{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=675&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=700&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-F8AC27BF-E0DB-4ED6-93DA-D22562FAC416", "internalArchiveId": "F8AC27BF-E0DB-4ED6-93DA-D22562FAC416", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Bourgeois, conseiller national PLR, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection;B\u00e9atrice M\u00e9traux,  conseill\u00e8re d'Etat vaudoise, VERTS;Damien Combelles, Sp\u00e9cialiste Planification financi\u00e8re et pr\u00e9voyance chez Raiffeisen Suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ASSISES PREVOTOISES DI (ouv 7h)) Oui, nous voulons revoter.\r\nAu plus vite !\r\nPour savoir \u00e0 quel canton Moutier appartient\r\nA une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, les autonomistes de la cit\u00e9 du Jura bernois ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMalgr\u00e9 deux verdicts de la justice bernoise qui, selon eux bafouent la d\u00e9mocratie. \r\nDes assises pr\u00e9v\u00f4toises auquelles vous avez assist\u00e9es, Alain Arnaud. Et l'ambiance \u00e9tait..chaude !\r\n. une salle archi-comble, ils \u00e9taient 420, une atmosph\u00e8re enflamm\u00e9e, non pas parce que les esprits se seraient \u00e9chauff\u00e9s, mais bien parce ces militants ont exprim\u00e9 hier soir cette foi, cette solidarit\u00e9, cette conviction in\u00e9branlable que leur cause est juste, et qu'elle finira par triompher. Cet enthousiasme qui fait la force du camp pro-jurassien. Au final, c'est par 399 voix contre 18 qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas saisir le TF. Avant d'entonner la Rauracienne et de scander \u00ab Moutier bernois, plus jamais ! \u00bb .\r\n*** Mais ne pas recourir, Alain, cela veut dire accepter le verdict de la justice bernoise, non ? \r\n. c'est surtout reconna\u00eetre que les chances d'obtenir gain de cause au TF sont minimes. Un troisi\u00e8me d\u00e9saveu devant la plus haute instance ne ferait que retarder les choses, et les s\u00e9paratistes ne pourraient plus d\u00e9noncer un jugement politique. Cela dit, la d\u00e9cision d'hier soir n'est qu'une recommandation \u00e0 l'intention des recourants, libre \u00e0 eux de la suivre ou non.\r\n*** S'ils le font, et qu'il n'y pas recours, Moutier va-t-elle vraiment revoter rapidement ?\r\nAlors \u00e7a c'est loin d'\u00eatre s\u00fbr, tant l'organisation d'un nouveau scrutin n\u00e9cessitera des d\u00e9marches complexes et qui restent \u00e0 d\u00e9finir. La Conf\u00e9d\u00e9ration devra davantage s'y impliquer, un avis partag\u00e9 par les deux camps. Celui des autonomistes, en tous cas, a sembl\u00e9 hier soir relancer la campagne. Sur le mode \"la prochaine fois, c'est s\u00fbr, sera la bonne\".\r\n(lauber) *** On sait depuis hier, de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e, pourquoi la commission judiciaire du parlement propose de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber\r\nUn comportement probl\u00e9matique.\r\nDes rencontres informelles inacceptables.\r\nUn d\u00e9g\u00e2t d'image dans l'opinion publique. \r\nMais ce rapport, destin\u00e9 \u00e0 tous les parlementaires en pr\u00e9vision du vote du 25 septembre, r\u00e9v\u00e8le aussi la ligne de d\u00e9fense du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nSes rencontres informelles avec Gianni Infantino ?\r\nElles ont permis d'acc\u00e9lerer la proc\u00e9dure des enqu\u00eates sur la FIFA.  \r\nLe magistrat offensif, aussi: \r\nil d\u00e9nonce p\u00eale-m\u00eale son autorit\u00e9 de surveillance et le tribunal qui a ordonn\u00e9 sa r\u00e9cusation dans le dossier de la FIFA.\r\n(TF6/TRANSPARENCE CO2 AVION PI (PA+ITV BOURGEOIS)) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit renforcer la lutte contre la pollution plastique, estime le Conseil national\r\nMais la d\u00e9fense de l'environnement passe aussi par la transparence.\r\nD\u00e9sormais, la quantit\u00e9 de CO2 \u00e9mis par les avions devra appara\u00eetre lors de l'achat d'un billet. Une id\u00e9e de Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection  \r\n  24''\r\nResponsabilit\u00e9 individuelle, donc, Marc Menichini. \r\nSans contrainte.\r\nQue ce soit en mati\u00e8re de pollution plastique ou de transport a\u00e9rien. \r\n  56''\r\n(aletsch) Et rien n'est fait pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, le glacier d'Aletsch ne sera plus qu'un souvenir en 2100.\r\nDans le meilleur cas de figure, son volume ne repr\u00e9sentera que 40% de sa masse actuelle. \r\nUne \u00e9tude de l'EPFZ le r\u00e9v\u00e8le.\r\n(valais ogm) Une agriculture sans OGM.\r\nVoil\u00e0 ce que veulent les d\u00e9put\u00e9s valaisans. \r\nCette interdiction d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s devra figurer dans la loi cantonale sur l'agriculture.\r\nFribourg, Neuch\u00e2tel et le Jura ont d\u00e9j\u00e0 pris une telle mesure. \r\nSur le plan f\u00e9d\u00e9ral, Berne a prolong\u00e9 le moratoire sur les OGM jusqu'en 2021.\r\n(11/VD/MODELE GENEVOIS AIRBNB PI) *** Encadrer les activit\u00e9s d'Airbnb: voil\u00e0 ce que veut le gouvernement vaudois. \r\nIl sera toujours possible de louer son logement sur des sites d'h\u00e9bergement en ligne.\r\nMais il faudra dor\u00e9navant l'annoncer aux autorit\u00e9s d\u00e8s que ces locations d\u00e9passeront 90 jours par ann\u00e9e civile. Dominique Choffat\r\n  1'03\r\n((Pas d'interdiction formelle, mais une restriction, en tout cas pour ceux qui ne veulent pas voir changer d'affectation leur bien immobilier. \r\nEt cette strat\u00e9gie, elle doit surtout limiter la concurrence qui peut appara\u00eetre entre les locations de type Airbnb et l'h\u00f4tellerie. \r\nMais les autorit\u00e9s veulent aussi \u00e9viter une diminution du nombre de logements locatifs. \r\nUne tendance encore limit\u00e9e aujourd'hui, comme l'explique la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9traux.\r\nSON \r\nEt pour mieux ma\u00eetriser et mieux conna\u00eetre ce march\u00e9. \r\nles loueurs devront \u00e9galement tenir un registre de leurs h\u00f4tes. ))\r\n(proces gautier) Gen\u00e8ve toujours o\u00f9 Renaud Gautier ira en prison.\r\nLa justice a condamn\u00e9 cet ancien poids lourd de la politique \u00e0 trois ans de prison dont deux avec sursis.\r\nAncien d\u00e9put\u00e9 PLR de 2001 \u00e0 2014 et ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil en 2011.\r\nIl a ainsi escroqu\u00e9 durant des ann\u00e9es son entourage.\r\nPour un montant total de quatre millions de francs.\r\n(primes maladie geneve) Pas question, \u00e0 Gen\u00e8ve, de diminuer les d\u00e9ductions de primes maladie. \r\nLe Grand conseil a nettement refus\u00e9 hier soir le projet de loi du Conseil d'Etat. \r\nLe PLR avait d\u00e9nonc\u00e9 ce proc\u00e9d\u00e9 visant de facto \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts pour la classe moyenne.\r\nAlors m\u00eame que les Genevois paient des primes maladies particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9es\r\n(TF2/BAROMETRE CAISSE PENSION PI (7h)) *** Les Suisse pr\u00e9parent bien mal leur retraite. \r\nRaiffeisen fait ce constat alarmant dans son traditionnel barom\u00e8tre de la pr\u00e9voyance.\r\nEn la mati\u00e8re, pourtant, Katja Schaer, les Suisses ont de grandes attentes.\r\n  1'29\r\nPROMO INVITE 7H15 ?\r\n((Nombreux sont les Suisses qui s'imaginent leur retraite id\u00e9ale, anticip\u00e9e ou pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par exemple d'un ralentissement progressif de l'activit\u00e9 professionnelle. Mais seuls une minorit\u00e9 se pr\u00e9parent aux exigences financi\u00e8res de cette phase de la vie - ils ne s'en pr\u00e9occupent presque pas. Souvent pour une raison tr\u00e8s simple: beaucoup de Suisses ... les jeunes et les Romands en particulier ... estiment que la pr\u00e9voyance vieillesse n'est pas directement leur responsabilit\u00e9.  Damien Combelles, sp\u00e9cialiste Planification financi\u00e8re et pr\u00e9voyance chez Raiffeisen Suisse \r\nson\r\nCette \u00e9tude montre aussi des Suisses au comportement paradoxal. Ils ne se pr\u00e9parent pas \u00e0 la retraite, alors qu'ils n'ont pas confiance dans le syst\u00e8me des trois pilliers. Mais cela ne les emp\u00eache d'id\u00e9aliser leur retraite.\r\nson\r\nEt c'est peut-\u00eatre l\u00e0 l'une des grandes difficult\u00e9s... se restreindre aujourd'hui pour ne pas voir baisser son niveau de vie demain))\r\n(debat usa) \"Nous sommes les Etats-Unis d'Am\u00e9rique. Jamais, lorsque nous nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire quelque chose, avons-nous \u00e9t\u00e9 incapables de le faire.\"\r\nOffensif, Joe Biden a d\u00e9fendu ses positions mod\u00e9r\u00e9es lors du troisi\u00e8me d\u00e9bat d\u00e9mocrate hier soir \u00e0 Houston. \r\nL'ancien vice-pr\u00e9sident de Barak Obama faisait face \u00e0 neuf autres candidats.\r\nDont Elizabeth Warren et Bernie Sanders, plus \u00e0 gauche du parti. \r\nLes sondages placent Joe Biden largement devant, dans le camp d\u00e9mocrate. \r\nDans la perspective des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de novembre 2020.\r\n(22/ COLOMBIE) *** La communaut\u00e9 internationale vole au secours des accords de paix en Colombie. \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies a prolong\u00e9 d'un an sa mission de v\u00e9rification dans le pays. \r\nQuelques heures plus tard, au tour de l'Union europ\u00e9enne de lui apporter son soutien. \r\nUn soutien financier, mais pas seulement, Anouk Henry.\r\nPour la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne il ne fait\r\naucun doute: la mise en oeuvre de l'accord de paix constitue l'unique voie \u00e0 suivre\r\nDIRECT LA\r\nCe message \u00e9tait adress\u00e9 \u00e0 la guerilla de farc, mais aussi au pr\u00e9sident colombien pr\u00e9sent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Federica Mogherini s'est en effet dit confiante que Ivan Duque applique les accords, malgr\u00e9 ses tentatives de modifier le texte, qu'il juge trop laxiste \u00e0 l'\u00e9gard des ex-rebelles. L'Union europ\u00e9enne va donc verser 8 millions d'euros \u00e0 la Commission de la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 l'Unit\u00e9 de recherche des personnes port\u00e9es disparues. Ce sont deux institutions issues de l'accord de 2016, que le pr\u00e9sident Duque cherche \u00e0 saborder. \r\nFederica Mogherini a \u00e9galement condamn\u00e9 \"\u00e9nergiquement\" le retour aux armes d'un groupe d'ancien commandants rebelles. Un revers pour le processus de paix, d\u00e9j\u00e0 mis \u00e0 mal par l'assassinat de centaines de dirigeants communautaires et ex-gu\u00e9rilleros, depuis la conclusion de l'accord, qui avait mis fin \u00e0 50 ans de conflit entre le gouvernement et les forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de colombie. 3 ans apr\u00e8s sa signature, on estime que quelques 2500 combattants ont rejoint la dissidence des Farc. \r\nExtro: Federica Mogherini a aussi annonc\u00e9 une \"nouvelle aide\" de 30 millions d'euros \u00e0 la Colombie destin\u00e9 au r\u00e9fugi\u00e9s v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. La colombie accueille plus de 1,3 million d'entre eux\r\n(ocean viking) Ocean Viking pourra accoster dans un port italien.\r\nD\u00e9claration hier du gouvernement de Giovanni Conte. \r\nPlusieurs pays europ\u00e9ens ont accept\u00e9 d'accueillir les 82 migrants recueillis par le navire humanitaire au large de la Libye il y a dix jours\r\n(president tunisie) L'ex-pr\u00e9sident tunisien Ben Ali a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 en Arabie saoudite.\r\nIl vit en exil en Arabie saoudite depuis sa chute lors de la r\u00e9volution de 2011.\r\nBen Ali condamn\u00e9 cette ann\u00e9e-l\u00e0 et par contumace \u00e0 35 ans de prison. \r\nPour corruption et torture.\r\nPuis, en 2012, \u00e0 20 ans de prison suppl\u00e9mentaires pour meurtre et pillage.\r\nPROMO ???\r\n(tennis) Le tournoi f\u00e9minin de tennis de Hong Kong n'aura pas lieu comme pr\u00e9vu d\u00e9but octobre. \r\nManifestations pro-d\u00e9mocratie oblige dans l'ex-colonie britannique.\r\nLes organisateurs n'ont pas propos\u00e9 de nouvelle date pour l'heure.\r\n(18/REPRISE HOCKEY ENJEUX PA) *** Le hockey sur glace, lui, reprend ses droits d\u00e8s ce soir en Ligue nationale.\r\nAvec m\u00eame un premier derby entre Bienne et Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\nGen\u00e8ve-Servette jouera \u00e0 Langnau, Lausanne \u00e0 Lugano. \r\nEt cette saison, J\u00e9r\u00f4me Jeannin, les pr\u00e9tendants sont nombreux \u00e0 vouloir succ\u00e9der \u00e0 Berne au palmar\u00e8s\r\n  53''\r\n((Le CP Berne, c'est trois titres sur les quatre derni\u00e8res saisons. \r\nTous les trois conquis gr\u00e2ce \u00e0 son gardien Leonardo Genoni.\r\nProbl\u00e8me: Genoni a fil\u00e9 \u00e0 Zoug. Le finaliste de la saison derni\u00e8re. Qui s'est aussi offert le buteur Gregory Hofmann et qui du coup est devenu le favori  des bookmakers.\r\nDerri\u00e8re, Zurich a remis son destin dans les mains d'un double champion du monde, l'entra\u00eeneur su\u00e9dois Rikard Gr\u00f6nborg.\r\nLes attentes sont \u00e9galement \u00e9lev\u00e9es \u00e0 Bienne et \u00e0 Lausanne...  club ambitieux, qui attend \u00e9norm\u00e9ment de sa nouvelle patinoire.\r\nAvec ses nouveaux \u00e9trangers, Fribourg-Gott\u00e9ron s'est donn\u00e9 les moyens de rebondir. Alors que Gen\u00e8ve-Servette va tenter de se reconstruire sous la houlette du Qu\u00e9becois Patrick Emond.\r\nA suivre \u00e9galement le parcours de Davos, qui reste sur une saison cauchemardesque, et qui a \u00e9galement mis\u00e9 sur un formateur: Christian Wohlwend, brillant avec les \u00e9quipes nationales. Et qui vivra lui aussi sa premi\u00e8re exp\u00e9rience dans l'\u00e9lite du hockey suisse.))\r\n(19/RATS CACHE-CACHE PA) *** Et si nous n'\u00e9tions pas les seuls \u00e0 jouer \u00e0 cache-cache....\r\nCette activit\u00e9 plut\u00f4t enfantine s\u00e9duit m\u00eame au-del\u00e0 de notre esp\u00e8ce. \r\nDes chercheurs berlinois, qui publient aujourd'hui leur travaux dans la revue Science, sont arriv\u00e9s \u00e0 apprendre le jeu \u00e0... des rats. \r\nEt il semblerait, Lucia Sillig, que les animaux y ont pris go\u00fbt !\r\n  49''\r\n((Pas facile d'\u00e9tudier ce qu'il se passe dans la t\u00eate d'un animal qui joue.\r\nSurtout que les neuroscientifiques ont pour habitude de conditionner leurs cobayes \u00e0 accomplir une t\u00e2che gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9compense ou \u00e0 des punitions.\r\nMais dans ces circonstances, on ne peut pas vraiment parler de jeu...\r\nPour cette \u00e9tude, les chercheurs ont d\u00e9cid\u00e9 de ne motiver les animaux qu'avec quelques chatouilles et des caresses. \r\nOr en peu de temps, les rat on appris aussi bien \u00e0 chercher qu'\u00e0 se cacher, en alternant les r\u00f4les avec leur partenaire de jeu humain.\r\nIls ont m\u00eame afin\u00e9 leurs strat\u00e9gies au fil des parties  - accompagn\u00e9es par des pics d'acitvit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale intenses.\r\nReste \u00e0 savoir pourquoi les rats ont bien voulu se donner toute cette peine. \r\nPeut-\u00eatre par amour des chatouilles, mais peut-\u00eatre aussi simplement par plaisir. \r\nLes chercheurs penchent en tout cas pour cette hypoth\u00e8se.\r\nIls d\u00e9crivent des animaux enthousiastes, au point de faire des sortes de bonds de joie, et qui, lorsqu'ils \u00e9taient d\u00e9couverts, retournaient vite se cacher, pour prolonger la partie.))\r\n(anti-nobel) D\u00e9couvertes scientifiques d'un c\u00f4t\u00e9....\r\nPrix anti-Nobel de l'autre !\r\nD\u00e9cern\u00e9s hier \u00e0 Boston, ils ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme chaque ann\u00e9e des travaux cens\u00e9s \"faire rire d'aboir, puis r\u00e9fl\u00e9chir\".\r\nParmi les laur\u00e9ats de l'ann\u00e9e:\r\nLa machine \u00e0 changer les couches-b\u00e9b\u00e9s.\r\nLes vertus anti-cancer de la pizza\r\nOu encore...\r\nLes \u00e9tudes sur le plaisir qu'on prend \u00e0 se gratter.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(taux bce) \r\n(bateau en feu)", "durationSec": 789, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688545", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-13T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-13T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10688575", "ece-10688545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T07:28:41Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nEt Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour notre cause est juste, elle triomphera, mais pas devant les tribunaux pour savoir sans fin s'ils sont Berne Jurassiens, les autonomistes de Moutier chaud bouillant veulent voter louer via Herbie NBA, tout ne sera pas permis les Vaudois veulent serrer la visse mais sans alarmisme, enfant, nous avons tous jou\u00e9 \u00e0 cache- cache, mais nous ne sommes pas les seuls certains animaux le font aussi, et ils aiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nOui, nous voulons revoter au plus vite pour savoir \u00e0 quel canton Moutier appartient \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, les autonomistes de la cit\u00e9 du Jura bernois ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas saisir le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral malgr\u00e9 deux verdicts de la justice bernoise qui, selon eux, bafoue la d\u00e9mocratie des assises pr\u00e9v\u00f4toise auquel vous avez assist\u00e9, hier soir, Alain Arnaud et l'ambiance \u00e9tait chaude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [94%] :\r\nUne salle archi- comble, ils \u00e9taient 420 une atmosph\u00e8re enflamm\u00e9e, non pas parce que les esprits se seraient \u00e9chauff\u00e9s mais bien parce que ses militants ont exprim\u00e9, hier soir, c'est cette fois cette solidarit\u00e9, cette conviction in\u00e9branlable que leur cause est juste et qu'elle finira par triompher cet enthousiasme qui fait la force du camp pro- jurassien, au final, c'est par 399 voix contre 18 qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas saisir le TF avant d'entonner une puissante ROA Sienne et de scander Moutier bernois plus mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [95%] :\r\nMais ne pas recourir Alain, cela veut dire accepter le verdict de la justice bernoise non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [96%] :\r\nAlors c'est c'est surtout reconna\u00eetre que les chances d'obtenir gain de cause au tribunal f\u00e9d\u00e9ral sont minimes, un troisi\u00e8me d\u00e9saveu devant la plus haute instance ne ferait que retarder les choses et les s\u00e9paratistes ne pourraient plus d\u00e9noncer un jugement qu'ils estiment politiques cela dit la d\u00e9cision d'hier soir n'est qu'une recommandation \u00e0 l'intention des recourants libre \u00e0 eux ensuite de la suivre ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [92%] :\r\nEt s'ils le font et qu'il n'y a pas recours Moutier va -t-elle vraiment revoter rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est loin d'\u00eatre s\u00fbr, tant l'organisation d'un nouveau scrutin n\u00e9cessitera des d\u00e9marches complexes et qui restent \u00e0 d\u00e9finir la la Conf\u00e9d\u00e9ration devra davantage s'y impliquer un avis partag\u00e9 par les 2 camps, celui des autonomistes, en tout cas, sembl\u00e9 hier soir, relancer la campagne sur le mode : la prochaine fois, c'est s\u00fbr, ce sera la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [72%] :\r\nAlain Arnaud rend directe de Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:13) [94%] :\r\nOn le sait depuis hier, et de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e, pourquoi la commission judiciaire du parlement propose de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [94%] :\r\nUn comportement probl\u00e9matique des rencontres informelles inacceptables un d\u00e9g\u00e2t d'image dans l'opinion publique mais ce rapport destin\u00e9 \u00e0 tous les parlementaires en pr\u00e9vision du vote du 25 septembre prochain r\u00e9v\u00e8le aussi la ligne de d\u00e9fense du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces rencontres informelles avec Dean Janine Fantino, elles ont permis d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure, des enqu\u00eates sur la FIFA, le magistrat offensif aussi, il d\u00e9nonce p\u00eale-m\u00eale son autorit\u00e9 de surveillance, c'est le tribunal qui a ordonn\u00e9 sa r\u00e9cusation dans le dossier de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [92%] :\r\nMais Berne toujours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit renforcer la lutte contre la pollution, plastique, c'est ce qu'estime le Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [98%] :\r\nMais la d\u00e9fense de l'environnement passe aussi par la transparence d\u00e9sormais la quantit\u00e9 de CO2 \u00e9mis par les avions devra appara\u00eetre lors de l'achat d'un billet, une id\u00e9e de Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [95%] :\r\nJe suis satisfait que le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de soutenir ma motion pour faire plus de transparence sur les \u00e9missions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es lorsque l'on ach\u00e8te un billet d'avion, qu'on puisse acheter ce billet d'avion en toute connaissance de cause pour confesse faire son choix en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 en mati\u00e8re \u00e9galement de savoir est -ce qu'on compenser ou bien pas, je pense que ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 font partie de la responsabilit\u00e9 individuelle et c'est important de faire toute la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [90%] :\r\nResponsabilit\u00e9 individuelle, donc Marc, qui nie sans contrainte, que ce soit en mati\u00e8re de pollution plastique ou de transport a\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [92%] :\r\nLa motion de Jacques Bourgeois veut en effet sensibiliser les voyageurs qui prennent l'avion sans rien leur imposer quant au vote contre la pollution, plastique, rien de concret n'a encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour \u00e7a, il faudra attendre la prochaine l\u00e9gislature, optimiste, le camp rose- Vert parle aujourd'hui de signaux positifs de petits pas significatif et puis le PLR, lui, entend bien continuer \u00e0 montrer qu'il se Verdi, de quoi peut-\u00eatre s'attendre \u00e0 d'importantes avanc\u00e9es la semaine prochaine lors de la r\u00e9vision de la loi sur le CO2, l\u00e0, le Conseil des \u00c9tats devra d\u00e9cider de l'introduction d'une taxe sur les billets d'avion de valeurs limites d'\u00e9mission de CO2 pour les b\u00e2timents et pour les v\u00e9hicules lourds, en clair des mesures r\u00e9ellement contraignantes qui touche compte au porte- monnaie des Suisses comme l'UDC aime \u00e0 le rappeler, mais l\u00e0 aussi, c'est le nouveau Parlement celui n\u00e9 des votations du 20 octobre prochain qui d\u00e9finira l'ampleur l'\u00e9tendue, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la future politique climatique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nEt si rien n'est fait pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, le glacier d'Aletsch en Valais ne sera plus qu'un souvenir en 2100 dans le pire des cas, dans le meilleur son volume ne repr\u00e9sentera plus que 40 pourcent de sa masse actuelle, selon une \u00e9tude de l'les PFC d'une agriculture sans OGM, voil\u00e0 ce que veulent les d\u00e9put\u00e9s valaisans cette interdiction d'organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s devra figurer dans la loi cantonale sur l'agriculture fribourg Neuch\u00e2tel Jura ont d\u00e9j\u00e0 pris une telle mesure sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, Berne a prolong\u00e9 le moratoire sur les OGM jusqu'en 2020. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:05) [86%] :\r\nC'est dans le canton de Vaud : le gouvernement veut encadrer les activit\u00e9s derby NBA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [97%] :\r\nIl sera toujours possible de louer son logement sur des sites d'h\u00e9bergement en ligne mais il faudra dor\u00e9navant l'annoncer aux autorit\u00e9s d\u00e8s que ces locations d\u00e9passeront 90 jours par ann\u00e9e civile, Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [95%] :\r\nPas d'interdiction formelle mais une restriction en tout cas pour ceux qui ne veulent pas voir changer d'affectation, leur bien immobilier et cette strat\u00e9gie elle doit surtout limiter la concurrence qui peut appara\u00eetre entre les locations de type herbier NBA l'h\u00f4tellerie mais les autorit\u00e9s veulent aussi \u00e9viter une diminution du nombre de logements locatifs, une tendance encore limit\u00e9e aujourd'hui comme l'explique la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise B\u00e9atrice M\u00e9traux. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:43) [92%] :\r\nLes chiffres que nous avons eu de la plateforme Inside R : Bien, de notre point de vue ne sont pas alarmants parce qu'au fond ce qu'on consid\u00e8re, c'est qu'un certain nombre de logements entiers sont soustraits au march\u00e9, mais qu'il ne s'agit que de s\u00e9ro- virgule un pour 100 du march\u00e9 locatif, donc c'est assez peu, on ne voit pas de lien entre le taux de vacances dans industrie par exemple et le nombre de logements donner \u00e0 Herpe EMB. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:15) [97%] :\r\nEt pour mieux ma\u00eetriser mieux conna\u00eetre ce march\u00e9 h\u00e9 bien les loueurs, devront \u00e9galement tenir un registre de leurs h\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [93%] :\r\nPas question, \u00e0 Gen\u00e8ve, de diminuer les d\u00e9ductions de primes maladie le conseil a nettement refus\u00e9 hier soir le projet de loi du Conseil d'\u00c9tat, le PLR avait d\u00e9nonc\u00e9 ce proc\u00e9d\u00e9 visant de facto \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts pour la classe moyenne, alors m\u00eame qu'il est que les Genevois paient des primes maladies particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [92%] :\r\nOui, je vous le disais en titre Les Suisse pr\u00e9parent bien mal leur retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [91%] :\r\nEnfin, ils ont fait ce constat alarmant dans son traditionnel barom\u00e8tre de la pr\u00e9voyance en la mati\u00e8re, pourtant Katja cher les Suisses ont de grandes attentes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [93%] :\r\nNombreux sont les Suisses qui s'imaginent leur retraite id\u00e9ale anticip\u00e9e ou pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par exemple d'un ralentissement progressif de l'activit\u00e9 professionnelle, mais seule une minorit\u00e9 se pr\u00e9parent tous aux exigences financi\u00e8res de cette phase de la vie, il ne s'en pr\u00e9occupent presque pas m\u00eame souvent pour une raison tr\u00e8s simple : beaucoup de Suisses, les jeunes et les Romands en particulier estiment que la pr\u00e9voyance vieillesse n'est pas directement leur responsabilit\u00e9, Damien Combelles, sp\u00e9cialiste Planification financi\u00e8re et pr\u00e9voyance chez Raiffeisen Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:19) [90%] :\r\nEh bien, il y a justement un d\u00e9sengagement du Suisse en tant qu'individu qui reportent facilement simplement la pr\u00e9paration vers les autres acteurs que sont, finalement, l'\u00c9tat est l'employeur, on a m\u00eame malheureusement depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a vu une diminution de cet engagement de l'individu pour reporter les responsabilit\u00e9s sur le 1er et le 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [93%] :\r\nCette \u00e9tude montre aussi des Suisses au comportement paradoxal, il ne se pr\u00e9parent pas \u00e0 la retraite alors qu'ils n'ont pas confiance dans le syst\u00e8me des 3 piliers, mais cela ne les emp\u00eache pas d'id\u00e9aliser cette retraite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:50) [93%] :\r\nUn des probl\u00e8mes aujourd'hui, c'est la fausse image qu'on a de la retraite, parce qu'il y a toute une g\u00e9n\u00e9ration qui a vu leurs propres parents partir en retraite, cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 \u00e9tait couvert par le 1er 2\u00e8me pilier \u00e0 hauteur de 70 75 pourcent du dernier revenu, or la g\u00e9n\u00e9ration qui va arriver maintenant \u00e0 la retraite aura un revenu qui sera couvert \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 60 65 pourcent du dernier rejeton. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [95%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre l\u00e0 une des grandes difficult\u00e9s se restreindre aujourd'hui pour ne pas voir baisser son niveau de vie de demain, comment expliquer ce manque de de pr\u00e9paration des Suisses, on va poser la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Jacques Grivel, il est directeur de la fondation de la soci\u00e9t\u00e9 de gestion Fund au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [93%] :\r\nNous sommes les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, jamais lorsque nous nous sommes d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire quelque chose : avons -nous \u00e9t\u00e9 incapables de le faire offensif Joe Hayden, il a d\u00e9fendu ses positions pourtant mod\u00e9r\u00e9 lors du 3\u00e8me d\u00e9bat d\u00e9mocrate hier soir \u00e0 Houston, l'ancien vice- pr\u00e9sident de Barak Obama faisait face \u00e0 neuf autres candidats dont Elizabeth Warren et Bernie Sanders, plus \u00e0 gauche du parti, les sondages placent Duba\u00ef donnent largement devant dans le camp d\u00e9mocrate dans la perspective des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de novembre 2020. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [98%] :\r\nLa communaut\u00e9 internationale vole au secours des accords de paix en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [95%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies a prolong\u00e9 d'un an, sa mission de v\u00e9rification dans le pays, quelques heures plus tard autour de l'Union europ\u00e9enne de lui apporter son soutien \u00e0 un soutien financier mais pas seulement : Anouk Henry pour la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, il ne fait aucun doute, la mise en oeuvre de l'accord de paix constitue l'unique voie \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:15) [93%] :\r\nEt ce message \u00e9tait adress\u00e9 \u00e0 la gu\u00e9rilla des Farc mais aussi au pr\u00e9sident colombien, pr\u00e9sent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Federica Mogherini s'est en effet dite confiante qu'ils vendent ou qu'elle applique les accords malgr\u00e9 ses tentatives de modifier le texte qu'il juge trop laxiste \u00e0 l'\u00e9gard des ex- rebelles, l'Union europ\u00e9enne va donc verser 8 millions d'euros \u00e0 la Commission de la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 l'unit\u00e9 de recherche des personnes disparues, 2 institutions issues de l'accord de 2016, que le pr\u00e9sident d'o\u00f9 qu'elle cherche \u00e0 saborder Federica mod\u00e9r\u00e9 Mogherini a \u00e9galement condamn\u00e9 \u00e9nergiquement le retour aux armes d'un ancien groupe de commandant rebelle, un revers pour le processus de paix, d\u00e9j\u00e0 mise \u00e0 mal par l'assassinat de centaines de dirigeants communautaires et ex- gu\u00e9rilleros depuis la conclusion de l'accord qui avait mis fin \u00e0 un demi- si\u00e8cle de conflit entre le gouvernement et les Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires de Colombie, 3 ans apr\u00e8s sa signature, on estime que quelque 2500 combattants ont rejoint la dissidence des Farc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [94%] :\r\nAux Viking pourra accoster dans un port italien d\u00e9claration hier du gouvernement de Giovanni Conte, plusieurs pays europ\u00e9ens ont accept\u00e9 d'accueillir les 82 migrants recueillis par le navire humanitaire au large de la Libye, il y a 10 jours, le tournoi f\u00e9minin de tennis tennis de Hong Kong n'aura pas lieu comme pr\u00e9vu d\u00e9but octobre, manifestations pro- d\u00e9mocratie oblige, dans l'ex- colonie britannique, les organisateurs n'ont pas propos\u00e9 de nouvelle date pour la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [93%] :\r\nEt ensuite, le hockey sur glace reprend ses droits d\u00e8s ce soir en Ligue nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [92%] :\r\nAvec m\u00eame au premier derby entre Bienne et Fribourg Gott\u00e9ron Gen\u00e8ve- Servette jouera \u00e0 Langnau Lausanne \u00e0 Lugano et cette saison, J\u00e9r\u00f4me Jean nin les pr\u00e9tendants sont nombreux \u00e0 vouloir succ\u00e9der \u00e0 Berne au palmar\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [94%] :\r\nLe CP Berne c'est trois titres sur quatre ces derni\u00e8res saisons, tous les trois conquis gr\u00e2ce \u00e0 son gardien, Leonardo Genoni probl\u00e8me Genoni a fil\u00e9 \u00e0 Zoug g'le finaliste de la saison pass\u00e9e qui s'est aussi offert le buteur Gr\u00e9gory Hofmann et qui du coup est devenu le favori des bookmakers derri\u00e8re Zurich, a remis son destin dans les mains d'un double champion du monde, l'entra\u00eeneur su\u00e9dois Rikard Borg, les attentes sont \u00e9galement \u00e9lev\u00e9es \u00e0 Bienne et \u00e0 Lausanne Lausanne club ambitieux qui attend \u00e9norm\u00e9ment de sa nouvelle patinoire avec ces nouveaux \u00e9trangers Fribourg- Gott\u00e9ron s'est donn\u00e9 les moyens de rebondir alors que Gen\u00e8ve- Servette va tenter de se reconstruire, sous la houlette du Qu\u00e9b\u00e9cois Patrick Emond assure \u00e9galement le parcours de Davos, qui reste sur une saison cauchemardesque et qui a \u00e9galement mis\u00e9 sur un formateur en la personne de Christian Wohlwend, brillant avec les \u00e9quipes nationales et qui vivra, lui aussi sa premi\u00e8re exp\u00e9rience dans l'\u00e9lite du hockey suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [98%] :\r\nEt cette question \u00e0 7 heures 13 Olivier et si nous n'\u00e9tions pas les seuls \u00e0 jouer \u00e0 cache- cache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [92%] :\r\nCette activit\u00e9 plut\u00f4t enfantine s\u00e9duit m\u00eame au-del\u00e0 de notre esp\u00e8ce, des chercheurs berlinois qui publient aujourd'hui leurs travaux dans la revue Science, sont arriv\u00e9s \u00e0 \u00e0 prendre le jeu \u00e0 des rats et il semblerait Lucia Sillig que les animaux y prend go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:59) [94%] :\r\nPas facile d'\u00e9tudier ce qu'il se passe dans la t\u00eate d'un animal qui joue surtout que les neuroscientifiques ont pour habitude de conditionner leurs cobayes \u00e0 accomplir une t\u00e2che gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9compense ou \u00e0 des punitions mais dans ces circonstances, on ne peut pas vraiment parler de jeu pour cette \u00e9tude, les chercheurs ont d\u00e9cid\u00e9 de ne motiver les animaux qu'avec quelques chatouilles et des caresses, or en peu de temps les rat ont appris aussi bien \u00e0 chercher qu'\u00e0 se cacher en alternant les r\u00f4les avec leur partenaire de jeu humain, ils ont m\u00eame affiner leurs strat\u00e9gies au fil des parties accompagn\u00e9es par des pics d'activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale intenses, reste \u00e0 savoir pourquoi les rats ont bien voulu se donner toute cette peine, peut-\u00eatre par amour des chatouilles mais peut-\u00eatre aussi simplement par plaisir, les chercheurs penchent en tout cas pour cette hypoth\u00e8se, ils d\u00e9crivent des animaux enthousiastes au point de faire des sortes de bonds de joie et qui, lorsqu'ils \u00e9taient d\u00e9couverts retournaient vite se cacher pour prolonger la part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:48) [94%] :\r\nD\u00e9couvertes scientifiques d'un c\u00f4t\u00e9 prix anti- Nobel de l'autre, d\u00e9cern\u00e9s hier \u00e0 Boston, ils ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme chaque ann\u00e9e, des travaux cens\u00e9s faire rire, d'abord, puis r\u00e9fl\u00e9chir parmi les laur\u00e9ats de l'ann\u00e9e, la machine \u00e0 changer les couches b\u00e9b\u00e9 les vertus anti- cancer de la pizza ou encore les \u00e9tudes sur le plaisir qu'on prend \u00e0 Segura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:06) [83%] :\r\nTu es bien, allez vous grattez merci beaucoup Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3B8F678-B71A-4487-B19E-41C02136476D", "internalArchiveId": "A3B8F678-B71A-4487-B19E-41C02136476D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Valentin Zuber, Porte-parole du comit\u00e9 Moutier ville jurasienne;Bastien Girod, Conseiller national Verts;Denis de la Reussille, POP;Maria P\u00e9rez, conseill\u00e8re municipale Ville de Gen\u00e8ve, Candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour Ensemble \u00e0 gauche et Le parti du travail\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (US d\u00e9bat) Aux Etats-Unis, les candidats d\u00e9mocrates se sont affront\u00e9s, hier soir, \u00e0 l'occasion du 3\u00e8me d\u00e9bat des primaires, qui doivent d\u00e9signer celui qui fera face \u00e0 Donald Trump.  10 candidats \u00e9lectionn\u00e9s, contre 20 lors des d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dents. A Houston, au Texas, ce 3\u00e8me d\u00e9bat a aussi offert la premi\u00e8re confrontation directe entre deux favoris. Joe Biden, l'ancien vice-pr\u00e9sident de Barack Obama, et Elizabeth Warren, s\u00e9natrice du Massachusetts. Rapha\u00ebl Grand\r\n  56''\r\n((Un d\u00e9bat resserr\u00e9. Les favoris r\u00e9unis \u00e0 Houston.. Pourtant on s'est tr\u00e8s vite retoruv\u00e9 dasn la configuration classique d'un Joe Biden, seul contre le reste du monde, en l'occurrence les 9 autrrtes candidats d\u00e9mcorates.\r\nBiden est toujours en t\u00eate des sondages, mais on sent son avance s'effriter, son aura- port\u00e9e par les ann\u00e9es Obama, es tpeut-\u00eatre en train de p\u00e2lir face \u00e0 un infatigable Bernie Sanders ou une Elizabeth Warren. C'est vraiment ce trio qui se d\u00e9gage en ce moment.\r\nEt Si Joe Biden jusqu'ici se contentait de rappeler qu'il est le seul candait \u00e0 pouvoir battre Trump.. Cette affirmation ne suffit plus. LA campagne avance, il faut des id\u00e9es, un programme.  On a \u00e9galement senti que les caucus de l'Iowa s erapprochent.. Les premiers votes de cettr priamire auront lieu en f\u00e9vrier. Les petits candidats. ceux qui peinent encore \u00e0 d\u00e9coller dans les sondages, dont les finance sont \u00e0 sec, doivent d\u00e9sormais percer, attirer \u00e0 eux  la lumi\u00e8re. Les candidats ne retiennent donc  plus leur coups. Il y a eu quelques \u00e9tincelles. Mais pas de quoi,m pjur l'instant, enflammer la campagne. Rg Rtsinfo WH))\r\n(Italie migrants) Le nouveau gouvernement italien a annonc\u00e9 hier avoir conclu un accord avec d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne pour accueillir 82 migrants actuellement \u00e0 bord d'un navire humanitaire en M\u00e9diterran\u00e9e. L'Ocean Viking, affr\u00e9t\u00e9 par les organisations fran\u00e7aises SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, a recueilli ces 82 migrants \u00e0 son bord lors de plusieurs op\u00e9rations de sauvetage men\u00e9es cette semaine au large des c\u00f4tes libyennes.\r\n(06/ASSISES PREVOTOISE ITV ZUBER) Les autonomistes de Moutier veulent revoter au plus vite sur l'appartenance cantonale de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise. \r\nEn votation consultative, ils ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir- \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 - de ne pas faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. M\u00eame si cela pourra faire croire que les pro-jurassiens acceptent le double d\u00e9saveu de la justice bernoise. Pour le porte-parole du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne, Valentin Zuber, l'enjeu est ailleurs ...\r\n  51''\r\nExtro:\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud. A noter que la d\u00e9cision des autonomistes de ne pas saisir le TF n'est qu'une recommandation. Libre ensuite aux recourants d'agir comme bon leur semblera.\r\n(Lauber) La commission judiciaire du parlement r\u00e9v\u00e8le pourquoi elle a recommand\u00e9 la non r\u00e9-\u00e9lection de Michael Lauber...\r\nLes critiques \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration portent notamment sur ses rencontres informelles avec des repr\u00e9sentants de la FIFA. Pour la majorit\u00e9 de la commision, cela confirme qu'il y a bien eu violation grave des devoirs de fonction par n\u00e9gligence.\r\nElle reproche aussi \u00e0 Michael Lauber d'avoir envenim\u00e9 la situation en refusant les critiques de l'autorit\u00e9 de surveillance... ce rapport a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier \u00e0 l'attention des parlementaires...en pr\u00e9vision de leur vote qui aura lieu le 25 septembre .\r\n(07/FR/LOI TRAVAIL NOIR PA (ouv 6h)) A fribourg, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier, de serrer la vis pour lutter contre le travail au noir. Ils ont avalis\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail . Ainsi, l'Etat de Fribourg sera dot\u00e9 de l'arsenal le plus s\u00e9v\u00e8re de Suisse, pour lutter contre les entreprises fraudeuses: Fabrice Gaudiano...\r\n  48''\r\n((La loi fribourgeoise se positionne \u00e0 l'avant-garde du pays... pour lutter contre le travail au noir. \r\nD'abord... c'est in\u00e9dit... les inspecteurs du travail auront des comp\u00e9tences judicaires. Comme des policiers... ils auront le pouvoir de boucler un chantier. Et au-del\u00e0 de la construction... ces nouvelles pr\u00e9rogatives s'appliquent aussi \u00e0 l'h\u00f4tellerie-restauration, l'agriculture ou encore au secteur des nettoyages. \r\nAutre particularit\u00e9: les amendes pourront s'\u00e9lever jusqu'au million... et m\u00eame jusqu'\u00e0 20% de la facture... pour les infractions sur les march\u00e9s publics. Et dernier point... un poste de coordinateur sera cr\u00e9\u00e9... pour s'assurer que les dossiers ne tra\u00eenent pas... en passant d'un acteur de la cha\u00eene r\u00e9pressive \u00e0 l'autre.\r\nAinsi en comparaison suisse o\u00f9 les moyens de lutte contre les tricheurs sont souvent symboliques... les autorit\u00e9s fribourgeoises disposeront d'armes de dissuasion massive. Et tant le patronat que les syndicats locaux esp\u00e8rent que ce tour de vis fera des \u00e9mules dans les autres cantons.))\r\n(Car postal) Apr\u00e8s l'affaire CarPostal, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports propose deux nouvelles mesures pour renforcer la surveillance des subventions vers\u00e9es aux transports publics.\r\nA l'avenir, toute entreprise de transport qui re\u00e7oit au moins un million de francs par an de subventions devra faire effectuer un audit sp\u00e9cial.\r\nEt les conseils d'administration et les membres de la direction des entreprises de transport devront confirmer chaque ann\u00e9e par \u00e9crit qu'ils respectent les principes du droit des subventions.\r\n(01/INTERDIRE IMPORT ILLEGAL BOIS PA) Il faut interdire le bois issu de coupes ill\u00e9gales.... \r\nd\u00e9cision hier du Conseil National, qui a adopt\u00e9 les derni\u00e8res propositions du Conseil des Etats. Cette modification de la loi sur l'environnement permet \u00e0 la Suisse de rattraper son retard et de s'aligner sur la r\u00e9glementation de l'Union europ\u00e9enne, Camille Degott.\r\n  53''\r\n((Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Suisse n'avait pas de r\u00e9glementation en la mati\u00e8re, contrairement \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne.\r\nInterdire le bois r\u00e9colt\u00e9 ill\u00e9galement... une n\u00e9cessit\u00e9 non seulement pour l'environnement, mais aussi pour permettre \u00e0 la filli\u00e8re du bois suisse d'exporter sur le march\u00e9 europ\u00e9en. Cela concerne 95 % des exportations h\u00e9lv\u00e9tiques, soit 1 millard 500 millions de francs par ann\u00e9e.\r\nD\u00e9sormais, seul le bois r\u00e9colt\u00e9 et commercialis\u00e9 de mani\u00e8re l\u00e9gale pourra \u00eatre mis sur le march\u00e9 suisse. \r\nToute personne qui le fait pour la premi\u00e8re fois devra fournir une attestation, prouver que l'exploitation des for\u00eats dans le pays d'origine et la transformation du bois est bien l\u00e9gale. La tra\u00e7abilit\u00e9 du bois devra aussi \u00eatre garantie.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra par ailleurs d\u00e9finir des exigences concernant la mise sur le march\u00e9 d'autres produits.. dans le cas o\u00f9 leur production nuirait \u00e0 l'environnement ou mettrait en danger de mani\u00e8re durable les mati\u00e8res premi\u00e8res naturelles. L'huile de palme et le soja ont notamment \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s.))\r\n(02/INTERDIRE IMPORT ILLEGAL BOIS ITV GIROD) Cet \u00e9largissement possible \u00e0 d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res ou produits r\u00e9jouit le conseiller national Vert Bastien Girod:\r\n  25''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(GE) L'ex-pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois Renaud Gautier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 3 ans de prison, dont un an ferme. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'escroquerie, de faux dans les titres, d'abus de confiance aggrav\u00e9 et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e. L'ancien d\u00e9put\u00e9, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 67 ans, a notamment d\u00e9tourn\u00e9 plus de 3 millions de francs des comptes de sa tante qui l'avait mandat\u00e9 pour g\u00e9rer sa fortune.Il a aussi puis\u00e9, alors qu'il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9, des milliers de francs dans les caisses de la Fondation pour l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, en falsifiant la signature du pr\u00e9sident.\r\n(TF5/UTILITE GAUCHE DE LA GAUCHE PI) Quel r\u00f4le pour la gauche de la gauche au Parlement \u00e0 Berne? \r\nUne question qui se pose \u00e0 un peu plus d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les formations politiques les plus \u00e0 gauche - comme solidarit\u00e9S, le Parti du travail ou le Parti ouvrier populaire - ne comptent actuellement qu'un \u00e9lu \u00e0 Berne ((sur les 246)), le POP neuch\u00e2telois Denis de la Reussille. Pauline Rappaz, ces formations sont presque condamn\u00e9es \u00e0 vivre dans l'ombre sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n  1'34\r\n((Un seul si\u00e8ge \u00e0 Berne pour la gauche de la gauche. On est loin des cinq \u00e9lus n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation d'un groupe parlementaire - qui examine les principaux objets avant les deux conseils. \r\nDenis de la Reussille s'est donc ralli\u00e9 aux Verts. Et pour lui, la gauche en tant que telle est une minorit\u00e9. \r\nSON 1\r\nLa gauche de la gauche \u00e0 Berne est justement trop centriste. C'est l'avis de Maria P\u00e9rez, conseill\u00e8re municipale en Ville de Gen\u00e8ve et candidate aux \u00e9lections \u00e9d\u00e9rales pour Ensemble \u00e0 gauche et Le parti du travail. \r\nSON 2\r\nPour l'historien des partis politiques, le PLR Olivier Meuwly, le probl\u00e8me de cet ensemble de formations tr\u00e8s \u00e0 gauche, c'est d'\u00eatre divis\u00e9. Entre celles qui veulent faire partie de l'Etat et celles qui refusent cette id\u00e9e. Leur r\u00f4le principal, dit-il, c'est de renforcer l'aile gauche du parti socialiste.))\r\n(google) Google va verser un milliard d'euros pour solder ses contentieux fiscaux en France.  Le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'internet veut ainsi mettre un terme \u00e0 une enqu\u00eate pour fraude fiscale engag\u00e9es depuis 2015 \r\nIl va payer 500 millions d'euros d'amende pour mettre un terme \u00e0 une enqu\u00eate du Parquet national financier et versera en plus \u00e0 l'Etat fran\u00e7ais 465 millions d'euros pour clore les proc\u00e9dures de redressement engag\u00e9es \u00e0 son encontre.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-09-13T06:00:24_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-09-13T06:00:24_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10688628", "ece-10688619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T07:22:03Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLe journal, Val\u00e9rie Essler, bonjour, bonjour aux \u00c9tats-Unis 3\u00e8me d\u00e9bat hier soir pour les candidats d\u00e9mocrates en vue des primaires pour d\u00e9signer l'adversaire de Donald Trump, l'occasion d'une premi\u00e8re confrontation directe entre deux favoris Tchouba\u00efs Don et Elizabeth Warren les autonomistes de Moutier veulent revoter au plus vite sur la question de l'appartenance cantonale de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise il pr\u00e9f\u00e8re cette option, un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour \u00e9viter une longue proc\u00e9dure, le canton de Fribourg se dote de l'arsenal le plus s\u00e9v\u00e8re de Suisse pour lutter contre le travail au noir, le Grand Conseil a avalis\u00e9 hier une r\u00e9vision de la loi des inspecteurs du travail auront notamment des comp\u00e9tences judiciaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [92%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les candidats d\u00e9mocrates se sont trafic affront\u00e9s hier soir \u00e0 l'occasion du 3\u00e8me d\u00e9bat des primaires qui doit d\u00e9signer celui qui fera face \u00e0 Donald Trump 10 candidats et contre 20 lors des d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dents \u00e0 Houston, au Texas, ce 3\u00e8me d\u00e9bat aussi offert la premi\u00e8re confrontation directe entre deux favoris Hayden, l'ancien vice- pr\u00e9sident de Barack Obama Elizabeth Warren, s\u00e9natrice du Massachusetts Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [93%] :\r\nUn d\u00e9bat resserr\u00e9 les favoris r\u00e9unis \u00e0 Houston Pourtant, on s'est tr\u00e8s vite retrouv\u00e9 dans la configuration classique d'un job Hayden seul contre le reste du monde, en l'occurrence les 9 autres candidats d\u00e9mocrates Baden est toujours en t\u00eate des sondages mais on sent son avance s'effriter son aura port\u00e9 par les ann\u00e9es Obama est peut-\u00eatre en train de p\u00e2lir face \u00e0 un infatigable Bernie Sanders ou une Elizabeth Warren, c'est vraiment ce trio qui se d\u00e9gage en ce moment et si Jobs Hayden jusqu'ici se contentait de rappeler qu'il est le seul candidat \u00e0 pouvoir battre Trump cette affirmation ne suffit plus la campagne avance, il faut des id\u00e9es, un programme, on a \u00e9galement senti que les caucus de l'Iowa se rapproche les premiers votes de cette primaire auront lieu en f\u00e9vrier, les petits candidats, ceux qui peinent encore \u00e0 d\u00e9coller dans les sondages, dont les finances sont \u00e0 sec, doivent d\u00e9sormais percer attirer \u00e0 eux, la lumi\u00e8re, les candidats ne retiennent donc plus leur co\u00fbt, il y a eu quelques \u00e9tincelles, mais pas de quoi pour l'instant enflammer la campagne Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [94%] :\r\nLe nouveau gouvernement italien a annonc\u00e9, hier, avoir conclu un accord avec d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne pour accueillir 82 migrants qui se trouvaient \u00e0 bord d'un navire humanitaire en M\u00e9diterran\u00e9e, le ch\u00eane Viking affr\u00e9t\u00e9 par des organisations fran\u00e7aises SOS M\u00e9diterran\u00e9e et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res a recueilli ces migrants lors de d'op\u00e9rations de sauvetage men\u00e9es cette semaine au large des c\u00f4tes libyennes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [99%] :\r\nLes autonomistes de Moutier veulent revoter au plus vite sur l'appartenance cantonale de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [98%] :\r\nEn votation consultative, ils ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 de ne pas faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, m\u00eame si cela pourra faire croire que les pro- jurassiens acceptent le double d\u00e9saveu de la justice bernoise pour le porte- parole du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne Valentin Zuber, l'enjeu est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [91%] :\r\nOn ne sait pas ce que dirait le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a, \u00e0 ce sujet, on y peut avoir une lecture tr\u00e8s lib\u00e9ral comme il peut avoir une lecture s\u00e9v\u00e8re et on avait surtout pas envie de devoir encore attendre une ann\u00e9e 2 ans puis ren\u00e9goci\u00e9 pour revoter, c'est-\u00e0-dire un processus de 4 ans si on peut, dans l'ann\u00e9e qui suit r\u00e9gler une bonne fois pour toute cette question l\u00e0, nous avons aussi un petit air de lancement de campagne ce soir \u00e7a red\u00e9marre sur des bases un peu diff\u00e9rente, oui, alors \u00e9videmment il y a eu une mobilisation tr\u00e8s forte, on a senti un engouement aussi de la part des gens mais cette mobilisation, elle s'est jamais \u00e9teinte depuis le le 18 juin 2017, parce que ce qui est \u00e9vident c'est que la volont\u00e9 populaire \u00e0 Moutier, elle est en faveur du canton du Jura, les tribunaux ont beau mettre en sc\u00e8ne des maladresses, on sait tr\u00e8s bien qu'elles n'ont pas eu d'impact sur la formation de la population, et l\u00e0, en d\u00e9cidant ainsi d'aller r\u00e9volt\u00e9, oui, je crois qu'on est vraiment reparti en campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:32) [95%] :\r\nPropos recueillis par Alain Arnaud a not\u00e9 que la d\u00e9cision des autonomistes de ne pas saisir le TF n'est qu'une recommandation, libre ensuite aux recourants d'agir comme bon leur semble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:42) [96%] :\r\nLa commission judiciaire du parlement r\u00e9v\u00e8le pourquoi elle a recommand\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber, les critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [95%] :\r\n\u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration portent notamment sur ses rencontres informelles avec des repr\u00e9sentants de la FIFA pour la majorit\u00e9 de la commission, cela confirme qu'il y a bien eu, vol, violation grave des devoirs de fonction par n\u00e9gligence, elle reproche aussi \u00e0 Michael la d'avoir envenim\u00e9 la situation en refusant les critiques de l'autorit\u00e9 de surveillance, ce rapport a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier, \u00e0 l'attention des parlementaires en pr\u00e9vision de leur vote qui aura lieu le 25 septembre \u00e0 Fribourg, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 hier de serrer la visse pour lutter contre le travail au noir, ils ont avalis\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail ainsi l'\u00c9tat de Fribourg, sera dot\u00e9e de l'arsenal le plus s\u00e9v\u00e8re de Suisse pour lutter contre les entreprises fraudeuses Fabrice en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [94%] :\r\nLa loi fribourgeoise se positionne \u00e0 l'avant- garde du pays pour lutter contre le travail au noir, d'abord, c'est in\u00e9dit, les inspecteurs du travail auront des comp\u00e9tences judiciaires comme des policiers, ils auront le pouvoir de boucler un chantier au-del\u00e0 de la construction, ces nouvelles pr\u00e9rogatives s'applique tout aussi \u00e0 l'h\u00f4tellerie-restauration, l'agriculture ou encore au secteur des nettoyages autre particularit\u00e9, les amendes pourront s'\u00e9lever jusqu'au million, et m\u00eame jusqu'\u00e0 20 pourcent de la facture pour les infractions sur les march\u00e9s publics et dernier point : un poste de coordinateur sera cr\u00e9\u00e9 pour s'assurer que les dossiers ne tra\u00eenent pas, on passe son d'un acteur de la cha\u00eene r\u00e9pressive \u00e0 l'autre, ainsi en comparaison suisse ou les moyens de lutte contre les tricheurs sont souvent symboliques, les autorit\u00e9s fribourgeoises disposeront d'arme de dissuasion massive \u00e9tant le patronat que des syndicats locaux esp\u00e8rent que ce tour de vis fera des \u00e9mules dans les autres cantons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'affaire CarPostal, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports propose de nouvelles mesures pour renforcer la surveillance des subventions vers\u00e9es aux transports publics, \u00e0 l'avenir toute entreprise de transport qui re\u00e7oit au moins un 1000000 de francs par an de subventions devra faire effectuer un audit sp\u00e9cial et les conseils d'administration et les membres de la direction des entreprises de transport devront confirmer chaque ann\u00e9e par \u00e9crit qu'il respecte les principes du droit des subventions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:40) [94%] :\r\nIl faut interdire le bois issu de coupes d'ill\u00e9gal des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [94%] :\r\nSi hier du conseil national qui a adopt\u00e9 les derni\u00e8res propositions du Conseil des \u00c9tats, cette modification de la loi sur l'environnement, permet \u00e0 la Suisse de rattraper son retard et de s'aligner sur la r\u00e9glementation de l'Union europ\u00e9enne, Camille de c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [96%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la Suisse n'avait pas de r\u00e9glementation en la mati\u00e8re, contrairement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, interdire le bois r\u00e9colt\u00e9 ill\u00e9galement une n\u00e9cessit\u00e9, non seulement pour l'environnement mais aussi pour permettre \u00e0 la fili\u00e8re du bois suisse d'exporter sur le march\u00e9 europ\u00e9en, \u00e7a concerne 95 pourcent des exportations helv\u00e9tiques, soit un milliard 500 millions de francs par ann\u00e9e, d\u00e9sormais seul le bois r\u00e9colt\u00e9 et commercialis\u00e9 de mani\u00e8re l\u00e9gale pourra \u00eatre mise sur le march\u00e9 suisse, toute personne qui le fait, pour la premi\u00e8re fois, devra fournir une attestation prouver que l'exploitation des for\u00eats dans le pays d'origine et la transformation du bois sont bien l\u00e9gale la tra\u00e7abilit\u00e9 du bois devra aussi \u00eatre garantie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra par ailleurs d\u00e9finir des exigences concernant la mise sur le march\u00e9 d'autres produits, dans le cas o\u00f9 leur production nuirait \u00e0 l'environnement ou mettrait en danger de mani\u00e8re durable, les mati\u00e8res premi\u00e8res naturelles, l'huile de palme et le soja ont notamment \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [99%] :\r\nCet \u00e9largissement possible \u00e0 d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res ou produits r\u00e9jouit le conseiller national Vert Bastien Girod. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [91%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait aussi dans le contre- projet pour l'\u00e9conomie vers, c'est la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire l'impact \u00e0 l'\u00e9tranger qui se passe \u00e0 cause des produits qu'on importe et l\u00e0 c'est possible maintenant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait des standard minimal aussi interdire certains produits qui ont grond\u00e9 cas pour l'environnement et qui ne sont pas du tout durable \u00e7a c'est s\u00fbrement un grand pas en avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard, l'ex-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [98%] :\r\nPr\u00e9sident du Grand Conseil g\u00e9nevois Renaud Gautier a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 3 ans de prison prison dont un an ferme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [96%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'escroquerie, de faux dans les titres d'abus de confiance aggrav\u00e9 et de gestion d\u00e9loyale aggrav\u00e9e l'ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 67 ans a notamment d\u00e9tourn\u00e9 plus de 3 millions de francs des comptes de sa tante qui l'avait mandat\u00e9 pour g\u00e9rer sa fortune, il a aussi puis\u00e9 alors qu'il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9, des milliers de francs dans les caisses de la Fondation pour l'agrandissement du mus\u00e9e d'art et d'histoire en falsifiant la signature du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:52) [98%] :\r\nQuel r\u00f4le pour la gauche de la gauche au Parlement \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [91%] :\r\nQui se pose \u00e0 un peu plus d'un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les formations politiques les plus \u00e0 gauche, comme solidarit\u00e9S, le Parti du travail ou le Parti ouvrier populaire ne compte actuellement qu'un \u00e9lu \u00e0 Berne, le POPB neuch\u00e2telois Denis de la Russie, Pauline Rappaz, ces formations sont presque condamn\u00e9s \u00e0 vivre dans l'ombre sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [92%] :\r\nUn seul si\u00e8ge \u00e0 Berne pour la gauche de la gauche, on est loin des 5 \u00e9lus n\u00e9cessaires \u00e0 la cr\u00e9ation d'un groupe parlementaire qui examine les principaux objets avant les deux conseils Denis de la Russie s'est donc ralli\u00e9 aux Verts et pour lui, la gauche en tant que telle est une minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [84%] :\r\nC'est vrai que, par rapport notamment aux parlements cantonaux au Parlement locaux, la diff\u00e9rence s'att\u00e9nue un tout petit peu par le fait m\u00eame que on est on une minorit\u00e9 toutes les forces de gauche, \u00e7a nous oblige malheureusement d'avoir un curseur tr\u00e8s \u00e0 droite ou tr\u00e8s centriste au niveau du Parlement, en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui fait que les propositions que nous pourrions amener \u00e0 terme de motions ou de postulats sont Z\u00fcrich la Syrie syst\u00e9matiquement refus\u00e9 par la majorit\u00e9, donc \u00e7a complique le travail de la gauche dans sa pluralit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [92%] :\r\nLa gauche de la gauche repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Berne et justement trop centriste, c'est l'avis de Maria Perez, conseill\u00e8re municipale en Ville de Gen\u00e8ve et candidate aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour Ensemble \u00e0 gauche et le Parti du travail. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:06) [93%] :\r\nLe 1er vote qui a eu lieu sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, on voit que le Parti socialiste a \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 faire cette r\u00e9forme et en fait c'est l\u00e0 vraiment la gauche de la gauche avec l'aide des syndicats qui a men\u00e9 la bataille un compte la r\u00e9forme, c'est encore la gauche de la gauche qui a men\u00e9 la bataille contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, donc notre pr\u00e9sence, elle est vraiment indispensable l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:30) [95%] :\r\nPour l'historien des partis politiques, le PLR Olivier Meuwly le probl\u00e8me de cet ensemble de formations tr\u00e8s \u00e0 gauche, c'est d'\u00eatre divis\u00e9 entre celles qui veulent faire partie de l'\u00c9tat et celles qui refusent cette id\u00e9e leur r\u00f4le principal, dit -il, c'est de renforcer l'aile gauche du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [96%] :\r\nEt on termine avec Google qui va verser 1 milliard d'euros pour solder ses contentieux fiscaux en France, le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'internet, veut ainsi mettre un terme \u00e0 une enqu\u00eate pour fraude fiscale engag\u00e9es depuis 2015, il va payer 500 millions d'euros et versera en plus \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais 465 millions d'euros pour clore les proc\u00e9dures de redressement engag\u00e9es \u00e0 son oncle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:06) [80%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie clair. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T05:22:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1933120", "internalArchiveId": "AA1909932689", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.09 Mieux que la permaculture, les robots", "publicationDate": "2019-09-12T21:00:00Z", "durationSec": 107, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10705015", "imageURL": "http://www.rts.ch/10705007.image", "alternativeTitle": ["Mieux que la permaculture, les robots ?", "Nouvo News"], "alternativeSummary": ["Les robots auront-ils la main plus verte que nous ? En tout cas, on risque d\u2019en voir plus dans les champs \u00e0 l\u2019avenir."], "variantIds": ["ece-10705015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T09:30:13Z", "webPublicationDate": "2019-09-12T19:14:40Z", "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "medias": [{"id": "1798703", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052602", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-883025B0-DD98-40C5-81ED-5695E5820ECE", "internalArchiveId": "883025B0-DD98-40C5-81ED-5695E5820ECE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - En t\u00e9l\u00e9cabine, de la ville de plaine \u00e0 la montagne en passant par le p\u00e9riurbain", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nFutur ant\u00e9rieur - En t\u00e9l\u00e9cabine, de la ville de plaine \u00e0 la montagne en passant par le p\u00e9riurbain (FUTUR ANTERIEUR 12.9 TELEPHERIQUE URBAIN EP4)   DIR ST LSNE\r\n-----FUTUR ANTERIEUR  : En t\u00e9l\u00e9cabine, de la ville de plaine \u00e0 la montagne en passant par le p\u00e9riurbain.\r\n***Futur Ant\u00e9rieur poursuit sa qu\u00eate des t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques en ville susceptibles de changer la fa\u00e7on de se d\u00e9placer en Suisse. Bonjour Jean de Preux...ce matin, cap sur la ville de Sion qui pourrait \u00e0 terme devenir le haut lieu du transport public urbain par c\u00e2ble de Suisse.\r\nPrintemps prochain, l'0ffice f\u00e9d\u00e9ral des transports devrait donner son feu vert \u00e0 la liaison c\u00e2bl\u00e9e entre la capitale valaisanne et les Mayens de l'Ours avec dans le prolongement, une connexion directe avec le domaine skiable des 4 Vall\u00e9es. Une liaison qui pourrait un jour trouver son pendant sur la rive droite du Rh\u00f4ne aussi, avec une jonction entre Sion et Anz\u00e8re, via les communes du c\u00f4teau. Un transport mixte tourisme/pendulaires. Vincent Rebstein, pr\u00e9sident de la commune d'Arbaz, ardent d\u00e9fenseur de ce projet.\r\n  17\" ((\"p\u00e9riph\u00e9riques\"))\r\nUne liaison rive droite en dents de scie avec haltes interm\u00e9diaires \u00e0 Savi\u00e8se, Grimisuat et Arbaz. Un trajet direct Sion Anz\u00e8re n'aurait-il pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable. Vincent Rebstein..\r\n  11\" ((\"la maison\"))\r\n*** C'est que le parcours projet\u00e9 Jean, marie la ville, le p\u00e9riurbain et la montagne..\r\nAvec une premi\u00e8re portion r\u00e9solument urbaine de la Gare s\u00e9dunoise \u00e0 l'h\u00f4pital, ce qui en fait une v\u00e9ritable alternative \u00e0 la route souvent engorg\u00e9e..\r\n  16\" ((\"l'h\u00f4pital\"))\r\nInt\u00e9r\u00eat potentiel tout aussi marqu\u00e9 pour la suite du parcours entre l'h\u00f4pital de Sion et la zone p\u00e9riurbaine de Savi\u00e8se/St Germain.. Vincent Rebstein..\r\n  23\" ((\"Savi\u00e8se\"))\r\nConclusion touristique du tryptique enfin avec un final sur Anz\u00e8re, essentiel pour la station et ses skieurs du bassin l\u00e9manique et au-del\u00e0..\r\n  16\" ((\"consid\u00e9rable\"))\r\n*** 11 kilom\u00e8tres de trac\u00e9, 58 pylones et 212 cabines qui pourraient, Jean, changer la fa\u00e7on de se d\u00e9placer dans la r\u00e9gion..\r\nVincent Rebstein imagine tout simplement une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre bus et t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique..\r\n  22\" ((\"ces questions\"))\r\nUne fonction ville vers le p\u00e9riurbain renforc\u00e9e par l'autonomie des stations du parcours..\r\n  19\" ((\"des fr\u00e9quentations\"))\r\nSi apr\u00e8s Sion-Veysonnaz, Sion-Anz\u00e8re devait se faire, la capitale valaisanne deviendrait tout simplement le plus grand hub \u00e0 t\u00e9l\u00e9cabines urbaines de Suisse.Vincent Rebstein aime \u00e0 en r\u00eaver..\r\n  15\" ((\"rive droite\"))\r\nEn attendant il faudra s'armer de patience et op\u00e9rer un singulier changement de mentalit\u00e9.. On voit \u00e7a demain..", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686055", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - En t\u00e9l\u00e9cabine, de la ville de plaine \u00e0 la montagne en passant par le p\u00e9riurbain", "Futur ant\u00e9rieur - En t\u00e9l\u00e9cabine, de la ville de plaine \u00e0 la montagne en passant par le p\u00e9riurbain / LMA_2019-09-12T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - En t\u00e9l\u00e9cabine, de la ville de plaine \u00e0 la montagne en passant par le p\u00e9riurbain / LMA_2019-09-12T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-10686059", "ece-10686055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T06:39:50Z", "webPublicationDate": "2019-09-12T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2847B4CF-578B-4563-BE7A-58212A9284DE", "internalArchiveId": "2847B4CF-578B-4563-BE7A-58212A9284DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Florian Schweri, porte-parole de la F\u00e9d\u00e9ration pour le Service civil;Alain Berset, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, en charge du DFI;Mauro Poggia, ministre genevois de la sant\u00e9, MCG;Oggier, Gr\u00e9goire;Denis Vaucher, directeur de la ligue nationale de hockey sur glace\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SERVICE CIVIL PI) Faut-il durcir l'acc\u00e8s au service civil? \r\nLe peuple suisse sera peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur cette question\r\nLe Conseil des Etats a accept\u00e9 hier de rendre le service civil moins attractif: les militaires qui veulent devenir civilistes, apr\u00e8s ou pendant leur \u00e9cole de recrue, seraient p\u00e9nalis\u00e9s\r\nMais face \u00e0 cette r\u00e9forme jug\u00e9e injuste, la F\u00e9d\u00e9ration pour le Service civil menace de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nEt pour son porte parole, Florian Schweri, obtenir une majorit\u00e9 semble tout \u00e0 fait possible.\r\n  23''\r\nLes Verts et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e soutiendront eux aussi un r\u00e9f\u00e9rendum....si le Consei national adopte \u00e0 son tour cette r\u00e9forme. \r\nMais Julien Bangerter, c'est une chambre du peuple renouvel\u00e9e qui se penchera sur ce dossier.\r\n   53''\r\n(01/CONGE PATERNITE ITV BERSET (REP 22h30)) *** Autre sujet... qui pourrait bien faire l'objet d'un scrutin: le cong\u00e9 paternit\u00e9\r\nLes p\u00e8res devraient avoir deux semaines de temps libre... selon le Conseil national\r\nMais pas question de leur accorder 1 mois... comme le r\u00e9clame une initiative populaire\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne voulait tout simplement PAS d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 financ\u00e9 par l'Etat. \r\nMais la gauche, elle, esp\u00e8re toujours un projet plus g\u00e9n\u00e9reux. \r\nDe quoi placer le ministre socialiste Alain Berset en situation d\u00e9licate en cas de votation f\u00e9d\u00e9rale\r\n  25''\r\n(Cigarette \u00e9lectronique USA) Les Am\u00e9ricains ne pourront bient\u00f4t plus fumer... de cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es \r\nDonald Trump va les interdire dans les prochains mois\r\nMenthol... fraise... ou mangue: \u00e0 l'exception du go\u00fbt tabac... tous les liquides seront retir\u00e9s du march\u00e9\r\nPas parce qu'ils sont nocifs... mais parce qu'ils encouragent toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes \u00e0 fumer...Des jeunes qui deviennent ensuite acros \u00e0 la nicotine.\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne a mis a mal les progr\u00e8s... r\u00e9alis\u00e9s pendant des ann\u00e9es dans la lutte contre la cigarette aux Etats-Unis\r\n(Bahamas disparus) 2500 personnes toujours port\u00e9es disparues... aux Bahamas...apr\u00e8s le passage de l'ouragan Dorian\r\nC'est le chiffre articul\u00e9 hier par l'agence baha-m\u00e9-enne des situations d'urgence\r\nElle pr\u00e9cise que cette liste n'a pas encore \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e... \u00e0 celle des personnes \u00e9vacu\u00e9es ou plac\u00e9es dans des refuges\r\nMais les autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 voir le bilan humain s'alourdir... A ce stade... la temp\u00eate a fait au moins 50 morts.\r\n(09/ESP/CATALOGNE FETE INDEPENDANCE PA) *** C'est un revers pour le mouvement ind\u00e9pendantiste catalan: jamais la f\u00eate nationale, la Diada, n'avait rassembl\u00e9 si peu de participants. \r\nC\u00e9l\u00e9br\u00e9e hier dans les rues de Barcelone... elle a attir\u00e9 pr\u00e8s de 600 000 personnes selon la Garde Urbaine\r\nC'est presque la moiti\u00e9 moins que l'an dernier\r\nDiane Cambon... les divisions entre les diff\u00e9rends clans ind\u00e9pendantistes sont en cause\r\n   46''\r\n(Brexit risque de p\u00e9nurie) M\u00e9dicaments... produits frais : le Royaume-Uni risque des p\u00e9nuries... en cas de Brexit sans accord\r\nCe sont les conclusions d'un rapport publi\u00e9 hier par le gouvernement britannique\r\nDes extraits de ce dossier avaient fuit\u00e9 dans la presse cet \u00e9t\u00e9: mais les cons\u00e9quences d'un divorce brutal se confirment\r\nLe trafic sur la manche serait perturb\u00e9... potentiellement r\u00e9duit d'environ 50%\r\n(Retrait nationalit\u00e9) *** Ca n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis pr\u00e8s de 70 ans:  Le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations retire la nationalit\u00e9 suisse... \u00e0 un double-national\r\nL'homme a pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es en prison... pour propagande et recrutement de combattants... en faveur d'une organisation terroriste islamiste\r\nUne disposition pr\u00e9vue par la loi: lorsqu'un double national compromet la s\u00e9curit\u00e9 du pays\r\nL'homme peut encore faire recours aupr\u00e8s du tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n(07/GE/PLAN PROMO SANTE ITV POGGIA) *** Mettre en place des bons r\u00e9flexes... et des bonnes pratiques... pour que la population reste en bonne sant\u00e9. A Gen\u00e8ve: le conseil d'Etat veut agir \"en amont\"... \r\nVoil\u00e0 ce qui a guid\u00e9... le plan cantonal de promotion de la sant\u00e9 jusqu'en 2023\r\nAu menu: une vingtaine d'actions... dans toute une s\u00e9rie de secteurs...\r\nMauro Poggia... ministre en charge de la sant\u00e9\r\n  41''\r\nMauro Poggia r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey\r\n(Moutier) Quelle est la meilleure voie \u00e0 suivre... pour que Moutier deviennent jurassienne?\r\nLes autonomistes de la cit\u00e9 pr\u00e9votoise consultent leur base ce soir... pour prendre une d\u00e9cision\r\nCar la justice a r\u00e9cemment invalid\u00e9... le vote du 18 juin 2017\r\nDeux options: tenter un dernier recours... aupr\u00e8s du tribunal f\u00e9d\u00e9ral... ou renoncer... dans l'espoir d'organiser plus rapidment un novueau scrutin.\r\n(16/HOCKEY ARBITRAGE ITV VAUCHER) **** Si vous aimez le hockey sur glace... vous \u00eates sans doute en train de tr\u00e9pigner d'impatience: La saison reprend demain en Suisse\r\nEt avec une nouveaut\u00e9 pour les arbitres: les buts seront \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras\r\nLa ligue r\u00e9clamait cette nouvelle technologie pour la saison prochaine\r\nMais m\u00eame s'il va falloir une p\u00e9riode de rodage... tous les clubs de national league ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas\r\nDenis Vaucher... directeur de la ligue nationale de hockey sur glace\r\n  42''\r\nDes propos recueilis par Gr\u00e9goire Oggier\r\n(Eau sur une exoplan\u00e8te) Cette d\u00e9couverte scientifique pour finir ce journal:\r\nDes astronomes ont d\u00e9tect\u00e9 de la vapeur d'eau... dans l'atmosph\u00e8re d'une exoplan\u00e8te\r\nC'est une premi\u00e8re... et c'est surtout une nouvelle \u00e9tapte... dans la recherche de signes de vie au-del\u00e0 du syst\u00e8me solaire\r\nCar cette plan\u00e8te se trouve: ni trop pr\u00e8s... ni trop loin de son \u00e9toile... et donc de sa source de chaleur\r\nConcr\u00e8tement: la temp\u00e9rature qui y r\u00e8gne permet en th\u00e9orie \u00e0 l'eau d'exister \u00e0 l'\u00e9tat liquide... et \u00e0 la vie telle qu'on la connait de se d\u00e9velopper", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686006", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-12T06:30:19_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-12T06:30:19_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10686030", "ece-10686006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T06:32:49Z", "webPublicationDate": "2019-09-12T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C5A069F-69AE-41DE-8E98-9EFE54D2AA64", "internalArchiveId": "7C5A069F-69AE-41DE-8E98-9EFE54D2AA64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous : C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Pol\u00e9mique sur les nouveaux noms de certains portefeuilles \u00e0 la Commission europ\u00e9enne", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Pol\u00e9mique sur les nouveaux noms de certains portefeuilles \u00e0 la Commission europ\u00e9enne   DIR ST LSNE\r\n*** Bonjour Alain Franco\r\n.\r\n***Ce matin, vous revenez sur la pr\u00e9sentation des 27 nouveaux commissaires europ\u00e9ens.. par sa nouvelle pr\u00e9sidente.. Ursula Von der Layen.. \r\nEt sur sa d\u00e9cision de renommer certains portefeuilles\r\nce qui a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique .\r\nElle rayonnait, mardi, Ursula Von der Layen, en pr\u00e9sentant SA commission europ\u00e9enne. Passant all\u00e8grement de l'Allemand, sa langue natale, au fran\u00e7ais et \u00e0 l'anglais, elle affirmait que son \u00e9quipe serait moderne, agile, et m\u00eame \u00ab g\u00e9opolitique \u00bb. Du lourd.\r\nMais tr\u00e8s vite, un vent de surprise et d'atermoiement a souffl\u00e9 dans les institutions bruxelloises. Le poste de commissaire \u00e0 la Migration se voyait affubler d'un titre qui en interpellait plus d'un : \u00ab Commissaire \u00e0 la protection de notre mode de vie europ\u00e9en \u00bb. Etablir un lien entre migration et n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server notre mode de vie : Une faute, une bourde, pour le moins, r\u00e9agissaient les plus nuanc\u00e9s. \u00ab Un choix inqui\u00e9tant aux relents pas tr\u00e8s app\u00e9tissants \u00bb, stigmatisaient les eurod\u00e9put\u00e9s verts. \u00ab Rh\u00e9torique de l'extr\u00eame-droite \u00bb, condamne Amnesty International.\r\nAlors c'est vrai que ce choix d\u00e9tonne. Mais il faut l'analyser \u00e0 l'aune du parcours d'Ursula Von der Layen, de sa personnalit\u00e9, et de ses intentions. Elle \u00e9tait la ministre allemande de la D\u00e9fense quand Angela Merkel a ouvert les portes du pays \u00e0 un million de r\u00e9fugi\u00e9s. Non seulement elle n'a pas d\u00e9missionn\u00e9, mais elle a accueilli chez elle un syrien de 19 ans. Qui peut-en dire autant ?\r\nEt puis, il faut lire la lettre de mission du Commissaire, le grec Margaritis Schinnas. Von Del Layen y pr\u00e9cise que le mode de vie europ\u00e9en, c'est \u00ab la dignit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 pour tous \u00bb. Elle lui demande de se concentrer sur \"la cr\u00e9ation de voies vers la migration l\u00e9gale pour r\u00e9pondre aux besoins de l'\u00e9conomie\". Z\u00e9ro crainte d'une perversion du mode de vie europ\u00e9en par des cultures \u00e9trang\u00e8res.\r\n*** D'accord Alain.. \r\nMais s'il faut une explication de texte pour comprendre le nom d'un portefeuille... \r\nc'est qu'il y a un probl\u00e8me.. \r\nPourquoi ce choix d'un titre qui fait pol\u00e9mique ?\r\nEt qui embarrasse m\u00eame celui qui est sens\u00e9 le porter ! Sur son compte twitter, Margaritis Schinnas se garde bien de le reprendre.\r\nCeci dit, d'autres portefeuilles ont des noms qui interpellent. Comme par exemple celui \u00ab d'une \u00e9conomie qui fonctionne pour les gens \u00bb, ou celui qui lie \u00ab d\u00e9mocratie et d\u00e9mographie \u00bb. Voici comme Von Der Layen justifie ces choix quelque peu. baroques :\r\n  13''\r\n\u00ab Ces titres sont plus compr\u00e9hensibles pour le public que les anciens \u00bb\r\n\u00c7a, \u00e7a reste \u00e0 prouver. Mais la politique c'est aussi des symboles et de la com'. Vouloir rapprocher Bruxelles des peuples, rassurer les eurosceptiques, envoyer \u00e0 tous le message que l'Union Europ\u00e9enne travaille pour leur bien-\u00eatre, c'est positif. Encore faut-il que les mots d\u00e9bouchent sur des actes. Ursula Von Der Layen a cinq ans pour convaincre", "durationSec": 153, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686012", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820313.image", "alternativeTitle": ["C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Pol\u00e9mique sur les nouveaux noms de certains portefeuilles \u00e0 la Commission europ\u00e9enne", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Pol\u00e9mique sur les nouveaux noms de certains portefeuilles \u00e0 la Commission europ\u00e9enne / LME_2019-09-12T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous", "C'est arriv\u00e9 loin de chez vous - Pol\u00e9mique sur les nouveaux noms de certains portefeuilles \u00e0 la Commission europ\u00e9enne / LME_2019-09-12T07:14:00_c-est-arrive-loin-de-chez-vous"], "variantIds": ["ece-10686035", "ece-10686012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T06:53:22Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPlace \u00e0 Lanfranco, bonjour Alain, bonjour, ce matin, vous revenez sur la pr\u00e9sentation des 27 nouveaux commissaires europ\u00e9ens par sa nouvelle pr\u00e9sidente Urszula von der Leyen, et sur cette d\u00e9cision de renommer certains portefeuilles, ce qui a cr\u00e9\u00e9 la po\u00e9sie, la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nOui, en pr\u00e9sentant son \u00e9quipe mardi sous la Vanderlei, la qualifi\u00e9e de g\u00e9o- politique, g\u00e9o- je ne sais pas, mais la pol\u00e9mique autour de l'intitul\u00e9 du portefeuille \u00e0 la Migration rappelle \u00e0 quel point la Commission europ\u00e9enne est effectivement devenue un organe politique, la pr\u00e9sidente de la commission a cr\u00e9\u00e9 le choc en baptisant ce poste de commissaire \u00e0 la protection de notre mode de vie europ\u00e9en \u00e9tablir un lien entre migration et n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server notre mode de vie, une faute cette ann\u00e9e plus nuanc\u00e9s, une rh\u00e9torique d'extr\u00eame droite condamne Amnesty International, alors c'est vrai que ce choix d\u00e9tonne mais il faut se rappeler que, Ursula von der Leyen n'\u00e9tait ministre allemande de la D\u00e9fense qu'Angela Merkel a ouvert les portes du pays \u00e0 un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s, non seulement elle n'a pas d\u00e9missionn\u00e9, mais elle a accueilli chez elle un syrien de 19 ans, qui peut en dire autant et puis surtout, il faut lire la lettre de mission du Commissaire le grec Margaritis s'Rina Vanderlei Ion, il pr\u00e9cise que le mode de vie europ\u00e9en, c'est la dignit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 pour tous, elle lui demande de se concentrer sur la cr\u00e9ation de voies vers la migration l\u00e9gale pour r\u00e9pondre aux besoins de l'\u00e9conomie z\u00e9ro, crainte d'une perversion du mode de vie europ\u00e9en par des cultures \u00e9trang\u00e8res Honda. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nAlain mais s'il faut une explication de texte ou pire une chronique pour comprendre le nom d'un portefeuille, c'est qu'il y a quand m\u00eame un petit souci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [91%] :\r\nUn probl\u00e8me qui se diffuse dans toutes les capitales, Paris s'\u00e9tonne officiellement de ce choix et plusieurs pr\u00e9sidents de groupe au Parlement europ\u00e9en fait pression sur Vanderlei Ion en ce moment pour qu'elle fasse marche arri\u00e8re, l'utilisation de mots qui ont d'ailleurs ravi les euros les eurod\u00e9put\u00e9s d'extr\u00eame droite ne passe donc d\u00e9cid\u00e9ment pas ceci dit d'autres portefeuilles ont des noms qui interpellent, comme par exemple celui d'une \u00e9conomie qui fonctionne pour les gens, ben oui, les gens par les extraterrestres, ou celui qui lie d\u00e9mocratie et d\u00e9mographie, voici comment Von der Leyen ne justifie ces choix quelque peu baroque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [72%] :\r\nWhat The condition \u00e0 Essen qu'Avaya 20 matches d'Ostende. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [90%] :\r\nCes titres sont plus compr\u00e9hensibles pour le public que les anciens, dit -elle, bon \u00e7a, \u00e7a reste \u00e0 prouver, mais la politique c'est aussi des symboles et de la com vouloir rapprocher Bruxelles d\u00e9peuplent rassurer les eurosceptiques envoyer que le message que l'UE et travaille pour leur bien- \u00eatre, c'est positif, encore faut -il que les mots soient bien choisi et surtout qu'il d\u00e9bouche sur des actes Ursula Vanderlei il y en a 5 ans pour convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [89%] :\r\nLe baroque des intitul\u00e9s des nouveaux portefeuilles merci beaucoup Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6DD6CC4-4EA0-46A5-928F-25687E0D6006", "internalArchiveId": "A6DD6CC4-4EA0-46A5-928F-25687E0D6006", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale;Nathalie Fontanet, ministre des Finances, PLR;Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9na \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Marc Hufty, professeur en \u00e9tudes du d\u00e9veloppement \u00e0 l'IHEID\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (TF4/GE DEDUCTION PRIMES MALADIE PI) A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes-maladies. Un projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement. Un texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir (JE). Et qui suscite une lev\u00e9e de boucliers de la part de la droite. Car les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'Etat vont surtout avoir un impact sur la classe moyenne, Sylvie Belzer: \r\n  1'38\r\n((Ces mesures arrivent surtout \u00e0 un moment discutable. La r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises vient d'\u00eatre vot\u00e9e par le peuple. Baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises. Le Conseil d'Etat viendrait-il compenser les pertes fiscales qui en r\u00e9sultent par une hausse d'imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9e ur les personnes physiques alors m\u00eame qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le faire? la mani\u00e8re d\u00e9pla\u00eet au plus haut point \u00e0 la droite. Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale: \r\nSON\r\nUn Conseil d'Etat majoritairement favorable \u00e0 ce projet de loi, \u00e0 l'exception notable de la ministre des Finances, Nathalie Fontanet, qui ne le d\u00e9fendra pas:\r\n0'32\r\nUn contre-projet qui pr\u00e9voit une hausse importante des subsides pour les m\u00e9nages qui ont le plus de mal \u00e0 payer les primes d'assurances maladies. Faut-il pour autant r\u00e9duire les d\u00e9ductions des m\u00e9nages moins pr\u00e9caris\u00e9s? la gauche y voit une forme de solidarit\u00e9 fiscale suppl\u00e9mentaire. La droite, une in\u00e9galit\u00e9 de traitement.))\r\n(cong\u00e9 paternit\u00e9) Le Conseil national dit oui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines...\r\nun projet adopt\u00e9 hier apr\u00e8s plus de 6 heures de d\u00e9bat.  Seule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet... La Chambre du peuple a en revanche rejet\u00e9 l'initiative populaire pour un cong\u00e9 de 4 semaines. La Suisse est le seul pays d'Europe qui ne conna\u00eet ni cong\u00e9 paternit\u00e9 ni cong\u00e9 parental.\r\n(service civil) Les Verts, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et la F\u00e9d\u00e9ration du service civil d\u00e9noncent le durcissement par le Conseil des Etat des conditions d'acc\u00e8s au service civil. \r\nUne d\u00e9cision qui selo eux foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience. Et m\u00e9prise l'apport substantiel des civilistes \u00e0 la collectivit\u00e9, dont la population profite\"\r\nIls exhortent le National \u00e0 revenir sur cette d\u00e9cision, faute de quoi ils lanceront un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nLe Conseil national se penchera sur cette r\u00e9forme apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\n(04/DOUBLE NATIONALITE DJIHADISTES ITV MACALUSO) Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations....retire la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un double national. \r\nD\u00e9cision prise hier... le SEM consid\u00e8re cet homme comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays. Un homme qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice p\u00e9nale pour avoir fait de la propagande et du recrutement pour le groupe terroriste Etat islamique. Si retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un binational peut s'av\u00e9rer pertinent d'un point de vue s\u00e9curitaire, au niveau juridique, des probl\u00e8mes peuvent surgir, selon Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne\r\n  51''\r\npropos receuillis par Marc Menichini.\r\n(Trump-Chine) Un report de 2 semaines...Donald Trump annonc\u00e9 hier qu'il reportait du 1er octobre au 15 octobre la hausse des tarifs douaniers portant sur 250 milliards de dollars de biens import\u00e9s de Chine.... en signe de bonne volont\u00e9 selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.  Les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains et chinois reprendront d\u00e9but octobre leurs tractations.\r\n(brexit) Des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de produits frais.... c'est ce qui risqieu d'arriver au Royaume-Uni en cas de Brexit sans accord.... conclusions d'un rapport publi\u00e9 officiellement hier par le gouvernement britannique... alors que des extraits de ce texte avaient fuit\u00e9 le mois dernier.... Un rapport qui confirme que le trafic sur la manche pourrait \u00eatre potentiellementr r\u00e9duit de 40% \u00e0 60% en cas de sortie brutale du Royaume Uni.\r\n(11/SYR/POINT SITUATION ONU PA) Le sort des enfants pris dans les turbulences de la guerre en Syrie pr\u00e9occupe la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU sur ce pays. Les experts ont rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve un nouveau rapport qui a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 au conseil des droits de l'homme de l'ONU. Ils ont aussi d\u00e9crit une situation chaotique dans la r\u00e9gion de la ville d'Afrine. Nicolas Vultier\r\n  52''\r\n((Bastion kurde du nord de la Syrie, la ville d'Afrine a \u00e9t\u00e9 prise aux forces kurdes en mars 2018 par l'arm\u00e9e turque et les groupes arm\u00e9es syriens li\u00e9s \u00e0 Ankara. Aujourd'hui, Afrine serait devenu un enfer en terme s\u00e9curitaire. Enl\u00e8vements, demandes de ran\u00e7ons, tortures, expropriations y seraient monnaie courante. Les enqu\u00eateurs onusiens parlent \u00e9galement de pillages de biens culturels et de possibles crimes de guerre.\r\nLe rapport s'est \u00e9galement focalis\u00e9 sur la situation tragique des enfants. Blessures, malnutrition, manque de soins font grimper le taux de mortalit\u00e9. Suite aux combats et aux bombardements de la coalition contre les derniers bastions de DAECH, Des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s se retrouvent par exemple dans le camp d'al Hol. Non enregistr\u00e9s, plus 3'500 enfants pourraient \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ou se retrouver apatride.   \r\nApr\u00e8s 9 ans de guerre, les commissaires de l'Onu demandent enfin la suspension des sanctions internationales qui affectent tous les Syriens)).\r\n(19/PALESTINE EXTRAIT TF2 POUR 6H) Des r\u00e9actions inqui\u00e8tes et indign\u00e9es se sont succ\u00e9d\u00e9es hier dans les capitales de pays arabes et musulmans. \r\nObjet de leur col\u00e8re: la promesse du Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin Netanyahu d'annexer partiellement la Cisjordanie en cas de r\u00e9\u00e9lection.\r\nPour Hanane Ashrawi, membre de l'Organisation de Lib\u00e9ration de la Palestine, cette d\u00e9claration signe l'arr\u00eat de mort de la solution \u00e0 deux Etats isra\u00e9lien et palestinien. \r\nDes propos recueillis par Marine Vlahovic (= Vlaovik)\r\n(TF6/FMI REPETITION ERREURS PI) Le Fonds mon\u00e9taire international point\u00e9 du doigt.\r\nEn cause : son r\u00f4le dans le marasme \u00e9conomique que conna\u00eet actuellement l'Argentine. De nombreux \u00e9conomistes reprochent au FMI de n 'avoir rien appris de la pr\u00e9c\u00e9dente crise de la dette en 2001 et de refaire exactement les m\u00eames erreurs, Cl\u00e9a Favre...\r\n  1'33\r\n((R\u00e9cession, augmentation de la pauvret\u00e9, ch\u00f4mage, une des inflations les plus \u00e9lev\u00e9es au monde....\r\nL'\u00e9conomie argentine se noie.\r\nEt plus elle s'approche du fonds, plus la responsabilit\u00e9 du FMI est soulign\u00e9e.\r\nL'an dernier, l'institution aurait accord\u00e9 avec trop de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 le plus gros pr\u00eat de son histoire : 57 milliards de dollars.\r\nUne somme que le pays aurait du mal \u00e0 rembourser.\r\nUn mauvais proc\u00e8s, aux yeux de Marc Hufty, professeur en \u00e9tudes du d\u00e9veloppement \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSON HUFTY1\r\nAlors certes, le FMI a demand\u00e9 \u00e0 l'Argentine de diminuer son d\u00e9ficit, mais cette mesure faisait d\u00e9j\u00e0 partie int\u00e9grante du programme du pr\u00e9sident Mauricio Macri. \r\nLe sc\u00e9nario diff\u00e8re de celui de 2001.\r\nSON HUFTY2\r\nCe sont donc plut\u00f4t les politiques \u00e9conomiques incoh\u00e9rentes mises en place par le pays qui sont \u00e0 bl\u00e2mer...\r\noscillant entre un lib\u00e9ralisme exacerb\u00e9 et un laxisme sur les d\u00e9penses.))\r\n(Cigarette \u00e9lectronique) Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envisage une interdiction aux Etats-Unis des cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es.... car elles deviennent de plus en plus populaires dans les lyc\u00e9es.... des jeunes qui deviennent ainsi d\u00e9pendants \u00e0 la nicotine... ce qui met \u00e0 mal les progr\u00e8s ra\u00e9lis\u00e9s dans dans la lutte contre la cigarette\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-09-12T06:00:02_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / LMA_2019-09-12T06:00:02_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10686060", "ece-10686052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:27:25Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal, Val\u00e9rie Eschler, bonjour, bonjour, limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes maladie c'est le souhait du Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois qui a transmis un projet de loi en ce sens au parlement mais un projet qui suscite une lev\u00e9e de boucliers \u00e0 droite, c'est une mesure qui n'avait plus \u00e9t\u00e9 prises depuis les ann\u00e9es 50 un double national s'est vu retirer la nationalit\u00e9 helv\u00e9tique, l'homme avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour propagande et recrutement de combattants pour le groupe terroriste \u00c9tat islamique, une d\u00e9cision qui, nous l'entendrons peut dans certains cas poser probl\u00e8me en Syrie, le sort des milliers d'enfants pr\u00e9occupe la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU, malnutrition et manque de soins font grimper le taux de mortalit\u00e9 la commission demande la suspension des sanctions \u00e9conomiques qui affectent la population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes maladie, un projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement un texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir et qui suscite une lev\u00e9e de boucliers de la part de la droite car les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat vont surtout avoir un impact sur la classe moyenne Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [92%] :\r\nCes mesures arrivent surtout un moment discutable la r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises vient d'\u00eatre vot\u00e9e par le Peuple baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises de Conseil d'\u00c9tat viendrait -il compenser les pertes fiscales qui en r\u00e9sultent, par une hausse d'imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9e sur les personnes physiques, alors m\u00eame qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le faire, la mani\u00e8re d\u00e9pla\u00eet au plus haut point \u00e0 la droite, Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [93%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 une boutique les diminutions que vous pouvez faire ne seront plus aussi grande qu'avant ma par d\u00e9finition la facture fiscale va augmenter, il s'agit donc pas d'une hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e, mais d'une hausse d'imp\u00f4ts tout court, ce qui est effectivement inadmissible, non seulement parce que le Conseil d'\u00c9tat s'est engag\u00e9, donc de la RFFA \u00e0 ne pas augmenter l'imp\u00f4t des personnes physiques pour compenser la baisse d'imp\u00f4t des personnes morales et tout simplement parce qu'on a le 2\u00e8me canton le plus d\u00e9pensier de tout le pays et qu'avant d'augmenter les imp\u00f4ts, il serait peut-\u00eatre temps de diminuer un peu les d\u00e9penses, honn\u00eatement, je ne comprends pas ce que veut le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [91%] :\r\nUn conseil d'\u00c9tat majoritairement favorables \u00e0 ce projet de loi \u00e0 l'exception notable de la ministre des Finances Nathalie Fontanet, qui ne le d\u00e9fendra pas. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:10) [91%] :\r\nJe me suis oppos\u00e9 \u00e0 ce projet de loi, le Conseil d'\u00c9tat prend des d\u00e9cisions coll\u00e9giales, dans la majorit\u00e9 des cas, mais c'est vrai que c'est un droit de chaque conseiller d'\u00c9tat, que de faire marquer son opposition, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'elle a \u00e9t\u00e9 prise en septembre 2018, donc bien avant le vote sur RFFA et que le contre- projet \u00e0 l'initiative 170 ne soit \u00e9tablie par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [97%] :\r\nUn contre- projet qui pr\u00e9voit une hausse importante des subsides pour les m\u00e9nages qui ont le plus de mal \u00e0 payer les primes d'assurance maladie, faut -il pour autant r\u00e9duire les d\u00e9ductions des m\u00e9nages un peu moins pr\u00e9caris\u00e9s la gauche y voit une forme d'\u00e9quit\u00e9 fiscale suppl\u00e9mentaire, la droite une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [97%] :\r\nLe Conseil national dit oui \u00e0 un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [95%] :\r\nUn projet adopt\u00e9 hier apr\u00e8s plus de 6 heures de d\u00e9bat, seule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet, la Chambre du peuple, a en revanche rejet\u00e9 l'initiative populaire pour un cong\u00e9 de quatre semaines la Suisse est, rappelons -le, le seul pays d'Europe qui ne conna\u00eet ni cong\u00e9 paternit\u00e9 ni cong\u00e9 parental, les Verts, le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e et la f\u00e9d\u00e9ration du service civil d\u00e9noncent le durcissement par le Conseil des \u00c9tats, des conditions d'acc\u00e8s au service civil, une d\u00e9cision qui, selon les Verts, foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience et m\u00e9prise l'apport substantiel des civilistes \u00e0 la collectivit\u00e9, dont la population profite ils exhortent national \u00e0 revenir sur cette d\u00e9cision, faute de quoi ils lanceront un r\u00e9f\u00e9rendum, le Conseil national se penchera sur cette r\u00e9forme, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [88%] :\r\nD'apr\u00e8s le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations retire la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un double national. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [96%] :\r\nUne d\u00e9cision prise hier le syst\u00e8me consid\u00e8rent cet homme comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, un homme qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice p\u00e9nale pour avoir fait de la propagande et du recrutement pour le groupe terroriste \u00c9tat islamique si retirer la nationalit\u00e9 \u00e0 un binational peut s'av\u00e9rer pertinent d'un point de vue s\u00e9curitaire au niveau juridique des probl\u00e8mes peuvent surgir, selon Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [93%] :\r\nCe que je trouve g\u00eanant, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9 on ne fasse pas la distinction entre le retrait de la nationalit\u00e9 suisse qui aurait \u00e9t\u00e9 acquise par voie de naturalisation, c'est-\u00e0-dire au travers d'une d\u00e9cision administrative et des situations dans lesquelles la nationalit\u00e9 suisse aurait \u00e9t\u00e9 acquise par droit du sang, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la naissance 2\u00e8me point probl\u00e9matique c'est que on voit assez facilement quelles mesures pourraient \u00eatre prises par les personnes concern\u00e9es pour tenter de contourner cette d\u00e9cision par exemple en abandonnant pendant la p\u00e9riode de recours pendant la p\u00e9riode au cours de laquelle l'administration examine la situation, n'abandonnant son autre nationalit\u00e9 se quitter facto rendrait impossible le retrait de la nationalit\u00e9 suisse puisque la Suisse s'est engag\u00e9e, \u00e0 l'instar de bien d'autres pays \u00e0 ne pas permettre la cr\u00e9ation de personnes apatrides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [96%] :\r\nPropos recueillis par Marc Meunier qui un report de 2 semaines, Donald Trump a annonc\u00e9 hier qu'il reportait du 1er au 15 octobre la hausse des tarifs douaniers portant sur 250 milliards de dollars de biens import\u00e9s de Chine, en signe de bonne volont\u00e9, selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains et chinois reprendront d\u00e9but octobre leurs tractations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [98%] :\r\nDes p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de produits frais, c'est ce qui risque d'arriver au Royaume-Uni, en cas de Brexit sans accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [96%] :\r\nConclusion d'un rapport publi\u00e9 officiellement hier par le gouvernement britannique, alors que les extraits de ce texte avaient fuit\u00e9 le mois dernier un rapport qui confirme que le trafic sur la manche, pourrait \u00eatre potentiellement r\u00e9duit de 40 \u00e0 60 pourcent en cas de sortie brutale du Royaume Uni, le sort des enfants pris dans les turbulences de la guerre en Syrie pr\u00e9occupe la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante de l'ONU sur ce pays, les experts ont rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve, un nouveau rapport qui a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 au Conseil des droits de l'homme de l'ONU, ils ont aussi d\u00e9crit une situation chaotique dans la r\u00e9gion de la ville d'Afrine Nicolas Vaultier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [95%] :\r\nBastion kurde du nord de la Syrie, la ville d'Afrine a \u00e9t\u00e9 prise aux forces kurdes en mars 2018 par l'arm\u00e9e turque et les groupes arm\u00e9s syriens li\u00e9s \u00e0 Ankara aujourd'hui Afrine serait devenu un enfer en terme s\u00e9curitaire : enl\u00e8vements, demandes de ran\u00e7ons tortures expropriations, ils seraient monnaie courante, les enqu\u00eateurs onusiens parlent \u00e9galement de pillages de biens culturels et de possibles crimes de guerre, le rapport s'est \u00e9galement focalis\u00e9 sur la situation tragique des enfants, blessures, malnutrition, manque de soins font grimper le taux de mortalit\u00e9 suite aux combats et aux bombardements de la coalition contre les derniers bastions de Daech des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s se retrouve par exemple dans le camp d'al Hol non enregistr\u00e9s, plus de 3500 enfants pourraient \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ou se retrouver apatride apr\u00e8s 9 ans de guerre, les commissaires de l'Onu demandent enfin la suspension des sanctions internationales qui affectent tous les Syriens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [89%] :\r\nDes r\u00e9actions inqui\u00e8te et indign\u00e9es se sont succ\u00e9d\u00e9 hier dans le capital de paysannes arabes et musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [95%] :\r\nObjet de leur col\u00e8re : la promesse du 1er ministre isra\u00e9lien, Benjamin Netanyahu d'annexer partiellement la Cisjordanie en cas de r\u00e9\u00e9lection pour Hanane Achraoui, membre de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, cette d\u00e9claration signer l'arr\u00eat de mort de la solution \u00e0 2 \u00c9tats, isra\u00e9lien et palestinien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:05) [86%] :\r\n\u00e0 5 non, mais je pense que plus personne n'en parle parce que le gouvernement isra\u00e9lien a d\u00e9truit la solution \u00e0 2 \u00c9tats, vol des Terres et essaie d'effacer la pr\u00e9sence palestinienne absence va au stade solo, cela reste du Cameroun, L\u00e9a, c'est devenu un terme abstrait, beaucoup de gouvernements, particuli\u00e8rement en Europe continue \u00e0 dire qu'ils y sont engag\u00e9s, mais il ne faut rien qu'on de la politique d'Isra\u00ebl qui veut emp\u00eacher l'\u00e9mergence d'un \u00c9tat palestinien viable dans les fronti\u00e8res de 1967 savez c'\u00e9tait \u00e7a, s'ils sont attach\u00e9s \u00e0 la solution \u00e0 2 \u00c9tats, alors ils doivent d'abord exig\u00e9 le d\u00e9mant\u00e8lement des colonies appliquer le droit international et reconna\u00eetre la Palestine et agir Stein mot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:42) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marine Vlahovic, le Fonds mon\u00e9taire international, point\u00e9 du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [96%] :\r\nEn cause : son r\u00f4le dans le marasme \u00e9conomique que conna\u00eet actuellement l'Argentine, de nombreux \u00e9conomistes reprochent au FMI de n'avoir rien appris de la pr\u00e9c\u00e9dente crise de la dette en 2001 et de refaire exactement les m\u00eames erreurs, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:00) [94%] :\r\nR\u00e9cession, augmentation de la pauvret\u00e9, ch\u00f4mage, une des inflations les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, l'\u00e9conomie Argentine se noie et plus elle s'approche du fonds plus la responsabilit\u00e9 du FMI est soulign\u00e9e l'an dernier l'institution aurait accord\u00e9 avec trop de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, le plus gros pr\u00eat de son histoire, 57 milliards de dollars, une somme que le pays aurait du mal \u00e0 rembourser un mauvais proc\u00e8s aux yeux de Marc Hufty, professeur en \u00e9tudes de d\u00e9veloppement \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:30) [88%] :\r\nOn a une crise \u00e9conomique depuis une ann\u00e9e, mais il fallait intervenir, malheureusement, l'intervention a provoqu\u00e9 une sorte de panique o\u00f9 les gens se sont dit oulala le enfin bon \u00e9tat international a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 au secours, les gens ont imm\u00e9diatement acheter des dollars, est sorti le plus d'argent qu'ils pouvaient du pays, ce qui a provoqu\u00e9 \u00e9videmment une acc\u00e9l\u00e9ration de la crise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:54) [98%] :\r\nAlors certes, le FMI a demand\u00e9 \u00e0 l'Argentine de diminuer son d\u00e9ficit, mais cette mesure faisait d\u00e9j\u00e0 partie int\u00e9grante du programme du pr\u00e9sident Mauricio Macri, le sc\u00e9nario diff\u00e8re de celui de 2001. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:06) [98%] :\r\nLe Fonds mon\u00e9taire international a m\u00eame \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t soft sur les mesures qu'ils ont exig\u00e9 \u00e0 l'Argentine pour une des premi\u00e8res fois de son histoire, le Fonds mon\u00e9taire international a autoris\u00e9 le maintien de mesures en faveur de la lutte contre la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:24) [98%] :\r\nCe sont donc plut\u00f4t les politiques \u00e9conomiques incoh\u00e9rentes mises en place par le pays qui sont \u00e0 bl\u00e2mer aussi en entre un lib\u00e9ralisme exacerb\u00e9 et un laxisme sur les d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:34) [97%] :\r\nEt le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump envisage une interdiction aux \u00c9tats-Unis des cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es car elles deviennent de plus en plus populaires tant les lyc\u00e9es des jeunes qui deviennent ainsi d\u00e9pendants \u00e0 la nicotine, ce qui met \u00e0 mal les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans la lutte contre la cigarette ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:51) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Val\u00e9rie, je les remercie beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T04:58:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DD32857-5A5D-4E88-A278-6250FB46E0BA", "internalArchiveId": "2DD32857-5A5D-4E88-A278-6250FB46E0BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de droit p\u00e9nal;Thomas Hurter, conseiller aux Etats UDC;Adrian Wuthrich, conseiller national socialiste;Jacques Morand, Syndic de Bulle, PLR;B\u00e9atrice Zawodnik, coordinatrice de l'enseignement \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/USA/TRUMP INTERDICTION E-CIGARETTE DI) Donald Trump dit stop au vapotage\r\nIl veut rayer les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es du march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\nUn produit extr\u00eamement populaire aupr\u00e8s des jeunes, Rapha\u00ebl Grand. \r\nMais li\u00e9 \u00e0 une vague d'hospitalisation sans pr\u00e9c\u00e9dents aux Etats-Unis\r\n*** Ce march\u00e9 des cigarettes \u00e9lectroniques devrait rapidement s'effriter, Rapha\u00ebl\r\nRaphael Grand \u00e0 Washington\r\n(03/DOUBLE NATIONALITE DJIHADISTES PI) *** Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1953: Berne a retir\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse d'un binational, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\r\nLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales justifient leur d\u00e9cision par les activit\u00e9s terroristes conduites par ce Tessinois d'origine turque.\r\nDes faits pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 il y a deux ans, mais le jeune homme repr\u00e9sente toujours une menace pour le pays, indique le Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations.\r\nIl pourrait engager d'autres proc\u00e9dures de ce type, m\u00eame si un risque certain existe. Marc Menichini.\r\n(accident baden) L'accident de cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Baden, qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur CFF, aurait-il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 ?\r\nUn accident similaire a eu lieu \u00e0 Zurich en 2016, conduisant alors le Service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 interpeller l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports. \r\nUn service, selon l'\u00e9mission de la TV al\u00e9manique Rundschau, qui cherche \u00e0 savoir aujourd'hui si ses recommandations de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre\r\n(02/SERVICE CIVIL ITV HURTER) *** Pas question d'entraver l'acc\u00e8s au service civil ! Les Verts et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ont vivement r\u00e9agi au durcissement accept\u00e9 hier par le Conseil des Etats.\r\nIls promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum si le Conseil national confirme de vote. \r\nSelon eux, cette r\u00e9forme p\u00e9nalise notamment les militaires qui optent pour le service civil, apr\u00e8s ou pendant leur \u00e9cole de recrue. \r\nDe quoi assurer un effectif suffisant au sein de l'arm\u00e9e. Pour le conseiller aux Etats UDC Thomas Hurter, il s'agit d'une question d'engagemeent et de coh\u00e9rence.\r\nDes propos recueillis par Julien Bangerter. Le Conseil national se penchera sur cette r\u00e9forme apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre.\r\n(TF2/CONGE PATERNITE PI) *** Le conseil national qui a pris hier une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue: ce sera donc un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines.\r\nComme le Conseil des Etats, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le contre-projet. Ce texte va moins loin que l'initiative populaire, qui r\u00e9clame un cong\u00e9 d'un mois. Un petit pas en avant, Alexandra Richard, mais un pas historique\r\nLes auteurs de l'initiative, eux, d\u00e9cideront le 2 octobre de maintenir ou non leur projet. Le conseiller national socialiste Adrian Wuthrich.\r\n(brexit etude) Une p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, mais aussi d'essence et de nourriture. \r\nVoil\u00e0 ce qui attend le Royaume-Uni en cas de Brexit sans accord.\r\nQui l'affirme ? \r\nLes auteurs d'un rapport officiel et confidentiel. \r\nMais le gouvernement britannique a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 le publier suite \u00e0 des fuites dans la presse. \r\nLeur conclusion ?\r\nLe pays n'est pas pr\u00eat \u00e0 g\u00e9rer les effets d'une rupture brutale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe sc\u00e9nario pourtant d\u00e9fendu par son Premier ministre Boris Johnson.\r\n(ferrand) La justice fran\u00e7aise a inculp\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, Richard Ferrand.\r\nElle le poursuit pour prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats dans le cadre d'une affaire immobili\u00e8re. \r\nL'ouverture de cette enqu\u00eate il y a deux ans avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Richard Ferrand sa place au gouvernement.\r\n(20/TAXES USA-CHINE) *** Et si les relations commerciales entre Pekin et Washington se d\u00e9tendaient ?\r\nS'il  part en guerre contre le vapotage aux Etats-Unis -nous l'avons entendu en d\u00e9but de journal- Donald Trump cherche la paix avec la Chine.\r\nIl reporte au 15 octobre la hausse des taxes douani\u00e8res cens\u00e9es frapper des produits chinois d'une valeur de 250 milliards de dollars. \r\nLe 15 plut\u00f4t que le premier octobre, f\u00eate nationale chinoise et -cette ann\u00e9e- 70\u00e8me anniversaire la fondation de la R\u00e9publique Populaire de Chine.\r\nUn report, Michael Peuker, pour mieux pr\u00e9parer  les n\u00e9gociations \u00e0 venir dans deux sermaines.\r\n(syrie) Les enfants paient un lourd tribut \u00e0 la guerre en Syrie, o\u00f9 le chaos r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions du pays\r\nLa commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante des Nations-Unis conclue ainsi son rapport rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nBlessures, malnutrition, manque de soins ont fait grimper le taux de mortalit\u00e9. \r\nEt plus de 3.500 enfants pourraient se retrouver s\u00e9par\u00e9s de leurs parents.\r\n(dorian disparus) 50 morts aujourd'hui, combien demain ?\r\nLe bilan provisoire du passage de Dorian sur les Bahamas pourrait s'alourdir. \r\n500 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel. \r\nMais les autorit\u00e9s n'ont pas encore compar\u00e9 la liste des disparus avec celle des personnes \u00e9vacu\u00e9es ou plac\u00e9es dans des refuges.\r\n(05/FR/LAT PROJETS STOPPES ITV MORAND) *** Retour en Suisse o\u00f9 le gouverment fribourgeois s'interroge: et si le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton \u00e9tait en danger ?  \r\nLe Tribunal cantonal l'a remis en place, estimant que le Conseil d'Etat devait revoir les plans d'am\u00e9nagements locaux selon le nouveau plan directeur. \r\nEt non pas l'ancien. \r\nLe canton a ripost\u00e9, en d\u00e9posant un recours au tribunal F\u00e9d\u00e9ral.\r\nUne p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique n\u00e9faste aux 57 communes concern\u00e9es, dont Bulle. Son syndic Jacques Morand\r\n  37''\r\nJacques Morand avec Maurice Doucas\r\n(17/CITE DE LA MUSIQUE PI) *** A Gen\u00e8ve, la Cit\u00e9 de la musique sort la grosse artillerie pour convaincre la population d'adh\u00e9rer au projet. \r\nElle a install\u00e9 hier ses banderoles jaunes dans le hall de la gare Cornavin, o\u00f9 la musique a r\u00e9sonn\u00e9 pendant toute la journ\u00e9e. \r\nLa cit\u00e9 de la musique doit accueillir d'ici 5 ans l'Orchestre de la Suisse romande et la Haute \u00e9cole de Musique. Mais ce b\u00e2timent, Sylvbie Lambelet, irrite les d\u00e9fenseurs du patrimoine et des arbres.\r\n(daniel johnston) Il \u00e9tait unique.\r\nEnigmatique\r\nV\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\nAutant par les groupes grunges, Nirvana en t\u00eate, que rock alternatif.   \r\nLe chanteur et compositeur am\u00e9ricain Daniel Johnston est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans.\r\nPeu connu du grand public.\r\nMais inspirant\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 816, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686011", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-12T07:00:11_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-12T07:00:11_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10686045", "ece-10686011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:20:33Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour les jeunes Am\u00e9ricains ne doivent pas mourir \u00e0 cause du vapotage Donald Trump, part en guerre contre la cigarette \u00e9lectronique menthol\u00e9 ou fruit\u00e9 la prohibition serait -elle de retour Dury injuste les d\u00e9fenseurs du service civil, d\u00e9nonce la duret\u00e9 des \u00c9tats, le r\u00e9f\u00e9rendum n'est pas loin le r\u00e9f\u00e9rendum son ombre plane aussi sur la Cit\u00e9 de la musique car \u00e0 Gen\u00e8ve, les arbres, c'est sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [95%] :\r\nDonald Trump dit Stop au vapotage il veut rayer les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es du march\u00e9 am\u00e9ricain, un produit extr\u00eamement populaire aupr\u00e8s des jeunes, Rapha\u00ebl Grand mais li\u00e9 \u00e0 une vague d'hospitalisation sans pr\u00e9c\u00e9dent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nOui, des centaines d'hospitalisation et on \u00e9voque au moins 6 d\u00e9c\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, qui seraient li\u00e9s au vapotage des infections pulmonaires aig\u00fces pour la Maison Blanche, l'e-cigarette repr\u00e9sentent un vrai danger, d'autant plus qu'elle se retrouvent souvent dans les \u00e9coles, dans les lyc\u00e9es donald Trump s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir vite en interdisant totalement les cigarettes \u00e9lectroniques aux ar\u00f4me menthol\u00e9 ou fruit\u00e9es veille Beckham le vapotage devenue un tr\u00e8s gros Business, un Business gigantesque qui s'\u00e9crit en tr\u00e8s peu de temps, mais on ne peut pas laisser les gens tomb\u00e9s malades, on ne peut pas laisser notre jeunesse \u00eatre touch\u00e9 \u00e0 ce point, les gens meurent \u00e0 cause du vapotage regrets aux \u00c9tats-Unis seuls Les e-cigarettes au go\u00fbt de tabac \u00e9chapperont pour l'instant \u00e0 cette interdiction dans le bureau ovale hier au c\u00f4t\u00e9 Donald Trump il y avait le secr\u00e9taire \u00e0 la sant\u00e9, un repr\u00e9sentant de la tr\u00e8s puissante Food and Drogue Administration qui valide les produits mis sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, il y avait aussi Melania Trump la First Lady en croisade contre c'est e-cigarette qui rendent des enfants malades, dit -elle, elle a m\u00eame utilis\u00e9 le terme d'\u00e9pid\u00e9mie Melania Trump, qui n'est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la volont\u00e9, au sein de la Maison Blanche d'agir vite et fort contre le vapotage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [96%] :\r\nEt ce march\u00e9 des cigarettes \u00e9lectroniques devrait rapidement s'effriter Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [92%] :\r\nAlors l'ensemble des cigarettes aromatis\u00e9es devraient dispara\u00eetre des commerces dans les prochaines semaines, indiquent les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, c'est un march\u00e9 qui compte d\u00e9j\u00e0 des millions de consommateurs, selon les derniers chiffres de l'administration, plus d'un lyc\u00e9en sur quatre, aurait utilis\u00e9, c'est e-cigarette dans les 30 derniers jours et la tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des jeunes Am\u00e9ricains disent consommer des produits menthol\u00e9, fruit\u00e9s au go\u00fbt sucr\u00e9, ceux qui seront justement banni du c\u00f4t\u00e9 des fabricants des cigarettes, on \u00e9voque un exc\u00e8s de celle du gouvernement am\u00e9ricain, une d\u00e9cision qui va faire fermer des milliers de magasins et peut-\u00eatre oblig\u00e9 des vapoteurs \u00e0 se rabattre sur des cigarettes traditionnelles, le lobby des cigarettes \u00e9lectroniques d\u00e9noncent aussi le retour d'une certaine forme de prohibition aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [92%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [96%] :\r\nEn Suisse, \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1953 Berne a retir\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse d'un binational pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [94%] :\r\nLes autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales justifient leur d\u00e9cision par les activit\u00e9s terroristes conduites par ce Tessinois d'origine turque, des faits pour lesquels il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 il y a 2 ans, mais le jeune homme repr\u00e9sente toujours une menace pour le pays, indique le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Migrations il pourrait engager d'autres proc\u00e9dures de ce type, m\u00eame si un risque certain existe Marc Mini qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [93%] :\r\nSi la possibilit\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 suisse un double national existe depuis longtemps, c'est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales applique dans une affaire de terrorisme, plus pr\u00e9cis\u00e9ment un cadeau de propagande et de recrutement pour le compte de l'\u00c9tat islamique objectif derri\u00e8re une telle mesure expuls\u00e9s ou \u00e9viter le retour d'individus consid\u00e9r\u00e9s comme une menace pour la Suisse mais si d'aucuns surtout \u00e0 droite, voit dans cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 la panac\u00e9e, il leur faudra vite d\u00e9chanter, c'est que tout d'abord, elle peut faire l'objet d'un recours devant la justice f\u00e9d\u00e9rale et puis, elle pourrait \u00eatre contourn\u00e9e, selon Alain Macaluso, avocat et professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [90%] :\r\nPar exemple, on apprend non pendant la p\u00e9riode de recours pendant la p\u00e9riode au cours de laquelle l'administration examine la situation, n'abandonnant son autre nationalit\u00e9 ce qui des facto rendrait impossible le retrait de la nationalit\u00e9 suisse puisque la Suisse s'est engag\u00e9e, \u00e0 l'instar de bien d'autres pays \u00e0 ne pas permettre la cr\u00e9ation de personnes apatrides. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [91%] :\r\nEt puis l'autre pays impliqu\u00e9s pourraient refuser de reprendre son ressortissant, ce qui le rendrait l\u00e0 aussi apatrides mais malgr\u00e9 ces \u00e9cueils, voil\u00e0 la Suisse bien d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 casser son image de pays cl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9gard de ces djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [93%] :\r\nL'accident de cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Baden qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur CFF aurait pu, lui aurait -il pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9 un accident similaire a eu lieu \u00e0 Z\u00fcrich en 2016 conduisant alors le service suisse d'enqu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 interpeller l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports un service selon l'\u00e9mission de la TV al\u00e9manique Rundschau qui cherche \u00e0 savoir aujourd'hui si ses recommandations de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 alors mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:42) [96%] :\r\nPas question d'entraver l'acc\u00e8s au service civil, les Verts et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e ont vivement r\u00e9agi au durcissement accept\u00e9 hier par le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [96%] :\r\nIls promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum si le Conseil national confirme ce vote, selon eux, cette r\u00e9forme p\u00e9nalise notamment les militaires qui optent pour le service civil apr\u00e8s ou pendant leur \u00e9cole de recrues de quoi assurer un effectif suffisant au sein de l'arm\u00e9e pour le conseiller national UDC Thomas sur terre, il s'agit d'une question d'engagement et de coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:08) [84%] :\r\nJe suis d'accord avec la libert\u00e9, mais l\u00e0 o\u00f9 j'avais eu une de voir pour la constitution, on a un devoir pour notre pays et puis, \u00e7a c'est clair, c'est dans notre Constitution que vous devez faire du service militaire si vous \u00eates capable, si vous \u00eates pas capable, vous pouvez faire un autre service, mais si vous avez un probl\u00e8me de conscience, c'est clair, l\u00e0 vous pouvez choisir de faire une e-mail pays et puis pas pour des autres 13 mais on a vu les arts de penser qu'il y avait beaucoup de monde qui a choisi cette humain parce qu'ils sont morts de l'arm\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a va pas du tout parce qu'on a des devoirs pour d'autres paye il faut les remplir quand m\u00eame et puis, c'est donc aussi dans notre constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [84%] :\r\nThomas sur avec Julien bancaire terre le conseiller national se penchera sur cette r\u00e9forme, apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [96%] :\r\nLe conseil national qui a \u00e9galement pris une d\u00e9cision tr\u00e8s attendue hier, ce sera donc un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [96%] :\r\nComme le Conseil des \u00c9tats, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le contre- projet, ce texte va moins loin que l'initiative populaire qui r\u00e9clame un cong\u00e9 d'un mois, un petit pas en avant, Alexandra Richard mais un pas historique tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:07) [90%] :\r\nOui, puisqu'il a fallu 20 ans et plus de 30 tentatives au Parlement pour accepter de donner du temps au papa un peu plus qu'un jour le cong\u00e9 officiel inscrit actuellement dans la loi la Suisse \u00e9tait le dernier pays d'Europe \u00e0 ne pas avoir de vrai cong\u00e9 paternit\u00e9 alors 2 semaines \u00e7a reste plus modeste qu'quand moi, comme le demande l'initiative populaire une illustration de la politique des petits pas, il y a 3 ans, le Conseil national rejet\u00e9 encore l'id\u00e9e d'un cong\u00e9 de semaines, aujourd'hui, il finit par s'adapter \u00e0 la volont\u00e9 de la population qui r\u00e9p\u00e8te sondage apr\u00e8s \u00e9tude, son soutien au cong\u00e9 paternit\u00e9 entre- temps le d\u00e9bat d'id\u00e9es, lui, \u00e0 avancer la soci\u00e9t\u00e9 civile et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une implication plus grande des p\u00e8res \u00e0 travers un cong\u00e9 parental par exemple et plusieurs entreprises n'ont pas attendu la politique pour instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 2 semaines, un mois, m\u00eame pour certaines alors aujourd'hui, le Parlement, disons, \u00e0 d\u00e9faut de donner une impulsion tr\u00e8s progressiste s'adapte quand m\u00eame doucement \u00e0 la Reali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [96%] :\r\nLes auteurs de l'initiative eux d\u00e9cideront le 2 octobre prochain de maintenir ou non leur projet le conseiller national socialiste Adrian W\u00fcthrich. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:08) [87%] :\r\nC'est clair qu'on a fait le sondage, il y a quelques jours, et nous avons vu que 76 6 pourcent anti- nous voulons un crochet paternit\u00e9 de 4 ou plus cette semaine, donc \u00e7a montre nous avons d'essence avec notre notre et initiative, par contre, on a la discussion sur le cong\u00e9 parental et c'est aussi une \u00e9volution qu'on n'a pas vu avant d'entrer \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [96%] :\r\nUne p\u00e9nurie de m\u00e9dicaments, mais aussi d'essence et de nourriture, voil\u00e0 ce qui attend le Royaume-Uni en cas de Brexit sans accord qui l'affirment les auteurs d'un rapport officiel et confidentiel, mais le gouvernement britannique a d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 le publier, suite \u00e0 des fuites dans la presse leur conclusion, le pays n'est pas pr\u00eat \u00e0 g\u00e9rer les effets d'une rupture brutale avec l'Union europ\u00e9enne, le sc\u00e9nario pourtant d\u00e9fendu par le 1er ministre Boris Johnson, la justice fran\u00e7aise a inculp\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise Richard Ferrand et le poursuit pour prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats dans le cadre d'une affaire immobili\u00e8re l'ouverture de cette enqu\u00eate, il y a 2 ans, avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Richard Ferrand, sa place au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:09) [99%] :\r\nEt si les relations commerciales entre P\u00e9kin et Washington se d\u00e9tendaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [95%] :\r\nS'il part en guerre contre le vapotage aux \u00c9tats-Unis, nous l'avons entendu en d\u00e9but de journal, Donald Trump cherche la paix avec la Chine, il reporte au 15 octobre la hausse des taxes douani\u00e8res cens\u00e9es frapper des produits chinois, d'une valeur de 250 milliards de dollars, le 15 plut\u00f4t que le premier octobre, f\u00eate nationale chinoise et cette ann\u00e9e 70\u00e8me anniversaire de la fondation de la R\u00e9publique populaire de Chine, un report Michael Poker pour mieux pr\u00e9parer les n\u00e9gociations \u00e0 venir dans 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [94%] :\r\nLes discussions sont quasi au point mort, la Chine et les \u00c9tats-Unis font monter les ench\u00e8res depuis des mois, nul ne veut reculer, convaincu que l'autre pliera le 1er les Am\u00e9ricains tablent sur le ralentissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e de l'\u00e9conomie chinoise comme moyen de pression, les Chinois \u00e0 Paris, de leur c\u00f4t\u00e9 sur la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine \u00e0 venir, convaincu que Trump devra l\u00e2cher du lest face au risque d'impopularit\u00e9 li\u00e9e aux cons\u00e9quences de son bras de fer tarifaire, mais les 2 adversaires craint aussi les effets de la confrontation sur leurs \u00e9conomies respectives, les perspectives de croissance pour l'an prochain sont moroses, d'o\u00f9 une volont\u00e9 de parvenir \u00e0 un accord commercial avant la fin de l'ann\u00e9e, or la fen\u00eatre de Tir est r\u00e9duite dans l'id\u00e9al si Jinping et Donald Trump pourrait parapher un texte en novembre prochain, en marge du sommet de l'APEC au Chili, chinois et am\u00e9ricains devront, pour ce faire s'entendre lors du prochain round de n\u00e9gociations en octobre Washington cherche donc \u00e0 cr\u00e9er un contexte favorable aux avanc\u00e9es en reportant la hausse des taxes au 15 octobre ces n\u00e9gociations pourraient d'ailleurs avoir lieu avant cette date et d\u00e9boucher sur une suspension d\u00e9finitive des nouveaux tarifs douaniers Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [94%] :\r\nLes enfants payent un lourd tribut \u00e0 la guerre en Syrie o\u00f9 le cas o\u00f9 r\u00e8gne dans certaines r\u00e9gions, la commission d'enqu\u00eate ind\u00e9pendante des Nations unies, conclut ainsi son rapport rendu hier \u00e0 Gen\u00e8ve, blessures, malnutrition, manque de soins ont fait grimper le taux de mortalit\u00e9 et plus de 3500 enfants pourraient se retrouver s\u00e9par\u00e9s de leurs parents, 50 morts aujourd'hui, combien demain le bilan provisoire du passage de Dorian sur les Bahamas, pourrait s'alourdir 500 personnes manquent toujours \u00e0 l'appel, mais les autorit\u00e9s n'ont pas encore compar\u00e9 la liste des disparus avec celle des personnes \u00e9vacu\u00e9es ou plac\u00e9es dans des refus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:13) [96%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 le gouvernement fribourgeois craint que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du canton soient en danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [95%] :\r\nLe Tribunal cantonal a remis en place, estimant que le Conseil d'\u00c9tat devait revoir les plans d'am\u00e9nagements locaux selon le nouveau plan directeur et non pas l'ancien, le canton a ripost\u00e9 en d\u00e9posant un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral une p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique n\u00e9faste aux 57 communes concern\u00e9es dont Bulle son syndic Jacques Morand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [93%] :\r\nC'est une offre de rachat inattendu mais conditionnel aussi le London Stock Exchange devrait renoncer \u00e0 son op\u00e9ration de rachat du fournisseur de donn\u00e9es financi\u00e8res nord- am\u00e9ricain Refinitiv je crois que c'est pas tout \u00e0 fait le bon sens, Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [90%] :\r\nNon, nous \u00e9tions la partie du c\u00f4t\u00e9 de Hong Kong Hong Kong qui a demand\u00e9 la en mariage, la Bourse de Londres, nous allons repartir du c\u00f4t\u00e9 de Bulle avec Jacques Morand donc il r\u00e9agit \u00e0 cette p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9 juridique n\u00e9 de cette d\u00e9cision du Tribunal cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [88%] :\r\nAlors si cet arr\u00eat\u00e9 devait \u00eatre applicable, ceci veut dire que la commune de Bull mais comme bon nombre de communes devraient refaire leur pas les les red\u00e9poser \u00e0 l'enqu\u00eate et avant que les enqu\u00eates soient termin\u00e9es et que le p\u00e2le soit accept\u00e9s, ceci veut dire que toutes les constructions seraient interdites jusqu'\u00e0 ce que le nouveau palce rentrent en force ce qui veut dire que toutes les industries, les constructions les transformations ne pourraient plus \u00eatre entreprises dans la ville, cela veut dire que cet arr\u00eat paralys\u00e9 court- circuite le le d\u00e9veloppement de la ville de Bulle tout \u00e0 fait, moi je dis : c'est un coup de tonnerre dans le ciel, l'orage va peut-\u00eatre venir, on l'esp\u00e8re pas mais s'il vient, il y aura des consensus \u00e9norme sur les citoyens sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [99%] :\r\nJacques Morand avec Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:42) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Cit\u00e9 de la musique sort l'artillerie lourde pour convaincre la pub, la population d'adh\u00e9rer au projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [92%] :\r\nElle a install\u00e9 hier ses banderoles jaunes dans le halle de la gare Cornavin o\u00f9 la musique a r\u00e9sonn\u00e9 pendant toute la journ\u00e9e, la Cit\u00e9 de la musique doit accueillir d'ici 5 ans, l'orchestre de la Suisse romande et la Haute \u00e9cole de musique mais ce b\u00e2timent, Sylvie Longley, irrite les d\u00e9fenseurs du Patrimoine et ce Desarbres. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:09) [91%] :\r\nQu'importe l'acoustique brouillonne, les \u00e9tude classiques arr\u00eate le chaland qui traverse la gare, il apprend ainsi que la Cit\u00e9 de la musique sera le lieu de toutes les musiques, on l'a bien compris, cette op\u00e9ration de communication r\u00e9pond aux menaces d'opposition qui plane sur les projets, mais pas seulement pour B\u00e9atrice Zavodny qu'coordinatrice de l'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve avant m\u00eame d'\u00eatre un moyen de r\u00e9pondre \u00e0 ces oppositions, c'est surtout d'avoir une sorte de prise de conscience pour la population genevoise de ce grand projet d'envergure \u00e0 venir de peut-\u00eatre aussi parler pas seulement du contenant, qui sera ce b\u00e2timent architectural mais aussi du contenu de qu'est -ce qui va se passer dans cette cit\u00e9, donc je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment aussi festif, parce que nous on ne le croit \u00e0 ce projet, on a, on a cette envie de se se r\u00eave de se tire, on pourra aller encore plus loin avec un paysage musical Genevois fort mais \u00e7a n'\u00e9lude pas toutes les d\u00e9marches qui seront \u00e0 venir en collaboration avec la population. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:03) [93%] :\r\nLigne la Cit\u00e9 de la musique annonce prochainement une concertation publique sur l'am\u00e9nagement du parc d'ici l\u00e0 les Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:09) [95%] :\r\nPeuvent s'informer du projet sur le site, pr\u00e8s de la place des nations gr\u00e2ce \u00e0 une Exposition en plein air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [93%] :\r\nLui, il \u00e9tait unique \u00e9nigmatique v\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant par les groupes grunge Nirvana en t\u00eate que par le rock alternatif, le chanteur et compositeur am\u00e9ricain Daniel Johnston est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 58 ans, peu connu du grand public mais en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:31) [90%] :\r\nIran, si vous le dites, le journal de la merci \u00e0 vous all\u00e9ger Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6DCDBF9-6D3B-4933-83D0-ABF8415C46E5", "internalArchiveId": "E6DCDBF9-6D3B-4933-83D0-ABF8415C46E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland Benoit, d\u00e9put\u00e9 de Corg\u00e9mont, UDC;Maurane Riesen, Parti socialiste autonome;Quim Torra, Pr\u00e9sident du gouvernement catalan;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale;Nathalie Fontanet, ministre des Finances, PLR;J\u00e9r\u00f4me Christen, membre de l'ex\u00e9cutif, Vevey Libre\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF3/BE/AUTONOMISTES SUITE MOUTIER PI) Recourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ou revoter au plus vite? \r\nLes autonomistes de Moutier vont consulter leur base ce soir... apr\u00e8s l'invalisation du scrutin du 18 juin 2017\r\nLe comit\u00e9 \"Moutier ville jurassienne\" convoque des \"assises pr\u00e9v\u00f4toises\"... charg\u00e9es de d\u00e9finir  la meilleure voie \u00e0 suivre... pour que Moutier devienne jurassienne\r\nEt le choix est corn\u00e9lien... Alain Arnaud\r\n  1'30\r\n((Recourir au TF, c'est risquer d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 une troisi\u00e8me fois. Ne pas recourir, c'est l'espoir de revoter un peu plus vite. Quoique... Au Grand conseil bernois, l'UDC va faire de la r\u00e9sistance. Roland Benoit, d\u00e9put\u00e9 de Corg\u00e9mont ...\r\nMAG ( ... on en reste l\u00e0.)\r\n\"C'est hors de question!\" r\u00e9pond Maurane Riesen, du parti socialiste autonome ...\r\nMAG ( ... dans ce cadre.)\r\n... un sc\u00e9nario que m\u00eame l'UDC entrevoit ...\r\nMAG ( ... qu'on n'ait plus de probl\u00e8mes.)\r\n... Plus de probl\u00e8mes, c'est difficile \u00e0 entrevoir. Maurane Riesen ...\r\nMAG ( ... de mani\u00e8re d\u00e9mocratique.)\r\n... or c'est bien par la d\u00e9mocratie qu'il faudra finir de la r\u00e9gler. Mais depuis quelques jours, chaque camp accuse l'autre de l'assassiner, la d\u00e9mocratie.))\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) C'est un premier pas... vers l'instauration d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse\r\nLe conseil national... comme les \u00e9tats... est favorable \u00e0 deux semaines de temps libre pour les jeunes p\u00e8res\r\nSeule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet... qui a fait l'objet d'un d\u00e9bat de plus de 6h hier \u00e0 Berne\r\nLa chambre du peuple rejette par contre l'initiative populaire qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois.\r\n(Service civil) \" Une d\u00e9cision qui foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience\"\r\nLes Verts et le groupe pour une suisse sans arm\u00e9e sont en col\u00e8re contre le conseil des \u00e9tats... qui veut durcir les conditions d'acc\u00e8s au service civil... pour pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e.\r\nSi le parlement n'abandonne pas ce projet... ils promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n(10/ESP/CATALOGNE FETE INDEPENDANCE ITV TORRA) **** 600 000 personnes ont particip\u00e9 hier \u00e0 la f\u00eate nationale des ind\u00e9pendantistes catalans... \u00e0 Barcelone\r\nC'est presque deux fois moins que l'an dernier\r\nEt c'est m\u00eame la fr\u00e9quentation la plus basse... jamais enregistr\u00e9e... pour la Diada\r\nEn cause: les divisions internes... au sein du mouvement s\u00e9paratiste... entre ceux qui pronent la confrontation avec Madrid... et ceux qui sont plus favorables au dialogue.\r\nFace \u00e0 ce constat... le pr\u00e9sident du gouvernement catalan... Qim Torra... tente de ressouder ses troupes\r\n  34''\r\nEt la justice espagnole rendra le mois prochain plusieurs verdicts tr\u00e8s attendus\r\nCeux qui concernent les dirigeants ind\u00e9pendantistes... qui ont men\u00e9 la tentative de s\u00e9cession de 2017.\r\n(Cigarette \u00e9lectronique USA) Fumer des cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 la mangue... \u00e0 la fraise ou \u00e0 la menthe\r\nCe ne sera bient\u00f4t plus possible aux Etats-Unis\r\nDonald Trump ordonne le retrait du march\u00e9... de tous les liquides aromatis\u00e9s... sauf ceux qui ont le go\u00fbt du tabac\r\nSelon le pr\u00e9sident... ces produits... encouragent les jeunes \u00e0 fumer... \r\nDes jeunes qui deviennent ensuite accro \u00e0 la nicotine.\r\n(Venezuela) 12 pays, dont les Etats-Unis, vont activer un trait\u00e9 de coop\u00e9eration militaire, le TIAR. \r\nConcr\u00e8tement: cela ouvre la porte \u00e0 une intervention militaire au Venezula\r\nInformation est confirm\u00e9e ce matin par le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo, qui estime que le pr\u00e9sident venezu\u00e9lien repr\u00e9sente une menace \u00e0 la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion. \r\nLes repr\u00e9sentants de ces 12 pays se r\u00e9uniront la semaine prochaine pour d\u00e9cider de la suite des op\u00e9rations.\r\n(13/ENJEUX DIOXINE TITANE PA) *** De nombreux secteurs industriels veulent continuer \u00e0 recourir aux dioxyde de titane sans r\u00e9serve. \r\nPlus de 300 entreprises et associations europ\u00e9ennes ont envoy\u00e9 cette semaine une lettre commune \u00e0 la Comission europ\u00e9enne. \r\nLeur objectif, Katja Schaer... c'est d'\u00e9viter que leurs produits ne soient labellis\u00e9s comme dangereux ou canc\u00e9rog\u00e8nes\r\n  52''\r\n((Le dioxyde de titane, une poudre d'origine min\u00e9rale, compos\u00e9e d'oxyg\u00e8ne et de titane, est pr\u00e9sente dans de nombreux produits - des peintures, aux \u00e9maux en passant par les laques et les produits pharmaceutiques. L'id\u00e9e donc de voir Bruxelles leur imposer un label rappelant la dangerosit\u00e9 du dioxyde de titane d\u00e9pla\u00eet donc \u00e0 de nombreuses industries. Raison pour laquelle, leurs repr\u00e9sentants poursuivent leurs actions de lobbyisme - par une lettre envoy\u00e9e \u00e0 moins d'une semaine avant la prochaine r\u00e9union de la Commission. Les signataires, dont fait partie le groupe chimique BASF par exemple, demandent aux membres de la commission de ne pas prendre de d\u00e9cision avant d'en avoir \u00e9tudi\u00e9 soigneusement les cons\u00e9quences. Et les cons\u00e9quences seraient \u00e0 ne pas douter lourdes - le dioxyde de titane fait pour ainsi dire partie de notre quotidien - des produits cosm\u00e9tiques aux mat\u00e9riaux de construction. On peut rappeler qu'en France, il sera interdit dans les aliments d\u00e8s janvier prochain)).\r\n(12/UK/CONSEQ. BREXIT YELLOWHAMMER PA) Londres s'attend \u00e0 de tr\u00e8s fortes perturbations en cas de sortie de l'UE sans accord. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le un document officiel que le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de publier hier soir\r\nSelon ce rapport...Catherine Ilic...  le Royaume-Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9nuries de nourriture, d'essence et de m\u00e9dicaments\r\n  54''\r\n(Ferrand) En France... le pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e nationale est mis en examen\r\nRichard Ferrand a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 cette nuit pour \"prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats\"... dans une affaire immobili\u00e8re\r\nC'est ce m\u00eame dossier... qui avait d\u00e9j\u00e0 conduit ce proche d'Emmanuel Macron \u00e0 quitter le gouvernement en juin 2017\r\nIl \u00e9tait ministre de la coh\u00e9sion des territoires\r\n(TF4/GE DEDUCTION PRIMES MALADIE PI) **** A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour les primes-maladies. \r\nUn projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement.\r\nUn texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir... et il n'est pas du tout du go\u00fbt de la droite\r\nCar les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'Etat vont avoir un impact sur la classe moyenne Sylvie Belzer: \r\n  1'38\r\n(Z\u00fcrich vote \u00e9trangers) Z\u00fcrich veut autoriser les \u00e9tranger \u00e0 voter... au niveau communal\r\nLa ville d\u00e9pose une initiative pour changer la constitution du canton\r\nPour elle... \u00e9tendre les droits civiques des personnes qui n'ont pas la ntionalit\u00e9 suisse renforcerait la d\u00e9moratie et la coh\u00e9sion sociale\r\nSi ce projet aboutit... le canton pourrait devenir le quatri\u00e8me... en suisse al\u00e9manique... \u00e0 instaurer une telle mesure.\r\n(06/VD/AUDIT VEVEY ITV CHRISTEN) *** La gestion de la commune de Vevey est un v\u00e9ritable feuilleton \u00e0 rebondissements. \r\nVendredi dernier, le conseil d'Etat vaudois pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats d'un audit d\u00e9noncant un climat de travail \"inqui\u00e9tant\" au sein de l'administration communale. \r\nAudit men\u00e9 dans le courant de l'automne pass\u00e9... apr\u00e8s le lancement d'une enqu\u00eate p\u00e9nale contre le municipal socialiste Lionel Girardin... soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics\r\nDepuis, deux membres de l'ex\u00e9cutif ont \u00e9t\u00e9 suspendus, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant. Ils r\u00e9agissent de fa\u00e7on critique, aujourd'hui. \r\nJ\u00e9r\u00f4me Christen\r\n  50''\r\nDes propos qui ont fait r\u00e9agir la conseill\u00e8re d'\u00e9tat concern\u00e9e. \r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux rappelle que dans ce dossier, toutes les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par le Conseil d'Etat, de mani\u00e8re coll\u00e9giale et apr\u00e8s examen du Service juridique et l\u00e9gislatif de l'Etat.\r\n(Eau sur une exoplan\u00e8te) Cette d\u00e9couverte scientifique pour finir ce journal:\r\nDes astronomes ont d\u00e9tect\u00e9 de la vapeur d'eau... dans l'atmosph\u00e8re d'une exoplan\u00e8te\r\nC'est une premi\u00e8re... et c'est surtout une nouvelle \u00e9tapte... dans la recherche de signes de vie au-del\u00e0 du syst\u00e8me solaire\r\nCar cette plan\u00e8te se trouve: ni trop pr\u00e8s... ni trop loin de son \u00e9toile... et donc de sa source de chaleur\r\nConcr\u00e8tement: la temp\u00e9rature qui y r\u00e8gne permet en th\u00e9orie \u00e0 l'eau d'exister \u00e0 l'\u00e9tat liquide... et pourquoi pas \u00e0 la vie telle qu'on la connait de se d\u00e9velopper\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Retrait nationalit\u00e9) C'est une premi\u00e8re: Le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations retire la nationalit\u00e9 suisse... \u00e0 un double-national\r\nL'homme a pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es en prison... pour pro\u00e8agande et recrutement de combattants... en faveur d'une organisation terroriste islamiste\r\nUne disposition pr\u00e9vue par la loi: lorsqu'un double national compromet la s\u00e9curit\u00e9 du pays\r\nL'homme peut encore faire recours aupr\u00e8s du tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n(Moutier) \r\n(CFF?) \r\n(Brexit risque de p\u00e9nurie) M\u00e9dicaments... produits frais : le Royaume-Uni risque des p\u00e9nuries... en cas de Brexit sans accord\r\nCe sont les conclusions d'un rapport publi\u00e9 hier par le gouvernement britannique\r\nDes extraits de ce dossier avaient fuit\u00e9 dans la presse cet \u00e9t\u00e9: mais les cons\u00e9quences d'un divorce brutal se confirment\r\nLe trafic sur la manche serait perturb\u00e9... potentiellement r\u00e9duit d'environ 50%\r\n(Brexit revers judiciaire) Ill\u00e9gale: la suspension du parlement britannique!\r\nDixit la justice \u00e9cossaise... qui inflige un nouveau revers \u00e0 Boris Johnson\r\nMais pour l'instant... sa d\u00e9cision ne change rien... malgr\u00e9 les appels de l'opposition\r\nCar le gouvernement a fait recours: Les d\u00e9put\u00e9s restent en vacances forc\u00e9es... jusqu'\u00e0 ce qu'\u00e0 ce que la cour supr\u00eame de Londres se soit prononc\u00e9e\r\n(Bahamas disparus) 2500 personnes toujours port\u00e9es disparues... aux Bahamas...apr\u00e8s le passage de l'ouragan Dorian\r\nC'est le chiffre articul\u00e9 hier par l'agence baha-m\u00e9-enne des situations d'urgence\r\nElle pr\u00e9cise que cette liste n'a pas encore \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e... \u00e0 celle des personnes \u00e9vacu\u00e9es ou plac\u00e9es dans des refuges\r\nMais les autorit\u00e9s s'attendent \u00e0 voir le bilan humain s'alourdir... A ce stade... la temp\u00eate a fait au moins 50 morts.\r\n(Guerre commerciale en pause) A Washington toujours... L'heure est \u00e0 la tr\u00eave... dans la guerre commerciale avec la Chine\r\nLes Etats Unis reportent de 15 jours... la hausse des tarifs douaniers sur 250 milliards de dollars d'importations chinoises\r\nP\u00e9kin de son c\u00f4t\u00e9 exempte cetains biens am\u00e9ricains de taxes punitives\r\nObjectif des deux pays: reprendre leurs n\u00e9gociations... d\u00e9but octobre... dans un \u00e9tat d'esprit constructif\r\n(Catalogne manif) \r\n(Pal\u00e9o) \r\n(P\u00e9nurie Cuba) R\u00e9duction de l'activit\u00e9... des transports publiques... et probables coupures \u00e9lectriques programm\u00e9es\r\nCuba va devoir prendre des mesures d'\u00e9conomies... dans les prochaines semaines\r\nCar selon son pr\u00e9sident... l'\u00eele carib\u00e9enne manque d'essence... en raison des sanctions am\u00e9ricaines\r\nDepuis hier.. aucun carburant n'a pu entrer sur l'\u00eele... et ce sera encore le cas jusqu'\u00e0 dimanche\r\nMiguel Diaz Canel esp\u00e8re un retour \u00e0 la normale en octobre\r\n(GE Cit\u00e9 de la musique) Et puis si vous \u00eates pass\u00e9 hier dans la gare Cornavin... \u00e0 Gen\u00e8ve... vous avez sans doute entendu au moins quelques notes\r\nL'orchestre de la suisse romande et la haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve ont donn\u00e9 19 concerts... tout au long de la journ\u00e9e\r\nUne op\u00e9ration destin\u00e9e \u00e0 faire conna\u00eetre la future Cit\u00e9 de la musique... o\u00f9 ils seront r\u00e9unis... d\u00e8s 2024\r\nCe v\u00e9ritable campus musical abritera aussi une salle de concert moderne... pr\u00e8s de la place des Nations\r\n(Guerre commerciale en pause) L'heure est \u00e0 la tr\u00eave... entre P\u00e9kin et Washington \r\nLes Etats Unis reportent de 15 jours... la hausse des tarifs douaniers sur 250 milliards de dollars d'importations chinoises\r\net la Chine exempte cetains biens am\u00e9ricains de taxes punitives\r\nUn pause dans la guerre commerciale: elle doit permettre aux deux pays de rependre leurs n\u00e9gociations... d\u00e9but octobre... dans un \u00e9tat d'esprit constructif\r\n(Solar impulse)", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686020", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-12T07:59:22_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-12T07:59:22_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10686040", "ece-10686020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T07:06:51Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy les autonomistes de Moutier iront -ils jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour que leur ville devienne jurassienne, la question est d\u00e9licate, et la d\u00e9cision va tomber aujourd'hui, c'est une poudre d'origine min\u00e9rale pr\u00e9sentes dans les lacs, les peintures ou encore les produits pharmaceutiques, le dioxyde de titane pourrait \u00eatre class\u00e9 canc\u00e9rog\u00e8ne et ce projet de la Commission europ\u00e9enne suscite une v\u00e9ritable lev\u00e9e de boucliers et puis le canton de Gen\u00e8ve envisagent de limiter les d\u00e9ductions fiscales sur les primes maladie mais certains crient \u00e0 la hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nRecourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ou revoter au plus vite les autonomistes de Moutier vont consulter leur base ce soir apr\u00e8s l'invalidation du scrutin du 18 juin 2017, le comit\u00e9 Moutier ville jurassienne convoque des assises pr\u00e9v\u00f4toise charg\u00e9 de d\u00e9finir la meilleure voie \u00e0 suivre pour que Moutier devienne jurassienne et le choix est corn\u00e9lien Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nRecourir au TF, c'est risquer d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 une 3\u00e8me fois ne pas recourir, c'est l'espoir de revoter un peu plus vite quoique au Grand Conseil Bernois l'UDC va faire de la r\u00e9sistance, Roland Benoit, d\u00e9put\u00e9 UDC de Corg\u00e9mont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [90%] :\r\nIls ont eu la chance qui leur \u00e9tait donn\u00e9e, ils l'ont pas saisie, ils ont trich\u00e9 et donc on arr\u00eate les frais au Nord-Est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [96%] :\r\nC'est hors de question r\u00e9pond Maurane Riesen du Parti socialiste autonome du Jura Sud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [86%] :\r\nDe dire on peut voter qu'une fois o\u00f9 il faut, par voter, c'est tout simplement antid\u00e9mocratique et \u00e7a je pense que le Grand Conseil ne le veut pas, mais il faudra l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration veille vraiment \u00e0 faire les choses correctement, dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [94%] :\r\nUn sc\u00e9nario quand m\u00eame l'UDC entrevoit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [89%] :\r\nC'est la commune de Moutier, \u00e0 notre avis, que devra organiser ce vote mais, dans le canton de Berne et la Conf\u00e9d\u00e9ration devront donner des directives pour que ce vote soit pas entach\u00e9 d'erreurs, ce qui veut dire que, on peut tr\u00e8s bien d\u00e9finir que tous les membres du bureau, une fois qu'ils soient externe \u00e0 la commune de Moutier au canton de Berne, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on ait plus de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [97%] :\r\nPlus de probl\u00e8mes, c'est difficile \u00e0 imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [91%] :\r\nSelon, j'ai peur, c'est que les perdants du vote s'ils ont envie de tricher, m\u00eame de mani\u00e8re ouverte, ils le franc et du coup, il y aura des recours de l'autre c\u00f4t\u00e9, et ensuite on voit qu'il y a simplement une partie de la population, une partie des politiciens qui ne veulent pas r\u00e9gler la question jurassienne, la question de Moutier de mani\u00e8re d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [96%] :\r\nOr c'est bien par la d\u00e9mocratie qu'il faudra finir de la r\u00e9gler, mais depuis quelques jours : chaque camp accuse l'autre de l'assassiner la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [95%] :\r\nC'est un 1er pas vers l'instauration d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse, le conseil national, comme les \u00e9tats est favorable \u00e0 2 semaines de temps libre pour les jeunes p\u00e8res, seule l'UDC s'est majoritairement oppos\u00e9e \u00e0 ce projet qui fait le plus qui a fait l'objet d'un d\u00e9bat de plus de 6 heures hier \u00e0 Berne la Chambre du peuple rejette par contre initiative populaire qui propose un cong\u00e9 paternit\u00e9 d'un mois, une d\u00e9cision qui foule aux pieds le droit \u00e0 l'objection de conscience, les Verts et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e sont en col\u00e8re, compte le Conseil des \u00c9tats qui veut durcir les conditions, les conditions d'acc\u00e8s au service civil pour pr\u00e9server les effectifs de l'arm\u00e9e, si le Parlement n'abandonne pas ce projet, ils promettent de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [92%] :\r\n600 1000 personnes ont particip\u00e9 hier \u00e0 la f\u00eate nationale des ind\u00e9pendantistes catalans \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [98%] :\r\nC'est presque 2 fois moins que l'an dernier et c'est m\u00eame la fr\u00e9quentation la plus basse jamais enregistr\u00e9e pour la Diada en cause les divisions internes au sein du mouvement s\u00e9paratiste entre ceux qui pr\u00f4nent la confrontation avec Madrid et ceux qui sont plus favorables au dialogue face \u00e0 ce constat, le pr\u00e9sident du gouvernement catalan Quim Torra tente de ressouder ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [89%] :\r\nJM correspondent pour le Catalunya le peuple catalan est toujours l\u00e0, il r\u00e9pond toujours pr\u00e9sent et il lance un message aujourd'hui tr\u00e8s clair mettre objectif c'est l'ind\u00e9pendance, nous voulons exercer le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination, pas seulement d\u00e9fendent ce droit, mais bien l'exercer cela toute notre action tous ensemble aupr\u00e8s des gens, et comme nous l'avons toujours fait du bas vers le haut, nous sommes proches des gens, lesquels nous demande, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 nos engagements, un autre mandat, qui consiste \u00e0 exercer le droit \u00e0 l'autod\u00e9termination pour la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [96%] :\r\nLa justice espagnole rendra le mois prochain, plusieurs verdicts tr\u00e8s attendu, ce qui concerne les dirigeants ind\u00e9pendantistes qui ont men\u00e9 la tentative de s\u00e9cession de 2017, fumer des cigarettes \u00e9lectroniques \u00e0 la mangue \u00e0 la fraise ou encore \u00e0 la menthe, h\u00e9 bien ce ne sera bient\u00f4t plus possible aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump ordonne le retrait du march\u00e9 de tous les liquides aromatis\u00e9s, sauf ceux qui ont le go\u00fbt du tabac, selon le pr\u00e9sident, ces produits encouragent les jeunes \u00e0 fumer des jeunes qui deviennent ensuite accro \u00e0 la nicotine, 12 pays dont les \u00c9tats-Unis vont activer un trait\u00e9 de coop\u00e9ration militaire, le Tiar concr\u00e8tement, cela ouvre la porte \u00e0 une intervention militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la information est confirm\u00e9e ce matin par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo qui estime que le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien repr\u00e9sente une menace \u00e0 la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion, les repr\u00e9sentants de ces 12 pays se r\u00e9uniront la semaine prochaine pour d\u00e9cider de la suite des op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [95%] :\r\nDe nombreux secteurs de l'industrie, veulent pouvoir continuer \u00e0 utiliser du dioxyde de titane comme il leur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nEn plus de 300 entreprises et associations europ\u00e9ennes ont envoy\u00e9 cette semaine une lettre commune \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, leur objectif, Katja cher c'est d'\u00e9viter que leurs produits ne soient labellis\u00e9s comme dangereux ou canc\u00e9rog\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [93%] :\r\nLe dioxyde de titane, une poudre d'origine min\u00e9rale compos\u00e9e d'oxyg\u00e8ne et de titane est pr\u00e9sent dans de nombreux produits des peintures aux en passant par les lacs ou les produits pharmaceutiques l'id\u00e9e donc de voir Bruxelles leur imposer un Label rappelant la dangerosit\u00e9 du dioxyde de titane d\u00e9pla\u00eet \u00e0 de nombreuses industries, raison pour laquelle leurs repr\u00e9sentants poursuivent leur action de lobbyisme par une lettre envoy\u00e9e \u00e0 moins d'une semaine avant la prochaine r\u00e9union de la commission, les signataires, dont fait partie le groupe chimique BASF par exemple, demandent aux membres de la commission de ne pas prendre de d\u00e9cision avant d'en avoir \u00e9tudi\u00e9 soigneusement les cons\u00e9quences et les cons\u00e9quences seraient \u00e0 ne pas douter tr\u00e8s lourde : le dioxyde de titane, c'est pour ainsi dire partie de notre quotidien, des produits cosm\u00e9tiques aux mat\u00e9riaux de construction, on peut rappeler qu'en France, il sera interdit dans les aliments d\u00e8s janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [94%] :\r\nLondres s'attend \u00e0 de tr\u00e8s fortes perturbations en cas de sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le un document officiel que le gouvernement britannique a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de publier, hier soir, selon ce rapport, Catherine Ilic le Royaume-Uni sera confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9nuries de nourriture, d'essence et de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:17) [93%] :\r\nCes documents frapp\u00e9s du sceau de la confidentialit\u00e9 n'\u00e9tait pas cens\u00e9 sortir d'un cercle restreint de ministre mais suite \u00e0 des fuites dans la presse au mois d'ao\u00fbt, le Parlement a oblig\u00e9 le gouvernement \u00e0 les rendre publiques, or il r\u00e9v\u00e8le que le pays n'est pas pr\u00eat \u00e0 g\u00e9rer les effets d'une rupture brutale avec l'Union europ\u00e9enne un sc\u00e9nario pourtant d\u00e9fendue par le 1er ministre Boris Johnson, les autorit\u00e9s font \u00e9tat d'un risque de p\u00e9nurie de nourriture, de carburant et de m\u00e9dicaments de perturbations dans les transports de blocage des ports qui pourrait, par exemple, forcer les poids lourds \u00e0 devoir attendent jusqu'\u00e0 2 jours avant de franchir la Manche, elle s'attendent aussi \u00e0 de potentiels m\u00e9contentement dans tout le pays, des mouvements de panique, voire m\u00eame des \u00e9meutes embarrass\u00e9 le gouvernement tente de minimiser la port\u00e9e du document et pr\u00e9cise que le rapport d\u00e9crit ce qui pourrait se passer dans le pire des cas, mais son contenu n'en reste pas moins inqui\u00e9tant Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [92%] :\r\nEn France, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale est mis en examen, Richard Ferrand, a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, cette nuit, pour prise ill\u00e9gale d'int\u00e9r\u00eats dans une affaire immobili\u00e8re c'est ce m\u00eame dossier, qui avait d\u00e9j\u00e0 conduit ce proche d'Emmanuel Macron \u00e0 quitter le gouvernement en juin 2017, il \u00e9tait alors ministre de la coh\u00e9sion des terrils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:29) [93%] :\r\nSoir le Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve veut limiter les d\u00e9ductions fiscales pour Primes maladie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [98%] :\r\nUn projet de loi en ce sens a \u00e9t\u00e9 transmis au Parlement un texte sur lequel les d\u00e9put\u00e9s pourraient d\u00e9j\u00e0 se prononcer ce soir et il n'est pas du tout du coup de la droite car les mesures propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat vont avoir un impact sur la classe moyenne Sylvie belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:46) [91%] :\r\nCes mesures arrivent surtout un moment discutable la r\u00e9forme sur la fiscalit\u00e9 des entreprises vient d'\u00eatre vot\u00e9e par le Peuple baisse d'imp\u00f4ts pour les entreprises, le Conseil d'\u00c9tat viendrait -il compenser les pertes fiscales qui en r\u00e9sulte, par une hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e sur les personnes physiques, alors m\u00eame qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le faire, la mani\u00e8re d\u00e9pla\u00eet au plus haut point \u00e0 la droite, Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR, membre de la Commission fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:08) [92%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on vous dit que les diminutions que vous pouvez faire ne seront plus aussi grande qu'avant ma par d\u00e9finition la facture fiscale va augmenter, il s'agit donc pas d'une hausse d'imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9e, mais d'une hausse d'imp\u00f4ts tout court, ce qui est effectivement inadmissible, non seulement parce que le Conseil d'\u00c9tat s'est engag\u00e9 dans le cas de la RFFA \u00e0 ne pas augmenter l'imp\u00f4t des personnes physiques pour compenser la baisse d'imp\u00f4t des personnes morales et tout simplement parce qu'on a le 2\u00e8me canton le plus d\u00e9pensier de tout le pays et qu'avant d'augmenter les imp\u00f4ts, il serait peut-\u00eatre temps de diminuer un peu les d\u00e9penses, honn\u00eatement, je ne comprends pas ce que veut le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:41) [92%] :\r\nUn conseil d'\u00c9tat majoritairement favorables \u00e0 ce projet de loi \u00e0 l'exception notable de la ministre des Finances Nathalie Fontanet, qui ne le d\u00e9fendra pas. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:49) [90%] :\r\nJe me suis oppos\u00e9 \u00e0 ce projet de loi, le Conseil d'\u00c9tat prend des d\u00e9cisions coll\u00e9giales, dans la majorit\u00e9 des cas, mais c'est vrai que c'est un droit de chaque conseiller d'\u00c9tat, que de faire marquer son opposition, cette mesure, elle a \u00e9t\u00e9 prise par septembre 2018, donc bien avant le vote sur RFFA et que le contre- projet \u00e0 l'initiative 170 ne soit \u00e9tablie par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:10) [95%] :\r\nUn contre- projet qui pr\u00e9voit une hausse importante des subsides pour les m\u00e9nages qui ont le plus de mal \u00e0 payer les primes d'assurance maladie, faut -il pour autant r\u00e9duire les d\u00e9ductions des m\u00e9nages un peu moins pr\u00e9caris\u00e9s la gauche y voit une forme d'\u00e9quit\u00e9 fiscale suppl\u00e9mentaire, la droite une in\u00e9galit\u00e9 de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:25) [93%] :\r\nZ\u00fcrich veut autoriser les \u00e9trangers \u00e0 voter au niveau communal \u00e0 la ville, d\u00e9pose une initiative pour changer la constitution du canton pour elle, \u00e9tendre les droits civiques des personnes qui n'ont pas la nationalit\u00e9 suisse renforcerait la d\u00e9mocratie et la coh\u00e9sion sociale, si ce projet aboutit le canton pourrait devenir le 4\u00e8me en Suisse al\u00e9manique, instaurer une telle mesure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:44) [97%] :\r\nSur la gestion de la commune de Vevey ressemble \u00e0 un v\u00e9ritable feuilleton \u00e0 rebondissements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:49) [96%] :\r\nVendredi dernier, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats d'un audit, d\u00e9non\u00e7ant un climat de travail inqui\u00e9tant au sein de l'administration communale audits men\u00e9s dans le courant de l'Automne pass\u00e9 cet apr\u00e8s le lancement d'une enqu\u00eate p\u00e9nale contre le municipal socialiste Lionel Girardin soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics depuis 2 autres membres de l'ex\u00e9cutif ont \u00e9t\u00e9 suspendus, J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, ils r\u00e9agissent de fa\u00e7on critique aujourd'hui J\u00e9r\u00f4me Christen. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [89%] :\r\nNous dites il a \u00e9t\u00e9 fait dans le c'est Cespedes de la neutralit\u00e9 par compte l'usage qu'on fait la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux nous d\u00e9rangent consid\u00e9rablement puisque au fond la cherche \u00e0 prot\u00e9ger la syndique de son parti, elle n'a Leimgruber qu'elle laisse entendre que tout va pour le meilleur des mondes ou presque depuis que les horribles fauteurs de trouble que son id\u00e9e municipaux Vevey Libre sont suspendus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [89%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression que vous allez pouvoir retravailler avec la syndicats les autres municipaux. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:47) [81%] :\r\nC'est possible, l'id\u00e9al ce serait effectivement la suggestion cr\u00e9neau dites d'avoir quelqu'un de neutre qui arbitre ces travaux inhospitalit\u00e9 nous regrettons par compte visiblement la syndique le Spa viviez oppose dans leur r\u00e9action, qui figurent dans l'eau, dit une femme en recevoir, mais voil\u00e0, c'est \u00e0 eux de pied, les conclusions de leur position. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:05) [95%] :\r\nDes propos qui ont fait r\u00e9agir la conseill\u00e8re d'\u00c9tat concern\u00e9s B\u00e9atrice M\u00e9traux rappelle que dans ce dossier, toutes les d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises par le Conseil d'\u00c9tat de mani\u00e8re coll\u00e9giale et apr\u00e8s examen du service juridique et l\u00e9gislatif de l'\u00c9tat, puis cette d\u00e9couverte scientifique pour finir ce journal des astronomes ont d\u00e9tect\u00e9 de la vapeur d'eau dans l'atmosph\u00e8re d'une exoplan\u00e8te c'est une premi\u00e8re et c'est surtout une nouvelle \u00e9tape dans la recherche de signes de vie au-del\u00e0 du syst\u00e8me solaire, car cette plan\u00e8te se trouve ni trop pr\u00e8s ni trop loin de son \u00e9toile, et donc de sa source de chaleur concr\u00e8tement la temp\u00e9rature qui y r\u00e8gne, permet en th\u00e9orie \u00e0 l'eau d'exister \u00e0 l'\u00e9tat liquide, et pourquoi pas \u00e0 la vie telle qu'on la conna\u00eet, de se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [81%] :\r\nMais on va aller voir et dans la vo\u00fbte une banalit\u00e9 tr\u00e8s bien allez bon voyage. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T06:24:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cambon, Diane", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C98DBC68-39F8-4940-886A-40FE4860BDAE", "internalArchiveId": "C98DBC68-39F8-4940-886A-40FE4860BDAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - Les vertus du recyclage de cheveux chez le coiffeur", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 633, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686366", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - Les vertus du recyclage de cheveux chez le coiffeur / PNY_2019-09-12T11:30:36_flament-vert-les-vertus-du-recyclage-de", "Pony Express du 12.09.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10686366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T08:16:08Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:02) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [91%] :\r\nEt en revanche, toi tu es l\u00e0, Anne pour qu'on comprenne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [86%] :\r\nTout bonjour, bonjour H\u00e9l\u00e8ne ouais alors mis \u00e0 part quelques autruches patent\u00e9 qui sont encore \u00e0 se cacher la t\u00eate dans le sable se r\u00e9p\u00e9tant que tout ira bien, la plupart d'entre nous se rend gentiment content comprend oui qu'on a un probl\u00e8me, notre mode de vie n'est pas soutenable et si on veut \u00e9viter de mourir carbonis\u00e9s tout en nageant dans une montagne de d\u00e9chets h\u00e9 ben il va peut-\u00eatre falloir changer 2 3 trucs, chacun y va donc de son examen de conscience et se demande ce qu'il ou elle peut faire pour r\u00e9duire entre autres ses d\u00e9chets et cette d\u00e9marche, elle se fait figure -toi aussi au sein de certaines professions, comme par exemple les coiffeurs moi oui, pourquoi je, de par le coiffeur, vous avez le objet de la chronique de ce matin, sinon je pourrais parler d'autre chose, mais en tout cas parmi les coiffeur, il y en a un en particulier, qui s'est tr\u00e8s s\u00e9rieusement pos\u00e9 la question de la r\u00e9duction de ses d\u00e9chets, il s'appelle Thierry Gras, il poss\u00e8de un salon \u00e0 5 Zachary c'est dans le Var, \u00e7a se trouve dans le sud de la France, et en 2015, il a fond\u00e9, coiffeur, juste une association qui cherche justement \u00e0 encourager le recyclage des cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [80%] :\r\nAlors moi, perso, je vous rends pas forc\u00e9ment tellement contente mais \u00e7a repr\u00e9sente vraiment autant de ch\u00e8ques, \u00e7a les pointes couper mais les je veux, c'est environ 50 pourcent des des d\u00e9chets produits par les coiffeur \u00e0 part les emballages de produits par exemple et d'pi\u00e9ton d'apr\u00e8s Thierry Gras en coupe pour 10 tonnes de cheveux par an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [85%] :\r\nPour une agglom\u00e9ration de 250000 habitants, oui Thierry Nagatomo un coiffeur voil\u00e0 donc \u00e7a fait les points de couper, c'est quand m\u00eame 10 tonnes par an pour une agglom\u00e9ration de 150000 habitants dont c'est grosso-modo, l'\u00e9quivalent d'une ville comme Gen\u00e8ve ah oui voil\u00e0, pas mal d'Eaton, c'est quand m\u00eame pas rien, \u00e7a fait quand m\u00eame un sacr\u00e9 paquet d'cheveux et donc un sacr\u00e9 paquet de d\u00e9chets les de tirer gr\u00e2ce \u00e0 la suivante, plut\u00f4t que de jeter ses 10 tonnes de cheveux \u00e0 la poubelle peut traiter ses cheveux, non pas comme des ordures mais comme une mati\u00e8re premi\u00e8res \u00e0 valoriser, c'est le principe m\u00eame de l'\u00e9conomie circulaire, on utilise les reliques produite par un secteur d'activit\u00e9 communes recense dans un autre secteur d'activit\u00e9, c'est ce qu'on fait quand on transforme, par exemple, les bouteilles en PET, en veste polaire, m\u00eame si c'est moche, mais voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait que aussi l'utiliser sur d'une ressource plut\u00f4t que de l'acheter, h\u00e9 bien Thierry gr\u00e9 la leur mission de faire la m\u00eame chose avec les cheveux d'autant plus que les cheveux coup\u00e9s par les coiffeur, ce sont en fait des d\u00e9chets tr\u00e8s facile \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, ils sont d\u00e9j\u00e0 propres et d\u00e9j\u00e0 pris il y a eu en plus qui a collect\u00e9 donc pour ce faire, l'association coiffeur juste produit des sacs Kraft qu'elle distribue au salon qui ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'association et les coiffeur, non plus qu'\u00e0 renvoyer ces sacs par la poste une fois qu'ils sont pleins, oui c'est tr\u00e8s bien, mais ils en font quoi ensuite de tous ses cheveux, elle, pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate pour l'instant, ils en font pas grand chose depuis sa cr\u00e9ation en 2015 associations coiffeur juste \u00e0 r\u00e9colter entre 3000 et 4000 tonnes de cheveux par an, donc \u00e7a fait quand m\u00eame un gros paquet, mais pour l'instant ces jouets sont stock\u00e9s dans un entrep\u00f4t en entendant de savoir quoi en faire, parce que les possibilit\u00e9s, figure -toi, Ellen ne manquent pas sur le site de l'association, on trouve une vid\u00e9o de pr\u00e9sentation typique d'Internet, c'est une petite vid\u00e9o de pr\u00e9sentation avec Guy youkoul\u00e9l\u00e9 oui, vous avez dit -il, est une petite musique 13 \u00e0 gaz entourant yukul\u00e9l\u00e9 avec du Xyloto aussi, et des petits personnages Maranda mineurs d'animation fin donc voil\u00e0 et donc cette vid\u00e9o, nous explique les diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s pour lesquelles on peut r\u00e9utiliser ses cheveux alors les cheveux, c'est tr\u00e8s r\u00e9sistants, ce serait donc apparemment super pour renforcer le b\u00e9ton mais non mais oui ou m\u00eame certains plastiques, \u00e7a peut aussi apparemment servira \u00e0 fabriquer de l'isolant de l'isolant thermique ou phonique, mais la piste qui semble la plus prometteuse, ce serait d'utiliser les cheveux pour des peluches et les hauts, les cours d'eau, les eaux des ports, etc, et m\u00eame pour lutter contre les mar\u00e9es noires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [84%] :\r\nCroyable tu nous raconte tout \u00e7a juste apr\u00e8s un titre. \r\nBonita et art de tuer connais oui c'est un mineur exp\u00e9rimentation comme \u00e7a, c'est l'hybride, avec des cheveux blonds et une voix rauque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [69%] :\r\nC'est bien que pour beaucoup d'alors, nous avons un peu ont \u00e9t\u00e9 pyramide endroit comme si on \u00e9tait \u00e0 75 quelquefois qu'ils ont pu, si elle \u00e9tait l\u00e0 aussi comit\u00e9 que \u00e7a oui, il y a pas que si il doit s'agir de j'\u00e9tait persuad\u00e9, pourquoi \u00e7a que maintenant comme f\u00e9d\u00e9ralisme pourquoi donc la m\u00e9t\u00e9o, la d'une mani\u00e8re pour nous dira et que la OK oui, et le voil\u00e0 le rejet par le quartier o\u00f9 il y a. \r\nPeut-\u00eatre bonjour \u00e0 la fin et on applique \u00e0 toute cette petite je ne sais pas pourquoi nous que radical, je m'enfermais tranquille savait qu'il lui attribue jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [78%] :\r\nOui, il a pu faire une petite pour point voil\u00e0 donc imaginer puisqu'il pointe du franc. \r\nBonjour, point du tout donc pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [78%] :\r\nMais apr\u00e8s, j'ai \u00e0 pourrait le micro comme \u00e7a parce que des fois on dit des choses, on \u00e9coute pas la musique je suis fait avoir par ce morceau de taille, le r\u00e9gulateur des blancs au milieu c'est nul comme \u00e7a, on a un trait sur les morceaux sont finies et vu qu'on est des animateurs et d\u00e9crit un plan Vert un un, comme \u00e7a, oui, exactement, \u00c9cureuil, comme dans la et tout \u00e7a, on est comme des chiens, \u00e7a ne \u00e7a nous voil\u00e0 \u00e7a nous attire Anne coupe tailleur de crit\u00e8res mais pas qui on coupe aussi les cheveux en 4, ce matin, tu nous parle d'une super- association qui s'appelle coiffeur juste qui cherche \u00e0 transformer les cheveux en ressources, pourquoi pas, et une des fa\u00e7ons d'utiliser ses cheveux coup\u00e9s, ce serait de s'en servir pour lutter contre les mar\u00e9es noires et \u00e7a a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait figure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [82%] :\r\nPuisque, en 2010 pendant la mar\u00e9e noire caus\u00e9e par l'explosion de la plateforme p\u00e9troli\u00e8re Deepwater un voisin je passe rappelle quelque chose samedi quelque chose \u00e9tait dans le Golfe du mec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [86%] :\r\nSi oui, voil\u00e0 bien James Cameron qui avait particip\u00e9 pour trouver des solutions pour arr\u00eater cette mar\u00e9e noire, r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [86%] :\r\nOui ok alors je ne savais pas qu'il avait particip\u00e9 au truc, mais une autre association qui a aussi pas mal participer pour \u00e9ponger en fait le p\u00e9trole r\u00e9pandu d'autres dans la mer par l'explosion, s'est pass\u00e9e cette plateforme cette association, elle s'appelle matelote reste et elle avait, en fait, fournit des boudins et des matelas fait pour absorber le p\u00e9trole r\u00e9pandu en mer et ces boudins l\u00e0 h\u00e9 ben, ils \u00e9taient faits \u00e0 base de cheveux incroyable oui donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis 2010, qu'on sait que \u00e7a fonctionne eux- m\u00eames utiliser cette utilise cette m\u00e9thode depuis 2007 et alors il faut dire que les choses sont en bio Sorbon naturel, \u00e7a veut dire qu'ils peuvent absorber entre 3 et 9 fois leur poids en p\u00e9trole et sont aussi lipophile \u00e7a veut dire qu'ils peuvent absorber le gras, alors c'est une qualit\u00e9 qui ne saute pas aux yeux, quand on regarde la t\u00eate de certains, mais \u00e7a c'est un autre programme \u00e7a peut pour revenir aux cheveux c'est de qualit\u00e9, c'est en fait une mati\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante quand on s'int\u00e9resse justement \u00e0 la pollution des eaux \u00e0 l'Euro mar\u00e9e noire, mais pas que pour en revenir au coiffeur juste dans je en d\u00e9but de chronique, l'association elle planche en ce moment sur un projet de filtres en collaboration avec une ossature, une autre association qui s'appelle Philippe d\u00e9chets du coup ce serait pas un film pour lutter contre les mar\u00e9es noires, mais ce sera un filtre des polluants qu'on pourrait utiliser notamment dans les ports, puisque les cheveux permettrait d'absorber \u00e0 la fois le p\u00e9trole et les diff\u00e9rents carburants par les bateaux et pourrait aussi absorber les restants d'huile solaire parce que oui, se prot\u00e9ger du soleil, c'est important, mais quand on va se baigner, on laisse une bonne partie de sont solaire dans l'eau et \u00e0 force, sacr\u00e9 une fine couche de filtres UV qui emp\u00eache les plantes marines de faire correctement leur photosynth\u00e8se a fait l\u00e0 un probl\u00e8me qui pourrait \u00eatre r\u00e9solu par ces filtres autre usage possible de ces filtres, ce serait aux abords des autoroutes, puisque quand il pleut l'eau drain\u00e9s par la chauss\u00e9e, enfin par la pluie sur la chauss\u00e9e et pleine d'hydrocarbures, donc l\u00e0 aussi on pourrait utiliser les filtres \u00e0 base de cheveux pour nettoyer ces eaux de pluie avant de les envoyer par exemple dans les et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [90%] :\r\nC'est compl\u00e8tement dingue, cette histoire, c'est un peu Rachid hyper fan donc pour l'instant, c'est \u00e0 l'\u00e9tat de projet mais si moi je, par exemple, je suis une coiffe, ce que je veux participer au recyclage des cheveux, je fais comment je peux faire quelque chose qui peut faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [81%] :\r\nL'Inde chose alors tu peux si tu \u00e9tais les choses qui Servent tout de suite parce que tu es comme \u00e7a, tu veux le r\u00e9sultat avant tout et qui ne veut pas attendre tu peut toujours les envoyer Amato, donc l'association qui avait lutt\u00e9 contre la mar\u00e9e \u00e0 tout noir de Deepwater les ann\u00e9es sont toujours actifs aux \u00c9tats-Unis et r\u00e9colte toujours des cheveux, alors tu peux leur envoyer des cheveux mais c'est pas forc\u00e9ment super \u00e9colo d'envoyer tes cheveux par par avion aux \u00c9tats-Unis, oui c'est vrai la donc on est un peu contre- productif, quand m\u00eame, donc tu peux aussi finalement adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'association des coiffeur juste et rejoindre un mill\u00e9naire nouvelle ou encore dans la ligne, Robert Hue 250 salons qui sont d\u00e9j\u00e0 membres de la sauce il y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 en Suisse, qui font partie des 7 sid\u00e9rant de coiffeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [80%] :\r\nAlors moi je vais je vais ouvrir un salon de coiffure, mais s'appellera alors attention, \u00e7a s'appellera faudra perd \u00e7a voudra Tiffert Certif voil\u00e0, \u00e7a c'est pour les les coiffeurs, pas de super bien form\u00e9s, oui, oui, oui, c'est exactement, voil\u00e0 un type aussi adh\u00e9rer, citons le nom de son salon ne ne contient ni Erni dans le nom, \u00e7a marche aussi, et puis sinon, si aucune de ces solutions ne dossier sachent qu'au lieu de mettre les cheveux coup\u00e9s \u00e0 la poubelle, battu, peut d\u00e9j\u00e0 commencer par les mettre au compost, puisque les cheveux contiennent de l'azote du soufre et des prot\u00e9ines qui font, semble -t-il, un excellent engrais pour les de Tanger, merci beaucoup, Anne, je ne savais pas qu'\u00e9tait Sydney Pollack massive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [83%] :\r\nQuand quelqu'un perd ses sujets, il lui manque beaucoup, c'est comme si un qui est mort sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E41BFEE-F417-45DC-9F25-25A066AD6D51", "internalArchiveId": "0E41BFEE-F417-45DC-9F25-25A066AD6D51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Filippo Lombardi, conseiller aux Etats tessinois PDC, pr\u00e9sident du groupe parlementaire. Il s'exprime sur les objectifs du PDC aux Elections f\u00e9d\u00e9rales 2019", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le PDC, c'est \u00ab l'homme malade \u00bb de la politique suisse. Un parti gouvernemental qui maigrit depuis la perte de son 2e si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2003. Lors de cette l\u00e9gislature, le PDC c'est 43 \u00e9lus sur les 246.\r\n29 au National et 14 aux Etats. 4e force politique en 2015, avec 11,6% des suffrages,\r\nle PDC est donn\u00e9 \u00e0 la baisse en 2019 : il flirte avec les 10%. Les Verts le menacent. Mais dans les cantons il reste fort :", "durationSec": 622, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686016", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller aux Etats", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Lombardi, Filippo"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Filippo Lambardi, pr\u00e9sident du groupe parlementaire PDC (TI)", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe parlementaire PDC (TI) / LME_2019-09-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Filippo Lombardi, pr\u00e9sident du groupe parlementaire PDC (TI) / LME_2019-09-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10686029", "ece-10686016"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T07:18:09Z", "webPublicationDate": "2019-09-12T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats tessinois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBB23FC7-F9FF-4775-84CA-EA4363DA4CD5", "internalArchiveId": "EBB23FC7-F9FF-4775-84CA-EA4363DA4CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le \"passeport digital\" peut-il \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par le priv\u00e9? D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon et S\u00e9bastien Kulling", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, et S\u00e9bastien Kulling, directeur romand de Digital Switzerland.\r\n\r\nD\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, et S\u00e9bastien Kulling, directeur romand de Digital Switzerland.  \r\nImaginez un code d'acc\u00e8s unique pour toutes les op\u00e9rations que vous effectuez en ligne... que ce soit vos d\u00e9marches administratives ou encore vos achats...\r\nC'est tout l'enjeu du projet de passeport num\u00e9rique qui \u00e9tait d\u00e9battu aujourd'hui aujourd'hui au Conseil des Etats...\r\nUn projet qui divise la classe politique... Car il faut encore d\u00e9cider qui devra le d\u00e9velopper et le piloter...\r\nOn va en d\u00e9battre quelques minutes avec deux candidats aux chambres f\u00e9d\u00e9rales: \r\nSophie Michaud-jigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, candidate verte pour le Conseil National \r\n ... et S\u00e9bastien Kulling, candidat PLR pour le Conseil National \u00e9galement et directeur romand Digital Switzerland... Bonsoir \u00e0 tous les deux?\r\n@sophie michaud-jigon\r\nLes chambres f\u00e9d\u00e9rales se sont mis d'accord sur une chose, c'est que le d\u00e9veloppement du projet devait \u00eatre confi\u00e9 au secteur priv\u00e9... \u00e7a vous inqui\u00e8te un peu?\r\nApr\u00e8s il y a la question du contr\u00f4le... le conseil des etats, la gauche consid\u00e8re que la surveillance doit \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 une commission ind\u00e9pendante nomm\u00e9e par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... \u00e7a c'est le minimum?\r\nPas convaincue sur la question de la protection des donn\u00e9es? m\u00eame si on parle d'acteurs suisses...\r\nSi vous obtenez pas assez de garantie, vous irez au r\u00e9f\u00e9rendum?\r\n@s\u00e9bastien kulling\r\nVous partagez pas ces inqui\u00e9tudes, s\u00e9bastien kulling? \r\nOn peut s'en passer de cet organe de surveillance? il y a certains de vos coll\u00e8gues du PLR qui pensent qu'on en a pas besoin...\r\nQuestion sensible: celle de la protection des donn\u00e9es... comment on garantit que la protection soit optimale?\r\nLe fait que ce soit des soci\u00e9t\u00e9s suisses qui soient impliqu\u00e9es, c'est une garantie pour vous, en soi? \r\nL'identit\u00e9 num\u00e9rique.... le projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration divise encore les chambres f\u00e9d\u00e9rales. Ce matin, le Conseil des Etats n'a fait que de petites concessions... et le texte repart au National.\r\nC'est notamment la question de l'organe de contr\u00f4le qui fait mouche. Les s\u00e9nateurs tiennent \u00e0 une commission ind\u00e9pendante charg\u00e9e de reconna\u00eetre et contr\u00f4ler les fournisseurs priv\u00e9s d'identification \u00e9lectronique.\r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10686086", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le \"passeport digital\" peut-il \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par le priv\u00e9? D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon et S\u00e9bastien Kulling / FOR_2019-09-12T18:02:00_developpement-3", "Forum du 12.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, et S\u00e9bastien Kulling, directeur romand de Digital Switzerland."], "variantIds": ["ece-10686086"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:26Z", "speechToTexts": ["18.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nImaginez maintenant un code d'acc\u00e8s unique pour toutes les op\u00e9rations que vous effectuez en ligne, que ce soit vos d\u00e9marches administratives ou encore vos achats commerciaux, c'est tout l'enjeu \u00e7a du projet de passeport num\u00e9rique \u00e9tait d\u00e9battu aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, un projet qui divise la classe politique, car il faut encore d\u00e9cider qui devra d\u00e9velopper et piloter ce projet, on va en d\u00e9battre quelques minutes avec 2 candidats aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs candidat verte candidate verte pour le Conseil national et S\u00e9bastien Kulling, candidat PLR pour le Conseil National \u00e9galement et directeur Romand Digital Switzerland Bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Sophie Michaud Gigon les chambres f\u00e9d\u00e9rales se sont mis d'accord sur une chose, c'est que le d\u00e9veloppement du projet devrait \u00eatre confi\u00e9e au priv\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nOui, \u00e7a nous inqui\u00e8te \u00e0 la FRC d\u00e8s le d\u00e9part, on a dit que le l'identit\u00e9 c'\u00e9tait une t\u00e2che r\u00e9galienne et que l'\u00c9tat devait \u00eatre \u00e0 m\u00eame de pouvoir prot\u00e9ger et de pouvoir prot\u00e9ger ses citoyens et puis ensuite, fournir \u00e0 ses citoyens, leur identit\u00e9, qui avait pas de raison qui soit \u00e0 la tra\u00eene en terme de digitalisation qui devait accompagner aussi l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 d'donc c'est maintenant un acquis en les chambres comme vous dites, vont dans ce sens -l\u00e0, donc maintenant l'objectif 7 m\u00e8tres les garde- fous les garde- fous au fait que ce sera effectivement dans les mains de priv\u00e9 que cette t\u00e2che sera confi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\nVous \u00eates inquiet vous S\u00e9bastien Kulling vous avez l'impression qu'on prive l'\u00c9tat d'une de ses t\u00e2ches r\u00e9galiennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [90%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pour commencer parler d'un malentendu qui est de fait que l'identit\u00e9 num\u00e9rique sera toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par par l'\u00c9tat, par cette pole et effectivement une fois qu'elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par par l'\u00c9tat, elle peut ensuite \u00eatre d'utiliser ou transport\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui l'am\u00e8ne \u00e0 destination pour une transaction mais mais elle est toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat, et \u00e7a je pense que c'est un malentendu qu'il faut qu'il faut effectivement \u00e9claircir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [89%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame le priv\u00e9 qui vont avoir le qui est qui vont \u00eatre l\u00e0 \u00e0 la manoeuvre dans le d\u00e9veloppement de ce projet et la question qui se pose maintenant, c'est de savoir, justement, s'il y a suffisamment de garde- fous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [85%] :\r\nAlors ce n'est pas totalement en fait uniquement les pr\u00e9mices d'un \u00e9change r\u00e9gulier entre les priv\u00e9, le priv\u00e9, l'\u00c9tat puisque tous les, les, les 3 mois, en fait, le tout tout prestataire en fait priv\u00e9 qui utilise une unit\u00e9 num\u00e9rique doit valider aupr\u00e8s de l'\u00c9tat, comme quoi c'est une entit\u00e9 toujours utilis\u00e9, et donc il a en fait une, un devoir de de d'\u00e9change permanent pour garantir effectivement que ce sont pas une identit\u00e9 usurp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [85%] :\r\nDonc, donc en gros cet \u00e9change permanent que vous d\u00e9crivez, maintenant c'est en soi un garde- fou suffisants et quelque chose qui suffit \u00e0 en gros : r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [89%] :\r\nAlors clairement si vous identifiez aujourd'hui enfin pour tous login, vous utilisez aujourd'hui sur un syst\u00e8me pour pouvoir pour faire un achat en ligne, vous dites c'est votre adresse e-mail, donc il de nouveau aujourd'hui, l'\u00c9tat n'a n'a aucune, je dirais, aucune, aucune, aucun contr\u00f4le l'id\u00e9e d'identit\u00e9 num\u00e9rique am\u00e8ne une vraie protection pour les consommateurs, donc \u00e7a c'est un vrai plus, qui est apport\u00e9 \u00e0 travers cette cette d'identit\u00e9 num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [90%] :\r\nPas qu'on la on ne parle pas de on parle pas d'achat chaussures on parle quand m\u00eame d'actes administratif qui peuvent \u00eatre importants vraiment o\u00f9 on peut donner des ann\u00e9es qui peuvent \u00eatre sensibles et puis la grosse question, l'enjeu dans les garde- fous que le Parlement doit mettre et qu'il a de la peine \u00e0 ma\u00eetre, c'est la question de la protection des donn\u00e9es et \u00e0 quoi ces donn\u00e9es vont \u00eatre utilis\u00e9s, donc si les fournisseurs d'identit\u00e9 peuvent utiliser ces donn\u00e9es \u00e0 autre chose qu'\u00e0 leur fin, c'est-\u00e0-dire l'identit\u00e9 de la personne valider l'identit\u00e9 de la personne, \u00e7a veut dire alors qu'ils pourront \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins commerciales et je rappelle quand m\u00eame que ce consortium qui va \u00eatre en charge de ces identit\u00e9s c'est des assurances des banques Suisses comme l'UBS, ce genre de de grosses entreprises suisses donc les fins commerciales \u00e7a voudra vous \u00e7a voudrait dire quoi, \u00e7a voudra dire en gros qu'on va \u00eatre utilis\u00e9s comme des cibles marketing des cibles publicitaires qu'on va de plus en plus nous profiler et qu'on veut utiliser des donn\u00e9es qui sont sensibles \u00e0 des fins justement commerciale de la part de ces entreprises et \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me pour \u00e7a, il y a un des garde- fous que le Conseil des \u00c9tats propos\u00e9 Karin Keller-Sutter, \u00e9galement soutien c'est vraiment d'int\u00e9grer un article qui limite justement l'utilisation de ces donn\u00e9es \u00e0 la mon\u00e9tisation de ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [92%] :\r\nC'est s\u00fbr que c'est une inqui\u00e9tude l\u00e9gitime \u00e7a S\u00e9bastien Kulling la crainte que nos donn\u00e9es soient utilis\u00e9es \u00e0 des fins commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clair qu'il faut absolument gardes fausse route, personne ne dispute d'ailleurs la non \u00e0 la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat a clairement du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats, a clairement dit qu'il fallait effectivement que ces donn\u00e9es ne soient pas il y a des mains, \u00e0 des fins commerciales et d'ailleurs un des prestataires qui s'appelle aujourd'hui suisse Philippe pas seulement de l'dire non h\u00e9bergement m\u00eame et suisses Suisse inqui\u00e8te un un des consortiums justement qui regroupe six comme les assurances et autres \u00e0 clairement mais dans ces clauses de contrat, comme quoi les donn\u00e9es \u00e9tait en fait compl\u00e8tement utilis\u00e9 \u00e0 des fins non commerciales, donc il a d\u00e9j\u00e0 effectivement dans dans le cadre effectivement de, de, de la mise en place d'une structure des garde- fous qu'il faut effectivement compl\u00e9ter avec avec une approche disons l\u00e9gislatives mais il est bien clair que cette identit\u00e9 num\u00e9rique notre pour des fins qui ne sont pas commercial en assur\u00e9 la tout \u00e0 fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [89%] :\r\n\u00e7a jargon parle de conditions g\u00e9n\u00e9rales, ils ont int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a dans leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales et comme vous le savez bien, les conditions g\u00e9n\u00e9rales peuvent \u00eatre modifi\u00e9s en tout temps, donc c'est pour \u00e7a, et le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, le dit, c'est pour \u00e7a qu'il faut l'int\u00e9grer dans la loi, on ne peut pas juste se dire que peut-\u00eatre ces entreprises seront de bonne volont\u00e9 et en plus d'int\u00e9grer \u00e7a dans leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales qu'elles ne feront jamais adapt\u00e9 \u00e0 leurs besoins, ou \u00e0 leur volont\u00e9, on sera prot\u00e9g\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, je crois vraiment qu'il faut int\u00e9grer \u00e7a dans la loi, comme le dit le pr\u00e9pos\u00e9 et comme le dit d'ailleurs, le Conseil des \u00c9tats, mais en revanche, pas du tout, comme le dit le Conseil national et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, donc l\u00e0 actuellement en Inde, dans une situation de dire de divergences entre les 2 chambres et si le Conseil national ne suit pas le Conseil des \u00c9tats, on va vraiment avoir un sacr\u00e9 probl\u00e8me, ce qu'on ne aura pas du tout de garde- fous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [98%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a pourrait aller \u00e9ventuellement jusqu'au jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [91%] :\r\nAlors l\u00e0 on est vraiment effectivement alors la FRC c'est une association qui d\u00e9pend des membres des dons et tout, on n'a pas les moyens, comme \u00e7a, de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums sur tous les points o\u00f9 le Parlement n'est pas responsable n'est pas raisonnable \u00e0 notre avis, donc il faudra de toute fa\u00e7on qu'on pond\u00e8re mais il nous semble que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est tellement important que si un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, il faudra sans doute effectivement qu'on le qu'on le soutienne ce qui est int\u00e9ressant, l\u00e0, c'est que les cantons sont totalement sur la m\u00eame longueur d'onde que la FRC, que ce soit, Vaud, Neuch\u00e2tel ou ou Gen\u00e8ve, ils ont exactement les m\u00eames attentes les m\u00eames revendications en termes de protection en terme de supervision aussi \u00e9tatique et \u00e7a c'est une bonne chose et vraisemblablement aussi que eux vont s'investir, je rappelle aussi, on avait fait on avait sorti les chiffres d'un d'un sondage \u00e0 l'\u00e9poque, la population lui 37 pourcent des gens ne voulaient pas c\u00e9der cette t\u00e2che \u00e0 d'autres que, que l'\u00c9tat, donc \u00e7a veut dire chaque jour, mais c'en est pas pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [87%] :\r\n\u00e7a Langer \u00e7a ce malentendu, s'il y a vraiment un garde- fou qui est li\u00e9e en fait \u00e0 la structure m\u00eame de l'identit\u00e9 num\u00e9rique puisqu'elle est, elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cette folle donc c'est vraiment une volont\u00e9 de cr\u00e9er en fait un lien entre les donn\u00e9es de l'\u00c9tat et les donn\u00e9es individuelles clairement oui, mais en pr\u00e9voit 8 personnes alors pour g\u00e9rer, ensuite elle entreprend la mise en application sera volontairement, mais ce qu'il y a cette volont\u00e9 en fait de cr\u00e9er ce lien et de ne pas laisser cette t\u00e2che r\u00e9galienne qui est de contr\u00f4le effectivement notre identit\u00e9, maintenant il y a 2 types de donn\u00e9es il y a les donn\u00e9es qui sont li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda l'identit\u00e9 et les donn\u00e9es qui sont li\u00e9s \u00e0 la transaction, les donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 la transaction sont effac\u00e9es tous les 6 mois, \u00e7a, c'est aussi important l'leur pas pour des raisons effectivement de protection de des donn\u00e9es, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 en place et et la loi clairement le pr\u00e9voit maintenant, je pense, il y a une chose qu'un important de dire aussi, c'est que si un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, on risque de perdre entre 2 et 3 ans de discussions et c'est vrai que la Suisse n'est pas en liquide sur certains sujets et m\u00e9rite effectivement de ne pas laisser cette place importante \u00e0 d'autres infrastructures qui pourrait venir de l'\u00e9tranger et je pense que l\u00e0, clairement, c'est une responsabilit\u00e9 aussi de l'ensemble de la classe politique de dire, mettons en place une structure qui permette de garantir ces ces \u00e9changes de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e avec la protection des donn\u00e9es sert effectivement \u00e7a ne semble pas parfait, mais au moins garantir que sont en place le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question : Sophie Michaud Gigon est-ce que toutes ces inqui\u00e9tudes que formuler ce soir ne risque pas \u00e0 terme de faire capoter un projet presque historique de voir na\u00eetre une plateforme de 100 pourcent Swiss Made. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:05) [91%] :\r\nQue ce soit dans la loi sur la protection des donn\u00e9es, qui est aussi actuellement en discussion, chambres, que ce soit \u00e7a ou que ce soit d'autre sujet en fait, on a tout le temps, le sentiment que le Parlement n'est pas n'est pas responsable n'est pas concern\u00e9 par l'enjeu, on a l'impression qu'il se rend pas compte en fait que il doit aussi poser le cadre parce qu'on a une cite une \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui se Digital is autant dans les actes commerciaux que dans l'est les relations qu'on a avec l'administration avec l'\u00c9tat, et \u00e7a il faut quand m\u00eame en prendre conscience, donc si il faut retarder encore un petit peu mais pour que l'\u00c9tat, on prenne conscience que le parlement fasse son travail, h\u00e9 ben on le fera, mais je pense que vraiment c'est assez capital pour qu'on le fasse correctement et la confiance, la base de tout, donc si la population n'a pas confiance, elle pourra pas adh\u00e9rer au projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [83%] :\r\nAlors l\u00e0- dessus, l\u00e0- dessus, c'est d'accord, je pr\u00e9f\u00e8re un projet qui soit pr\u00eat \u00e0 80 pourcent plut\u00f4t qu'un projet qui soit retard\u00e9 2 ans et effectivement qu'on a rien au bout du compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et un cadre qui reste peut-\u00eatre encore un petit peu trop des garde- fous qui reste aussi \u00e0 \u00e0 trouver ou \u00e0 am\u00e9liorer et invalid\u00e9, on restera l\u00e0 dessus, merci Sophie j'Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, candidate aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, S\u00e9bastien Kulling, candidat PLR et directeur Romand Digital Sweat Zhan Lang bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [89%] :\r\nLes 2, merci \u00e0 vous merci avoue. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kulling, S\u00e9bastien", "role": "directeur romand de Digital Switzerland, co-fondateur des jeunes lib\u00e9raux vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaud-Gigon, Sophie", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1889040", "internalArchiveId": "AA1909888609", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1869, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10704176", "imageURL": "http://www.rts.ch/9620481.image", "backgrounds": ["de travailleuses anonymes nettoyeuses.", "Agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique neuch\u00e2teloise dans leurs activit\u00e9s professionnelles.", "St\u00e9phane Thi\u00e9baud imitant James Bond et dansant avant la m\u00e9t\u00e9o."], "alternativeTitle": ["Le rendez-vous culture: Jalil Lespert et Alice Pol pr\u00e9sentent \"Le Dindon\", pi\u00e8ce de Feydeau port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran", "12h45", "Plong\u00e9e dans les archives du Comptoir Suisse", "12h45", "Fribourg serre la vis contre le travail au noir", "12h45", "L'application \"Save a life\" lanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Les explications de Robert Larribau, m\u00e9decin", "12h45", "Les Valaisans voteront sur les grands pr\u00e9dateurs", "12h45", "Une initiative veut interdire la publicit\u00e9 pour le tabac", "12h45", "Jean-Marc Richard parle de la 250e collecte de la Cha\u00eene du Bonheur", "12h45", "En Autriche, la course \u00e0 la Chancellerie est lanc\u00e9e", "12h45", "La nationalit\u00e9 suisse retir\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 un islamiste", "12h45", "La s\u00e9curit\u00e9 urbaine neuch\u00e2teloise se r\u00e9organise", "12h45", "12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10704176", "ece-10704178", "ece-10704160", "ece-10704164", "ece-10704166", "ece-10704168", "ece-10704170", "ece-10704172", "ece-10704174", "ece-10704162", "ece-10704180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-18T02:10:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:23  00:00:18:13\r\n{\\an1}-Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:15  00:00:22:17\r\n{\\an1}Dans l'actualit\u00e9, l'union sacr\u00e9e\r\ndes amendes sal\u00e9es \u00e0 Fribourg\r\n\r\n00:00:22:19  00:00:25:18\r\n{\\an1}pour mieux lutter\r\ncontre le travail au noir.\r\n\r\n00:00:25:20  00:00:28:19\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont avalis\u00e9\r\nla r\u00e9vision de la loi\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:31:09\r\n{\\an1}sur l'emploi et le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:00:31:17  00:00:35:03\r\n{\\an1}Les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\nne patrouilleront plus seuls\r\n\r\n00:00:35:05  00:00:37:08\r\n{\\an1}\u00e0 Neuch\u00e2tel, mais \u00e0 deux.\r\n\r\n00:00:37:10  00:00:40:19\r\n{\\an1}La Ville r\u00e9organise sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:00:41:06  00:00:43:11\r\n{\\an1}Save a Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:43:13  00:00:46:01\r\n{\\an1}C'est une application\r\nqui doit permettre\r\n\r\n00:00:46:03  00:00:48:17\r\n{\\an1}de diminuer le temps d'intervention.\r\n\r\n00:00:48:20  00:00:54:09\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Robert Larribau.\r\n\r\n00:00:54:20  00:00:56:22\r\n{\\an1}Le Valais votera sur le loup.\r\n\r\n00:00:57:00  00:01:00:05\r\n{\\an1}Le Parlement a avalis\u00e9\r\nl'initiative cantonale\r\n\r\n00:01:00:08  00:01:03:01\r\n{\\an1}\"Pour un Valais\r\nsans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:01:03:03  00:01:07:07\r\n{\\an1}La campagne s'annonce \u00e9motionnelle.\r\n\r\n00:01:08:16  00:01:12:14\r\n{\\an1}Jalil Lespert et Alice Pol\r\nsont nos invit\u00e9s culture du jour.\r\n\r\n00:01:12:16  00:01:16:14\r\n{\\an1}Le r\u00e9alisateur met en sc\u00e8ne\r\nla com\u00e9dienne dans \"Le Dindon\",\r\n\r\n00:01:16:16  00:01:19:14\r\n{\\an1}l'adaptation\r\ndu fameux vaudeville de Feydaud.\r\n\r\n00:01:20:22  00:01:23:20\r\n{\\an1}Fribourg se dote\r\nd'un arsenal de lutte dur\r\n\r\n00:01:23:22  00:01:26:02\r\n{\\an1}contre le travail au noir.\r\n\r\n00:01:26:04  00:01:29:00\r\n{\\an1}Le Parlement a avalis\u00e9\r\nla r\u00e9vision de la loi\r\n\r\n00:01:29:02  00:01:31:14\r\n{\\an1}sur l'emploi et le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:01:31:16  00:01:36:09\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit des amendes pouvant\r\naller jusqu'\u00e0 un million de francs.\r\n\r\n00:01:38:03  00:01:40:11\r\n{\\an1}-Un texte adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:01:40:12  00:01:44:20\r\n{\\an1}Applaudi par les repr\u00e9sentants\r\ndes entrepreneurs et des syndicats.\r\n\r\n00:01:44:22  00:01:47:17\r\n{\\an1}Sc\u00e8ne inhabituelle ce matin\r\nau Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\n00:01:47:19  00:01:49:08\r\n{\\an1}La raison ?\r\n\r\n00:01:49:10  00:01:52:14\r\n{\\an1}Une loi qui punit beaucoup\r\nplus s\u00e9v\u00e8rement le travail au noir.\r\n\r\n00:01:53:00  00:01:54:19\r\n{\\an1}-C'est une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:01:54:21  00:01:56:15\r\n{\\an1}Sur 100'000 frs\r\n\r\n00:01:56:17  00:01:58:11\r\n{\\an1}de travaux de r\u00e9novation,\r\n\r\n00:01:58:13  00:02:00:19\r\n{\\an1}70'000 frs sont de main-d'oeuvre.\r\n\r\n00:02:00:21  00:02:02:22\r\n{\\an1}Si vous ne payez pas\r\nles charges sociales\r\n\r\n00:02:03:01  00:02:09:05\r\n{\\an1}et donnez des salaires inf\u00e9rieurs,\r\nvous \u00e9conomisez 35'000 frs.\r\n\r\n00:02:09:07  00:02:12:15\r\n{\\an1}-La loi fribourgeoise\r\nse veut d\u00e9sormais dissuasive.\r\n\r\n00:02:12:17  00:02:16:19\r\n{\\an1}Elle pr\u00e9voit des amendes\r\nallant jusqu'\u00e0 un million de francs.\r\n\r\n00:02:16:21  00:02:20:07\r\n{\\an1}Les inspecteurs du travail\r\nsont dot\u00e9s de nouveaux pouvoirs.\r\n\r\n00:02:20:09  00:02:21:20\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:25:01\r\n{\\an1}ils devaient d\u00e9noncer\r\nles infractions \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:02:25:03  00:02:28:01\r\n{\\an1}D\u00e9sormais,\r\nils pourront arr\u00eater les travaux.\r\n\r\n00:02:28:03  00:02:30:15\r\n{\\an1}-Les inspecteurs auront la qualit\u00e9\r\n\r\n00:02:30:17  00:02:33:11\r\n{\\an1}d'agent de police judiciaire.\r\n\r\n00:02:33:13  00:02:36:15\r\n{\\an1}Ca augmente la qualit\u00e9\r\nde leur travail.\r\n\r\n00:02:36:17  00:02:41:11\r\n{\\an1}Leurs documents pourront \u00eatre\r\nutilis\u00e9s par les tribunaux.\r\n\r\n00:02:41:12  00:02:43:20\r\n{\\an1}-Les syndicats\r\nse r\u00e9jouissent de voir\r\n\r\n00:02:43:22  00:02:46:15\r\n{\\an1}les droits des travailleurs\r\nmieux respect\u00e9s.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:49:16\r\n{\\an1}L'outil est bon,\r\nmais il faut s'en servir.\r\n\r\n00:02:49:17  00:02:52:17\r\n{\\an1}-En comparaison nationale,\r\n\r\n00:02:52:19  00:02:55:18\r\n{\\an1}notre loi est d'avant-garde.\r\n\r\n00:02:55:20  00:02:59:05\r\n{\\an1}Il faudra \u00eatre attentif\r\ndans son ex\u00e9cution\r\n\r\n00:02:59:07  00:03:05:19\r\n{\\an1}pour qu'on ne soit pas bloqu\u00e9s\r\npar des limites administratives.\r\n\r\n00:03:05:21  00:03:10:01\r\n{\\an1}-En 2018, le travail au noir\r\naurait repr\u00e9sent\u00e9 5,8 % du PIB.\r\n\r\n00:03:10:03  00:03:15:04\r\n{\\an1}Soit 42 milliards de francs\r\n\u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n00:03:16:02  00:03:19:12\r\n{\\an1}-La Ville de Neuch\u00e2tel\r\na d\u00e9cid\u00e9 de proc\u00e9der\r\n\r\n00:03:19:18  00:03:22:20\r\n{\\an1}\u00e0 une r\u00e9organisation\r\nen mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:03:23:01  00:03:25:06\r\n{\\an1}Les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n00:03:25:11  00:03:28:04\r\n{\\an1}ne travailleront plus seuls,\r\nmais \u00e0 deux.\r\n\r\n00:03:28:09  00:03:31:04\r\n{\\an1}Leurs t\u00e2ches seront diversifi\u00e9es.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:36:07\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, on ne croise plus\r\nd'agent de s\u00e9curit\u00e9 publique\r\n\r\n00:03:36:11  00:03:40:06\r\n{\\an1}sillonnant seul son quartier,\r\nmais en bin\u00f4me !\r\n\r\n00:03:40:11  00:03:43:23\r\n{\\an1}-Comment \u00e7a se passe ?\r\n-Ca se passe.\r\n\r\n00:03:44:04  00:03:46:11\r\n{\\an1}-Ca apporte une autre vision\r\n\r\n00:03:46:16  00:03:49:08\r\n{\\an1}que d'\u00eatre seul dans le quartier.\r\n\r\n00:03:49:12  00:03:53:12\r\n{\\an1}D'un point de vue s\u00e9curitaire,\r\nc'est mieux d'\u00eatre deux,\r\n\r\n00:03:53:17  00:03:56:00\r\n{\\an1}on voit plus \u00e0 deux,\r\nc'est sur.\r\n\r\n00:03:56:05  00:04:00:23\r\n{\\an1}-Leur mission: \u00eatre au contact\r\ndes commer\u00e7ants et de la population,\r\n\r\n00:04:01:05  00:04:04:04\r\n{\\an1}mais aussi agir\r\nsur les probl\u00e8mes de littering,\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:05:23\r\n{\\an1}de bruit et d'incivilit\u00e9s.\r\n\r\n00:04:06:04  00:04:08:08\r\n{\\an1}-On a d\u00fb recentrer sur les missions\r\n\r\n00:04:08:12  00:04:10:14\r\n{\\an1}d\u00e9volues \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 urbaine.\r\n\r\n00:04:10:19  00:04:12:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait important\r\n\r\n00:04:12:13  00:04:14:14\r\n{\\an1}et on a amen\u00e9 de la polyvalence\r\n\r\n00:04:14:19  00:04:17:08\r\n{\\an1}car un agent de s\u00e9curit\u00e9\r\nse retrouvait seul\r\n\r\n00:04:17:12  00:04:19:10\r\n{\\an1}et quand il partait en vacances,\r\n\r\n00:04:19:14  00:04:22:09\r\n{\\an1}on n'avait personne\r\nqui connaissait ces liens.\r\n\r\n00:04:22:13  00:04:24:17\r\n{\\an1}-Le territoire communal est d\u00e9coup\u00e9\r\n\r\n00:04:24:23  00:04:28:18\r\n{\\an1}en 4 secteurs, 5 agents\r\nsont d\u00e9volus \u00e0 chacune de ces zones.\r\n\r\n00:04:28:23  00:04:31:19\r\n{\\an1}-Hier, des cas de mendicit\u00e9\r\nsont remont\u00e9s.\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:35:11\r\n{\\an1}-Revers de la m\u00e9daille,\r\nil n'y a plus un unique r\u00e9f\u00e9rent\r\n\r\n00:04:35:16  00:04:39:06\r\n{\\an1}par quartier; une perte\r\nde proximit\u00e9 aux yeux de certains,\r\n\r\n00:04:39:11  00:04:41:09\r\n{\\an1}notamment les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:04:41:13  00:04:43:10\r\n{\\an1}-Pour les gens, le fait\r\n\r\n00:04:43:14  00:04:45:08\r\n{\\an1}de ne plus toujours voir\r\n\r\n00:04:45:12  00:04:49:09\r\n{\\an1}le m\u00eame agent a pos\u00e9\r\ndes probl\u00e8mes de compr\u00e9hension.\r\n\r\n00:04:49:13  00:04:52:11\r\n{\\an1}Ces incompr\u00e9hensions seront gomm\u00e9es.\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:56:14\r\n{\\an1}-Autre changement, fini les agents\r\nd\u00e9volus aux amendes d'ordre.\r\n\r\n00:04:56:19  00:04:59:21\r\n{\\an1}Chacun fait de la proximit\u00e9\r\nou du stationnement.\r\n\r\n00:05:00:02  00:05:03:14\r\n{\\an1}Les 22 agents de la ville\r\nsont d\u00e9sormais plus polyvalents.\r\n\r\n00:05:03:19  00:05:06:11\r\n{\\an1}-Ca apporte une diversit\u00e9 culturelle,\r\n\r\n00:05:06:15  00:05:08:07\r\n{\\an1}on voit plus de gens,\r\n\r\n00:05:08:11  00:05:10:15\r\n{\\an1}la population est plus importante\r\n\r\n00:05:10:20  00:05:13:02\r\n{\\an1}donc on a des contacts diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:05:13:07  00:05:16:18\r\n{\\an1}-Avec cette r\u00e9organisation,\r\nles horaires des agents de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n00:05:16:23  00:05:19:08\r\n{\\an1}sont d\u00e9sormais\r\n\u00e9largis en soir\u00e9e.\r\n\r\n00:05:19:18  00:05:21:20\r\n{\\an1}-Save a Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:05:21:22  00:05:24:09\r\n{\\an1}Une application\r\nqui met en r\u00e9seau des citoyens\r\n\r\n00:05:24:11  00:05:27:15\r\n{\\an1}form\u00e9s aux gestes\r\nde premiers secours avec le 144.\r\n\r\n00:05:27:16  00:05:30:04\r\n{\\an1}L'id\u00e9e:\r\ndes interventions plus rapides\r\n\r\n00:05:30:07  00:05:32:18\r\n{\\an1}et une augmentation\r\ndes chances de survie d'un malade.\r\n\r\n00:05:32:20  00:05:35:08\r\n{\\an1}Pour en parler, nous sommes\r\navec le docteur R.Larribau,\r\n\r\n00:05:35:10  00:05:38:11\r\n{\\an1}m\u00e9decin responsable\r\nde la centrale d'appels du 144.\r\n\r\n00:05:38:12  00:05:48:09\r\n{\\an1}Expliquez-nous\r\ncomment marche Save a Life ?\r\n\r\n00:05:48:12  00:05:52:06\r\n{\\an1}-C'est surtout la mise en place\r\n\r\n00:05:52:10  00:05:58:08\r\n{\\an1}d'un r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants.\r\n\r\n00:05:59:18  00:06:03:07\r\n{\\an1}Le principe: vous avez une situation\r\nde perte de conscience,\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:05:23\r\n{\\an1}vous appelez le 144\r\n\r\n00:06:06:03  00:06:10:01\r\n{\\an1}et envoie une ambulance.\r\n\r\n00:06:10:05  00:06:15:09\r\n{\\an1}Maintenant, lorsqu'on prend notre\r\nappel,\r\n\r\n00:06:15:12  00:06:20:01\r\n{\\an1}le 144 peut envoyer\r\n\r\n00:06:20:05  00:06:22:18\r\n{\\an1}ce premier r\u00e9pondant aupr\u00e8s de vous.\r\n\r\n00:06:22:22  00:06:26:08\r\n{\\an1}Via une application.\r\n\r\n00:06:26:11  00:06:28:15\r\n{\\an1}-Donc plus de rapidit\u00e9\r\nd'intervention.\r\n\r\n00:06:28:19  00:06:32:07\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:32:11  00:06:36:01\r\n{\\an1}\u00c0 Gen\u00e8ve, les ambulances mettent\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:40:01\r\n{\\an1}une dizaine de minutes \u00e0 arriver.\r\n\r\n00:06:40:05  00:06:45:03\r\n{\\an1}\u00c7a pourra descendre jusqu'\u00e0 5\r\nminutes.\r\n\r\n00:06:45:07  00:06:47:13\r\n{\\an1}La cl\u00e9 est de d\u00e9buter le massage\r\ncardiaque\r\n\r\n00:06:47:17  00:06:51:02\r\n{\\an1}au plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:55:23\r\n{\\an1}Le premier r\u00e9pondant pourra le faire\r\nrapidement.\r\n\r\n00:06:56:03  00:07:00:07\r\n{\\an1}Ce r\u00e9seau permet de lui indiquer\r\n\r\n00:07:00:11  00:07:06:09\r\n{\\an1}o\u00f9 sont les d\u00e9fibrillateurs les plus\r\nproches.\r\n\r\n00:07:07:03  00:07:08:02\r\n{\\an1}-Il y a 400 victimes d'arr\u00eats\r\ncardiaques parents.\r\n\r\n00:07:11:01  00:07:15:01\r\n{\\an1}-Il y a 400 victimes d'arr\u00eats\r\ncardiaques par an.\r\n\r\n00:07:15:05  00:07:20:08\r\n{\\an1}Vous avez vu des situations\r\ndramatiques\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:22:14\r\n{\\an1}o\u00f9 on arrivait trop tard ?\r\n\r\n00:07:22:18  00:07:28:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:28:13  00:07:34:11\r\n{\\an1}C'est rageant d'arriver apr\u00e8s 10-15\r\nminutes.\r\n\r\n00:07:36:12  00:07:39:07\r\n{\\an1}On en vit tous les jours.\r\n\r\n00:07:39:07  00:07:41:18\r\n{\\an1}-Les Valaisans voteront sur le loup.\r\n\r\n00:07:41:23  00:07:46:00\r\n{\\an1}Le Grand Conseil a avalis\u00e9\r\nl'initiative cantonale\r\n\r\n00:07:46:05  00:07:48:15\r\n{\\an1}\"Pour un Valais\r\nsans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:07:48:20  00:07:53:01\r\n{\\an1}Le texte pr\u00e9voit la limitation\r\net la r\u00e9gulation de ces animaux.\r\n\r\n00:07:54:14  00:07:56:19\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat est sans appel.\r\n\r\n00:07:57:00  00:08:01:02\r\n{\\an1}Une \u00e9crasante majorit\u00e9 du parlement\r\ncantonal a estim\u00e9 recevable\r\n\r\n00:08:01:07  00:08:05:20\r\n{\\an1}l'initiative \"Pour un canton\r\ndu Valais sans grands pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:08:06\r\n{\\an1}-Si l'initiative est accept\u00e9e,\r\n\r\n00:08:08:11  00:08:11:02\r\n{\\an1}il y aura la mission de r\u00e9guler\r\n\r\n00:08:11:07  00:08:13:20\r\n{\\an1}les populations de loups.\r\n\r\n00:08:14:01  00:08:17:10\r\n{\\an1}Et de veiller\r\n\u00e0 une meilleure efficacit\u00e9\r\n\r\n00:08:17:14  00:08:20:21\r\n{\\an1}lors de l'ex\u00e9cution des tirs.\r\n\r\n00:08:21:02  00:08:24:04\r\n{\\an1}-Seuls les Verts\r\nse sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n00:08:24:09  00:08:27:01\r\n{\\an1}Et si du c\u00f4t\u00e9 du PS,\r\non l'a soutenue,\r\n\r\n00:08:27:06  00:08:30:11\r\n{\\an1}ce n'est pas contre le loup\r\nmais pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:08:30:15  00:08:32:06\r\n{\\an1}-Ca ne changera rien.\r\n\r\n00:08:32:11  00:08:34:14\r\n{\\an1}Toute cette probl\u00e9matique\r\n\r\n00:08:34:19  00:08:36:18\r\n{\\an1}est r\u00e9gie par la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:08:36:23  00:08:38:05\r\n{\\an1}-Je ne veux pas\r\n\r\n00:08:38:10  00:08:39:23\r\n{\\an1}qu'on extermine le loup.\r\n\r\n00:08:40:04  00:08:42:21\r\n{\\an1}Mais j'aimerais\r\nqu'on aide les \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:45:16\r\n{\\an1}C'est bien que ce d\u00e9bat\r\nait lieu en Valais\r\n\r\n00:08:45:21  00:08:50:12\r\n{\\an1}et qu'on pr\u00e9cise la politique du loup\r\nque l'on veut.\r\n\r\n00:08:50:17  00:08:53:17\r\n{\\an1}-Des \u00e9leveurs sous pression\r\nqui ne savent plus\r\n\r\n00:08:53:22  00:08:56:04\r\n{\\an1}comment agir face aux pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:08:56:09  00:08:58:00\r\n{\\an1}-La col\u00e8re des \u00e9leveurs\r\n\r\n00:08:58:05  00:09:00:17\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e par du d\u00e9sespoir.\r\n\r\n00:09:00:22  00:09:03:19\r\n{\\an1}On va voir des alpages\r\nqui vont se vider.\r\n\r\n00:09:04:00  00:09:07:02\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\non doit apporter des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:09:07:07  00:09:11:14\r\n{\\an1}-Le canton d'Uri a vot\u00e9 en f\u00e9vrier\r\ndernier sur un texte similaire,\r\n\r\n00:09:11:19  00:09:14:16\r\n{\\an1}demandant la r\u00e9gulation\r\ndes grands pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n00:09:14:21  00:09:17:05\r\n{\\an1}Il avait recueilli\r\npr\u00e8s de 70 % d'avis favorable.\r\n\r\n00:09:17:05  00:09:20:12\r\n{\\an1}-La lutte contre le tabagisme\r\nfranchit une \u00e9tape avec le d\u00e9p\u00f4t\r\n\r\n00:09:20:14  00:09:23:20\r\n{\\an1}de l'initiative \"Oui\r\n\u00e0 la protection des enfants\r\n\r\n00:09:23:22  00:09:27:02\r\n{\\an1}et des jeunes\r\ncontre la publicit\u00e9 pour le tabac\".\r\n\r\n00:09:27:04  00:09:31:21\r\n{\\an1}Le texte vise l'interdiction\r\nde la publicit\u00e9 et la promotion.\r\n\r\n00:09:31:23  00:09:34:17\r\n{\\an1}Les associations\r\net ligues de pr\u00e9vention\r\n\r\n00:09:34:19  00:09:40:02\r\n{\\an1}esp\u00e8rent prot\u00e9ger les mineurs.\r\n\r\n00:09:42:08  00:09:45:12\r\n{\\an1}Les femmes sont\r\nau centre de la 250\u00e8me collecte\r\n\r\n00:09:45:14  00:09:47:10\r\n{\\an1}de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:09:47:11  00:09:52:06\r\n{\\an1}Elle lance un appel aux dons\r\nen faveur des personnes en d\u00e9tresse.\r\n\r\n00:09:52:08  00:09:57:05\r\n{\\an1}Jean-Marc Richard, avant\r\nde nous parler de cette collecte,\r\n\r\n00:09:57:07  00:09:59:20\r\n{\\an1}un mot d'histoire.\r\n\r\n00:09:59:22  00:10:03:12\r\n{\\an1}Il s'agit de la 250\u00e8me campagne\r\nde la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n00:10:03:14  00:10:07:13\r\n{\\an1}Vous avez commenc\u00e9 il y a 28 ans,\r\nle 12 septembre 1991.\r\n\r\n00:10:07:15  00:10:14:13\r\n{\\an1}Vous avez pu observer\r\nla g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n00:10:14:17  00:10:20:13\r\n{\\an1}-Extraordinaire.\r\n\r\n00:10:20:17  00:10:24:10\r\n{\\an1}Notez que gr\u00e2ce \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9,\r\n\r\n00:10:24:13  00:10:27:18\r\n{\\an1}on a pu intervenir dans le contexte\r\n\r\n00:10:27:22  00:10:30:17\r\n{\\an1}de 249 catastrophes.\r\n\r\n00:10:30:21  00:10:33:20\r\n{\\an1}En Suisse aussi.\r\n\r\n00:10:34:00  00:10:36:13\r\n{\\an1}Avec 200 millions pour les victimes\r\n\r\n00:10:36:17  00:10:42:15\r\n{\\an1}de catastrophes naturelles.\r\n\r\n00:10:46:09  00:10:50:16\r\n{\\an1}Cette 250\u00e8me campagne est tr\u00e8s\r\nimportant.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:54:23\r\n{\\an1}4 millions de femmes sont vendus\r\ndans le monde\r\n\r\n00:10:55:03  00:10:59:18\r\n{\\an1}pour des mariages forc\u00e9s et de\r\nl'esclavagisme.\r\n\r\n00:10:59:22  00:11:03:07\r\n{\\an1}On peut ajouter \u00e0 cela la\r\npr\u00e9carisation.\r\n\r\n00:11:03:11  00:11:05:22\r\n{\\an1}Et les probl\u00e9matiques des femmes\r\ndans le monde.\r\n\r\n00:11:06:02  00:11:09:21\r\n{\\an1}On veut les aider.\r\n\r\n00:11:10:01  00:11:15:22\r\n{\\an1}Cette campagne se termine jeudi\r\nprochain.\r\n\r\n00:11:16:17  00:11:20:17\r\n{\\an1}-D.Trump compte interdire les\r\ncigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es.\r\n\r\n00:11:20:22  00:11:23:08\r\n{\\an1}Cette d\u00e9cision\r\nfait suite \u00e0 une augmentation\r\n\r\n00:11:23:12  00:11:26:03\r\n{\\an1}des cas de maladies respiratoires.\r\n\r\n00:11:26:08  00:11:29:08\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires\r\nest en cours,\r\n\r\n00:11:29:12  00:11:32:18\r\n{\\an1}mais aucun ingr\u00e9dient,\r\nproduit ou appareil sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:11:32:23  00:11:35:16\r\n{\\an1}n'a pas \u00eatre incrimin\u00e9\r\npour l'instant.\r\n\r\n00:11:36:14  00:11:40:18\r\n{\\an1}En Autriche, les principaux candidats\r\naux \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n\r\n00:11:40:23  00:11:43:01\r\n{\\an1}du 29 septembre ont d\u00e9battu hier.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:46:18\r\n{\\an1}Des \u00e9lections anticip\u00e9es\r\napr\u00e8s le scandale qui a frapp\u00e9\r\n\r\n00:11:46:23  00:11:50:03\r\n{\\an1}le leader de l'extr\u00eame droite\r\net ex-vice-chancelier.\r\n\r\n00:11:50:08  00:11:53:21\r\n{\\an1}Il avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en train\r\nde n\u00e9gocier un financement occulte\r\n\r\n00:11:54:02  00:11:56:06\r\n{\\an1}de son parti par un oligarque russe.\r\n\r\n00:11:56:11  00:12:00:22\r\n{\\an1}Cette affaire avait provoqu\u00e9 la chute\r\ndu gouvernement de coalition.\r\n\r\n00:12:02:02  00:12:04:19\r\n{\\an1}-Sebastian Kurz,\r\nde nouveau candidat.\r\n\r\n00:12:05:00  00:12:08:14\r\n{\\an1}Et en t\u00eate des sondages\r\npour revenir \u00e0 la chancellerie.\r\n\r\n00:12:08:19  00:12:12:10\r\n{\\an1}Un gouvernement int\u00e9rimaire\r\nest aux affaires en Autriche.\r\n\r\n00:12:12:15  00:12:15:09\r\n{\\an1}Depuis le 28 mai\r\net la chute de la coalition\r\n\r\n00:12:15:13  00:12:17:11\r\n{\\an1}men\u00e9e par le jeune chancelier,\r\n\r\n00:12:17:17  00:12:21:04\r\n{\\an1}union entre le parti de droite OVP\r\net l'extr\u00eame-droite du FPO.\r\n\r\n00:12:21:09  00:12:25:17\r\n{\\an1}C'est par cette vid\u00e9o tourn\u00e9e \u00e0\r\nIbiza que le scandale \u00e9tait arriv\u00e9:\r\n\r\n00:12:25:22  00:12:28:16\r\n{\\an1}on y voit Christian Strache,\r\nle chef du FPO,\r\n\r\n00:12:28:21  00:12:33:04\r\n{\\an1}\u00e9voquer un financement occulte de\r\nson parti avec celle qui se pr\u00e9sente\r\n\r\n00:12:33:09  00:12:35:16\r\n{\\an1}comme la ni\u00e8ce\r\nd'un milliardaire russe.\r\n\r\n00:12:35:21  00:12:37:15\r\n{\\an1}La rencontre \u00e9tait un pi\u00e8ge.\r\n\r\n00:12:37:20  00:12:40:06\r\n{\\an1}Et la publication\r\nde cette vid\u00e9o a forc\u00e9\r\n\r\n00:12:40:11  00:12:42:19\r\n{\\an1}Sebastian Kurz\r\n\u00e0 rompre la coalition.\r\n\r\n00:12:43:00  00:12:46:08\r\n{\\an1}Et la vid\u00e9o d'Ibiza\r\nn'a pas fait fuir les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n00:12:46:12  00:12:49:08\r\n{\\an1}Le FPO pourrait\r\nde nouveau \u00eatre bien plac\u00e9.\r\n\r\n00:12:49:12  00:12:52:07\r\n{\\an1}Hier, le nouveau chef du FPO\r\na tendu la main\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:57:06\r\n{\\an1}\u00e0 Sebastian Kurz\r\npour une nouvelle coalition.\r\n\r\n00:12:57:11  00:13:00:03\r\n{\\an1}-Nous sommes pour la clart\u00e9.\r\n\r\n00:13:00:08  00:13:02:15\r\n{\\an1}Pour nous, il y a seulement\r\n\r\n00:13:02:20  00:13:04:15\r\n{\\an1}deux possibilit\u00e9s.\r\n\r\n00:13:04:20  00:13:07:06\r\n{\\an1}Soit nous continuons\r\nle travail effectu\u00e9\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:11:12\r\n{\\an1}avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement,\r\net la coalition \u00e9tait populaire.\r\n\r\n00:13:11:17  00:13:13:17\r\n{\\an1}Soit nous entrons dans l'opposition.\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:16:09\r\n{\\an1}-Je pense que le FPO va faire face\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:18:05\r\n{\\an1}\u00e0 un changement n\u00e9cessaire,\r\n\r\n00:13:18:10  00:13:21:14\r\n{\\an1}et j'esp\u00e8re que vous allez avoir\r\nbeaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n00:13:21:19  00:13:24:13\r\n{\\an1}Mais tant que ce changement\r\nn'est pas effectu\u00e9,\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:28:09\r\n{\\an1}cela va continuer \u00e0 \u00eatre aussi\r\ndifficile que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:13:28:13  00:13:31:17\r\n{\\an1}-En clair: il faut que le FPO\r\ngagne en respectabilit\u00e9\r\n\r\n00:13:31:22  00:13:34:15\r\n{\\an1}pour qu'une nouvelle alliance\r\nsoit envisag\u00e9e.\r\n\r\n00:13:34:20  00:13:39:02\r\n{\\an1}En 2017, le th\u00e8me de l'immigration\r\navait \u00e9t\u00e9 central dans la campagne.\r\n\r\n00:13:39:06  00:13:40:14\r\n{\\an1}Hier, lors du d\u00e9bat,\r\n\r\n00:13:40:19  00:13:43:20\r\n{\\an1}il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question\r\nde changement climatique.\r\n\r\n00:13:44:01  00:13:47:08\r\n{\\an1}Et S.Kurz s'est m\u00eame dit\r\nen accord avec les \u00e9cologistes.\r\n\r\n00:13:47:12  00:13:49:18\r\n{\\an1}Une mani\u00e8re\r\nde garder plusieurs options\r\n\r\n00:13:49:23  00:13:53:08\r\n{\\an1}lorsqu'il faudra choisir ses\r\nnouveaux partenaires de coalition.\r\n\r\n00:13:54:03  00:13:57:16\r\n{\\an1}-Un double national condamn\u00e9\r\npour apologie du terrorisme\r\n\r\n00:13:57:21  00:14:00:11\r\n{\\an1}s'est vu retirer\r\nla nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n00:14:00:15  00:14:04:04\r\n{\\an1}Ce Tessinois avait \u00e9cop\u00e9\r\nde plusieurs ann\u00e9es de prison\r\n\r\n00:14:04:09  00:14:07:01\r\n{\\an1}pour propagande\r\net pour avoir recrut\u00e9\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:09:10\r\n{\\an1}des combattants islamistes.\r\n\r\n00:14:10:18  00:14:14:23\r\n{\\an1}-Arr\u00eat\u00e9 2017, le Suisso-Turc\r\na \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait\r\n\r\n00:14:15:04  00:14:18:05\r\n{\\an1}de la propagande\r\npour une organisation terroriste\r\n\r\n00:14:18:10  00:14:22:14\r\n{\\an1}et d'avoir recrut\u00e9 des personnes\r\npour faire le djihad en Syrie.\r\n\r\n00:14:22:18  00:14:26:23\r\n{\\an1}Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral l'a\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 2 ans et demi de prison.\r\n\r\n00:14:27:05  00:14:30:07\r\n{\\an1}La peine est purg\u00e9e,\r\nmais cet homme \u00e2g\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:33:06\r\n{\\an1}de 35 ans pourrait\r\ndevoir quitter la Suisse.\r\n\r\n00:14:33:11  00:14:36:03\r\n{\\an1}Le Secr\u00e9tariat\r\naux migrations a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:39:18\r\n{\\an1}de lui retirer la nationalit\u00e9\r\nsuisse, une premi\u00e8re.\r\n\r\n00:14:40:09  00:14:42:17\r\n{\\an1}-La loi permet de retirer\r\n\r\n00:14:42:21  00:14:44:04\r\n{\\an1}la nationalit\u00e9 suisse\r\n\r\n00:14:44:09  00:14:46:07\r\n{\\an1}aux double-nationaux qui nuisent\r\n\r\n00:14:46:11  00:14:50:02\r\n{\\an1}aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse\r\nou menacent la s\u00e9curit\u00e9 du pays.\r\n\r\n00:14:50:07  00:14:53:09\r\n{\\an1}Il est possible de leur retirer\r\nleur droit de s\u00e9jour\r\n\r\n00:14:53:13  00:14:56:01\r\n{\\an1}et on peut les renvoyer\r\ndu territoire.\r\n\r\n00:14:56:11  00:14:59:03\r\n{\\an1}-La d\u00e9cision n'est pas encore\r\nd\u00e9finitive.\r\n\r\n00:14:59:08  00:15:03:11\r\n{\\an1}Le Suisso-Turc peut faire recours\r\ndevant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:03:15  00:15:06:19\r\n{\\an1}Certains \u00e0 gauche\r\ncritiquent la d\u00e9marche.\r\n\r\n00:15:07:10  00:15:09:12\r\n{\\an1}-Retirer la nationalit\u00e9 suisse\r\n\r\n00:15:09:17  00:15:12:10\r\n{\\an1}\u00e0 un terroriste revient \u00e0 repousser\r\n\r\n00:15:12:14  00:15:15:16\r\n{\\an1}le probl\u00e8me,\r\non ne fait que d\u00e9placer le risque.\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:18:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas ainsi\r\nqu'on va le r\u00e9soudre,\r\n\r\n00:15:18:15  00:15:22:03\r\n{\\an1}pour moi, \u00e7a n'est vraiment pas\r\nune solution.\r\n\r\n00:15:25:19  00:15:28:18\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\na actuellement connaissance\r\n\r\n00:15:28:22  00:15:32:23\r\n{\\an1}de 18 binationaux partis faire\r\nle djihad en Syrie ou en Irak.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:37:01\r\n{\\an1}Ceux-ci pourraient aussi \u00eatre d\u00e9chus\r\nde la nationalit\u00e9 suisse,\r\n\r\n00:15:37:06  00:15:40:22\r\n{\\an1}si la justice venait \u00e0 confirmer\r\nla validit\u00e9 de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n00:15:40:22  00:15:43:23\r\n{\\an1}-Elle est com\u00e9dienne,\r\nil est acteur et r\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:15:44:01  00:15:46:00\r\n{\\an1}Et il la met en sc\u00e8ne\r\ndans \"Le Dindon\",\r\n\r\n00:15:46:02  00:15:48:10\r\n{\\an1}l'adaptation\r\nde la pi\u00e8ce de G.Feydeau.\r\n\r\n00:15:48:11  00:15:51:02\r\n{\\an1}Un film \u00e0 d\u00e9couvrir\r\nd\u00e8s le 25 septembre.\r\n\r\n00:15:51:04  00:15:58:23\r\n{\\an1}Jalil Lespert et Alice Pol\r\nsont vos invit\u00e9s, Julie Evard.\r\n\r\n00:15:59:03  00:16:03:03\r\n{\\an1}-Le \"Le Dindon\"\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:07:00\r\n{\\an1}est un vaudeville qui raconte les\r\ninfid\u00e9lit\u00e9s\r\n\r\n00:16:07:04  00:16:09:07\r\n{\\an1}de 2 hommes mari\u00e9s.\r\n\r\n00:16:09:11  00:16:11:13\r\n{\\an1}\u00c7a va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n00:16:11:17  00:16:13:21\r\n{\\an1}Bonjour.\r\n\r\n00:16:14:01  00:16:17:11\r\n{\\an1}\u00c7a faisait longtemps que Feydeau\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:22:10\r\n{\\an1}n'avait pas \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:16:22:13  00:16:28:11\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de\r\nle faire ?\r\n\r\n00:16:31:01  00:16:37:01\r\n{\\an1}C'est une pi\u00e8ce qui date de 1896.\r\n\r\n00:16:37:05  00:16:39:13\r\n{\\an1}-\u00c7a faisait longtemps que je voulais\r\nle faire.\r\n\r\n00:16:39:17  00:16:42:22\r\n{\\an1}J'adore Feydeau.\r\n\r\n00:16:43:02  00:16:45:17\r\n{\\an1}C'est une efficacit\u00e9 redoutable.\r\n\r\n00:16:45:21  00:16:49:14\r\n{\\an1}Il y a un rythme effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n00:16:49:18  00:16:55:16\r\n{\\an1}Je me disais que \u00e7a ferait un bon\r\nfilm.\r\n\r\n00:17:03:14  00:17:07:18\r\n{\\an1}Je me suis essay\u00e9 avec le\r\ncor\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:17:07:22  00:17:12:03\r\n{\\an1}On a travaill\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire le texte\r\n\r\n00:17:12:07  00:17:16:09\r\n{\\an1}pour faire un sc\u00e9nario d'une heure\r\n30.\r\n\r\n00:17:16:12  00:17:22:11\r\n{\\an1}on a voulu garder la m\u00e9canique de\r\nFeydeau.\r\n\r\n00:17:24:15  00:17:27:10\r\n{\\an1}-Alice Pol, vous jouez l'\u00e9pouse\r\nprincipale.\r\n\r\n00:17:27:13  00:17:32:21\r\n{\\an1}C'est une travailleuse.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:37:13\r\n{\\an1}Ce qui change avec la pi\u00e8ce, vous\r\n\u00eates belle et intelligente,\r\n\r\n00:17:37:17  00:17:41:11\r\n{\\an1}vous \u00eates fid\u00e8le et vous faites vos\r\nchoix.\r\n\r\n00:17:41:14  00:17:47:12\r\n{\\an1}Le c\u00f4t\u00e9 femme forte vous a plu ?\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:50:21\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais contente de travailler avec\r\nJalil Laspert.\r\n\r\n00:17:51:02  00:17:53:16\r\n{\\an1}J'adore la modernit\u00e9 du personnage.\r\n\r\n00:17:53:20  00:17:59:18\r\n{\\an1}Son sens de la r\u00e9partie.\r\n\r\n00:17:59:23  00:18:03:15\r\n{\\an1}Le fait qu'elle ait le verbe haut.\r\n\r\n00:18:03:19  00:18:06:06\r\n{\\an1}Et en m\u00eame temps avec une fragilit\u00e9.\r\n\r\n00:18:06:09  00:18:08:20\r\n{\\an1}Elle sourit avec \u00e7a.\r\n\r\n00:18:09:00  00:18:11:09\r\n{\\an1}Mais elle reste dans l'amusement.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:13:15\r\n{\\an1}Un personnage un peu sautillant.\r\n\r\n00:18:13:19  00:18:16:10\r\n{\\an1}-Regardons un extrait.\r\n\r\n00:18:16:10  00:18:19:20\r\n{\\an1}-Je vous ai rencontr\u00e9 dans le\r\nquartier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre.\r\n\r\n00:18:20:01  00:18:21:12\r\n{\\an1}Vous l'avez remarqu\u00e9 ?\r\n\r\n00:18:21:17  00:18:25:09\r\n{\\an1}-Ca suffit, j'appelle mon mari.\r\n-Laissez cet imb\u00e9cile de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:18:25:13  00:18:29:11\r\n{\\an1}Les maris des femmes qui nous\r\nplaisent sont toujours des imb\u00e9ciles.\r\n\r\n00:18:29:16  00:18:31:20\r\n{\\an1}-Montagnac !\r\n-Quelle bonne surprise.\r\n\r\n00:18:32:01  00:18:33:01\r\n{\\an1}-Tu es chez moi.\r\n\r\n00:18:33:06  00:18:36:21\r\n{\\an1}-Avouez-le, vous en aimez un autre.\r\n-Je suis une femme respectable.\r\n\r\n00:18:37:02  00:18:39:16\r\n{\\an1}-Il vous drague ?\r\n-Vous n'avez pas l'exclusivit\u00e9.\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:42:13\r\n{\\an1}-Vous le connaissez depuis 10 min.\r\n-20 minutes.\r\n\r\n00:18:42:18  00:18:45:17\r\n{\\an1}-J'ai la femme dans le sang.\r\n-Vous en avez une...\r\n\r\n00:18:45:22  00:18:47:09\r\n{\\an1}-Bonjour !\r\n\r\n00:18:47:13  00:18:48:18\r\n{\\an1}-Ma femme est l\u00e0.\r\n\r\n00:18:48:23  00:18:51:01\r\n{\\an1}-Sa femme ?\r\n-Oui, pas sa m\u00e8re !\r\n\r\n00:18:57:19  00:19:00:14\r\n{\\an1}-Tu trompes ta femme !\r\n-C'est pas si simple.\r\n\r\n00:19:00:19  00:19:03:00\r\n{\\an1}-En fait, il est comme les autres.\r\n\r\n00:19:03:05  00:19:06:09\r\n{\\an1}-Si je surprends mon mari,\r\nje suis \u00e0 vous.\r\n\r\n00:19:06:13  00:19:09:09\r\n{\\an1}-J'ai une chance au conditionnel,\r\nmoi...\r\n\r\n00:19:09:13  00:19:11:00\r\n{\\an1}-Tu sais que je sais ?\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:14:23\r\n{\\an1}Nous savons que nous savons\r\nque nous savons,\r\n\r\n00:19:15:04  00:19:18:07\r\n{\\an1}alors j'ai pas l'air d'un imb\u00e9cile.\r\n\r\n00:19:25:20  00:19:29:19\r\n{\\an1}-On l'a remarqu\u00e9, vous avez\r\ntranspos\u00e9 l'histoire\r\n\r\n00:19:29:23  00:19:34:19\r\n{\\an1}dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:19:34:22  00:19:39:06\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9\r\ncompliqu\u00e9\r\n\r\n00:19:39:10  00:19:45:08\r\n{\\an1}de le raconter avec les t\u00e9l\u00e9phones\r\nportables.\r\n\r\n00:19:45:16  00:19:51:15\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 une\r\n\u00e9poque plus proche,\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:56:17\r\n{\\an1}\u00e0 un cin\u00e9ma que j'adore, les\r\ncom\u00e9dies des ann\u00e9es 60\r\n\r\n00:19:56:21  00:20:02:19\r\n{\\an1}de Louis de Fun\u00e8s et Bourvil...\r\n\r\n00:20:06:13  00:20:09:12\r\n{\\an1}Feydeau, c'est le p\u00e8re de ces\r\ncom\u00e9dies \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n00:20:09:16  00:20:13:04\r\n{\\an1}Avec des dialogues cisel\u00e9s.\r\n\r\n00:20:13:08  00:20:17:15\r\n{\\an1}Qui reposent sur la qualit\u00e9 de jeu.\r\n\r\n00:20:17:19  00:20:22:22\r\n{\\an1}Les ann\u00e9es 60, \u00e7a me semblait la\r\nbonne p\u00e9riode.\r\n\r\n00:20:23:02  00:20:23:18\r\n{\\an1}Pour sortir du th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9\r\n\"musle\".\r\n\r\n00:20:26:23  00:20:31:04\r\n{\\an1}Pour sortir du th\u00e9\u00e2tre, du c\u00f4t\u00e9\r\n\"mus\u00e9e\".\r\n\r\n00:20:31:07  00:20:34:21\r\n{\\an1}J'avais envie de personnages plus\r\nmodernes.\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:39:07\r\n{\\an1}O\u00f9 les femmes sont des bourgeoises.\r\n\r\n00:20:39:11  00:20:42:11\r\n{\\an1}J'avais envie de faire de ces\r\npersonnages f\u00e9minins\r\n\r\n00:20:42:15  00:20:46:15\r\n{\\an1}des personnages plus intelligents.\r\n\r\n00:20:46:19  00:20:49:22\r\n{\\an1}Et plus courageuses que les hommes.\r\n\r\n00:20:50:02  00:20:52:20\r\n{\\an1}-Vous parliez du texte cisel\u00e9.\r\n\r\n00:20:53:00  00:20:57:13\r\n{\\an1}Vous avez beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:20:57:17  00:21:02:23\r\n{\\an1}-On a fait 15 jours de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:21:03:03  00:21:07:22\r\n{\\an1}Au cin\u00e9ma, on le fait de moins en\r\nmoins.\r\n\r\n00:21:08:02  00:21:12:10\r\n{\\an1}\u00c7a nous a permis d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une\r\ntroupe.\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:15:06\r\n{\\an1}Il y avait plus de gros r\u00f4les\r\n\r\n00:21:15:10  00:21:20:02\r\n{\\an1}et de petits r\u00f4les.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:26:04\r\n{\\an1}-Avec Feydeau, c'est tellement au\r\nmillim\u00e8tre\r\n\r\n00:21:27:23  00:21:33:17\r\n{\\an1}qu'on n'a pas le temps de chercher\r\nsur un plateau de cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:21:33:21  00:21:36:00\r\n{\\an1}On commence une r\u00e9p\u00e9tition de texte\r\n\r\n00:21:36:04  00:21:42:00\r\n{\\an1}comme au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:21:42:11  00:21:46:14\r\n{\\an1}Il y a des gens d'univers vari\u00e9s.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:49:15\r\n{\\an1}On voulait que tout le monde\r\nconstitue une m\u00eame troupe\r\n\r\n00:21:49:19  00:21:52:06\r\n{\\an1}pour un m\u00eame projet.\r\n\r\n00:21:52:10  00:21:56:05\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le meilleur moyen de briser\r\nla glace.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:00:02\r\n{\\an1}-Vous dites que vous voulez sortir\r\ndu th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:04:06\r\n{\\an1}mais il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9\r\nth\u00e9\u00e2tral.\r\n\r\n00:22:04:10  00:22:08:01\r\n{\\an1}Il y a 3 lieux, les m\u00eames d\u00e9cors.\r\n\r\n00:22:08:05  00:22:11:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quand m\u00eame une volont\u00e9 ?\r\n\r\n00:22:11:06  00:22:14:05\r\n{\\an1}-C'est impossible de faire\r\nautrement.\r\n\r\n00:22:14:09  00:22:18:23\r\n{\\an1}Ce qu'il fallait,\r\n\r\n00:22:19:03  00:22:22:06\r\n{\\an1}c'\u00e9tait de rythmer au moins le film\r\n\r\n00:22:22:10  00:22:25:18\r\n{\\an1}de mani\u00e8re diff\u00e9rente qu'au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:22:25:22  00:22:28:10\r\n{\\an1}Aller chercher des intentions plus\r\nproches.\r\n\r\n00:22:28:13  00:22:33:06\r\n{\\an1}De beaucoup d\u00e9coup\u00e9.\r\n\r\n00:22:33:10  00:22:36:09\r\n{\\an1}Chercher une r\u00e9action.\r\n\r\n00:22:36:12  00:22:38:17\r\n{\\an1}Toutes ces choses qu'on a au cin\u00e9ma\r\n\r\n00:22:38:21  00:22:44:02\r\n{\\an1}et pas au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:49:19\r\n{\\an1}-Pour vous, \u00e7a ressemblait \u00e0 un\r\nplateau de cin\u00e9ma ?\r\n\r\n00:22:49:23  00:22:55:21\r\n{\\an1}-Je n'ai pas relu la pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:22:56:07  00:23:02:07\r\n{\\an1}Non, je me suis mise dans le film.\r\n\r\n00:23:08:06  00:23:14:08\r\n{\\an1}Je n'aime pas avoir des r\u00e9f\u00e9rences\r\npour jouer.\r\n\r\n00:23:15:06  00:23:21:06\r\n{\\an1}-Revenons sur votre carri\u00e8re de\r\nr\u00e9alisateur.\r\n\r\n00:23:21:08  00:23:25:05\r\n{\\an1}-J'ai tout essay\u00e9 pour la retrouver.\r\n\r\n00:23:25:10  00:23:29:17\r\n{\\an1}-Jalil Lespert a d'abord racont\u00e9\r\nun livre: \"Des vents contraires\",\r\n\r\n00:23:29:22  00:23:33:00\r\n{\\an1}l'adaptation\r\nd'un roman d'Olivier Adam.\r\n\r\n00:23:33:05  00:23:37:13\r\n{\\an1}De l'\u00e9crit en image,\r\nun classique.\r\n\r\n00:23:37:18  00:23:43:16\r\n{\\an1}Ensuite, un biopic avec l'adaptation\r\nde la vie Yves Saint Laurent.\r\n\r\n00:23:43:21  00:23:50:01\r\n{\\an1}Il y romance sa sa vie amoureuse\r\navec Pierre Berg\u00e9.\r\n\r\n00:23:50:06  00:23:53:15\r\n{\\an1}-Je veux pouvoir cr\u00e9er\r\nen toute ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:23:53:20  00:23:55:15\r\n{\\an1}Tu comprends \u00e7a ?\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:58:10\r\n{\\an1}-Il faut que tu te reposes.\r\n\r\n00:24:01:17  00:24:06:09\r\n{\\an1}-Puis, l'adaptation d'un film.\r\n\r\n00:24:06:13  00:24:09:21\r\n{\\an1}\"Chaos\" de Hideo Nakata\r\nsorti en 2000.\r\n\r\n00:24:10:02  00:24:17:07\r\n{\\an1}Il en a tir\u00e9 \"Iris\", un thriller qui\r\npart de l'enl\u00e8vement d'une femme.\r\n\r\n00:24:17:12  00:24:20:07\r\n{\\an1}-Ch\u00e8re amie, te voil\u00e0 !\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:22:20\r\n{\\an1}-Et il fallait bien une pi\u00e8ce.\r\n\r\n00:24:23:01  00:24:28:15\r\n{\\an1}C'est du th\u00e9\u00e2tre de boulevard\r\n\r\n00:24:28:20  00:24:33:10\r\n{\\an1}avec cette oeuvre de Georges Feydeau\r\npubli\u00e9e en 1896.\r\n\r\n00:24:33:14  00:24:37:06\r\n{\\an1}Jalil Lespert l'a transpos\u00e9e\r\ndans le Paris des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n00:24:37:11  00:24:38:17\r\n{\\an1}avec \"Le Dindon\".\r\n\r\n00:24:38:22  00:24:41:07\r\n{\\an1}-Ma ch\u00e9rie,\r\nmais quelle bonne surprise !\r\n\r\n00:24:41:11  00:24:43:05\r\n{\\an1}Justement, je m'en allais.\r\n\r\n00:24:43:10  00:24:46:14\r\n{\\an1}Dis au-revoir.\r\n\r\n00:24:46:19  00:24:48:11\r\n{\\an1}-Transposer une oeuvre,\r\n\r\n00:24:48:15  00:24:52:11\r\n{\\an1}c'est lui donner l'opportunit\u00e9\r\nde s\u00e9duire un autre public.\r\n\r\n00:24:52:16  00:24:54:18\r\n{\\an1}C'est du cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:24:56:12  00:24:59:02\r\n{\\an1}-Passer de la vie\r\nde Yves Saint Laurent\r\n\r\n00:24:59:04  00:25:04:00\r\n{\\an1}au vaudeville,\r\nc'est un peu un grand \u00e9cart ?\r\n\r\n00:25:04:04  00:25:06:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:06:11  00:25:12:10\r\n{\\an1}C'est ce qui est dr\u00f4le.\r\n\r\n00:25:13:06  00:25:19:06\r\n{\\an1}Yves Saint Laurent aimait rire.\r\n\r\n00:25:19:21  00:25:24:08\r\n{\\an1}J'adore les com\u00e9dies.\r\n\r\n00:25:24:11  00:25:27:08\r\n{\\an1}Je circule volontiers d'un genre \u00e0\r\nl'autre.\r\n\r\n00:25:27:11  00:25:31:22\r\n{\\an1}-Et le prochain ?\r\n\r\n00:25:32:02  00:25:35:04\r\n{\\an1}Le \"Le Dindon\" est votre premi\u00e8re\r\ncom\u00e9die.\r\n\r\n00:25:35:08  00:25:38:04\r\n{\\an1}On dit que c'est le plus difficile \u00e0\r\nfaire.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:40:20\r\n{\\an1}-C'est beaucoup de travail de\r\npr\u00e9cision.\r\n\r\n00:25:41:00  00:25:43:12\r\n{\\an1}Mais j'\u00e9tais bien entour\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:16  00:25:45:20\r\n{\\an1}Avec des acteurs formidables.\r\n\r\n00:25:46:00  00:25:50:01\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s rigoureux.\r\n\r\n00:25:50:05  00:25:56:03\r\n{\\an1}Mais c'est une fatigue saine.\r\n\r\n00:25:56:08  00:26:02:08\r\n{\\an1}Quand on rentre d'un thriller,\r\n\r\n00:26:02:16  00:26:08:01\r\n{\\an1}on est charg\u00e9 d'\u00e9motions fortes.\r\n\r\n00:26:08:04  00:26:10:07\r\n{\\an1}L\u00e0, on est quand m\u00eame\r\n\r\n00:26:10:11  00:26:16:07\r\n{\\an1}plus l\u00e9ger.\r\n\r\n00:26:20:23  00:26:26:23\r\n{\\an1}-L'une des figures de la com\u00e9die\r\nfran\u00e7aise...\r\n\r\n00:26:28:01  00:26:32:18\r\n{\\an1}Est-ce que vous avez envie de dire\r\n\r\n00:26:32:22  00:26:38:07\r\n{\\an1}que vous voulez sortir de \u00e7a ?\r\n\r\n00:26:38:11  00:26:42:20\r\n{\\an1}-En r\u00e9alit\u00e9, j'arrive \u00e0 faire\r\nd'autres choses.\r\n\r\n00:26:43:00  00:26:46:21\r\n{\\an1}Mais \u00e7a marche souvent moins bien\r\nque les com\u00e9dies.\r\n\r\n00:26:47:01  00:26:50:12\r\n{\\an1}C'est une vraie question.\r\n\r\n00:26:50:16  00:26:54:15\r\n{\\an1}Sinc\u00e8rement, je suis tellement\r\nheureuse\r\n\r\n00:26:54:19  00:27:00:17\r\n{\\an1}de faire partie de ces films\r\n\r\n00:27:01:22  00:27:04:17\r\n{\\an1}que les familles, que tout le monde\r\nvoient ensemble.\r\n\r\n00:27:04:21  00:27:10:04\r\n{\\an1}C'\u00e9tait mon r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n00:27:10:08  00:27:14:19\r\n{\\an1}J'ai envie de faire partie de ces\r\ncom\u00e9dies populaires.\r\n\r\n00:27:14:23  00:27:20:21\r\n{\\an1}Je n'ai pas envie de tordre cette\r\nimage.\r\n\r\n00:27:22:09  00:27:25:04\r\n{\\an1}On pourrait me proposer quelque\r\nchose de diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:27:25:08  00:27:27:11\r\n{\\an1}Je ne fais pas de plan.\r\n\r\n00:27:27:14  00:27:33:12\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s heureuse.\r\n\r\n00:27:34:22  00:27:37:14\r\n{\\an1}-On rappelle que le \"Le Dindon\"\r\n\r\n00:27:37:17  00:27:42:22\r\n{\\an1}sort le 25 septembre.\r\n\r\n00:27:43:02  00:27:46:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il est diffus\u00e9 \u00e0\r\nLausanne en avant-premi\u00e8re.\r\n\r\n00:27:46:18  00:27:51:09\r\n{\\an1}Merci.\r\n\r\n00:27:51:09  00:27:55:12\r\n{\\an1}-Le Comptoir Suisse, c'est fini,\r\nplace au Comptoir Helv\u00e9tique.\r\n\r\n00:27:55:16  00:28:00:04\r\n{\\an1}Sa premi\u00e8re \u00e9dition commence demain\r\net se tiendra jusqu'au 22 septembre.\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:03:13\r\n{\\an1}A l'occasion de cette ouverture,\r\nnous avons d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:28:03:18  00:28:08:03\r\n{\\an1}de consacrer notre rubrique pass\u00e9\r\naux archives du Comptoir Suisse.\r\n\r\n00:28:09:08  00:28:12:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:28:12:15  00:28:14:17\r\n{\\an1}Archives\r\n-Le Comptoir, c'est \u00e7a.\r\n\r\n00:28:14:22  00:28:18:00\r\n{\\an1}Ou plut\u00f4t, c'est l\u00e0,\r\ndans ce Palais de Beaulieu.\r\n\r\n00:28:18:05  00:28:21:02\r\n{\\an1}-40 ans\r\nque le Comptoir Suisse existe.\r\n\r\n00:28:21:07  00:28:23:13\r\n{\\an1}Le voici dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:28:23:18  00:28:26:12\r\n{\\an1}Archives\r\n-Les exposants sont \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n00:28:26:17  00:28:31:06\r\n{\\an1}On y attend 900'000 visiteurs.\r\n\r\n00:28:31:11  00:28:36:13\r\n{\\an1}-Lutter contre la concurrence\r\n\u00e9trang\u00e8re, d\u00e9velopper le march\u00e9\r\n\r\n00:28:36:18  00:28:40:17\r\n{\\an1}et relancer les exportations:\r\nvoil\u00e0 le leitmotiv.\r\n\r\n00:28:40:22  00:28:42:19\r\n{\\an1}A l'honneur: le terroir.\r\n\r\n00:28:43:01  00:28:45:20\r\n{\\an1}-Si vous coupez cette tomate en deux,\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:50:01\r\n{\\an1}vous verrez qu'elle supporte\r\ntoute concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:28:50:06  00:28:53:13\r\n{\\an1}-La m\u00e9nag\u00e8re est bien s\u00fbr\r\nau rendez-vous.\r\n\r\n00:28:53:18  00:28:55:19\r\n{\\an1}Archives\r\n-On rencontre du monde\r\n\r\n00:28:56:00  00:28:57:18\r\n{\\an1}des quatre coins du canton.\r\n\r\n00:28:57:23  00:29:00:23\r\n{\\an1}Et ces visages cachent souvent\r\nun oeil qui dit:\r\n\r\n00:29:01:04  00:29:03:07\r\n{\\an1}\"Moi, on ne m'aura pas !\".\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:08:11\r\n{\\an1}Mais le monde pourrait s'\u00e9crouler,\r\naucune importance, elles regardent.\r\n\r\n00:29:08:15  00:29:10:23\r\n{\\an1}-Que venez-vous chercher ?\r\n\r\n00:29:11:04  00:29:13:12\r\n{\\an1}-Le spectacle est double.\r\n\r\n00:29:13:17  00:29:18:14\r\n{\\an1}Il est dans la richesse\r\nde ce que l'on y pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:29:18:19  00:29:21:21\r\n{\\an1}Tout le panorama\r\nde notre \u00e9conomie suisse.\r\n\r\n00:29:22:02  00:29:25:02\r\n{\\an1}Et aussi dans le public\r\nqu'on y rencontre.\r\n\r\n00:29:25:06  00:29:31:00\r\n{\\an1}C'est une Landsgemeinde de toutes\r\nles populations et classes sociales.\r\n\r\n00:29:31:05  00:29:36:02\r\n{\\an1}-C'est l'\u00e2ge d'or et les grandes\r\nentreprises sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n00:29:36:07  00:29:38:10\r\n{\\an1}Archives\r\n-Au stand Swissair,\r\n\r\n00:29:38:14  00:29:43:05\r\n{\\an1}des panneaux donnent l'impression\r\nd'\u00eatre \u00e0 mille lieues de chez vous.\r\n\r\n00:29:43:10  00:29:45:04\r\n{\\an1}Que choisissez-vous ?\r\n\r\n00:29:45:09  00:29:48:10\r\n{\\an1}L'Extr\u00eame-Orient ou les Am\u00e9riques ?\r\n\r\n00:29:48:14  00:29:51:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-Si vous ne supportez pas l'avion,\r\n\r\n00:29:51:19  00:29:53:19\r\n{\\an1}vous pouvez prendre le train.\r\n\r\n00:29:54:00  00:29:57:19\r\n{\\an1}Les CFF, que l'on dit \u00eatre\r\nles plus ponctuels d'Europe,\r\n\r\n00:29:58:00  00:30:00:17\r\n{\\an1}un joli compliment,\r\ncertainement m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:04:18\r\n{\\an1}-Mais l'incontournable\r\nse trouve parfois ailleurs.\r\n\r\n00:30:04:23  00:30:06:20\r\n{\\an1}Archives\r\n-Le Comptoir Suisse\r\n\r\n00:30:07:01  00:30:08:22\r\n{\\an1}doit sa popularit\u00e9 aux caves\r\n\r\n00:30:09:03  00:30:12:22\r\n{\\an1}fribourgeoises, neuch\u00e2teloises,\r\nvaudoises ou valaisannes.\r\n\r\n00:30:13:03  00:30:17:01\r\n{\\an1}Beaucoup d'hommes viennent\r\nau Comptoir pour venir ici.\r\n\r\n00:30:17:06  00:30:20:07\r\n{\\an1}Il ne serait qu'un pr\u00e9texte,\r\nvous y croyez ?\r\n\r\n00:30:20:11  00:30:21:22\r\n{\\an1}C'est impossible !\r\n\r\n00:30:22:03  00:30:24:23\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nle Comptoir Suisse est mort.\r\n\r\n00:30:25:04  00:30:27:20\r\n{\\an1}Demain, le Comptoir Helv\u00e9tique\r\ndevra faire ses preuves.\r\n\r\n00:30:28:01  00:30:29:14\r\n{\\an1}Archives\r\n-Sant\u00e9, Monsieur !\r\n\r\n00:30:30:13  00:30:33:09\r\n{\\an1}-\"Couleurs locales\"\r\nsera ce soir en Valais.\r\n\r\n00:30:33:13  00:30:35:14\r\n{\\an1}Le bisse d'Ayent est vertigineux.\r\n\r\n00:30:35:19  00:30:38:10\r\n{\\an1}Le Banque nationale\r\nl'a choisi pour figurer\r\n\r\n00:30:38:14  00:30:40:22\r\n{\\an1}sur le nouveau billet de 100 frs.\r\n\r\n00:30:41:03  00:30:43:23\r\n{\\an1}Une publicit\u00e9 inattendue\r\npour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:30:45:02  00:30:46:22\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:47:03  00:30:49:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:49:06  00:30:52:14\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bel apr\u00e8s-midi \u00e0 tous.\r\n\r\n00:30:52:19  00:30:55:17\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Deffaugt, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052103\r\nDate de transcription : 18-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:02) [81%] : \r\nApr\u00e8s les loups le Dindon quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:08) [91%] : \r\nJe vous dis merde allez c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:23) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, l'union sacr\u00e9e et des amendes sal\u00e9es \u00e0 Fribourg, pour mieux lutter contre le travail au noir, un fl\u00e9au pour les d\u00e9put\u00e9s, ils ont avalis\u00e9 ce matin la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail des agents de s\u00e9curit\u00e9 publique ne patrouilleront plus seuls \u00e0 Neuch\u00e2tel mais \u00e0 2, la ville vient de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9organisation de sa s\u00e9curit\u00e9 dans les quartiers, c'est The Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit d'une application qui doit permettre de diminuer le temps d'intervention des premiers secours, nous en parlons dans un instant avec Robert Larribau, m\u00e9decin responsable de la centrale d'appels du centre 144 le Valais votera sur le loup, le parlement a avalis\u00e9 l'initiative cantonale pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs qui pr\u00e9voit de limiter leur pr\u00e9sence dans le canton, la campagne s'annonce d\u00e9j\u00e0 \u00e9motionnelle Jalil Lespert et Alice Pol sont nos invit\u00e9s culture du jour, le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais met en sc\u00e8ne la com\u00e9dienne dans le Dindon l'adaptation pour le grand \u00e9cran du fameux Vaudeville de Feydeau fribourg se dote donc d'un maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:23 > 0:02:38) [94%] : \r\nCenal de lutte contre le travail au noir des plus durs de Suisse, le parlement a avalis\u00e9 ce matin la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail, elle pr\u00e9voit notamment des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 un 1000000 de francs Carlos De La Iglesia et Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:02:52) [97%] : \r\nUn texte adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, applaudi par les repr\u00e9sentants des entrepreneurs comme ceux des syndicats sc\u00e8ne inhabituelle ce matin au Grand Conseil fribourgeois la raison : une loi qui punit beaucoup plus s\u00e9v\u00e8rement le travail au noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:10) [90%] : \r\nC'est une concurrence totalement d\u00e9loyale sur 100000 francs de travaux de r\u00e9novation 70000 francs cela repr\u00e9sente le la main-d'Oeuvres lorsque gr\u00e2ce au fait, vous ne payez pas les charges sociales et que vous donnez des salaires inf\u00e9rieurs vous \u00e9conomiser au minimum la moiti\u00e9 de cette masse salariale dans 35000 francs sur 100000 c'est clair que une emprise honn\u00eate plus concurrencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:10 > 0:03:27) [94%] : \r\nLa loi fribourgeoise se veut d\u00e9sormais r\u00e9ellement dissuasive, elle pr\u00e9voit des amendes allant jusqu'\u00e0 1 1000000 de francs, surtout les inspecteurs du travail sont dot\u00e9s de nouveaux pouvoirs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ils devaient d\u00e9noncer les infractions \u00e0 la justice, d\u00e9sormais, ils pourront arr\u00eater les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:27 > 0:03:42) [88%] : \r\nLes inspecteurs, ils auront dor\u00e9navant la qualit\u00e9 a fait d'agents de la police judiciaire, donc en fait, \u00e7a augmente leur statut, \u00e7a augmente aussi la qualit\u00e9 de leur travail, donc, a fait des documents pourront \u00eatre utilis\u00e9es par les par les tribunaux, par la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:03:50) [91%] : \r\nLes syndicats se r\u00e9jouissent de voir les droits des travailleurs un peu mieux respect\u00e9s mais il met en garde, l'outil est bon, il faut s'en servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:50 > 0:04:07) [91%] : \r\nEn comparaison nationale notre loi est \u00e0 l'avant- garde permet de beaucoup, beaucoup de moyens, o\u00f9 il faudra \u00eatre attentif, c'est dans l'ex\u00e9cution de cette loi pour qu'on ne soit pas bloqu\u00e9 par des limites administratives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:07 > 0:04:15) [99%] : \r\nEn 2018 le travail au noir aurait repr\u00e9sent\u00e9 5,8 pourcent du PIB, soit 42 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:32) [93%] : \r\nLa Ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9organisation en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, les agents de s\u00e9curit\u00e9 publique non- arm\u00e9s ne travailleront plus seuls mais \u00e0 2 leurs t\u00e2ches seront aussi plus diversifi\u00e9es, Johann m\u00e8tres il est \u00e2g\u00e9 de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:33 > 0:04:40) [91%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on ne croise plus d'agent de s\u00e9curit\u00e9 publique, sillonnant seul son quartier, on les rencontre maintenant en bin\u00f4mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:40 > 0:04:51) [77%] : \r\nComment \u00e7a se passe et c'est parce que les autres de Rinero rencontre \u00e7a rapporte parfois une autre vision aussi que simplement d'\u00eatre tout seul dans le quartier la point du s\u00e9curitaire sont c'est mieux d'\u00eatre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:04:56) [73%] : \r\n\u00e0 quatre-z-yeux on voit plus qu'\u00e0 deux \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:56 > 0:05:04) [96%] : \r\nLeur mission, \u00eatre au contact des commer\u00e7ants et de la population mais aussi agir sur les probl\u00e8mes de littering de bruit de voisinages et d'incivilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:04 > 0:05:20) [90%] : \r\nOn a d\u00fb croire centre un petit peu sur les missions quand m\u00eame qui \u00e9tait celle d\u00e9volue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 urbaine, c'\u00e9tait important et puis surtout, on a amen\u00e9 cette polyvalence parce qu'un agent de quartier se retrouvait seul dans son quartier, quand il \u00e9tait malade quand il partait en vacances, on n'avait plus personne qui connaissait tous ces Liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:20 > 0:05:28) [97%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le territoire communal est d\u00e9coup\u00e9 en 4 grands secteurs 5 agents sont d\u00e9volus \u00e0 chacune de ces zones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:28 > 0:05:31) [82%] : \r\nHier, il y en a et ce weekend on de plusieurs cas de mendicit\u00e9 qui ne sont remont\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:40) [98%] : \r\nRevers de la m\u00e9daille, il n'y a plus un unique r\u00e9f\u00e9rent pour chaque quartier, une perte de proximit\u00e9 aux yeux de quelques habitants notamment les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:51) [91%] : \r\nEffectivement, pour les gens, le fait de ne plus forc\u00e9ment voir toujours le m\u00eame agent dans le secteur, a pos\u00e9 un quelques probl\u00e8mes d'incompr\u00e9hension, mais ces incompr\u00e9hensions vont \u00eatre gomm\u00e9es avec la formation qu'on va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:52 > 0:06:03) [97%] : \r\nAutre changement : fini les agents uniquement d\u00e9volus aux amendes d'ordre chacun fait de la proximit\u00e9 ou du stationnement suivant sa planification, les 22 agents de la ville sont d\u00e9sormais plus polyvalents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:03 > 0:06:13) [88%] : \r\nBen \u00e7a apporte une diversit\u00e9 aussi culturel, on voit beaucoup plus de gens donc la population est beaucoup plus plus importante, donc on a des contacts qui sont quand m\u00eame diff\u00e9rents quand m\u00eame dans un quartier qui \u00e9tait beaucoup plus restreint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:13 > 0:06:19) [99%] : \r\nAvec cette r\u00e9organisation, les horaires des agents de s\u00e9curit\u00e9 publique sont d\u00e9sormais \u00e9largis en soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:42) [93%] : \r\nC'est Life est lanc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit de l'application qui met en r\u00e9seau des citoyens form\u00e9s aux gestes de premiers secours avec le 144, l'id\u00e9e \u00e9tant de permettre des interventions plus rapides des secours, nous allons en parler avec notre invit\u00e9 aujourd'hui le Docteur Robert Larribau, vous \u00eates m\u00e9decin responsable de la centrale d'appels du 144 bonjour, expliquez-nous peut-\u00eatre pour commencer, c'est The Life, comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:44 > 0:07:22) [90%] : \r\nOui bonjour alors ces volailles, c'est surtout la mise en place d'un r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants sur le canton de Gen\u00e8ve, r\u00e9seau qui n'existait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le principe c'est simple c'est : vous avez une situation de perte de conscience, vous appelez le num\u00e9ro 144 le 144 prend votre appel la situation et normalement envoie une ambulance ou un SMUR, ce qu'il va pouvoir faire maintenant, c'est lorsqu'il prend votre appel envoy\u00e9 via une application que le 1er r\u00e9pondant aura t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 sur son appareil son t\u00e9l\u00e9phone, il va pouvoir envoyer au fait ce 1er r\u00e9pondant aupr\u00e8s de vous, qui avait qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une victime d'arr\u00eat cardiorespiratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:22 > 0:07:24) [98%] : \r\nDonc plus de rapidit\u00e9 d'intervention c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:25 > 0:08:02) [88%] : \r\nAlors plus de rapidit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve-les les ambulances mettent une dizaine de minutes pour arriver, on n'arrive pas \u00e0 descendre en-dessous, le r\u00e9seau de premiers r\u00e9pondants devrait nous permettre de descendre de 10 \u00e0 5 minutes et, en cas d'arr\u00eat cardiorespiratoire, c'est vraiment la cl\u00e9 de d\u00e9buter le massage cardiaque au plus t\u00f4t et compte le t\u00e9moin ne sait pas le faire, on n'arrive pas \u00e0 le faire, malgr\u00e9 nos conseils au t\u00e9l\u00e9phone, bah \u00e9videmment le 1er r\u00e9pondant pourra le faire, et en plus ce r\u00e9seau permet de, de, de, de lui indiquer o\u00f9 sont les le d\u00e9fibrillateur les plus proches, et du coup, il pourra en puisse intervenir avec enti\u00e8rement avec un d\u00e9fibrillateur est d\u00e9fait la personne victime de la carte respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:02 > 0:08:15) [91%] : \r\nIl y a, il y a 400 victimes d'arr\u00eats cardiorespiratoire par an \u00e7a fait plus d'une victime par pas par envoyer plus d'une victime par jour, pardon, vous, \u00e7a fait 20 ans que vous faites ce m\u00e9tier vous avez vu des situations dramatiques o\u00f9 on arrivait vraiment trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:17 > 0:08:33) [93%] : \r\nAlors \u00e9videmment j'en ai vu et c'est est-ce pour nous urgentistes c'est vraiment rageant finalement d'arriver apr\u00e8s 10 15 minutes parce que souvent m\u00eame le m\u00e9decin arrive un peu apr\u00e8s et de se retrouver dans une situation o\u00f9 en o\u00f9 il y a plus rien \u00e0 faire, si vous voulez, et on a envie effectivement tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:53) [96%] : \r\nMerci beaucoup Robert Larribau d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui, merci les valaisans voteront sur le loup, le Grand Conseil a finalement avalis\u00e9 l'initiative cantonale pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs, il a jug\u00e9 conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral, le texte pr\u00e9voit notamment la limitation et la r\u00e9gulation de ces animaux, la campagne s'annonce \u00e9motionnelle C\u00e9dric jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:55 > 0:09:07) [94%] : \r\nLe r\u00e9sultat est sans appel : une \u00e9crasante majorit\u00e9 du parlement cantonal a estim\u00e9 recevable l'initiative pour un canton du Valais, sans grand pr\u00e9dateurs les valaisans voteront donc sur le loup, si les valaisans acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:07 > 0:09:21) [83%] : \r\nInitiative il y aura en tout cas une mission claire donner aux autorit\u00e9s cantonales \u00e0 savoir de r\u00e9guler, autant que possible, \u00e9poque population de loups de prot\u00e9ger \u00e9galement les troupeaux de moutons, la appui de veiller \u00e0 une meilleure efficacit\u00e9 \u00e9galement lors de l'ex\u00e9cution des tirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:22 > 0:09:29) [94%] : \r\nSeuls les Verts se sont oppos\u00e9s \u00e0 l'initiative et si du c\u00f4t\u00e9 du PS, on l'a soutenue, ce n'est pas contre le loup, mais pour les \u00e9leveurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:29 > 0:09:51) [87%] : \r\nChangera rien dans les f\u00eates fin toute cette probl\u00e9matique grand pr\u00e9dateurs et les r\u00e9gies par la par la loi f\u00e9d\u00e9rale, Clermont, je ne veux pas qu'on tire le loup et qu'on extermine le loup du Valais, mais j'aimerais vraiment sinc\u00e8rement qu'on aide les \u00e9leveurs qu'on leur donne les moyens de se prot\u00e9ger et c'est dans ce sens-l\u00e0 que finalement ce d\u00e9bat, c'est bien qu'il ait lieu une fois on aller et qu'on pr\u00e9cise clairement mais au fond, que voulons-nous que quelle politique du loup, voulons-nous ici en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:51 > 0:09:56) [95%] : \r\nDes \u00e9leveurs sous pression qui ne savent plus comment agir face aux pr\u00e9dateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:56 > 0:10:08) [83%] : \r\nLa col\u00e8re qui a anim\u00e9 les \u00e9leveurs aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 pas du d\u00e9sespoir et d\u00e9sespoir, il est mauvais et malsain, on va voir des qui vont se vider des alpages qui vont se vider et les \u00e9leveurs n'en peuvent plus, aujourd'hui, on doit apporter des r\u00e9ponses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:08 > 0:10:17) [95%] : \r\nLe canton Douri a vot\u00e9 en f\u00e9vrier dernier sur un texte similaire demandant la r\u00e9gulation des grands pr\u00e9dateurs, il avait recueilli pr\u00e8s de 70 pourcent d'avis favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:18 > 0:11:12) [94%] : \r\nLa lutte contre le tabagisme, franchit une \u00e9tape avec le d\u00e9p\u00f4t ce matin \u00e0 Berne de l'initiative, oui \u00e0 la protection des enfants et des jeunes contre la publicit\u00e9 pour le tabac, le texte vise l'interdiction totale de la publicit\u00e9, la promotion et le parrainage pour les produits du tabac, les associations et ligues de pr\u00e9vention \u00e0 l'origine de cette initiative esp\u00e8rent ainsi prot\u00e9ger les mineurs et enrayer l'\u00e9pid\u00e9mie du tabagisme, les femmes sont au centre de la 200 50\u00e8me collecte de la Cha\u00eene du bonheur, elle lance aujourd'hui un appel aux dons en faveur des personnes en d\u00e9tresse, une collecte qui doit venir en aide aux femmes dans les crises oubli\u00e9es, nous allons en parler avec vous Jean-Marc Richard mais peut-\u00eatre avant de nous parler de cette collecte, pr\u00e9cis\u00e9ment, un mot d'histoire et de sagesse s'agit de la 200 50\u00e8me campagne la Cha\u00eene du bonheur, vous avez commenc\u00e9 il y a exactement 28 ans, donc le 12 septembre 1991 vous avez vu toutes ces ann\u00e9es, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:12:10) [93%] : \r\nExtraordinaire Jennifer effectivement g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 notez que gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des Suissesses et des Suisses, on a pu intervenir dans le contexte de 249 catastrophe \u00e7a fait des millions de vies sauv\u00e9es, \u00e7a fait des personnes qu'on a pu accompagner, soutenir gr\u00e2ce aux ONG sur le terrain et puis en Suisse aussi, avec plus de 100 millions consacr\u00e9s aux victimes des catastrophes naturelles, 40 millions pour une aide ponctuelle social et ses 200 50\u00e8me campagne est tr\u00e8s importante puisqu'elle va effectivement s'inscrire dans le contexte des femmes dans les crises oubli\u00e9es 2 chiffres pour illustrer tout cela 4 millions de femmes sont vendus dans le monde et des fillettes aussi pour du mariage, l'exploitation sexuelle et de l'esclavagisme et dans le contexte des d\u00e9plac\u00e9s et des migrations, une femme sur 5 est victime de violences sexuelles, on peut ajouter \u00e0 cela la pr\u00e9carisation et bien s\u00fbr toutes les probl\u00e9matiques que rencontrent les femmes dans le monde, on leur dit courage et on veut les aider, 3 fois W Point bonheur Point CH pour cette campagne qui commence aujourd'hui, qui se termine jeudi prochain ou 10 tiret 15000 tiret 6 merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:10 > 0:12:35) [96%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc Richard \u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump compte interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es, cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une augmentation des cas de maladies respiratoires constat\u00e9es chez des personnes utilisant diff\u00e9rents types de vapoteuses ou d'e-cigarettes une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires est en cours, mais aucun ingr\u00e9dient produit ou appareil sp\u00e9cifique n'a pu \u00eatre incrimin\u00e9, pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:35 > 0:12:36) [91%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:37 > 0:13:01) [96%] : \r\nEn Autriche, les principaux candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 29 septembre ont d\u00e9battus hier soir des \u00e9lections anticip\u00e9es, apr\u00e8s le scandale qui a frapp\u00e9 le leader de l'extr\u00eame droite et ex vice- chancelier, il avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en train de n\u00e9gocier un financement occulte de son parti par un oligarque russe que cette affaire avait provoqu\u00e9 la chute du gouvernement de coalition entre la droite et l'extr\u00eame droite, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:02 > 0:14:26) [91%] : \r\nPuis pose Sebastian courte ce de nouveau candidat, est en t\u00eate des sondages pour revenir \u00e0 la chancellerie, actuellement c'est un gouvernement int\u00e9rimaire qui est aux affaires, en Autriche, depuis le 28 mai et la chute de la coalition men\u00e9e par le jeune chancelier une union entre le parti de droite OVP et l'extr\u00eame- droite du FPO c'est par cette vid\u00e9o tourn\u00e9e \u00e0 Ibiza, que le scandale \u00e9tait arriv\u00e9, on y voit Christian Strat re, le chef du FPE \u00e9voqu\u00e9 : le financement occulte de son parti avec celle qui se pr\u00e9sente comme la ni\u00e8ce d'un milliardaire russe, la rencontre \u00e9tait un pi\u00e8ge et la publication de cette vid\u00e9o a forc\u00e9 Sebastian Kurtz \u00e0 rompre la coalition une pour mais la vid\u00e9o d'Ibiza, n'a pas fait fuir les \u00e9lecteurs et le FPE pourrait de nouveau \u00eatre tr\u00e8s bien plac\u00e9s dans ces nouvelles \u00e9lections, la campagne est maintenant men\u00e9 par Norberto, chauffeur, le nouveau chef du FPE a tendu la main \u00e0 Sebastian Kurz Venom nous sommes pour la clart\u00e9, pour nous, il y a seulement 2 possibilit\u00e9s : soit, soit nous continuons le travail effectu\u00e9 avec le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et la coalition \u00e9tait tr\u00e8s populaire, soit nous entrons dans l'opposition, voil\u00e0 c'est clair il Chaos BTF peu je pense que le FPE va faire face \u00e0 un changement n\u00e9cessaire dans le futur et, j'esp\u00e8re que vous allez avoir beaucoup de succ\u00e8s en tant que chef du parti, mais tant que ce changement n'est pas effectu\u00e9, cela va continuer \u00e0 \u00eatre aussi difficile que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 en fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:27 > 0:14:51) [95%] : \r\nEn clair, il faut que le FPO gagne en respectabilit\u00e9 pour qu'une nouvelle alliance puisse \u00eatre envisag\u00e9e en 2017, le th\u00e8me de l'immigration avait \u00e9t\u00e9 central dans la campagne hier lors du d\u00e9bat, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de changement climatique Et Sebastian courte, c'est m\u00eame dit en accord avec les \u00e9cologistes sur ce sujet, une mani\u00e8re de garder ses options ouvertes lorsqu'il faudra choisir ses nouveaux partenaires de coalition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:52 > 0:15:09) [96%] : \r\nNous vous en parlions hier \u00e0 19 heures 30 un double national condamn\u00e9 pour apologie du terrorisme, s'est vu retirer la nationalit\u00e9 suisse, c'est la premi\u00e8re fois que cela arrive, ce Tessinois \u00e2g\u00e9 de 35 ans avait \u00e9cop\u00e9 de plusieurs ann\u00e9es de prison pour propagande et pour avoir recrut\u00e9 des combattants islamistes Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:37) [94%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 Lugano en 2017, le Suisso Turc a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'avoir fait de la propagande pour une organisation terroriste et d'avoir recrut\u00e9 des personnes pour faire le Djihad en Syrie, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 \u00e0 2 ans et demi de prison, la peine et maintenant purg\u00e9e, mais cet homme, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 35 ans pourrait devoir quitter la Suisse, le secr\u00e9tariat aux migrations a d\u00e9cid\u00e9 de lui retirer la nationalit\u00e9 suisse : une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:38 > 0:15:55) [84%] : \r\n\u00e7a vaut le un d\u00e9tachement avec \u00e7a peut cr\u00e9er, je trouve la loi permet de retirer la nationalit\u00e9 suisse aux double- nationaux qui nuisent aux int\u00e9r\u00eats de la Suisse ou menacent la s\u00e9curit\u00e9 du pays malin t\u00e2che Rice les pneus seront et il est aussi possible de leur retirer leur droit de s\u00e9jour et on peut les renvoyer du territoire on ne s'\u00e9tonne : cela va rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:07) [96%] : \r\nLe retrait de nationalit\u00e9 n'est pas encore d\u00e9finitif, le Suisso Turc peut faire recours devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral certains \u00e0 gauche critiquent la d\u00e9marche du secr\u00e9tariat aux migrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:07 > 0:16:26) [85%] : \r\nDumb\u00e9a disait un peu plus haut que Charles Eltsine retirer la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un terroriste revient juste repousser le probl\u00e8me, le on ne fait que d\u00e9placer le risque qu'il repr\u00e9sente, vers un autre pays, c'est un terroriste et cher, ce n'est pas ainsi qu'on va le r\u00e9soudre \u00e0 p\u00eacher pour moi \u00e7a n'est vraiment pas une solution, Eltsine et de feu, monsieur Barre apn\u00e9iste oh non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:26 > 0:16:41) [95%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a actuellement connaissance de 18 binationaux partis faire le Djihad en Syrie ou en Irak, ceux-ci pourraient aussi \u00eatre d\u00e9chus de la nationalit\u00e9 suisse si la justice venait \u00e0 confirmer la validit\u00e9 de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:41 > 0:16:55) [92%] : \r\nDe violents combats elle est com\u00e9dienne il est acteur, r\u00e9alisateur et la met en sc\u00e8ne dans le Dindon l'adaptation pour le grand \u00e9cran de la pi\u00e8ce \u00e9ponyme de Feydeau, un film que vous allez d\u00e9couvrir d\u00e8s le 25 septembre j'Alice Jalil Lespert Alice pas le vos invit\u00e9s Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:55 > 0:17:23) [89%] : \r\nOui est le Dindon c'est ce Vaudeville tr\u00e8s connu, hein, qui raconte les infid\u00e9lit\u00e9s de en miroir de 2 hommes mari\u00e9s, alors il y a des portes qui claquent les les mots fusent, \u00e7a va tr\u00e8s vite, c'est un vrai Vaudeville \u00e0 l'ancienne bonjour Jalil Lespert \u00e0 Lisbonne bonjour \u00e7a faisait longtemps que Feydeau n'avait plus \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma, je crois que c'\u00e9tait plus ou moins 2005 un fil \u00e0 la patte de Michel Dr\u00fccker, ses mains qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de l'adapter au cin\u00e9ma aujourd'hui en 2019, une pi\u00e8ce qui date de 1896 et l\u00e0 j'ai fait un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:18:19) [88%] : \r\nPar an, ben \u00e7a faisait tr\u00e8s longtemps en fait que j'avais envie d'adapter du Feydeau, c'est pas trop le quel justement avec le fil \u00e0 la patte avec l'H\u00f4tel du \u00e9change : moi j'adore Feydeau parce que c'est, c'est d'une efficacit\u00e9 redoutable que c'est il y a un rythme effr\u00e9n\u00e9, donc je, je, je me disais que \u00e7a ferait un bon film, avant tout, donc je me suis essay\u00e9 dans un 1er temps avec Guillaume Gallienne qui est co- sc\u00e9nariste dans le film, qui joue dans le film on a et qui avait jou\u00e9 la pi\u00e8ce 100 50 fois donc tr\u00e8s bien le texte, il est texte su il on en a, on a, on a travaill\u00e9 surtout \u00e0 r\u00e9duire le texte pour le, pour faire un sc\u00e9nario d'une heure 30 et pas une parce que la pi\u00e8ce fait 3 heures 20 et pas seulement Six \u00e9tait efficace, dr\u00f4le et que on garder cette m\u00e9canique de Feydeau comique, en voil\u00e0, on se dit qu'on pouvait faire un bon film peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:19 > 0:18:37) [84%] : \r\nAlice Pol vous jouez une des \u00e9pouses, enfin les les pouces principal en envie dire donc est une travailleuse qui sont, on y reviendra apr\u00e8s mais ce qui change avec la pi\u00e8ce initiale, vous \u00eates belle, vous \u00eates intelligent, vous \u00eates fid\u00e8le et surtout vous avez vous faites vos choix c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu femme forte qui vous a plu, vous avez le texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:37 > 0:19:10) [88%] : \r\nAlors d'abord, j'avais tr\u00e8s envie de travailler qu'Jalil, donc d\u00e8s qu'il m'a appel\u00e9, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 contente qu'on qu'on se parle, apr\u00e8s j'ai j'ai ador\u00e9 le sc\u00e9nario et j'ador\u00e9 effectivement la modernit\u00e9 du personnage, j'ai ador\u00e9 son sens de la r\u00e9partie, le fait qu'elle est, voil\u00e0 quel quel est le verbe haut comme \u00e7a, toujours efficace, toujours au bon moment et en m\u00eame temps, et en m\u00eame temps avec une fragilit\u00e9 aussi qui surtout acceptent les fragilit\u00e9s des autres et sourit avec \u00e7a, mais ne fait pas non plus, reste dans la bienveillance et dans l'amusement voil\u00e0 personnage un peu sautillant, j'aime beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:10 > 0:19:15) [94%] : \r\nAvant qu'on continue d'en parler, je propose qu'on regarde un extrait comme \u00e7a, on se donne envie, on sait de quoi on parle, voil\u00e0 on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:17 > 0:19:45) [82%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 dans le quartier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre et puis 8 jours je m'attache \u00e0 pas, vous l'avez remarqu\u00e9 \u00e7a suffit, j'appelle mon mari les cet imb\u00e9cile de c\u00f4t\u00e9 vous voulez-vous Marie un imb\u00e9cile, les maris, les femmes qui nous plaisent sont toujours des imb\u00e9ciles, un match \u00e0 Montagnac quelle bonne surprise, c'\u00e9tait cette loi que chez moi le franchement en mais un autre, plus une femme respectable, il vous drague pourquoi vous croyez avoir l'exclusivit\u00e9, un homme que vous connaissez depuis 10 minutes 20 la femme donc sans tombe, bien vous en avez une arme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:46 > 0:19:59) [75%] : \r\nBonjour bonjour de la oui pas sa m\u00e8re, elle a Suisse l'un film The wife Yann m\u00e9rite oui 28.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:59 > 0:20:10) [81%] : \r\nDonc ta femme, je ne sais pas si c'est un mot qu'il croyait fid\u00e8le et comme les autres si je surprends mon mari, je suis \u00e0 vous, c'est fou, j'ai une chance au conditionnel ou recel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:11 > 0:20:17) [96%] : \r\nCe que je sais, je sais que tu sais que je sais, nous savons que nous savons que nous savons, alors \u00e7a va, j'ai pas l'air d'un imb\u00e9cile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:18 > 0:20:27) [86%] : \r\nC'est \u00e9vident, bon alors on l'a remarqu\u00e9, vous avez transpos\u00e9 l'histoire dans les ann\u00e9es 60, pourquoi ces choix, pourquoi la pas vous l'avoir racont\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:27 > 0:21:45) [86%] : \r\nAujourd'hui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 parce que les r\u00e9seaux sociaux, les t\u00e9l\u00e9phones portables tout fait que Fedor Hassan est un peu diff\u00e9remment, en tout cas, alors, \u00e9t\u00e9 difficilement adaptable, les ann\u00e9es 60 pour les ramener justement \u00e0 \u00e0 une \u00e9poque qui nous est plus proche, a aussi tout un cin\u00e9ma que j'adore, qui sont les com\u00e9dies des ann\u00e9es 60 fran\u00e7aise de G\u00e9rard Oury, Louis de Fun\u00e8s, Bourvil, mais aussi de parti ou et et aussi parce que, fait de c'est un peu le p\u00e8re de toutes ces com\u00e9dies \u00e0 la fran\u00e7aise des communes d'acteurs qui vont je sais pas, jusqu'\u00e0 d\u00eener compare exemple ou c'est des dialogues cisel\u00e9s une m\u00e9canique implacable et qui repose essentiellement sur la la qualit\u00e9 de jeu donc, donc voil\u00e0 le les ann\u00e9es 60, \u00e7a me semblait \u00eatre sa bonne p\u00e9riode pour sortir du th\u00e9\u00e2tre sortir du c\u00f4t\u00e9 mus\u00e9e peut-\u00eatre et et et rend tout \u00e7a plus frais, j'avais aussi envie de voir des personnages f\u00e9minins, beaucoup plus moderne que chez Feydeau ou ou ou les femmes ont des faux- culs, c'est d\u00e9cid\u00e9, c'est des bourgeoises \u00e0 peu oisifs souvent, moi j'ai envie de faire des de ses personnages f\u00e9minins qui sont surtout dans le Dindon et surtout le personnage d'Alice plus intelligente, plus vive et plus courageuses que les hommes des femmes un peu plus moderne qui nous ressemblent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:46 > 0:21:53) [83%] : \r\nVous parlez du texte, il t\u00e9l\u00e9 il para\u00eet qu'il y ait une femme, vous avez vachement r\u00e9p\u00e9ter un peu t\u00e9l\u00e9coms au th\u00e9\u00e2tre, je sais pas comment \u00e7a se fait en g\u00e9n\u00e9ral, je ne suis pas actrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:53 > 0:22:15) [85%] : \r\nNon, non, attendez 15 jours 15 jours de jours, c'est assez rare au cin\u00e9ma en tant th\u00e9\u00e2tre on r\u00e9p\u00e8te beaucoup cin\u00e9ma en on fait de moins en moins parce qu'on n'a pas le temps, parce que \u00e7a va vite parce que, et \u00e7a nous a permis d'\u00eatre d'arriver d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 une troupe, voil\u00e0, il y avait plus de gros hold-up thyro\u00efde c'est tous ensemble et voil\u00e0, c'est tr\u00e8s on est un peu plus s\u00fbr de nous parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:15 > 0:22:51) [89%] : \r\nOui, et puis on a qu'Feydeau, c'est c'est tellement au millim\u00e8tre que on n'a pas le temps en fait de chercher sur un plateau de cin\u00e9ma, on a surtout eu le temps de trouver rapidement donc il c'est on commence en r\u00e9p\u00e9tition texte su comme au th\u00e9\u00e2tre, et puis en effet, il y avait des gens qui venaient tous d'horizons vari\u00e9s, je vois Ahmed Sylla criminologie sont du stand-up, c'est la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, on va dire du rire face \u00e0 Dany Boon face voil\u00e0 et je voulais que tout le monde en effet constitue une m\u00eame troupe pour un m\u00eame projet h\u00e9 et c'\u00e9tait le meilleur moyen de briser la glace dans un 1er temps pied de cr\u00e9er des sc\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:51 > 0:23:06) [86%] : \r\nMais en m\u00eame temps, vous dites que vous voulez sortir du th\u00e9\u00e2tre, alors c'est c'est r\u00e9ussi, mais je trouve qu'il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 un peu th\u00e9\u00e2trale, ben \u00e7a c'est en 3 actes, 3 lieux d\u00e9cors, parfois m\u00eame des fois bon suit les personnages qui sortent, mais parfois ils sortent comme s'ils \u00e9taient en coulisses comme s\u00e9nateur tout \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame une volont\u00e9, un petit clin d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:06 > 0:23:36) [90%] : \r\nOui, c'est impossible de de faire autrement surtout mais mais mais ce qu'il fallait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en tout cas le de rythmer alors moi le le le film de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente qu'au th\u00e9\u00e2tre, c'\u00e9tait de d'aller chercher des intentions plus proche de beaucoup d\u00e9coup\u00e9 pour pouvoir aller chercher au montage, une r\u00e9action \u00e0 un \u00e9change de regards un soupir, toutes ces choses qu'on a au cin\u00e9ma et qu'on n'a pas au th\u00e9\u00e2tre, o\u00f9 on est oblig\u00e9 de projeter parce que le spectateur beaucoup plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:36 > 0:23:40) [86%] : \r\nPour vous, \u00e7a \u00e7a ressemblait plus \u00e0 un \u00e7a ressemble \u00e0 un plateau de cin\u00e9ma et par un pr\u00eat de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:40 > 0:24:10) [88%] : \r\nOui, du tout, juge en fait JMJ peut penser, j'ai pas relu la pi\u00e8ce l'aviez lu, je l'ai, je l'ai lu beaucoup plus jeune quand je sais l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre l\u00e0 vraiment je non, je me suis tout de suite mis dans le dans le film et puis surtout dans ce que vous voulez, Jalil j'ai j'ai, j'aime pas avoir des r\u00e9f\u00e9rences en fait pour jouer trop parce c'est \u00e7a, \u00e7a bloque l'imaginaire, donc j'essaie d'aller tout de suite sur ce que lui avait imagin\u00e9 de cette femme de cette victoire, voil\u00e0 un peu, un peu fortes, et voil\u00e0, et donc je suis d\u00e9tach\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre assez vite, m\u00eame si j'adore \u00e7a, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:10 > 0:24:15) [79%] : \r\nJe vous propose de revenir sur votre carri\u00e8re, j'ai ne Lespert de r\u00e9alisateur avec Julie Conti rancoeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:22 > 0:24:50) [91%] : \r\nJ'ai tout essay\u00e9 pour la retrouver, vous allez et Saint-Malo, enfin, Jalil Lespert a d'abord adapt\u00e9 un livre des vents contraires, sorti en 2011, qu'il se base sur un roman d'Olivier Adam pliera jamais de l'\u00e9crit, mis en image, c'est un classique du cin\u00e9ma, les v\u00eatements sont pas fait yeux un biopic puisque le r\u00e9alisateur a adapt\u00e9 la vie du couturier Yves Saint Laurent dans le film du m\u00eame nom, il y romance la vie amoureuse du couturier fran\u00e7ais avec Pierre Berg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:51 > 0:24:55) [87%] : \r\nMarc le pouvoir dessiner, je veux pouvoir cr\u00e9er en toute ind\u00e9pendance, tu comprends \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:05 > 0:25:55) [86%] : \r\nIl y a eu l'adaptation d'un film ensuite Chaos de Hideo Nakata c'est-\u00e0-dire Jalil Lespert en a tir\u00e9 Iris en 2016, un thriller \u00e0 rebondissement qui part de l'enl\u00e8vement d'une femme chavir\u00e9 minutes voil\u00e0 tout \u00e7a augmente sur plus et il fallait bien qu'il y ait une pi\u00e8ce et c'est du th\u00e9\u00e2tre de boulevard avec cette oeuvre de Georges Feydeau, publi\u00e9e en 1896 pour des raisons que \u00e7a s'exprime, si jamais vous pour r\u00e9gion le titre Yahoo plut\u00f4t Jalil Lespert l'a transpos\u00e9 dans le Paris des ann\u00e9es 60 avec le Dindon vicieux Bachir mais quelle bonne surprise \u00e9cole justement mandat mais \u00e0 avoir \u00e0 ces messieurs, est \u00e0 Madame et allons nous en vient alors nous a jamais non transposer une oeuvre, \u00e7a lui donner l'opportunit\u00e9 de s\u00e9duire un autre public, c'est se r\u00e9approprier une histoire, c'est du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:55 > 0:25:56) [87%] : \r\nMadame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:57 > 0:26:02) [83%] : \r\nVous passer de la vie d'Yves Saint-Laurent Vaudeville, c'est un peu \u00e0 un grand \u00e9cart quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:03 > 0:26:20) [86%] : \r\nBah oui, c'est \u00e7a qui est qui est dr\u00f4le et je pense que Yves Saint Laurent et maire, donc moi je j'adore, j'adore, j'adore les com\u00e9dies comme spectateur j'adore les biopics j'adore plein d'chose donc donc je je circule volontiers d'un genre \u00e0 l'autre, voil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:21 > 0:26:33) [83%] : \r\nEt l\u00e0, le prochain, parce qu'on dit toujours que nous parce qu'on dit toujours que, puisque vous \u00eates plut\u00f4t bas biopic thriller jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent la le dindon, c'est votre premi\u00e8re vraiment com\u00e9die et on dit que c'est le plus difficile \u00e0 faire ces tr\u00e9sors vous le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:33 > 0:27:08) [88%] : \r\nNon, mais non c'est c'est beaucoup de travail, beaucoup de travail de pr\u00e9cision faite apr\u00e8s j'\u00e9tais bien entour\u00e9e, j'ai des acteurs formidables, mais en effet tr\u00e8s rigoureux, mais, mais c'est une faillite fatigue saine quand bien apr\u00e8s heure le soir et que dans l'histoire on enterrer des cadavres ou que sais-je, ou la s\u00e9rie Versailles o\u00f9 il y a des batailles sanglantes on est on on rentre le soir, charg\u00e9s de d'\u00e9motions fortes, mais un peu noir, et l\u00e0 on rentre \u00e9puis\u00e9 parce que \u00e7a demande beaucoup de concentration, de pr\u00e9cision mais on est quand m\u00eame plus l\u00e9ger, on dort mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:09 > 0:27:33) [83%] : \r\nEt il faisait l'une des figures notamment de du cin\u00e9ma, la Com\u00e9die fran\u00e7aise, est ce que, fin de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise en son temps, de qui pouvait compris ce qui veut dire que la la la la, c'est un peu beaucoup, c'est que bien est-ce qu'est-ce que des fois, vous avez envie de vous dire non, mais j'ai envie de sortir de parce qu'on vous associe beaucoup \u00e0 ce cin\u00e9ma l\u00e0, est ce que vous avez envie de sortir compl\u00e8tement de \u00e7a ou vous amuser encore tout le temps avec nous alors oppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:33 > 0:28:25) [89%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, alors, en r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai que j'ai, j'arrive \u00e0 faire d'autres choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes mais souvent, \u00e7a marche beaucoup moins bien que les com\u00e9dies, donc on les retient moins vous savez, je dis notamment mais non mais vous avez non, non, mais vous avez bien fait, non mais \u00e7a c'est une vraie question je et sinc\u00e8rement, je suis tellement heureux en fait de de faire partie de ces films l\u00e0 qui qui rentre, voil\u00e0 qui sont que les familles que tout le monde voit ensemble et tout \u00e7a, et puis les les gens en parlent dans la rue etc et et je crois que \u00e7a et c'\u00e9tait mon r\u00eave d'enfant, donc en fait non, j'ai vraiment tr\u00e8s envie de continuer \u00e0 faire partie de ces com\u00e9dies populaires je ai pas du tout envie de tordre cette image cit\u00e9 antique journ\u00e9e je suis pas vraiment laquelle donc voil\u00e0 et, en fait, comme il y a un fou pour proposer une une premi\u00e8re fois un 1er r\u00f4le puis un r\u00f4le principal puis bah il y a eu, il y a un autre fou pour proposer quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent, donc je fais pas de plan et je dis non, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse et touch\u00e9e de \u00e7a voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:25 > 0:28:49) [89%] : \r\nEt et le fou qui a adapt\u00e9 le Dindon de Feydeau, il avait votre c\u00f4t\u00e9 donc on rappelle, merci beaucoup, Jalil Lespert, elle expose on appelle que le Dindon sort le 25 septembre mais que si on veut le voir avant parce qu'on est press\u00e9, on peut se rendre aujourd'hui \u00e0 Lausanne, aux galeries d'avant- premi\u00e8res et puis vous ouvrez aussi le FFFH Festival du film fran\u00e7ais d'Helv\u00e9tie \u00e0 Bienne, merci, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, bravo Direct et merci \u00e0 vous, la voil\u00e0 avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:49 > 0:29:08) [94%] : \r\nLe comptoir merci, c'est fini, place au comptoir helv\u00e9tique sa premi\u00e8re \u00e9dition commence demain et se tiendra jusqu'au 22 septembre \u00e0 Beaulieu \u00e0 Lausanne avec l'id\u00e9e de valoriser la tradition suisse sous toutes ses formes, \u00e0 l'occasion de cette ouverture, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de consacrer aujourd'hui notre rubrique pass\u00e9 compos\u00e9 aux archives du comptoir suisse Claire Toury sont Thi\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:13 > 0:29:34) [86%] : \r\nVous voyez le comptoir, c'est \u00e7a, ou plut\u00f4t c'est l\u00e0, dans ce palais qui l'Exposition une fois termin\u00e9, s'appelle Le Palais de Beaulieu 40 ans d\u00e9j\u00e0 que le Comptoir suisse existe, nous sommes dans les ann\u00e9es 60, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : tous les exposants sont honneur ici pourquoi, parce qu'on attend cette ann\u00e9e plus de 900000 visiteurs \u00eatre vu par pr\u00e8s d'un 1000000 de gens, c'est bien lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:34 > 0:29:43) [93%] : \r\nEs contre la concurrence \u00e9trang\u00e8re, d\u00e9velopper le march\u00e9 national et relancer les exportations, voil\u00e0 le leitmotiv \u00e0 l'honneur les produits du terroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:43 > 0:29:50) [93%] : \r\nAlors si vous coupez cette tomate en 2, vous verrez qu'elle supporte toute concurrence \u00e9trang\u00e8re ah oui elle est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:50 > 0:29:53) [95%] : \r\nEt la m\u00e9nag\u00e8re qui est bien s\u00fbr au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:54 > 0:30:08) [85%] : \r\nSi on rencontre tout le monde, des 4 coins du canton et ces visage affable cache souvent un oeil critique un oeil qui dit moi on ne m'aura pas mais regardez le monde pourrait s'\u00e9crouler, aucune importance, elle regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:08 > 0:30:21) [89%] : \r\nQu'est ce que vous venez chercher au comptoir du d\u00e9lassement il y a 2 choses : le spectacle est double : bonsoir, il est dans la grande richesse de ce que l'on y pr\u00e9sente les productions tout le panorama de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:23 > 0:30:31) [86%] : \r\nEt puis il est aussi beaucoup dans le public qu'on y rencontre, c'est une v\u00e9ritable lance \u00e9galement une des de toute notre population de toutes les classes sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:32 > 0:31:28) [89%] : \r\nC'est l'\u00e2ge d'or du comptoir et les grosses entreprises doivent y \u00eatre ici Austan Swissair d'immenses panneaux vous donne l'illusion d'\u00eatre \u00e0 1000 lieues de chez vous alors que choisissez-vous l'Extr\u00eame- Orient, o\u00f9 les Am\u00e9ricains si vous ne supportez pas l'avion, ce qui se peut se pr\u00e9senter, vous pouvez prendre le train, les CFF que l'on dit \u00eatre les plus ponctuel d'Europe pardon je les compl\u00e9ments tr\u00e8s certainement m\u00e9rit\u00e9 mais l'incontournable se trouve ailleurs, parfois, le Comptoir suisse doit une grande partie de sa popularit\u00e9 assez caves qu'il soit fribourgeoise neuch\u00e2teloise vaudoise les beaucoup de gens, des hommes surtout viennent au comptoir pour venir ici le comptoir finalement qu'un pr\u00e9texte, vous y croyez, c'est pas possible n'est-ce pas aujourd'hui, le Comptoir suisse est mort demain le comptoir helv\u00e9tique devra faire ses preuves chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:30 > 0:31:45) [85%] : \r\nEt que leur local sera ce soir I en Valais le Biscaya et vertigineux, la Banque nationale l'a choisie pour figurer sur le tout nouveau billet de 100 francs une publicit\u00e9 inattendue pour la r\u00e9gion, on en parlera donc ce soir d\u00e8s 19 heures sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:46 > 0:31:54) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut et ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Philippe Revah tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:02 > 0:32:06) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:17 > 0:32:20) [81%] : \r\nEt souvent de faux, soit on de faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:21 > 0:32:30) [68%] : \r\nIl est la mort d'o\u00f9 non, lui, interview de L2, commentant les gars salut Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:33 > 0:32:45) [76%] : \r\nSalut belle demoiselle a tellement r\u00e9aliste non c'est li\u00e9 alors ah ben \u00e7a rue un peu aussi plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:49 > 0:32:50) [100%] : \r\nCombien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:52 > 0:33:02) [79%] : \r\nAu Caire, \u00e0 ce que James Bond tout tout tout tout large oui, il y a un peu moins de bide, j'aime \u00e7a, faudrait qu'il avait un peu bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:45 > 0:33:50) [69%] : \r\nOui, que \u00e7a fait un claquage la claquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:58 > 0:34:01) [72%] : \r\nCe qui a suivi, ah merde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:07 > 0:34:16) [69%] : \r\nMoi, comme tout fait qui brasse c'\u00e9tait vachement bien devenir objet bah la baisse eux \u00e7a fait, c'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 l'heure \u00e0 quoi, Pilote, juste comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:22 > 0:34:28) [82%] : \r\nCes r\u00e9gisseur plateau toujours ils savent tout faire pour pas que je vais souvenons burlesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:40 > 0:34:46) [88%] : \r\nBen moi j'ai pas eu besoin d'y aller \u00e0 soit j'ai, j'avais perdu, vous avez repris et je rep\u00e8re de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:48 > 0:34:48) [93%] : \r\nPays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:48 > 0:34:51) [98%] : \r\nOn m'appelle le yo-yo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:51 > 0:34:53) [86%] : \r\nEt c'est la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:54 > 0:35:06) [78%] : \r\nJ'ai tout \u00e0 moi, ouais ah oui, oui, mais \u00e9coutez oui je sais je je bouge, je vais beaucoup de tennis en ce moment, je suis all\u00e9 au tennis, a fait quoi vingtaine d'ann\u00e9es, exemple vous faisait plus puisque le coulage entre les 3 partenaires et tout \u00e7a, pas, je ne fais pas \u00e7a avant de tennis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:09 > 0:35:16) [76%] : \r\nMais voil\u00e0, le Chinon sur c'est surtout la la bouffe, hein, bah oui petite salade tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:32 > 0:35:33) [79%] : \r\nQue ceux qui l'ont oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:35:35 > 0:35:35) [85%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:36:06 > 0:36:09) [68%] : \r\nEn main leur leur leur leur lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:12 > 0:36:15) [80%] : \r\nPiano piano chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:36:40 > 0:39:08) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour, un vaste un petit cyclone a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer au-dessus de nos r\u00e9gions pour cette fin de semaine, on appelle \u00e7a en temps d'arri\u00e8re \u00e9tait donc il faudra bien \u00e9videmment profiter l'anticyclone se trouvent actuellement sur l'Atlantique jusqu'aux Alpes alors Les perturbations circulent en marge, vous le voyez, au nord et au sud de l'Europe, l'anticyclone va remonter un peu vers les \u00eeles britanniques, ces prochaines heures pour permettre \u00e0 ces quelques nuages devenir peut-\u00eatre un peu perturb\u00e9 le ciel pour ce week- end au sud du pays, mais rien de grave pour cet apr\u00e8s- midi, vous le voyez, c'est un soleil assez majestueux sur l'ensemble du territoire avec peut-\u00eatre quelques cumulus de d\u00e9coration sur les pr\u00e9- Alpes orientales, la soir\u00e9e s'annonce belle et d\u00e9gager aussi une temp\u00e9rature qui pourraient \u00eatre agr\u00e9able, encore sous le coup de 21 heures, nous pourrions encore trouv\u00e9 20 21 degr\u00e9 si vous aviez envie de sortir pour cet apr\u00e8s- midi vous voyez ces temp\u00e9ratures sont au-dessus des normes de saison 3 \u00e0 4 degr\u00e9s selon les r\u00e9gions, 26 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 24 degr\u00e9s 23 degr\u00e9s sur le plateau 21 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 24 degr\u00e9s en r\u00e9gion b\u00e2loise, depuis 20 6 degr\u00e9s autour du l'aimant les vents alors cette l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la mise sur le plateau 10 20 kilom\u00e8tres heure et ce vent de secteur ouest en montagne, de fait, la mod\u00e9r\u00e9 20 30 kilom\u00e8tres heure, vendredi matin, nous pourrions retrouver quelques bancs de brouillard, notamment sur le quart Nord-Est sur le nord du plateau sur le Jura \u00e9galement ailleurs d\u00e8s le lever du jour, un soleil g\u00e9n\u00e9reux est pr\u00eat et puis l'apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s dissipation de ces brouillards matinaux c'est un g\u00e9n\u00e9reux soleil sur l'ensemble du territoire, voil\u00e0 qui ne souffrent d'aucun autre commentaire pour les temp\u00e9ratures alors le matin ils sont dans des normes de saison et puis vous le voyez, l'apr\u00e8s- midi, elles augmentent encore un peu 28 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 degr\u00e9s autour du d\u00e9mon 24 25 degr\u00e9s sur le plateau 25 degr\u00e9s en r\u00e9gion b\u00e2loise 27 degr\u00e9s au Tessin 25 degr\u00e9s dans les Grisons les vents, \u00e7a va un peu faiblir en haute et moyenne montagne toujours ce ouest 10 20 kilom\u00e8tres heure et puis toujours cette l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise sur le plateau autour du L\u00e9man 10 20 kilom\u00e8tres heure, samedi matin, nous pourrions avoir quelques bancs de brouillards quelques stratus hein le le matin, l'apr\u00e8s- midi quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e9galement sur le pays, mais l'impression de beau temps devrait perdurer, vous voyez que les temp\u00e9ratures restent aussi agr\u00e9able dimanche matin, on peu moins de brouillard en d\u00e9but de journ\u00e9e un peu plus de cumulus sur les sommets des temp\u00e9ratures qui reste toujours estivales, c'est une belle journ\u00e9e, c'est un bon week- end qui s'annonce, o\u00f9 sommes aujourd'hui, le jeudi 12 septembre nous f\u00eatons les \u00c9milien moi j'aurai le plaisir, l'Avantage de vous retrouver ici ce soir, \u00e0 cette m\u00eame place juste apr\u00e8s 19 heures 30 \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T11:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909931749", "durationSec": 30, "title": "MI APPLI SAVE A LIFE_RTS000001951806", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse pr\u00e9sentant l'application \"Save a life\" lanc\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour mettr en r\u00e9seau des citoyens form\u00e9s aux geste de premier secours avec le 144.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SECOURISME", "M\u00c9DECINE D'URGENCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931750", "durationSec": 21, "title": "MI CHAINE DU BONHEUR_RTS000001951794", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois a vot\u00e9 la r\u00e9vision de la loi sur l'emploi et le march\u00e9 du travail (LEMT) qui pr\u00e9voit notamment des amendes pouvant aller jusqu'\u00e0 un million de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909931751", "durationSec": 25, "title": "MI FEUX AUSTRALIE V2_RTS000001950624", "excerpt": "D\u00e9p\u00f4t \u00e0 Berne de l'initiative populaire \"Oui \u00e0 la protection des enfants et des jeunes contre la publicit\u00e9 pour le tabac\" en faveur de l'interdiction totale de la publicit\u00e9, la promotion et le parrainage pour les produits du tabac. Les associations et ligues de pr\u00e9vention, \u00e0 l'origine de cette initiative, esp\u00e8rent ainsi prot\u00e9ger les mineurs et enrayer le tabagisme."}, {"internalArchiveId": "AA1909931752", "durationSec": 99, "title": "MI FR TRAVAIL AU NOIR_RTS000001951828", "excerpt": "La Ville de Neuch\u00e2tel a  proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la r\u00e9organisation du service communal de la s\u00e9curit\u00e9. Les agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique, non-arm\u00e9s, accro\u00eetront leur pr\u00e9sence dans les rues et le soir. Ils pourront contr\u00f4ler le stationnement etr\u00e9soudre des probl\u00e8mes de proximit\u00e9, comme le littering ou le bruit trop \u00e9lev\u00e9 dans les rues.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1932533"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931753", "durationSec": 26, "title": "MI INITIATIVE ENFANTS TABAC_RTS000001951754", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Washington DC, Etats-Unis, 11 Septembre 2019)) Donald Trump compte interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aromatis\u00e9es. Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 une augmentation des cas de maladies respiratoires constat\u00e9es chez des personnes utilisant diff\u00e9rents types de vapoteuses ou d'e-cigarettes. Une enqu\u00eate des autorit\u00e9s sanitaires est en cours mais aucun ingr\u00e9dient, produit ou appareil sp\u00e9cifique n'a pu \u00eatre incrimin\u00e9 pour l'instant.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PROTECTION DE L'ENFANCE", "TABAGISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931754", "durationSec": 109, "title": "MI NE AGENTS PROXIMITE_RTS000001951791", "excerpt": "Le Grand Conseil valaisan a accept\u00e9 l'initiative cantonale \"Pour un Valais sans grand pr\u00e9dateurs\" jug\u00e9e conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral. Le texte pr\u00e9voit notamment la limitation et la r\u00e9gulation de ces animaux dont le loup.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE MUNICIPALE"], "sequenceIds": ["1932722"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931755", "durationSec": 58, "title": "MI TAPIS 144 SECOURS_RTS000001951786", "excerpt": "Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations (SEM) a d\u00e9cid\u00e9 de retirer la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 un binational turco-tessinois de 35 ans apr\u00e8s son emprisonnement pour apologie du terrorisme, propagande et recrutement de combattants islamistes. Avec l'itw de Daniel Bach, Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, et de la conseill\u00e8re nationale Les Verts b\u00e2loise Sibel Arslan."}, {"internalArchiveId": "AA1909931756", "durationSec": 25, "title": "MI USA CIGARETTES ELECTRONIQUES_RTS000001951686", "excerpt": "Bande de lancement du film \"Le dindon\" du r\u00e9alisateur Jalil Lespert avec les acteurs Guillaume Gallienne, Alice Pol et Dany Boon."}, {"internalArchiveId": "AA1909931757", "durationSec": 85, "title": "MI VS GRANDS PREDATEURS V3_RTS000001951871", "excerpt": "Portrait de l'acteur et r\u00e9alisateur Jalil Lespert \u00e0 base d'extraits des films \"Des vents contraires\", \"Yves Saint Laurent\", \"Chaos\", \"Iris\" et \"Le dindon\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1932796"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931761", "durationSec": 110, "title": "MI CAMPAGNE ELEX AUTRICHE_RTS000001951873", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives de la RTS sur le Comptoir suisse \u00e0 Lausanne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909931762", "durationSec": 93, "title": "MI DECHEANCE DOUBLE NATIONAL_RTS000001951741", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KOENIZ", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "LUTTE ANTITERRORISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931771", "durationSec": 64, "title": "MI EXTRAIT LE DINDON_RTS000001951838", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)", "EXTRAIT"], "sequenceIds": ["1932906"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931792", "durationSec": 101, "title": "MI PORTRAIT JALIL LESPERT_RTS000001951884", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["EXTRAIT", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909931793", "durationSec": 143, "title": "FRIGO PRC 42 COMPTOIR SUISSE_RTS000001951596", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMPTOIR SUISSE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909932102", "summary": "Fribourg, s\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois :\nTableau \u00e9lectronique affichant vote du Grand Conseil fribourgeois.\nJean-Daniel Wicht, F\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise des entrepreneurs, d\u00e9put\u00e9 PLR fribourgeois, discutant.\nOlivier Curty, directeur de l'Economie et de l'emploi, Conseiller d'Etat fribourgeois, lisant document.\nGrand Conseil fribourgeois en s\u00e9ance.\nItw Jean-Daniel Wicht. \nTravailleuses anonymes nettoyeuses.\nInspecteur du travail sur chantier.\nItw Olivier Curty.\nFribourg, s\u00e9ance du Grand Conseil fribourgeois : discours d'Armand Jaquier, secr\u00e9taire r\u00e9gional UNIA.\nItw Armand Jaquier.", "id": "1932533", "visualThemes": ["TRAVAIL CLANDESTIN", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "ENTRETIEN DES LOCAUX"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932291", "summary": "Neuch\u00e2tel :\nSc\u00e8ne de rue avec agents de la S\u00e9curit\u00e9 publique patrouillant \u00e0 2.\nItw Yann Tatone, chef de secteur, s\u00e9curit\u00e9 publique Ville de Neuch\u00e2tel.\nViolaine Bl\u00e9try-de Montmollin, conseill\u00e8re communale, Ville de Neuch\u00e2tel.\nAgents de la S\u00e9curit\u00e9 publique en r\u00e9union.\nItw Christian Bourquin, chef de la s\u00e9curit\u00e9 publique, Ville de Neuch\u00e2tel.\nAgents de la S\u00e9curit\u00e9 publique posant amende PV sur pare-brise d'automobiles.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Gander, agent de s\u00e9curit\u00e9 publique, Ville de Neuch\u00e2tel.", "id": "1932722", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932343", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve :\nItw Docteur Robert Larribau, m\u00e9decin responsable de la Centrale d'appels sanitaires urgents 144.", "id": "1932774", "visualThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932365", "summary": "Sion, s\u00e9ance du Grand Conseil valaisan :\nTableau \u00e9lectronique affichant vote du Grand Conseil valaisan.\nGrand Conseil valaisan en s\u00e9ance.\nGros plan Gr\u00e9gory Logean, chef de groupe UDC valaisan, regardant son ordinateur. Itw Gr\u00e9gory Logean.\nDiscours J\u00e9r\u00f4me Fournier, d\u00e9put\u00e9-suppl\u00e9ant Les Verts valaisans. Barbara Lanthemann, d\u00e9put\u00e9e PS valaisanne, \u00e9coutant.\nItw J\u00e9r\u00f4me Fournier.\nItw Barbara Lanthemann.\nBerger gardant troupeau de moutons.\nItw Vincent Roten, d\u00e9put\u00e9 PDC valaisan et Pr\u00e9sident des producteurs de b\u00e9tail.\nEnneig\u00e9 : loup gambadant.", "id": "1932796", "visualThemes": ["LOUP", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["LOGEAN, GR\u00c9GORY", "LANTHEMANN, BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909932475", "summary": "Plateau :\nItw Jalil Lespert, r\u00e9alisateur, et Alice Pol, com\u00e9dienne.", "id": "1932906", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052103", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1889043", "internalArchiveId": "AA1909888612", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10704866", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Nestl\u00e9 veut atteindre un bilan carbone neutre d'ici 2050: interviews de Magdi Batato et Mathias Schlegel", "Forum", "La commission judiciaire publie un rapport accablant sur Michael Lauber", "Forum", "Le \"passeport digital\" peut-il \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par le priv\u00e9? D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon et S\u00e9bastien Kulling", "Forum", "Bienne veut en finir avec les listes d'attente pour les places en cr\u00e8che: interview de C\u00e9dric Nemitz", "Forum", "Faut-il interdire l'e-cigarette aromatis\u00e9e? Interview de Gr\u00e9goire Vittoz", "Forum", "Le d\u00e9bat - Djihadistes suisses: priv\u00e9s de passeport?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - La justice collaborative: interview de Sandrine Chiavazza", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interviews de Magdi Batato, directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations chez Nestl\u00e9, et Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace Suisse.", "12.09.2019", "12.09.2019", "D\u00e9bat entre Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, et S\u00e9bastien Kulling, directeur romand de Digital Switzerland.", "12.09.2019", "Interview de C\u00e9dric Nemitz, conseiller municipal en charge de la formation \u00e0 Bienne.", "12.09.2019", "Interview de Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "12.09.2019", "D\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty international Suisse, Yves Nidegger, conseiller national (UDC/GE), et Philippe Currat, avocat sp\u00e9cialiste du droit international.", "12.09.2019", "Interview de Sandrine Chiavazza, avocate, fondatrice de l'\u00e9tude AlterNeo.", "12.09.2019", "12.09.2019"], "variantIds": ["ece-10704866", "ece-10704868", "ece-10704870", "ece-10704872", "ece-10704874", "ece-10704876", "ece-10704878", "ece-10704880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T16:43:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052106\r\nDate de transcription : 17-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:36 > 0:05:32) [90%] : \r\nDans ce forum du 12 septembre Nestl\u00e9 un milliard de consommateurs 430 usines r\u00e9parties \u00e0 travers le monde et un bilan carbone qui laisse encore un peu \u00e0 d\u00e9sirer mais la multinationale veut changer de mod\u00e8le, elle 0 \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2050, l'interview de Magdi Batato, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale du groupe, dans un instant, un seul code d'acc\u00e8s pour toutes vos op\u00e9rations en ligne, c'est la promesse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui d\u00e9fend son projet de passeport digital, un projet qui divise encore la classe politique, car on ignore encore qui sera \u00e0 la manoeuvre, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les priv\u00e9s d\u00e9bat dans ce forum entre 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales quand la mode du vapotage vire \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie, les \u00c9tats-Unis s'inqui\u00e8tent pour la sant\u00e9 des mineurs Donald Trump veut interdire la cigarette \u00e9lectronique aromatis\u00e9, on y reviendra avec un sp\u00e9cialiste de la pr\u00e9vention, faut-il priv\u00e9 de passeport, les djihadistes suisse, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir Tanase Asnar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:32 > 0:05:52) [90%] : \r\nOui, car pour la premi\u00e8re fois depuis 1953 ans binational, s'est vu retirer la nationalit\u00e9 suisse pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison pour avoir fait de la propagande et recruter des combattants en faveur d'une organisation terroriste alors une mesure n\u00e9cessaire efficace et, avec elle, potentiel cons\u00e9quences on ouvre le d\u00e9bat dans Soie Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:52 > 0:06:06) [88%] : \r\nEt puis dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, le Forum des id\u00e9es, une s\u00e9quence d\u00e9di\u00e9 aux id\u00e9es qui m\u00e9rite d'\u00eatre partag\u00e9s ce soir, on parlera de justice collaborative forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:08 > 0:06:11) [67%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:12 > 0:06:41) [93%] : \r\nAtteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050 c'est l'objectif affich\u00e9 aujourd'hui par le groupe vous Nestl\u00e9, num\u00e9ro un mondial de l'alimentation, vous entendrez dans quelques minutes, l'interview du directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations Magdi Batato mais tout de suite c'est vous qu'on retrouverait ni rire Gremaud vous \u00e9tiez cet apr\u00e8s- midi \u00e0 vers chez les Blancs, au nord de Lausanne pour visiter le Nouveau Centre de recherche de Nestl\u00e9 un centre d\u00e9di\u00e9 aux emballages, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que la nouvelle strat\u00e9gie de Nestl\u00e9 va se d\u00e9ployer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:41 > 0:07:29) [93%] : \r\nOui, oui, on va en parler, mais alors d'abord peut-\u00eatre qu'il faut rappeler \u00e0 quel point, Nestl\u00e9 a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 un aujourd'hui par diff\u00e9rentes ONG Greenpeace en t\u00eate, pour sa responsabilit\u00e9 dans la pollution des oc\u00e9ans, il \u00e9tait donc urgent alors ne serait-ce que du point de vue de l'image en pour la multinationale de montrer qu'elle prend ce probl\u00e8me des emballages tr\u00e8s au s\u00e9rieux ces derni\u00e8res ann\u00e9es plusieurs op\u00e9rations dans le monde, r\u00e9colte de d\u00e9chets en mer ou sur les plages ont montr\u00e9 que ce sont des g\u00e9ants comme Coca-Cola, PepsiCo Nuss Nestl\u00e9 ou Unilever, qui sont \u00e0 l'origine de la plupart des d\u00e9chets plastiques, on retrouve dans la nature, le probl\u00e8me est particuli\u00e8rement criant, disons dans les pays en voie de d\u00e9veloppement qui sont aussi des tr\u00e8s tr\u00e8s grands march\u00e9s pour Nestl\u00e9 et o\u00f9, malheureusement, le circuit de traitement des d\u00e9chets encore tr\u00e8s d\u00e9ficient, par exemple, aux Philippines, dans la majeure partie des d\u00e9chets r\u00e9colt\u00e9s sur les plages, porte l'une ou l'autre marque du g\u00e9ant de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:29 > 0:07:34) [88%] : \r\nAh parce il faut dire r\u00e9unis, m\u00eame si \u00e7a peut para\u00eetre un peu \u00e9vident que Nestl\u00e9 fabrique une tr\u00e8s large palette de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:34 > 0:08:30) [90%] : \r\nOui, absolument, une tr\u00e8s large palette et il faut s'imaginer le nombre d'emballages individuels que \u00e7a repr\u00e9sente dans le monde un Nestl\u00e9, c'est par exemple les bouteilles d'eau, Vittel, Contrex quoi Pana ou Perrier c'est les pizzas Buitoni c'est les chocolats KitKat Les yaourts et les glaces Frisco M\u00f6venpick H\u00e4agen-Dazs les sachets Nescaf\u00e9 en portions individuelles, les capsules Nespresso, sans parler de toutes ces marques de nourriture pour chiens et chats et des c\u00e9r\u00e9ales et des poudres des des laits en poudre pour b\u00e9b\u00e9 et jusqu'\u00e0 maintenant, donc tous les emballages de ces produits n'avait que 2 objectifs, le confort d'utilisation du consommateur et la s\u00e9curit\u00e9 des aliments, alors maintenant, le Centre de recherche inaugur\u00e9e aujourd'hui a pour but d'int\u00e9grer aussi l'impact \u00e9cologique et environnementale de ces emballages d\u00e8s leur conception, par exemple, alors en utilisant des mat\u00e9riaux diff\u00e9rents, comme des polym\u00e8res v\u00e9g\u00e9taux et aussi, \u00e7a c'est une vraie nouveaut\u00e9 en imaginant de nouveaux circuits de distribution ou de r\u00e9cup\u00e9ration des emballages pour les r\u00e9utiliser ou les retrait\u00e9s \u00e0 l'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:30 > 0:08:48) [92%] : \r\nGremaud merci pour ces explications et puis McGee Batato, directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations chez Nestl\u00e9 nous accorder tout \u00e0 l'heure une interview, il \u00e9tait pr\u00e9sent sur le site qui accueille ce nouveau laboratoire de recherche, nous lui avons demand\u00e9 comment son entreprise allait s'y prendre pour atteindre l'objectif de z\u00e9ro \u00e9missions nettes de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:49 > 0:10:20) [91%] : \r\nJ'aimerais d'abord signal\u00e9 et c'est un engagement qui est tr\u00e8s ambitieux au vu de la taille de notre soci\u00e9t\u00e9 parce que 50 \u00e0 60 pourcent des \u00e9missions de carbone se situe entre la ferme donc, c'est dans l'\u00c9tat agricole entre la ferme et puis les portes de nos usines, et c'est l\u00e0 qu'il faut faire encore plus d'efforts et on a une s\u00e9rie d'activit\u00e9s d'ailleurs qu'on va publier dans ce dans 2 ans pour pouvoir revenir l\u00e0- dessus et publi\u00e9 des chemins pour trouver les solutions et \u00e9galement pour montrer \u00e0 tout le monde, quels sont non- engagement interm\u00e9diaire avec des par Get interm\u00e9diaire pour arriver \u00e0 cet engagement de Donet 0 en 2050, mais en gros, il s'agit de mieux faire et d'acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'on nous faisons aujourd'hui, commen\u00e7ons par la ferme en augmentant la productivit\u00e9 des fermiers parce que nous avons une grande exp\u00e9rience, par exemple dans beaucoup de commodit\u00e9 avec lesquelles on travaille pendant de nombreuses, de nombreuses ann\u00e9es mais aussi mettre sur le march\u00e9 des produits alternatifs pour par exemple de transformer tout ce qui est viande en donnant aux consommateurs des choix alternatif de par exemple de de plaintes Best, donc des produits qui sont \u00e0 base v\u00e9g\u00e9tale par rapport au produit aujourd'hui animalier parce que les produits \u00e0 base v\u00e9g\u00e9tale sont bons pour la nature pour l'environnement mais aussi sont bons pour notre \u00e9quilibre nutritionnel et les consommateurs aujourd'hui, ils sont de plus en plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce genre de produits donc changer hein une une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:20 > 0:10:28) [93%] : \r\nChanger la recette de certains produits, \u00e7a, c'est donc une mani\u00e8re de d'atteindre cet objectif que vous formulez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:30 > 0:11:35) [93%] : \r\nAbsolument, l'autre mati\u00e8re de aussi mettre des recettes avec des produits v\u00e9g\u00e9taux nouveau aujourd'hui on utilise tr\u00e8s peu finalement de produits qui viennent de la Terre, et puis il s'agit de de de Maistre, d'autres \u00e9l\u00e9ments naturels d'autres ingr\u00e9dients qui ont aussi une empreinte carbone, qui est moins importante, donc \u00e7a c'est une autre mani\u00e8re et bien entendu aussi acc\u00e9l\u00e9rer ce qu'on fait \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos usines en achetant de l'\u00e9nergie renouvelable, aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 143 usines sur 413 donc un tiers de nos usines, qui sont 100 pourcent qui ach\u00e8te de l'\u00e9lectricit\u00e9 100 pourcent renouvelable et on va acc\u00e9l\u00e9rer ses efforts pour arriver \u00e0 100 pourcent donc ce qui permet aussi aux investisseurs de faire plus d'investissements dans des moulins \u00e0 vent ou dans de l'\u00e9nergie solaire, \u00e7a c'est un autre moyen qu'on va utiliser pour arriver \u00e0 r\u00e9aliser notre engagement bien entendu au niveau de la cha\u00eene de valeurs aussi les transports des produits optimiser tout \u00e7a \u00e0 r\u00e9duire notre empreinte carbone, donc on ne va pas laisser aucune alternative \u00e0 laquelle on va pas pens\u00e9 pour pouvoir arriver \u00e0 cet engagement ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:11:43) [91%] : \r\nEt puis vous inaugurez aujourd'hui un un Institut des sciences de l'emballage ici \u00e0 Lausanne, l'emballage, c'est \u00e7a le le probl\u00e8me num\u00e9ro un aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:45 > 0:14:55) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez l'emballage, c'est un, c'est un probl\u00e8me important parce qu'on sait que les emballages qui ne sont pas r\u00e9utilis\u00e9s ou qui ne sont pas recycl\u00e9es, finissent dans des d\u00e9charges ou finissent dans l'oc\u00e9an, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour nous parce que nous voudrions vraiment prot\u00e9ger les oc\u00e9ans et nous voudrions avoir cette \u00e9conomie circulaire qui est d'ailleurs va r\u00e9duire aussi notre empreinte en carbone on parle par exemple de non- d\u00e9forestation au niveau de des mati\u00e8res agricoles mais on parle aussi de replanter des arbres mais aussi au niveau des emballages en substituant des emballages tels qu'on les conna\u00eet aujourd'hui par des emballages qui ont une empreinte carbone moins importante, \u00e7a va aider donc le sujet, les 2 sujets sont extr\u00eamement li\u00e9s et c'est pour \u00e7a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de d'annoncer ces 2 en m\u00eame temps et l'institut d'emballage et il va travailler sur plusieurs domaines hein le dans le domaine des mat\u00e9riaux alternatifs, parce qu'on sait qu'il y a des mat\u00e9riaux qui ont une empreinte carbone moins importante des mat\u00e9riaux \u00e0 base de fibres de mat\u00e9riaux plus naturel et aussi, on va augmenter le la partie recycl\u00e9s dans nos mat\u00e9riaux si vous prenez un exemple comme le P. E. T, aujourd'hui, on utilise du PT qui est vierge, on a commenc\u00e9 \u00e0 ma\u00eetre du P. E. T recycl\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos bouteilles d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis, on a lanc\u00e9 et aussi en Europe : certaines bouteilles avec 100 pourcent de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a r\u00e9duit beaucoup le l'empreinte carbone et donc \u00e7a c'est une, c'est une fa\u00e7on et donc l'institut aujourd'hui on avait les portes ouvertes, on a montr\u00e9 \u00e0 beaucoup de personnes qui \u00e9taient pr\u00e9sentes, des invit\u00e9s et des journalistes sur les toutous toutes les alternatives, sur lesquels on travaille pour r\u00e9duire cette empreinte carbone mais aussi pour avoir des mat\u00e9riaux dans l'heure qui sont recyclables ou r\u00e9utilisables, on travaille aussi sur des mod\u00e8les alternatifs de livraison au lieu d'avoir des emballages \u00e0 utilisation unique, on a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 par exemple des des dispensaires, comme on les appelle en anglais de de Nescaf\u00e9, on a d\u00e9j\u00e0 7000 unit\u00e9s, on a commenc\u00e9 par un petit pilote mais on a d\u00e9j\u00e0 7000 unit\u00e9s pour remplacer les sachez que vous allez trouver dans les h\u00f4tels ou dans les magasins alors par exemple un petit dispensaire comme \u00e7a va remplacer des dizaines et des dizaines, et en fonction de la taille m\u00eame des centaines et des centaines de sachez donc \u00e7a r\u00e9duit les emballages \u00e0 utilisation unique aussi, on est en train de travailler sur des syst\u00e8mes d'eau qui sont une sorte de mini- fabrique \u00e7a n'a l'air d'une armoire, vu de l'ext\u00e9rieur, mais le consommateur de choisir son eau \u00e7a carbonisation peut choisir il du citron ou de l'orange dans son nom a avec des des ar\u00f4mes naturels et puis il va amener son propre sa propre bouteille donc sa bouteille qui peut r\u00e9utiliser pour diminuer l'utilisation de l'emballage \u00e0 utilisation unique, donc nous sommes tr\u00e8s engag\u00e9s aussi sur ce chemin-l\u00e0 a et on est en train d'explorer des des moyens alternatifs, on travaille avec le fameux projet loupe et dans dans l'\u00c9tat de New York dans New-York City aux \u00c9tats-Unis, on a lanc\u00e9 H\u00e4agen-Dazs, qui est notre marque de glaces aux \u00c9tats-Unis qui est bien connue dans des pots qui sont aussi \u00e0 utilisation multiple, donc il repasse en usine on les nettoie et puis on les remet sur le march\u00e9 avec une glace qui est nouvelle, etc, donc \u00e7a fait des utilisations multiple, donc tout ce genre de syst\u00e8me aide \u00e0 r\u00e9duire les emballages et aussi, bien entendu, aide pour notre engagement sur le climat \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:55 > 0:15:18) [91%] : \r\nMagdi Batato, merci beaucoup, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de Nestl\u00e9, directeur des op\u00e9rations, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup monsieur, bonne soir\u00e9e, Nestl\u00e9 qui s'engage donc \u00e0 atteindre la neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2050, alors comment cette promesse est-elle accueillie, notamment du c\u00f4t\u00e9 des organisations environnementales, on est en ligne quelques minutes avec le porte- parole de Greenpeace Suisse bonsoir ma t\u00e2che la gueule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:19 > 0:15:19) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:19 > 0:15:30) [90%] : \r\nOn a vu votre organisation tr\u00e8s critique, hein, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de de Nestl\u00e9 vous avez citer encore r\u00e9cemment, l'entreprise a pr\u00e9sent\u00e9 un plan d'action sur la pollution, plastique, ce soir, vous \u00eates satisfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:15:32 > 0:16:26) [90%] : \r\nNon pas pour l'instant, c'est-\u00e0-dire que on doit mettre \u00e9videmment que le le les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites sont positives mais tr\u00e8s clairement, il nous manque encore des objectifs tr\u00e8s clairs, il y a encore une absence de transparence en fait une bo\u00eete maintenant Cop\u00e9 c'est un objectif, on ne peut pas tr\u00e8s bien comment elle va y arriver \u00e9videmment demain ce qu'il faille attendre 2 ans pour tenir les objectifs interm\u00e9diaires et conna\u00eetre un peu mieux les entrepris de mettre en place et pour ce qui concerne la question des emballages qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans l'interview, on peut tr\u00e8s que vraiment se demander pourquoi, que qui favorise encore les pollutions comme le remplacement du plastique par d'autres produits qui seront aussi jetable ou le d\u00e9veloppement de de de la de plastique alternatif, alors qu'il semble comprendre que la v\u00e9ritable pollution par la r\u00e9utilisation et par une r\u00e9duction drastique de la masse de plastique utilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:26 > 0:16:37) [90%] : \r\nC'est quand m\u00eame un nombre consid\u00e9rable de mesures qui sont annonc\u00e9es aujourd'hui et puis vous dites, il y a pas de, de, de, d'objectif chiffr\u00e9, mais quand m\u00eame neutralit\u00e9 carbone d'ici \u00e0 2057 un objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:16:39 > 0:16:56) [76%] : \r\nDominique \u00e9tiquet\u00e9 longtemps et et quand je lis le le prix tristesse commun qu'qui soit appliqu\u00e9 cette objectif, m\u00eame si on aurait pu pr\u00e9f\u00e9rer qu'il qui fixe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui peut-\u00eatre un peu plus t\u00f4t mais il manque encore les \u00e9tapes qui vont un \u00eatre d'y parvenir \u00e9quilibre dans ma continuer sur Kiev de la valeur des marque qui a \u00e9t\u00e9 faite que dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:56 > 0:17:05) [91%] : \r\nAlors, vous dites que vous n'\u00eates pas convaincu par le discours notamment qui touchent aux emballages qu'est ce que vous attendriez concr\u00e8tement de la part d'un g\u00e9ant comme Nestl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:17:06 > 0:17:54) [87%] : \r\nAlors, en mati\u00e8re de, de, de, de solutions \u00e0 la crise des des emballages, il faut d\u00e9velopper aujourd'hui et nouveaux solution une reproduction de distribution d'emballages et il faut sortir de la culture du jetable que nous on attend d\u00e9j\u00e0 c'est beaucoup plus de transparence en mati\u00e8re d'utilisation du plastique de l'entreprise, nous attendons qu'elle nous annonce quand \u00e0 ce qu'elle va attendre implique donc la production de plastiques, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de quand cette masse de plastique, ce serait d'augmenter, parce qu'il faut savoir qu'en ce moment, elle augmente, il y a eu une augmentation de 13 pourcent du plastique utilis\u00e9es globalement par l'entreprise entre 2017 et 2018 et donc on n'est pas encore convaincu parce qu'on a entendu parce qu'il est, il manque simplement les aider les chiffres et la la la la transparence n\u00e9cessaire pour pouvoir effectivement confirm\u00e9 que la masse de plastique qui est utilis\u00e9 par l'entreprise se r\u00e9duit d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:54 > 0:18:05) [94%] : \r\nLa n\u00e9cessit\u00e9 de sortir de la culture du jetable, on va rester sur cette expression : on a bien entendu votre c'est scepticisme Matthias Schlegel, porte- parole de Greenpeace Suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:18:06 > 0:18:07) [91%] : \r\nMerci beaucoup de for\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:07 > 0:18:35) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 un comportement probl\u00e9matique des rencontres informelles inacceptable un r\u00e9el d\u00e9g\u00e2t d'image dans l'opinion publique, voici les raisons pour lesquelles Michael Lauber ne devrait pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration la commission judiciaire a publi\u00e9 aujourd'hui son rapport destin\u00e9 aux parlementaires avant le vote aux chambres qui doit intervenir le 25 septembre prochain de Degoat, on vous retrouve, vous \u00eates en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, dites-nous ce qu'on retrouve justement dans ce rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:35 > 0:19:10) [91%] : \r\nEh bien la Commission d\u00e9nonce les rencontres informelles de Michael Lauber, avec le chef de la FIFA anime Fantino, elle \u00e9voque des rencontres inacceptables et le comportement r\u00e9pr\u00e9hensible du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce n'est pas tout, il y a la r\u00e9cusation de Michael Lauber dans plusieurs affaires relatives \u00e0 la FIFA et puis son comportement, notamment face \u00e0 son autorit\u00e9 de surveillance, un comportement qui a, je cite la commission contribu\u00e9 \u00e0 envenimer la situation, autre point qui f\u00e2che : la Commission, le refus de Michael labeur d'accepter la critique sur sa mani\u00e8re d'exercer sa fonction, son manque de transparence, et son attitude avec ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:10 > 0:19:14) [91%] : \r\nEt tout cela justifie vraiment une recommandation de de non r\u00e9\u00e9lection Camille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:14 > 0:19:33) [91%] : \r\nOui, alors en tout cas c'est le cas pour une majorit\u00e9 de la commission alors certes pris individuellement, ces faits reproch\u00e9s \u00e0 Michael labeur ne sont pas forc\u00e9ment une violation grave du secret de fonction mais si on prend le tableau dans son ensemble, je ne vous en a donn\u00e9 qu'un aper\u00e7u h\u00e9 bien le tableau g\u00e9n\u00e9ral est assez grave pour justifier une proposition de non- r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:33 > 0:19:35) [90%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que la commission n'est pas unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:35 > 0:19:48) [96%] : \r\nNon, alors pour une minorit\u00e9, il n'y a rien qui justifie de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael labeur et puis en plus une telle recommandation est pollu\u00e9e par des consid\u00e9rations politiques, ce qui ne va pas du tout le r\u00f4le de la commission, c'est vraiment un r\u00f4le institutionnel et juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:48 > 0:19:52) [82%] : \r\nEst ce qu'on sait comment Michael Aubert r\u00e9agi \u00e0 ces d\u00e9clarations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:52 > 0:20:25) [94%] : \r\nNon, alors on l'entend plus depuis un bon moment, ce qu'on sait c'est qu'il maintient sa candidature, mais on d\u00e9couvre dans ce document sa ligne de d\u00e9fense et ce qui est clair c'est que Michael labeur ne rend pas les armes, il justifie une nouvelle fois ses rencontres informelles qui selon lui \u00e9taient utiles \u00e0 la proc\u00e9dure qui ont permis de l'acc\u00e9l\u00e9rer, et puis il d\u00e9fend aussi sa mani\u00e8re de diriger le MPC et finalement il attaque comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait l'autorit\u00e9 qui le surveille tout comme le tribunal qui a ordonn\u00e9 sa sa r\u00e9cusation sa conclusion, et \u00e7a il l'avait d\u00e9j\u00e0 dit, c'est qu'on est aujourd'hui face \u00e0 une crise institutionnelle qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 en \u00e9pingle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:25 > 0:21:15) [91%] : \r\nMerci pour ces explications Camille Degoat imaginez maintenant un code d'acc\u00e8s unique pour toutes les op\u00e9rations que vous effectuez en ligne, que ce soit vos d\u00e9marches administratives ou encore vos achats commerciaux, c'est tout l'enjeu \u00e7a du projet de passeport num\u00e9rique \u00e9tait d\u00e9battue aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats, un projet qui divise la classe politique, car il faut encore d\u00e9cider qui devra d\u00e9velopper et pilot\u00e9 ce projet, on va en d\u00e9battre quelques minutes avec 2 candidats aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs candidat verte candidate verte pour le Conseil national et S\u00e9bastien culinaire candidat PLR pour le Conseil national, \u00e9galement directeur Romand Digital Z\u00e9lande bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Sophie Michaud Gigon les Chambres f\u00e9d\u00e9rales se sont mis d'accord sur une chose, c'est que le d\u00e9veloppement du projet devrait \u00eatre confi\u00e9e au priv\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:15 > 0:21:50) [90%] : \r\nOui, \u00e7a nous inqui\u00e8te \u00e0 la FRC d\u00e8s le d\u00e9part, on a dit que le l'identit\u00e9 c'\u00e9tait une t\u00e2che r\u00e9galienne et que l'\u00c9tat devait \u00eatre \u00e0 m\u00eame de pouvoir prot\u00e9ger et de pouvoir prot\u00e9ger ses citoyens et puis ensuite, fournir \u00e0 ses citoyens, leur identit\u00e9, qui avait pas de raison qui soit \u00e0 la tra\u00eene en terme de digitalisation qui devait accompagner aussi l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 d'encens, donc c'est maintenant un acquis en les chambre comme vous dites, vont dans ce sens-l\u00e0, donc maintenant l'objectif 7 m\u00e8tres les garde- fous les garde- fous au fait que ce sera effectivement dans les mains de priver que cette t\u00e2che sera confi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:50 > 0:21:57) [93%] : \r\nVous \u00eates inquiet vous S\u00e9bastien culinaire, vous avez l'impression qu'on prive l'\u00c9tat d'une de ses t\u00e2ches r\u00e9galiennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:57 > 0:22:22) [89%] : \r\nAlors peut-\u00eatre pour commencer \u00e0 parler d'un malentendu qui est de fait que l'identit\u00e9 num\u00e9rique sera toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par par l'\u00c9tat, par cette pole et effectivement une fois qu'elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par par l'\u00c9tat, elle peut ensuite \u00eatre d'utiliser ou transport\u00e9s par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui l'am\u00e8ne \u00e0 destination pour une transaction mais mais elle est toujours g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par l'\u00c9tat, et \u00e7a je pense que c'est un malentendu qu'il faut qu'il faut effectivement \u00e0 \u00e9claircir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:22 > 0:22:33) [90%] : \r\nMais c'est quand m\u00eame les priv\u00e9s qui vont avoir le qui est qui vont \u00eatre l\u00e0 \u00e0 la manoeuvre dans le d\u00e9veloppement de ce projet et la question qui se pose maintenant, c'est de savoir, justement, s'il y a suffisamment de garde- fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:33 > 0:22:55) [85%] : \r\nAlors ce n'est pas totalement en fait uniquement les pr\u00e9mices d'un \u00e9change r\u00e9gulier entre les priv\u00e9, le priv\u00e9 et l'\u00c9tat puisque tous les, les, les 3 mois, en fait, le tout tout prestataire en fait priv\u00e9e qui utilise une une identit\u00e9 num\u00e9rique doit valider aupr\u00e8s de l'\u00c9tat comme quoi cette identit\u00e9 est toujours utilis\u00e9, et donc il a en fait une, un devoir de de d'\u00e9change permanent pour garantir effectivement que ce sont pas une identit\u00e9 usurp\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:55 > 0:23:02) [87%] : \r\nDonc, est donc en gros cet \u00e9change permanent que vous d\u00e9crivez, maintenant c'est en soi un garde- fous suffisants et quelque chose qui suffit, en gros, \u00e0 r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:02 > 0:23:21) [90%] : \r\nAlors clairement si vous identifier aujourd'hui enfin pour tous login, vous utilisez aujourd'hui sur un syst\u00e8me pour pouvoir pour faire un achat en ligne, vous dites c'est votre adresse e-mail, donc il a de nouveau aujourd'hui, l'\u00c9tat n'a n'a aucune, je dirais, aucune, aucune, aucun contr\u00f4le L id\u00e9e d'identit\u00e9 num\u00e9rique am\u00e8ne une vraie protection pour les consommateurs, donc \u00e7a c'est un vrai plus, qui est apport\u00e9 \u00e0 travers cette cette d'identit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:21 > 0:24:40) [91%] : \r\nPas qu'on la on ne parle pas de on parle pas d'achat chaussures on parle quand m\u00eame d'actes administratif qui peuvent \u00eatre importants vraiment o\u00f9 on peut donner des ann\u00e9es qui peuvent \u00eatre sensibles et puis la grosse question, l'enjeu dans les garde- fous que le Parlement doit mettre et qu'il a de la peine \u00e0 ma\u00eetre, c'est la question de la protection des donn\u00e9es et \u00e0 quoi ces donn\u00e9es vont \u00eatre utilis\u00e9s, donc si les fournisseurs d'identit\u00e9 peuvent utiliser ces donn\u00e9es \u00e0 autre chose qu'\u00e0 leur fin, c'est-\u00e0-dire l'identit\u00e9 de la personne valider l'identit\u00e9 de la personne, \u00e7a veut dire alors qu'ils pourront \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins commerciales et je rappelle quand m\u00eame que ce consortium qui va \u00eatre en charge de ces identit\u00e9s c'est des assurances des banques Suisses comme l'UBS, ce genre de de grosses entreprises suisses donc les fins commerciales \u00e7a voudra vous \u00e7a voudrait dire quoi, \u00e7a voudra dire en gros qu'on va \u00eatre utilis\u00e9s comme des cibles marketing des cibles publicitaires qu'on va de plus en plus nous profiler et qu'on veut utiliser des donn\u00e9es qui sont sensibles \u00e0 des fins justement commerciale de la part de ces entreprises et \u00e7a c'est un gros probl\u00e8me pour \u00e7a, il y a un des garde- fous que le Conseil des \u00c9tats propos\u00e9 Karin Keller-Sutter, \u00e9galement soutien c'est vraiment d'int\u00e9grer un article qui limite justement l'utilisation de ces donn\u00e9es \u00e0 la mon\u00e9tisation de Sidonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:40 > 0:24:46) [92%] : \r\nC'est s\u00fbr que c'est une inqui\u00e9tude l\u00e9gitime \u00e7a S\u00e9bastien Colin la crainte que nos donn\u00e9es soient utilis\u00e9es \u00e0 des fins commerciales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:25:28) [84%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est clair qu'il faut absolument garde- je route, personne ne le dispute d'ailleurs la cit\u00e9 du non \u00e0 la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat a clairement dit et du Conseil des \u00c9tats, a clairement dit qu'il fallait effectivement que ces donn\u00e9es ne soient pas d'y aller mais \u00e0 des fins commerciales et d'ailleurs un des prestataires qui s'appelle aujourd'hui suisse suffit pas seulement de le dire, non r\u00e9clamant et suisse suisse inqui\u00e8te un un des consortiums justement qui regroupe six comme les assurances et autres \u00e0 Clermont mais dans ces clauses de contrat, comme quoi les donn\u00e9es \u00e9taient en fait compl\u00e8tement utilis\u00e9 \u00e0 des fins non commerciales, donc il y a d\u00e9j\u00e0 effectivement dans dans le cadre effectivement des de de la mise en place d'une structure des garde- fous qu'il faut effectivement compl\u00e9ter avec avec une approche disons l\u00e9gislatives mais il est bien clair que cette identit\u00e9 num\u00e9rique n'interdisait pour des fins qui ne sont pas commercial en on est tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:28 > 0:26:14) [90%] : \r\nSophie jargon on parle de conditions g\u00e9n\u00e9rales, ils ont int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a dans leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales et comme vous le savez bien, les conditions g\u00e9n\u00e9rales peuvent \u00eatre modifi\u00e9s en tout temps, donc c'est pour \u00e7a, elle le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, le dit, c'est pour \u00e7a qu'il faut l'int\u00e9grer dans la loi, on peut pas juste dire que peut-\u00eatre ces entreprises seront de bonne volont\u00e9 et en plus d'int\u00e9grer \u00e7a dans leurs conditions g\u00e9n\u00e9rales qu'elles ne feront jamais adapt\u00e9 \u00e0 leurs besoins, ou \u00e0 leur volont\u00e9, on sera prot\u00e9g\u00e9 de cette mani\u00e8re-l\u00e0, je crois vraiment qu'il faut int\u00e9grer \u00e7a dans la loi, comme le dit le pr\u00e9pos\u00e9 et comme le dit d'ailleurs, le Conseil des \u00c9tats, mais en revanche, pas du tout, comme le dit le Conseil national et c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, donc l\u00e0 actuellement en Inde, dans une situation de dire de divergences entre les 2 chambres et si le Conseil national ne suit pas le Conseil des \u00c9tats, on va vraiment avoir un sacr\u00e9 probl\u00e8me, ce qu'on ne va pas du tout de garde- fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:15 > 0:26:19) [98%] : \r\nEt l\u00e0, \u00e7a pourrait aller \u00e9ventuellement jusqu'au jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:19 > 0:27:12) [92%] : \r\nAlors l\u00e0 on est vraiment effectivement alors la FRC c'est une association qui d\u00e9pend des membres des dons et tout, on n'a pas les moyens, comme \u00e7a, de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums sur tous les points o\u00f9 le Parlement n'est pas responsable n'est pas raisonnable \u00e0 notre avis, donc il faudra toutefois qu'on pond\u00e8re mais il nous semble que c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'est tellement important que si un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, il faudra sans doute effectivement qu'on le qu'on le soutienne ce qui est int\u00e9ressant, l\u00e0, c'est que les cantons sont totalement sur la m\u00eame longueur d'onde que la FRC, que ce soit, Vaud, Neuch\u00e2tel ou ou Gen\u00e8ve, ils ont exactement les m\u00eames attentes les m\u00eames revendications en termes de protection en terme de supervision aussi \u00e9tatique et \u00e7a c'est une bonne chose et vraisemblablement aussi que eux vont s'investir, je rappelle aussi, on avait fait on avait sorti des chiffres d'un d'un sondage \u00e0 l'\u00e9poque, la population lui 37 pourcent des gens ne voulaient pas c\u00e9der cette t\u00e2che \u00e0 \u00e0 d'autres que, que l'\u00c9tat, donc \u00e7a veut dire que la journ\u00e9e sans n'est pas pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:12 > 0:28:19) [88%] : \r\nChallenger mais \u00e7a ce malentendu, s'il y a vraiment un un garde- fou qui est li\u00e9e en fait \u00e0 la structure m\u00eame de l'identit\u00e9 num\u00e9rique puisqu'elle est, elle est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cette folle donc c'est vraiment une volont\u00e9 de cr\u00e9er en fait un lien entre les donn\u00e9es de l'\u00c9tat et les donn\u00e9es individuelles clairement mais voix 8 personnes alors pour g\u00e9rer, ensuite elle entreprend la mise en application sera volontairement, mais ce qu'il y a cette volont\u00e9 en fait de cr\u00e9er ce lien et de ne pas laisser cette t\u00e2che r\u00e9galienne qui est de contr\u00f4ler effectivement notre identit\u00e9, maintenant il y a 2 types de donn\u00e9es il y a les donn\u00e9es qui sont li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda l'identit\u00e9 et les donn\u00e9es qui sont li\u00e9s \u00e0 la transaction, les donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 la transaction sont effac\u00e9es tous les 6 mois, \u00e7a, c'est aussi important de l'pas d'pour des raisons effectivement de protection de des donn\u00e9es, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 en place et et la loi clairement le pr\u00e9voit maintenant, je pense qu'il y a une chose qu'un important de dire aussi, c'est que si un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, on risque de perdre entre 2 et 3 ans de discussions et c'est vrai que la Suisse n'est pas en liquide sur certains sujets et m\u00e9rite effectivement de ne pas laisser cette place importante \u00e0 d'autres infrastructures qui pourrait venir de l'\u00e9tranger et je pense que l\u00e0, clairement, c'est une responsabilit\u00e9 aussi de l'ensemble de la classe politique de dire, mettons en place une structure qui permette de garantir ces ces \u00e9changes de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e avec la production et des n\u00e9cessaires, effectivement, \u00e7a sera peut-\u00eatre pas parfait, mais au moins garantir que sont en place le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:19 > 0:28:33) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question : Sophie Michaud Gigon ce que toutes ces inqui\u00e9tudes que formuler ce soir ne risque pas \u00e0 terme de faire capoter un projet presque historique de voir na\u00eetre une plateforme de disons 100 pourcent Swiss Made.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:33 > 0:29:17) [92%] : \r\nQue ce soit dans la loi sur la protection des donn\u00e9es, qui est aussi actuellement en discussion, chambre, que ce soit \u00e7a ou que ce soit d'autre sujets en fait, on a tout le temps, le sentiment que le Parlement n'est pas n'est pas responsable n'est pas concern\u00e9 par l'enjeu, on a l'impression qu'il se rend pas compte en fait que il doit aussi poser le cadre parce qu'on a une cite une \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui se Digitalism autant dans les actes commerciaux que dans les relations qu'on a avec l'administration avec l'\u00c9tat, et \u00e7a il faut quand m\u00eame en prendre conscience, donc si il faut retarder encore un petit peu mais pour que l'\u00c9tat en prenne conscience que le parlement fasse son travail, h\u00e9 ben on le fera, mais je pense que vraiment c'est assez capital pour qu'on le fasse correctement et la confiance, c'est la base de tout, donc si la population n'a pas confiance, elle pourra pas adh\u00e9rer au projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:17 > 0:29:23) [89%] : \r\nAlors l\u00e0- dessus, l\u00e0- dessus je suis d'accord, je pr\u00e9f\u00e8re un projet qui soit pr\u00eat \u00e0 80 pourcent plut\u00f4t qu'un projet qui sera retard\u00e9e 2 ans et effectivement qu'on rien au bout du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:23 > 0:29:42) [85%] : \r\nVoil\u00e0 et un cadre qui reste peut-\u00eatre encore un petit peu trop fou des garde- fous qui reste aussi \u00e0 trouver ou \u00e0 am\u00e9liorer et invalid\u00e9, on restera l\u00e0 dessus, merci Sophie J'monsieur Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, candidate aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales S\u00e9bastien Killing candidat PLR et directeur Romand, langue, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:42 > 0:29:43) [97%] : \r\nMerci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:44 > 0:30:00) [95%] : \r\nEt puis cette premi\u00e8re en Suisse romande, la ville de Bienne veut offrir des places de cr\u00e8che pour tous les enfants, fini les listes d'attente, il y aura de la place pour tout le monde \u00e0 partir du mois d'ao\u00fbt de l'an prochain, Bienne qui introduit par la m\u00eame occasion des bons de garde, Alain Arnaud, de quoi s'agit-il exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:00 > 0:30:16) [90%] : \r\nD'un changement fondamental du financement de la prise en charge des petits-enfants jusqu'ici c'est les cr\u00e8ches qui \u00e9taient subventionn\u00e9s, enfin, certaines d'entre elles, mais d\u00e8s l'an prochain on soutiendra les personnes, les parents qui pourront demander des bombes garde \u00e0 faire valoir dans toutes les cr\u00e8ches de la ville, qu'elles soient priv\u00e9es ou publiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:16 > 0:30:21) [82%] : \r\nEt c'est bon garde Alain b\u00e9n\u00e9ficieront \u00e0 davantage d'ayants droit qu'avec le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:21 > 0:30:52) [92%] : \r\nC'est exactement \u00e7a aujourd'hui en ville de Bienne, on a un total de 710 places de cr\u00e8che dont \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 sont subventionn\u00e9s, c'est trop peu, il en manque environ 240 et donc les listes d'attente sont longues pour les places subventionn\u00e9es, tandis que les cr\u00e8ches qui ne le sont pas sont trop peu occup\u00e9 avec les banques, garde, on met les cr\u00e8ches priv\u00e9es les municipales en concurrence directe libre aux parents de choisir l'\u00e9tablissement qui leur convient, on estime \u00e0 environ 600 le nombre de places subventionn\u00e9es n\u00e9cessaires en ville de Bienne, on les aura, avec ce nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:52 > 0:30:57) [86%] : \r\nAlors 600 places au lieu de 366 Alain, c'est dire que \u00e7a va co\u00fbter plus cher \u00e0 aux pouvoirs publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:57 > 0:31:17) [89%] : \r\nUn 1000000 de plus pour la ville quatre de plus pour le canton, l'objet va devoir passer en votation populaire \u00e0 Bienne, les chances de succ\u00e8s sont sont plut\u00f4t bonnes, vu le soutien politique dont il semble jouir s'il devait n\u00e9anmoins \u00eatre rejet\u00e9 dans les urnes, h\u00e9 bien il faudrait se demander s'il y a lieu de limiter le nombre des ayants droit \u00e0 assez bons de garde ce que la ville, pour l'instant ne pr\u00e9voit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:17 > 0:31:29) [91%] : \r\nEt avec nous, il y a justement le municipal biennois en charge de la formation C\u00e9dric Nimitz, accessoirement candidat socialiste au Conseil national, bonsoir monsieur, bonsoir, c'est quasiment la Scandinavie la ce mod\u00e8le que vous nous pr\u00e9sentez aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:29 > 0:31:45) [94%] : \r\nNon, c'est le canton de Berne qui permet cette possibilit\u00e9, la ville de Bienne a d\u00e9cid\u00e9 de de tenter le coup, c'est-\u00e0-dire de, de prendre le risque de s'engager dans cette voie d'ouvrir l'acc\u00e8s aux cr\u00e8ches pour toutes les familles qui ont droit selon les principes \u00e9dict\u00e9s par le canton, nous sommes pr\u00eats \u00e0 aussi \u00e0 en assumer les cons\u00e9quences financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:45 > 0:31:54) [93%] : \r\nUn 1000000 de plus injustement justement pour la prise en charge de la petite enfance, c'est ce que nous disait \u00e0 l'instant, Alain Arnaud, c'est un gros investissement quand m\u00eame votre ville peut vraiment se permettre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:31:54 > 0:32:16) [93%] : \r\nC'est un effort que nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire en m\u00eame temps c'est un gros investissement, c'est aussi une justice c'est-\u00e0-dire que aujourd'hui on a une partie des familles qui ont cette possibilit\u00e9 d'avoir une place de cr\u00e8che subventionn\u00e9 et d'autres qui sont sur des listes d'attente, il y a une grosse injustice qui qui perdure et l\u00e0 le but, c'est de pouvoir r\u00e9gler ce probl\u00e8me d'avoir un traitement \u00e9quitable pour toutes et et toutes les familles \u00e0 tous les parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:16 > 0:32:21) [93%] : \r\nIl y a aussi un peu l'id\u00e9e d'attirer de nouveaux nouvelle famille et peut-\u00eatre de nouveaux contribuables \u00e0 Bienne \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:22 > 0:32:47) [92%] : \r\nOui, certainement, mais aussi le fait de soutenir les parents qui sont engag\u00e9s professionnellement de pourvoir concilier la vie familiale et la vie professionnelle, c'est aussi un investissement pour notre ville et notre soci\u00e9t\u00e9 parce que la la garde en cr\u00e8che, ce n'est pas seulement une gare, c'est aussi une formation, l'enfant peut s'y d\u00e9velopper, peut s'int\u00e9grer acqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences et c'est aussi un investissement pour l'avenir pour le d\u00e9veloppement social de notre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:47 > 0:32:53) [90%] : \r\nBon, faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que ce sera pas l'arrosoir, hein, tout le monde ne pourra pas en b\u00e9n\u00e9ficier, un de ses bons de garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:53 > 0:33:14) [92%] : \r\nNon, il y a des r\u00e8gles pr\u00e9cises mais qui sont tout de m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reuse et qui seront progressives, aujourd'hui on a un syst\u00e8me un peu injuste je j'entre pas dans les d\u00e9tails, mais la la partie de la population qui pourra profiter d'une part, de soutien, pas forc\u00e9ment un soutien complet mais d'une part de soutien sera plus large qu'aujourd'hui et il faut s'en r\u00e9jouir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:14 > 0:33:22) [94%] : \r\nAlors il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame que cette id\u00e9e des bons de garde n'est pas de vous, C\u00e9dric Nimitz elle \u00e9mane du du, du PLR au final, vous avez presque pas de m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:33:22 > 0:33:56) [91%] : \r\nOn a quand m\u00eame le m\u00e9rite d'avoir de l'avoir mis en oeuvre dans la France mise en mer et ne font pas mal aujourd'hui, il y a pas beaucoup de communes, dans le canton de Berne, qui sont pr\u00eates \u00e0 \u00e0 ouvrir cette possibilit\u00e9 \u00e0 l'ensemble des familles qui ont droit, donc de ce point de vue l\u00e0 nous sommes quand m\u00eame courageux, c'est aussi un pari sur l'avenir et on verra comment \u00e7a \u00e9volue, mais en tant que la chance au fond notre position, et \u00e7a, c'est une position de gauche quand m\u00eame, il faut le se permet de le souligner, c'est, c'est de se dire que le la cr\u00e8che, c'est plus un luxe aujourd'hui, c'est un service qui doit \u00eatre mis \u00e0 la disposition de chacune des familles qui, qui a droit ou qui en ont besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:56 > 0:34:36) [91%] : \r\nAlors merci d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter ce nouveau mod\u00e8le en mati\u00e8re de prise en charge de la de la petite enfance, C\u00e9dric Nimitz candidat socialiste ce conseil national et municipal biennois en charge de la formation, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci, il a souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il n'avait jamais fum\u00e9 une seule cigarette de sa vie, le pr\u00e9sident Trump a d\u00e9cid\u00e9 de partir en guerre contre le vapotage, il a annonc\u00e9 hier soir qu'il voulait interdire la cigarette \u00e9lectronique aromatis\u00e9 pour pr\u00e9venir la d\u00e9pendance des jeunes Am\u00e9ricains \u00e0 ces produits avec nous pour commenter cette annonce Gr\u00e9goire vitaux, directeur d'Addiction Suisse bonsoir monsieur, bonsoir, alors ces derniers mois, on a parl\u00e9 parfois d'une \u00e9pid\u00e9mie de vapotage aux \u00c9tats-Unis, c'est, c'est une situation qui est vraiment propres \u00e0 ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:34:36 > 0:35:03) [95%] : \r\nOui, c'est une situation que que les \u00c9tats-Unis ont exp\u00e9riment\u00e9 parce qu'ils avaient quand m\u00eame pas mal r\u00e9ussi \u00e0 faire reculer le tabagisme, notamment chez les jeunes et puis il y a tout d'un coup, un fabricant de cigarettes \u00e9lectroniques de vapoteuse plut\u00f4t, pour \u00eatre exact qui arrive avec un marketing tr\u00e8s agressive, qui a su utiliser les codes marketing pour toucher les jeunes, ce qui fait que tout d'un coup, on a eu une mont\u00e9e \u00e9norme de la consommation de vapoteuse chez les adolescents am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:03 > 0:35:12) [89%] : \r\nAlors, on a pu lire ce ce ce chiffre un lyc\u00e9en ou gymnasien sur 4 qui consomment des cigarettes \u00e9lectroniques, comment \u00e7a s'explique : alors que, th\u00e9oriquement, la vente aux mineurs est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:12 > 0:35:25) [86%] : \r\nEnfin, des \u00c9tats-Unis ou la Suisse, parle des \u00c9tats-Unis, alors je connais pas la situation am\u00e9ricaine, mais voil\u00e0, je pense qu'avec un bon marketing, on a beau avoir un produit qui est cens\u00e9 ne pas \u00eatre accessible qui est cens\u00e9 ne ne pas \u00eatre pour les jeunes, il va finir avec leurs mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:26 > 0:35:32) [91%] : \r\nC'est la bonne solution, celle que pr\u00e9conise Donald Trump interdire les cigarettes, mais les cigarettes aromatis\u00e9es seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:32 > 0:36:15) [91%] : \r\nAlors si on estime que ce produit devrait pas circuler dans les pr\u00e9aux, on a 2 leviers d'action c'est agir sur l'attractivit\u00e9 du produit et agir sur sa distance \u00e0 son accessibilit\u00e9, sa disponibilit\u00e9 pour r\u00e9duire l'attractivit\u00e9 d'un produit, je pense que ces ar\u00f4mes, il faudrait qu'on v\u00e9rifie mais certainement qu'il participe un petit peu \u00e0 l'attractivit\u00e9 du produit quoi malheureusement pour moi, c'est pas, c'est largement pas suffisant parce qu'on voit ce qui rend attractif un produit, c'est toute la les campagnes marketing cibl\u00e9 qui sont mises en place autour et quand on parle de cibl\u00e9e sur les jeunes, aujourd'hui, on parle pas d'affiches dans la rue, on parle pas du Como\u00e9, Marlboro, on parle de de d'influenceurs, on parle de r\u00e9seaux sociaux et tant que \u00e7a sera possible ce produit reste tr\u00e8s attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:15 > 0:36:22) [91%] : \r\nOn en est o\u00f9 en en Suisse aujourd'hui \u00e0 ce qu'on a des chiffres qui permettent de montrer le succ\u00e8s de la laisser la e-cigarette chez les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:22 > 0:36:37) [87%] : \r\nBah, selon nos nos derniers chiffres, on voit qu'un gar\u00e7on sur 2 de 15 ans a essay\u00e9 au moins une fois, ce produit dans sa vie, alors que pour le tabac traditionnel, en est qu'\u00e0 un sur 3, donc on a un certain nombre de de jeunes qui viennent essayer ce produit en plus de ce qui essayerait traditionnellement le tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:38 > 0:36:45) [92%] : \r\nPourtant, il y a un accord de branche, un accord qui pr\u00e9voit de ne pas ventes de cigarettes \u00e9lectroniques au moins 18 ans, \u00e7a produit pas tellement de feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:46 > 0:37:06) [90%] : \r\nOui et alors les accords de branche en sait ce que \u00e7a vaut, c'est du, d\u00e8s l'instant o\u00f9 vous avez un marketing qui cite vous ne marketing va cibler les jeunes de 18 ans et plus, mais il va pas s'arr\u00eater \u00e0 17 ans et demi moi si j'ai 17 ans et demi je suis sensible au m\u00eame code que quelqu'un qui a 18 ans, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, cette fronti\u00e8re, elle est compl\u00e8tement artificiel et elle est pas efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:06 > 0:37:25) [92%] : \r\nAlors on a bien compris votre discours Gr\u00e9goire vitaux, il faut d'abord s'attaquer au marketing, on vous voit venir vous avez d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui une initiative aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, une initiative qui demande l'interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac, afin de prot\u00e9ger les jeunes, qu'est ce qu'elle demande exactement cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:25 > 0:37:44) [91%] : \r\nAlors elle demande que toute forme de publicit\u00e9 qui atteint les jeunes soient interdites, donc on on s'\u00e9loigne du concept de l'industrie qui est de, de, d'interdire la publicit\u00e9 qui ciblent sp\u00e9cifiquement les jeunes et on revient \u00e0 cette fronti\u00e8re artificielle qui est fait entre moins 18 ans et plus, 18 ans, pour nous, elle existe pas et c'est une hypocrisie de vouloir pr\u00e9tendent que c'est possible, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:44 > 0:37:56) [92%] : \r\nMais on sait en m\u00eame temps que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, hein, de changer de durcir la l\u00e9gislation sur le tabac en Suisse, est ce que votre initiative va vraiment, vraiment des chances de, de, de changer la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:56 > 0:38:05) [93%] : \r\nBen, on l'esp\u00e8re en tout cas, on a des chiffres qui disent que la population est derri\u00e8re nous, hein, on a 58 pourcent de la population, selon une des chiffres de 2016 qui soutiennent cette mesure, donc on l'esp\u00e8re oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:05 > 0:38:08) [97%] : \r\nMais la classe politique n'est pas forc\u00e9ment derri\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:38:08 > 0:38:25) [92%] : \r\nLa classe politique actuelle le Parlement actuel mais c'est pour \u00e7a qu'on doit faire pression \u00e0 la une initiative populaire, c'est un avant tout un instrument de pression si on est pas oblig\u00e9 d'aller devant le peuple, c'est, c'est encore mieux parce que \u00e7a me co\u00fbtera moins cher, mais on est pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'au bout, si on voit que le Parlement lui n'est pas pr\u00eat \u00e0 \u00e9couter ce que ce que veut le peuplent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:25 > 0:38:35) [87%] : \r\nVoil\u00e0 cette initiative qui est donc d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui aupr\u00e8s de la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale qui demande l'interdiction de la publicit\u00e9 pour le tabac, merci d'\u00eatre venu nous en parler, Gr\u00e9goire vitaux, directeur d'addition suisse, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:38 > 0:38:41) [78%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Aspinall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:42 > 0:38:49) [82%] : \r\n\u00e0 18 heures 34 c'est l'heure du d\u00e9bat djihadistes suisse, priv\u00e9 de passeport Thanatos Pinard, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:49 > 0:39:45) [91%] : \r\nOui, un car pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 60 ans, un homme double national s'est fait retirer sa nationalit\u00e9 suisse pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, l'homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour avoir fait de la propagande et recruter des combattants en faveur d'une organisation terroriste islamiste, il est donc consid\u00e9r\u00e9e comme une menace \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays, cette d\u00e9cision de retrait nationalit\u00e9 n'est pas encore ex\u00e9cutoire, puisque l'int\u00e9ress\u00e9 peut faire recours au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral alors quel est le signal envoy\u00e9 par cette d\u00e9cision et avec quel potentiel cons\u00e9quence on ouvre le d\u00e9bat ce soir avec nos 3 invit\u00e9s Manon Schick, directrice d'Amnesty International bonsoir je ne vous entends pas bonsoir, bon voil\u00e0 super Yves Nidegger, conseiller national UDC genevoise, je pr\u00e9cise que vous \u00eates aussi candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre bonsoir \u00e0 vous, les trains qui arrivent plus \u00e0 l'heure, et l\u00e0, vous m'entendez, mais grande r\u00e9gion un probl\u00e8me Monsieur Nidegger est-ce que vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:47 > 0:40:05) [93%] : \r\nOn entend, on a un probl\u00e8me avec le Studio Gen\u00e8ve donc Philippe Cura aussi pr\u00e9sent, mais on va attendre de se connecter avec eux maman chic, on commence avec vous alors d'un point de vue philosophique, c'est un principe cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 auxquels on doit parfois avoir recours selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:40:05 > 0:41:48) [92%] : \r\nAlors, en tout cas, ce qui pour nous est absolument clair, c'est que jamais on ne devrait avoir recours \u00e0 une d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 si la cons\u00e9quence est que quelqu'un se retrouve sans nationalit\u00e9 alors on sait que, comme la Suisse, et finalement assez large et autorise les gens \u00e0 avoir plusieurs nationalit\u00e9s, ce qui n'est pas le cas de de tous les pays, h\u00e9 bien, si quelqu'un est priv\u00e9s de la nationalit\u00e9 suisse, il a en g\u00e9n\u00e9ral encore une autre nationalit\u00e9 donc dans ce cas-l\u00e0, effectivement, c'est quelque chose qui est pr\u00e9vu par par le la la loi suisse et qui est autoris\u00e9 en fait en en droit international, mais selon des normes quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9cise, et je crois que aujourd'hui, en fait, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a voulu surtout donner un signal et sans doute va ce signal va encore \u00eatre suivie d'autres signaux de du m\u00eame genre et on doit se poser la question dans dans le cadre de de cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, on doit se poser la question de est-ce que c'est proportionn\u00e9e, est ce que \u00e7a correspond \u00e0 une peine gravissime, je rappelle que la loi f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit quand m\u00eame que on peut retirer la nationalit\u00e9 alors \u00e9videmment dans des cas de crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre, mais aussi pour des des participations \u00e0 des actes terroristes, il se trouve que la personne \u00e0 qui cette nationalit\u00e9 suisse a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e n'a, apparemment, d'apr\u00e8s les informations qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par la NZZ purg\u00e9 qu'une peine de 6 mois alors qu'il aurait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de plusieurs ann\u00e9es, donc je vous avoue que toute cette question pose quand m\u00eame la question de la proportionnalit\u00e9 est que, apr\u00e8s la peine de prison c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et justifi\u00e9e de lui retirer encore sa nationalit\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:48 > 0:41:50) [88%] : \r\nSelon vous, c'est un peu une double peine qu'\u00e0 appliquer la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:41:50 > 0:42:35) [88%] : \r\nC'est une double peine et surtout c'est une peine qui risque d'\u00eatre suivie en fait d'une autre peine c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, puisqu'il est apparemment turc, h\u00e9 bien ils risqueraient de \u00eatre renvoy\u00e9 vers la Turquie, puisqu'il n'aurait plus le droit de s\u00e9journer en Suisse et donc renvoy\u00e9 vers la Turquie pour l'instant, se pose la question de quelles sont les informations qui vont \u00eatre transmises \u00e0 la Turquie, le jour o\u00f9 cette personne sera renvoy\u00e9 \u00e0 ce qu'il risque l\u00e0 de nouveau d'\u00eatre poursuivi, est ce qu'il risque de rompre purg\u00e9 une peine de prison en Turquie, est ce qu'risque \u00e9ventuellement d'\u00eatre d'\u00eatre tortur\u00e9s, donc voil\u00e0 autant de questions qui se posent, parce que \u00e9videmment quand quand on retire une nationalit\u00e9 \u00e0 quelqu'un, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, c'est suivi d'une mesure de d'expulsion du territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:35 > 0:43:03) [86%] : \r\nAlors, on a retrouv\u00e9 Yves Nidegger donc, je le r\u00e9p\u00e8te, un conseiller national UDC Genevois et candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre bonsoir \u00e0 vous : oui, bonsoir et Monsieur Philippe qui aura, vous vous \u00eates avocat et sp\u00e9cialiste du droit international, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement voil\u00e0 nous arriver apr\u00e8s le d\u00e9but de ce d\u00e9bat, mais je vais vous donner \u00e0 part la vous monsieur dit des guerres se faire d\u00e9choir de sa nationalit\u00e9, c'est quelque chose de, de, de plut\u00f4t fort, est ce que c'est, est-ce que c'est n\u00e9cessaire selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:43:03 > 0:44:33) [90%] : \r\n\u00e7a fait partie du droit actuel si le Parlement consid\u00e8re que \u00e7a ne doit plus l'\u00eatre, il peut changer cette r\u00e8gle \u00e0 mon avis, \u00e7a joue son r\u00f4le, pas assez souvent, je crois que l\u00e0 le s\u00e8me \u00e0 arroser quelque chose face \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 dans cette personne s'est rendue au moins complices par du recrutement vers une organisation qui faisait profession de commettre des crimes de guerre et des crimes contre l'humanit\u00e9 maintenant la question madame physique et pay\u00e9 pour se poser toutes sortes de questions s'en se pla\u00e7ant du c\u00f4t\u00e9 des gens qui pourraient faire l'objet de mesures qui leur serait d\u00e9sagr\u00e9able et c'est son m\u00e9tier, je constate moi que la loi est assez balanc\u00e9e puisqu'il dit que l'on ne peut d\u00e9choir de sa nationalit\u00e9 \u00e9videmment pas quelqu'un qui ne r\u00e9clame nationalit\u00e9 suisse puisque c'est absolument impossible de de fabriquer des apatrides, quelle que soit la situation face faisait beaucoup en Union sovi\u00e9tique on \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9 russe sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque, enfin de s'entendent, sous nos latitudes, juridique, ce n'est pas possible il y a une cote elle dans la loi, qui dit il faut l'accord de la du canton de Revin, puisqu'au fond on est suisse, parce qu'on est le citoyen d'un d'un canton \u00e0 une commune et puis ensuite il y y a toute l'et les possibilit\u00e9s de recours si jamais la chose devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme disproportionn\u00e9 par celui qui est vis\u00e9 par les recours au tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral et va jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'il le veut, donc toutes les c\u00f4tes, elles sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et c'est pas parce qu'on utilise une r\u00e8gle une fois tous les 60 ans, qu'il faut se mettre \u00e0 hurler imm\u00e9diatement au d\u00e9rapage monstrueux \u00e0 la prolif\u00e9ration des abus, \u00e7a c'est je comprends bien qu'on gagne sa vie comme \u00e7a, et que donc on le dise mais \u00e7a me para\u00eet totalement disproportionn\u00e9e pour le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:33 > 0:44:45) [92%] : \r\nIl est guerres dans le cas du terrorisme retirer la nationalit\u00e9 de de quelqu'un qui a potentiellement fait toute sa scolarit\u00e9 en Suisse qui a grandi ici ce que c'est, c'est pas une mani\u00e8re aussi pour le pays de se d\u00e9charger d'une certaine responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:45 > 0:45:39) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbrement une mani\u00e8re pour le pays de se prot\u00e9ger parce que le ressortissant d'un pays engage enfin, c'est une vieille tradition, aujourd'hui on a tendance \u00e0 penser qu'on s'\u00e9tablit administrativement un peu o\u00f9 on veut, et puis avec l'Union europ\u00e9enne on a on est citoyen d'un peu tout ce qu'on veut aussi mais enfin, traditionnellement, vous \u00eates, vous appartenez au corps d'une d'une nation d'un \u00c9tat et \u00e9videmment que si vous d\u00e9shonorer par vos actes, vous savez, les Allemands continuent aujourd'hui \u00e0 rappeler qu'Adolf Hitler avait des origines Foko au d\u00e9part il \u00e9tait autrichien \u00e0 la base de ce pape allemand, \u00e7a, \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le important que de s'identifier ou de ne pas vouloir s'identifier \u00e0 des gens qui commettent des actes qui sont plus ou moins horrible, donc je crois que les \u00c9tats ont parfaitement le droit de ne pas vouloir \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 cela et \u00e9ventuellement de apr\u00e8s la question c'est le 1er qui arrive, vous avez de nationalit\u00e9 et donc on ne peut jusqu'\u00e0 quelqu'un que si on est le 1er des 2 dosettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:39 > 0:45:47) [88%] : \r\nOui, \u00e7a a le juste donner la part Alaphilippe curare vous vous observez la situation au niveau juridique depuis longtemps, \u00e7a vous a surpris cette d\u00e9cision du du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:45:47 > 0:45:48) [73%] : \r\nSon p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:45:48 > 0:46:11) [93%] : \r\nPas surpris dans le sens que c'est quelque chose qui est dans l'air quand m\u00eame depuis pas mal de temps qu'on parle beaucoup de cette d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, on l'avait bordelais abord\u00e9 dans diff\u00e9rentes \u00e9missions, notamment par rapport au retour des jihadistes suisse qui sont pr\u00e9sents dans la zone irako- syrienne, c'est pas une surprise, c'est un 1er cas d'application effectivement d'une loi qui est tr\u00e8s ancienne, maintenant je ne pense pas du tout que ce soit quelque chose qui serve \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, contrairement \u00e0 ce que Yves Nidegger vient de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:11 > 0:46:15) [95%] : \r\nJustement est-ce que c'est efficace selon vous d'un d'un point de vue purement juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:15 > 0:47:02) [91%] : \r\nAlors si j'observe les informations publiques qui sont disponibles actuellement sur le cas que vous \u00e9voquez, si l'on renvoie \u00e0 quelqu'un qui par hypoth\u00e8se a recrut\u00e9 pour le Jihad au nom de l'\u00c9tat islamique, il est radicalis\u00e9 lui- m\u00eame ou cherche \u00e0 radicaliser d'autres personnes si on renvoie cette personne en Turquie, c'est-\u00e0-dire \u00e0 proximit\u00e9 directe de la zone irako- syrienne o\u00f9 l'\u00c9tat islamique est en train de se reconstituer, en utilisant notamment des possibilit\u00e9s au sein de Caen, o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s sont actuellement plac\u00e9s dans des situations absolument \u00e9pouvantable et o\u00f9 les femmes djihadistes sont en train de prendre un r\u00f4le absolument d\u00e9terminant dans la reconfiguration de l'avenir de cet \u00c9tat islamique, je pense qu'effectivement on cr\u00e9e un risque majeur pour le voir justement rejoindre un terreau extr\u00eamement favorable aux actes qu'on lui reproche d'avoir commis ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:02 > 0:47:13) [82%] : \r\nManon Schick, hein, dans ce d\u00e9bat et vous en parliez avant hein de de la Deschamps et la solidit\u00e9, on entend beaucoup parler de cerises d'apatridie hein, la l'homme dont on parle \u00e0 la nationalit\u00e9 Kurt est ce que ce qu'il y a un risque dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:47:14 > 0:49:31) [91%] : \r\nAlors effectivement, il va pas se retrouver apatride, normalement, parce que m\u00eame s'il est renvoy\u00e9 en Turquie en va imaginer que la Turquie dans ce cadre-l\u00e0 ne ne va pas elle aussi prononc\u00e9 une une mesure de de de retrait de nationalit\u00e9 ou en tout cas elle serait du coup en train de, de, effectivement cr\u00e9er un apatride qui, th\u00e9oriquement, en tout cas en droit international ne devrait pas \u00eatre le cas, on sait que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la Turquie ne respecte pas le droit international, donc \u00e7a serait pas tr\u00e8s surprenant, mais en tout cas, normalement une, et \u00e7a, \u00e7a devrait pas se se passer ce que ce que j'aimerais, j'aimerais rebondir sur ce que disait monsieur Cura, je crois que aujourd'hui plus que jamais, il est effectivement important de poursuivre les djihadistes en justice et de et de les condamner, Amnesty International a fait partie des premi\u00e8res organisations qui ont d\u00e9nonc\u00e9 les exactions qui \u00e9taient commise par par l'\u00c9tat islamique d\u00e8s le moment o\u00f9 ils ont envahi la la zone de Sinjar, donc \u00e9videmment que nous avons un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les gens soient traduits en justice, le probl\u00e8me, c'est ce qu'on voit compte des \u00c9tats sont un peu d\u00e9pourvus de, de, de quelles mesures ils peuvent adopter dans le cas de la lutte contre le terrorisme et puis tout d'un coup, \u00e7a donne des mesures qui perdent parfois le le sens la proportionnalit\u00e9, le sens de l'efficacit\u00e9, voire m\u00eame entra\u00eene des graves violations de des droits humains, alors on n'est pas l\u00e0 dedans avec cette avec une mesure de retrait de nationalit\u00e9 dans dans le cas pr\u00e9sent, mais on voit que, effectivement, en Suisse, on discute de plus en plus de mesures par exemple, on discute de la possibilit\u00e9 de ne plus respecter le principe de non- refoulement donc \u00e7a voudrait dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, on pourrait imaginer qu'on ne parle plus d'un jihadiste d'origine turque, mais quand on parle par exemple d'un jihadiste d'origine ou\u00efghoure, par exemple, donc de de Chine et on sait tr\u00e8s bien que ces personnes-l\u00e0, si elles sont renvoy\u00e9es aujourd'hui vers la Chine, h\u00e9 bien, dans le cas de de o\u00f9 elle elles elles arriveraient en Chine seront arr\u00eat\u00e9es seront tortur\u00e9s seront au minimum d\u00e9tenus voire condamn\u00e9s \u00e0 mort, donc il y a effectivement un probl\u00e8me qui est qu'aujourd'hui, les \u00c9tats ne savent pas tr\u00e8s bien quoi faire et donc adopte des mesures qui non seulement sont pas efficaces, mais en plus ne respecte pas le sens de la proportionnalit\u00e9, voire m\u00eame conduisent \u00e0 des graves violations des droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:31 > 0:49:38) [90%] : \r\n\u00e7a pose la question des des limites Yves Nidegger \u00e0 ce qu'il y a des limites qu'il ne faut pas d\u00e9passer, vous parliez de la binationalit\u00e9 mais ce qu'il y en a d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:38 > 0:50:39) [91%] : \r\nMais elles sont dans le droit les limites d\u00e9j\u00e0 et puis on m\u00e9lange tout, le fait de de ne plus avoir la sc\u00e8ne \u00e9tait suisse n'implique pas automatiquement que vous avez perdu votre permis de s\u00e9jour, donc on ne sait, on n'en sait rien, dans cette situation-l\u00e0 et on peut y va imaginer une une expulsion, mais c'est un tribunal suisse qui doit leur donner \u00e0 propos d'un d'une condamnation prononc\u00e9e en Suisse, donc pas tout, tout \u00e7a me semble \u00eatre des tas de plans sur la com\u00e8te tr\u00e8s \u00e9motionnel on a sobrement l'utilisation, \u00e0 mon avis plut\u00f4t heureuse d'une loi qui est faite pour \u00e7a, tant mieux et s'inqui\u00e9ter imm\u00e9diatement des cons\u00e9quences \u00e9ventuelles pour d'autres, ou \u00e0 d'autres endroits, me para\u00eet pas la bonne fa\u00e7on de faire Andr\u00e9 se dire tiens le revient \u00e0 la vie, c'est bien qu'il fasse son travail, \u00e7a devrait \u00eatre un peu plus fr\u00e9quents, je pense, et pas seulement pour des condamnations gravissime \u00e9galement pour les condamnations de d'une dur\u00e9e moins longue, si l'on estime que les int\u00e9r\u00eats de la Suisse ne sont pas servies lorsque on conf\u00e8re un droit d'\u00eatre un citoyen de ce pays \u00e0 des gens qui ne m\u00e9rite pas qui mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:50:39 > 0:51:03) [88%] : \r\nIl n'est gu\u00e8re votre coll\u00e8gue de parti, hein, Jean-Luc Addor a d\u00e9pos\u00e9 une motion en mars dernier, o\u00f9 il demande la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, mais pas uniquement pour les djihadistes doubles nationaux \u00e9galement pour ceux qui ont uniquement la la nationalit\u00e9 suisse, vous en pensez quoi, vous auriez d\u00fb lire la je l'ai lu, je l'ai lu et je l\u00e0 avec moi le la vie, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral comprend apparemment la m\u00eame chose que moi, donc \u00e7a c'est c'est on on va trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:03 > 0:51:20) [90%] : \r\nBon, le si vous lisez la la motion, je l'ai lu et vous remarquez qu'il ne demande pas ce que les gars adorent ce que l'on change l'article 42 ce qu'il faudrait faire pour que l'on puisse d\u00e9choir, des gens qui sont quand m\u00eame des nationaux mais que le samedi utilisent plus fr\u00e9quemment que dans des cas supers gravissime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:20 > 0:51:39) [86%] : \r\nIl y a des il y a diff\u00e9rentes motions mais bon on a compris que pour vous la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 quand on n'est pas un binational, \u00e7a \u00e7a ne va pas, est ce que Philippe Cura ce qui vous est ce qu'on fait, finalement, est ce qu'il faudrait faire une diff\u00e9rence entre les les binationaux qui sont d'origine suisse et puis ceux qui qui l'ont acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:40 > 0:51:42) [95%] : \r\nC'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait le d\u00e9bat en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:43 > 0:52:42) [91%] : \r\n\u00e9coutez-l\u00e0, l'\u00e9tat de la loi parle de la nationalit\u00e9 suisse qu'elle soit acquise \u00e0 titre original parce qu'on est suisse depuis 25 g\u00e9n\u00e9rations ou qu'elle soit acquise par naturalisation par la personne elle- m\u00eame, je ne crois pas que la loi fasse une telle distinction \u00e0 l'\u00c9tat, ce qui me semble \u00eatre effectivement o\u00f9 l\u00e0 je ne suis pas du tout ce que mon confr\u00e8re vient de dire, c'est que si l'on retire la nationalit\u00e9 \u00e0 quelqu'un sur la base de l'article 42 de la loi sur la nationalit\u00e9, on lui retire \u00e9galement son droit de cit\u00e9, cantonal et on lui retire \u00e9galement tout lien avec le canton qui auquel il \u00e9tait rattach\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc on lui retire \u00e9galement toute forme de titre de s\u00e9jour, si la personne se voit retirer sa nationalit\u00e9 suisse, on va pas dire imm\u00e9diatement du d\u00e9livrer un permis B ou un permis C pour qu'elle puisse continuer \u00e0 r\u00e9sider sur notre territoire avec un type de s\u00e9jour et avoir le droit d'y travailler et de poursuivre ses activit\u00e9s, \u00e7a n'aurait pas beaucoup de sens que de le faire de cette mani\u00e8re-l\u00e0, c'est bon, il faut comprendre ce passage \u00e7a jamais, c'est plut\u00f4t rare, en g\u00e9n\u00e9ral, alors que l'on notera son cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:42 > 0:52:54) [83%] : \r\nMerci d'en mettre d'accord et cit\u00e9 le Canada, il a eu communiqu\u00e9 de presse du Cem effectivement, outre sa nationalit\u00e9 suisse ont droit de cit\u00e9, cantonales et communales, lui, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e c'est le c'est le samedi, le communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:52:54 > 0:52:55) [86%] : \r\nSi c'est ce que pr\u00e9voit la si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:55 > 0:53:16) [89%] : \r\nBah, ce moment sens que ce que pr\u00e9voit la loi, il y a des avions qui perdent leur nationalit\u00e9 parce que naturalis\u00e9, on se rend compte par la suite qu'il y avait quelque chose d'un peu frauduleux dans la proc\u00e9dure et dans ce cas-l\u00e0 pour en avoir v\u00e9cu des cash- flows avocat aussi on redonne \u00e0 quelqu'un son titre de s\u00e9jour, ils perdent seulement la nationalit\u00e9 c'est pas, on n'a pas sur un seul cas une jurisprudence qui permettent de dire que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:16 > 0:53:27) [91%] : \r\nManon Schick, selon vous, cette d\u00e9cision du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat migrations Yves Nidegger le disait c'est on voit un changement dans la politique du mais-ce que c'est une volont\u00e9 d'affirmer la fermet\u00e9 de la Suisse \u00e0 ce niveau-l\u00e0, selon vous, est-ce qu'on assiste \u00e0 un tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:53:27 > 0:54:44) [90%] : \r\nAlors \u00e7a me semble clairement \u00eatre le casse, il me semble aussi qu'il y a eu des d\u00e9clarations tr\u00e8s claires de la part de de Karin Keller-Sutter sur le fait qu'elle souhaitait que les les djihadistes, y compris donc djihadistes suisse soient jug\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et puis qu'il n'y aurait pas de de retour en Suisse, alors on voit maintenant qu'en tout cas, il y a une tentative de, de, de rapatrier les enfants ce qui sans doute est l\u00e9gitime et absolument n\u00e9cessaire pour prot\u00e9ger ses ses enfants \u00e0 la fois de de la situation gravissime qui \u00e0 laquelle ils sont confront\u00e9s sur place et puis surtout de s'assurer que que ces enfants ne se retrouveront pas, eux, dans une situation o\u00f9 tout d'un coup, il serait priv\u00e9 de de nationalit\u00e9, donc je crois que c'est important aujourd'hui que la Suisse se positionne, notamment dans le cas de des enfants pour un rapatriement et on ne peut pas simplement se d\u00e9barrasser du probl\u00e8me en refusant que des djihadistes soir jug\u00e9 en Suisse et 2 en retirant la nationalit\u00e9 en expulsant nos propres djihadistes qui serait sur le, sur le territoire suisse, je crois que l\u00e0 effectivement le la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer en termes aussi tout simplement de comment elle applique la justice et comment elle, elle aide les pays qui sont confront\u00e9s \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne massif quel qu'est le terrorisme \u00e0 lutter contre la situation dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:54:44 > 0:54:56) [87%] : \r\nPhilippe Gu\u00e9rin au niveau international, on voit la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, c'est quelque chose qu'on voit de plus en plus on est ce qu'il faut s'attendent selon vous \u00e0 une \u00e0 une multiplication de, de, de, c'est ce type de d\u00e9cision est-ce que \u00e7a peut devenir la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:56 > 0:56:02) [92%] : \r\nAlors il est probable que l'on doive s'attendre \u00e0 une multiplication de ce type de d\u00e9cision mais c'est effectivement comme le dit Manon Schick quelque chose que je place en lien avec ce refus des \u00c9tats europ\u00e9ens de voir revenir les djihadistes qui sont partis, notamment en zone irako- syrienne pour participer au combat, je crois qu'il y a l\u00e0 une mani\u00e8re de se d\u00e9sint\u00e9resser du sort de ces personnes que l'on estime, peut-\u00eatre \u00e0 juste titre, dangereuse pour notre s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 partir de l\u00e0, on pr\u00e9f\u00e8re les envoyer ailleurs \u00e7a m'\u00e9voque des anciennes formes de droit p\u00e9nal qui \u00e9tait faite de de peine portant sur la sur la rel\u00e9gation notamment et je ne crois pas que l'on ne cr\u00e9\u00e9 ici des solutions qui soient durables parce que \u00e7a veut dire qu'on s'occupe de ces personnes qu'on se coupe de la possibilit\u00e9 de judiciariser leur situation ou leurs actes \u00e9ventuellement m\u00eame de pouvoir leur reprocher quelque chose, si elles commettent une infraction \u00e0 la Norv\u00e8ge de potentielles victimes de participer \u00e0 une proc\u00e9dure judiciaire, puisqu'on les prive finalement potentiellement de forts pour pouvoir le faire, et puis je trouve que l'on se place, de mani\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale dans ce que Mireille Delmas-Marty dans ses cours au Coll\u00e8ge de France appelait l'inad\u00e9quation des r\u00e9ponses par rapport \u00e0 des politiques s\u00e9curitaires \u00e0 courte de \u00e0 courte vue 6 qui peine compl\u00e8tement \u00e0 prendre en la mesure du probl\u00e8me auquel nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:02 > 0:56:07) [84%] : \r\nJ'esp\u00e8re r\u00e9agir, il n'a gu\u00e8re sur cette efficacit\u00e9, finalement, on risque de cr\u00e9er des bombes \u00e0 \u00e0 retardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:56:08 > 0:56:27) [90%] : \r\nOn entend \u00e7a parce qu'il y a une esp\u00e8ce d'aversion intuitive vis-\u00e0-vis de toutes les mesures un peu dure qui peuvent viser quelqu'un, dans tout le d\u00e9bat sur l'expulsion, nous disait que c'\u00e9tait tr\u00e8s vilain d'expulser les violeurs, parce que vous allez violer des gens dans le pays, on les expulse qu'il fallait mieux les garder ici afin qu'ils exercent leurs talents sur notre territoire, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux et responsable, qui me para\u00eet irresponsable, quant \u00e0 moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:27 > 0:56:41) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, ben merci beaucoup d'\u00eatre, d'\u00eatre venu dans ce d\u00e9bat dans de de forum sur la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 ont une mesure en qui on l'a compris, pose \u00e9norm\u00e9ment de questions, Manon Schick il ni les guerres et Philippe Cura merci \u00e0 vous et toute belle soir\u00e9e merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:43 > 0:56:46) [72%] : \r\nForum Renaud Malik Agn\u00e8s Asptuna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:56:48 > 0:57:14) [92%] : \r\n\u00e0 18 heures 52 c'est le Forum des id\u00e9es quelques minutes pour pr\u00e9senter une solution inspirante, une initiative une innovation ce soir on va parler de justice collaborative une approche encore peu r\u00e9pandue mais que vous allez entendre s\u00e9duit de plus en plus de professionnels du droit, et on va en parler avec vous Sandrine Cavada bonsoir bonsoir, avocate \u00e0 Lausanne, vous venez de cr\u00e9er une \u00e9tude qui s'appelle alterner au c'est une \u00e9tude qui n'a pas d'\u00e9quivalent en Suisse romande, expliquez-nous pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:14 > 0:57:30) [91%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9tude qui est compos\u00e9 d'avocats qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre actif dans le milieu judiciaire donc alterner o\u00f9 se concentre exclusivement sur les modes de r\u00e9solution extrajudiciaire des conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:30 > 0:57:32) [93%] : \r\nEt \u00e7a, c'est la justice collaborative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:32 > 0:57:41) [94%] : \r\nOn parle de droit collaboratif, mais c'est un mot qui est pas tr\u00e8s flatteur, disons que nous, on pr\u00e9f\u00e8re parler de processus collaboratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:41 > 0:57:42) [87%] : \r\nAlors que \u00e7a consiste en quoi exactement, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:57:42 > 0:57:52) [95%] : \r\nAlors le droit collaboratif, donc c'est un mode de r\u00e9solution extrajudiciaire des conflits, donc, tout comme la m\u00e9diation, l'objectif c'est d'\u00e9viter d'aller en proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:52 > 0:58:00) [95%] : \r\nMais expliquez-nous justement quelle est la distinction entre la m\u00e9diation dont on parle d\u00e9j\u00e0 depuis quelques ann\u00e9es et ce droit collaboratif dont on parle, pour ainsi dire jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:00 > 0:58:21) [91%] : \r\nAlors on en parle peu parce que d\u00e9j\u00e0 le droit collaboratif est beaucoup plus jeune, je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que lors de l'entr\u00e9e en vigueur du code de proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale, le l\u00e9gislateur avait mentionn\u00e9 r\u00e8glement amiable donc donner la priorit\u00e9 au r\u00e8glement amiable mais c'est vrai que l'attention a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 principalement sur la m\u00e9diation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:21 > 0:58:30) [93%] : \r\nAlors c'est quoi l'Avantage de l'approche que vous d\u00e9fendez ce soir de ce droit collaboratif, \u00e0 quoi \u00e7a peut, \u00e0 quoi \u00e7a peut servir et pour quel genre de 2 cas par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:58:30 > 0:59:24) [92%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, peut-\u00eatre pour expliquer en 2 mots ce que c'est le processus collaboratif, donc nous on collaboratif, donc chaque client \u00e0 \u00e0 son avocat : les avocats sont form\u00e9s droit collaboratif, donc on ne s'improvise pas avocat collaboratif et il y a un v\u00e9ritable engagement des clients et des avocats de mener un processus centr\u00e9e sur les besoins et int\u00e9r\u00eats des personnes, donc on n'est pas du tout dans la confrontation, ce qui est finalement le propre d'un proc\u00e9d\u00e9 classique, mais on est dans la coop\u00e9ration, on est dans un espace qui se veut donc bienveillant, on privil\u00e9gie l'\u00e9coute, la communication \u00e0 la transparence et finalement le coeur de ce processus collaboratif, c'est que les avocats s'engage \u00e0 l\u00e2cher le dossier si \u00e7a de \u00e0 partir de proc\u00e9dure donc les avocats ne vont pas au proc\u00e8s, ce qui veut dire que v\u00e9ritablement l'objectif c'est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:24 > 0:59:29) [85%] : \r\nDonc, \u00e7a change compl\u00e8tement le voile blanc la plainte, le m\u00e9tier d'avocat la posture de l'avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:29 > 0:59:49) [89%] : \r\nTout fait, on est vraiment dans ce qu'on appellerait un changement radical de logique, donc, les avocats vont \u00eatre en soutien, un de leurs clients pour leur permettent de trouver leur solution h\u00e9, au final, trouver une solution qui soit mutuellement consenti et acceptable pour toutes les personnes impliqu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:49 > 0:59:58) [84%] : \r\nVous avez dit, on ne s'improvise pas, sp\u00e9cialiste du droit collaboratif, il y a, il y a des formations pour \u00e7a, qu'est ce il quelques jours de comp\u00e9tences, il faut d\u00e9velopper pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:58 > 1:00:50) [92%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense que l'avocat collaboratif \u00e0 la base c'est un avocat qui voient l'int\u00e9r\u00eat de travailler les besoins de ses clients et non pas se limiter au positionnement et de travailler uniquement sur les f\u00eates, donc l\u00e0 on voit que des avocats qui se dirige vers le processus collaboratif, c'est souvent des avocats qui ont pu constater les d\u00e9g\u00e2ts des proc\u00e9dures judiciaires \u00e0 quel point c'est \u00e9prouvant aussi pour les avocats et leurs clients et une volont\u00e9 de travailler autrement et alors ses avocats l\u00e2che donc qui souhaitent se former droit collaboratif prennent contact avec l'association romande de droit collaboratif qui organise des formations de 2 jours avec une avocate fran\u00e7aise de terrain qui va justement leur donner des outils pour pouvoir travailler selon les r\u00e8gles du processus collaboratif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:50 > 1:00:54) [91%] : \r\nEt ils sont combien les avocats en Suisse romande qui qui pratique justement cette approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:00:54 > 1:01:22) [91%] : \r\nAlors aujourd'hui, on est environ 70 avocats form\u00e9s donc initialement, c'est dans le canton de Gen\u00e8ve que le droit collaboratif a repris il y a environ 2 ans, donc, un groupe d'avocats je ne Genevois qui souhaitait r\u00e9activer le droit collaboratif et depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, il y a une trentaine d'avocats qui seront form\u00e9s dans le canton de Vaud \u00e9galement en Valais, il y a eu une formation et environ une vingtaine d'avocats sont form\u00e9es, \u00e9galement dans le canton du Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:22 > 1:01:27) [92%] : \r\nEt vous sentez aussi une \u00e0 une attente de la part de du public de la part de oui des citoyens alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:28 > 1:01:42) [89%] : \r\nOui, parce que je pense que, aujourd'hui, de plus en plus de gens ont le r\u00e9flexe de la m\u00e9diation, donc on a vraiment une r\u00e9elle ouverture Bercy mode extra- judiciaires qui, \u00e0 mon avis, r\u00e9pondent aujourd'hui \u00e0 un vrai besoin de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:42 > 1:01:52) [90%] : \r\nMais vous l'avez dit Sandrine Cavada aujourd'hui le le le le le droit collaboratif n'est pas inscrit dans les C\u00f4tes, judiciaire, \u00e7a c'est quelque chose qu'il faut qu'il faut changer que vous essayez de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:01:52 > 1:02:24) [90%] : \r\nAlors, bien \u00e9videmment, mais de nouveau, on est vraiment au tout d\u00e9but, donc, aujourd'hui, il faut qu'on puisse cr\u00e9er v\u00e9ritablement un noyau dur d'avocats actifs dans droit collaboratif qu'on se fasse conna\u00eetre du grand public parce que, bien \u00e9videmment, aujourd'hui, quand on dit droit collaboratif, peu de personnes peuvent staff de quoi on parle, donc, une fois qu'on aura peut-\u00eatre pu d\u00e9velopper plus ce droit collaboratif et se faire conna\u00eetre, bien \u00e9videmment, que la prochaine \u00e9tape est d'\u00eatre \u00e9galement au niveau l\u00e9gislatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:24 > 1:02:29) [88%] : \r\nDonc il y aura un peu de lobbying \u00e0 faire au niveau politique, \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais ce sera \u00e9videmment, ce sera plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:02:29 > 1:02:54) [91%] : \r\nMais on a d\u00e9j\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 une belle avanc\u00e9e au sein des ordres, des avocats, notamment dans le canton de Vaud puisque, on est en discussion pour cr\u00e9er une sous- commission Calabar h\u00e2tif qui va pouvoir justement aborder toutes ces th\u00e9matiques et reconna\u00eetre ce mode comme \u00e9tant v\u00e9ritablement quelque chose qui, qui qui peut amener en tout cas certaines lacunes du syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:54 > 1:03:09) [89%] : \r\n\u00e0 l'essor de droit collaboratif, merci d'\u00eatre venu nous en parler ce soir, Sandrine Cavada vous \u00eates avocate \u00e0 Lausanne, vous venez de cr\u00e9er cette \u00e9tude, qui s'appelle donc alterner oh je crois que la peinture est encore toute fra\u00eeche, le site a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit comme hier soir \u00e0 ses je ne me trompe pas, voil\u00e0, merci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (1:03:09 > 1:03:11) [85%] : \r\nRaymond, merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:11 > 1:03:12) [98%] : \r\nTout de suite un mot sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:14 > 1:03:41) [93%] : \r\nDemain : poursuite d'un temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux, quelques rares bons de brouillards locaux au lever du jour c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures en pleine minimum 10 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, maximum 26 l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 28 en Valais central avec une tendance \u00e0 la mise sur le plateau, samedi et dimanche, temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s quelques bancs de stratus matinaux sur le plateau, il fera tr\u00e8s doux en montagne comme en pleine la m\u00e9t\u00e9o avec VZ, le conseiller financier pour votre retraite et vos placements VZ CH Point com.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:44 > 1:03:46) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:46 > 1:03:53) [94%] : \r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont toujours constat\u00e9es entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de pardonner en direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:53 > 1:03:54) [99%] : \r\nDe la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:56 > 1:04:15) [90%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi, \u00e0 la technique, ce soir il y avait Sylvain Michel Reynaud grosso Fr\u00e9d\u00e9ric et Mathieu Balmer \u00e0 l'\u00e9dition, il y avait, Benjamin Pavelec et Arnaud de maison vous dire encore que la matinale recevra demain, Daniel Jeandupeux, ancien s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:16 > 1:04:22) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:29 > 1:04:34) [81%] : \r\nMerci beaucoup, alors bon, si bien pass\u00e9 qu'un peu int\u00e9ressant.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909948599", "summary": "Duplex Vers-chez-les-Blanc : itw Magdi Batato, directeur g\u00e9n\u00e9ral des op\u00e9rations chez Nestl\u00e9 SA.", "id": "1949030", "visualGeographicals": ["VERS-CHEZ-LES-BLANC"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948613", "summary": "Duplex Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Mathias Schlegel, porte-parole de Greenpeace Suisse.", "id": "1949044", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948622", "summary": "D\u00e9bat entre Sophie Michaud-Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) et candidate Les Verts vaudoise au Conseil national, et S\u00e9bastien Kulling, directeur romand \"Digital Switzerland\" et candidat PLR vaudois au Conseil national.", "id": "1949053", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948640", "summary": "Duplex Bienne : itw C\u00e9dric Nemitz, conseiller municipal \u00e0 Bienne.", "id": "1949071", "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948650", "summary": "Itw Gr\u00e9goire Vittoz, directeur d'Addiction Suisse.", "id": "1949081", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948659", "summary": "Duplex Berne et Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Manon Schick, directrice d'Amnesty International Suisse, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Philippe Currat, avocat et sp\u00e9cialiste du droit international.", "id": "1949090", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "SCHICK, MANON", "CURRAT, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948723", "summary": "Itw Sandrine Chiavazza, avocate \u00e0 Lausanne.", "id": "1949154", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "DEGOTT, Camille", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797497", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052106", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5CFC89E1-35A3-49F4-A5F8-1B54D1855BD8", "internalArchiveId": "5CFC89E1-35A3-49F4-A5F8-1B54D1855BD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonet;Patrick Warnking, Directeur Google Suisse;Christophe Girod, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral, Gen\u00e8ve;Hochstrasser, Sandrine;Fabien Liegeois, avocat et docteur en droit;Extraits film \"Deux Moi\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (12/US/TRUMP LIMOGE BOLTON PA) Et donc ce nouveau limogeage spectaculaire \u00e0 la Maison blanche, annonc\u00e9 dans un tweet par Donald Trump : le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est s\u00e9par\u00e9 de son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\nJohn Bolton affirme avoir d\u00e9missionn\u00e9 de son propre chef. \r\nEntre les deux hommes, plusieurs sujets de discorde. Concernant des dossiers tr\u00e8s importants comme l'Iran ou l'Afghanistan. Pauline Simonet \u00e0 Washington:\r\n  57'' \r\n((Le message de Donald Trump sur twitter est particuli\u00e8rement explicite. \r\n\u00ab je n'ai plus besoin des services de John Bolton \u00bb. j'\u00e9tais en d\u00e9saccord avec la plupart de ses positions. \r\nLes derni\u00e8res tensions en date sont li\u00e9es \u00e0 l'Afghanistan. Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait hostile aux n\u00e9gociations engag\u00e9es par le pr\u00e9sident et \u00e0 une rencontre pr\u00e9vue avec les Taliban \u00e0 Camp David pr\u00e8s de Washington, finalement annul\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute. Autres motifs de discorde : la Cor\u00e9e du Nord ou encore l'Iran. Partisan de la m\u00e9thode dure contre T\u00e9h\u00e9ran, John Bolton a exprim\u00e9 ses r\u00e9ticences \u00e0 propos d'une possible rencontre entre Donald Trump et son homologue iranien. La nomination de ce n\u00e9oconservateur avait surpris tout Washington l'an dernier tant les positions entre les 2 hommes \u00e9taient aux antipodes. Pour l'opposition d\u00e9mocrate le d\u00e9part de John bolton illustre le chaos qui r\u00e8gne au sein de la maison blanche. C'est le 3\u00e8 conseiller nomm\u00e9 \u00e0 ce poste strat\u00e9gique \u00e0 \u00eatre limog\u00e9 par le pr\u00e9sident.))\r\nJustin Trudeau donnera, ce mercredi au Canada, le coup d'envoi officiel de la campagne pour les l\u00e9gislatives du 21 octobre.\r\nLe Premier ministre lib\u00e9ral canadien de 47 ans est talonn\u00e9, dans les sondages, par les Conservateurs.\r\n(15/15 ANS GOOGLE SUISSE PI) *** Google Suisse a 15 ans. \r\nPour f\u00eater \u00e7a, la division helv\u00e9tique du g\u00e9ant californien a inaugur\u00e9 hier, \u00e0 Europaallee, son nouveau si\u00e8ge suisse.\r\nEn 2004, il y avait 2 collaborateurs.\r\nEn 2019, Google Suisse emploie pr\u00e8s de 4000 personnes. Devenu le plus grand centre de recherche et d\u00e9veloppement de l'entreprise hors Etats-Unis, elle d\u00e9veloppe un tas de partenariats dans le pays. \r\nS\u00e9verine Ambrus...\r\n  1'05\r\n((C'est \u00e0 Zurich que sont mis au point parmi les plus importants services du g\u00e9ant californien, de google maps aux tout derniers outils de reconnaissance vocale.\r\nL'histoire de la division suisse de Google avait pourtant d\u00e9but\u00e9 il y a 15 ans dans un tout petit bureau.\r\n4000 employ\u00e9s travaillent sur le site aujourd'hui, et il n'est pas impossible que Google continue de cro\u00eetre \u00e0 Zurich, dit son directeur Patrick Warnking. Mais la division suisse de l'entreprise soigne aussi de plus en plus son ancrage national: elle collabore aujourd'hui avec de nombreuses entreprises suisses et mise sur l'\u00e9ducation. Patrick Warnking.\r\n1/1\r\nTRAD :Nous mettons l'accent sur l'initiation des jeunes aux nouvelles technologies et \u00e0 leurs m\u00e9tiers- en particulier les jeunes filles. Nous cr\u00e9ons aussi des programmes pour l'apprentissage tout au long de la vie dans toute la Suisse. Le but de ces initiatives, c'est d'apporter notre contribution aux pays et de renforcer la place num\u00e9rique suisse.\r\nRenforcer la place num\u00e9rique suisse, explique le directeur de Google Suisse, c'est \u00eatre au plus pr\u00e8s des usagers pour les accompagner dans les changements li\u00e9s au num\u00e9rique et parfois aussi r\u00e9pondre \u00e0 leurs inqui\u00e9tudes face \u00e0 ces changements.))\r\nUne rivi\u00e8re vert fluo.. ce n'est pas tous les jours... \r\nHier \u00e0 ZH, l'organisation Extinction Rebellion a ainsi color\u00e9 hier la LIMMAT. \r\nAvant de simuler leur d\u00e9c\u00e8s.\r\nUne action pour le moins visible pour protester contre la destruction de l'\u00e9cosyst\u00e8me mondial.\r\nPr\u00e9cision: la substance vers\u00e9e est totalement inoffensive.\r\n(06/GE/OUVERTURE CENTRE HEBERGEMENT ITV GIROD) Un nouveau centre d'h\u00e9bergement collectif pour migrants \u00e0 Gen\u00e8ve, celui de Rigot, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier.\r\nIl est situ\u00e9 juste en face du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et peut accueillir juska 370 personnes.\r\nMais ce nouveau lieu d'accueil arrive-t-il trop tard alors que les demandes d'asiles sont en baisse?\r\nVoici la r\u00e9ponse de Christophe Girod, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral:\r\n  41''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(17/FISC ANONYMISATION TIERS ITV LIEGEOIS) *** Le fisc suisse doit prendre davantage de pr\u00e9cautions lorsqu'il accorde l'entraide fiscale. \r\nC'est le verdict du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, qui donn\u00e9 raison hier au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\nLes employ\u00e9s de banque, les avocats, les fiduciaires, bref toutes les personnes qui ne sont pas vis\u00e9es par une demande mais qui apparaissent dans les dossiers, ont le droit d'\u00eatre inform\u00e9s. \r\nFabien Liegeois, avocat et docteur en droit:\r\n  51''\r\n(09/BXL/NVLLE COM GENTILONI ITALIE PA) L'ONU met en garde Isra\u00ebl contre une annexion partielle de la Cisjordanie...\r\nC'est la nouvelle promesse de campagne du Premier ministre Benjamin Netanyahu.\r\n\"Une perspective d\u00e9vastatrice pour la possibilit\u00e9 de relancer les n\u00e9gociations, la paix r\u00e9gionale et l'essence m\u00eame d'une solution \u00e0 deux Etats\", a r\u00e9agi le porte-parole de l'ONU.\r\nOn connait les nouveaux visages de la commission europ\u00e9enne. \r\nSa prochaine pr\u00e9sidente, l'allemande Ursula von der Leyen, a d\u00e9sign\u00e9 son \u00e9quipe.\r\nPaolo Gentiloni en fait partie.\r\nL'ancien premier ministre italien occupera le si\u00e8ge de commissaire \u00e0 l'Economie. \r\nIl sera charg\u00e9 du respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes par les diff\u00e9rents Etats membres, y compris par l'Italie. A Rome, on retrouve Rome Eric Josef:\r\n  1'01 \r\n((Pr\u00e9sident du Conseil italien pendant un an et demi, apr\u00e8s la d\u00e9mission fin 2016 de Matteo Renzi, Paolo Gentiloni a une longue exp\u00e9rience politique derri\u00e8re lui. Ancien journaliste, il devient porte-parole en 1993 du maire \u00e9cologiste de Rome Francesco Rutelli avant de devenir d\u00e9put\u00e9 en 2001 puis ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res en 2014. Ag\u00e9 de 64 ans, ce social-d\u00e9mocrate aux origines aristocratiques a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 Bruxelles sur proposition du nouveau gouvernement de Giuseppe Conte qui regroup\u00e9 la gauche et les 5 \u00e9toiles, un gouvernement qui esp\u00e8re un assouplissement des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes. Paolo Gentiloni va donc avoir une t\u00e2che difficile: \u00e0 savoir accorder aux Etats-membres toute la flexibilit\u00e9 budg\u00e9taire possible tout en veillant au respect du pacte de stabilit\u00e9. Paolo Gentiloni sera quoiqu'il en soit accompag\u00e9 dans cette t\u00e2che par le letton Vladis Dombrovskis, le tr\u00e8s rigoriste  vice-pr\u00e9sident de la Commission charg\u00e9 de la coordination des politiques \u00e9conomiques.))\r\n(TF6/CINE SORTIE KLAPISCH PI) *** \"DEUX MOI\" : C'est le nouveau film de CEDRIC KLAPISCH... \r\nLe cin\u00e9aste parisien est de retour avec une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle, consacr\u00e9e aux trentenaires d'aujourd'hui. \r\nRappelez-vous.. C\u00e9dric Klapish est l'auteur, entre autres, de l'\"Auberge Espagnole\" et les \"Poup\u00e9es russes\", des films qui racontent le quotidien de personnes hyper connect\u00e9es, en m\u00eame temps tr\u00e8s seules et un peu d\u00e9prim\u00e9es. Le r\u00e9cit de Sophie Iselin:\r\n  1'23\r\n((Lance la musique \r\nIls sont deux, partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chat et  quasiment le m\u00eame balcon...\r\nMais ne se sont jamais rencontr\u00e9s...\r\nEXTRAIT \r\n\"bonjour.. j'ai un probl\u00e8me de sommeil\"\r\nDans son dernier film C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi...\r\nqui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Tinder, ne cessent de se croiser sans jamais se rencontrer...\r\nEXTRAIT\r\nTrop connect\u00e9s et  trop fragiles pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque ... Les personages de Klapisch incarnent une fois de plus le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration.. Embarqu\u00e9e dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9...\r\nREMONTE SON \r\nUn monde o\u00f9 \"Chacun cherche son chat\"... sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate  de l'\u00e2me soeur sans se retrouver!  \r\nLa crise de la trentaine version Klapish...profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois. Plus que jamais tendrement film\u00e9e.))\r\nExtro: \r\n\"Deux Moi\" avec Fran\u00e7ois Civil et Anna Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney. Le film sort ce mercredi sur les \u00e9cran romands\r\nCin\u00e9ma toujours : Geena Davis qui se trouve au festival de Deauville en ce moment, d\u00e9nonce la faible proportion de femmes r\u00e9alisatrices aux Etats-Unis. Elle avance m\u00eame le mot \"honte\".\r\nL'actrice am\u00e9ricaine a fond\u00e9 un institut d'\u00e9tudes sur la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 l'\u00e9cran tant dit-elle les choses ne s'am\u00e9liorent pas\". Le dernier documentaire qu'elle a produit s'intitule d'ailleurs \"Tout peut changer et si les femmes comptaient \u00e0 Hollywood\".\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683523", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-09-11T06:00:15_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-09-11T06:00:15_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10683529", "ece-10683523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T06:52:06Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 6 heures c'est l'heure du journal avec Laurence Milasevic bonjour, bonjour, je n'ai plus besoin des services de John Bolton sur Twitter, le message est clair : pour cause de multiples d\u00e9saccords Donald Trump cong\u00e9die le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, un poste hautement strat\u00e9gique construit tout en bois local, le nouveau centre d'h\u00e9bergement collectif pour migrants peut accueillir 370 personnes, au coeur de la Gen\u00e8ve internationale un \u00e9difice penser en 2005 en pleine crise migratoire, aujourd'hui, les demandes sont en baisse, ils sont deux partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chat et quasiment le m\u00eame balcon mais ne se sont jamais rencontr\u00e9es dans 2 mois, son dernier long m\u00e9trage, C\u00e9dric Klapisch, dresse le portrait profond et tendre de la d'une g\u00e9n\u00e9ration des trentenaires d'aujourd'hui connect\u00e9s oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [93%] :\r\nEt donc ce nouveau limogeage spectaculaire \u00e0 la Maison Blanche Noos annonc\u00e9 dans un tweet par Donald Trump, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est s\u00e9par\u00e9 de son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton affirme avoir d\u00e9missionn\u00e9 de son propre chef, entre les 2 hommes, plusieurs sujets de discorde concernant des dossiers tr\u00e8s importants, comme l'Iran ou l'Afghanistan, Pauline Simonet \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [94%] :\r\nLe message de Donald Trump sur Twitter et particuli\u00e8rement explicite : je n'ai plus besoin des services de John Bolton, j'\u00e9tais en d\u00e9saccord avec la plupart de ses positions, les derni\u00e8res tensions en date sont li\u00e9s \u00e0 l'Afghanistan, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait hostile aux n\u00e9gociations engag\u00e9es par le pr\u00e9sident il y a une rencontre pr\u00e9vue avec les Taliban \u00e0 Camp David pr\u00e8s de Washington, finalement annul\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute, autre motif de discorde, la Cor\u00e9e du Nord ou encore l'Iran, partisan de la m\u00e9thode dure contre T\u00e9h\u00e9ran, John Bolton, a exprim\u00e9 ses r\u00e9ticences \u00e0 propos d'une possible rencontre entre Donald Trump et son homologue iranien, la nomination de ce n\u00e9oconservateur avait surpris tout Washington l'an dernier, tant les positions entre les 2 hommes \u00e9taient aux antipodes pour l'opposition d\u00e9mocrate, le d\u00e9part de John Bolton illustrent le chaos qui r\u00e8gne au sein de la Maison Blanche, c'est le 3\u00e8me conseiller nomm\u00e9 \u00e0 ce poste strat\u00e9gique et prestigieux \u00e0 \u00eatre limog\u00e9 par le pr\u00e9sident Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [94%] :\r\nJustin Trudeau donnera ce mercredi au Canada, le coup d'envoi officiel de la campagne pour les l\u00e9gislatives du 21 octobre le 1er ministre lib\u00e9ral canadien de 47 ans, est talonn\u00e9 dans les sondages par les conservateurs, Google Suisse a 15 ans et pour f\u00eater \u00e7a, la division helv\u00e9tique du g\u00e9ant californien a inaugur\u00e9 hier \u00e0 Europa allez son nouveau si\u00e8ge suisse en 2004, il y avait 2 collaborateurs en 2019 Google Suisse emploie pr\u00e8s de 4000 personnes, devenu le plus grand centre de recherche et d\u00e9veloppement de l'entreprise hors \u00c9tats-Unis, elle d\u00e9veloppe un tas de partenariats dans le pays, S\u00e9verine Andrus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [93%] :\r\nC'est \u00e0 Z\u00fcrich que sont mis au point, parmi les plus importants services du g\u00e9ant californien de Google Maps aux tout derniers outils de la reconnaissance vocale, l'histoire de la division suisse de Google avait pourtant d\u00e9but\u00e9 il y a 15 ans, dans un tout petit bureau 4000 employ\u00e9es travaillent sur le site aujourd'hui et il n'est pas impossible que Google continue de cro\u00eetre \u00e0 Zurich, dit son directeur Patrick Banking mais la division suisse de l'entreprise soigne aussi de plus en plus son ancrage national elle collabore aujourd'hui avec de nombreuses entreprises suisses et mise sur l'\u00e9ducation, Patrick verbe qui permettent dans Alfa indemne font costard en nous mettons l'accent sur l'initiation des jeunes aux nouvelles technologies et \u00e0 leur m\u00e9tier, en particulier les jeunes filles train nous cr\u00e9ons aussi des programmes pour l'apprentissage tout au long de la vie, dans toute la Suisse, le but de ces initiatives se d'apporter notre contribution au pays et de renforcer la place num\u00e9rique suisse renforcer la place num\u00e9rique suisse, explique encore le directeur de Google Suisse c'est \u00eatre au plus pr\u00e8s des usagers pour les accompagner dans les changements li\u00e9s au num\u00e9rique et parfois aussi r\u00e9pondre \u00e0 leurs inqui\u00e9tudes, face \u00e0 ces changements. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [93%] :\r\nUne rivi\u00e8re Vert fluo, ce n'est pas tous les jours, hier \u00e0 Z\u00fcrich, l'organisation Extinction r\u00e9bellion a ainsi color\u00e9 la Lima avant de simuler leur d\u00e9c\u00e8s une action pour le moins visible pour protester contre la destruction de l'\u00e9cosyst\u00e8me mondial pr\u00e9cision la substance vers\u00e9e \u00e9tait totalement inoffensive, un nouveau centre d'h\u00e9bergement collectif pour migrants \u00e0 Gen\u00e8ve, celui de Rigot a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier, il est situ\u00e9 juste en face du Haut commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, il peut accueillir 370 personnes, mais ce nouveau lieu d'accueil arrive -t-il trop tard alors que les demandes d'asile sont actuellement en baisse, voici la r\u00e9ponse de Christophe Girod, il est directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [89%] :\r\nElle n'arrive pas trop tard, parce que, en fait, les migrants qui sont arriv\u00e9s lors de la FIS migratoire 2000 15000, 16 sont au b\u00e9n\u00e9fice des regroupements familiaux aujourd'hui font des b\u00e9b\u00e9s parce qu'ils ont pu poser leurs valises \u00e0 s'installer \u00e0 Gen\u00e8ve et donc en r\u00e9alit\u00e9, si leur nom, donc moi pas, il ne diminuent pas non plus sur le canton avant, ou en tout cas leur int\u00e9gration et leur insertion dans l'\u00e9conomie genevoise, nous sommes heureux aujourd'hui d'inaugurer un centre qui offrent une qualit\u00e9 d'h\u00e9bergement bien sup\u00e9rieur au Centre actuellement existants sur le canton qui sont v\u00e9tustes qui sont insalubres pour certains et que nous allons fermer ne faisons donc pas un gain de place mais nous offrons une bien meilleure qualit\u00e9 d'h\u00e9bergement qu'auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:09) [94%] :\r\nPropos recueillis par Adrien Krause et le Fisc suisse doit prendre davantage de pr\u00e9cautions lorsqu'il accorde l'entraide fiscale, c'est le verdict du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui a donn\u00e9 raison hier au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, les employ\u00e9es de banque, les avocats, les fiduciaires, bref toutes les personnes qui ne sont pas vis\u00e9es par une demande mais qui apparaissent dans les dossiers ont le droit d'\u00eatre inform\u00e9s, Fabien Li\u00e9geois est avocat et Docteur en droit. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [88%] :\r\nS'ils sont inform\u00e9s du fait qu'une proc\u00e9dure est en cours et que leur nom appara\u00eet, ils vont peut-\u00eatre pouvoir s'opposer \u00e0 ce que leurs noms figurent dans le dossier peut-\u00eatre demander \u00e0 ce que leurs noms soient caviard\u00e9s c'est-\u00e0-dire noirci pour \u00e9viter d'\u00eatre identifi\u00e9, parce que c'est bien des donn\u00e9es personnelles qui pourraient \u00eatre communiqu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a, ce serait une violation de leur sph\u00e8re priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [90%] :\r\nOn peut imaginer que \u00e7a va ralentir encore la proc\u00e9dure et que les Am\u00e9ricains, qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de cette demande, vont \u00eatre passablement agac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:02) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que, on l'a d\u00e9j\u00e0 entendu plusieurs fois, le tribunal a fait l'a dit r\u00e9cemment, les Fran\u00e7ais, les Am\u00e9ricains se plaignent du fait que la Suisse met du temps \u00e0 r\u00e9pondre, mais la Suisse a mis en place un syst\u00e8me de protection des droits des parties droit d'\u00eatre entendu et je crois que c'est important qu'il soit respect\u00e9e, donc in\u00e9vitables que \u00e7a prenne un peu de temps en de d'antan, le droit de chacun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [94%] :\r\nL'ONU met en garde Isra\u00ebl contre une annexion partielle de la Cisjordanie, c'est la nouvelle promesse de campagne du 1er ministre Benyamin Netanyahu une perspective d\u00e9vastatrice pour la possibilit\u00e9 de relancer les n\u00e9gociations, la paix r\u00e9gionale et l'essence m\u00eame d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats, a r\u00e9agi le porte- parole de l'ONU, on conna\u00eet les nouveaux visages de la Commission europ\u00e9enne, sa prochaine pr\u00e9sidente l'allemande Urszula von der le yen a d\u00e9sign\u00e9 son \u00e9quipe et Paolo Gentiloni en fait partie, l'ancien 1er ministre italien occupera le si\u00e8ge de commissaire \u00e0 l'\u00e9conomie, il sera charg\u00e9 du respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes par les diff\u00e9rents \u00c9tats-membres, y compris par l'Italie et \u00e0 Rome, on retrouve \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:04) [93%] :\r\nPr\u00e9sident du Conseil italien pendant un an et demi apr\u00e8s la d\u00e9mission fin 2016 de Matteo Renzi, Paolo Gentiloni a une longue exp\u00e9rience politique derri\u00e8re lui, ancien journaliste, il devient porte- parole en 1993 du maire \u00e9cologiste de Rome, Francesco Rutelli, avant de devenir d\u00e9put\u00e9 en 2001, puis ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res en 2014, \u00e2g\u00e9 de 64 ans, ce social- d\u00e9mocrate aux origines aristocratiques, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 Bruxelles, sur proposition du nouveau gouvernement de Giuseppe Conte et qui regroupe la gauche et les 5 \u00e9toiles un gouvernement qui esp\u00e8rent un assouplissement des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes Paolo Gentiloni va donc avoir une t\u00e2che difficile, \u00e0 savoir aux \u00c9tats-membres, davantage de flexibilit\u00e9 budg\u00e9taire tout en veillant au respect des param\u00e8tres du pacte de stabilit\u00e9, Paolo Gentiloni, sera quoi qu'il en soit accompagn\u00e9 dans cette t\u00e2che par le letton Vlady Dombrovskis le tr\u00e8s rigoriste, vice- pr\u00e9sident de la commission charg\u00e9e de la coordination des politiques \u00e9conomiques, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [92%] :\r\n2 mois c'est le nouveau film de C\u00e9dric Klapisch, le cin\u00e9aste parisien est de retour avec une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle consacr\u00e9e aux trentenaires d'aujourd'hui, rappelez -vous, C\u00e9dric Klapisch, c'est l'auteur de entre autres l'Auberge espagnole et Les Poup\u00e9es russes des films qui racontent le quotidien de personnes hyper connect\u00e9es et en m\u00eame temps tr\u00e8s seules, et un peu d\u00e9prim\u00e9es, voici le r\u00e9cit de Sophie Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:29) [93%] :\r\nIls sont deux partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chat et quasiment le m\u00eame balcon mais ils ne se sont jamais rencontr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:36) [80%] :\r\nBonjour, je rappelle, je j'imprime Strachan nous surveillons cette blessure, on tout le temps du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:42) [94%] :\r\nDans son dernier film, C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi qui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Timber ne cessent de se croiser sans se voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [92%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame dingue de tomber sur quelqu'un qui a vraiment, vraiment, mais rien \u00e0 dire, il a parl\u00e9 pendant une heure si on il m'a dit j'ai impression que \u00e7a fait des ann\u00e9es que je cherche l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [94%] :\r\nTrop connect\u00e9s trop fragile pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque, les personnages de Klapisch incarnent une fois de plus, le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration, embarqu\u00e9 dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9, un monde o\u00f9 Chacun cherche son chat, sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate de l'\u00e2me soeur sans se retrouver la crise de la trentaine, version Klapish profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois plus que jamais tendrement film\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:32) [77%] :\r\nCe n'est pas au \u00e7a fait confiance \u00e0 la vie, et vous avez le droit d'\u00eatre revue d'\u00eatre heureuse, ben oui, tu as Stein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:48) [92%] :\r\n2 mois avec Fran\u00e7ois Civil et Ana Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney, le film sort donc aujourd'hui sur les \u00e9crans romands et cin\u00e9ma toujours Dina Davis qui se trouve actuellement au festival de Deauville, d\u00e9nonce la faible proportion de femmes r\u00e9alisatrices, aux \u00c9tats-Unis, elle avance m\u00eame le mot honte, l'actrice am\u00e9ricaine a fond\u00e9 un institut d'\u00e9tudes, un sur la repr\u00e9sentation des femmes \u00e0 l'\u00e9cran tant, dit -elle, les choses ne s'am\u00e9liore pas le dernier documentaire qu'elle a produit s'intitule d'ailleurs entre, je cite, tout peut changer et si les phases tout peut changer si les femmes comptaient \u00e0 Hollywood, merci beaucoup Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70EB1786-3712-49A6-8E08-6E9C7B834ED1", "internalArchiveId": "70EB1786-3712-49A6-8E08-6E9C7B834ED1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nOn parle mobilit\u00e9, pour commencer, avec les ambitions de la ville de Neuch\u00e2tel.\r\nDes ambitions qui font le gros titre d'Arcinfo.\r\nR\u00e9duire de moiti\u00e9 le trafic des voitures d'ici 15 ans, \u00e0 coup de 5% par ann\u00e9e d\u00e8s l'an prochain. Voil\u00e0 la mission assign\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif lundi.\r\nLa conseill\u00e8re communale en charge de la mobilit\u00e9 par d'un d\u00e9fi \u00e9nome, et \"qui ne sera pas simple\".\r\nIl faudra des partenariats avec beaucoup de monde dit Christine Gaillard. \r\nEt de relever aussi qu'en Suisse, dans les centres-villes, 20% du trafic, ce sont des gens qui cherchent une place de parc. Un premier pas serait donc de diminuer ce chiffre-l\u00e0 de moit\u00e9.\r\nEnsuite, il faudra encourager la combinaison entre transports publics, marche et v\u00e9lo. \r\nLe pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise du Touring Club Suisse exprime son scepticisme: \"on met la t\u00eate dans le sac\", dit-il. La voie qui est prise n'est pas la bonne du tout, conclut-il. \r\n*** De la voiture, on passe \u00e0 l'avion: les voyagistes sont favorables \u00e0 une taxe sur les billets d'avion.\r\nUne double-page dans la Luzerner et l'Aargauer Zeitung titr\u00e9e: les sp\u00e9cialistes du voyages passent au vert. \r\nIls consid\u00e8rent cette taxe comme \"raisonnable\". Mais ils posent quelques conditions quand m\u00eame: il faudrait que ladite taxe soit revers\u00e9e int\u00e9gralement \u00e0 des investissements pour la protection du climat; il faudrait aussi qu'elle soit uniforme, tant au niveau national qu'international. \r\nCes taxes freineraient-elles pour autant l'app\u00e9tit des Suisses pour les voyages en avion ? demandent les journaux.\r\nPour les voyagistes, il n'y pas de danger. Une taxe entre 30 et 120 francs suivant la distance n'est qu'une petite augmentation, argumentent-ils.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, rel\u00e8ve encore la branche, les touristes sont bien inform\u00e9s, et conscients de leur impact sur le climat. Les demande en h\u00e9bergement certifi\u00e9s \"durables\", augmentent. \r\n*** On parle aussi gaspillage, ce matin; mais pas de denr\u00e9es alimentaires ou de plastique, mais d'argent.\r\n13 milliards: le chiffre affich\u00e9 par l'Illustr\u00e9, selon une \u00e9tude de l'OCDE. 13 milliards gaspill\u00e9s pour cause de surm\u00e9dication, et de surm\u00e9diCALIsation, explique l'hebdomadaire qui sort aujourd'hui.\r\nDonc trop de m\u00e9dicaments pour le premier, ou trop d'intervention ou examens inutiles pour le second. \r\nLe professeur de m\u00e9decine Nicolas Parondi d\u00e9taille les rares chiffres suisses: la surm\u00e9dication touche jusqu'\u00e0 60% des personnes \u00e2g\u00e9es, qui r\u00e9sident dans les EMS. \r\nLa raison principale: le manque de recherche scientifique sur les patients \u00e2g\u00e9s. Ils souffrent souvent de plusieurs maladies, mais sont syst\u00e9matiquement exclus des \u00e9tudes. On les soigne donc avec des produits qui ne conviennent pas; et pour pallier les effets secondaires, on leur donne... d'autres m\u00e9dicaments. \r\n((*** De l'argent encore; de l'argent liquide, qui a la faveur de certains caf\u00e9s.\r\nSouvenez-vous la semaine pass\u00e9e, le Tages Anzeiger s'inqui\u00e9tait de l'avenir de l'argent liquide, \u00e0 l'occasion de la pr\u00e9sentation du nouveau billet de 100 francs.\r\nEh bien la Libert\u00e9 peut rassurer le Tagi, ce matin: une pleine page sur ces caf\u00e9s, en g\u00e9n\u00e9ral petits, c'est vrai, dans le canton de Fribourg, qui refusent les paiements par carte. \r\nChoix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, pour un restaurant en pleine nature, par exemple \"\u00e7a va avec le cadre\"; ou alors les frais, engendr\u00e9s par le paiement par carte; les frais et la paperasse: avec les paiements par carte, il faut v\u00e9rifier chaque transaction.))\r\n*** Une nouvelle affaire d'espionnage dans vos journaux... mais cette fois, dans la cour des grands...\r\nDu \"high level\", comme on dit. Hier, je me r\u00e9galais des gardes-fronti\u00e8res Suisse qui relevaient des num\u00e9ros de plaque en Autriche devant les magasins de chanvre...\r\nAujourd'hui, il y a les mots magiques: CIA, Kremlin, Exfiltration.\r\nLa NZZ s'empare d'une affaire relat\u00e9e par les journaux russes et am\u00e9ricains:\r\nCelle d'une taupe \u00e0 la solde de la CIA, infiltr\u00e9e au coeur du pouvoir russe. \r\nEn \u00e9t\u00e9 2017, Oleg Smolenkov et sa famille ne sont pas revenu de leurs vacances au Mont\u00e9n\u00e9gro. Comme il travaillait pour la pr\u00e9sidence russe, un site internet moscovite s'\u00e9tait fait l'\u00e9cho de cette disparition; un article qui n'avait pas vraiment attir\u00e9 l'attention... \r\nJusqu'\u00e0 ce lundi. \r\nCNN et le New York Times, notamment, racontent alors qu'une source importante de la CIA en Russie a \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9e en \u00e9t\u00e9 2017. Elle aurait livr\u00e9 par exemple l'information que Vladimir Poutine lui-m\u00eame a donn\u00e9 l'ordre d'intervenir dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016. \r\nC'est l\u00e0 que \u00e7a a fait \"tilt\", dans l'esprit du journal russe \"Komersant\": la taupe am\u00e9ricaine, n'\u00e9tait autre que le fonctionnaire disparu, Smolenkov.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-11T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-09-11T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10683598", "ece-10683576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T06:52:07Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\nVa passer \u00e0 la presse avec vous Val\u00e9rie Droux on parle mobilit\u00e9 ce matin pour commencer avec les ambitions de la ville de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [94%] :\r\nDes ambitions qui font le gros titre d'Arc Info r\u00e9duire de moiti\u00e9 le trafic des voitures d'ici 15 ans \u00e0 coup de 5 pourcent par ann\u00e9e d\u00e8s l'an prochain, voil\u00e0 la mission assign\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif, lundi soir, la conseill\u00e8re communale en charge de la mobilit\u00e9, parle d'un d\u00e9fi \u00e9norme et qui ne sera pas simple, il faudra des partenariats avec beaucoup de monde et Christine Gaillard et de relever aussi qu'en Suisse dans les centre- centres-villes 20 pourcent du trafic, h\u00e9 bien ce sont des gens qui cherchent une place de parc alors un 1er pas serait donc de diminuer ce chiffre -l\u00e0 de moiti\u00e9, ensuite il faudra encourager la combinaison entre transports publics marche et v\u00e9lo, le pr\u00e9sident de la section neuch\u00e2teloise du Touring Club Suisse exprime lui son scepticisme, on met la t\u00eate dans le sac, dit -il la voix qui est prise n'est pas la bonne du tout, conclut -il en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [89%] :\r\nOn parle de de mobilit\u00e9 en on Suisse Christophe Guy lui, \u00e7a n'a pas grand chose \u00e0 avoir avec la France, de toute fa\u00e7on, territoire n'a \u00e9videmment pas la m\u00eame taille, vous disiez tout \u00e0 l'heure, le point commun de de de tous ces gens, notamment chez les gilets jaunes, c'est devenir d'un territoire o\u00f9 on n'a pas de perspectives d'emploi et o\u00f9 aussi on a tr\u00e8s peu de de de transport en commun de moyens d'arriver dans ces endroits -l\u00e0 est -ce que \u00e7a commence pas aussi par une prise en charge de davantage de services publics, notamment au niveau des transports dans ces r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [90%] :\r\nSur la question de de la mobilit\u00e9, elle est, elle est essentielle, elle est, elle est tout \u00e0 fait connect\u00e9 \u00e0 la \u00e0 celle de la dune du niveau de vie et du pouvoir d'achat, d'ailleurs, les gilets jaunes d\u00e9marre, d\u00e9marre sur cette question- l\u00e0 mais plus fait dans mon plus fondamentalement, on a un probl\u00e8me d'organisation de l'espace, c'est-\u00e0-dire que nous avons une une dynamique de cr\u00e9ation d'emplois qui se concentre de plus en plus dans les m\u00eames lieux, essentiellement les grandes m\u00e9tropoles, m\u00eame si \u00e9videmment il y a de l'emploi qui se cr\u00e9e, par ailleurs, il y a pas non plus \u00eatre binaire, mais on a bien cette dynamique -l\u00e0 c'est vrai d'ailleurs aussi aux \u00c9tats-Unis et vous avez un grand paradoxe c'est qu'aujourd'hui l'essentiel de ces des des cat\u00e9gories modestes des cat\u00e9gories populaires ne vivent plus, l\u00e0 o\u00f9 cr\u00e9e l'emploi, or les grandes m\u00e9tropoles aujourd'hui se transformer de plus en plus et \u00e7a, c'est des logiques fonci\u00e8res en fait de, de, de march\u00e9 en ce que j'appelle de de des des nouvelles citadelle, hein, donc dans des des lieux, on ne peut plus entrer et et \u00e7a, \u00e7a pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me de, de, de, de, de, de, d'organisation de l'espace et aussi ce qu'il faut aujourd'hui absolument penser c'est comment cr\u00e9er un mod\u00e8le \u00e9conomique non pas alternatif, mais au moins compl\u00e9mentaires sur ces territoires -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nOn parlait de de voitures, on va passer \u00e0 \u00e0 l'avion dans la presse ce matin Val\u00e9rie les voyagistes qui y sont favorables \u00e0 une taxe sur les billets d'avion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [93%] :\r\nUne double page dans la Luzerner, il avoir Zeitung titr\u00e9e les sp\u00e9cialistes du voyages passent au Vert, il consid\u00e8re cette taxe sur les billets d'avion comme raisonnable mais il pose quelques conditions quand m\u00eame, il faudrait que ladite taxe soit revers\u00e9e int\u00e9gralement \u00e0 des investissements pour la protection du climat, il faudrait aussi qu'elle soit uniforme, tant au niveau national qu'international, et ces taxes freineraient -t-elle pour autant l'app\u00e9tit des Suisses pour les voyages en avion, demandent les journaux alors pour les voyagistes, il y a pas de danger, une taxe entre 30 et 120 francs suivant la distance n'est qu'une petite augmentation, argumentent -ils l'avion resterait bon march\u00e9 et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, rel\u00e8ve encore la branche, les touristes sont bien inform\u00e9s et conscients de leur impact sur le climat les demande en h\u00e9bergement certifi\u00e9s durables, elle augmente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric je redoute un brin de greenwashing parce que les voyagistes aurait \u00e9videmment int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir des billets low-cost chez EasyJet etc vous \u00eatre plus cher gr\u00e2ce \u00e0 la taxe alors que vont noyer cette taxe assez facilement dans leurs frais de dossier par exemple Christophe Guilluy quand on parle de taxe, \u00e9videmment, on pense aux gilets jaunes de la d'o\u00f9 c'est parti, cette taxe sur le sur le sur le carburant, maintenant on parle de taxe sur le billet d'avion est ce que c'est vraiment aussi insupportable que \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 suisse, au d\u00e9but, on n'a pas tout \u00e0 fait compris ce qui se passait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\nAh bah, tr\u00e8s clairement, compte tenu de l'\u00e9volution de du niveau de vie on \u00e9tait r\u00e9ellement la sur quelque chose de tr\u00e8s concret \u00e0 l'augmentation des taxes du di\u00e9sel et en dans dans cette, dans cette France rurale et de petites villes a r\u00e9ellement impact\u00e9s les, les, les Budgets \u00e7a c'est c'est une c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9 factuel, donc oui, c'est une, c'est une v\u00e9ritable question apr\u00e8s non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [88%] :\r\nC'est bien que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a l\u00e0 il y a l'environnement et \u00e0 l'climat et \u00e0 toutes ses pr\u00e9occupations qui sont les m\u00eames des 2 c\u00f4t\u00e9s, nos nos fronti\u00e8res et puis bien faut faut s'occuper de \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr, mais c'est-\u00e0-dire que leur on a pr\u00e9sent\u00e9 d'ailleurs ces ces, ces cat\u00e9gories populaires ces gilets jaunes comme des gens totalement inconscient de, de, de les de des des limites \u00e9cologiques et et et je pense que c'est absolument pas le cas, on confond 2 choses, question de la main IT du niveau de vie et la que logique, \u00e7a n'a strictement rien \u00e0 voir, je ne crois pas qu'il y a une fracture fondamentale culturel entre le le la sensibilit\u00e9 \u00e9cologique d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [91%] :\r\nIl s'agit de de niveau de vie et de porte- monnaie, on parle aussi gaspillage d'ailleurs ce matin, \u00e7a continue, mais pas de denr\u00e9es alimentaires, Val\u00e9rie, mais d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [91%] :\r\nOui 13 milliards le march\u00e9 le chiffre affich\u00e9 par l'illustrer ce le matin, selon une \u00e9tude de l'OCDE 13 milliards gaspill\u00e9s pour cause de surm\u00e9dication et de surm\u00e9dicalisation, explique l'hebdomadaire qui sort aujourd'hui, donc trop de m\u00e9dicaments pour le premier, ou trop d'intervention ou d'examens inutiles pour le second, le professeur de m\u00e9decine Nicolas par dit d\u00e9taille les rares chiffres uniquement suisses la surm\u00e9dication touche jusqu'\u00e0 60 pourcent des personnes \u00e2g\u00e9es qui r\u00e9sident dans les SMS, raison principale : le manque de recherches scientifiques sur les patients \u00e2g\u00e9s, ils souffrent souvent de plusieurs maladies mais sont syst\u00e9matiquement \u00e9cart\u00e9s des \u00e9tudes, on les soigne donc avec des produits qui ne conviennent pas et pour pallier les effets secondaires, on leur donne d'autres m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:55) [93%] :\r\nEt puis, une nouvelle affaire d'espionnage vous en nous en parlait d\u00e9j\u00e0 hier, mais cette fois, c'est dans la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [93%] :\r\nCour des grands c\u00e9tac\u00e9s du rail level ce matin, on est un petit du haut niveau, hier, dire : c'est dans le Blick, je me r\u00e9galais dans le Blick des gardes- fronti\u00e8res Suisse qui relevaient des num\u00e9ros de plaque en Autriche devant les magasins chanvre, mais aujourd'hui il y a les mots magiques CIA Kremlin exfiltration la NZZ s'empare d'une affaire relat\u00e9e par les journaux russes et am\u00e9ricains, celle d'une taupe \u00e0 la solde de la CIA infiltr\u00e9e au coeur du pouvoir russe en \u00e9t\u00e9 2017 Oleg Smolenkov et sa famille ne sont pas revenus de leurs vacances au Mont\u00e9n\u00e9gro alors comme il travaillait pour la pr\u00e9sidence russe, un site internet moscovite s'est fait l'\u00e9cho, la disparition de ce fonctionnaire, un article qui n'avait pas vraiment attir\u00e9 l'attention jusqu'\u00e0 ce lundi CNN et le New York Times notamment racontent alors qu'une source importante de la CIA en Russie a \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9e en \u00e9t\u00e9 2017, elle aurait livr\u00e9 par exemple l'information que Vladimir Poutine lui- m\u00eame a donn\u00e9 l'ordre d'intervenir dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 et c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 que \u00e7a fait tilt dans l'esprit du journal russe Kommersant la taupe am\u00e9ricaine n'\u00e9tait autre que le fonctionnaire disparu Smolenkov. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [95%] :\r\nVal\u00e9rie Droux pour la presse, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T06:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76C91FDA-2796-495B-A4A8-6DF65F54E843", "internalArchiveId": "76C91FDA-2796-495B-A4A8-6DF65F54E843", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Marie Robert, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e Gault et Millau 2019", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Marie Robert, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e Gault et Millau 2019 -----L'INVITEE PARTIE 1 : MARIE ROBERT\r\n  DIR ST LSNE *Marie Robert, cheffe de cuisine, restaurant le Caf\u00e9 SUisse \u00e0 Bex, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e Gault&Millau 2019\r\n*Dort \u00e0 l'H\u00f4tel Le Lausanne, Rue Marterey 15, Lausanne - OK TAXI 5H15 - ** 49\r\n***Cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e 2019 Gault&Millau... fra\u00eechement aur\u00e9ol\u00e9e d'une premi\u00e8re \u00e9toile d\u00e9cern\u00e9e par le Guide Michelin.... et tout \u00e7a \u00e0 31 ans seulement ! Notre invit\u00e9e du jour est la patronne du Caf\u00e9 Suisse \u00e0 Bex, dans le canton de Vaud, un \u00e9tablissement qu'elle a ouvert avec son associ\u00e9 en 2010... Un \u00e9tablissement assez majestueux, que la cheffe renouvelle et red\u00e9core sans cesse au fil des saisons... En cette rentr\u00e9e, la carte de Marie Robert est rose...tout comme sa cuisine flambant neuve d'ailleurs, on y reviendra....Bonjour Marie Robert !\r\n- Merci d'\u00eatre avec nous... vos \u00e9tiez en service hier soir jusqu'\u00e0 tard ? \r\n- Si je vous pose la question, c'est que lorsque vous avez ouvert votre restaurant \u00e0 Bex, en 2010, vous n'\u00e9tiez que deux... vous en cuisine, votre associ\u00e9 en salle... et une fois les clients partis, vous deviez encore faire la plonge... c'\u00e9tait dur au d\u00e9but ? Vous vous attendiez \u00e0 ce que ce soit si difficile ? (Les proprios de leur resto venaient les aider...)\r\n- Parlons un peu de votre parcours... la cuisinie visiblement \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9vident pour vous, il n'y avait pas d'autre alternative. Vous venez d'une famille ou la cuisine est importante ? \r\n- D\u00e8s la fin de l'\u00e9cole obligatoire, vous \u00eates partie directement en apprentissage ? O\u00f9 \u00e7a ? \r\n- Compliqu\u00e9 de se frotter au monde professionnel, d'autant plus au monde difficile parfois de la cuisine \u00e0 15 ans !!!\r\n- En 2006, vous devenez meilleure apprentie cuisini\u00e8re du canton de Vaud... un petit article \u00e0 ce sujet \u00e9tait paru dans le journal 24 Heures... on y disait que vous n'\u00e9tiez pas tendre avec les gar\u00e7ons de votre m\u00e9tier, vous disiez : \"Les filles ont le petit truc en plus\"... 13 ans plus tard, vous el pensez toujours ? C?est quoi ce petit truc en plus ?\r\n- Il commence enfin \u00e0 y avoir de plus en plus de femmes dans les hautes sph\u00e8res de la gastronomie ? Vous savez vous pourquoi tant d'hommes et aussi peu de femmes dans les grandes cuisines ? \r\n- Quand on parle de grand chef cuisinier et de votre parcours, on peut \u00e9voquer le tr\u00e8s m\u00e9diatique Thierry Marx... vous \u00eates parti en stage dans ses cuisines ? A quel \u00e2ge ? Vous dites que vous n'\u00e9tiez pas pr\u00eate, que c'\u00e9tait trop dur....que s'est il pass\u00e9 ? Pas pr\u00eate pour quoi ? \r\n- On a entendu \u00e9norm\u00e9ement de t\u00e9moignages ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur ces chefs cuisiniers, extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res, autoritaires avec leurs brigades...parfois m\u00eaem violents.... vous \u00eates aussi pass\u00e9e par l\u00e0 Marie Robert ? \r\n- Et vous, en tant que cheffe maintenant, vous vous qualifiez comment ? \r\n- Vous \u00eates une toute jeune cuisini\u00e8re quand vous d\u00e9cidez d'ouvrir votre propre \u00e9tablissement... vous aviez 23 ans... vous vous sentiez enferm\u00e9e dans la cuisine des autres ? \r\n- Comment vous vous \u00eates retrouv\u00e9e \u00e0 Bex ? On ne se dit pas \u00e0 ce moment l\u00e0 que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 ? Parce qu'\u00e0 la base ce n'\u00e9tait pas un resto gastronomique du tout, alors pour attirer du monde dans un petit village c'est casse gueule non ? \r\n- Vous dites avec tendresse qu'aujourd'hui vous avez presque un peu honte de votre carte du d\u00e9but...entrec\u00f4te, frites et quelques desserts de grand m\u00e8re comme des moelleux au chocolat... comment on passe de \u00e7a \u00e0 une \u00e9toile Michelin, \u00e0 un 16/20 au Gault Millau, comment on passe de l'entrc\u00f4te frites \u00e0 l'espuma et toutes ces petites choses raffin\u00e9es ? \r\n- Ca change sa client\u00e8le quand on devient \u00e9toil\u00e9e et cheffe de l'ann\u00e9e ? Ce n'est plus forc\u00e9ement la client\u00e8le du village ou de la r\u00e9gion... ? Les gens viennent de plus loins ? \r\n- Et financi\u00e8rement on se sent plus \u00e0 l'aise ? Le restaurant est d\u00e9sormais tr\u00e8s pris\u00e9, il faut r\u00e9server longtemps \u00e0 l'avance ? \r\n- Vous disiez, lorsque vous \u00e9tiez encore apprentie que vous \u00e9tiez une b\u00eate de concours...le stress tout \u00e7a, c'est ce qui vous fait bien travailler.... pour d\u00e9crocher une \u00e9toile au guide michelin, pour devenir cheffe de l'ann\u00e9e, on est tout le temps en conditions de concours ? \r\n- Comment a se passe ? On postule, on leur demande de venir voir notre cuisine ? On sait quand ils viennent, et quand ils sont l\u00e0 ces guides ? \r\n- Vous aimez bien la pression....mais beaucoup de chefs ont parl\u00e9 de lapression de ces guides, qui font et d\u00e9font des carri\u00e8res... vous \u00eates encore toute jeune, alors vous l'envisagez comment vous cette pression ? \r\n- Ce qui est difficile c'est d'\u00eatre constant et r\u00e9gulier sur les ann\u00e9es... c'est vertigineux non du coup d'avoir ces recommandations de guide ? \r\n- On a parl\u00e9 de votre carte et de votre cuisine rose tout \u00e0 l'heure... il y a quelques temps c'\u00e9tait une carte verte...vous changez au gr\u00e9 des saisons ? Vous changez tout, m\u00eame la d\u00e9co ?\r\n- La c'est presque un hommage \u00e0 votre cuisine flambant neuve... une cuisine toute rose, qui vous a \u00e9t\u00e9 offerte, en partenariat avec un constructeur de cuisine... parce qu'il faut savoir, pour la petite anecdote, que certains se demandaient comme vous r\u00e9ussissiez \u00e0 faire de telles merveilles avec votre pr\u00e9c\u00e9dent four notamment ...\r\n- C'est un \u00e9norme budget de changer de cuisine pour un pro, m\u00eame quand on \u00e9toil\u00e9s au Guide Michelin.... ? D'ou ce partenariat ? \r\n- Le but c'est de vous profiler sur les r\u00e9seaux sociaux ? \r\n- Les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de chefs ne les aiments pourtant pas beaucoup... \u00e0 cause des photos que l'on prend des plats... j'imagine qu'un restaurant comme le v\u00f4tre est une cible id\u00e9ale pour les photos post\u00e9es ensuite sur instagram... \u00e7a vous d\u00e9range ? \r\n- Il y a plein de mots utilis\u00e9s par les critiques culinaires et les journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s pour parler de votre cuisine Marie Robert... p\u00e9tillante, fun, ludique, audacieuse, color\u00e9e, rafra\u00eechissante..... et vous quels sont vos mots \u00e0 vous pour nous parler de votre cuisine ? \r\n- Vous \u00eates \u00e0 Bex depuis 2010... vous ne vous sentez pas \u00e0 l'\u00e9troit l\u00e0 bas maintenant que vous \u00eates toute aur\u00e9ol\u00e9e de ces r\u00e9compenses ? Vous envisagez d'y rester ? D'ouvrir un autre \u00e9tablissement ? \r\n***Marie Robert, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e 2019 GaultMillau, patronne du Caf\u00e9 Suisse de Bex dans le canton de Vaud, d\u00e9tentrice d'une premi\u00e8re \u00e9toile au Guide Michelin depuis cette ann\u00e9e....", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Marie Robert, cuisini\u00e8re de l\u2019ann\u00e9e Gault et Millau 2019 / LMA_2019-09-11T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:02:39Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est une grande dame de la cuisine Marie Robert cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e 2019 Gault Millau, patronne du caf\u00e9 Suisse dans le canton de Vaud votre cuisine Marie Robert a d'ailleurs obtenu cette ann\u00e9e une premi\u00e8re \u00e9toile au guide Michelin vous \u00eates avec nous ce matin, on vous remercie \u00e7a change sa client\u00e8le quand on devient \u00e9toil\u00e9e et cheffe de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que \u00e7a fait il y a plus de personnes qui viennent et qui viennent tester qui viennent voir et les curieux et puis apr\u00e8s il y a les fid\u00e8les et puis le but c'est de fid\u00e9liser aussi le maximum de monde, mais oui, c'est s\u00fbr que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [91%] :\r\nCe n'est plus forc\u00e9ment la client\u00e8le du village ou de ou de la r\u00e9gion, on a toujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [90%] :\r\nOn a toujours un peu de tout, oui, on a toujours un petit peu tout, je sais pas moi je vais \u00eatre un peu quelqu'un \u00e0 part parce qu'que a d\u00e9j\u00e0 je serais tout le monde de la m\u00eame mani\u00e8re, tu peux avoir beaucoup d'argent, peu d'argent, c'est exactement la m\u00eame chose pour moi et je pense que d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s important, donc, comme j'ai dit, hein, une \u00e9toile ou ce titre- c'est magnifique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus belle ann\u00e9e de ma vie, mais le plus important c'est mes clients quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [90%] :\r\nFinanci\u00e8rement, on se sent plus \u00e0 l'aise quand on a quand on a cette reconnaissance aussi bah faut ben pr\u00e9cieux venir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [89%] :\r\nMais comme tout, vous savez, on peut vous donner tous les titres du monde si vous travaillez pas pour, il y a pas plus d'argent non plus le plus important, nous on n'a m\u00eame pas grand, on pourrait prendre plus de monde, mais je pense pas que c'est, c'est int\u00e9ressant de faire \u00e7a, parce que pour mieux faire 35, bien qu'en faire 50 qui reviennent pas et puis les gens justement ben \u00e7a a un co\u00fbt quand m\u00eame de devenir dans un restaurant gastronomique, donc si en plus on les bourre et puis on vous voyez ce que je veux dire, ce n'est pas \u00eatre content, vous allez pas revenir, donc \u00e7a va pas durer dans la continuit\u00e9 et puis apr\u00e8s tout le monde est malheureux donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [93%] :\r\nJe ne vais pas vous disiez lorsque vous \u00e9tiez encore apprentie que vous \u00e9tiez une b\u00eate de concours, le stress, tout \u00e7a, c'est ce qui vous fait bien travailler pour d\u00e9crocher une \u00e9toile au guide Michelin pour devenir chef de l'ann\u00e9e est -ce qu'on est tout le temps en conditions de concours non \u00e0 chaque service non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [83%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, cette phrase, je l'avais absolument pas du tout comme \u00e7a, ah d'accord, Cora, remettre les pendules \u00e0 l'heure remet Tom Hanks allait bient\u00f4t 15 ans cet art ne que nous d\u00e9j\u00e0 concours j'en ai fait car j'\u00e9tais gamine, j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [88%] :\r\n16 ans, 2 fois 15 16 ans l\u00e0 et apr\u00e8s j'ai parfait de concours, mais par contre, le Challenge, \u00e7a oui c'est s\u00fbr que \u00e7a c'est quelque chose qui, c'est \u00e7a qui me fait vibrer en fin de compte, \u00e7a me donner des nouveaux buts des nouveaux jeux pour continuer \u00e0 avancer, avancer quoi apr\u00e8s les concours voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nC'est le quand on propose une cuisine \u00e9toil\u00e9e parce que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est ce que vous faites maintenant une cuisine avec cette \u00e9toile au guide Michelin, on est dans des conditions quand m\u00eame de, de, de, de concours, c'est une \u00e9preuve \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [94%] :\r\nNon, non, parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [87%] :\r\nC'est beaucoup plus d\u00e9tendu qu'est ce qu'on pourrait croire chez vous en faites Marie Robert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [89%] :\r\nMais c'est pas d\u00e9tendu en fin de compte, c'est qu'il faut faire ce qu'on aime et puis il faut le faire bien et il faut quand m\u00eame une certaine rigueur, mais il y a pas besoin d'avoir peur pour venir travailler, c'est il faut juste que les choses \u00e0 \u00e7a, il fait correctement, comme le chef le demande et puis en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, tout se passe bien, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde, hein, de mettre une carotte \u00e0 gauche ou de la mettre \u00e0 droite, vous avez le rhume, c'est un peu le trou salivait oui b\u00e9 c'est pas la mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [92%] :\r\nTu peux me le dire que c'est trop, \u00e7a, \u00e7a ne veut pas dire que pendant 10 ans, j'ai mal travaill\u00e9, vous voyez, c'est pour \u00e7a qu'il faut peut-\u00eatre le prendre du il faut une rigueur mais faut pas non plus devenir fou quoi, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [91%] :\r\nRobert c\u00f4te voil\u00e0 vous avez cette fausse, vous avez cette \u00e9toile au guide Michelin, comment \u00e7a se passe : On postule, on leur demande de venir voir notre cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [89%] :\r\nNon, ils viennent, ils viennent de m\u00eame je pense que c'est peut-\u00eatre le bouche-\u00e0-oreille, le bouche-\u00e0-oreille, le charisme du chef sa cuisine ce qu'elle est atypique, ce que j'beaucoup de chefs \u00e0 chacun des styles un peu diff\u00e9rent, si vous regardez, il y a, il y en a eu la cassette se copier un petit peu, ce qui est in\u00e9vitable, mais je trouve que chacun a vraiment c'est son Style \u00e0 lui, donc c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui les font. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [94%] :\r\nMais on sait quand ils sont l\u00e0, on sait quand ils viennent, on est pr\u00e9venu \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [80%] :\r\nNon, ils disent rien du tout hein, ils disent, rien d'\u00e9tonnant qu'apr\u00e8s de temps en temps, avec les ann\u00e9es du les fleurs un peu, il vous les aviez vu venir, non, non, il y a, \u00e0 la fin de \u00e0 la fin du repas, il a sorti sa carte Guide Michelin, j'\u00e9tais en train d'envoyer une tape de 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [82%] :\r\nLe veut, mais j'ai dit mais mercredi que tunning Rivasi et mais vous savez, il y a pas besoin d'avoir beaucoup dans les assiettes par une \u00e9toile Michelin je dirais qu'il va, en gros tu me dire quoi jamais et puis apr\u00e8s avoir, en fait, elle est, elle est venue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [86%] :\r\nEt puis, j'en suis tr\u00e8s contente, c'est \u00e7a, remerciements pour l'accomplissement du travail je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [93%] :\r\nQui est difficile, quand m\u00eame, c'est d'\u00eatre constant et r\u00e9gulier sur les ann\u00e9es \u00e9videmment vous f\u00e9licite pour cette \u00e9toile mais il faut la garder maintenant c'est vertigineux, peut-\u00eatre comme sensation d'avoir ces recommandations de de de tous ces guides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pour \u00e7a que je veux pas la maligne, parce qu'il a eu une ann\u00e9e ben c'est bien, puis apr\u00e8s, ben il faut garder la puis si \u00e7a part, \u00e7a part vous savez \u00e7a m'attriste beaucoup, parce que c'est tout, on travaille beaucoup et c'est vrai, l'h\u00f4tellerie, c'est vraiment un monde \u00e0 part o\u00f9 on a peu de vie on donne tout ce qu'on a pour pour pour le restaurant, \u00e7a m'attriste apr\u00e8s je pense pas que c'est mort d'homme, si un jour \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [91%] :\r\nParlons un petit peu de votre de votre carte quand m\u00eame Marie Robert et de votre cuisine rose une cuisine rose flambant neuve, il y a quelques temps, c'\u00e9tait une carte verte vous changez au au gr\u00e9 des saisons, vous changez tout, m\u00eame la d\u00e9co \u00e0 chaque fois, c'est maintenant tout est rose dans le dans le resto. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [83%] :\r\nOui, j'ai fait une super qu'est Brenneman et un jour, on s'est dit tiens, moi, je voulais faire des des d\u00e9corations ai quand m\u00eame \u00e0 dire bah c'est quoi, moi je te fais les d\u00e9co techno qu'\u00e0 chaque fois, j'ai des cartes avec des couleurs et puis on sent Morgan on cr\u00e9e donc et des univers diff\u00e9rents par rapport aux couleurs qu'on a et puis \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [82%] :\r\nAlors la la carte rose qui est assez marrant sur vos cartes, c'est que vous \u00eates vous- m\u00eame en photo, en fait, tr\u00e8s sc\u00e9naris\u00e9 avec avec Bush, ce constat c'est son des magnifiques photos avec le, le th\u00e8me de : de couleur, c'est moi, personnellement, c'est la prend fois que je vois \u00e7a, une carte avec la la la t\u00eate du du chef- cuistot dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [87%] :\r\nOui alors \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on disait avant, je pense que la femme est est un peu oubli\u00e9 en cuisine, on croit que, parce que tu es cuisini\u00e8re tu fais 120 kilos tarif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [85%] :\r\nMa\u00eft\u00e9 lieu mais pas du tout le j'aimerais quand m\u00eame garder, il s'\u00e9tait petite part de f\u00e9minit\u00e9, si on peut me le laisser donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [90%] :\r\nJe pense que c'est important de de jouer un petit peu aussi l\u00e0- dessus que tu peux \u00eatre cuisini\u00e8re, faire un m\u00e9tier d'homme, mais tu peux aussi garder un petit peu de la f\u00e9minit\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [94%] :\r\nLaquelle, il y a plein de mots qui sont utilis\u00e9s par les critiques culinaires et les journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s pour parler de votre cuisine Marie Robert p\u00e9tillante venu ludique audacieuse color\u00e9e rafra\u00eechissante et vous, quels sont vos mots \u00e0 vous Marie Robert pour parler de votre cuisine c'est peut-\u00eatre vous qui qui ont parl\u00e9 le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:14) [92%] :\r\nNon, je pense que p\u00e9tillante et spontan\u00e9e, c'est quand m\u00eame les mots qui sont les plus forts pour moi et je suis quelqu'un qui suit assez \u00e7a va p\u00e9ter, comme \u00e7a au moment o\u00f9 j'ai envie, puis je vais cr\u00e9er, comme j'en ai envie au moment donc je dirais \u00e7a spontan\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [92%] :\r\nIl y a un truc assez marrant avec votre cuisine et votre carte rose votre carte rose, c'est presque un hommage finalement \u00e0 votre cuisine flambant neuve et quand on parle de de cuisine flambant neufs pour un cuisinier, c'est pas du tout anodin parce que c'est un budget qui est absolument \u00e9norme dans un restaurant, il para\u00eet que vous faisiez de la cuisine m\u00eame de la cuisine \u00e9toil\u00e9e mais dans des conditions presque abominable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:51) [83%] :\r\nAu nouveau s'il y avait pas des rats dans ma cuisine, mais c'est s\u00fbr que le mat\u00e9riel, le mat\u00e9riel qu'il avait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [86%] :\r\nIl y a un moment, ben maintenant, c'\u00e9tait, il fallait changer tout et gr\u00e2ce \u00e0 ce titre, bah, j'ai rencontr\u00e9 justement et j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0 par exemple page inox, qui est venu, qui fait toute la cuisine en 2 semaines, je sais pas si vous vous rendez compte, mais pour moi, non, bah, c'est comme si on change toute ta vie pour eux a \u00e9t\u00e9 une cuisine je les voyais les gars, moi je rentrais l\u00e0- bas donc je comprenais m\u00eame pas ce que \u00e7a voulait dire les termes chantiers c'est 2 semaines pour faire toute une cuisine, c'\u00e9tait juste un un challenge qui \u00e9tait \u00e9norme, qu'elle a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e puis maintenant c'est c'est le paradis que je dis avant de appuie sur mon four pour que garde Auch. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [81%] :\r\nQue de Luc, c'est vrai que c'\u00e9tait le moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [93%] :\r\nC'est un budget \u00e9norme, m\u00eame quand on est une une chefs \u00e9toil\u00e9s comme de de changer de cuisine comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [88%] :\r\nAlors bah l\u00e0 apr\u00e8s justement suite au titre, il a aussi bas des partenariats qui se font donc le but, moi j'ai fait cette belle rencontre avec Junex alors maintenant on va travailler ensemble pour continuer \u00e0 avancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [89%] :\r\nEt vous travaillez notamment en exposant tout \u00e7a sur les r\u00e9seaux sociaux exactement, voil\u00e0, vous, les r\u00e9seaux sociaux, vous les utilisez comment Marie Robert alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [87%] :\r\nPrincipalement bas pour tous, pour le restaurant pour la com, montrer qu'on a sorti une nouvelle carte une nouvelle ben vous voyez, vous avez vu la la cuisine rose apr\u00e8s c'est \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 marketing aussi de les r\u00e9seaux sociaux, c'est fait pour \u00e7a, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [87%] :\r\nEt pourtant, il y a plein d'chefs qui n'aime pas trop les r\u00e9seaux sociaux parce que les clients viennent et vous alors vous avez franchement la l'endroit r\u00eav\u00e9 pour ce genre de, de, de photos de plus que les gens prennent prennent leur plan, photos, ce n'est pas toujours tr\u00e8s bien, il y a plein d'chefs qui aiment pas \u00e7a, vous vous positionnez comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:17) [87%] :\r\nBah, bien s\u00fbr que nous, on n'aime pas, parce que c'est vrai que \u00e7a d\u00e9valorise un petit peu ce qu'on a fait comme travail, mais ils sont tellement contents de venir manger et puis 35 photos vous voulez bon moi \u00e7a me fait plus plaisir qu'autre chose apr\u00e8s, tu regardes la photo \u00e9tudiants m\u00eame ex- de mais, en plus de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [86%] :\r\nUn petit quelque chose mais c'est pas grave parce qu'il s'est pas avec le coeur et c'est fait pour montrer qu'il est heureux d'\u00eatre l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Marie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-121AC1AD-A245-484D-ACB1-A4AC12075B81", "internalArchiveId": "121AC1AD-A245-484D-ACB1-A4AC12075B81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste du groupe Edmond de Rotschild;Gerhard, Virginie;Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Extraits film \"Deux Moi\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(20/ISRAEL REACTIONS 8H) *** Benyamin Netanyahu est le premier fossoyeur du processus de paix\r\nLes mots du premier ministre palestinien hier soir... apr\u00e8s l'annonce de son homologue isra\u00e9lien\r\nBenyamin Netanyahu promet d'annexer la vall\u00e9 du jourdain... s'il reste en place \u00e0 l'issue les \u00e9lections l\u00e9gislatives... la semaine prochaine\r\nUne d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9... C\u00e9line Fontannaz...\r\n---\r\nTrois heures \u00e0 peine ap\u00e8s l'annononce de Benjamin Netanyahu deux  roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis l'enclave palestinienne.... avant d'\u00eatre intercept\u00e9e par un bouclier antimissile. Et le premier ministre israelien a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville o\u00f9 il donnait un meeting...\r\nLes r\u00e9actions orales et \u00e9crites ne se sont pas fait attendre...le pr\u00e9sident palestinen Mahmoud Abbas a pr\u00e9venu  dans un communiqu\u00e9:  tous les accords sign\u00e9s avec Israel et les obligations qui en r\u00e9sultent seraient annul\u00e9s\".. si celui qui est aussi chef du Likoud devait mettre son plan d'annexion \u00e0 ex\u00e9cution \r\nDu cot\u00e9 de la Jordanie, on craint que cette d\u00e9cision  n'entra\u00eene toute la r\u00e9gion dans la violence\".. la Turquie, elle,  qualifie la promesse d'annexion de la vall\u00e9 Jourdain, qui repr\u00e9sente environ 30% de la Cisjordanie de \"dangereuse escalade... Quant \u00e0 l'Arabie saoudite, elle a imm\u00e9diatement demand\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 57 membres de l'organisation de la coop\u00e9ration islamique...\r\n--\r\n**** la d\u00e9claration du premier ministre isra\u00e9lien inqui\u00e8te \u00e9galement l'Organisation des Nations Unies.\r\nC\u00e9line \r\n---\r\nl'un de ses porte-parole a pr\u00e9cis\u00e9 que le projet d'annexion de la Vall\u00e9e du Jourdain n'aurait certes pas de valeur juridique au niveau international mais serait je cite \"d\u00e9vastatrice pour une potentielle relance des n\u00e9gociations, pour la paix r\u00e9gionale et pour l'essence meme d'une solution \u00e0 deux Etats\". \r\n---\r\nMerci C\u00e9line Fontannaz\r\nEt puis l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin qu'elle a bombard\u00e9 des positions du mouvement islamiste Hamas... dans la bande de Gaza\r\nUne r\u00e9ponse au tirs de roquettes qui ont frapp\u00e9 Isra\u00ebl hier soir... dans une r\u00e9gion o\u00f9 benyamin netanyahou tenait un meeting.\r\n(13/US/TRUMP LIMOGE BOLTON ITV) *** Nouveau limogeage spectaculaire \u00e0 la Maison Blanche\r\nC'est via Twitter... que Donald Trump a vir\u00e9 hier soir son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9... John Bolton\r\nA l'origine de ce d\u00e9part: de nombreux dossiers br\u00fblants\r\nLa Cor\u00e9e du Nord... l'Afghanistan... ou encore l'Iran\r\nPour l'opposition... ce nouveau d\u00e9part illustre le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 Washington\r\nAdam Schiff est l'un des \u00e9lus d\u00e9mocrates les plus influents... \u00e0 la chambre des repr\u00e9sentants\r\nLe nouveau conseilelr national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9...sera nomm\u00e9 la semaine prochaine.\r\n(Ramadan) **** Le nouveau livre de Tariq Ramadan va bien sortir aujourd'hui.\r\nLa justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol\r\nC'est pour pr\u00e9server son anonymat... qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage... dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence\r\nDisproportionn\u00e9... pour le tribunal de grande instance de Paris... \r\nIl rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\r\n(TF5/PORTRAIT FUTURE DIR FMI PI) *** Kristalina Dj\u00e9-or-dji-va\r\nCe nom ne vous dit peut-\u00eatre rien. Et pourtant, c'est tr\u00e8s probablement celui de la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international\r\nL'appel \u00e0 candidature est d\u00e9sormais clos\r\nEt une seule pr\u00e9tendante est dans course... pour remplacerChristine Lagarde\r\nCl\u00e9a Favre... il s'agit de la candidate lanc\u00e9e par l'Europe... une bulgare \u00e2g\u00e9e de 66 ans... \r\n  1'34\r\n((Pour l'instant, c'est surtout l'\u00e2ge de Kristalina Georgieva qui a focalis\u00e9 l'attention. Et pour cause : le FMI a d\u00fb changer les r\u00e8gles du jeu pour accepter son dossier.\r\nJusqu'ici, un candidat ou une candidate ne pouvait en effet pas d\u00e9passer les 65 ans.Mais plus que son \u00e2ge, l'originalit\u00e9 de cette candidate, c'est aussi son origine bulgare.\r\nMathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste du groupe Edmond  de Rotschild...\r\nSON\r\nCette candidature, c'est donc un signal d'ouverture.  Elle montre aussi que le d\u00e9veloppement et l'environnement comptent, puisque Kristalina Georgieva a des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques en la mati\u00e8re.L'unique candidate au FMI a \u00e9galement de nombreuses cartes en main :actuelle num\u00e9ro 2 de la Banque mondiale, elle a auparavant occup\u00e9 des fonctions au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\nSON\r\nSelon Mathilde Lemoine, cette candidature est un gage que donnent les pays d\u00e9velopp\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement.))\r\n(Cong\u00e9 paternit\u00e9) Faut-il instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse? Et si oui...de combien de temps?\r\nLe conseil national doit trancher... aujourd'hui\r\nIl devrait refuser l'initiative populaire qui propose 4 semaines de temps libre... \r\nMais il pourrait accepter... le compromis \u00e9labor\u00e9 par les s\u00e9nateurs: \u00e0 savoir un cong\u00e9 de deux semaines.\r\n(04/PLR+PDC REELECTION DE LAUBER PA) **** Le PLR soutient la r\u00e9election du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber...  le PDC..  lui...laisse \u00e0 son groupe la libert\u00e9 de vote.\r\nLes premi\u00e8res prises de position officielles des partis sont connues... \u00e0 15 jours du vote aux chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\nUn scrutin qui se d\u00e9roulera dans un contexte tendu: Michael Lauber est sur la sellette \u00e0 cause de ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA... et la commission judiciaire du parlement recommande de ne PAS le r\u00e9-\u00e9lire\r\nLe groupe PDC et le PLR ont entendu hier le premier magistrat du pays...\r\nEt pour les lib\u00e9raux radicaux... il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convainquant... Camille Degott\r\n  51''\r\n((Tr\u00e8s convaincant dans sa mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions... c'est ce que pr\u00e9cise le parti dans un communiqu\u00e9 .\r\nLa r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber a donc \u00e9t\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires au sein du groupe. Une d\u00e9cision tr\u00e8s claire, explique le PLR, avec un objectif: r\u00e9affirmer l'ind\u00e9pendance du MPC, le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi pr\u00e9server sa stabilit\u00e9, qui lui permet de fonctionner correctement.\r\nUn premier soutien politique tr\u00e8s clair, alors que la comission judiciaire recommandait il y a quelques jours le contraire: de ne pas soutenir Michael Lauber dans sa r\u00e9election.\r\nLe PDC, lui, veut aussi renforcer la cr\u00e9diblit\u00e9 du MPC et son ind\u00e9pendance. Mais du coup, il ne souhaite pas \"politiser\" l'election... et donc ne donne pas de consigne de vote.\r\nLe groupe PDC demande par ailleurs de r\u00e9\u00e9evaluer fondamentalement le mode d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nMichael Lauber doit encore \u00eatre entendu par d'autres groupes, notamment par l'UDC, mardi prochain et le PS, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection.))\r\nle vote est pr\u00e9vu le 25 septembre.\r\n(bve Maudet) Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet... \r\nL'affaire est li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018... et qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS. \r\nCette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage du magistrat \u00e0 Abu Dhabi.\r\nLe Tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'Etat genevois... concernant cet article. \r\nMais les juges ont MODIFIE... le contenu de la r\u00e9ponse... propos\u00e9e initialement par Pierre Maudet\r\nEn effet, Tamedia avait au d\u00e9part refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur.\r\n(TF4/NYON REPENSER PLACE PUBLIQUE PI) **** C'est le projet phare de la l\u00e9gislature... \u00e0 Nyon: Les autorit\u00e9s de la ville vaudoise ont pr\u00e9sent\u00e9 le futur visage de la place Perdtemps. \r\nCe parking \u00e0 ciel ouvert sera enterr\u00e9... \u00e0 l'horizon 2027... et l'espace ext\u00e9rieur deviendra un parc public\r\nComment concilier voitures et qualit\u00e9 de vie?\r\nVPlusieurs autres villes comme Yverdon-les-Bains et Vevey se posent aussi la question. Virginie Gerhard.\r\n  1'26''\r\n((A Nyon, le projet \u00e9tait attendu depuis 60 ans ! 60 ans pour trouver un compromis qui offre aux habitants des espaces verts tout en permettant l'utilisation de la voiture au centre ville. Patrick Rerat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n0'29''\r\nLes villes de plus grandes tailles, elles, sont moins confront\u00e9es \u00e0 cette probl\u00e9matique gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux de transports publics plus performants. \r\n0'20''\r\nR\u00e9sultats, dans ces villes les d\u00e9bats sont souvent tendus. Si Nyon et Yverdon-les-Bains devraient avoir leur parking. La ville de Vevey a rejet\u00e9 le projet en mai dernier. Tous s'accordent sur le fait qu'il faut plus d'espaces verts mais les avis divergent encore sur la place \u00e0 laisser aux voitures dans les hypercentres. ))\r\nEt nous vous l'apprenons ce matin\r\nLa municipalit\u00e9 de Vevey profite de la f\u00eate des Vignerons pour diminuer le nombre de places de parc... sur la place du march\u00e9\r\nIl n'y en aura plus que 312 au lieu de 472... lorsque l'ar\u00e8ne aura totalement disparu\r\nUne fa\u00e7on de pr\u00e9parer les Veveysans \u00e0 un espace plus arboris\u00e9...un projet qui devrait aboutir d'ici 2 ans.\r\n(TF6/CINE SORTIE KLAPISCH PI) Un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal...\r\nEric: si je vous dis \"le p\u00e9ril jeune\"... l'Auberge espagnole\"... ou encore \"les poup\u00e9es russes\"... vous me r\u00e9pondez?\r\n((...))\r\nC\u00e9dric Klapisch... le cin\u00e9aste parisien est de retour... avec \" Deux moi\"... une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle conscr\u00e9es aux trentenaires d'aujourd'hui\r\nUne g\u00e9n\u00e9ration hyperconnect\u00e9e... mais surtout tr\u00e8s seule... et un peu d\u00e9prim\u00e9e Sophie Iselin\r\n  1'23\r\n((Lance la musique \r\nIls sont deux, partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chat et  quasiment le m\u00eame balcon...\r\nMais ne se sont jamais rencontr\u00e9s...\r\nEXTRAIT \r\n\"bonjour.. j'ai un probl\u00e8me de sommeil\"\r\nDans son dernier film C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi...\r\nqui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Tinder, ne cessent de se croiser sans jamais se rencontrer...\r\nEXTRAIT\r\nTrop connect\u00e9s et  trop fragiles pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque ... Les personages de Klapisch incarnent une fois de plus le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration.. Embarqu\u00e9e dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9...\r\nREMONTE SON \r\nUn monde o\u00f9 \"Chacun cherche son chat\"... sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate  de l'\u00e2me soeur sans se retrouver!  \r\nLa crise de la trentaine version Klapish...profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois. Plus que jamais tendrement film\u00e9e.))\r\n\"Deux Moi\" avec Fran\u00e7ois Civil et Ana Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney. \r\nLe film sort ce mercredi (11 sept) sur les \u00e9cran romands\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(Berne secret bancaire) Il faut abolir le secret bancaire suisse... pour les Suisses\r\nLe grand conseil a accept\u00e9 une initiative de la gauche et du centre\r\nLe canton de Berne va intervenir aupr\u00e8s des chambres f\u00e9d\u00e9rales... pour mettre en place un \u00e9change automatique des donn\u00e9es\r\nSelon les auteurs du texte... l'\u00e9change d'informations avec des pays \u00e9trangers... introduit au d\u00e9but de l'ann\u00e9e... a entra\u00een\u00e9 une augmentation des recettes fiscales\r\nOn peut donc s'attendre \u00e0 un tel effet sur le march\u00e9 int\u00e9rieur\r\n(Place du march\u00e9 Vevey) \r\n(Mobilit\u00e9 enfants et ado) La mobilit\u00e9 douce progresse... chez les enfants et les adolescents\r\nIls se d\u00e9placent plus souvent en transports publics... ou \u00e0 pied... qu'il y a 20 ans... selon une \u00e9tude de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nLes trotinettes jouissent aussi d'une popularit\u00e9 croissante\r\nAlors que le v\u00e9lo... \u00e0 l'inverse... est moins pris\u00e9\r\nLes parents qui jouent les taxi se font donc de plus en plus rares...\r\nMais cette habitude est plus fr\u00e9quente en suisse romande et au Tessin que de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rostigraben\r\n(Nouveau si\u00e8ge google \u00e0 ZH) \r\n(GE centre r\u00e9fugi\u00e9s) Gen\u00e8ve inaugure un nouveau centre pour r\u00e9fugi\u00e9s\r\nCe b\u00e2timent construit en bois de la r\u00e9gion est modulable... pour s'adapter rapidement aux besoins\r\nsitu\u00e9 en plein coeur des institutions internationales... il peut accueillir 370 personnes.\r\nLe centre pour migrants de Rigot... prend le relais d'autres lieux d'h\u00e9bergement v\u00e9tustes... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nSelon le conseil d'\u00e9tat... il servira d'exemple pour les prochaines structures d'accueil qui seront construites dans le canton\r\n(Netanyahu) Benyamin Netanyahu va annexer un pan strat\u00e9gique de la Cisjordanie occup\u00e9e... s'il reste premier ministre \r\nPromesse \u00e9mise \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl \r\nElle concerne la vall\u00e9e du Journain et la partie nord de la mer morte... pr\u00e9cise le chef du gouvernement\r\nEt le chef du gouvernement assure que ce projet n'affecterait aucun palestinien... puisqu'il ne vise pas les villes arabes \r\nMais l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine ne l'entend pas de cette oreille\r\nElle d\u00e9nonce une violation du droit international qui mettrait fin \u00e0 toute chance de paix.\r\n(Bolton) Cor\u00e9e du Nord... Iran... et Afghanistan: les d\u00e9saccords \u00e9taient devenus trop nombreux... entre\r\n(USA - Iran) \r\n(USA - espion Russie) \r\n(18/REFORME LIGUE CHAMPIONS PA) DIR ST LSNE (SECOURS +41 79 **)\r\n(Robert Frank) \r\n(Harc\u00e8lement de rue) Sifflements, gestes obsc\u00e8nes... ou encore regards insistants: on ne saura pas combien de femmes en sont victimes... en Suisse\r\nLe conseil national rejette une requ\u00eate de la gauche\r\nElle proposait de s'int\u00e9resser \u00e0 l'ampleur du harc\u00e8lement de rue... au niveau national\r\nMais la majorit\u00e9 s'est ralli\u00e9e \u00e0 l'avis du conseil f\u00e9d\u00e9ral: le sujet rel\u00e8ve avant tout des communes... et des cantons... pas de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n(Venezuela) Le Venezuela d\u00e9ploie 150 000 soldats \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Colombie\r\nL'\u00e9tat major \u00e9voque des exercices... dans cette r\u00e9gion plac\u00e9e la semaine derni\u00e8re en alerte orange\r\nSelon le pr\u00e9sident Nicolas Maduro.. son homologue Yan Duqu\u00e9 manoeuvre pour d\u00e9clencher un conflit arm\u00e9\r\nLe chef d'\u00e9tat colombien... lui... assure qu'il ne c\u00e9dera pas \u00e0 la provocation... et exclut une intervention militaire contre son voisin", "durationSec": 708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683578", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T07:59:25_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-11T07:59:25_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10683588", "ece-10683578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:07:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [98%] :\r\nIl est 8 heures et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nMarielle savoir c'est une promesse de campagne qui suscite col\u00e8re et inqui\u00e9tude, Benyamin Netanyahu, assure qu'il annexera une partie de la Cisjordanie occup\u00e9e, s'il reste au pouvoir en Isra\u00ebl, les r\u00e9actions sont vives en Palestine et dans le monde arabe, faut -il r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert comme procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 15 jours du vote au Parlement de partis ont d\u00e9j\u00e0 pris position et puis un Parking \u00e0 ciel ouvert, enterr\u00e9 pour faire place \u00e0 un \u00e9crin de verdure, le futur visage de la place Perton est connu \u00e0 Nyon et vous l'entendrez, d'autres villes planchent sur des projets similaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [94%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou est le premier fossoyeur du processus de paix, les mots du 1er ministre palestinien, hier soir, apr\u00e8s l'annonce de son homologue isra\u00e9lien Benjamin Benyamin Netanyahu promet d'annexer la vall\u00e9e du Jourdain s'il reste en place \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives la semaine prochaine, une d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nOui, 3 heures apr\u00e8s l'annonce de Benyamin Netanyahu de roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es depuis l'enclave palestinienne avant d'\u00eatre intercept\u00e9e par un bouclier antimissile, et le 1er ministre isra\u00e9lien a d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9 de la ville o\u00f9 il donnait un meeting les r\u00e9actions orales et \u00e9crites, ne se sont pas fait attendre non plus, le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a pr\u00e9venu dans un communiqu\u00e9, tous les accords sign\u00e9s avec Isra\u00ebl et les obligations qui en r\u00e9sultent, seraient annul\u00e9s si celui qui est aussi le chef du Likoud devait \u00eatre son plan d'annexion \u00e0 ex\u00e9cution du c\u00f4t\u00e9 de la Jordanie, on craint que cette d\u00e9cision n'entra\u00eene toute la r\u00e9gion dans la violence, la Turquie, elle qualifie la promesse d'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain, qui repr\u00e9sente environ 30 pourcent de la Cisjordanie de dangereuse escalade quant \u00e0 l'Arabie Saoudite et elle a imm\u00e9diatement demand\u00e9 une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res des 57 membres de l'organisation de la coop\u00e9ration islamique oui la d\u00e9claration du 1er ministre isra\u00e9lien inqui\u00e8te \u00e9galement l'Organisation des Nations Unies, C\u00e9line oui lors de ses porte- parole a pr\u00e9cis\u00e9 que le projet d'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain n'aurait certes pas de valeur juridique, au niveau international, mais ce serait, je cite, des voeux mais serait, je cite, d\u00e9vastatrice pour une potentielle relance des n\u00e9gociations pour la paix r\u00e9gionale et pour l'essence m\u00eame d'une solution \u00e0 2 \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nMerci, C\u00e9line Fontannaz et puis l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne annonce ce matin qu'elle a bombard\u00e9 des positions du mouvement islamiste Hamas dans la bande de Gaza, une r\u00e9ponse aux tirs de roquettes qui ont frapp\u00e9 Isra\u00ebl hier soir dans une r\u00e9gion o\u00f9 Benyamin N\u00e9tanyahou tenait un meeting limogeage nouveau limogeage et pas des moindres, \u00e0 la Maison Blanche, c'est via Twitter que Donald Trump a vir\u00e9 hier soir son conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, John Bolton \u00e0 l'origine de ce d\u00e9part de nombreux dossiers br\u00fblants, la Cor\u00e9e du Nord, l'Afghanistan ou encore l'Iran pour l'opposition, ce nouveau d\u00e9part illustre le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 Washington adam Schiff est l'un des \u00e9lus d\u00e9mocrates les plus influents \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [84%] :\r\nOn a le crapaud qui chez eux PS Finlande \u00e0 EDF ressemble \u00e0 \u00e0 15 sur quelques dossiers comme l'id\u00e9e de cette rencontre avec les talibans, comme David ou encore les n\u00e9gociations avec la Cor\u00e9e du Nord, qui ne donne rien et alors \u00e0 STX John Bolton avait raison ces sommets mal pr\u00e9par\u00e9 cette diplomatie de la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 ne fonctionne pas, ni avec la Cor\u00e9e du Nord, ni avec les talibans, ni avec l'Iran, les circonstances de ce nouveau limogeage soul\u00e8ve beaucoup de questions, il une tu vois qu'est assez li\u00e9 \u00e0 aucune organisation rationnelle dans cette maison blanche, \u00e7a fonctionne de mani\u00e8re chaotique, il n'y avoir aucun processus pour guider le pr\u00e9sident sur ses d\u00e9clarations, ses d\u00e9cisions et leurs r\u00e9percussions sur la sc\u00e8ne internationale cependant droite en un achev\u00e9 pas cach\u00e9 une certaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nLe nouveau conseil national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sera nomm\u00e9 la semaine prochaine et le nouveau livre de Tariq ramadan lui va bien sortir aujourd'hui, la justice fran\u00e7aise d\u00e9boute l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol, c'est pour pr\u00e9server son anonymat qu'elle s'opposait \u00e0 la parution de cet ouvrage dans lequel le th\u00e9ologien crie son innocence disproportionn\u00e9 pour le tribunal de grande instance de Paris, il rappelle que l'identit\u00e9 de cette femme avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Kristalina dur diva, ce nom ne vous dit peut-\u00eatre rien et pour son corps, c'est probablement celui de la nouvelle directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, l'appel \u00e0 la candidature d\u00e9sormais clos et une seule pr\u00e9tendante est dans la course pour remplacer Christine Lagarde Claire Favre, il s'agit de la candidate, lanc\u00e9e par l'Europe, une bulgare \u00e2g\u00e9e de 66 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [96%] :\r\nPour l'instant, c'est surtout l'\u00e2ge de Kristalina Georgieva qui a focalis\u00e9 l'attention et pour cause, le FMI a d\u00fb changer les r\u00e8gles du jeu pour accepter son dossier jusqu'ici un candidat ou une candidate ne pouvait en effet pas d\u00e9passer les 65 ans, mais plus que son \u00e2ge, l'originalit\u00e9 de cette candidate, c'est aussi son origine bulgare Mathilde Lemoine, chef \u00e9conomiste du groupe Edmond de Rothschild. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:31) [96%] :\r\nOn a beaucoup reproch\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aux \u00c9tats-Unis de se partager les institutions internationales, sans tenir compte de l'\u00e9volution \u00e9conomique r\u00e9cente, et en particulier du poids grandissant des pays de l'Est, mais aussi de l'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [97%] :\r\nCette candidature, c'est donc un signal d'ouverture, elle montre aussi que le d\u00e9veloppement et l'environnement comptent puisque Kristalina Georgieva a des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques en la mati\u00e8re, l'unique candidate au FMI a \u00e9galement de nombreuses cartes en main, actuelle num\u00e9ro 2 de la Banque mondiale, elle a auparavant occup\u00e9 des fonctions au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:04) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne et quand m\u00eame un exemple en mati\u00e8re de multilat\u00e9ralisme et dans le contexte actuel de tensions nationalistes et \u00e7a permet d'avoir \u00e9ventuellement quelqu'un \u00e0 la t\u00eate du FMI qui appr\u00e9hende bien \u00e0 ce que n\u00e9cessite le d\u00e9veloppement de relations multilat\u00e9rales et surtout le fait que le monde ne peut plus cro\u00eetre sans tenir compte des questions environnementales et de la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [96%] :\r\nSelon Mathilde Lemoine, cette candidature est un gage que donnent les pays d\u00e9velopp\u00e9s aux pays en d\u00e9veloppement, faut -il instaurer un cong\u00e9 paternit\u00e9 en Suisse, et si oui de combien de temps le Conseil national doit trancher aujourd'hui il devrait refuser l'initiative populaire qui propose 4 semaines de temps libre, mais il pourrait accepter le compromis \u00e9labor\u00e9 par les s\u00e9nateurs, \u00e0 savoir un cong\u00e9 de 2 semaines le PLR soutient la r\u00e9\u00e9lection du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael a ouvert le PDC lui h\u00e9 bien il laisse \u00e0 son groupe, la libert\u00e9 de vote, les premi\u00e8res prises de position officielles des partis sont connues \u00e0 15 jours du vote aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, un scrutin qui se d\u00e9roulera dans un contexte tendu Michael Aubert est sur la sellette \u00e0 cause de ses rencontres secr\u00e8tes avec le patron de la FIFA et la commission judiciaire du parlement recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire le groupe PDC et le PLR ont entendu hier le 1er magistrat du pays et pour les lib\u00e9raux, radicaux, il s'est montr\u00e9 tr\u00e8s convainquant Camille Degoat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [95%] :\r\nTr\u00e8s convaincant dans sa mani\u00e8re de r\u00e9pondre aux questions, c'est ce que pr\u00e9cise le parti dans un communiqu\u00e9, la r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber, a donc \u00e9t\u00e9 soutenue par une majorit\u00e9 de parlementaires au sein du groupe, une d\u00e9cision tr\u00e8s claire, explique le PLR avec un objectif : r\u00e9affirmer l'ind\u00e9pendance du MPC le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi pr\u00e9server sa stabilit\u00e9 qui lui permet finalement de fonctionner correctement un premier soutien politique tr\u00e8s clair, alors que la comission judiciaire recommandait il y a quelques jours, le contraire de ne pas soutenir Michael Lauber dans sa r\u00e9\u00e9lection, le PDC lui veut aussi renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 du MPC et son ind\u00e9pendance, mais du coup, il ne souhaite pas politiser l'\u00e9lection et donc ne donne pas de consigne de vote, le groupe PDC demande par ailleurs de r\u00e9\u00e9valuer fondamentalement le mode d'\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, qui doit encore \u00eatre entendu par d'autres groupes, notamment : l'UDC mardi prochain et le PS, \u00e0 la veille de l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:19) [94%] :\r\nLe vote est pr\u00e9vu le 25 septembre Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet, l'affaire est li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018 et qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS cette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage du magistrat \u00e0 Abou Dhabi, le tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'\u00c9tat, je ne vois concernant cet article, mais les juges ont modifi\u00e9 le contenu de la r\u00e9ponse propos\u00e9e initialement par Pierre Maudet, en effet, Tamedia avait au d\u00e9part refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur et c'est le projet phare de la l\u00e9gislature, \u00e0 Nyon, les autorit\u00e9s de la ville vaudoise ont pr\u00e9sent\u00e9 le futur visage de la place percutant ce Parking \u00e0 ciel ouvert, sera enterr\u00e9 \u00e0 l'horizon 2027 et l'espace ext\u00e9rieur, deviendra un parc public, comment concilier voitures et qualit\u00e9 de vie, plusieurs autres villes comme Yverdon-les-Bains et Vevey se pose aussi la question Virginie Gehrard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [96%] :\r\n\u00e0 Nyon, le projet \u00e9tait attendu depuis 60 ans 60 ans pour trouver un compromis qui offre aux habitants des espaces verts tout en permettant l'utilisation de la voiture au centre- ville, Patrick R\u00e9rat, professeur de g\u00e9ographie urbaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:26) [93%] :\r\nCe qu'on constate depuis quelques ann\u00e9es, c'est le souhait d'avoir davantage d'espaces publics de qualit\u00e9 d'espaces verts, d'espaces de rencontre, donc \u00e7a c'est une une une attente apr\u00e8s il y a d'autres attentes aussi et puis, notamment celle qui est de prendre en compte la la place de de l'automobile, donc dans ces villes moyennes, souvent, en fait, on ne va pas enlever le Parking mais on va le d\u00e9placer ou alors on va lancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [93%] :\r\nLes villes de plus grande taille, elles sont moins confront\u00e9es \u00e0 cette probl\u00e9matique, gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9seaux de transports publics plus performants. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [91%] :\r\n\u00e0 Berne et \u00e0 B\u00e2le \u00e0 Z\u00fcrich, la majorit\u00e9 des m\u00e9nages n'ont pas de voiture, donc \u00e7a c'est une tendance qui est, qui est tr\u00e8s forte depuis une quinzaine, une vingtaine d'ann\u00e9es, et puis c'est clair que dans ces grandes villes, la place de la voiture et davantage remise en question, que dans les villes moyennes o\u00f9 la majorit\u00e9 des m\u00e9nages disposent encore d'une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [96%] :\r\nVoici le r\u00e9sultat dans ces villes, les d\u00e9bats sont souvent tendus si Nyon et Yverdon-les-Bains devraient avoir leur Parking, la ville de Vevey a rejet\u00e9 le projet en mai dernier, tous s'accordent sur le fait qu'il faut plus d'espaces verts, mais les avis divergent encore sur la place \u00e0 laisser aux voitures dans les hypercentre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [93%] :\r\nOui, nous vous l'apprenons ce matin, la municipalit\u00e9 de Vevey profite de la F\u00eate des Vignerons pour diminuer le nombre de places de parc sur la place du march\u00e9, il n'y en aura plus que 312 au lieu de 472 lorsque l'ar\u00e8ne aura totalement disparu, une fa\u00e7on de pr\u00e9parer les Vevey un espace plus Arboris est un projet qui devrait aboutir d'ici 2 ans et puis un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal, \u00c9ric si je vous dis le p\u00e9ril jeune, l'Auberge espagnole ou encore les poup\u00e9es russes, vous me r\u00e9pondez C\u00e9dric Klapisch, h\u00e9 oui, le cin\u00e9aste parisien est de retour avec 2 mois une nouvelle fresque g\u00e9n\u00e9rationnelle consacr\u00e9 aux trentenaires d'aujourd'hui, d\u00e9cid\u00e9ment il aime bien \u00e7a, il aime bien \u00e7a, oui, une g\u00e9n\u00e9ration hyper hyperconnect\u00e9s, mais surtout tr\u00e8s seule et un peu d\u00e9prim\u00e9e Sophie Zlin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:20) [90%] :\r\nIls sont deux partagent le m\u00eame quotidien, le m\u00eame chose quasiment le m\u00eame balcon les, ils ne se sont jamais rencontr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [80%] :\r\nBonjour, je rappelle j'imprime sa jambe, nous surveillons cette blessure, \u00e7a tout le temps du tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:33) [94%] :\r\nDans son dernier film, C\u00e9dric Klapisch prend un malin plaisir \u00e0 raconter la qu\u00eate d'amour de M\u00e9lanie et R\u00e9mi qui, les yeux riv\u00e9s sur leur profil Timber ne cessent de se croiser sans se voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:46) [88%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame dingue de tomber sur quelqu'un qui a vraiment, vraiment, mais rien \u00e0 dire, il a parl\u00e9 pendant une heure si on il m'a dit impression, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je cherche l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:56) [95%] :\r\nTrop connect\u00e9s trop fragile pour faire face \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie de l'\u00e9poque, les personnages de Klapisch incarnent une fois de plus, le portrait de toute une g\u00e9n\u00e9ration, embarqu\u00e9 dans un monde o\u00f9 les identit\u00e9s virtuelles prennent parfois le dessus sur la r\u00e9alit\u00e9, un monde o\u00f9 Chacun cherche son chat, sans jamais se croiser et o\u00f9 tous sont en qu\u00eate de l'\u00e2me soeur sans se retrouver la crise de la trentaine, version Klapish profonde et l\u00e9g\u00e8re \u00e0 la fois plus que jamais tendrement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:24) [78%] :\r\nCe n'est pas \u00e7a fait confiance \u00e0 la vie, et vous avez le droit d'\u00eatre en t\u00eate rouvre \u00e7a oui tu c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [93%] :\r\nMoi, avec Fran\u00e7ois Civil et Ana Girardot mais aussi Camille Cottin et Pierre Niney, le film sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands merci Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8970FEC-04E3-41DD-B6C5-E8472C8F6123", "internalArchiveId": "F8970FEC-04E3-41DD-B6C5-E8472C8F6123", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aline Trede, Verte bernoise;Hugues Hilpold, PLR genevois;Froussard;Froussard, Alice ;Michael von Graffenried, photographe bernois;Etienne Rivier, municipal veveysan en charge de l'urbanisme;Vin, Emeline \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF2-A/CONGE PATERNITE HASBEEN PI (7H)) Le cong\u00e9 paternit\u00e9 appartient-il au pass\u00e9 ?\r\nIl figure pourtant au menu ce matin du Conseil national.\r\nMais des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire qu'il faut aller plus loin que les dix jours pr\u00e9vus par le Conseil des Etats pour les nouveaux papas.\r\nLe parlement aurait donc d\u00e9j\u00e0 un train de retard, \r\nPauline Rappaz !\r\n1, 10 ou 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9? Le Conseil national tranche donc ce matin, mais des \u00e9lus veulent aller plus loin, avec un cong\u00e9 parental.\r\nPlusieurs variantes: le PLR propose 16 semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman. \r\nLe Parti socialiste veut 38 semaines: 14 chacun et 10 \u00e0 se r\u00e9partir. Et les Verts demandent 14 semaines de cong\u00e9 parental, en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9.\r\nSelon la Verte bernoise Aline Trede, la Suisse est vraiment en retard. Et ce n'est pas le Parlement qui pourra faire bouger les lignes.\r\n  0'26''\r\n*** De cong\u00e9 parental, Pauline, il n'en est pourtant pas question pour l'instant !\r\nNon, il y a d\u00e9j\u00e0 peu de chances d\u00e9j\u00e0 que le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines soit soutenu par le Conseil national. Deux semaines, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, selon le PLR genevois Hugues Hilpold. Il faut un compromis acceptable pour tous, y compris les entreprises. \r\nApr\u00e8s le d\u00e9bat au National, \u00e0 voir si les initiants maintiennent leur texte pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines. Dans ce cas, le peuple aura le dernier mot. \r\nPROMO (ROMAINE)\r\n(lauber) La r\u00e9election de Michael Lauber ?\r\nLe PLR la soutient.\r\nLe PDC, lui, laissera son groupe parlementaire voter librement \r\nCes deux prises de position officielles sont les premi\u00e8res.\r\nLe procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration conna\u00eetra son sort le 25 septembre prochain.\r\n(03/REFUS CN ETUDE HARCELEMENT RUE PA) *** Une \u00e9tude nationale sur le harc\u00e8lement de rue ? le Conseil national n'en veut pas. \r\nIl a rejet\u00e9 hier un postulat de la gauche qui exigeait sa cr\u00e9ation. \r\nSon objectif: conna\u00eetre l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse, et les mesures prises actuellement pour y rem\u00e9dier. \r\nMais la droite a fait barrage, Marc Menichini. \r\n   0'54''\r\n((La Suisse ne dispose pas aujourd'hui de donn\u00e9es officielles sur le harc\u00e8lement de rue. Sifflements, gestes obsc\u00e8nes, regards insistants... impossible donc de savoir combien de femmes en sont victimes. Des chiffres pourtant ils en existent dans des pays europ\u00e9ens, a insist\u00e9 hier le conseiller national socialiste Mathias Reynard, auteur du postulat exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une enqu\u00eate en bonne et due forme d'ampleur nationale.   \r\nLe sujet, aussi grave soit-il, rel\u00e8ve avant tout des communes, des villes ou des cantons, et non de la Conf\u00e9d\u00e9ration lui a r\u00e9torqu\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police. Karin Keller Sutter qui cite en exemple la ville de Lausanne, les polices de Berne ou de Z\u00fcrich qui ont pris le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps. Bref le harc\u00e8lement de rue concerne les collectivit\u00e9s locales, libres \u00e0 elle de commander une \u00e9tude... le faire au niveau national ne servirait \u00e0 rien, toujours selon la ministre PLR. Un avis suivi par la majorit\u00e9 de droite du Conseil national))\r\n(11 BIS /ISR/NETANYAHU DECLARATIONS PA) Isra\u00ebl veut voler nos terres !\r\nC'est du nettoyage ethnique !\r\nL'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine r\u00e9agit avec vigueur au projet d\u00e9voil\u00e9 hier par Benyamin Netanyahu.\r\nUne id\u00e9e d\u00e9vastatrice pour le processus de paix, ont rench\u00e9ri les Nations-Unies.\r\nIncompr\u00e9hension et col\u00e8re aussi en Jordanie.\r\nEn Arabie Saoudite.\r\nEn Turquie.\r\n*** Le premier ministre isra\u00e9lien qui veut tout simplement annexer la Vall\u00e9e du Jourdain \r\nMais pas seulement !\r\nDans son viseur aussi: \r\nUne partie de la Mer morte, en Cisjordanie occup\u00e9e. \r\nUn Benyamin Netanyahu en campagne, \u00e0 moins d'une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes.\r\nEt ceci explique cela. \r\nAline Froussard, \u00e0 Jerusalem\r\n(TF1/TRUMP LIMOGE BOLTON DI (7H)) *** Aux Etats-Unis, le limogeage de John Bolton interpelle la classe politique\r\nLe conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de Donald Trump.\r\nD\u00e9mis de ses fonctions via twitter par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nAu coeur de ce d\u00e9part: de tr\u00e8s -trop- nombreuses dissensions entre les deux hommes sur des dossiers br\u00fblants.\r\nCor\u00e9e du Nord.\r\nAfghanistan\r\nIran. \r\nPauline Simonet nous vous retrouvons \u00e0 Washington. \r\nPourquoi ce limogeage maintenant ? \r\n 2'32''\r\n((Il y a 2 dossiers d'actualit\u00e9 sur lesquels John Bolton le conseiller \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre moustache blanche a marqu\u00e9 son d\u00e9saccord avec Donald Trump.\r\ntout d'abord sur l'Afghanistan. Le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait hostile aux n\u00e9gociations engag\u00e9es par le pr\u00e9sident avec les Taliban et outr\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'une rencontre avec eux \u00e0 Camp David pr\u00e8s de Washington, initialement pr\u00e9vue ce week-end \u00e0 quelques jours \u00e0 peine des comm\u00e9morations du 11 septembre 2001. Rencontre finalement annul\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute mais les 2 hommes auraient eu un \u00e9change houleux sur cette question juste avant l'annonce du limogeage. \r\nAutre motif de discorde l'Iran., John Bolton, qui est un n\u00e9o conservateur, Partisan de la m\u00e9thode dure contre T\u00e9h\u00e9ran a exprim\u00e9 ses r\u00e9ticences \u00e0 propos d'un face-\u00e0-face entre Donald Trump et son homologue iranien \u00e9voqu\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nEn fait ce n\u00e9o conservateur va-t-en guerre \u00e9tait aux antipodes des positions e donald Trump sur de nombreux dossiers\r\nPourquoi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'avait-il nomm\u00e9 \u00e0 ce poste strat\u00e9gique ? \r\nOui conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 c'est un poste \u00e0 la fois strat\u00e9gique et prestigieux. Sans doute l'un des plus importants \u00e0 la Maison blanche, consult\u00e9 sur tous les dossiers qui touchent de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays. c'est vrai que quand il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au printemps 2018, \u00e7a a laiss\u00e9 tout le monde sceptique \u00e0 Washington. John Bolton l'ancien ambassadeur \u00e0 l'Onu ardent d\u00e9fenseur de la guerre en Irak, interventionniste travaillant main dans la main avec Donald Trump qui pr\u00f4ne le retrait de Syrie d'Afghanistan.et qui n'h\u00e9site pas \u00e0 afficher sa proximit\u00e9 avec des autocrates du nord cor\u00e9en \u00e0 dirigeant russe Vladimir poutine :  un bien curieux alliage. \r\nMais John Bolton repr\u00e9sente un courant important du parti r\u00e9publicain pour qui c'\u00e9tait rassurant de le voir \u00e0 ce poste. Il est proche de grands donateurs du parti dont donald Trump a besoin. \r\nmais le curieux tandem n'a pas tenu bien longtemps et depuis des mois les tensions \u00e9taient de plus en plus palpables entre les 2 hommes. \r\nQuelles sont les r\u00e9actions ? \r\nElles sont nombreuses dans la classe politique mais c'est plut\u00f4t la mani\u00e8re qui inqui\u00e8te et le fait que les limogeages se multiplient. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'opposition M\u00eame si les positions de john bolton, consid\u00e9r\u00e9 comme un va-t-en guerre, ne sont globalement pas appr\u00e9ci\u00e9es par les d\u00e9mocrates, on estime tout de m\u00eame qu'il pouvait canaliser les impulsions de Donald Trump en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re. \r\nPour les commentateurs, ce nouveau d\u00e9part illustre le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 la maison blanche. 3\u00e8 conseiller sous l'\u00e8re Trump o\u00f9 les limogeages se succ\u00e8dent \u00e0 la d\u00e9fense, aux affaires \u00e9trang\u00e8res et dans son entourage. ))\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington\r\n(gvt italien + gentiloni) Le gouvernement italien peut commencer \u00e0 travailler.\r\nApr\u00e8s la Chambre des d\u00e9put\u00e9s lundi, le S\u00e9nat lui a \u00e9galement accord\u00e9 sa confiance hier. \r\n\"Premier ministre Conte, je ne vous envie pas: vous avez obtenu votre poste par la trahison !\" a lanc\u00e9 Matteo Salvini. \r\nLe dirigeant de la Ligue d\u00e9sormais dans l'opposition.\r\n(ramadan) Le nouveau livre de Tariq Ramadan sortira bel et bien aujourd'hui.\r\nL'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol s'opposait \u00e0 sa parution. Mais la justice fran\u00e7aise l'a d\u00e9bout\u00e9.\r\nAlors que la loi l'autorise \u00e0 rester anonyme, son nom apara\u00eet certes \u00e0 de nombreuses reprises dans ce livre, dans lequel Tariq Ramadan clame son innocence. \r\n.\r\nMais les juges estiment que l'identit\u00e9 de la plaignante a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique.\r\n(05/VS/THERMES VAL D'ILLIEZ REP PRESIDENT PA) *** La direction des Thermes de Val d'Illiez accusent les autorit\u00e9s valaisannes de sabordage politique. \r\nLa semaine pass\u00e9e, la RTS apprenait la mise en faillite des 4 soci\u00e9t\u00e9s qui composent le complexe touristique bas-valaisan. Ce que conteste d\u00e9sormais Richard Cohen le pr\u00e9sident et actionnaire des Bains, dans une lettre ouverte. Julie Rausis.\r\n   0'49''\r\n((Richard Cohen attaque fort. L'annonce de mise en faillite est \u00e0 ses yeux \u00abextr\u00eamement dommageable\u00bb pour l'avenir des bains et les responsables sont \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'Etat du Valais et de la commune. \r\nCeux-ci n'auraient pas r\u00e9pondu de fa\u00e7on constructive aux sollicitations de la soci\u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9. Faux r\u00e9torque Isma\u00ebl Perrin, le pr\u00e9sident de Val d'Illiez. La seule demande qui lui ait \u00e9t\u00e9 faite: celle d'effacer la dette des Thermes.\r\nDans sa lettre, Richard Cohen se plaint de la suspension de la remise d'imp\u00f4ts dont ses soci\u00e9t\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaient. Mais Isma\u00ebl Perrin estime \u00eatre dans son droit. De tels privil\u00e8ges fiscaux ne se justifient que si les activit\u00e9s h\u00f4teli\u00e8res et thermales sont garanties. Or, l'h\u00f4tel est toujours au point mort. M\u00eame explication \u00e0 l'Etat du Valais : le groupe n'a pas respect\u00e9 les exigences pour pr\u00e9tendre \u00e0 une remise. Une d\u00e9cision que les bains peuvent encore contester.))\r\n(breve maudet !!!) *** L'\u00e9diteur Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet.\r\nEt ceci dans le cadre d'une affaire li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018, qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS. \r\nCette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abu Dhabi.\r\nLe Tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'Etat genevois s'agissant de cet article. \r\nLes juges ont toutefois modifi\u00e9 le contenu de la r\u00e9ponse propos\u00e9e initialement par le magistrat. \r\nL'\u00e9diteur zurichois s'est f\u00e9licit\u00e9 de ce dernier point hier dans un communiqu\u00e9. \r\nAu d\u00e9part, Tamedia avait refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur.\r\n(19/DECES ROBERT FRANK ITV VON GRAFFENRIED) *** Avec \"Les Am\u00e9ricains\", il a chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire du reportage. Robert Frank est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans.\r\nV\u00e9ritable monument de la photographie mondiale, cet Am\u00e9ricain d'origine suisse avait fait scandale en 1958 avec la publication de son ouvrage devenu culte depuis. Le photographe bernois Michael von Graffenried l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises.\r\n  0'47''\r\nDes propos recuillis par Sylvie Lambelet\r\n(kosovo) Enfin rien ne sert de marquer apr\u00e8s 35 secondes de jeu pour s'incliner finalement 5 \u00e0 3 devant l'Angleterre. \r\nMais le Kosovo de Bernard Challandes peut quand m\u00eame quitter Southampton la t\u00eate haute.\r\nEt rien n'est perdu dans la course \u00e0 l'Euro 2020.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(07/VD/AVENIR PLACE DU MARCHE VEVEY ITV RIVIER (news RTS)) Une fois d\u00e9mont\u00e9e l'ar\u00e8ne de la F\u00eate des Vignerons \u00e0 Vevey, il sera plus difficile de de se parquer sur la place du March\u00e9\r\nLe nombre de places de parcs en surface passera de 472 \u00e0 312 \r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 la Municipalit\u00e9, a appris la RTS. \r\nObjectif: pr\u00e9parer progressivement les Veveysans au projet qui leur a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, et qui devrait aboutir d'ici 2 ans. \r\nLa place du March\u00e9 sera plus ouverte, avec plus d'arbres, et partiellement sans voitures. \r\nIl s'agit donc de pr\u00e9parer le terrain. \r\nEt les esprits. \r\nConseiller municipal, Etienne Rivier s'occupe de l'urbanisme. \r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat.\r\n(10/BXL/NVLLE COM. HOGAN BREXIT PA) *** La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a en effet nomm\u00e9 hier les 28 commissaires europ\u00e9ens.\r\nAvec par exemple la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard au march\u00e9 int\u00e9rieur.\r\nLe Grec Margaritis Schinas, lui, s'occupera des migrations. \r\nL'Irlandais Phil Hogan h\u00e9rite pour sas part d'un des postes les plus prestigieux: le commerce. \r\nEmeline Vin, vous nous dressez le portrait de ce politicien aguerri.\r\n(canada legislatives) \r\n(monopoly) \r\n(secret bancaire berne) \r\n(venezuela armee colombie)", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683569", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-11T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-11T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10683579", "ece-10683569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:07:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPlace au journal et Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour le cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est au peuple de d\u00e9cider, pas au Parlement, un sujet de soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9battue aux Chambres mais si la formule \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 annexer le Jourdain la prose de Benyamin Netanyahu met le feu aux poudres \u00e9lections quand tu nous tiens mais pas seulement, il faut prendre la photo, et puis apr\u00e8s, courir ou comment les yeux de Robert Frank ont r\u00e9volutionn\u00e9 le reportage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nLe cong\u00e9 paternit\u00e9 appartient -il au pass\u00e9, il figure pourtant au menu du conseil national aujourd'hui, mais des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire qu'il faut aller plus loin, plus loin que les dix jours pr\u00e9vus par le Conseil des \u00c9tats pour les nouveaux papas le parlement aurait donc d\u00e9j\u00e0 en train de retard, Pauline Rappaz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [95%] :\r\nUn 10 ou 20 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9, le Conseil national tranche donc ce matin, mais des \u00e9lus veulent aller plus loin avec un cong\u00e9 parental plusieurs variantes, le PLR propose 16 semaines \u00e0 partager entre le papa et la maman, le Parti socialiste veut 38 semaines 14 pour chacun des parents et 10 \u00e0 se r\u00e9partir et les Verts demandent 14 semaines de cong\u00e9 parental en plus du cong\u00e9 maternit\u00e9 selon la Verte bernoise Aline tr\u00e8s la Suisse est vraiment en retard et ce n'est pas le Parlement qui pourra faire bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [92%] :\r\nUn cong\u00e9 parental c'est illusoire, aussi je pense apr\u00e8s les \u00e9lections, peut-\u00eatre, on peut changer quelque chose, mais il y a des discussions aussi pour une initiative moi je pense que vraiment le peuple d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a, moi, je suis s\u00fbr vraiment dans les villes que le peuple veulent avoir un cong\u00e9 parental, on est une soci\u00e9t\u00e9 moderne et les femmes et les hommes veulent travailler et \u00e7a \u00e7a marche seulement quand on a un cong\u00e9 parental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [95%] :\r\nDe cong\u00e9 parental, Pauline, il en est pourtant pas question pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [90%] :\r\nNon, il y a d\u00e9j\u00e0 peu d'chances tr\u00e8s peu d'chances que le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines soit soutenu par le Conseil national de semaines, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, selon le PLR, Genevois, Hugues Hilpold, il faut un compromis acceptable pour tous, y compris les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [90%] :\r\nIl y a beaucoup de propositions qui sont faites sur cette question- l\u00e0, avec des chemins diff\u00e9rents pour y arriver, je crois que c'est important, c'est de garder \u00e0 l'esprit que ce qu'on propose, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, mais a finalement abouti, 10 ans plus tard, pour faire en sorte qu'\u00e0 la fin il y a un cong\u00e9 paternit\u00e9 lorsque c'est voter c'est parmi encore et c'est \u00e7a qui fait peut-\u00eatre la diff\u00e9rence avec d'autres pays qui mettent rapidement une l\u00e9gislation place et puis lorsque la majorit\u00e9 change avions remet tout \u00e0 plat et on supprime ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la majorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [97%] :\r\nEt apr\u00e8s le d\u00e9bat au Conseil national, \u00e0 voir si les initiants maintiennent leur texte pour un cong\u00e9 paternit\u00e9 de 4 semaines dans ce cas, le peuple aura le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:32) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Pauline et on va y revenir avec notre invit\u00e9, apr\u00e8s le journal, Hugues Hilpold et \u00e9voquer les autres pays, on va voir ce qui se fait ailleurs, avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [94%] :\r\nLa r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber, le PLR, la soutient le PDC lui laissera son groupe parlementaire voter librement ces 2 prises de position officielles sont les premi\u00e8res, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration conna\u00eetra son sort le 25 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [93%] :\r\nLe Conseil national, ne veut pas d'une \u00e9tude nationale sur le harc\u00e8lement de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [91%] :\r\nIl a rejet\u00e9 hier un postulat de la gauche qui exigeait sa cr\u00e9ation son objectif : conna\u00eetre l'on pleure du ph\u00e9nom\u00e8ne en Suisse et les mesures prises actuellement pour y rem\u00e9dier, mais la droite a fait barrage Marc M\u00fcnich qui y. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:09) [96%] :\r\nLa Suisse ne dispose pas de donn\u00e9es officielles sur le harc\u00e8lement de rue sifflements gestes obsc\u00e8nes regards insistants, impossible donc de savoir combien de femmes en sont victimes des chiffres, pourtant il en existe dans des pays europ\u00e9ens, a insist\u00e9 hier le conseiller national socialiste Matthias Reynard, auteur du postulat exigeant du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une enqu\u00eate d'ampleur nationale sur cette probl\u00e9matique le sujet aussi grave soit -il, rel\u00e8ve avant tout des communes, des villes ou des cantons et non de la Conf\u00e9d\u00e9ration, lui a r\u00e9torqu\u00e9 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police, Karin Keller-Sutter, qui cite en exemple la ville de Lausanne les polices de Berne ou de Z\u00fcrich, qui ont pris le probl\u00e8me \u00e0 bras le corps, bref le harc\u00e8lement de rue concerne les collectivit\u00e9s locales, libre \u00e0 elle de commander une \u00e9tude le faire au niveau national ne servirait \u00e0 rien, toujours selon la ministre PLR. Un avis suivi par la majorit\u00e9 de droite du conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [93%] :\r\nIsra\u00ebl veut voler nos Terres, c'est du nettoyage ethnique, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, a r\u00e9agi avec vigueur au projet d\u00e9voil\u00e9 hier par Benyamin N\u00e9tanyahou, une id\u00e9e d\u00e9vastatrice pour le processus de paix aurait ont rench\u00e9ri les Nations-Unies incompr\u00e9hension et col\u00e8re aussi en Jordanie, en Arabie Saoudite et en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [98%] :\r\nLe 1er ministre isra\u00e9lien qui veut annexer la vall\u00e9e du Jourdain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [95%] :\r\nMais pas seulement dans son viseur aussi une partie de la mer Morte en Cisjordanie occup\u00e9e un Benyamin Netanyahu en campagne \u00e0 moins d'une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes et ceci explique peut-\u00eatre cela, Aline froussard \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:38) [93%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou l'avait d\u00e9j\u00e0 promis \u00e0 de nombreuses reprises sans passer \u00e0 l'acte, mais cette fois c'est une annonce soudaine et surtout une mani\u00e8re de s\u00e9duire son \u00e9lectorat nationaliste religieux pour justifier untel empressement l'actuel 1er ministre s'appuie sur sa relation personnelle avec Donald Trump et sur la pr\u00e9sentation du futur plan de paix am\u00e9ricain juste apr\u00e8s les \u00e9lections, occasion historique selon Netanyahu de commencer ses plans d'annexion, pr\u00e9cisons -le, il est question d'un pan entier de la Cisjordanie occup\u00e9e entre le lac de Tib\u00e9riade et la mer Morte actuellement ces secteurs alternant localit\u00e9s palestiniennes et colonies isra\u00e9liennes font partie de la zone C, ils sont donc sous contr\u00f4le isra\u00e9lien, et selon le plan par Netanyahu hier, la ville palestinienne de J\u00e9richo seraient r\u00e9duites \u00e0 une enclave coup\u00e9e des territoires palestiniens, difficile, hein, dans ces conditions de voir \u00e9merger une solution \u00e0 2 \u00c9tats, et cela pourrait n'\u00eatre que le 1er pas avant l'annexion de toutes les colonies isra\u00e9liennes en Cisjordanie, Alice froussard pour rtsinfo, J\u00e9rusalem. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [97%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le limogeage de John Bolton interpelle la classe politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [92%] :\r\nLe conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de Donald Trump, d\u00e9mis de ses fonctions, via Twitter par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain au coeur de ce d\u00e9part de tr\u00e8s- trop nombreuses dissensions entre les 2 hommes sur des dossiers br\u00fblants Cor\u00e9e du Nord, Afghanistan, Iran, Pauline Simonet, nous vous retrouvons \u00e0 Washington, pourquoi ce limogeage maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:00) [93%] :\r\nEh bien, il y a 2 dossiers d'actualit\u00e9 sur lesquels John Bolton, le conseiller \u00e0 marquer son d\u00e9saccord avec Donald Trump tout d'abord sur l'Afghanistan, John Bolton \u00e9tait hostile aux n\u00e9gociations engag\u00e9es par le pr\u00e9sident avec les Taliban et outr\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'une rencontre avec eux \u00e0 Camp David pr\u00e8s de Washington, initialement pr\u00e9vue ce week- end, \u00e0 quelques jours \u00e0 peine des comm\u00e9morations du 11 septembre 2001 rencontre qui finalement a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re minute, mais les 2 hommes auraient eu un \u00e9change houleux sur cette question, juste avant l'annonce du limogeage et puis autre motif de discorde, l'Iran John Bolton, qui est un n\u00e9o conservateur, partisan de la m\u00e9thode dure contre T\u00e9h\u00e9ran a exprim\u00e9 ses r\u00e9ticences \u00e0 propos d'un face-\u00e0-face entre Donald Trump et son homologue iranien \u00e9voqu\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, en fait, ce n\u00e9o conservateur ce va -t -en guerre John Bolton \u00e9tait aux antipodes des positions de Donald Trump sur de tr\u00e8s nombreux dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [93%] :\r\nMais pourquoi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'avait \u00e9t\u00e9 donc nomm\u00e9 \u00e0 ce poste strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:55) [93%] :\r\nMais c'est vrai que c'est un poste strat\u00e9gique, ce poste de conseiller national \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 il est strat\u00e9gique et prestigieux sans doute l'un des plus importants, la Maison Blanche et les consulter sur tous les dossiers qui touchent de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du pays et compte, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au printemps 2018 \u00e7a a laiss\u00e9 tout le monde sceptique \u00e0 Washington, John Bolton, l'ancien ambassadeur de l'ONU, qui \u00e9tait un ardent d\u00e9fenseur de la guerre en Irak interventionniste travaillant main dans la main avec Donald Trump et qui pr\u00f4ne le retrait de la Syrie et d'Afghanistan qui n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 afficher sa proximit\u00e9 avec des autocrates du nord- cor\u00e9en au dirigeant russe Vladimir Poutine, tout \u00e7a \u00e7a former un bien curieux alliage et donc John Bolton, qui repr\u00e9sente un courant important du parti r\u00e9publicain, en fait, c'\u00e9tait rassurant pour Donald Trump et pour une partie des r\u00e9publicains de le voir \u00e0 ce poste, il est proche aussi de grands donateurs du parti dont donald Trump a vraiment besoin, \u00e0 l'approche de la pr\u00e9sidentielle, mais le curieux tandem n'a pas tenu bien longtemps et depuis des mois, les tensions \u00e9taient de plus en plus palpables entre les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [86%] :\r\nQuelle r\u00e9action Pauline \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:55) [93%] :\r\nAlors il y a de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9actions dans la classe politique, mais c'est plut\u00f4t la mani\u00e8re de ce limogeage qui inqui\u00e8te et le fait qu'il y ait des limogeages en cascade aux alentours de Donald Trump, du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition, m\u00eame si les positions de John Bolton, consid\u00e9r\u00e9 comme un va -t -en guerre ne sont globalement pas appr\u00e9ci\u00e9es par les d\u00e9mocrates, on estime tout de m\u00eame que John Bolton pouvait canaliser les impulsions de Donald Trump en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re pour les commentateurs ce nouveau d\u00e9part illustre en tous les cas le chaos qui r\u00e8gne \u00e0 la Maison Blanche, c'est le 3\u00e8me conseiller sous l'\u00e8re Trump \u00e0 \u00eatre limog\u00e9 c'est limogeages se succ\u00e8dent \u00e0 la d\u00e9fense, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et dans son entourage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [95%] :\r\nPauline Simonet \u00e0 Washington, le gouvernement italien peut commencer \u00e0 travailler apr\u00e8s la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, lundi, le S\u00e9nat lui a \u00e9galement accord\u00e9 sa confiance hier 1er ministre Conte je ne vous envie pas, vous avez obtenu votre poste par la trahison a lanc\u00e9 Matteo Salvini, le dirigeant de la Ligue, d\u00e9sormais dans l'opposition, le nouveau livre de Tariq ramadan sortira bel et bien, aujourd'hui l'une des femmes qui accusent l'islamologue suisse de viol s'opposer \u00e0 sa parution, mais la justice fran\u00e7aise l'a d\u00e9bout\u00e9 alors que la loi l'autorise \u00e0 rester anonyme, son nom appara\u00eet certes \u00e0 de nombreuses reprises dans ce livre dans lequel Tariq ramadan, clame son innocence, mais les juges estiment que l'identit\u00e9 de la plaignante a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rendue publique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:10) [92%] :\r\nEn Valais, la direction des Thermes de Val d'Illiez accusent les autorit\u00e9s valaisannes de sabordage politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [92%] :\r\nLa semaine pass\u00e9e la RTS apprenait la mise en faillite des 4 soci\u00e9t\u00e9s qui composent le complexe touristique Bas-Valais Zon, ce que conteste d\u00e9sormais Richard Cohen, le pr\u00e9sident et actionnaire des banques, dans une lettre ouverte, Julie Rosie s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:28) [95%] :\r\nRichard Cohen attaque fort l'annonce de mise en faillite est \u00e0 ses yeux, extr\u00eamement dommageable pour l'avenir des bancs et les responsables sont \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9tat du Valais et de la commune, ceux -ci n'auraient pas r\u00e9pondu de fa\u00e7on constructive aux sollicitations de la soci\u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 faux r\u00e9torque Isma\u00ebl Perrin, le pr\u00e9sident de Val-d'Illiez, la seule demande qui lui a \u00e9t\u00e9 faite, celle d'effacer la dette des Thermes, dans sa lettre, Richard Cohen se plaint de la suspension de la remise d'imp\u00f4ts dont ses soci\u00e9t\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaient mais Isma\u00ebl Perrin estime \u00eatre dans son droit de tels privil\u00e8ges fiscaux ne se justifie que si les activit\u00e9s h\u00f4teli\u00e8res et thermales sont garanties, or l'h\u00f4tel est toujours au point mort m\u00eame explication \u00e0 l'\u00c9tat du Valais, le groupe n'a pas respect\u00e9 les exigences pour pr\u00e9tendre \u00e0 une remise, une d\u00e9cision que les Bains peuvent encore contester l'\u00e9diteur Tamedia doit publier un droit de r\u00e9ponse, suite \u00e0 une demande de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [95%] :\r\nEt ceci dans le cadre d'une affaire li\u00e9e \u00e0 un article paru fin novembre 2018, qui \u00e9voquait le cong\u00e9 maladie d'une journaliste de la RTS cette journaliste avait notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le voyage de Pierre Maudet \u00e0 Abou Dhabi, le tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a donn\u00e9 raison au conseiller d'\u00c9tat, je ne vois s'agissant de cet article, les juges ont toutefois modifi\u00e9 le contenu de la r\u00e9ponse propos\u00e9e initialement par le magistrat, l'\u00e9diteur z\u00fcrichois s'est f\u00e9licit\u00e9 de ce dernier point, hier dans un communiqu\u00e9 au d\u00e9part Tamedia avait refus\u00e9 de publier un texte consid\u00e9r\u00e9 comme attentatoire \u00e0 l'honneur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:52) [98%] :\r\nAvec les Am\u00e9ricains, il a chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire du reportage Robert Frank est mort hier \u00e0 l'\u00e2ge de 94 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [95%] :\r\nV\u00e9ritable monument de la photographie mondiale, cet Am\u00e9ricain d'origine suisse, avait fait scandale en 1958 avec la publication de son ouvrage devenu culte depuis le photographe bernois Michael von Graffenried une cartonnerie l'avait rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:12) [83%] :\r\nC'\u00e9tait curieux et comme il disait, il faut prendre la faute, apr\u00e8s, il faut courir, \u00e7a veut dire, il voulait prendre des photos, des situations o\u00f9 performent feront des comptes qui a une cam\u00e9ra et pour \u00e9viter \u00e7a, \u00e7a veut dire il faut pas perdu temps il faut faire vite, il faut faire une photo et partir et puis c'est \u00e7a ce qu'il a fait et c'est \u00e7a qui est, selon moi, son myst\u00e8re, la curiosit\u00e9, combin\u00e9e avec une vitesse de r\u00e9alisation qu'est -ce qui se passe autour de lui \u00e7a amen\u00e9 \u00e0 ces fameux photos qui l'ont fait mondialement connu et respect\u00e9, et comme il nous faut un seul sans d\u00e9lai aujourd'hui surtout les photographes du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [93%] :\r\nMichael von Graffenried avec Sylvie Lambelet, enfin : rien ne sert de marquer apr\u00e8s 35 secondes de jeu pour s'incliner finalement 5 \u00e0 3 c'\u00e9tait devant l'Angleterre, mais le Kosovo de Bernard Challandes peut quand m\u00eame quitter. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2806F35-7C51-4887-858E-F877ED8DBBC9", "internalArchiveId": "E2806F35-7C51-4887-858E-F877ED8DBBC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Marie Robert, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e Gault et Millau 2019", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Marie Robert, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e Gault et Millau 2019 -----L'INVITEE PARTIE 1 : MARIE ROBERT\r\n  DIR ST LSNE *Marie Robert, cheffe de cuisine, restaurant le Caf\u00e9 SUisse \u00e0 Bex, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e Gault&Millau 2019\r\n*Dort \u00e0 l'H\u00f4tel Le Lausanne, Rue Marterey 15, Lausanne - OK TAXI 5H15 - ** 49\r\n***Cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e 2019 Gault&Millau... fra\u00eechement aur\u00e9ol\u00e9e d'une premi\u00e8re \u00e9toile d\u00e9cern\u00e9e par le Guide Michelin.... et tout \u00e7a \u00e0 31 ans seulement ! Notre invit\u00e9e du jour est la patronne du Caf\u00e9 Suisse \u00e0 Bex, dans le canton de Vaud, un \u00e9tablissement qu'elle a ouvert avec son associ\u00e9 en 2010... Un \u00e9tablissement assez majestueux, que la cheffe renouvelle et red\u00e9core sans cesse au fil des saisons... En cette rentr\u00e9e, la carte de Marie Robert est rose...tout comme sa cuisine flambant neuve d'ailleurs, on y reviendra....Bonjour Marie Robert !\r\n- Merci d'\u00eatre avec nous... vos \u00e9tiez en service hier soir jusqu'\u00e0 tard ? \r\n- Si je vous pose la question, c'est que lorsque vous avez ouvert votre restaurant \u00e0 Bex, en 2010, vous n'\u00e9tiez que deux... vous en cuisine, votre associ\u00e9 en salle... et une fois les clients partis, vous deviez encore faire la plonge... c'\u00e9tait dur au d\u00e9but ? Vous vous attendiez \u00e0 ce que ce soit si difficile ? (Les proprios de leur resto venaient les aider...)\r\n- Parlons un peu de votre parcours... la cuisinie visiblement \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9vident pour vous, il n'y avait pas d'autre alternative. Vous venez d'une famille ou la cuisine est importante ? \r\n- D\u00e8s la fin de l'\u00e9cole obligatoire, vous \u00eates partie directement en apprentissage ? O\u00f9 \u00e7a ? \r\n- Compliqu\u00e9 de se frotter au monde professionnel, d'autant plus au monde difficile parfois de la cuisine \u00e0 15 ans !!!\r\n- En 2006, vous devenez meilleure apprentie cuisini\u00e8re du canton de Vaud... un petit article \u00e0 ce sujet \u00e9tait paru dans le journal 24 Heures... on y disait que vous n'\u00e9tiez pas tendre avec les gar\u00e7ons de votre m\u00e9tier, vous disiez : \"Les filles ont le petit truc en plus\"... 13 ans plus tard, vous el pensez toujours ? C?est quoi ce petit truc en plus ?\r\n- Il commence enfin \u00e0 y avoir de plus en plus de femmes dans les hautes sph\u00e8res de la gastronomie ? Vous savez vous pourquoi tant d'hommes et aussi peu de femmes dans les grandes cuisines ? \r\n- Quand on parle de grand chef cuisinier et de votre parcours, on peut \u00e9voquer le tr\u00e8s m\u00e9diatique Thierry Marx... vous \u00eates parti en stage dans ses cuisines ? A quel \u00e2ge ? Vous dites que vous n'\u00e9tiez pas pr\u00eate, que c'\u00e9tait trop dur....que s'est il pass\u00e9 ? Pas pr\u00eate pour quoi ? \r\n- On a entendu \u00e9norm\u00e9ement de t\u00e9moignages ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur ces chefs cuisiniers, extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res, autoritaires avec leurs brigades...parfois m\u00eaem violents.... vous \u00eates aussi pass\u00e9e par l\u00e0 Marie Robert ? \r\n- Et vous, en tant que cheffe maintenant, vous vous qualifiez comment ? \r\n- Vous \u00eates une toute jeune cuisini\u00e8re quand vous d\u00e9cidez d'ouvrir votre propre \u00e9tablissement... vous aviez 23 ans... vous vous sentiez enferm\u00e9e dans la cuisine des autres ? \r\n- Comment vous vous \u00eates retrouv\u00e9e \u00e0 Bex ? On ne se dit pas \u00e0 ce moment l\u00e0 que \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 ? Parce qu'\u00e0 la base ce n'\u00e9tait pas un resto gastronomique du tout, alors pour attirer du monde dans un petit village c'est casse gueule non ? \r\n- Vous dites avec tendresse qu'aujourd'hui vous avez presque un peu honte de votre carte du d\u00e9but...entrec\u00f4te, frites et quelques desserts de grand m\u00e8re comme des moelleux au chocolat... comment on passe de \u00e7a \u00e0 une \u00e9toile Michelin, \u00e0 un 16/20 au Gault Millau, comment on passe de l'entrc\u00f4te frites \u00e0 l'espuma et toutes ces petites choses raffin\u00e9es ? \r\n- Ca change sa client\u00e8le quand on devient \u00e9toil\u00e9e et cheffe de l'ann\u00e9e ? Ce n'est plus forc\u00e9ement la client\u00e8le du village ou de la r\u00e9gion... ? Les gens viennent de plus loins ? \r\n- Et financi\u00e8rement on se sent plus \u00e0 l'aise ? Le restaurant est d\u00e9sormais tr\u00e8s pris\u00e9, il faut r\u00e9server longtemps \u00e0 l'avance ? \r\n- Vous disiez, lorsque vous \u00e9tiez encore apprentie que vous \u00e9tiez une b\u00eate de concours...le stress tout \u00e7a, c'est ce qui vous fait bien travailler.... pour d\u00e9crocher une \u00e9toile au guide michelin, pour devenir cheffe de l'ann\u00e9e, on est tout le temps en conditions de concours ? \r\n- Comment a se passe ? On postule, on leur demande de venir voir notre cuisine ? On sait quand ils viennent, et quand ils sont l\u00e0 ces guides ? \r\n- Vous aimez bien la pression....mais beaucoup de chefs ont parl\u00e9 de lapression de ces guides, qui font et d\u00e9font des carri\u00e8res... vous \u00eates encore toute jeune, alors vous l'envisagez comment vous cette pression ? \r\n- Ce qui est difficile c'est d'\u00eatre constant et r\u00e9gulier sur les ann\u00e9es... c'est vertigineux non du coup d'avoir ces recommandations de guide ? \r\n- On a parl\u00e9 de votre carte et de votre cuisine rose tout \u00e0 l'heure... il y a quelques temps c'\u00e9tait une carte verte...vous changez au gr\u00e9 des saisons ? Vous changez tout, m\u00eame la d\u00e9co ?\r\n- La c'est presque un hommage \u00e0 votre cuisine flambant neuve... une cuisine toute rose, qui vous a \u00e9t\u00e9 offerte, en partenariat avec un constructeur de cuisine... parce qu'il faut savoir, pour la petite anecdote, que certains se demandaient comme vous r\u00e9ussissiez \u00e0 faire de telles merveilles avec votre pr\u00e9c\u00e9dent four notamment ...\r\n- C'est un \u00e9norme budget de changer de cuisine pour un pro, m\u00eame quand on \u00e9toil\u00e9s au Guide Michelin.... ? D'ou ce partenariat ? \r\n- Le but c'est de vous profiler sur les r\u00e9seaux sociaux ? \r\n- Les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de chefs ne les aiments pourtant pas beaucoup... \u00e0 cause des photos que l'on prend des plats... j'imagine qu'un restaurant comme le v\u00f4tre est une cible id\u00e9ale pour les photos post\u00e9es ensuite sur instagram... \u00e7a vous d\u00e9range ? \r\n- Il y a plein de mots utilis\u00e9s par les critiques culinaires et les journalistes sp\u00e9cialis\u00e9s pour parler de votre cuisine Marie Robert... p\u00e9tillante, fun, ludique, audacieuse, color\u00e9e, rafra\u00eechissante..... et vous quels sont vos mots \u00e0 vous pour nous parler de votre cuisine ? \r\n- Vous \u00eates \u00e0 Bex depuis 2010... vous ne vous sentez pas \u00e0 l'\u00e9troit l\u00e0 bas maintenant que vous \u00eates toute aur\u00e9ol\u00e9e de ces r\u00e9compenses ? Vous envisagez d'y rester ? D'ouvrir un autre \u00e9tablissement ? \r\n***Marie Robert, cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e 2019 GaultMillau, patronne du Caf\u00e9 Suisse de Bex dans le canton de Vaud, d\u00e9tentrice d'une premi\u00e8re \u00e9toile au Guide Michelin depuis cette ann\u00e9e....", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683521", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Marie Robert, cuisini\u00e8re de l\u2019ann\u00e9e Gault et Millau 2019 / LMA_2019-09-11T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:07:45Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e 2019 Gault&Millau fra\u00eechement aur\u00e9ol\u00e9 d'une premi\u00e8re \u00e9toile d\u00e9cern\u00e9e par le Guide Michelin et tout \u00e7a \u00e0 31 ans seulement notre invit\u00e9 du jour, et la patronne du caf\u00e9 Suisse \u00e0 des dans le canton de Vaud un \u00e9tablissement qu'elle a ouvert avec son associ\u00e9 en 2010 un \u00e9tablissement assez majestueux que la cheffe renouvelle corps sans cesse au fil des saisons en cette rentr\u00e9e, la carte de Marie Robert est rose, tout comme sa cuisine flambant neuve, d'ailleurs, on y reviendra, parce que \u00e7a sans importance bonjour Marie Robert, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement, vous \u00e9tiez en service jusqu'\u00e0 tard hier soir, oui 22 heures 30 j'ai fait en sorte de finir en pole plut\u00f4t si je vous pose la question, c'est parce que quand vous avez ouvert votre restaurant B en 2010, vous n'\u00e9tiez que 2 il y avait, vous en cuisine et puis votre associ\u00e9 qui lui \u00e9tait en salle et une fois que les clients \u00e9taient partis, vous deviez encore faire la plonge, c'\u00e9tait dur au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nOui moi apr\u00e8s, j'avais 21 ans, donc on a encore plus d'\u00e9nergie, m\u00eame s'il y en a encore beaucoup maintenant, mais c'\u00e9tait surtout un challenge qui \u00e9tait \u00e9norme, donc, et c'est vrai que quand on terminez le service, il y avait une plonge vous n'aviez pas les capacit\u00e9s d'embaucher n'entrent d'autres personnes, on a commenc\u00e9 petit pour, petit \u00e0 petit \u00e0 \u00e9voluer et puis j'ai grandi, vous vous attendiez \u00e0 ce que ce soit si difficile au d\u00e9but, je sais pas, c'\u00e9tait difficile, je pense que c'\u00e9tait oui, il fallait juste y aller enfin \u00e7a \u00e7a coulait de souvent oui, c'\u00e9tait dur, mais en m\u00eame temps c'\u00e9tait c'\u00e9tait dr\u00f4le parce qu'on a v\u00e9cu des choses qui \u00e9taient votre propri\u00e9taire va faire le bien vous donner un coup de main \u00e0 la plonge \u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [86%] :\r\n\u00e0 minuit, pardon, c'\u00e9tait comme \u00e7a qu'il a un peu piti\u00e9, pr\u00eatre s'et \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame, voil\u00e0 quoi \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [92%] :\r\nOn va parler un petit peu de votre parcours, la cuisine, visiblement \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9vident pour vous, il y avait pas d'autre alternative, est ce que vous venez Marie Robert, d'une famille o\u00f9 la cuisine a vraiment une place tout \u00e0 fait importante, pas du tout, non, non, c'est \u00e9tonnant alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [91%] :\r\nBon apr\u00e8s, c'est : on dit souvent c'est comme il y a des petits de 5 ans qui joue du violon comme comme les plus grands de l'\u00e9poque, je pense qu'il y en a qui naissent avec une vocation concret concernant ne moi je sais que depuis gamine c'est la cuisine, c'est quelque chose que j'aime, alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [85%] :\r\nEt vous faisiez la cuisine quand vous \u00e9tiez gamine justement, vous essayez des trucs, oui, oui, pour la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [86%] :\r\nOui, ben apr\u00e8s, c'\u00e9tait pas le top du top en cette b\u00eate, c'est vrai que j'ai toujours, j'ai toujours eu le feeling avec la cuisine, puis avec l'envie de cr\u00e9er en fin de compte, parce que la cuisine, c'est un peu tous les m\u00e9tiers r\u00e9unis, si vous voulez, et \u00e0 la cr\u00e9ation, on peut fabriquer des moules, on peut enfin c'est vraiment c'est de l'art, il y a vraiment \u00e7a toute quoi, donc il va juste juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [92%] :\r\nBien manger d\u00e8s la fin de l'\u00e9cole obligatoire, vous \u00eates partie directement en apprentissage, \u00e7a, j'ai commenc\u00e9 au Bleu L\u00e9zard pendant 2 ans, et apr\u00e8s je suis parti au Beau-Rivage pendant 2 ans aussi, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, se de se frotter au monde professionnel, d'autant plus au monde difficile peut-\u00eatre parfois de, de, de la cuisine 15 ans seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [88%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que, \u00e0 15 ans c'est une gamine, hein, donc, et puis en plus, je vous laisse imaginer la crise adolescence avec l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [86%] :\r\nCe caract\u00e8re que j'avais de bien apr\u00e8s petites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [90%] :\r\nIl est les choses, elles prennent leur place et puis d'ailleurs, m\u00eame maintenant chez moi quand j'ai par exemple quelqu'un qui vient de finir son apprentissage qui commence, la vie professionnelle en tant qu'employ\u00e9, je sais que c'est pas facile, le cap, parce que donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [94%] :\r\nVous \u00eates, vous \u00eates tol\u00e9rante avec en 2006, vous devenez meilleure apprentie cuisini\u00e8re du canton de Vaud il y avait un un petit article qui \u00e9tait paru \u00e0 ce \u00e0 ce sujet dans le journal 24 heures on y disait que vous n'\u00e9tiez pas tendre avec les gar\u00e7ons de votre m\u00e9tier, vous disiez d'ailleurs, les filles ont le petit truc en plus 13 ans plus tard, Marie Robert, vous le pensez toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [86%] :\r\nNon, alors apr\u00e8s ce c'\u00e9tait un peu le c'\u00e9tait pour titiller, je m'en souviens plus exactement de ce que j'avais dit \u00e0 ce moment -l\u00e0, parler d'un petit truc en plus, quand les filles en cuisine, on a peut-\u00eatre l'instinct f\u00e9minin, qui sait, mais l\u00e0 c'est vrai que nous on est filles et maintenant j'ai un gar\u00e7on \u00e0 sous- chef en cuisine et puis c'est kif-kif bourricot hein, apr\u00e8s c'est vrai qu'entre femmes, on a peut-\u00eatre justement ce petit instance cette petite oui, les plus grands chefs restent des hommes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [92%] :\r\nOui, justement, voyez, m\u00eame s'il commence quand m\u00eame \u00e0 y avoir de plus en plus de femmes dans les hautes sph\u00e8res de la de de la gastronomie vous savez quand m\u00eame pourquoi tant d'hommes et aussi peu de femmes dans les grandes cuisines, vous avez une explication vous pour sa Marie Robert, vous qui vivez ben allez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [86%] :\r\nPas qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la femme cuisine \u00e0 la maison, les hommes travaillaient les femmes restent \u00e0 la maison, \u00e0 l'\u00e9poque, alors il a pris du il faut de laisser du temps, mais maintenant, et toutes les \u00e9missions, que ce soit t\u00e9l\u00e9 \u00e9tape chef j'en passe et des meilleures, \u00e7a donne envie aussi aux jeunes et aux femmes de commencer aussi ce m\u00e9tier, d'ailleurs il y a de plus en plus de femmes en on le voit, hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [92%] :\r\nOui, quand on parle de de grands chefs et de hautes sph\u00e8res de la de la gastronomie et qu'on \u00e9voque votre parcours, on peut \u00e9voquer le tr\u00e8s m\u00e9diatique, Thierry Marx, quand m\u00eame, vous \u00eates parti en stage dans ses cuisines oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [89%] :\r\nCette affaire ouf c'\u00e9tait droit derri\u00e8re la fin mon apprentissage, bon apr\u00e8s c'est un poil compliqu\u00e9, je pense que justement, il faut avoir un mental d'acier, puis avoir la maturit\u00e9 pour le faire et je pense que je l'avais pas \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'ailleurs j'rigolerait beaucoup et \u00e0 y retourner alors d'aujourd'hui, je pense que les choses se passeraient vraiment diff\u00e9remment mais quand qui s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas, c'est tout simplement que c'est une rigueur est qu'est qui est tr\u00e8s dur, c'est ici : s'il y a une pr\u00e9cision \u00e0 avoir pour avoir un certain caract\u00e8re faut quand m\u00eame accepter, c'est un peu l'arm\u00e9e et la cuisine, donc c'est s\u00fbr que quand on est une boule d'\u00e9nergie un \u00e9lectron libre, comme j'\u00e9tais, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la bonne p\u00e9riode et le bon moment j'avais peut-\u00eatre pas la maturit\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il fallait pour pour y aller, alors vous avez fait quoi, vous \u00eates rest\u00e9 quelques mois puis vous \u00eates reparti voil\u00e0 et pas voulu continuer, j'ai fait une saison d'\u00e9t\u00e9 et puis apr\u00e8s j'ai pris, mais ma claque et puis voici \u00e0 quoi que que la gastronomie cette rigueur l\u00e0 c'\u00e9tait pas pour vous, non, c'est vrai que c'est pas pour moi mais apr\u00e8s chacun cr\u00e9e son univers et son monde, d'ailleurs c'est pour \u00e7a que j'ai ouvert mon \u00e9tablissement que j'ai une vision bien \u00e0 moi de comment je veux que les choses se passent et \u00e7a me convenait pas, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:46) [88%] :\r\nDonc on na\u00eff et entendu \u00e9norm\u00e9ment de de t\u00e9moignages quand m\u00eame ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur ces chefs cuisiniers extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re, tr\u00e8s autoritaires avec leurs brigades parfois m\u00eame violent, il y a eu des t\u00e9moignages de violences dans leur dans les cuisines, vous \u00eates aussi pass\u00e9e par l\u00e0, Marie Robert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [88%] :\r\nAlors la violence non apr\u00e8s ben c'est c'est un m\u00e9tier qui est dur, c'est \u00e7a qui est, on a 2 marathons par jour, le matin, soir et c'est vrai qu'il y a une certaine pression quand m\u00eame qui s'installe parce que les gens, ils attendent, ils attendent quelque chose, alors apr\u00e8s, je pense qu'il y a des personnes qui le g\u00e8re d'une mani\u00e8re peut-\u00eatre plus agressif que les autres moi truc qui est s\u00fbr c'est que marche pas dessus vous laissiez pas marcher dessus, c'est \u00e7a non, non, non, quitte \u00e0 prendre justement mes cliques et mes claques il \u00e9tait changez de boulot quoi, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates parti de chez Thierry Marx une je suis parti de l\u00e0- bas, parce que \u00e7a me convient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:31) [84%] :\r\nEn tant que que cheffe aujourd'hui, maintenant vous allez comment alors vous \u00e0 la autoritaires directive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:37) [88%] :\r\nJuste apr\u00e8s, c'est s\u00fbr qu'il y a, on le sait, on dira pas une pression parce que toutes ces \u00e9toiles et ses points, c'est beau, c'est magnifique, cela serait sur le g\u00e2teau, mais le plus important, c'est qu'on vous repartez chez nous, peux \u00eatre heureux, \u00e7a c'est vraiment, c'est \u00e7a le cadeau en fin de compte apr\u00e8s si on travaille que pour \u00e7a je pense que c'est l\u00e0 qu'on fait des erreurs, parce qu'il faut en 1er, faut le faire avec le coeur et si on le fait avec le coeur, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale \u00e7a glisse vous gardez -l\u00e0 c'\u00e9tait en selle, mais \u00e7a fait qu'on reste sympa avec ces brigades en cuisine, oui, il y a des moments qui sont dures et moi je leur dis toujours \u00e0 mon \u00e9quipe, des fois je me f\u00e2che mais vous savez, les gars, les gars ont travaill\u00e9, on est presque d\u00e9fi mais sans vous je suis rien quoi donc si tout \u00e0 coup ils sont pas contents, il y aura plus personne s'il y a plus personne, vous avez plus de boulot m'ont plus ah oui, ah oui, cheffe oui oui, je pense qu'il y a une mani\u00e8re de parler aussi avec 100 personnes apr\u00e8s il y a des moments de clash, c'est in\u00e9vitable, mais comme chez moi, et \u00e7a crie pas \u00e7a parle pas c'est \u00e7a coule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:31) [94%] :\r\nAlors on parle de votre de votre \u00e9tablissement, le caf\u00e9 Suisse dans le canton de Vaud vous \u00e9tiez toute jeune, quand vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir cet \u00e9tablissement votre propre \u00e9tablissement vous aviez 23 ans, vous vous sentiez enferm\u00e9e dans la dans la cuisine des autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [93%] :\r\nNon, je ne me sentais pas enferm\u00e9, j'avais tout simplement envie d'avoir mon univers \u00e0 moi et puis mon petit cocon, un mois ou plus, je peux cr\u00e9er ce que j'avais envie de cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [80%] :\r\nComment est -ce que vous vous \u00eates retrouv\u00e9e B moi j'avais pas un rond. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [85%] :\r\nCe sont des choses qui arrivent \u00e0 3 grands non non j'avais 21 ans, enfin 21 oui 20 Simon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [82%] :\r\nEt puis bah oui ben c'est s\u00fbr, moi je suis lausannoise \u00e0 la base, donc c'est vrai que quand on veut commencer petit comme \u00e7a un loyer \u00e0 Lausanne, o\u00f9 un loyer, c'est s\u00fbr que c'est pas la m\u00eame chose et toute fa\u00e7on d\u00e8s je rentrais au caf\u00e9 Suisse avec car on a dit on prend quoi le lieu vous plaisez le lieu m\u00eame en le lieu lieu qui, tr\u00e8s beau, d'ailleurs, ce grand escalier magique compl\u00e8tement oui mais non, c'est magnifique, et puis il y a de la magie quand m\u00eame la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [90%] :\r\nMais on se dit quand m\u00eame pas, voil\u00e0, on vient de Lausanne, on va B dans un dans un village quand m\u00eame pour ouvrir un restaurant se dit pas \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre un petit peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [83%] :\r\nNon je pense pas que je le dis parce qu'on est insouciants, \u00e0 21 ans, c'est comme un gamin qui se des 10 m\u00e8tres il va pas se poser la question s'il passe par un plat quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:51) [89%] :\r\nC'est exactement je comprenais m\u00eame pas, on me disait mais tu as fait une \u00e9tude de march\u00e9, et puis je me dis mais les gars mais pourquoi une \u00e9tude de march\u00e9, c'est ce que je fais c'est bon quoi, c'\u00e9tait par ma r\u00e9alit\u00e9 que \u00e7a ne puisse ne pas marcher quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [91%] :\r\nVous avez raison de de suivre votre instinct, d'ailleurs, vous dites avec tendresse aujourd'hui que vous avez presque un petit peu honte de votre carte du d\u00e9but, il y avait quoi entrec\u00f4te frites et quelques desserts de grand- m\u00e8re comme des Mou\u00ebl au chocolat, c'est ce que vous expliquez comment on passe de \u00e7a \u00e0 une \u00e9toile Michelin \u00e0 un 16 sur 20 au Gault Millau, comment on passe de l'entrec\u00f4te frites laisse Puma et toutes ces petites choses raffin\u00e9es, h\u00e9 ben moi m\u00eame, je me pose la question parce que c'\u00e9tait de la cuisine de bistrot oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a \u00e9volue c'est \u00e7a peut-\u00eatre \u00e9voluer avec moi, on forme compte petit \u00e0 petit et puis je suis quelqu'un d'int\u00e9ress\u00e9 en fait j'ai jamais envie de m'arr\u00eater et donc apr\u00e8s tu essayes puis petit \u00e0 petit et apr\u00e8s ben justement, il y a, il y a l'assurance aussi, je sais que, par exemple, mais plats maintenant beaucoup plus de go\u00fbt, il y a 8 ans en arri\u00e8re parce que justement tu tu changes donc tu as plus de caract\u00e8re s'\u00e9tait plus pos\u00e9, ce que je fais manger et vous, c'est beaucoup plus qu'est ce qu'que c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, donc je pense que c'est \u00e7a, c'est l'\u00e9volution de d'une personne, en fait, tout au long de ces ces, ces 9 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [95%] :\r\nMarie Robert, vous \u00eates cuisini\u00e8re de l'ann\u00e9e Gault Millau et vous \u00eates surtout notre invit\u00e9 ce matin, on vous retrouve avec plaisir, juste apr\u00e8s le journal de 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Marie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D571C6F3-8C69-41F4-8D5E-AD6A3E399066", "internalArchiveId": "D571C6F3-8C69-41F4-8D5E-AD6A3E399066", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'Amazonie \u00e0 la Sib\u00e9rie, ces incendies sont une catastrophe environnementale", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9quence 3\r\n\r\nDe l'Amazonie \u00e0 la Sib\u00e9rie, ces incendies sont une catastrophe environnementale INCENDIES\r\n***Le monde s'est \u00e9mu ces derni\u00e8res semaines des gigantesques feux de for\u00eat, en Amazonie. Lundi, la France a envoy\u00e9 une quarantaine de pompier en Bolivie pour soutenir les efforts des autorit\u00e9s locales.\r\nD\u00e9but ao\u00fbt, c'\u00e9taient les for\u00eats de Sib\u00e9rie qui partaient en fum\u00e9e sur des surfaces comparables...\r\nCes feux, Vincent St\u00f6cklin, suscitent beaucoup de questions quant \u00e0 leurs cons\u00e9quences sur l'environnement et ce qu'on peut faire pour les \u00e9viter...\r\n DIGAS 4'56''\r\nLes incendies de for\u00eats ont toujours exist\u00e9. C'\u00e9tait le cas notamment dans les ann\u00e9es 1990 en Indon\u00e9sie. Depuis, l'histoire semble se r\u00e9p\u00e9ter. Lorsque qu'une foret primaire br\u00fble, il y a souvent d'abord une v\u00e9ritable n\u00e9gation des fait , comme ce fut le cas cet \u00e9t\u00e9 en Sib\u00e9rie cet \u00e9t\u00e9, puis plus r\u00e9cement en Amazonie... mais les images satellites trahissent ces d\u00e9nis  puisque les fum\u00e9es sont maintenant facilement rep\u00e9rables... C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui s'est pass\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Russie. Il a fallu deux mois et plus deux millions d'hectares br\u00fbl\u00e9s avant que Vladimir Poutine ne se d\u00e9cide \u00e0 envoyer l'arm\u00e9e.\r\nEGF: On parle en millions d'hectares, donc c'est gigantesque !\r\nOui, ces chiffres donnent le tournis, mais obtenir des chiffres pr\u00e9cis sur les surfaces qui disparaissent \u00e0 cause de ces incendies est tr\u00e8s difficile comme l'explique Fr\u00e9d\u00e9ric Durand, g\u00e9ographe, professeur \u00e0 l'Univertis\u00e9 de Toulouse Jean Jaur\u00e8s sp\u00e9cialiste des ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9forestation.\r\nEXTRAIT 1 \r\nEGF: Tout ce bois qui br\u00fble, ca a forc\u00e9ment des cons\u00e9quences sur l'environnement...\r\nEvidemment, pace qu'ils produisent d'importants d\u00e9gagements de C02, le dioxyde de carbone qui a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9 par la v\u00e9g\u00e9tation. Son rel\u00e2chement dans l'atmosph\u00e8re va favoriser une augmentation de l'effet de serre, et de la participer au r\u00e9chauffement climatique. Mais pas seulement. Fr\u00e9d\u00e9ric Durand.\r\nEXTRAIT 2  \r\nEGF: L'amazonie ces derni\u00e8res semaines, la Sib\u00e9rie cet \u00e9t\u00e9, l'Afrique plus r\u00e9cemment... on parle beaucoup des incendies de for\u00eats. Mais est-ce qu'il y en a plus cette ann\u00e9e ?\r\nL\u00e0 aussi, difficile de le dire parce qu'il n'existe aucune statistique globale, \u00e0 plus forte raison dans des r\u00e9gions difficilement accessibles. Ce qui est s\u00fbr, dans le cas de la Sib\u00e9rie par exemple, c'est que des incendies tr\u00e8s important ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu en 2010, puis en 2012 et aussi l'ann\u00e9e derni\u00e8re. La Russie n'est pas la seule a se trouver d\u00e9munie face \u00e0 ces catastrophes.\r\nEXTRAIT 3 \r\nL'\u00e9t\u00e9 2019 a \u00e9t\u00e9 le plus chaud jamais enregistr\u00e9, un contexte qui favorise forc\u00e9ment les feux de for\u00eats. Mais l'autre grand facteur qui favorise les incendies, c'est la d\u00e9forestation - surtout en Amazonie mais aussi en Sib\u00e9rie et ailleurs.\r\nEt c'est l\u00e0 que des solutions existent. Fr\u00e9dric Durand appelle de ses voeux un moratoire sur l'exploitation des for\u00eats tropicales.\r\nEXTRAIT 4 \r\nLoin d'\u00eatre annodin, les grands feux de for\u00eats sont une r\u00e9elle menace pour l'environnement et le future de l'humanit\u00e9. Comme le dit, un brin pessimiste Fr\u00e9d\u00e9ric Durand, avec ces incendies, c'est toute une biblioth\u00e8que pour le futur de l'humanit\u00e9 qui part en fum\u00e9e... une bibliot\u00e8que poru la pharmacop\u00e9e ou la chimie verte de l'avenir qui dispara\u00eet parfois simplement pour planter du soja ou du palmier \u00e0 huile.", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683558", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["De l\u2019Amazonie \u00e0 la Sib\u00e9rie, les incendies sont une catastrophe environnementale / TUM_2019-09-11T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T07:13:04Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe monde s'est \u00e9mu ces derni\u00e8res semaines des gigantesques feux de for\u00eat en Amazonie, lundi, la France a envoy\u00e9 une quarantaine de pompiers en Bolivie pour soutenir les efforts des autorit\u00e9s locales d\u00e9but ao\u00fbt c'\u00e9taient les for\u00eats de Sib\u00e9rie qui partaient partiellement fum\u00e9e mais sur des surfaces comparables, ces feux Vincent je d\u00e9cline suscite beaucoup de questions quant \u00e0 leurs cons\u00e9quences sur l'environnement et ce qu'on peut faire pour les \u00e9viter, alors les incendies de for\u00eat ont toujours exist\u00e9, c'\u00e9tait le cas notamment dans les ann\u00e9es 90 en Indon\u00e9sie depuis l'histoire se r\u00e9p\u00e8te lorsqu'une for\u00eat primaire br\u00fble, il y a souvent d'abord une v\u00e9ritable n\u00e9gation des faits, comme ce fut le cas cet \u00e9t\u00e9 en Sib\u00e9rie, puis plus r\u00e9cemment en Amazonie, mais les images satellites trahissent ces d\u00e9nis puisque les fum\u00e9es sont maintenant facilement rep\u00e9rables, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui s'est pass\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Russie, il a fallu 2 mois et plus de 2 millions d'hectares br\u00fbl\u00e9s avant que Vladimir Poutine ne se d\u00e9cide \u00e0 envoyer l'arm\u00e9e oui on parle en millions d'hectares, donc c'est gigantesque oui, ces chiffres donnent le tournis, mais obtenir des chiffres pr\u00e9cis sur les surfaces qui disparaissent \u00e0 cause de ces incendies, c'est tr\u00e8s difficile, comme l'explique Fr\u00e9d\u00e9ric Durand, g\u00e9ographe, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse- Jean Jaur\u00e8s, sp\u00e9cialiste des ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9forestation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [90%] :\r\nC'est vrai que les les chiffres sont pas toujours faciles \u00e0 v\u00e9rifier d'autant que les superficies, beaucoup sont pas toujours uniquement for\u00eats parfois, il va y avoir de la savane ou la toundra, avoir des cultures mais globalement pour la Sib\u00e9rie, on parle de cinq assigne millions d'hectares, c'est-\u00e0-dire une fois et demi, la Suisse et la superficie br\u00fbl\u00e9e dans l'ensemble de l'Amazonie, puisqu'il n'y a pas que le Br\u00e9sil et aussi d'autres pays, est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalente, sans doute, rien que la Bolivie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [85%] :\r\nOui, a d\u00e9clar\u00e9 un 1000000 d'hectares br\u00fbl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nDans tout ce bois qui br\u00fble, \u00e7a a forc\u00e9ment des cons\u00e9quences sur l'environnement, \u00e9videmment, parce qu'ils produisent d'importants d\u00e9gagements de CO2, le dioxyde de carbone qui a \u00e9t\u00e9 capt\u00e9 par la v\u00e9g\u00e9tation, son rel\u00e2chement dans l'atmosph\u00e8re va favoriser une augmentation de l'effet de serre et de la participer au r\u00e9chauffement climatique mais pas seulement : Fr\u00e9d\u00e9ric Durand. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [92%] :\r\nIl y a aussi, potentiellement, notamment dans l'Arctique, des rejets de fum\u00e9e qui vont aller sur la neige ou les sols gel\u00e9s et qui vont donc favoriser un r\u00e9chauffement par rapport \u00e0 l'alb\u00e9do, le fait que la lumi\u00e8re est renvoy\u00e9 cela peut aussi provoquer des relargage de m\u00e9thane et de carbone du permafrost des sols gel\u00e9s et dans les r\u00e9gions tropicales une grave, destruction de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [93%] :\r\nAmazonie Sib\u00e9rie Afrique plus r\u00e9cemment on parle beaucoup des incendies de for\u00eat, mais est -ce qu'on en parle plus ou est -ce qu'il y en a plus cette ann\u00e9e- l\u00e0 aussi difficile \u00e0 dire parce qu'il n'existe aucune statistique globale \u00e0 plus forte raison dans des r\u00e9gions difficilement accessible, ce qui est s\u00fbr, dans le cas de la Sib\u00e9rie, par exemple, c'est que ces incendies existent depuis longtemps, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importants en 2010 puis en 2012 et aussi l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais la Russie n'est pas la seule \u00e0 se trouver d\u00e9munie face \u00e0 ces catastrophes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [94%] :\r\nCes incendies prennent d\u00e9sormais une ampleur qu'on ne peut pas g\u00e9rer, alors bien s\u00fbr on peut accuser le les les gouvernements de Monsieur Poutine monsieur Bolsonaro de ne pas avoir r\u00e9agi assez vite et dans les 2 cas de la Russie et du Br\u00e9sil, c'est vrai qu'il y a eu un un d\u00e9ni mais dans d'autres r\u00e9gions du monde, quand on regarde par exemple l'ann\u00e9e derni\u00e8re en 2018 en Europe et en Californie, il n'y a pas eu de d\u00e9ni et les pays d'Europe comme les \u00c9tats-Unis n'ont pas \u00e9t\u00e9 capables de g\u00e9rer ces incendies, donc il faut vraiment prendre conscience qu'on a affaire \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes qui peuvent prendre de l'ampleur livrer aurait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:36) [89%] :\r\nChangement climatique li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9gradation des for\u00eats qui deviennent ing\u00e9rables, m\u00eame par les pays des \u00e9conomies industrialis\u00e9es qui disposent de moyens \u00e0 la fois technique et financier avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [96%] :\r\nOn a vu l'\u00e9t\u00e9 2019 a \u00e9t\u00e9 le plus chaud jamais enregistr\u00e9 un contexte qui favorise forc\u00e9ment les feux de for\u00eat, mais l'autre grand facteur qui favorise ces incendies c'est la d\u00e9forestation, surtout en Amazonie, mais aussi en Sib\u00e9rie, d'ailleurs, et c'est l\u00e0 que des solutions existent, Fr\u00e9d\u00e9ric Durand, appelle de ses voeux un moratoire sur l'exploitation des for\u00eats tropicales. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [90%] :\r\nIl y a un certain nombre de pays qui ont \u00e9t\u00e9 assez avanc\u00e9, je porte Costa Rica, qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat \u00e0 passer des accords pour ne pas d\u00e9truire ces for\u00eats en \u00e9change de quoi il ils recevait de l'argent en termes de compensation \u00e9galement l'Indon\u00e9sie par exemple qui a fait un moratoire dans ce sens depuis 2011, donc \u00e7a c'est le le volet forestier o\u00f9 il faut vraiment qu'il y ait une responsabilisation mondial si on veut exploiter de for\u00eats, on accepte de les transformer en plantation, mais on ne pr\u00e9tend pas continuer \u00e0 faire de l'exploitation de for\u00eats naturelles parce que \u00e7a on ne sait pas et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:41) [94%] :\r\nParticuli\u00e8rement en zone tropicale, c'est quelque chose dont on est totalement incapables on sait g\u00e9rer des plantations de plantations de des plantations d'h\u00e9v\u00e9as ou ou de conif\u00e8res, mais on ne sait pas g\u00e9rer une for\u00eat tropicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nLoin d'\u00eatre anodin, les grands feux de for\u00eats sont une r\u00e9elle menace pour l'environnement et le futur de l'humanit\u00e9, comme le dit un brin pr\u00e9cis Mister Fr\u00e9d\u00e9ric Durand avec ces incendies, c'est toute une biblioth\u00e8que pour le futur de l'humanit\u00e9 qui part en fum\u00e9e, une biblioth\u00e8que pour la pharmacop\u00e9e ou la chimie verte de l'avenir qui dispara\u00eet, parfois simplement pour planter du soja ou du palmier \u00e0 huile merci Vincent St\u00f6ckli. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T06:57:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A1B3D6B-6CEE-469C-8C8E-A7BD68B719D7", "internalArchiveId": "3A1B3D6B-6CEE-469C-8C8E-A7BD68B719D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil valaisan fait monter la pression sur le loup", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe Grand Conseil valaisan fait monter la pression sur le loup  \r\n***Le loup qui r\u00f4de dans les for\u00eats valaisanne doit avoir ses grandes oreilles qui sifflent. Le Grand Conseil en a d\u00e9battu ce matin et fait monter la pression sur le canid\u00e9. Plusieurs interventions visent le grand pr\u00e9dateur qui pourra \u00eatre tir\u00e9 plus facilement, Julie Rausis\r\nSuivant l'avis du Gouvernement, les d\u00e9put\u00e9s ont en effet accept\u00e9 ce matin \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 un postulat qui permet \u00e0 tous les chasseurs du canton de participer \u00e0 un tir de loup organis\u00e9. Ils ont \u00e9galement dit OUI \u00e0 la mise en place rapide d'un syst\u00e8me d'alarme destin\u00e9 aux \u00e9leveurs, aux habitants et aux touristes. Seule la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s.\r\n***Et puis, Julie, il y a surtout une initiative cantonale qui se pr\u00e9pare.\r\nOui, au titre clair : \u00ab pour un Valais sans grand pr\u00e9dateur \u00bb. Les \u00e9lus diront demain s'ils veulent ou non un vote populaire sur cet objet. Un texte issu du PDC du Haut-Valais et muni de 9'500 signatures.. Et que le comit\u00e9 d'initiative a accept\u00e9 de modifier pour le rendre compatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral. La nouvelle mouture sera proche de l'initiative accept\u00e9e par le canton d'Uri en f\u00e9vrier.\r\n***Mais qu'est-ce qui explique ces pressions r\u00e9centes sur le loup en Valais?\r\nPeut-\u00eatre l'hyperactivit\u00e9 du groupe \u00ab chasse \u00bb, un nouveau groupe parlementaire de pression. Mais aussi l'actualit\u00e9. C'est l'analyse d'Emmanuel Revaz, d\u00e9put\u00e9 Verts :\r\n  SON 27''\r\nPour ou contre la r\u00e9gulation et la limitation des effectifs de loups. C'est sur ce point que devraient se d\u00e9terminer les Valaisans en cas de votation populaire. Premier pas vers une r\u00e9ponse attendu demain donc.", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Grand Conseil valaisan fait monter la pression sur le loup  / 12H30_2019-09-11T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-17T15:04:47Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe loup qui r\u00f4de dans les for\u00eats valaisanne doit avoir ses grandes oreilles qui sifflent le Grand Conseil en a d\u00e9battu ce matin et a fait monter la pression sur le canid\u00e9 plusieurs interventions visent le grand pr\u00e9dateur qui pourra \u00eatre tir\u00e9 plus facilement Julie Rausis oui, les d\u00e9put\u00e9s ont en effet accept\u00e9 ce matin \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 un postulat qui permet \u00e0 tous les chasseurs du canton de participer \u00e0 un Tir de loup organis\u00e9, ils ont \u00e9galement dit oui \u00e0 la mise en place rapide d'un syst\u00e8me d'alarme destin\u00e9 aux \u00e9leveurs, aux habitants et aux touristes, seule la gauche et les Verts s'y sont oppos\u00e9s et puis je lui il y a surtout une initiative cantonale qui se pr\u00e9pare, oui au titre clair pour un Valais son grand pr\u00e9dateur, les \u00e9lus diront demain s'ils veulent ou non un vote populaire sur cet objet un texte issu du PDC du Haut-Valais et muni de 9500 signatures et que le comit\u00e9 d'initiative, a accept\u00e9 de modifier pour le rendre compatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle mouture sera proche de l'initiative accept\u00e9e par le canton d'Uri, en f\u00e9vrier, alors qu'est ce qui explique tous ces pressions r\u00e9centes sur le loup en Valais, h\u00e9 bien peut-\u00eatre l'hyper activit\u00e9 du groupe chasse un nouveau groupe parlementaire de pression, mais aussi l'actualit\u00e9, c'est l'analyse d'Emmanuel Revaz d\u00e9put\u00e9 Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [90%] :\r\nOn est dans une p\u00e9riode de d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s sur les troupeaux, notamment dans la r\u00e9gion du Chablais, donc \u00e9videmment que ces th\u00e8mes ressurgissent avec plus d'acuit\u00e9 dans ces p\u00e9riodes sp\u00e9cifiques, je pense pas que c'est en multipliant les interventions \u00e9motionnel pol\u00e9mique et non applicable quand on va permettre de r\u00e9soudre en situation et puis de faciliter la vie des \u00e9leveurs moi je j'ai pas peur du d\u00e9bat de l'initiative s'initiative pr\u00e9sent\u00e9e au peuple, ben il y aura un d\u00e9bat et puis \u00e7a serait peut-\u00eatre vocation d'avoir justement des explications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [91%] :\r\nPour ou contre la r\u00e9gulation et la limitation des effectifs de loups, c'est sur ce point que devraient se d\u00e9terminer les Valaisans en cas de votation populaire 1er pas vers une r\u00e9ponse attendu demain, donc je veux dire aux This indirecte de Sion, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rausis, Julie", "role": "journaliste RP - RTSinfo Valais, r\u00e9daction radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0064F515-1BD4-458D-B33A-C6CD860A409D", "internalArchiveId": "0064F515-1BD4-458D-B33A-C6CD860A409D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oui du Conseil national \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nD\u00e9veloppement 5\r\n\r\nOui du Conseil national \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res  \r\nC'est le grand d\u00e9bat du jour, de la session m\u00eame, au parlement: le cong\u00e9 paternit\u00e9. Le Conseil national en a d\u00e9battu toute la journ\u00e9e. Alexandra Richard, on vous rejoint \u00e0 Berne... O\u00f9 en est-on?\r\nDeux semaines de cong\u00e9 pour les papas. Une majorit\u00e9 se dessine / Le CN a vot\u00e9.... \r\nUne claire majorit\u00e9 s'est dessin\u00e9e pour donner plus de temps aux papas. \"Qui ne veulent plus \u00eatre des assistants ou des apprentis dans leur famille\", comme l'a dit le socialiste Adrian W\u00fctrich, qui porte l'initiative populaire pour un cong\u00e9 d'un mois.\r\nUn mois, c'est un peu trop pour la majorit\u00e9 des parlementaires qui pr\u00e9f\u00e8re la version plus modeste de deux semaines. Parce que c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'aujourd'hui o\u00f9 un p\u00e8re a droit \u00e0 un seul jour selon la loi, comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement. \r\nEt deux semaines, c'est acceptable pour le camp bourgeois aussi?\r\nOui, c'est acceptable pour l'\u00e9conomie. Argument pos\u00e9 par le PDC Benjamin Roduit: les entreprises, les PME, n'ont pas \u00e0 avoir peur, parce qu'il est tr\u00e8s peu probable que sur dix ou douze employ\u00e9s, deux hommes deviennent p\u00e8res en m\u00eame temps. Et c'est appropri\u00e9, d'autant plus que c'est flexible - avec la possibilit\u00e9 de le prendre dans les six mois qui suivent la naissance de l'enfant, en bloc ou en journ\u00e9es isol\u00e9es. \r\nSeule l'UDC s'est vraiment oppos\u00e9e au projet. A l'image de la Thurgovienne Verena Herzog qui estime peu cr\u00e9dibles \"ces parents qui veulent un cong\u00e9 paternit\u00e9 et sont ensuite les premiers \u00e0 faire garder leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che.\"\r\nEt les partisans de l'\u00e9galit\u00e9 sont \u00e0 l'aise avec un cong\u00e9 de deux semaines?\r\nPas vraiment. La Verte Lisa Mazzone a rappel\u00e9 que \"la plus grande rupture en termes d'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes survient \u00e0 la naissance d'un enfant\". La gauche a plaid\u00e9 pour l'initiative populaire - un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\nLe socialiste Mathias Reynard a aussi sugg\u00e9r\u00e9 un cong\u00e9 parental qui donnerait plus de place au p\u00e8re pour partager les soins \u00e0 l'enfant et pas seulement donner un coup de main. Lui proposait 38 semaines. Les Verts et les Verts lib\u00e9raux 28, \u00e0 partager entre les parents.\r\nMais c'est la version du compromis - deux semaines - qui a convaincu la majorit\u00e9 du Conseil National... le m\u00eame qui, il y a trois ans encore, rejetait un cong\u00e9 similaire pour les p\u00e8res. C'est donc un pas que fait aujourd'hui le parlement, sous la pression de la volont\u00e9 populaire.... Et des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Ils \u00e9taient plus de 50 aujourd'hui \u00e0 prendre la parole!", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683541", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Oui du Conseil national \u00e0 deux semaines de cong\u00e9 pour les p\u00e8res / FOR_2019-09-11T18:02:00_developpement-5", "Forum du 11.09.2019"], "variantIds": ["ece-10683541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:29Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puis, c'est le grand d\u00e9bat du jour de la session, m\u00eame au parlement le cong\u00e9 paternit\u00e9 au menu aujourd'hui, du Conseil national, les parlementaires ont d\u00e9battu \u00e0 peu pr\u00e8s toute la journ\u00e9e, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de Berne avec nous, o\u00f9 en est -on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [93%] :\r\nAlors, le Conseil national vient de voter apr\u00e8s un tr\u00e8s tr\u00e8s long d\u00e9bat effectivement toute la journ\u00e9e, hein, ce sera 2 semaines de cong\u00e9 paternit\u00e9, une claire majorit\u00e9 s'est dessin\u00e9e pour donner plus de temps aux papas qui ne veulent plus \u00eatre des assistants ou des apprentis dans leur famille, comme l'a dit le socialiste Adrian W\u00fcthrich qui porte lui l'initiative populaire pour un cong\u00e9 d'un mois, alors un mois c'\u00e9tait trop pour la majorit\u00e9 des parlementaires qui a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la version plus modeste de 2 semaines parce que c'est d\u00e9j\u00e0 mieux qu'aujourd'hui, ou un p\u00e8re a a droit \u00e0 un seul jour, selon la loi, comme pour un d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [87%] :\r\nEt de s'deux semaines Alexandra c'est acceptable pour le camp bourgeois aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nOui, c'est acceptable pour l'\u00e9conomie argument pos\u00e9 par le PDC Benjamin Roduit les entreprises, les PME n'ont pas \u00e0 avoir peur parce qu'il est tr\u00e8s peu probable que sur 10 ou 12 employ\u00e9 2 hommes deviennent p\u00e8res en m\u00eame temps, au final, seule l'UDC hein c'est vraiment oppos\u00e9e au projet, \u00e0 l'image de la Thurgovienne Verena Herzog qui trouve peu cr\u00e9dibles ses parents qui veulent un cong\u00e9 paternit\u00e9 et sont ensuite les premiers \u00e0 faire garder leurs enfants \u00e0 la cr\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [90%] :\r\nPartisan, les partisans de l'\u00e9galit\u00e9, Alexandra, ils sont \u00e0 l'aise avec cette solution de 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors, pas vraiment \u00e0 la la Verte, Lisa Mazzone, par exemple, a rappel\u00e9 que la plus grande rupture en termes d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes survient \u00e0 la naissance d'un enfant, la gauche a plaid\u00e9 pour l'initiative populaire, un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9, le socialiste Matthias Reynard a aussi sugg\u00e9r\u00e9 un cong\u00e9 parental, qui donnerait plus de place au p\u00e8re pour partager les soins \u00e0 l'enfant et pas seulement donner un coup de main lui proposait 38 semaines, les Verts et les Verts lib\u00e9raux 28 \u00e0 partager entre les parents, mais c'est donc cette version du compromis ces 2 semaines qui a finalement convaincu la la majorit\u00e9 du conseil national, le m\u00eame qui, il y a 3 ans encore un rejetait un cong\u00e9 similaire pour les p\u00e8res, c'est donc un pas que fait aujourd'hui le parlement sous la pression de la volont\u00e9 populaire et puis aussi des des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, hein, ils \u00e9taient presque 50 aujourd'hui, a demand\u00e9 la parole au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [86%] :\r\n50 interventions, c'est consid\u00e9rable, merci pour ces explications Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D51576C9-E91B-453D-9CE3-ED135478471B", "internalArchiveId": "D51576C9-E91B-453D-9CE3-ED135478471B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une promesse de campagne qui effraie les Palestiniens \u00e0 Isra\u00ebl: interview de Denis Charbit", "publicationDate": "2019-09-11T00:00:00Z", "summary": "Interview de Denis Charbit, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl \u00e0 Tel Aviv.\r\n\r\nInterview de Denis Charbit, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl \u00e0 Tel Aviv.  \r\nC'est une coul\u00e9e verte d'une centaine de kilom\u00e8tres, en le lac de Tib\u00e9riade au nord et la Mer Morte au sud... \r\nLa vall\u00e9e du jourdain abrite aujourd'hui plusieurs colonies juives, raison pour laquelle le premier ministre isra\u00e9lien Benyamine Netanyahou a fait la promesse d'annexer cette partie de la cisjordanie...\r\nC'\u00e9tait hier, lors d'une conf\u00e9rence de presse, \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives...\r\nOn va essayer de mesurer la port\u00e9e de cette annonce avec vous Denis Charby, bonsoir!\r\nPolitologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl (\u00e0 Tel Aviv)...\r\nOn dit parfois que les promesses de campagne n'engagent que ceux qui y croient... Vous y croyez, vous?\r\nLe but pour netanyahou c'est surtout de mobiliser son \u00e9lectorat? \r\nImaginons que \u00e7a se fasse? \u00e7a signifierait la fin de l'espoir d'un Etat palestinien?\r\nMais les cons\u00e9quences seraient plus symboliques que pratiques? \r\nDes promesses de ce genre, il y en aura d'autres? Jusqu'o\u00f9 Netanyahou peut aller d'apr\u00e8s vous?", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10683543", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Une promesse de campagne qui effraie les Palestiniens \u00e0 Isra\u00ebl: interview de Denis Charbit / FOR_2019-09-11T18:02:00_developpement-7", "Forum du 11.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Denis Charbit, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl \u00e0 Tel Aviv."], "variantIds": ["ece-10683543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:28Z", "speechToTexts": ["17.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt puis, avant de passer au d\u00e9bat, je vous propose de parler d'une coul\u00e9e verte d'une centaine de kilom\u00e8tres, elle est situ\u00e9e entre le lac de Tib\u00e9riade et la mer Morte, c'est la vall\u00e9e du Jourdain qui abrite aujourd'hui plusieurs colonies juives, raison pour laquelle le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou a fait la promesse d'annexer cette partie de la Cisjordanie, c'\u00e9tait hier lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives, alors on va essayer de mesurer la port\u00e9e de cette annonce bri\u00e8vement avec vous Denis Charby bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [94%] :\r\nPolitologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl \u00e0 Tel-Aviv, alors on dit parfois que les promesses de campagne n'engagent que ceux qui y croient, vous y croyez vous \u00e0 cette promesse la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [91%] :\r\nJe ne doute pas de de la d\u00e9termination de N\u00e9tanyahou d'y parvenir alors est -ce que ce sera apr\u00e8s le scrutin, s'il est confirm\u00e9 dans ses fonctions de 1er ministre sortant, l\u00e0 effectivement, c'est un peu trop t\u00f4t pour le dire, d'abord parce qu'il faut former une coalition, mais il y a pas de doute qu'id\u00e9ologiquement parlant Natanyahu estime que, m\u00eame dans le cas d'un accord de paix avec les Palestiniens, il faut qu'une pr\u00e9sence isra\u00e9lienne de s\u00e9curit\u00e9 soit maintenue sur la vall\u00e9e du Jourdain et ce qu'il laissait maintenant bien entendu qu'on ne peut pas ne pas expliquer cette d\u00e9claration, \u00e0 une semaine du scrutin sans tenir compte justement de ce scrutin, qui aura lieu la semaine prochaine, toute pour lui tout l'art de la politique consiste \u00e0 trouver le moment opportun, et pour lui le moment important c'est bien entendu le fait qu'\u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis Trump et pr\u00e9sident et que ce qui ne pourra pas se faire sous l'\u00e8re 30 ne pourra pas se faire ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [97%] :\r\nMais le principal but c'est d'abord de mobiliser l'\u00e9lectorat conservateur isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, bien \u00e9videmment, il y a au moins de formation \u00e0 la droite du Likoud, qui sont sur la m\u00eame ligne, sur la m\u00eame longueur d'onde en mati\u00e8re d'annexion et et de la Cisjordanie en en g\u00e9n\u00e9ral et de la religion en particulier et l\u00e0 bien entendu, c'est une mani\u00e8re de leur damer le pion de dire vous id\u00e9ologiquement vous apparaissez comme plus purs, mais politiquement c'est moi qui ait les moyens, c'est moi qui la ma\u00eetrise, c'est moi qui conna\u00eet les rouages de l'administration am\u00e9ricaine de la de la des r\u00e9alit\u00e9s internationales et donc on peut compter sur moi, \u00e0 ceci pr\u00e8s que le sc\u00e9nario c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es lors des derni\u00e8res \u00e9lections, mais l\u00e0 c'\u00e9tait les \u00c9tats-Unis, qui endossait l'annexion du plateau du Golan par Isra\u00ebl, qui avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en 1981 l\u00e0 pour le coup, ce ne sont pas les Am\u00e9ricains qui embo\u00eete le pas, on ne les a pas entendus ne se sont pas exprim\u00e9s et donc de ce point de vue -l\u00e0, je pense que tout le monde comprend ce soir que il \u00e9tait facile pour les Am\u00e9ricains de, de, de, de, d'appuyer l\u00e0 l'annexion du Golan, il est plus difficile aujourd'hui d'appuyer l'annexion de la de la des urnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [92%] :\r\nBri\u00e8vement Denis Charbit, imaginons que \u00e7a se fasse, que cette promesse soit tenue, est ce que ce serait la fin de de l'espoir d'un \u00c9tat palestinien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [90%] :\r\nJe dirais, on en est, on en est loin, effectivement je, je, je pense que de toute fa\u00e7on, pour qu'un \u00c9tat palestinien voit le jour, h\u00e9 bien il faudra revoir tout ce qui aura \u00e9t\u00e9 fait, entre- temps, que ce soit la construction de colonies, que ce soit l'annexion de la vall\u00e9e du Jourdain, donc de ce point de vue l\u00e0 oui bien s\u00fbr c'est un un, un pas de plus pour emp\u00eacher l'av\u00e8nement de cet \u00c9tat mais tout pourra \u00eatre r\u00e9vis\u00e9, si les circonstances se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [98%] :\r\nVotre analyse Denis Charbit, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-11T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charbit, Denis", "role": "politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 ouverte d'Isra\u00ebl (\u00e0 Tel Aviv)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6003DEB5-EFB9-4F43-A804-D074870B661A", "internalArchiveId": "6003DEB5-EFB9-4F43-A804-D074870B661A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Jomhson, premier ministre britannique;Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports DDPS;Robert Cramer, Avocat, Vert GE;Laurent Rey, d\u00e9put\u00e9 PDC Grand Conseil valaisan, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste; Yves Degoumois, chef de la Section des sites pollu\u00e9s \u00e0 l'Etat du Valais\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BREXIT VOTE PARLEMENT SUR ELECTIONS) (( ))\r\nUne d\u00e9faite cuisante pour Boris Johnson.\r\nUne de plus.\r\nCelle inflig\u00e9e hier soir par le parlement britannique. \r\nIl a rejet\u00e9 la demande du premier ministre de convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es avant la date pr\u00e9vue du Brexit le 31 octobre. \r\nPour l'opposition, pas question qu'il ne profite d'un scrutin pour pr\u00e9cipiter le Royaume-Uni vers une sortie sans accord, malgr\u00e9 une loi l'en emp\u00eachant. \r\nNous vous retrouvons \u00e0 Londres, Catherine Ilic...\r\nAvec un Brexit toujours plong\u00e9 dans l'incertitude. \r\nMais les d\u00e9put\u00e9s ne pourront plus en d\u00e9battre pendant cinq semaines, puisque le parlement a \u00e9t\u00e9 suspendu cette nuit\r\nOui une mise en sourdine voulue par Boris Johnson, mais d\u00e9cri\u00e9e par de nombreux \u00e9lus. qui ont quitt\u00e9 les bancs de palais de Westminster dans une ambiance survolt\u00e9e. certains chantaient, d'autres protestaient, quelque uns brandissaient des pancartes indiquant r\u00e9duit au silence.  essayant presque physiquement d'\u00e9viter cette suspension.\r\nLa prorogation a finalement eu lieu juste un peu avant 2 heures du matin. la seule victoire - si on peut la d\u00e9crire ainsi - de Boris Johnson sur le parlement.\r\nTout le reste de son bilan, c'est une d\u00e9faite apr\u00e8s l'autre, n'ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher les d\u00e9put\u00e9s de voter une loi qui stoppe un Brexit sans accord et n'\u00e9tant pas parvenu non plus \u00e0 convoquer des \u00e9lections le 15 octobre. Sa strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9mont\u00e9e en l'espace d'une semaine.\r\n*** Catherine Ilic, que peut-il se passer maintenant si le parlement est suspendu ?\r\nLa mission de Boris Johnson est toujours la m\u00eame, c'est de sortir de l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre \u00e0 tout prix, accord ou pas. Mais d\u00e9sormais la voie du no deal lui est barr\u00e9e...\r\nLa seule mani\u00e8re donc pour lui de tenir sa promesse de sortie, c'est de trouver un accord d'ici le prochain sommet europ\u00e9en le 17 octobre. Mais les signes ne sont gu\u00e8re encourageants, comme l'a rappel\u00e9 le Premier ministre irlandais qui recevait hier son homologue britannique. Dans un tel contexte, il n'est pas impossible que Boris Johnson poursuive le bras de fer avec le parlement.en d\u00e9cidant tout simplement de lui d\u00e9sob\u00e9ir, puisqu'il a encore r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier qu'il s'opposait cat\u00e9goriquement \u00e0 tout ajournement du Brexit :\r\n  0'24''\r\n*** Catherine Ilic: Boris Johnson peut-il vraiment refuser de retarder le Brexit, s'il n'a pas d'autres options ?\r\nBlablba\r\nCatherine Ilic en direct de Londres...\r\nPROMO\r\n(duty free) Et si le Brexit devait se faire sans accord avec Bruxelles, il entra\u00eenerait le retour de ce bon vieux duty free. \r\nAnnonce faite hier par le minist\u00e8re britannique des Finances.\r\nLes passagers \u00e0 destination de l'Union pourront acheter alcool et tabac sans payer les taxes qui s'appliquent au Royaume-Uni.\r\nCes boutiques hors taxe ont disparu des a\u00e9roports europ\u00e9ens il y a vingt ans.\r\n(italie) 343 voix pour.\r\n263 contre.\r\nLa chambre des d\u00e9put\u00e9s a accord\u00e9 sa confiance hier au nouveau gouvernement italien de Giuseppe Conte.\r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat houleux.\r\nCette coalition du Mouvement 5 \u00e9toiles et de la gauche doit encore recevoir l'aval aujourd'hui du S\u00e9nat.\r\n(01/SSO ET FINANCEMENT AVIONS COMBAT SSO ANNULE REAX AMHERD) *** Son appel au constructeurs d'avions de combat a mal pass\u00e9: la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers jette finalement l'\u00e9ponge\r\nLa SSO les avait sollicit\u00e9s pour qu'elles contribuent au financement de la prochaine campagne de votation sur l'acquisition de ces avions.\r\nMais la ministre de la d\u00e9fense Viola Amherd n'a pas appr\u00e9ci\u00e9. \r\nEt elle l'a fait rapidement savoir\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\nLe D\u00e9partement de la d\u00e9fense qui a convoqu\u00e9 la SSO ce jeudi.\r\n(don organes) La d\u00e9claration.\r\nTel est le mod\u00e8le, interm\u00e9diaire, d\u00e9fendu par la commission nationale d'\u00e9thique sur le don d'organe.\r\nAlors m\u00eame que la Suisse manque de donneurs.\r\nChacun serait r\u00e9guli\u00e8rement appel\u00e9 \u00e0 prendre position pour dire si oui ou non, en cas de d\u00e9c\u00e8s, il souhaite devenir donneur ou pas.\r\nCette solution \u00e9viterait aux proches d'un d\u00e9funt d'avoir \u00e0 se prononcer \u00e0 sa place.\r\n(04/TRANSPARENCE FINANCEMENT DES PARTIS ITV CRAMER) *** Les lobbyistes devraient montrer davantage patte blanche pour acc\u00e9der au Parlement. \r\nCette obligation de transparence, le Conseil des Etats tient \u00e0 l'\u00e9tendre.\r\nAvec fermet\u00e9.\r\nContre l'avis du Conseil national, il a largement soutenu l'initiative parlementaire de la gauche.\r\nCe texte veut obliger les repr\u00e9sentants d'int\u00e9r\u00eats qui fr\u00e9quentent le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 s'inscrire dans un registre public. \r\nPour le Vert genevois Robert Cramer, ce vote refl\u00e8te une \u00e9volution claire en mati\u00e8re de transparence.\r\n  0'41''\r\nDes propos recueillis par Pauline Rappaz. Le dossier repart au Conseil national.\r\nCelui qui sortira des urnes le 20 octobre prochain.\r\n(07/FR CANDIDATE PDC DECIDE DE NE PAS POSER D'AFFICHE POUR RAISONS ECOLOS) *** Qui dit \u00e9lection, dit g\u00e9n\u00e9ralement faire campagne. Pourtant, certains candidats pr\u00e9f\u00e8rent nettoyer des for\u00eats !\r\nC'est le cas par exemple dans le canton de Fribourg. \r\nEt pour des raisons \u00e9cologiques.\r\nPour la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne Francine Defferrard: pas question de s'afficher. Maurice Doucas...\r\n  0'51''\r\n((Cet automne, vous ne verrez pas mon visage au bord des routes... Indique la candidate PDC dans un petit film diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux... Fran\u00e7ine Defferrard - qui a peu de chance d'\u00eatre \u00e9lue - explique qu'elle pr\u00e9f\u00e8re consacrer du temps \u00e0 nettoyer la nature de d\u00e9chets de toutes sortes issus du comportements humains, plut\u00f4t que de poser - en compagnie de son \u00e9quipe de campage - des panneaux le long des routes. R\u00e9sultat : pr\u00e8s de 120 litres de d\u00e9chets et 500 m\u00e9gots ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en une dizaine d'heures. \r\nLes candidats Verts Lib\u00e9raux neuch\u00e2telois se sont \u00e9galement mis au nettoyage des for\u00eats... Ils ont d\u00e9marr\u00e9 leur campagne aux Hauts-Geneveys au chevet d'une doline. Ce sont ces formations g\u00e9ologiques typiques de l'Arc jurassien qui ont servi durant des ann\u00e9es de d\u00e9potoirs... On y a trouv\u00e9 de tout. De la f\u00e9raille aux bouteilles en passant par les piles... \r\nToujours est-il que ces op\u00e9rations de nettoyages sont bien moins co\u00fbteuses pour les candidats et leurs partis qu'une  campagne traditionnelle, qui peut se chiffrer en plusiers milliers de francs...))\r\n(casino davos) Premier du genre en Suisse, Le casino en ligne de Davos est devenu hier r\u00e9alit\u00e9. \r\nL'\u00e9tablissement a d\u00fb obtenir une autorisation sp\u00e9ciale  de la part de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu. \r\nLes autres \u00e9tablissements autoris\u00e9s sont ceux de Lucerne, Baden et Pf\u00e4ffikon.\r\nEn Suisse romande, ceux de Neuch\u00e2tel et de Meyrin attendent encore le feu vert.\r\n(TF3/VS SITE CHIMIQUE EVIONNAZ CONTAMINE) *** En Valais, l'\u00e9tat de la nappe phr\u00e9atique \u00e0 Evionnaz inqui\u00e8te des d\u00e9put\u00e9s.\r\nC'et en 20207 que l'assainissement complet des alentours de l'usine chimique Siegfried doit se concr\u00e9tiser.  \r\nMais quels risques pour la sant\u00e9 d'ici l\u00e0 ? \r\nCette question, Julie Rausis quatre \u00e9lus la posent dans une interpellation trait\u00e9e cette semaine au Grand Conseil\r\n  1'35''\r\n((C'est l'un des 65 sites pollu\u00e9s li\u00e9s au pass\u00e9 industriel valaisan: Evionnaz et son site chimique. En 2016, le canton en ordonne l'assainissement. La nappe phr\u00e9atique est souill\u00e9e par des solvants et le canal de la Balmaz, qui servait \u00e0 \u00e9vacuer les eaux us\u00e9es industrielles, contient des m\u00e9taux lourds, parmi lesquels de l'antimoine, toxique et potentiellement canc\u00e9rig\u00e8ne. C'est ce qui interpelle 4 \u00e9lus PDC dont le m\u00e9decin Laurent Rey :\r\nSON 1 (23'')\r\nDes craintes injustifi\u00e9es, de l'avis des autorit\u00e9s.\r\nIl existe bien un captage utilis\u00e9 par la population d'Evionnaz, mais situ\u00e9 en amont de la zone pollu\u00e9e. La qualit\u00e9 de l'eau du robinet n'est ainsi pas impact\u00e9e. Pas plus que l'eau utilis\u00e9e par l'agriculture d'apr\u00e8s le chef de la Section cantonale des sites pollu\u00e9s, Yves Degoumois:\r\nSON 2 (14'')\r\nIl faudra ainsi attendre 2027 pour que toute la zone soit assainie. Concernant le canal, une instruction est en cours pour d\u00e9terminer qui paiera. Une des entreprises \u00e0 l'origine de ces pollutions ayant fait faillite, les collectivit\u00e9s publiques pourraient passer \u00e0 la caisse.))\r\n(jack ma) Jack Ma passe la main aujourd'hui.\r\nDeuxi\u00e8me homme le plus riche de Chine. \r\nFondateur dans son pays d'Alibaba, le g\u00e9ant du commerce en ligne.\r\nIl part alors que P\u00e9kin renforce son contr\u00f4le sur le secteur priv\u00e9.\r\nJack Ma qui a d\u00e9clar\u00e9 un jour: il faut aimer le gouvernement, mais jamais se marier avec lui\r\n(plainte google) Tous les Etats am\u00e9ricains sauf deux partent en guerre contre le monopole de Google en mati\u00e8re de publicit\u00e9 et de recherche sur internet. \r\nVia son r\u00e9seau social Facebook. \r\nPas de poursuite judiciaire, pas encore. Mais une enqu\u00eate. \r\nBipartisane, avec des procureurs d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains. \r\nLeur but: savoir si Google respecte la libre-concurrence.\r\nUne enqu\u00eate \u00e0 laquelle l'Alabama ne participe pas.\r\nPas plus que la Californie, qui abrite le si\u00e8ge de Google.\r\n(14/CANCERS 11.09.2001) *** Les Etats-Unis o\u00f9 les attentats du 11 septembre 2001 continuent de faire des victimes.\r\nNombreux sont les ompiers et les civils pr\u00e9sents \u00e0 Manhattan ce jour-l\u00e0 et les semaines suivantes \u00e0 souffrir de cancers. \r\nEn cause, Caroline Stevan: \r\nle nuage de cendres et de d\u00e9bris toxiques qui s'est form\u00e9 apr\u00e8s le crash des avions dans les tours du World Trade Center.\r\n  0'44''\r\n((Le bilan des attentats du 11 septembre 2001 est connu : pr\u00e8s de 3000 morts et plus de 6000 bless\u00e9s. \r\nMais dix-huit ans apr\u00e8s, il ne cesse de s'alourdir. \r\nDes milliers de pompiers et b\u00e9n\u00e9voles mobilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque sur le site du World Trade Center sont atteints de cancers.\r\nLes derni\u00e8res statistiques du programme f\u00e9d\u00e9ral de soins pour les rescap\u00e9s recense 10'000 cas parmi eux et 4000 parmi les r\u00e9sidents du quartier de Manhattan.\r\nCes cancers seraient dus \u00e0 la pr\u00e9sence d'un nuage de cendres et de d\u00e9bris toxiques durant des jours dans le ciel new-yorkais. \r\nEt le bilan devrait s'aggraver encore en raison de la nature de certains cancers, qui peuvent mettre 20 ou 30 ans pour se d\u00e9velopper.\r\nFin juillet, Donald Trump a ratifi\u00e9 une loi repoussant \u00e0 2090 la date limite \u00e0 laquelle des demandes d'indemnisation pourront \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es. Le Congr\u00e8s estime qu'il faut pouvoir couvrir une personne qui \u00e9tait b\u00e9b\u00e9 en 2001 jusqu'\u00e0 la fin de sa vie.))\r\n(greenpeace) L'ouverture jeudi \u00e0 Francfort du Salon de l'Auto n'y est pas pour rien: \r\nGreenpeace d\u00e9nonce aujourd'hui  le bilan carbone 2018 de l'industrie automobile.\r\nCe secteur repr\u00e9sente un dixi\u00e8me des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre, selon l'ONG.\r\nLes plus gros constructeurs sont les plus gros pollueurs: \r\nVolkswagen pr\u00e9c\u00e8de Renault-Nissan, Toyota, General Motors et Hyundai-Kia. \r\nA eux cinq, ils p\u00e8sent plus de la moiti\u00e9 des \u00e9missions carbone de la fili\u00e8re automobile.\r\n(18/EXTRAIT CHALLANDES) *** En football, c'est l'histoire du petit Poucet kosovar qui rend visite \u00e0 l'ogre anglais\r\nLe Kosovo.\r\nReconnu en 2016 seulement pare les instances internationales du football,\r\nQui affronte ce soir \u00e0 Southampton l'Angleterre dans le cadre des qualifications pour l'Euro 2020.\r\nAvec le r\u00eave pourquoi pas de battre la nation \u00e0 l'origine du jeu. \r\nUn r\u00eave mais surtout une tactique. \r\nCelle de son entra\u00eeneur, le Neuch\u00e2telois Bernard Challandes.\r\nPresser l'adversaire.\r\nEncore et toujours.\r\nPas besoin de traduction.\r\nLe Kosovo invaincu en tout cas depuis que Bernard Challandes en a pris les r\u00eanes\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(brexit depeche) (ats/afp) Le Parlement britannique a \u00e9t\u00e9 suspendu t\u00f4t mardi matin pour cinq semaines, jusqu'au 14 octobre, soit deux semaines seulement avant la date pr\u00e9vue pour le Brexit. Peu avant les d\u00e9put\u00e9s ont rejet\u00e9 la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es voulues par le Premier ministre conservateur Boris Johnson.\r\nCette suspension tr\u00e8s controvers\u00e9e, critiqu\u00e9e par le pr\u00e9sident de la Chambre des communes John Bercow, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans une ambiance \u00e9lectrique, au milieu des protestations acrimonieuses de l'opposition.\r\n(SDA-ATS\\/dv) - bsf006\r\n10.09.2019 02:\r\n* Le gouvernement ne retardera pas le Brexit, dit Johnson\r\n* Les d\u00e9put\u00e9s britanniques rejettent \u00e0 nouveau la tenue\r\nd'\u00e9lections anticip\u00e9es\r\n* Les travaux au Parlement devraient ensuite \u00eatre suspendus\r\njusqu'au 14 octobre\r\n(Actualis\u00e9 avec le vote aux Communes)\r\npar William James et Kylie MacLellan\r\nLONDRES, 10 septembre (Reuters) - Boris Johnson a affirm\u00e9\r\nmardi qu'il ne demanderait pas un nouveau report du Brexit,\r\nquelques heures apr\u00e8s la promulgation d'une loi l'obligeant \u00e0\r\nsolliciter aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne un report de trois mois\r\ndu Brexit jusqu'\u00e0 fin janvier 2020 si aucun accord n'est trouv\u00e9\r\navec Bruxelles avant le 31 octobre.\r\nPour la deuxi\u00e8me fois en moins d'une semaine, les d\u00e9put\u00e9s\r\nbritanniques ont rejet\u00e9 la proposition du gouvernement pour\r\nsortir de l'impasse en organisant des \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nanticip\u00e9es. Les travaux au Parlement devraient d\u00e9sormais \u00eatre\r\nsuspendus jusqu'au 14 octobre.\r\nBoris Johnson semble avoir perdu le contr\u00f4le sur la sortie\r\ndu Royaume-Uni de l'UE avec la promulgation lundi du texte\r\ndonnant au gouvernement jusqu'au 19 octobre pour conclure un\r\nnouvel accord de divorce avec Bruxelles - la date retenue suit\r\nle prochain conseil europ\u00e9en des 17 et 18 octobre \u00e0 Bruxelles -\r\nou pour obtenir l'aval du Parlement \u00e0 une sortie sans accord,\r\nalors que la Chambre des communes a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 \u00e0 plusieurs\r\nreprises contre la perspective d'un \"no deal\".\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises\r\nqu'ils n'avaient pas re\u00e7u de propositions pr\u00e9cises avant le\r\nprochain conseil europ\u00e9en, au cours duquel le Premier ministre\r\nesp\u00e8re parvenir \u00e0 un accord.\r\n\"Ce gouvernement poursuivra les n\u00e9gociations en vue d'un\r\naccord, tout en se pr\u00e9parant \u00e0 une sortie sans accord\", a\r\nd\u00e9clar\u00e9 le Premier ministre \u00e0 l'issue du vote dans la nuit de\r\nlundi \u00e0 mardi.\r\n\"J'irai \u00e0 ce sommet crucial le 17 octobre et peu importe le\r\nnombre de dispositifs que ce parlement inventera pour lier mes\r\nmains, je vais tout faire pour obtenir un accord dans l'int\u00e9r\u00eat\r\nnational (...) Ce gouvernement ne reportera pas encore le\r\nBrexit.\"\r\nLe chef de file de l'opposition travailliste, Jeremy Corbyn,\r\na d\u00e9clar\u00e9 pour sa part que le Labour \u00e9tait impatient de\r\nparticiper \u00e0 des \u00e9lections, mais que son camp voulait d'abord\r\nqu'un report du Brexit soit valid\u00e9.\r\n\"Malgr\u00e9 notre enthousiasme, nous ne sommes pas pr\u00eats \u00e0\r\nrisquer d'infliger \u00e0 notre communaut\u00e9 le d\u00e9sastre d'un no-deal\",\r\na-t-il indiqu\u00e9.\r\n\"PAS DE BACKSTOP, PAS D'ACCORD\"\r\nPlus de trois ans apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin 2016 par\r\nlequel un peu moins de 52% des \u00e9lecteurs ont opt\u00e9 pour une\r\nsortie de l'Union europ\u00e9enne, le divorce est comme fig\u00e9,\r\nsuspendu \u00e0 l'issue du bras de fer que se livrent Johnson et les\r\nanti-No Deal en cette rentr\u00e9e parlementaire.\r\nPlus t\u00f4t lundi lors d'un d\u00e9placement \u00e0 Dublin, Boris Johnson\r\na assur\u00e9 avoir \"soigneusement examin\u00e9 les cons\u00e9quences\" d'un\r\nBrexit sans accord, pour l'Irlande comme pour le Royaume-Uni.\r\nBoris Johnson et plusieurs membres de son gouvernement\r\naffirment qu'ils sont en train de pr\u00e9senter de nouvelles\r\npropositions \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et que les n\u00e9gociations\r\nprogressent avec Bruxelles.\r\nL'un des principaux points d'achoppement des discussions\r\nconcerne le filet de s\u00e9curit\u00e9 cens\u00e9 emp\u00eacher le r\u00e9tablissement\r\nde contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re entre la R\u00e9publique d'Irlande et\r\nl'Irlande du Nord.\r\nBoris Johnson r\u00e9clame la suppression de ce \"backstop\",\r\nhypoth\u00e8se exclue par l'UE et Dublin. \"En l'absence\r\nd'arrangements alternatifs, pas de backstop signifie pas\r\nd'accord pour nous\", a rappel\u00e9 lundi le Premier ministre\r\nirlandais Leo Varadkar.\r\n(avec Paul Sandle, Kate Holton et Alistair Smout\r\nArthur Connan pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L5N2606F5 / **\r\n10.09.**\r\n(10/VS RUAG HOAX YES MEN/ A TRADUIRE PI) *** Les artistes-militants am\u00e9ricains Yes Men ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9. Cible de leur dernier canular: Ruag\r\nUne parodie organis\u00e9e par l'un des membres du groupe, et le th\u00e9\u00e2tre zurichois Neumarkt. Les artistes ont envoy\u00e9 \u00e0 la presse de myst\u00e9rieux faux communiqu\u00e9s.\r\nSign\u00e9s de l'usine d'armement de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nEt, Severine Ambrus, annon\u00e7ant sa reconversion dans les \u00e9nergies renouvelables !", "durationSec": 780, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10680828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-10T07:00:26_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-10T07:00:26_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10680840", "ece-10680828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T06:19:32Z", "webPublicationDate": "2019-09-10T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}