{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1350&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1375&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1325&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-855455D6-A062-4465-BF84-05788B490D11", "internalArchiveId": "855455D6-A062-4465-BF84-05788B490D11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steve Guerdat, cavalier suisse;Martin Fuchs, cavalier suisse;Mario Konishi, chef de projet \u00e0 l'Institut interdisciplinaire du d\u00e9veloppement de l'entreprise;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale VD;Fabrice Helfenstein, ancien professeur assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;KOUROUNIS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (18/HIPPISME VICTOIRE GUERDAT PI) Steve Guerdat entre dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueur de la Coupe du monde de saut d'obstacle.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le cavalier Jurassien a, \u00e0 nouveau, remport\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg. La Suisse a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 hier puisque le Zurichois Martin Fuchs a pris la deuxi\u00e8me place, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  01'06\r\n((Steve Guerdat et Martin Fuchs font la paire. Et ils incarnent un nouvel \u00e2ge d'or de l'hippisme suisse.\r\nA 36 ans, Steve Guerdat a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 l'or olympique. Il est en t\u00eate du classement mondial et devient le cinqui\u00e8me cavalier \u00e0 remporter trois coupe du monde.\r\nQui plus est sur trois chevaux diff\u00e9rents.\r\nCadeau bonus hier: Steve Guerdat s'est impos\u00e9 devant Martin Fuchs. Plus qu'un coll\u00e8gue, plus qu'un ami: un alter ego:\r\nSON\r\nBeaucoup d'autres car Martin Fuchs n'a que 26 ans. Et pour lui aussi cette amiti\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le pr\u00e9cieuse...\r\nSON\r\nAvec ces deux p\u00e9pites, l'hippisme suisse peut se montrer tr\u00e8s ambitieuse pour l'avenir. Et surtout pour les Jeux olympiques, qui arrivent dans moins de 16 mois.))\r\nJO de Tokyo \u00e0 partir du 24 juillet 2020\r\nQuatre des cinq ministres sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus au Gouvernement tessinois, hier. \r\nLa lega reste le premier parti du canton. \r\nLes Verts par contre pedrent du terrain.\r\n(TF4/QUOTIENT CULTUREL PI) Apr\u00e8s le quotient intellectuel, l'intelligence \u00e9motionnelle, voici l'intelligence culturelle...\r\nCette comp\u00e9tence est de plus en plus reconnue et recherch\u00e9e dans le monde de l'entreprise.\r\nEn effet, les quiproquos culturels ont un sacr\u00e9 potentiel nuisible dans le monde des affaires. Cl\u00e9a Favre:\r\n  01'35\r\n((Le concept n'est pas nouveau mais jug\u00e9 de plus en plus d\u00e9terminant. Il comprend quatre aspects :conna\u00eetre les normes et valeurs d'une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e avoir conscience de son propre positionnement culturel s'adapter \u00e0 l'autre et avoir la volont\u00e9 d'interagir de mani\u00e8re efficace.\r\nMario Konishi, chef de projet \u00e0 l'Institut interdisciplinaire du d\u00e9veloppement de l'entreprise...\r\nKONISHI1\r\nSelon certains experts, des malentendus culturels m\u00e8nent \u00e0 des \u00e9checs d'implantations d'entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger. Pour Mario Konischi, c'est all\u00e9 un peu loin. D'autres enjeux - notamment les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques - restent d\u00e9terminants. Dans le vent, l'intelligence culturelle est aussi critiqu\u00e9e.\r\nCette approche irait dans le sens d'un renforcement des clich\u00e9s sur les nationalit\u00e9s, alors que les diff\u00e9rences sont li\u00e9s \u00e0 une multitude d'autres facteurs. Pas si caricaturale, r\u00e9pond Mario Konischi...\r\nKONISHI2\r\nUne capacit\u00e9 d'adaptation qui s'apprend aussi dans les cours de management interculturel.))\r\nLes actionnaires de Nissan se r\u00e9unissent ce lundi en AG extraordinaire pour voter la r\u00e9vocation du mandat d'administrateur de Carlos Ghosn.\r\nL'ex-patron d\u00e9j\u00e0 limog\u00e9 en novembre de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s son arrestation pour des malversations pr\u00e9sum\u00e9es.\r\n(02/BAISSE 8% DISCRIMINATIONS) Les cas de discrimination ont baiss\u00e9 de 8%, l'an dernier, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier le Sonntagsblick.\r\nLe journal a divulgu\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude non publi\u00e9e de la Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme et de l'association humanrights.ch. \r\nLes diff\u00e9rents centres de conseils ont enregistr\u00e9 un total de 278 cas l'an dernier. Menaces et insultes principalement. Mais ces chiffres ne sont que des chiffres... C\u00e9dric Guigon:\r\n  00'48\r\n((Difficile de quantifier les cas de discrimination... car encore faut-il que les victimes s'en plaignent... \r\nLes auteurs de l'\u00e9tude insistent : ces chiffres ne seraient que la partie visible de l'iceberg...\r\nLa Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme r\u00e9v\u00e8le tout de m\u00eame qu'avec 96 cas, c'est la population noire qui est la principale cible de racisme... juste devant les 68 attaques subies par les musulmans et les ressortissants du Monde Arabe.\r\nAu travail, la discrimination augmente... +7% des incidents dans le cadre professionnel...\r\nCit\u00e9e par le Sonntagsblick, Andrea Filippi de la plateforme d'informations humanrights.ch, observe que le climat politique actuel d\u00e9complexe la parole x\u00e9nophobe... De plus en plus de commentaires racistes seraient ansi banalis\u00e9s.\r\nMartine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, souligne que la Suisse manque encore de volont\u00e9 politique pour combattre efficacement le racisme au quotidien...))\r\nLe Groupe pour une Suisse sans Arm\u00e9e soutient le durcissement de la loi sur les armes soumis en votation le 19 mai. \r\nLe GSSA r\u00e9clame par ailleurs un service civil fort et attractif.\r\n(10/GENOCIDE RWANDA ITV CHEVALLEY (22H30)) La pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio s'est rendue \u00e0 Kigali pour comm\u00e9morer les 25 ans du g\u00e9nocide rwandais. \r\nAccompagn\u00e9e de la secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baeriswyl, Marina Carobbio repr\u00e9sentait la Suisse, accus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque d'avoir \u00e9t\u00e9 trop proche du gouvernement rwandais, coresponsable du g\u00e9nocide.\r\n*** La conseil\u00e8re Verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley \u00e9tait aussi pr\u00e9sente...\r\nParmi la d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses sur place pour honorer la m\u00e9moire des 800 mille victimes du g\u00e9nocide rwandais. Nicolas Vultier lui demande comment elle a v\u00e9cu ces c\u00e9r\u00e9monies:\r\n   00'46\r\nHier le pr\u00e9sident rwandais Paul Kagam\u00e9 a vant\u00e9 hier la force de son peuple, sorti de l'ab\u00eeme pour redevenir une \"famille\", \"plus unie que jamais\".\r\n(07/CHAMPS BIO PESTICIDES ITV HELFENSTEIN) *** Il y a des insecticides dans des champs de culture biologique\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides: C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. \r\nLes chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons. Ils y ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicoti-no\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles ET dans les exploitations biologiques. C'est peut-\u00eatre l'eau et le vent qui a contamin\u00e9 les champs bio. \r\nQuoi qu'il en soit, le constat surprend. \r\nFabrice Helfenstein , ancien professeur assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, a supervis\u00e9 cette \u00e9tude :\r\n  00'42 ((FIN CUT))\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\nEn France, Edouard Philippe tirera auj le bilan du grand d\u00e9bat lanc\u00e9 face \u00e0 la crise des \"gilets jaunes\", en attendant les premi\u00e8res d\u00e9cisions concr\u00e8tes d'Emmanuel Macron.\r\nLe bilan de plus de deux mois de consultation, forts de centaines de milliers de propositions citoyennes...\r\n(12/GR\u00c8CE FRONTIERE MACEDOINE PA) *** Un regain de tension en Gr\u00e8ce \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9donienne...\r\nDepuis 3 jours \u00e0 cet endroit, des r\u00e9fugi\u00e9s demandeurs d'asile r\u00e9clament.. sans succ\u00e8s.. l'ouverture du poste fronti\u00e8re d'Idomeni. \r\nA Ath\u00e8nes, plusieurs centaines de migrants ont occup\u00e9 les rails de la gare centrale, quand ils ont appris qu'ils n'avaient pas le droit de voyager dans le nord du pays, vers la fronti\u00e8re, alors m\u00eame qu'ils avaient achet\u00e9 des billets pour s'y rendre... Ang\u00e9lique Kourounis:\r\n  00'44\r\n((Tout a commence par une rumeur folle annoncant l'ouverture des fronti\u00e9res elle s'est r\u00e9pandue via les r\u00e9seaux sociaux soulevant une \u00e9normre vague d'espoir parmis les r\u00e9fugi\u00e9s qui croupissent depuis des ann\u00e9es dans des camps insalubres. Ils \u00e9taient plus d'un millier \u00e0 tenter le coup de force \u00e0 la fronti\u00e8re greco-NordMac\u00e9donni\u00e9nne. Aux jets de pierre la police a r\u00e9pondu cote\u00e9grec par des gaz lacrymog\u00e9nes et des grenades assourdissantes alors que cot\u00e9 nord-Macedonien des renforts \u00e9taient envoy\u00e9s . Pour \u00e9viter une escalade de la violence des n\u00e9gociations sont en courts pour convaincre les refugies a rebrousser chemin . Le gouvernement veut \u00e9viter la formation d'un nouveau camps de fortune comme se fut le cas il y a trois ans . Un enqu\u00eate est ouverte pour d\u00e9terminer l'origine de cette rumeur denonc\u00e9e comme criminelle par le ministre des Migrations))\r\n(sport et fin) Le FC Sion a manqu\u00e9 une occasion de se rapprocher d'une place europ\u00e9enne... Les Valaisans ont conc\u00e9d\u00e9 le nul 2-2 contre Lucerne hier lors de la 28e journ\u00e9e de Super League.\r\nLes S\u00e9dunois avaient pourtant ouvert le score apr\u00e8s dix secondes de jeu!\r\nNous avons commenc\u00e9 avec le hippisme et nous terminons ce journal avec du curling et ici aussi une victoire suisse: m\u00e9daille\u00e9 de bronze aux championnats du monde de Lethbridge. L'\u00e9quipe du CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8-4 hier, lors de la petite finale.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-04-08T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-04-08T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10331265", "ece-10331258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:13:45Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "internalArchiveId": "B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand conseil tessinois. Il analyse les \u00e9lections cantonales au Tessin. Avec un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat et l'absence de vague verte, es-que le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps ?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Nenad Sojanovic, politologue , ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois\r\nNenad Stojanivic, Bonjour!\r\n- Pas de vague verte semble-t-il, un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat... Le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps... ?\r\n- Prenons les \u00e9l\u00e9ments un \u00e0 un. L'enseignement de ces \u00e9lections cantonales - en attendant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, c'est quoi? Que la Lega est inoxydable, m\u00eame si elle fl\u00e9chit un peu? Ou justement, ce fl\u00e9chissement est le signe d'une \u00e9rosion qui commence?\r\n- Pas de vague verte au Tessin, non plus, semble-t-il, avant les r\u00e9sultats au parlement cantonal... mais comment on l'explique?\r\n\t- L'agenda politique au Tessin est surtout concentr\u00e9 sur la question des frontaliers et de l'Europe? (on en est encore l\u00e0?)\r\n\t- Pas d'alliance PS/Verts... tensions entre les deux partis... explication?\r\n\t- Il y a pourtant eu des mobilisations dans la rue, des gr\u00e8ves du climat, \u00e7a a peu d'impact sur un canton o\u00f9 la participation est forte?\r\n\t- Ca aussi c'est particulier, la participation... tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e (pr\u00e8s de 60%)... Elle fait r\u00eaver les autres cantons, mais elle baisse aussi... \r\n- Revenons sur cette composition de gouvernement: 2 l\u00e9guistes, 1 PLR, 1 PDC, 1 socialiste: et que des hommes. On est un peu machiste au sud des alpes?\r\n\t- Le PS aurait pu faire passer une femme... cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pourquoi?\r\n\t- Climat particulier, politique?\r\n\t- Sur la liste des Verts, Samantha Bourgoin: \"plus de femmes \u00e9taient candidates et nombreuses \u00e9taient les candidates potentielles, et non alibi.\u00bb \r\nENSEIGNEMENTS:\r\n- Au fond, de toutes les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, qu'on analyse pour essayer de d\u00e9gager des tendances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, lorsque toute la Suisse votera: le Tessin est le moins repr\u00e9sentatif? Ou y a-t-il des enseignements f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 tirer sur le scrutin d'hier?\r\n- \u00cates-vous de ceux qui voient la vague verte perdurer jusqu'\u00e0 cet automne? Pourquoi?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un abus de langage, parler de vague verte, pour un parti qui reste bien souvent au 5e rang... en chiffres absolus, qui progresse uniquement de quelques pourcents... \r\n- Ce qui fascine en Suisse, c'est la relative stabilit\u00e9 politique: et on parle de vague, ou de glissement \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, pour quelques pourcents de plus ou de moins. Mais cet automne: l'UDC restera le premier parti de Suisse... \r\nUDC et PS:\r\n- L'UDC reste le premier parti de Suisse, mais conna\u00eet quelques rat\u00e9s, des dissensions sur la question climatique, mais aussi sur la strat\u00e9gie. Vous-m\u00eame, pour mettre cela en avant, vous aviez lanc\u00e9 le referendum qu'aurait d\u00fb lancer l'UDC... contre la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. De politologue vous \u00e9tiez devenu activiste. C'\u00e8tait pour pointer du doigt ces paradoxes?\r\n- Au PS, votre parti, on n'est pas en reste... le parti socialiste, historiquement pro-europ\u00e9en, qui a longtemps fait mine de refuser le nouvel accord avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel... l\u00e0 aussi il  y a un paradoxe, ou au minimum un jeu dangereux dans ce parti dont vous \u00eates proches...\r\n- \u00e0 l'abord des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti se cherche un peu?", "durationSec": 711, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331326", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10331331", "ece-10331326"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:56:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue, ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-756A91C3-9F6F-4281-B995-6BE50571CD0D", "internalArchiveId": "756A91C3-9F6F-4281-B995-6BE50571CD0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christiant Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste;Berset , Alain \r\nD\u00e9bat entre Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE).\r\n\r\nD\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone  \r\n 0'23''\r\n18h35 dans ce Forum, on ouvre notre page sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS\r\nOn vote le 19 mai prochain. D\u00e8s maintenant, vous auditeurs et auditrices pouvez appeler pour poser vos questions en direct au ** 16 \u00e0 nos deux d\u00e9battaires.\r\nLe plaisir d'accueillir Alain Berset, bonsoir Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nVous \u00eates en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur\r\nGrand d\u00e9fenseur de cette r\u00e9forme fiscale\r\nFace \u00e0 vous\r\nLisa Mazzone ! Bonsoir Madame,\r\nVice- pr\u00e9sidente des Verts, conseill\u00e8re nationale verte GE, opposante \u00e0 RFFA\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n*** On va commencer par rappeler l'historique: Muriel Ballaman, vous \u00eates une de nos correpondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral, vous nous accompagnez tout au long de ce d\u00e9bat. Cette r\u00e9forme fiscale est n\u00e9e d'un double refus du peuple suisse ..\r\n*** et un r\u00e9sultat... du moins partiel... sur lequel on va voter le 19 mai prochain. \r\n*** \u00e7a c'est pour la partie fiscale... et pour la partie financement des retraites?\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n(Un grand compromis apr\u00e8s un double \u00e9chec sur fond de pressions europ\u00e9ennes ).\r\nVoil\u00e0 pour le cadre de RFFA, on vote le 19 mai. Vous qui nous \u00e9coutez, vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 poser vos questions en direct, voici le num\u00e9ro: ** 16.\r\nMais on va commencer par se pencher sur le fond de cette r\u00e9forme avec cette question. \r\nElle va co\u00fbter 2 milliards aux communes, cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui va payer pour cela ?\r\nChapitre 1 - A qui profite la r\u00e9forme ?\r\n@Alain Berset\r\nCette r\u00e9forme, elle va se faire sur le dos de qui ? Ce sont les communes, les cantons qui vont devoir mettre la main au porte-monnaie ?\r\nA qui va-t-elle profiter ?\r\nLes entreprises suisses, les PME vont voir leurs imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice diminuer pour ne pas augmenter trop fortement celui des multinationales, le risque Alain Berset c'est que les collectivit\u00e9s publiques doivent diminuer leurs prestations sociales pour les familles, les retrait\u00e9s ?\r\nComment va-t-on compenser les pertes ?\r\nPlus de sous pour les cr\u00e8ches, plus de de sous pour les EMS ?\r\n2 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS, un sparadarp pour faire passer la pilule ?\r\nCe paquet, qui m\u00e9lange fiscalit\u00e9 des entreprises et AVS, c'est un peu le m\u00e9lange de la carpe et du lapin. C'est quoi le prochain compromis ? On fera voter les peuples sur l'accord cadre en leur promettant par exemple de diminuer les primes maladie?\r\nLes cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 mis en place leur r\u00e9forme fiscale cantonale, comme le canton de Vaud, est-ce qu'ils vont devoir revoir leur copie ?\r\n@Lisa Mazzone\r\nCette r\u00e9forme elle va profiter \u00e0 tout le monde, nous dit Alain Berset ?\r\nL'attractivit\u00e9 fiscale, c'est un argument important pour conserver les si\u00e8ges de multinationales, c'est important, elles offrent 1 job sur 4 en Suisse ? \r\nCette r\u00e9forme est le fruit d'un compromis: 2 milliards seront vers\u00e9s \u00e0 l'AVS, tout le monde en b\u00e9n\u00e9ficiera !\r\nQuand l'\u00e9conomie va, tout va: des emplois, des recettes fiscales, c'est mieux que de voir les grandes entreprises internationales choisir des pays plus attractifs que la Suisse ?\r\nLes deux milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS chaque ann\u00e9e, c'est rien selon vous ? ?\r\nOn a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de l'Union europ\u00e9enne ?\r\n_____________________________________________________________________________________\r\nChapitre 2: un coup de pouce bienvenu pour l'AVS\r\n*** On va s'arr\u00eater un instant sur ce financement additionnel de 2 milliards \u00e0 l'AVS avec vous, Muriel Ballaman, on peut dire que c'est un apport bienvenu ?\r\n*** Mais cette \"compensation\", elle n'est pas vue comme telle par tout le monde.\r\n*** Donc? Cette compensation pour le peuple ne serait qu'un leurre? \r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@ Alain Berset\r\nEst-ce que c'est vraiment le bon moment de sortir cet argument ? Vous risquez de perdre le soutien d'une bonne partie de la gauche ?\r\nVotre pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat, mal inform\u00e9 ?\r\nCes deux milliards seront vers\u00e9s pour un peu plus de la moiti\u00e9 par les cotisations des employeurs et des employ\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau sur le dos des Suisses ?\r\n@Lisa Mazzone\r\n40 ans qu'on n'a pas augment\u00e9 les cotisations en faveur de l'AVS, pour la premi\u00e8re fois la droite a fait un pas dans cette direction, on va dans la bonne direction ?\r\nLes retrait\u00e9s actuels et futurs peuvent \u00eatre un peu plus confiants dans l'assurance d'avoir une rente pour leurs vieux jours ?\r\nRIE 3, la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme fiscale des entreprises, ne pr\u00e9voyait  pas du tout de compensations, l\u00e0 il y en une, l'AVS  ? Toujours bon \u00e0 prendre non ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nChapitre 3: la fin des privil\u00e8ges fiscaux, vraiment ? Ou RFFA et RIE 3 m\u00eame combat ?\r\nMuriel Ballaman, Lisa Mazzone (les opposants) d\u00e9nonce une r\u00e9forme fiscale des entreprises qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 celle refus\u00e9e par le peuple en 2017, RIE 3 ... c'est vraiment du copi\u00e9 coll\u00e9 ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@Lisa Mazzone\r\nPermettre des d\u00e9ductions fiscales pour les frais li\u00e9s \u00e0 la recherche, pour un pays comme la Suisse qui veut garder son statut de champion en termes d'innovation, qu'y a-t-il de scandaleux ?\r\nDes d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts pour autofinancement, quand le taux d'imp\u00f4t est suffisamment \u00e9lev\u00e9, c'est aussi l'assurance que les entreprises continuent d'investir en Suisse ?\r\n@ Alain Berset\r\nLe risque c'est que les entreprises abusent, qu'elles fassent passer pour de l'innovation ce qui n'en est pas vraiment ...\r\nLa plupart des d\u00e9ductions fiscales, comme la recherche et le d\u00e9veloppement, ou celles li\u00e9es au b\u00e9n\u00e9fices des brevets, seront surtout pris\u00e9es par les multinationales, elles sont vraiment trait\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les PME conmme l'exige l'OCDE ? \r\nA-t-on vraiment les moyens de contr\u00f4ler les abus, on va mettre un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re chaque d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, derri\u00e8re chaque entreprise ?\r\nOn a avantag\u00e9 des cantons aux d\u00e9pens des autres ?\r\nChapitre 4: avant de clore ce Forum, sp\u00e9cial RFFA - on vote le 19 mai, On va revenir sur le caract\u00e8re urgent de cette r\u00e9forme. \r\n@ Alain Berset\r\nEn cas de non, si grave que cela ? On est vraiment \u00e0 deux doigts de se retrouver sur une liste noire des paradis fiscaux pour concurrence d\u00e9loyale ?\r\nLa Suisse n'est pas souveraine en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 ? Elle se fait dicter les r\u00e8gles de l'ext\u00e9rieur ?\r\nNe peut-on pas trouver un meilleur deal entre partis ?  Qui \u00e9vitent de trop puiser dans les caisses des collectivit\u00e9s publiques ?\r\nDans le canton de Vaud, on voit d\u00e9j\u00e0 l'effet de la r\u00e9forme cantonale, des communes comme la ville de Nyon ont voulu augmenter les imp\u00f4ts, les nyonnais ont dit non, le risque c'est qu'il y ait moins d'argent pour les cr\u00e8ches ?\r\n@Lisa Mazzone\r\nVous n'avez pas peur de la liste noire ? On est d\u00e9j\u00e0 sur la liste grise ... C'est quand m\u00eame une lourde responsabilit\u00e9 que vous prenez l\u00e0 ?\r\nLes cantons vont de l'avant avec leurs propres r\u00e9formes cantonales, sans boite \u00e0 outils f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a va \u00eatre la jungle ? \r\n( si pas d\u00e9j\u00e0 dit Les multinationales risquent de partir, si l'incertitude demeure, ou si les imp\u00f4ts sontr trop \u00e9lev\u00e9s)\r\nVous ne croyez pas au cercle vertueux: les entreprises multinationales restent en Suisse, elles apportent des emplois, des imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices, donc des recettes aux cantons et communes ?\r\nEst-ce qu'on peut vraiment aller plus loin en terme de compromis entre la gauche et la droite? \r\nCantons et communes ont besoin du milliard que leur versent la Conf\u00e9d\u00e9ration dans ce compromis, si on n'arrive plus \u00e0 un accord, elles vont \u00eatre tent\u00e9es de diminuer l'imp\u00f4t des entreprises sans compensation, c'est encore pire pour les pertes fiscales et donc des coupures pour les prestations sociales ?\r\nExtro: C'est ainsi que s'ach\u00e8ve notre grand d\u00e9bat sur la R\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS. Merci Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'int\u00e9rieur, de vous \u00eatre pr\u00eat\u00e9 au jeu des questions des auditeurs\r\nMerci \u00e0 vous aussi Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts au niveau suisse \r\nET merci \u00e0 ceux qui nous ont appel\u00e9s, nos excuses \u00e0 celles et \u00e0 ceux dont on n'a pu prendre les appels .. c'est dela radio, c'est du direct et on doit rendre l'antenne \u00e0 19h00 ...\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous deux !\r\nOn passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.", "durationSec": 1663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331297", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone / FOR_2019-04-08T18:02:00_developpement-6", "Forum du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10331297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:01Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE753407-A236-4D95-82CB-8EE6BA5A2FD3", "internalArchiveId": "AE753407-A236-4D95-82CB-8EE6BA5A2FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "L\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d'un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "durationSec": 1478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10313119", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise / LBP_2019-04-07T11:03:45_l-invitee-leonore-porchet-deputee-verte", "Les beaux parleurs du 07.04.2019"], "alternativeSummary": ["L\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d\u02b9un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey."], "variantIds": ["ece-10313119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:07:25Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [89%] :\r\nClaude-Inga Barbey, qui nous a rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\nNon, c'est je m'appelle anonyme j'ai \u00e9t\u00e9 militante pour les droits de la femme dans les ann\u00e9es 70, j'ai \u00e9galement port\u00e9 \u00e0 bout de bras \u00e0 l'\u00e9poque, la r\u00e9forme du droit \u00e0 l'avortement, mais je suis avec les ann\u00e9es, largement revenu sur certains principes d'\u00e9galit\u00e9 certaines luttes f\u00e9ministes aujourd'hui par exemple, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais un ami un avis tr\u00e8s mitig\u00e9 sur l'avortement, parce que dans un sens, j'adore l'id\u00e9e de tuer les b\u00e9b\u00e9s, mais dans l'autre, alors \u00e7a ne me pla\u00eet pas qu'une femme prenne une d\u00e9cision, donc je pense que c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, voyez -vous, il y a quelque chose qui m'\u00e9chappe dans le militantisme actuel parce qu'on a eu le hashtag metoo et puis le hashtag nous tout dans cette application Ice a donc ces jeunes personnes revendiquent finalement un plus grand respect de la femme et, en m\u00eame temps, voil\u00e0, on a en parall\u00e8le un hashtag jou\u00e9 sur le droit \u00e0 l'orgasme des affichettes placard\u00e9es un peu partout, qui rappelle aux passants que le Kit, c'est mon ami, c'est comme de tendre une bouteille de gin, un alcoolique, pour moi, alors c'est ce c'est ce paradoxe qui me perturbe un peu dans cette Jonas d\u00e9cha\u00een\u00e9, on ne sait plus entre \u00e0 la campagne touche tout \u00e0 mon zizi l'affaire Weinstein et le bilan carbone du clitoris ou la collapsologie, l'orgasme, on ne sait plus si on doit \u00eatre pour ou contre, ou bien au contraire, pourtant la la petite L\u00e9onore avait tout pour devenir une gentille et tr\u00e8s jolie petite brunette soumise et inoffensive, puisque sa maman avait \u00e9t\u00e9 h\u00f4tesse de l'air avant de travailler pour Bernard Nicod, c'est-\u00e0-dire des emplois ou la femme est autant \u00e0 sa place que dans une cuisine \u00e9quip\u00e9e par Betty Bossi bon la jeune personne a des excuses, certes, puisqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans en 91 elle a v\u00e9cu un traumatisme terrible dans sa poussette, comme \u00e0 chaque naissance, vous savez, dans le canton de Vaud c'est une coutume 3 faits viennent de se pencher sur le berceau afin de donner \u00e0 la nouvelle n\u00e9e des les trois pr\u00e9ceptes Vaudois, Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, patrie pour la jeune L\u00e9onore, la Br\u00e9laz \u00e9taient de la f\u00eate, avec sa petite baguette \u00e7a \u00e7a lui p\u00e8te Zysiadis le rouge aussi, mais la 3\u00e8me fait Natacha, la f\u00e9e verte avait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, c'est le jour de la manifestation des femmes que pour se venger, elle s'est pench\u00e9e sur la pouss\u00e9e de la petite L\u00e9onore a touch\u00e9 le front de la petite avec sa baguette en disant : tu seras une emmerdeuse pour la suite, L\u00e9onore, on peut penser d'ailleurs que le germe de cette application a un est n\u00e9e de cette premi\u00e8re agression rue dans sa poussette, elle fait sagement l'universit\u00e9 en un master en histoire de la sur la bande dessin\u00e9e genevoise, mais tr\u00e8s vite elle est rattrap\u00e9e par la mal\u00e9diction des faits, donc elle devient pr\u00e9sidente de la commission des recours, des \u00e9tudiants de solidarit\u00e9 logement \u00e9tudiants du Centre de liaison des associations f\u00e9minines vaudoises membre actif trafic elle le vedettariat Ariane sans voiture inscrite au Vert Vaudois, \u00e0 16 ans et j'en passe, bref que les causes qui nous emp\u00eache d'exploiter tranquillement \u00e0 la population de ce pays qui nous emmerdent, pourtant c'est une fille intelligente, hein, dans une interview de la RTS Darius Lebrave demande \u00e0 L\u00e9onore Porchet en citant un politicien c\u00e9l\u00e8bres qui a dit : la politique c'est consacr\u00e9 toute sa vie \u00e0 changer une ampoule, vous allez alors Porchet vous avez mis combien de temps et \u00e0 cette question, la pauvre petite r\u00e9pond 2 ans 2 ans 2 ans pour changer une ampoule, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert d'aller \u00e0 l'universit\u00e9, on se le demande, de toute fa\u00e7on la petite Leonor ne veut pas s'adapter au syst\u00e8me, elle veut d\u00e9noncer et changer ce syst\u00e8me, donc elles Creissen \u00e9tablit Ice alors \u00e0 qu'est -ce que \u00e7a c'est une application comme vous le disiez pour smartphone \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'intention des personnes qui se sentent agress\u00e9s dans l'espace public qui par une remarque \u00e0 connotation sexuelle qui par un sifflet qui par un attouchements d\u00e9plac\u00e9s, une personne qui baisse les yeux qui aille down, si vous voulez parce qu'elle n'a pas la force ou pas les moyens de r\u00e9pliquer : je vais t'arracher \u00e9taient parties g\u00e9nitales \u00e0 la pince \u00e0 \u00e9piler les pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 et te les faire bouffer en blanquette, esp\u00e8ce de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer cong\u00e9nitale, une personne qui garde en elle ce sentiment d'agression, d'humiliation et ne sait pas quoi en faire, Ice rel\u00e8ve les yeux signale \u00e0 qui de droit partagent ton sentiment d'impuissance, bref d\u00e9nonce alors ma ch\u00e8re cette initiative, cette application est une initiative tout \u00e0 fait louable, mais elle est profond\u00e9ment marginalise honte pour les personnes, par exemple, en situation de handicap, les aveugles, ils ne peuvent pas d\u00e9cel\u00e9 le regard de rue concupiscent les malentendants ne peuvent pas percevoir les insultes ni les sifflements et m\u00eame pour les manchots, c'est difficile, hein, et n'ont pas les moyens d'appuyer sur leur smartphone pour mettre en marche l'application, mais surtout, surtout, elle affreusement discriminatoires pour les femmes moches de plus de 50 ans, qui ne se font plus ni harcel\u00e9 ni sifflets ni touch\u00e9 heureusement que Dieu a invent\u00e9 l'alcool pour que les femmes moches baisse quand m\u00eame, mais cette population chiite m\u00e8re est tr\u00e8s elle aussi d'\u00eatre prise en compte, vous savez, moi j'ai tout essay\u00e9 pour qu'on me siffle pour qu'on me harc\u00e8le dans la rue, mini- jupe sur mes cuisses qui se touchent marbr\u00e9 est devenu le bleu\u00e2tre rouge \u00e0 l\u00e8vres outrancier qui d\u00e9borde remplit les ridules qui entoure ma bouche qui ressemble d\u00e8s lors un petit anus contract\u00e9, talons hauts, malgr\u00e9 mes probl\u00e8mes de lombaires et mes genoux Cadieux nombre il a l'air mettant en valeur le tablier de sapeur, Kim recouvre le bas-ventre et rien, pas un regard lubrique, pas un mot d\u00e9plac\u00e9, vous savez, c'est une grande souffrance hein, et je pense que nous m\u00e9ritons \u00e9galement nous les m\u00e9nopaus\u00e9es l'attention de la gente masculine, personnellement, je sais ce que j'aurais r\u00e9pondu \u00e0 la question de Darius Lebrave \u00e0 propos des ampoules monsieur Roche on ne cherche pas une ampoule qui \u00e9claire encore alors moi anonyme je vais cr\u00e9er une application Eyes, hein, pour que les hommes l\u00e8vent les yeux sur nous et que tout ce qui nous consid\u00e8rent comme transparent toi inutile tout ce qui nous consid\u00e8re comme des d\u00e9chets encombrants, tout juste bonne \u00e0 faire de la gym pour dames sur un petit tapis d'yoga ou de la marche en demi- montagne avec des b\u00e2tons \u00e0 Rome, \u00e0 moiti\u00e9 soit d\u00e9nonce sables j'adore le principe de d\u00e9lation, parce que \u00e7a me fait un bien fou \u00e0 s'appeler gars regardez -nous et gr\u00e2ce \u00e0 mon application tout ce qui ne nous regarderons pas seront imm\u00e9diatement fich\u00e9 et les informations r\u00e9colt\u00e9es sont transmises \u00e0 une base de donn\u00e9es qui fournira des outils d'analyse pour pr\u00e9venir l'indiff\u00e9rence permettra d'orienter les vieilles moche, mal bais\u00e9e vers les associations de soutien et leur transmettre des explications sur le cadre juridique qui entoure le recyclage utile des vieilles peaux au bord de l'autoroute, au d\u00e9but des vacances d'\u00e9t\u00e9, alors on verra qui gagnera, moi je demande 300000 balles pas 40000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [80%] :\r\nUne perd si madame Guillemot les beaux parleurs 11 heures midi sur la premi\u00e8re L\u00e9onore Porchet une r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [87%] :\r\n\u00e0 ce nouveau concurrent bonne soeur Marie Fourquet g\u00eanerait vous entende pour commencer sur la question de High Zap, avez -vous une question, une remarque \u00e0 l'adresse de L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [89%] :\r\nOui, je suis d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s tr\u00e8s emprunt\u00e9e, parce que je trouve votre d\u00e9marche tout \u00e0 fait louable et puis l\u00e0 c'est beaucoup plus clair pour moi, parce que dans la pr\u00e9sentation, vous avez sp\u00e9cifi\u00e9 qu'effectivement, la ville de Lausanne avait refus\u00e9 dans un 1er temps cette d\u00e9marche, donc je comprends un petit peu mieux le fait que ce soit une d\u00e9marche citoyenne, moi j'ai toujours un probl\u00e8me avec les outils d\u00e9lation qu'on met en place, vous \u00eates \u00e9lu Vert, on pourrait aussi imaginer qu'il y ait des outils d\u00e9lation une application pour d\u00e9noncer les gens qui trient mal leurs d\u00e9chets, j'ai vu celui -l\u00e0 a mis dans la mauvaise poubelle et puis ben ma question elle est, j'ai bien regard\u00e9 un petit peu l'application qu'est -ce qu'on va faire avec cette jolie avec g\u00e9olocalisation expliquez -moi imaginons voil\u00e0 je revois qu'une jeune fille se fait harceler dans la rue puisque je rejoins mon ami Claude-Inga je ne suis plus concern\u00e9, harc\u00e8lement de rue, donc je remarque objet g\u00e9olocaliser \u00e0 chaudron bah mais qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s, expliquez -nous le cheminement, il y a pas de g\u00e9olocalisation ah ok pour moi j'avais cru voir \u00e7a va couper, donc et puis dit alors, alors il y a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [85%] :\r\n2 choses \u00e0 \u00e0 pr\u00e9ciser, il y a pas science au sens o\u00f9 on ne dit pas, enfin, on dit pas mon voisin chose ou monsieur truc que j'ai rencontr\u00e9s dans la rue, a fait telle ou telle chose, tout est anonymis\u00e9s autant pour les cibles que pour les auteurs de harc\u00e8lement, l'objectif c'est de r\u00e9pertorier des cas on m\u00eame pas de lieu oui alors il y a des lieux mais c'est pas de la g\u00e9olocalisation \u00e7a oui pourquoi tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que cette application, elle va pas construire ensuite une map ou une carte qui va \u00eatre publiques les donn\u00e9es, elles sont toutes gard\u00e9es High Zap, c'est-\u00e0-dire qu'on les rend pas public, rien de nos donn\u00e9es vont \u00eatre rendues publiques, d'accord, c'est bien pour P\u00e2ques et de la r\u00e9cup\u00e9ration pour stigmatiser des quartiers ou des types de population ou des villes o\u00f9 que sais -je, qu'on va garder, c'est donner \u00e0 l'antenne, c'est leur analyse qu'on va rendre public parce qu'on a les forces \u00e0 l'interne, j'ai la chance de travailler avec 3 sp\u00e9cialistes du comportement, psychologues, sociologues qui ont les capacit\u00e9s d'analyse \u00e0 l'interne, ces donn\u00e9es et c'est le r\u00e9sultat de ces analyses qu'on va rende public, donc pas de g\u00e9olocalisation pas d\u00e9lation : pas de risque de stigmatiser des gens, des lieux, des personnes mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nEt imaginons que dans un point pr\u00e9cis de la ville, vous d\u00e9couvriez qu'il y a beaucoup de d\u00e9nonciations, de cas de harc\u00e8lement qu'est ce que vous allez faire et donn\u00e9es vous dirai jamais o\u00f9 c'est \u00e0 cet endroit o\u00f9 il y a beaucoup de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [91%] :\r\nBah pour le moment, on sait, on sait pas si on va d\u00e9couvrir ce genre de choses puisque l'application m\u00eame pas encore existantes, mais c'est certain qu'on va en faire quelque chose, mais peut-\u00eatre que c'est pas cette information l\u00e0 qu'on aura envie de transmettre \u00e0 la presse, on va peut-\u00eatre la transmettre \u00e0 la ville en question face \u00e0 c'est toutes des choses qu'on doit se poser ensuite, mais l'objectif, c'est d'avoir des donn\u00e9es pour am\u00e9liorer la situation, si dans telle lieux h\u00e9 bien il y a un taux de harc\u00e8lement dans la rue, immense, h\u00e9 bien oui, je pense qu'il faut qu'on informe la ville en question, mais ce que moi je pense qu'on va plut\u00f4t voir ce qu'il y en a partout et pas seulement dans la rue, il y en a dans les bureaux au fitness, dans les bars, etc, etc, et c'est \u00e7a qu'on doit d\u00e9montrer, parce que l'application elle va toucher le harc\u00e8lement de rue mais aussi tous les types de harc\u00e8lement sexuel et c'est aussi un des objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [92%] :\r\nMais vous communiquer avec le harc\u00e8lement de rue, c'est \u00e7a qui m'a \u00e9tonn\u00e9, parce que quand on rentre un petit peu dans les recherches en application voit que \u00e7a ne concerne pas que le harc\u00e8lement de rue et \u00e7a je trouve int\u00e9ressant puisque le harc\u00e8lement au boulot l\u00e0 vraiment il y a une menace, un besoin d'anonymat mais pourquoi vous communiquer que sur le harc\u00e8lement de rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [89%] :\r\nAlors on communique pas que sur le harc\u00e8lement de rue puisque notre phrase c'est une application compte leur seulement rue mais pas que donc on annonce tout de suite un autre slogan que c'est pas que le harc\u00e8lement de rue mais c'est s\u00fbr que celle -l\u00e0 l'objet qui va \u00eatre le plus public, on va dire le plus facile \u00e0 comprendre, c'est que quand on est face \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien on ne sait pas quel \u00e0 personne et on doit r\u00e9agir, on a envie de r\u00e9agir toute son surtout les questions comment on me pose tout le temps quand je vais dans des \u00e9coles, quand je vais faire des conf\u00e9rences, elle, on parle de harc\u00e8lement de rue parce que les gens sont vraiment d\u00e9muni face \u00e0 \u00e7a, parce que \u00e7a concerne \u00e0 la fois les hommes et les femmes puisque il y a des t\u00e9moins, des cibles et on ne sait pas comment r\u00e9agir au travail ou au fitness, etc, les gens ont l'impression que la fronti\u00e8re elle est beaucoup plus flou parce que d\u00e9j\u00e0 c'est des gens qui nous ressemblent plus qui harc\u00e8le qui sont plus fins de lancer nos coll\u00e8gues quoi 7 jours qu'on conna\u00eet, donc ils ont l'impression que la fronti\u00e8re est plus flou et donc ils ont l'impression que \u00e7a moins lieu enfin la d\u00e9finition est plus compliqu\u00e9, et moi je vous rejoins, je pense, cette application, elle va \u00eatre particuli\u00e8rement utile pour ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [91%] :\r\nPour terminer sur la d\u00e9lation que que signifiait Marie Fourquet imaginons maintenant que sur cette carte, vous D\u00e9couvrez que dans une entreprise en particulier, il y a beaucoup de cas de harc\u00e8lement qu'est -ce que vous ferait que cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [90%] :\r\nAh oui, je pense, enfin je ne veux pas parler au nom de mes 7 autres camarades, mais je pense assur\u00e9ment qu'on va contacter la direction de cette entreprise et leur signaler, \u00e7a c'est certain, mais ce qu'on risque de voir s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [92%] :\r\nDonc c'est de la vraie d\u00e9lation, c'est-\u00e0-dire que c'est de la d\u00e9lation, ensuite la direction et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [86%] :\r\nForm\u00e9, oui, mais pas de personne, nous on ne va pas leur dire le directeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [83%] :\r\nS\u00fbrement que le directeur cherchera qui a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:48) [90%] :\r\nMais j'esp\u00e8re bien c'est c'est son boulot dans la loi, c'est sa responsabilit\u00e9, oblig\u00e9 de prot\u00e9ger ses employes compte le harc\u00e8lement, j'esp\u00e8re bien que si on va leur dire notre application a montr\u00e9 qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de cas de harc\u00e8lement sexuel dans votre entreprise, j'esp\u00e8re bien qu'il va chercher les responsables de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane David Laufer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:04) [88%] :\r\nAlors beaucoup, moi je trouve c'est c'est c'est une initiative qui va vraiment dans la la la la bonne direction, dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 il, je pense qu'il y a un vrai besoin de donn\u00e9es sur le harc\u00e8lement sexuel parce que c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, on a cette esp\u00e8ce de sondages 112 pourcent des femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes doivent seulement sexuelle dans le sens que on a, on l'arr\u00eat, on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9passer justement ce stade purement d\u00e9claratoire donc \u00e0 la question de quelle est la d\u00e9finition o\u00f9 \u00e7a se passe comment \u00e7a se passe donc un besoin de savoir pourquoi la, la, la question que que j'ai, que j'ai envie de vous poser, c'est au niveau de de cette initiative, quand vous le on a pu l'entendre, c'est que c'est la la ville de Lausanne qui a, qui a donc qui vous \u00eates, qui a refus\u00e9 de de prendre \u00e7a en charge et que c'est vous ici et c'est devenu l'initiative citoyenne mais est -ce que vous pensez que une initiative avec des b\u00e9n\u00e9voles comme \u00e7a peuvent arriver \u00e0 \u00e7a, puisque l\u00e0 on parle d'une de quantifier un ph\u00e9nom\u00e8ne qui rel\u00e8ve vraiment d'une politique publique, c'est-\u00e0-dire pour pouvoir lutter contre \u00e7a, il faut des vraies statistiques et toute politique publique fonctionne sur des bonnes statistiques donc est -ce que est -ce que les statistiques seront cr\u00e9dibles, ce sont alors dites c'est exactement Bernard Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:04) [89%] :\r\nJe marche partage vraiment votre interrogation et c'est pour \u00e7a que j'avais demand\u00e9 d'abord, que ce soit une institution publique qu'il fasse apr\u00e8s je peux aussi comprendre les raisons de la ville de Lausanne qui de refuser, ils sont dans un autre train de quoi moi je pense que nos donn\u00e9es seront fiables, cela va d\u00e9pendre du nombre de personnes qui l'utilisent cette application mais on a justement cr\u00e9\u00e9 des dizaines et dizaines des th\u00e8mes diff\u00e9rents, qui vont permettre d'\u00eatre dans l'analyse, avec des choses pr\u00e9cises parce qu'actuellement ce qu'on a surtout en terme de de harc\u00e8lement c'est des ressenti, c'est en fait, th\u00e8mes des items qui se ressemblent pas du tout, alors que si il y a des dizaines de milliers de personnes qui utilisent cette application avec des donn\u00e9es qui seront donc toutes similaires et qui vont donc pouvoir \u00eatre analyse able, \u00e0 mon avis, on va pouvoir avoir une base de donn\u00e9es suffisamment solide pour faire cette analyse et en plus de \u00e7a, les personnes qui vont travailler dessus sont des professionnels de cette question- l\u00e0 donc Max Lisa Laura pardon et j'ai Zana qui sont mes coll\u00e8gues b\u00e9n\u00e9voles, c'est leur m\u00e9tier d'analyser ces donn\u00e9es -l\u00e0 pour les politiques publiques qui l'ont fait pour, enfin, ils ont fait des pneus, des \u00e9tudes similaires dans l'\u00e9nergie pour Gen\u00e8ve, par exemple, ils ont sept professionnalisme l\u00e0, donc moi je suis assez c'est tranquille par rapport \u00e0 \u00e7a, puis bien s\u00fbr de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:16) [87%] :\r\nCe n'est pas pour pour soulager Claudine, avoir des gens que vous faites cette application, c'est pas seulement pour les statistiques, c'est pour soulager les gens qui ne peuvent pas r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de choses et qui appuie sur cette application pour avoir un sentiment de fin pour avoir des foules pour avoir quelque chose \u00e0 faire pour combler ce sentiment d'impuissance en fait on tout d'humiliation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [89%] :\r\nMais absolument l'application l\u00e0 vraiment 3 objectifs \u00e0 court terme cette donn\u00e9e un outil aux personnes qui sont harcel\u00e9es dans la rue ou t\u00e9moin parce que, en fait, quand on est siffl\u00e9e dans la rue, on n'a pas peur, on n'a pas besoin de la police, c'est juste qu'on a envie de p\u00e9ter la gueule \u00e0 la personne qui a fait \u00e7a, moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t agr\u00e9able, mais on peut pas, alors, peut-\u00eatre, mais moi pas, donc si j'ai le droit de pas le faire, oui absolument ne pas l'aimer, et si on ou bien s\u00fbr, mais un main aux fesses, mais en fait \u00e7a c'est le r\u00f4le, la police, sauf que je vais pas aller porter plainte parce que \u00e7a me prendra toute la journ\u00e9e que faire 2 fois par jour ou 2 par semaine, disons plut\u00f4t, et donc il faut un outil pour ne pas se mettre en danger en ce qu'on pense, battant compte 7 personne d\u00e9j\u00e0 parce que on ne peut pas le faire l\u00e9galement, mais aussi parce qu'en ce moment, j'ai donc c'est la premi\u00e8re \u00e0 court terme, c'est vraiment \u00e7a donn\u00e9 un outil aux personnes qui sont confront\u00e9es au harc\u00e8lement dans la rue, mais aussi au travail et \u00e7a c'est encore plus important, c'est que, comme au travail, c'est difficile d'en parler, et en plus on n'a pas de preuves, la charge de la preuve est toujours sur le dos de la cible, etc, \u00e0 moyen terme, c'est aussi l'application elle va transmettre des dizaines de ressources diff\u00e9rentes juridique des trucs et astuces des contacts d'associations de soutien face \u00e0 moyen terme, c'est aussi une application qui va \u00eatre une base de donn\u00e9es, en fait, pour lutter contre le harc\u00e8lement Pierre \u00e0 long terme, c'est justement ce qu'ils savent, analyse statistique qui j'esp\u00e8re sera un outil pour les politiques publiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [93%] :\r\nAvant de donner la parole \u00e0 \u00e0 Slobodan Despot parce que je sais qu'il aura quelque chose \u00e0 dire sur le sujet au moins quelque chose \u00e0 dire sur le sujet, centre en lien avec la question de de l'\u00e9cole et du harc\u00e8lement scolaire dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que quand on est mineur, \u00e9coliers, on peut utiliser cette application aussi on est harcel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [87%] :\r\nOn n'a pas mis de limite d'\u00e2ge dont l'utilisation, mais c'est pas uniquement du harc\u00e8lement sexuel, mais l'application elle s'applique uniquement harc\u00e8lement sexuel parce que le harc\u00e8lement sexuel, c'est une donn\u00e9e particuli\u00e8re, c'est un type d'harc\u00e8lement particulier qui implique en fait d\u00e8s d\u00e8s qu'on cons\u00e9quences psychologiques, physiques diff\u00e9rentes que d'autres types de harc\u00e8lement je sais pas qui c'est pire ou moins pires tics su ce que c'est diff\u00e9rent, et donc \u00e7a doit \u00eatre adress\u00e9e diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:31) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, Slobodan Despot alors moi j'ai trouv\u00e9 votre votre id\u00e9e tellement g\u00e9niale que j'ai imm\u00e9diatement imm\u00e9diatement r\u00e9dig\u00e9 un sc\u00e9nario que j'ai envoy\u00e9 \u00e0 Mich\u00e8le Baalbeck imm\u00e9diatement, alors que j'\u00e9tais avec un copain Paulo dans un m\u00e9tro il y avait une dame assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Polo, qui a en en sortant, a oubli\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone portable sur son si\u00e8ge en Popolo s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour Lille lui rende son t\u00e9l\u00e9phone, mais elle a mal compris son geste alors c'est c'est et c'est dit me courent apr\u00e8s, elle s'est mise \u00e0 courir, il s'est mis \u00e0 courir aussi et moi, comme pour l'homme, avec Obama et piqu\u00e9 ma copine d'Evian- je me suis dit ah la belle occasion me venger, tiens je vais d\u00e9noncer avec la petite application, il est en train de courser une une bonne femme comme je suis, s'assurer de l'anonymat, Mama, mama d\u00e9nonciation, il va falloir il va entrer dans les statistiques et dans cette rame de m\u00e9tro dans cette guerre -l\u00e0, il y a eu un mec qui a cours, c'est une femme, personne ne saura que c'est parce qu'elle a perdu son t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez Paulo, il va finir par avoir des emmerdes et \u00e7a manque pas, parce qu'\u00e9videmment que la la la la la la la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, c'est du pipeau, \u00e7a finit toujours par, par par filtrer d'puis pour qu'est ce qu'il a fait, il a pris un avocat, il a, il l'avocat a a combattu brillamment au nom du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral pour la protection des donn\u00e9es qui vous interdit de faire \u00e7a en Europe, ce que vous \u00eates en train de faire et puis en plus c'est la comme son avocat \u00e9tait un avocat de gauche libertaire, il a insist\u00e9 sur le fait qu'on avait cr\u00e9\u00e9 une milice de la d\u00e9nonciation qui se substituer \u00e0 la police pour des t\u00e2ches qui sont et rigoureusement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la police, sauf dans les r\u00e9gimes totalitaires ou le citoyen est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer son voisin pour tous, elle importe quoi L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [86%] :\r\nBen c'est vraiment totalement m\u00e9conna\u00eetre ce qu'on va faire manquer oui justement ce que dire Omar notre nos informations parce que non, je vais prendre les choses dans l'ordre, oui les donn\u00e9es, l'anonymat est assur\u00e9 pour la personne qui bafoue signal\u00e9 mais aussi pour la personne qui est signal\u00e9 ensuite cet anonymat des donn\u00e9es, il est assur\u00e9 en 2 points, c'est-\u00e0-dire qu'on donne jamais son et donne jamais le nom de personne, mais en plus on ne peut jamais remont\u00e9 nous \u00e0 la personne qui a d\u00e9nonc\u00e9 ou signaler un cas, c'est-\u00e0-dire que vous avez l'application sur votre t\u00e9l\u00e9phone qui va, qui a un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone comme un ordinateur ou une adresse IP et notre appui enfin notre syst\u00e8me va donner un num\u00e9ro \u00e0 ce num\u00e9ro et c'est que le 2\u00e8me num\u00e9ro que nous, on va voir dans la base de donn\u00e9es et on pourra jamais remont\u00e9 de ce num\u00e9ro \u00e0 la personne qui poss\u00e8de le t\u00e9l\u00e9phone d'Dakar compte \u00e7a nous permet de voir si le num\u00e9ro 14 qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 telle T\u00e9l il avait plusieurs d\u00e9monstrations comme celle ou 25 ou 12000 voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e9vite les trolls tout en assurant, assur\u00e9ment, la protection des donn\u00e9es, ensuite on a \u00e9videmment lorsqu'on on on nous la la l'application toute une consigne d'application des donn\u00e9es qui est conforme \u00e0 la loi europ\u00e9enne en la mati\u00e8re qu'il faut qu'qui signale tout ce qu'on va faire des donn\u00e9es et qui qu'il faut signer enfin accept\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et qui est disponible sur notre site un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:10) [93%] :\r\nMais dans votre base de donn\u00e9es, vous aurez rentrons tr\u00e8s concr\u00e8tement, puisque l'accusation est tr\u00e8s concr\u00e8te de la part de du du sc\u00e9nario de de Slobodan Despot vous avez tr\u00e8s concr\u00e8tement l'heure et le lieu de votre base de donn\u00e9es parce que \u00e7a \u00e7a permettrait que les cam\u00e9ras de surveillance, d'identifier la personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [95%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de ce que veut nous donner le la personne qui signale ce cas mais on peut imaginer que vous ayez l'heure et le lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:29) [88%] :\r\nOn peut tout \u00e0 fait imaginer qu'on alors le lieu tout en sachant que nous, on a enfin \u00e0 la base de donn\u00e9es, on va pas l'analyser tous les jours donc on analyse peut-\u00eatre une fois par ann\u00e9e et puis on va en tirer des statistiques et c'est nous qui utilisons ces donn\u00e9es, donc si en tant qu'association, on d\u00e9cide de ne pas faire la chasse aux sorci\u00e8res ou sorcier, en l'occurrence, m\u00eame si je n'ai pas de probl\u00e8me avec la sorci\u00e8re, mais m\u00eame si on fait pas de parents si on d\u00e9cide de pas faire une charge ce soir, c'est ce qui est le cas et ce qui est mentionn\u00e9 dans les buts de notre application de notre association, h\u00e9 bien il y a pas de raison qu'on aille chercher enfin encourager la police \u00e0 faire telle ou telle chose, ce n'est pas une application de la police et \u00e7a, je r\u00e9ponds \u00e0 la 2\u00e8me remarque de Monsieur c'est bien la police, la plupart du temps ne peut rien faire, compte le harc\u00e8lement, parce que c'est pas p\u00e9nal, parce qu'actuellement les lois compte le harc\u00e8lement en Suisse sont compl\u00e8tement insuffisantes, c'est ridicule de la situation actuelle et donc le mot harc\u00e8lement n'est nulle part dans la loi, \u00e0 part le harc\u00e8lement sexuel au travail, enfin qui est tr\u00e8s tr\u00e8s circonscrit \u00e9tant \u00e0 la charge de la preuve encore sur le dos de la victime et donc si on est poursuivi dans la rue par exemple aussi, on est siffl\u00e9e dans la rue ou si on est suivi par un mec dans la rue qu'il ne faut que des remarques sexistes sur nos fesses ou des propositions sexuelles la police m\u00eame si a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ne peut rien faire, elle peut amender quelqu'un qui crachent par terre mais pas avant de quelqu'un qui me demande de le sucer, par exemple, ce qui m'arrive, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:49) [89%] :\r\nSlobodan Despot non mais je, je, je, en fait, soyons s\u00e9rieux, allez lui \u00e0 coups. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:56) [76%] :\r\nOui c'est mais soyons s\u00e9rieux, c'est sur une proposition que \u00e7a, mais pour ce \u00e7a pas familiarit\u00e9, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:03) [91%] :\r\nJe suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec avec, avec cette question parce qu'il m'est arriv\u00e9 personnellement d'en venir aux mains avec ce petits goujat qui qui faisait ce genre de propos propositions des \u00e0 des femmes, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et je j'observe, c'est une c'est une observation g\u00e9n\u00e9rale sur sur l'\u00eatre humain que le d\u00e9lai le d\u00e9lateur ne passe jamais aux actes et moi ce que je r\u00e9alisais mais je pense que vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une application qui dit au secours et que quelqu'un vous Vienne en aide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:29) [81%] :\r\nComme Batman non mais il y a \u00e7a, mon fils, il a \u00e7a mais g\u00e9olocalisation s'il appuie sur un truc ben la photo de o\u00f9 il est malin et un appel au secours, seulement il appuie sans faire ex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [76%] :\r\nApr\u00e8s, je trouve qu'a il y a de \u00e7a souvent que \u00e7a vous recevez, vous et moi, et c'est \u00e0 vous de Prada bagnole d'aller exactement comme il goure c'est tr\u00e8s difficile dans la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [87%] :\r\nMessagerie chinoise dans 8 chattes, vous avez une fonction qui s'appelle Cheikh qui vous qui vous vous secouer l'application fin ao\u00fbt, les t\u00e9l\u00e9phones et \u00e7a envoie un message \u00e0 tous ceux qui sont sur une charte autour de vous pour faire de nouveaux contacts vous pourriez parfaitement vous trouvant dans une situation de d\u00e9tresse ou vous pouvez pas forc\u00e9ment crier r\u00e9agir, faire un petit geste sur votre t\u00eate T\u00e9l pour quelqu'un int\u00e9r\u00eat parce qu'au fond, ce qui est marrant dans votre votre affaire, je ne doute pas que que \u00e7a a sur votre promotion politique bien mieux que les causes environnementales parce que chez les Verts, l'soci\u00e9tal ont beaucoup plus de rapport en terme de, de, de, de, d'engagement politique que par exemple, de surveiller \u00e0 la \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, mai 2034 qui ne va jamais se produit mais c'est vraiment pas la question, mais non mais non, mais je mais enfin, je fais \u00e7a en passant, parce que la communication oui de plus ou moins 2 pourcent en passant en passant oui mais je veux dire c'est que, c'est que, effectivement, quand on donne comme la comme l'a dit Claude-Inga aux gens l'occasion de d\u00e9noncer cette occasion de ne pas agir, et moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'ils agissent contre les activit\u00e9s plut\u00f4t que de de l'Aude, que de faire de la d\u00e9lation, L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:42) [90%] :\r\nAlors moi j'ai pas cr\u00e9er une application pour pouvoir nous permettent de satisfaire vos r\u00eaves de Cheval Blanc et de Le Chevallier il fait, il faut remarquer 15 dans la rue, en fait, on n'a pas peur la majeure partie du temps, la majeure partie de harc\u00e8lement c'est juste emmerdant c'est juste chiant de dans la rue et de se faire siffler si on n'en a pas envie de se faire suivre des sph\u00e8res de recevoir d\u00e8s proposition ind\u00e9cente de se faire insulter, c'est pas flippant c'est flippant quand on est suivi dans la rue \u00e0 2 heures du matin par un inconnu, mais l\u00e0 il faut appeler le 117 il faut pas appeler Monsieur despote par son t\u00e9l\u00e9phone, il faut appeler la police, mais pour tout le reste du temps, ce dont on a besoin c'est de pas faire comme si \u00e7a n'existait pas, mais c'est bien l'objectif de cette application, ce qui, \u00e7a aide pas juste baisser les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:26) [88%] :\r\nCe qui veut dire qu'en fait, le l\u00e9gislateur a raison : la loi elle punisse que le le Crime et non pas ce qui est simplement emmerdant donc peut aussi son papier par terre par exemple le bah oui, mais enfin pour l'instant, il y a, il y a aucune raison, vous dites que vous avez pas peur que c'est juste emmerdant mais pas faire des lois parce que les gens n'ont pas peur mais que \u00e7a les emmerde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:41) [89%] :\r\nC'est un peu probl\u00e9matique parce qu'actuellement, en tant que femme, je me sens pas \u00e0 ma place dans la rue parce qu'il y a tout un tas d'hommes dans la rue, qui pensent que je suis \u00e0 leur disposition, parce que je marche dans la rue parce que je suis habill\u00e9e d'une telle mani\u00e8re ou pas d'ailleurs, et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'actuellement, parce qu'on est \u00e0 vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale o\u00f9 la la le r\u00f4le et encore justement chevalier sur leur cheval blanc que en tant que femme, h\u00e9 bien on n'a pas les m\u00eames droits dans la rue parce que bien, on doit s'attendre et moi accepter que soit on est emmerd\u00e9 tout le temps, soit on doit \u00eatre un vrai danger pour demander que \u00e7a change, h\u00e9 bien non, si vous vous \u00eates en emb\u00eat\u00e9 par des crottes de chiens par terre ou des gens qui jettent leur club moi je suis emb\u00eat\u00e9 parce qu'on me suivent dans la rue parce qu'on fait des propositions ind\u00e9centes et je pense que ce harc\u00e8lement sexuel l\u00e0 qui fait que les femmes changent de 30 de trajet quand elles vont au travail, ou bien qu'elles vont manger au restaurant, qui font qu'elle r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 comment elles vont s'habiller le matin qui, parfois, elles se sentent en ins\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien oui, c'est un probl\u00e8me de politique publique, oui il faut le modifier, h\u00e9 oui, il faut changer la l\u00e9gislation et j'esp\u00e8re que cette application va permettent de le faire compris \u00e9lever nos filles aussi peut-\u00eatre un peu autrement et nos fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:49) [66%] :\r\nQue l'on termine avec vous, Marie France r\u00e9ellement secondes poser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:52) [89%] :\r\nJe pense qu'on emp\u00eache maintenant est -ce que vous pensez que de nouveaux, c'est la force du gyn\u00e9c\u00e9e les femmes qui vont beaucoup financ\u00e9 cette application de nouveau t\u00e9l\u00e9charger cette application et \u00e7a d\u00e9responsabilise de nouveau les hommes de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:05) [88%] :\r\nBonne question, alors j'aime regarder avant de venir, il y a presque la moiti\u00e9 d'hommes qui finance l'application actuellement, sauf que les anonymes, je sais pas o\u00f9 c'est quand un pseudo improbable, donc j'imagine que \u00e7a la m\u00eame proportion et puis c'est pour \u00e7a que l'application \u00e0 sera utile \u00e0 la fois aux cibles et aux t\u00e9moins parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'hommes qui me disent j'aimerais pouvoir faire quelque chose mais je ne sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:24) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, L\u00e9onore Porchet d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T14:26:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-791A001C-C3A8-4056-AFC1-4D398C92E09D", "internalArchiveId": "791A001C-C3A8-4056-AFC1-4D398C92E09D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les beaux parleurs - Exit (audio)", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Le Brexit\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer revient sur la baleine \u00e0 pattes, le premier avril et les fake news, Slobodan Despot rend hommage \u00e0 Franz Weber tandis que Marie nous parle de la d\u00e9pression.\r\nP6 L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise\r\nL\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d'un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP4 Dispute - L'\u00e9cole est-elle devenue un lieu de violence?\r\nDe nombreux tags nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts la semaine pass\u00e9e dans un gymnase vaudois et un \u00e9colier a re\u00e7u un coup de couteau lors d'une r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve. Comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements?\r\nP3 Dispute - Les enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne\r\nL'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population suisse. Quels sont les v\u00e9ritables enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne?\r\nP2 Dispute - Pol\u00e9miques autour des fonds du Moyen-Orient\r\nQu'il s'agisse de l'argent du Brunei pour les Palaces parisien, de celui du Bahre\u00efn pour la F1, ou de celui du Qatar pour le financement de l'Islam en Suisse, les fonds du Moyen-Orient sont au cour de la pol\u00e9mique ces derniers jours.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:24:08-11:24:21 / * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Le Brexit\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer revient sur la baleine \u00e0 pattes, le premier avril et les fake news, Slobodan Despot rend hommage \u00e0 Franz Weber tandis que Marie nous parle de la d\u00e9pression.\r\nP6 L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise\r\nL\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d'un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP4 Dispute - L'\u00e9cole est-elle devenue un lieu de violence?\r\nDe nombreux tags nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts la semaine pass\u00e9e dans un gymnase vaudois et un \u00e9colier a re\u00e7u un coup de couteau lors d'une r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve. Comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements?\r\nP3 Dispute - Les enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne\r\nL'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population suisse. Quels sont les v\u00e9ritables enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne?\r\nP2 Dispute - Pol\u00e9miques autour des fonds du Moyen-Orient\r\nQu'il s'agisse de l'argent du Brunei pour les Palaces parisien, de celui du Bahre\u00efn pour la F1, ou de celui du Qatar pour le financement de l'Islam en Suisse, les fonds du Moyen-Orient sont au cour de la pol\u00e9mique ces derniers jours.", "durationSec": 5172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10347725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 07.04.2019", "Les beaux parleurs - Exit (vid\u00e9o)", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-10", "L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise / LBP_2019-04-07T11:03:45_l-invitee-leonore-porchet-deputee-verte", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-04-07T11:03:45_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Les beaux parleurs du 07.04.2019", "Dispute - L\u02b9\u00e9cole est-elle devenue un lieu de violence? / LBP_2019-04-07T11:03:45_dispute-l-ecole-est-elle-devenue-un-lieu", "Dispute - Les enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne / LBP_2019-04-07T11:03:45_dispute-les-enjeux-des-negociations-entr", "Dispute - Pol\u00e9miques autour des fonds du Moyen-Orient / LBP_2019-04-07T11:03:45_dispute-polemiques-autour-des-fonds-du-m", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Le Brexit / LBP_2019-04-07T11:03:45_la-chronique-de-nathanael-rochat-le-brex", "Les beaux parleurs - Exit (audio) / LBP_2019-04-07T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs - Exit (audio) / LBP_2019-04-07T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.", "L\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d\u02b9un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "Cette semaine, Stephan Davidshofer revient sur la baleine \u00e0 pattes, le premier avril et les fake news, Slobodan Despot rend hommage \u00e0 Franz Weber tandis que Marie nous parle de la d\u00e9pression.", "De nombreux tags nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts la semaine pass\u00e9e dans un gymnase vaudois et un \u00e9colier a re\u00e7u un coup de couteau lors d\u02b9une r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve. Comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements?", "L\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population suisse. Quels sont les v\u00e9ritables enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne?", "Qu\u02b9il s\u02b9agisse de l\u02b9argent du Brunei pour les Palaces parisien, de celui du Bahre\u00efn pour la F1, ou de celui du Qatar pour le financement de l\u02b9Islam en Suisse, les fonds du Moyen-Orient sont au c\u0153ur de la pol\u00e9mique ces derniers jours.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp."], "variantIds": ["ece-10313124", "ece-10313113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:28Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:00) [93%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jonas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [69%] :\r\nAlter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBienvenue dans des beaux parleurs, une \u00e9mission qui ne se d\u00e9couvre pas d'un fil avec ce dimanche la m\u00e8re Michel qui a perdu son chat \u00e0 la metteure en sc\u00e8ne Marie Fourquet, celui que les Chinois viennent de nous rendre l'\u00e9diteur Slobodan Despot enfin, prof d'uni en libert\u00e9 dr\u00f4le d'animal, le politologue St\u00e9phane David offert, voici les sujets dont nous tirons les files cette semaine qu'il s'agisse de l'argent du Brunei pour les Palaces parisiens de celui du Bahre\u00efn pour la Formule 1 ou de celui du Qatar pour le financement de l'Islam en Suisse, les fonds d'\u00c9tat controvers\u00e9s souvent du Moyen-Orient sont au coeur de la pol\u00e9mique ces derniers jours, cet argent aurait -il une odeur et sans probl\u00e8me, que c'est sous profite \u00e0 nos pays un sujet pour lequel on a de la peine \u00e0 se passionner maintenant mais qui pourrait tout changer dans notre pays, le nouveau contrat entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population, mais que va changer cet accord-cadre \u00e0 notre vie -t-on \u00e0 y gagner, que risque -t-on d'y perdre, vous entendrez la vie de nos beaux parleurs, enfin, l'\u00e9cole est -elle devenue le lieu de la violence des graffitis nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es la semaine pass\u00e9e dans un gymnase Vaudois un \u00e9colier Genevois a re\u00e7u un coup de couteau lors de la r\u00e9cr\u00e9ation, comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements juste avant midi, nous recevrons L\u00e9onore Porchet, ce sera notre invit\u00e9 cette jeune \u00e9lue verte vaudoise est l'une des plus grandes militante du pays contre harc\u00e8lement de rue, elle vient de lancer une r\u00e9colte de fonds pour une application mobile cens\u00e9es le combattre, elle nous dira si avec le retour des feuilles sur les arbres et des oiseaux, le printemps signifie aussi le retour du harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [97%] :\r\nLes beaux parleurs de 11 heures \u00e0 midi sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [81%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, bonjour on est Jean-Marie o\u00f9 en est l'histoire du chat, la Suisse romande se demande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:51) [92%] :\r\nAlors, elle est rentr\u00e9e, elle s'est de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [78%] :\r\nEn fait, ah non, donc on recherche de nouveaux ce char. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [80%] :\r\nEh ben nous non non non je suis pas son union libre avec le chat Jean-Bernard \u00e0 vous rechercher m\u00eame voyez \u00e7a non, non, je pense que bah quand elle revient, elle a l'air plut\u00f4t m\u00eame heureuse, donc laissons -l\u00e0 un petit peu faire ces petites fugues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane David Laufer bonjour \u00e0 vous, bonjour, Slobodan Despot, bonjour, on commence avec vous, Nathana\u00ebl Rochat bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:13) [87%] :\r\nBonjour, bonjour, je vous parler du Brexit, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de c'est Brexit pour les nuls ma chronique, \u00e7a, c'est bien parce qu'on n'a rien compris, h\u00e9 ben moi non plus mais je veux pas parce que c'est moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:23) [86%] :\r\nAllez -y, pan pan pan pan pour \u00e7a commence en fanfare, voil\u00e0 c'est pas mes oignons, le Brexit mais on parle que de \u00e7a, du Brexit aux nouvelles tous les 2 jours \u00e0 forum toujours pas d'accord, qu'est ce que \u00e7a va \u00eatre quand il y aura un accord comme on parle que de \u00e7a ici, alors qu'en Grande-Bretagne, ils sont pas obnubil\u00e9s par nos bilat\u00e9rale un enjeu v\u00e9rifier j'ai \u00e9pluch\u00e9 le Guardian notre accord-cadre, ils sont connus, ils font des bilat\u00e9rales pour sortir de lui, nous on en fait pourquoi entrer un autre la Suisse on observe \u00e7a un jour, on n'est pas dans l'UE, on vous avez bien dit, enfin bref je suis partag\u00e9, c'est Thomas Wiesel qui m'a conseill\u00e9 fait une chronique sur le Brexit, je crois qu'il essaye de torpiller ma carri\u00e8re je ai dit mais c'est un sujet auquel je ne comprends pas grand chose, il m'a dit : c'est pas \u00e7a qui t'arr\u00eates d'habitude je dis pas \u00e7a va toujours sur elle ferme le Brexit je me suis dit je vais essayer de comprendre toutes vulgariser, pour les gens qui, comme moi, Suisse d'derri\u00e8re distrait le Brexit c'est la sortie du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et l'Irlande du Nord, de l'Union europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 le nom du pays, c'est d'y mettre un tout de suite, je me m\u00e9fie quand le non en fait c'est la liste des ingr\u00e9dients pour f\u00e2cher personne, on devrait faire \u00e7a un Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons helv\u00e9tiques de la Suisse plus Jura Sud, \u00e0 l'exclusion du Liechtenstein le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord, c'est un grand pays mais compliqu\u00e9 un pas d\u00e9signant d\u00e9j\u00e0 tu as un pays 4 \u00e9quipes nationales de foot, m\u00eame pas de bien, moi, je trouve, c'est d\u00e9j\u00e0 de la triche quoi, or ils sont bizarres, hein, il y a, il y a des signes, disons une reine vieille mais elle est en pleine forme, un mot mot aussi il y a quelqu'un pour m'ouvrir les portes, M\u00e9d\u00e9a \u00e0 m'habiller, je voudrais je vivrai jusqu'\u00e0 130 ans comme unit\u00e9 de mesure pour dire qu'ils sont bizarres pour le poids, ils ont le Stone le caillou le Stone sais j'ai v\u00e9cu en Angleterre, on m'a dit combien de cailloux du p\u00e8ze, du moi je, de la, je sais pas, \u00e7a d\u00e9pend de la taille des cailloux, enfin voil\u00e0, c'est bizarre, donc le Brexit, c'est donc les Anglais qu'on dit on veut quitter l'Europe Benidorm Ibiza, ils ont invent\u00e9 un mot pour \u00e7a Brexit condens\u00e9 de Britten Exit s'est sortie de la Grande-Bretagne, ils ont invent\u00e9 un mot pour, comme si c'\u00e9tait un gros truc melon d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 pour qui, quoi, je nous les Suisses quand on a refus\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on n'a pas invent\u00e9 un mot, le Suisse non ou je sais pas quoi, eux, ils sortent de l'UE croit que c'est un gros \u00e9v\u00e9nement, ils ont un veau, ils sont pr\u00eats pour les livres d'histoire, on a eu la r\u00e9forme l'Inde flouze maintenant le Brexit mais tout le monde s'en fout, c'est leur droit de se barrer, mais comment inventer des mots quoi alors les partisans de la sortie disent cette Europe, on n'a rien \u00e0 y faire, on n'est pas chez nous, ah bon, c'est pour \u00e7a qu'il vous arr\u00eatez \u00e0 une \u00e9poque un Zanzibar la Rhod\u00e9sie c'\u00e9tait pas vraiment ce qu'on a vot\u00e9 est d\u00e9couvert dans le Yorkshire ou bien de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale hu\u00e9s, c'est un peu le bouc \u00e9missaire pour les populistes des pays membres \u00e0 Guizol Europe c'est nul, notre pays va mal, c'est tout de la faute \u00e0 l'Europe, des fois, entretien de leur dire, hein, vous avez vu votre pays avant c'\u00e9tait pas terrible non plus, hein, je restait pour 10 ans, enfin je citerai pas de pays, je pense, d'incident dipl\u00f4m\u00e9s diplomatique o\u00f9 \u00e7a se complique, c'est que le break Brexit se d\u00e9cline encore en sous- cat\u00e9gories : il y a le Brexit mou, le Brexit dur et comme le caramel, c'est vrai, il y a en ont baiss\u00e9 Brexit rare Brexit soft, c'est comme le porno Manana, elle a bien fait, c'est pas la question, mais quand elle se bat, elle a d\u00e9cid\u00e9 de se barrer, on n'a pas sign\u00e9 des bilat\u00e9rales et l'a foutu les affaires \u00e0 la poubelle, ben \u00e7a, c'est un Brexit du royaume mais l\u00e0 on s'achemine plut\u00f4t vers un Brexit mou, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a coince pour d\u00e9finir les contours du Brexit mou, le 1er ministre elle se d\u00e9m\u00e8ne la pause Th\u00e9r\u00e8se a m\u00eame fait souci \u00e0 une ressemblent de plus en plus \u00e0 Margaret Thatcher sur la fin l\u00e0 o\u00f9 la pauvre Theresa May devant le Parlement britannique, on dirait une prof rempla\u00e7ante invert\u00e9br\u00e9s chahut\u00e9 par ses \u00e9l\u00e8ves, elle a aucune autorit\u00e9, du coup, il trouve pas de solution pour concr\u00e9tiser le Brexit il y a m\u00eame des farfelus et propos\u00e9 de faire revoter sur le Brexit, \u00e7a va pas la t\u00eate au col, \u00e7a c'est du politicien, le genre a pos\u00e9 la m\u00eame question, jusqu'\u00e0 que la r\u00e9ponse ne convient non, j'ai cru que c'\u00e9tait mon ex- quoi voter \u00e7a veut dire quoi, on est une d\u00e9mocratie quand l'issue du scrutin nous arrange, or le Parlement britannique a m\u00eame vot\u00e9 sur la question de savoir s'il fallait revoter je suis \u00e9tonn\u00e9 que personne n'a encore propos\u00e9 de revoter pour savoir s'il fallait refaire le vote sur la question, savoir s'il fallait revoter voil\u00e0 j'esp\u00e8re que vous y voyez plus clair maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:34) [94%] :\r\nC'est tr\u00e8s clair, merci Nathana\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [92%] :\r\nCet argent aurait -il une odeur \u00e7a commence avec George Clooney, qui fait une d\u00e9claration qui explique qu'il ne fr\u00e9quentera plus certains palaces parisiens parce qu'ils sont financiers par le Brunei un \u00e9tat totalitaire qui a notamment r\u00e9tabli la peine de mort contre les homosexuels et puis on se pose d'autres questions, notamment l'argent de l'Islam en Suisse financ\u00e9e en grande partie par le Qatar, c'est une information sortie \u00e9galement cette semaine avec des chiffres, notamment un salaire pour Tariq ramadan, quel est votre avis sur la question, Slobodan Despot, or vous savez raison a -t-il une odeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:12) [88%] :\r\nMais est -ce qu'il y a d'\u00e0 l'de l'argent qu'il n'y a pas d'odeur, si ce qui est celui qui est, qui est, qui est dans nos banques, \u00e7a, \u00e7a va de soi, donc vous savez Bossuet le th\u00e9orique grand th\u00e9ologien a dit une chose qu'il faut toujours avoir \u00e0 l'esprit, il a dit : Dieu se rit de ceux qui ch\u00e9rissent les effets de ce dont ils applaudissent les causes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:30) [88%] :\r\nDonc nous ben oui, expliquez -nous sympa oui parce que il faut il faudrait placer \u00e7a sur un sur un plan beaucoup plus large et pas simplement sur le plan du du fric islamique monsieur le vous parler de la Chine dont je reviens ben oui mais moi je, il y a, il y en a un qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la c'\u00e9tait monsieur Jinping qui a fait sa petite tourn\u00e9e de 2 commissions en Europe a fait, il est venu, pourquoi pas pour acheter des ports pour investir pour pour racheter tout ce qui pouvait, je veux dire racheter le port du Pir\u00e9e, c'est quand m\u00eame beaucoup plus s\u00e9rieux qu'un palace de Paris et puis on ne peut pas dire non plus que la Chine se soit vraiment un pas un paradis des droits de l'homme, on pourrait le rappeler \u00e0 monsieur Clooney, bon \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a passe comme une lettre \u00e0 la poste, le probl\u00e8me c'est que nous sommes, nous, nous vivons dans une id\u00e9ologie, nous sommes dans la r\u00e8gle d'une id\u00e9ologie qui Dalloz ultra- lib\u00e9ral, il y a pas de fronti\u00e8res, l'argent circule comme il veut, ils en font ce qu'ils veulent, ils ach\u00e8tent des clubs de foot, ils ach\u00e8tent des des palaces, ils ach\u00e8tent des Tariq ramadan, enfin \u00e7a y a pas besoin c'est c'est des c'est c'est h\u00e9r\u00e9ditaire dans la for\u00eat faut Miramas dont ils ont toujours \u00e9t\u00e9 entretenus par des organisations islamistes 35000 euros c'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [74%] :\r\nVous voulez dire que le lib\u00e9ralisme est ultralib\u00e9ral ils ultralib\u00e9ralisme lib\u00e9ralisme et d'utiliser il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [87%] :\r\nTu contre ceux qui l'ont invent\u00e9e et maintenant ils se plaignent, je veux dire, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut arr\u00eater de croire \u00e0 l'ultra- lib\u00e9ralisme et c'est pas la question des capitaux islamiques \u00e9videmment qu'il y est une partie, je veux dire, apr\u00e8s la lecture des livres par exemple chez nous ici en Suisse de ca\u00efds Sa\u00efda Keller Messali ou de ou de Mireille Vallette, sur le financement des organisations islamiques des mosqu\u00e9es en Suisse, bah, il aurait fallu interdire compl\u00e8tement l'entr\u00e9e certains capitaux et \u00e0 certaines organisations dans ce pays, si on voulait maintenir l'ordre, qui est le n\u00f4tre et les valeurs qui sont les n\u00f4tres, mais on l'a pas fait pourquoi, parce que l'id\u00e9ologie de l'interdit, alors soit on on reste entre id\u00e9ologie et puis va se racheter, on va se racheter jusqu'au jusqu'au au au dernier carr\u00e9 de Pr\u00e9vert, parce que c'est pas nous qui produisons l'argent c'est eux, ils produisent l'argent en nous vendant des leurs ziggourats et hydrocarbures ou en ao\u00fbt ou en nous vendant leur pacotille de plastique pour pour ce qui est de chinois, sans qu'il nous laisse investir le moindre sou chez eux, hein, je vous signale que vous vous mettez pas 10 francs Chine- soit alors on dit que la lev\u00e9e de l'id\u00e9ologie qui nous gouvernent, h\u00e9 ben elle est caduque et puis qu'on r\u00e9tablit les fronti\u00e8res et on contr\u00f4le qu'est -ce qui entre ce qui sort, c'est tout, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [84%] :\r\nSt\u00e9phane David Laufer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:42) [90%] :\r\nBon, mais c'est vrai qu'on est, on a, on a ce qui a \u00e9t\u00e9 dit : ou c'est vrai qu'on a un conflit au niveau id\u00e9ologique ici avec l'id\u00e9e de La Libre circulation des capitaux, d'un c\u00f4t\u00e9, d'un autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:51) [80%] :\r\nLes capitaux ont id\u00e9ologie parce que c'est notre id\u00e9ologie qu'il a qu'il donnait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:55) [90%] :\r\nDisons que le le conflit, il est plut\u00f4t entre la la le, l'id\u00e9e d'une queue d'une libert\u00e9 de circulation des capitaux, comme \u00e9tant une chose positive, hein, et le fait qu'on ait des standards \u00e9thiques, on va faire respecter, l\u00e0 on est clairement merci dans dans un dans un conflit et puis c'est vrai qu'en Suisse, surtout par un autre analyse longue tradition bancaire on est fortement d\u00e9pendant de Sargent qui vient d'ailleurs et un peu un paradoxe sur l'histoire de l'argent qui vient du Moyen-Orient maintenant puisqu'on dit : il y en a de plus en plus et il faut dire qu'on est face \u00e0 un probl\u00e8me parce que je vous rappelle qu'il y a 25 pourcent de la gestion de fortune g\u00e9r\u00e9e Offshore dans le monde, qui passe par la Suisse, c'est \u00e9norme, et autant d'un c\u00f4t\u00e9, ces crit\u00e8res \u00e9thiques, ils se sont un peu plus imposer avec les pays d'OCDE aurait dit, en gros, nos voisins, puis c'est pas la Suisse, qui les a impos\u00e9, hein, c'est les autres, ils ont impos\u00e9 dans la lutte conte l'\u00e9vasion fiscale et que on va dire pour faire pour continuer de, de, de, de vivre et pour que l'\u00e9conomie tourne ben on est de plus en plus d\u00e9pendants des capitaux venant des pays \u00e9mergents, alors c'est tout simplement \u00e7a, donc \u00e7a rien \u00e0 voir en tant que tels que le Moyen-Orient c'est que on a de plus en plus d'argent qui vient de pays qui sont ben des autocraties et des pays peut-\u00eatre qui passe un peu moins le test \u00e9thique, donc en fait on est face \u00e0 cette \u00e0 cette contradiction et puis, autant il y avait plus je dirais \u00e0 quelques ann\u00e9es, peut-\u00eatre les crit\u00e8res \u00e9thiques qui \u00e9tait assez assez important au prix en cause mais le sont moins en moins et \u00e7a c'est pas seulement avec la qui les le, le, le secteur bancaire quand on a le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00e0 Davos, il dit que l'affaire Khashoggi et que l'Arabie Saoudite, c'est pas si grave, c'est vrai, pas nous emp\u00eacher, \u00e7a devrait pas nous emp\u00eacher de faire du commerce avec, bah c'est vrai qu'ils donnent pas un tr\u00e8s bon exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:36) [84%] :\r\nMarie Fourquet alors moi c'est l'appel au boycott de George Clooney, qui m'a bien fait rigoler quand m\u00eame parce que je dois \u00e0 boycotter des de yaourts je dois changer de marque hockey ou les pamplemousses isra\u00e9lien mais boycott\u00e9 les Palaces enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:47) [78%] :\r\nOui que voulez fait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait l\u00e0 qu'il est bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:52) [87%] :\r\nNon, je ne vais plus dans le jet- priv\u00e9 pour aller \u00e0 Monaco, parce que \u00e7a pollue la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:56) [81%] :\r\nLa plan\u00e8te, c'est vrai que c'est le d\u00e9lire de Londres et de Paris non, ce que n'pas voil\u00e0 en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [79%] :\r\nTant que citoyen lambda, je m'excuse, Georges tr\u00e8s grandiloquent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:06) [79%] :\r\n\u00e7a fait un cas de conscience pour moi, \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a restreint, \u00e7a reste tr\u00e8s s\u00e9rieusement le nombre d'endroits peux encore fr\u00e9quent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [87%] :\r\nMais la question des palaces et et int\u00e9ressante Marie parle des palaces parisiens, comment est -ce qu'avec l'argent acheter un palace c'est pas imposer son id\u00e9ologie dans son pays, a priori, le palace parisien, il a pas une id\u00e9ologie, il sert des croissants et confortable, pourquoi est -ce que \u00e7a changerait notre pays, que notre pays soit achet\u00e9e en partie par des fonds qui sont pas \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [89%] :\r\nBah, pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est que moi, ce qui ce qui est ce qui est le plus marrant dans cette situation, apr\u00e8s je reviendrai \u00e0 un clown et parce que c'est le cas est int\u00e9ressant mais expliquez -nous comment on a souvent hein, voil\u00e0 son sans un pays nous avons tellement ici en Europe de l'Ouest, de crit\u00e8res \u00e9thiques surtout sur l'alimentation sur le comportement dans la rue, comment le voir avec notre invit\u00e9 d'aujourd'hui sur sur ce qu'on ce qu'on peut faire, ne pas faire avec qui on peut sortir avec et qu'est -ce qu'on peut penser qu'est -ce qu'on peut dire qu'\u00e0 la fin, nous allons \u00eatre de vider de vieilles sainte nitouche qui vont dire, je ne touche \u00e0 rien et qui vont se faire racheter par tout le monde, nous serons, nous serons des prostitu\u00e9es entretenu qui croient qu'elles sont vertueuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Davidshofer est que c'est un probl\u00e8me qu'un \u00e9tat totalitaire ach\u00e8te un palace parce qu'\u00e0 priori ce palace sera pas totalitaire, c'est un palace comme un autre, c'est un h\u00f4tel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:11) [89%] :\r\nBah disons pas pas fondamentalement vous savez qu'un palace du moment, on n'y va pas, c'est vrai qu'on voit pas en quoi \u00e7a pourrait directement, nous, nous nous nous concerner non \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique en par exemple, vous avez une entreprise comme le Cr\u00e9dit Suisse, un fleuron de l'\u00e9conomie suisse, tout, vous savez, le fonds souverain du Qatar qui a 15 pourcent du Cr\u00e9dit Suisse de 16 pourcent oui et donc a un droit de vote lors des assembl\u00e9es et voil\u00e0, donc c'est vrai que rien que sur des des entreprises qui sont, qui sont aussi importantes, d'avoir, savoir qui vote dans, dans, dans, dans le conseil d'administration, enfin de l'assembl\u00e9e des actionnaires, c'est vrai que \u00e7a peut poser un probl\u00e8me, oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:46) [85%] :\r\nMarie, que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, est ce qu'est -ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous concerne directement, peut-\u00eatre le palace parisien, \u00e7a ne nous concerne pas, ici, \u00e7a je je l'entends, mais le Cr\u00e9dit Suisse, qui est une des banques, peut-\u00eatre, vous avez un petit compte au Cr\u00e9dit Suisse, avec des petites. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:56) [79%] :\r\n\u00e9conomie Marie- Rose, voil\u00e0, je pense qu'il va pousser des gens le Qatar parce que la tra\u00e7abilit\u00e9 de la Poste, ok, attends, attends, non mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [85%] :\r\nPlus je pensais effectivement la la tra\u00e7abilit\u00e9 des 2 dans le des subventions d'un spectacle, oui, mais enfin on touche de l'argent, des fondations, et c'est vrai que l\u00e0 o\u00f9 je comprends la sensibilisation de George Clooney, c'est effectivement de, de, d'une citoyennet\u00e9 \u00e9clair\u00e9e et de, un petit peu, se renseigner sur d'o\u00f9 vient l'effondrement auquel on b\u00e9n\u00e9ficie, mais g\u00e9n\u00e9ralement ben en tout cas pour la culture, il y a pas eu jusque -l\u00e0 de d\u00e9couverte incroyable de fonds du Qatar il faudrait culture et la tra\u00e7abilit\u00e9 ben de, de, de, de mon iPhone la tra\u00e7abilit\u00e9 oui mais apr\u00e8s, non, j'avoue que la question de, de, de financement, l'\u00e2ge, \u00e7a vous touche moins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:41) [87%] :\r\nMais moi je j'aime j'aimerais revenir un instant sur le cas de George Clooney, parce qu'il travaille sans le \u00e0 mon avis le signe le plus int\u00e9ressant qu'il a, c'est l'un de ceux dont on parle moins, ce que \u00e7a, il s'intitule Syriana, c'est un film politique, oui, o\u00f9 il explique comment certaines puissances du Moyen-Orient qui sont celles de justement qui qui est qui et qui sont en train de racheter tout Brunei, et c'est pas Moyen-Orient non mais enfin je, je, c'est un peu un peu le m\u00eame club \u00e7a \u00e7a c'est non, mais c'est le m\u00eame club souvenez -vous, le Moyen-Orient, elles se sont, ce sont des puissances p\u00e9troli\u00e8res avec une forte id\u00e9ologie islamique et qui a \u00e9t\u00e9, vous avez raison et qui ach\u00e8te et qui, et qui surtout sont de grands alli\u00e9s de certains de nos alli\u00e9s les plus proches, notamment des \u00c9tats-Unis, Syriana est un film o\u00f9 il montre que, sans l'aval de 2 des Am\u00e9ricains, ces gens ne ferait rien, c'est-\u00e0-dire que, il y a une il y a une alliance tout au sommet entre tout \u00e0 fait pragmatique et \u00e0 mon avis a rien \u00e0 voir avec l'id\u00e9ologie peut entre ces gens entre les capitales avec les dents, entre les d\u00e9tenteurs de capitaux de chez nous entre pouvoir politique se chez nous et qui, qui fait que, politiquement, par exemple, l\u00e0 o\u00f9 il faudrait agir peut-\u00eatre pour pour assurer la transparence de la circulation de ces capitaux et savoir o\u00f9 ils vont, \u00e0 quoi ils Servent, nous ne faisons rien, ne font jamais rien parce que, de quelque part en haut vient une interdiction absolue d'aborder le sujet, sauf pour des films de cin\u00e9ma notamment se tourner par jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [84%] :\r\nComme le clown mais qu'est ce qu'il faudrait faire, selon vous, il faudrait toujours indiquer d'o\u00f9 vient l'argent, il faudrait qu'un Fran\u00e7ois pas un franc, mais que ce soit un francs du Qatar 1 francs 2 francs il y a des pays qui \u00e9taient pour Seguin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:02) [88%] :\r\nVous savez, la, la, la Russie, \u00e0 un moment donn\u00e9, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que toutes les ANG \u00e9trang\u00e8re dans la mesure o\u00f9 elle se m\u00ealer de la politique int\u00e9rieure \u00e9taient des agences de l'\u00e9tranger, donc, toutes, toutes, toutes, argent qui arrive doit \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 savoir \u00e0 quoi il sera utilis\u00e9 d'o\u00f9 il vient, bon ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a r\u00e9solu un probl\u00e8me pour eux \u00e9videmment que c'est tr\u00e8s impopulaire de penser \u00e0 \u00e7a ici, mais un jour, il viendra. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:19) [85%] :\r\nOn ne trouve pas, mais je crois qu'il y a par exemple sombrer dans le complot l\u00e0 parce que je demande \u00e0 voir la d'o\u00f9 viendrait la directive de d'interdire de toucher au. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:27) [75%] :\r\nBen, en attendant qu'Star, on ne touche pas est ce que le cas, il touche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:30) [87%] :\r\nNon, je pense, de nouveaux exc\u00e8s : exc\u00e8s th\u00e9orie je d\u00e9sol\u00e9, un peu, un peu complotiste, on se retrouve toujours \u00e0 essayer de trouver des grands mots pour des grandes explications fa\u00e7on c'est beaucoup plus simple que \u00e7a, enfin, il est bien connu un explications plus sociologique que depuis toujours la grande bourgeoisie \u00e0 mondial a toujours eu, on va dire des affinit\u00e9s transnationales, c'est-\u00e0-dire effectivement la de l'argent, on circule plus librement parle tout \u00e7a m\u00eame langue on est copain, donc on a des int\u00e9r\u00eats donc c'est le cancer, comment on fait les Russes, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, les Russes aussi, hein, comme par hasard, enfin les, les, les, les, les, ceux qui sont \u00e0 la t\u00eate de la Russie ces oligarques qui aucun probl\u00e8me \u00e0 financer un peu tout le monde a acheter aussi des clubs de foot et puis l'argent est l\u00e0, pas d'odeur, en fin de compte que pour ces ces, ces grandes fortunes entre puisque, \u00e9videmment, il faut faire prosp\u00e9rer le le le le Patrimoine, donc je pense qu'il y a pas besoin de voir derri\u00e8re un projet politique ou ou quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:16) [89%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est beaucoup plus simple que \u00e7a, donc c'est pas un projet g\u00e9opolitique, c'est un projet grand bourgeois, donc c'est une un complot remplac\u00e9e par l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:22) [92%] :\r\nAlors c'est pas un comportement implique d'avoir un objectif bien bien pr\u00e9cis, alors que l\u00e0, moi je dis simplement qu'on est, il y a pas besoin donc dans une dans une affinit\u00e9, enfin c'est pas non plus c'est pas une grande d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:34) [84%] :\r\nMais il y a pas dire il y a pas besoin d'objectifs, il suffit, il suffit d'd\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats qui sont communs, c'est tout, et pas besoin d'objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:39) [91%] :\r\nBon, rapidement sur l'argent de de l'Islam, le financement de l'Islam en Suisse, vu qu'on a point\u00e9 sur cette question, cette semaine, comme si c'\u00e9tait un probl\u00e8me qui est de des, des, des \u00c9tats \u00e9trangers qui financent une religion en Suisse, apr\u00e8s tout, c'est aussi le cas du catholicisme, sauf erreur, il est financ\u00e9 le catholicisme pas forc\u00e9ment toujours par des fonds suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:56) [87%] :\r\nMoi je trouve bien, il y a, il y a un peu un c\u00f4t\u00e9 fourre-tout dans cet \u00e9nonc\u00e9, l\u00e0 c'est comme si on se dit : avant, on va faire l'Asie, l'investissement, les agents fait du Moyen-Orient et au passage : allez, on va parler vite fait de de financement de de de l'Islam en Suisse j'ai impression que ces 2 probl\u00e9matiques qui sont pas forc\u00e9ment, forc\u00e9ment li\u00e9s, enfin comme \u00e7a des fonds des m\u00eames pays, oui, mais, mais, c'est, c'est aussi le fait de, de, quand vous avez dit un de de financer certaines certaines \u00e9glises ou pas les les populations \u00e0 Ispahan musulmane en Suisse, justement, elles ont beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, donc a la question de la repr\u00e9sentation au sein de de la de de la soci\u00e9t\u00e9 et il ne faut pas oublier beaucoup comme on en parle, notamment, le livre de de de Malbrunot qui est, qui est, qui est cit\u00e9, journaliste fran\u00e7ais qui, lui, qui, par des r\u00e9servoirs, pardon de la flamme en France, il faut aussi parler qu'on est face \u00e0 des enjeux aussi interne \u00e0 l'Islam y \u00e0 diff\u00e9rents courants qui se battent pour le le l'influent sur diff\u00e9rentes populations musulmanes et que, en France, par exemple, il y a une obsession : avec les Fr\u00e8res musulmans et que le Qatar et du c\u00f4t\u00e9 des Fr\u00e8res musulmans contre l'Arabie Saoudite qui est qui qui qui aide qui est une autre tendance wahhabite, donc je pense que \u00e7a c'est un enjeu tout aussi important, quand on va parler de, de, de, du financement de l'Islam que vraiment le l'origine de l'argent comme source de d\u00e9stabilisation de nos pays, je pense \u00e0 alors je plut\u00f4t bon interne Ali. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:11) [94%] :\r\nC'est un bon prix, Slobodan Despot, vous avez le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:13) [87%] :\r\nBen c'est simple, c'est on adore couper les cheveux en 4, dans ce domaine, et c'est vrai que ce sont, je suis d'accord avec vous, ce sont 2 sujets compl\u00e8tement diff\u00e9rents, parce que ces gens -l\u00e0 la c\u00f4t\u00e9 peuvent investir dans la dans la recherche de pointe de de la nouvelle technologie, mais ils peuvent aussi investir dans le financement de, de, de, de imams fondamentalistes qui, au coeur de nos pays propre pr\u00eache l'abolition de toutes nos valeurs et l'annihilation de tout ce que nous avons construit en terme de libert\u00e9, de droits de l'homme et de d'ind\u00e9pendance de de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:38) [93%] :\r\nCompris, \u00e0 vous de jouer, Nathana\u00ebl Rochat une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:40) [85%] :\r\nMais moi, \u00e7a m'\u00e9nerve aussi sugg\u00e8re cr\u00e8verez ses vedettes, mais ils se prennent pour qui pour finir \u00e7a me vous savez ce que c'est, histoire de boycott par George ClooneyD. D par l\u00e0, \u00e7a me fait penser au film Le bal des casse- pieds quand Val\u00e9rie Lemercier, elle dit : mon m\u00e9decin m'a formellement formellement d\u00e9conseill\u00e9 la la truffe blanche pile, l'autre lui r\u00e9pond \u00e7a doit s\u00e9rieusement compliquer votre alimentation Amandine br\u00e8ve ou bien allez -y le la Chaux-de-Fonds va frapper sa monnaie locale, oui je sais pas, ce sera des tickets resto ou plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [88%] :\r\nEn passant par un point sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:22) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:23) [80%] :\r\nAttention, sur l'autoroute Lausanne-, Gen\u00e8ve, c'est l'autoroute A1, un accrochage zen, la circulation entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve. \r\nMarie Fourquet, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:32) [88%] :\r\nLe printemps nous a trahis, pourtant avril \u00e9rectile \u00e9clabouss\u00e9 nos pelouses d'insolent Narcisse pourtant les amoureux s'\u00e9levait d\u00e9j\u00e0 dans la tendresse des parcs pourtant notre peau s'offrait affam\u00e9s aux premiers rayons de soleil mais bam le poids de la neige s'est abattue les narcisses sont les amoureux emmitoufl\u00e9s, nous rappelant ainsi \u00e0 tous, humblement, que rien n'est acquis, peut-\u00eatre on capitalise trop sur le printemps finalement ses promesses de renaissance de renouveau ressemblent plus au Storytelling d'une cr\u00e8me de jour qu'\u00e0 une r\u00e9surrection ce pervers Narcisse nous d\u00e9nude nous enivre puis rechute, voil\u00e0 les primev\u00e8res cohabite avec la neige cette neige en avril, \u00e7a nous rend fou pourquoi, peut-\u00eatre parce que cette d\u00e9pression atmosph\u00e9rique r\u00e9sonne avec notre profond d\u00e9sir d'\u00eatre heureux parce que cela de Novi parfois il g\u00e8le, parfois il neige en avril et parfois on se sent mal, un Suisse sur 5 est touch\u00e9 par la d\u00e9pression, pourtant c'est tabou d'aller mal au si\u00e8cle de la tyrannie du bien- \u00eatre, \u00e7a se cache au bureau, on reste tout sourire \u00e0 la question, tu vas bien on r\u00e9pond : Oui et toi fut la v\u00e9rit\u00e9 en encha\u00eenant avec une autre question, car le droit d'aller mal n'est pas sexy ne provoque aucun d\u00e9sir et n'est surtout pas vendeur \u00e0 l'approche des beaux jours, souvent c'est pire, on se sent comme une boule \u00e0 neige au bord de la piscine, tandis que les autres, les heureux jouissent du soleil, ce matin, je parle de chez les d\u00e9pressifs, ceux qui vont mal ceux qui ont froid l'\u00e9t\u00e9 les d\u00e9courager les excuser les oubli\u00e9s des damn\u00e9s, les invisibles les perdue d'avance, ce qui vont mieux mais rechute comme la neige de printemps, je parle pour ceux qui ce matin se battent au fond de leur lit, \u00e0 l'heure o\u00f9 les cabinets de psy fleurissent, la loi du 6 rance reste la plus forte, surtout chez les hommes victimes d'une soci\u00e9t\u00e9 performative soit riche bande \u00e9tait toi 52 pourcent des romans, estime que les personnes souvent d'une maladie psychique sont un poids pour la soci\u00e9t\u00e9, le poids de la neige, ab\u00eemant le mollet billets jardin la d\u00e9pression, elle est difficile \u00e0 identifier, on lui donne la t\u00eate de Michel Houellebecq, sans imaginer qu'elles ressemblent souvent \u00e0 Robin Williams, alors ce matin hashtag je suis d\u00e9pressif c'est plus d'un 1000000 de personnes en Suisse pour qu'il neige, toute l'ann\u00e9e pour qui vivrait un combat et pour \u00e9viter que leur existence n'apparaissent que lors de l'annonce, ff, d'un accident de personne, arr\u00eatons de pelleter la neige pour s'en d\u00e9barrasser, soyons attentifs et bienveillants \u00e9cartons les branches sombres pour laisser passer le soleil laissez cette neige fondra son rite parfois il neige en avril, parfois on se sent mal, mais l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 on dispara\u00eet, les narcisses refleurissent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:44) [83%] :\r\nBravo merci Maariv. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:52) [83%] :\r\n\u00e7a tombe bien, on a un sujet d\u00e9primant qui arrive l'accord-cadre St\u00e9phane Philips pour faire, \u00e0 vous de jouer Alcine directement r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a va traduction entrant sans rien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:02) [90%] :\r\nOuais, bon, c'est vrai que c'est un peu \u00e0 l'image du du du du sujet enfin comme Nathana\u00ebl parler du Brexit on n'y comprend rien, l\u00e0, \u00e7a nous concerne encore plus Sony comprend encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [91%] :\r\nOn sait que \u00e7a aura de grande influence sur notre vie parfois notre vie quotidienne, mais qu'on n'en saisit pas bien les enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:17) [88%] :\r\nDonc moi j'avoue c'est c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelle est la, la, la meilleure fa\u00e7on d'en parler, je pense pas qu'il y en a mais la la moins mauvaise, c'est en tout cas ne pas essayer de comprendre trop en d\u00e9tail parce qu'on annonce des choses extr\u00eamement d\u00e9licat et \u00e7a ne normalement \u00e7a ah n'a franchement on arrive, on a d\u00fb m'on a du mal \u00e0 suivre, alors je pense l\u00e0 la premi\u00e8re qu'est ce qu'il faut comprendre remercions de l'accord entre la Suisse et l'Europe, alors, alors, je pense la voir, chose qu'on peut faire, c'est le replacer un peu dans le long contexte de la longue histoire de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et il faut pour un peu calmer les choses un peu le pas trop stress\u00e9 d'entr\u00e9e de dire c'est un \u00e9pisode parmi d'autres, c'est pas le 1er c'est pas le dernier, et comme Mattel a bien dit : la relation avec l'Union europ\u00e9enne, c'est au tour des Anglais veulent sortir, nous c'est qu'est ce qu'on peut faire pour ne pas rentrer, donc c'est comment est -ce qu'on vit avec l'Europe et comment est ce qu'on vit avec le Robin on a pris la voie des bilat\u00e9rales depuis 1992 et depuis il y a une s\u00e9rie de n\u00e9gociations de round de n\u00e9gociations qui font avancer cette relation et ce dernier, cette derni\u00e8re \u00e9tape de cette, de cette relation, hein, c'est celle de la n\u00e9gociation d'un accord cadre, c'est-\u00e0-dire que la Commission europ\u00e9enne et un certain temps et qu'elle dit \u00e0 la Suisse, on pourra faire tr\u00e8s simple, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, cette histoire de bilat\u00e9rales on n\u00e9gocie de mani\u00e8re c'est vrai rien seul contrat avec nous, on veut un seul contrat pour pour clarifier les choses du c\u00f4t\u00e9 suisse, on \u00e9tait confortables avec les bilat\u00e9rales mais le la commission voulait \u00e7a, c'est une n\u00e9gociation s'est mis autour de la table, \u00e7a a mis un certain nombre d'ann\u00e9es, \u00e7a a pris \u00e7a a pris 4 5 ans et on est arriv\u00e9 avec un accord et du moment o\u00f9 cet accord a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 comme chaque accord bilat\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est revenu \u00e0 pr\u00e9senter cet accord et l\u00e0, tout le monde a dit ou la plus grande partie beaucoup de gens, beaucoup de partis, on dit, mais cet accord est nul contr\u00f4le ren\u00e9gocier les partis politiques, hein, pas la populace, alors justement on y arrive l'un peu ce qui vient compliquer les choses, c'est qu'il y a eu un un 1er sondage c'est vrai qu'il y a, il faudrait en faire d'autres, parce que c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme, alors que tous les partis politiques, soit elles sont radicalement contre comme l'UDC soit \u00e7a les fait paniquer comme le PS, donc ils osent pas trop se prononcer soit d'autres, comme le PLR, ils disent du bout des l\u00e8vres qu'ils sont d'accord, mais ils ont peur avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui arrivent de transfert taper sur les doigts \u00e0 cause de \u00e7a parce qu'on a peur que l'Union europ\u00e9enne, c'est un probl\u00e8me question toxiques, ils osent pas trop le soutenir, on se retrouve une situation o\u00f9 on a un sondage qui dit qu'une 60 pourcent de la population soutiendrait pas l'accord, pas par enthousiasme mais direz que voil\u00e0, il y a des enjeux \u00e9conomiques trop important derri\u00e8re notamment le libre acc\u00e8s le haut le l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique, un constituent l'Union europ\u00e9enne donc, signant le et \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a complique, \u00e7a complique \u00e9norm\u00e9ment les choses, donc pour finir l\u00e0 ce que vous avez pas fait d'introduction et moi j'ai peut-\u00eatre allez -y oui par longtemps ce qui ce qu'il faudrait ici peut-\u00eatre c'est d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement se rendent compte que, dans cette longue relation de comment est -ce qu'on va n\u00e9 comment est -ce qu'on va communiquer avec avec l'Union europ\u00e9enne l'quelque chose qui se posent, dire, c'est que dans le contexte du Brexit actuel o\u00f9 la Commission europ\u00e9enne est venue europ\u00e9enne en tant que telle, combattre, se doit de montrer une une position fait de duret\u00e9, de penser que l'Union europ\u00e9enne, comme souvent le fait de, c'est l'id\u00e9e, c'est de penser que, \u00e0 terme, l'Union europ\u00e9enne, elle va pourrir, c'est la grande erreur qu'ont fait les Britanniques d'ailleurs de penser en disant on se casse et les, les, les autres pays europ\u00e9ens, ils vont nous suivre, ils vont faire des accords avec nous, c'est absolument pas ce qui s'est pass\u00e9, donc la Commission europ\u00e9enne est en position de force et ils ont absolument pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer une position de faiblesse, donc ils vont pas ren\u00e9gocier donc la balle est dans notre camp, et une des raisons pour lesquelles en Suisse on a cet accord aussi qui qui satisfait aussi peu de gens, c'est que peut-\u00eatre au niveau des n\u00e9gociations, \u00e7a, c'est pas si bien pass\u00e9 que d'habitude, enfin, on parle beaucoup, ces mesures d'accompagnement avec 67 pr\u00e9server le le le niveau des salaires en Suisse, c'est que ces mesures d'accompagnement, c'est le fruit d'un consensus assez Suisse ou \u00e0 la gauche, la droite \u00e7a les syndicats ton mode s'est mis d'accord peut arriver \u00e0 ces mesures l\u00e0 cette fois -ci, on avait parl\u00e9 cependant les n\u00e9gociations notamment l'\u00e9t\u00e9 dernier ont les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment les membres du PLR \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pas du tout bien pass\u00e9 donc, en fait, le, le, l'une des raisons pour lesquelles \u00e7a se passe mal, c'est parce que le PS et les syndicats qui en g\u00e9n\u00e9ral soutenait la voie qu'on avait prises sont pas d'accord parce qu'entre nous, en Suisse, \u00e7a mal \u00e0 discuter, donc la seule piste Kia c'est maintenant de pouvoir vraiment trouver la meilleure fa\u00e7on entre partenaires suisses de pouvoir mettre ma\u00eetre cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:42) [92%] :\r\nCompris donc vous dites on l'accepte parce qu'on doit acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, de toute fa\u00e7on, on ne peut pas n\u00e9gocier mieux puisque l'Europe en ce moment est en position de force voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:50) [94%] :\r\nSlobodan Despot faites pas cette t\u00eate qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:54) [85%] :\r\nOn la voit, on va l'entendre qu'est -ce qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:58) [85%] :\r\nSouriante aigrelette peut-\u00eatre un petit peu ben parce que je veux dire de nouveau et heureusement que ce pas, nous a expliqu\u00e9 l'enjeu parce que c'est, c'est beaucoup, c'\u00e9tait clairement sans d\u00e9conner c'\u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:08) [73%] :\r\nVous allez dire plein de m\u00e9chancet\u00e9 mais pas du temps de pas du tout, c'\u00e9tait clair pas aller tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:12) [87%] :\r\nPas du tout, je suis je suis grandement d'accord avec son analyse et tout d'abord, tout d'abord, c'est, c'est c'est aussi compliqu\u00e9 au moins que le Brexit, donc je suis tr\u00e8s reconnaissant pour Ahm\u00e8s Ahm\u00e8s de opinant notamment Nathana\u00ebl pour nous avons vraiment tr\u00e8s clairement expliqu\u00e9 le Brexit mais maintenant maintenant St\u00e9phane j'apprends moi aujourd'hui qu'est -ce qu'on fait avec \u00e7a maintenant, bah, ce qu'on en fait ce qu'on en fait, c'est que, c'est que, \u00e0 mon avis, s'il y a un malade dans l'op\u00e9ration, c'est par la Suisse, parce que ce ce que ce que je viens d'entente, c'est qu'oui en fait c'est, c'est, \u00e0, \u00e0 cause de nous que la n\u00e9gociation se passe mal, mais en fait, nous avons en face un fou arm\u00e9 quand on a en face un fou arm\u00e9, on arr\u00eate de d\u00e9c de n\u00e9gocier, on c\u00e8de parce qu'il a un pistolet et le fou arm\u00e9 qui est pr\u00e9sid\u00e9, qui est donc dirig\u00e9e par une commission coopt\u00e9s et non \u00e9lu qui ne repr\u00e9sente aucun peuple d'Europe et qui est pr\u00e9sid\u00e9 par un homme profond\u00e9ment alcoolique qui posait probl\u00e8me \u00e0 chaque fois qu'il fait une apparition publique, un peu comme Monsieur Brejnev, la fin de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:06) [90%] :\r\nEh bien, cette commission ne n\u00e9gocie pas, elle impose, on a vu avec le Brexit, qu'elle traite la Grande-Bretagne parce qu'elle a voulu sortir et parce qu'il n'y a pas de proc\u00e9dure de sortie d\u00e9fini dans le le le le le la Constitution europ\u00e9enne qui permettrait aux gens de sortir dignement et dans des conditions l\u00e9gales, sans faire de sans faire de de grandes pol\u00e9mique lorsqu'ils n'ont plus envie de rester l\u00e0, h\u00e9 bien elle traite les les Britanniques 2 pays vaincus, c'est-\u00e0-dire que les conditions qui sont d'une, de la n\u00e9gociation et le Britannique sont sont semble semblable \u00e0 celle du trait\u00e9 de Versailles vis-\u00e0-vis de l'Allemagne, la, la, la Grande-Bretagne est un ennemi qui a perdu l\u00e0- bas la bataille \u00e0 qui on impose les conditions de sa sortie, de m\u00eame que la Suisse est un ennemi qui n'a, qui a, qui a, qui a, qui a perdu la bataille, c'est-\u00e0-dire qui sans perdure, je veux dire, nous on a des on a des conditions de vie qui sont, qui sont, qui aurait d\u00fb \u00eatre catastrophique apr\u00e8s le non \u00e0 \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en demande qui sont meilleurs que dans n'importe quel pays d'Europe, c'est intol\u00e9rable, il faut ramener tout \u00e7a au m\u00eame niveau et donc on ne n\u00e9gocie pas, on impose et nous nous avons malheureusement des \u00e9lites complaisante tr\u00e8s trouillard d'qui n'osent pas voir les choses en face qui n'osent pas voir que c'est un pays qui existe depuis 700 ans ou en tout cas depuis 1848 dans dans sa forme actuelle n'a rien \u00e0 apprendre d'une d'une en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:16) [84%] :\r\nPas dans votre solution c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:18) [87%] :\r\nEt ben tout simplement de de rester ferme, je veux dire face \u00e0 face, face \u00e0 un homme arm\u00e9 face \u00e0 un un homme arm\u00e9, ben on \u00e9vite le on essaie de le d\u00e9sarmer c'est possible pour, pour ne pas prendre une balle dans la dans l'imprudent dans la gueule, mais une fois qu'on a qu'on a \u00e9cart\u00e9 pistolet par reste ferme, parce que la Suisse n'a pas, \u00e0 mon avis, \u00e0 prendre de le\u00e7ons ni d\u00e9mocratie ni des d'\u00e9conomies de ces gens -l\u00e0 Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:39) [88%] :\r\nEh ben voil\u00e0, j'arrive apr\u00e8s Slobodan, je trouve que sa m\u00e9taphore de l'homme arm\u00e9 est quand m\u00eame extr\u00eamement bas, donc je ne comprends pas vraiment britannique Slobodan du que vous voulez que la Suisse hors de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:52) [83%] :\r\nBah elle oui, il faudrait qu'il sorte de l'Euro, parce que des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:55) [80%] :\r\nOui, comment vous dites non, il attend, c'\u00e9tait pas soyons, soyons s\u00e9rieux moi a pas sans moi, je voudrais que les bras vous mangez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:02) [89%] :\r\nMoi je suis je suis patron d'une entreprise qui fait l'essentiel de ses affaires hors de Suisse, je sais combien c'est compliqu\u00e9, je sais combien c'est contre nature d'avoir des des salaires qui sont \u00e0 3 fois au-dessus de ses voisins comme et combien c'est difficile de faire admettre par exemple dans le dans le domaine qui est le mien, un prix du livre qui a, qui est d\u00e9mesur\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que celui de de de France je sais combien il combien nous sommes quartier en Suisse coco combien notre, notre \u00e9conomie est en fait contr\u00f4l\u00e9 par par des, des, des groupes d'un groupe \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat et et qui nous qui nous emp\u00eache en fait d'\u00eatre concurrentiel Groupement d'int\u00e9r\u00eat, pas de quoi Trueba avec des cartels quoi en Suisse, on sait tr\u00e8s bien, donc on a une position qui n'est pas naturel, mais la mani\u00e8re dont on dont on discute dans ton dont on n\u00e9gocie notre int\u00e9gration \u00e0 c'est \u00e0 cet ensemble, \u00e0 mon avis, est un petit peu faible et un petit peu complaisante vis-\u00e0-vis de de ce qui nous dire tout \u00e7a, on a compris votre chose oui, on \u00e9tait au courant de Paribas, allez -y, vous voyez Baguet autre chose qu'on oublie compl\u00e8tement c'est qu'autour de nous, sur les 4 voisins qui nous entourent, nous en avons de l'Italie et l'Autriche, qui sont fortement oppos\u00e9s \u00e0 la \u00e0 l'Europe aux r\u00e8gles de de qui, qui sont impos\u00e9es par l'Europe et que derri\u00e8re l'Italie et l'Autriche, vous avez la Tch\u00e9quie, la Slovaquie, la Pologne, les pays baltes et enfin bref une \u00e9norme et une \u00e9norme g\u00e9opolitique europ\u00e9enne qui n'est pas du tout en harmonie avec avec la d\u00e9cision de la commission, je veux dire la la la la Pologne ou demander aux Polonais ce qu'il pense de de de la d\u00e9mocrate cit\u00e9 du syst\u00e8me auquel ils ont \u00e0 faire, donc il faut pas se sentir coupable parce qu'on pense qu'on a essay\u00e9 de faire valoir nos droits Marie Fourquet alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:33) [90%] :\r\nMoi je trouve que la Suisse minaude un peu face \u00e0 l'Europe, effectivement c'est qui dit accord dit dialogue discussions mardi, contrat en comme quand on est chez nous d'un pour un contrat de mariage, donc c'est pas des options multiple, donc forc\u00e9ment il y a des endroits o\u00f9 on va gagner des endroits o\u00f9 on va perdre, je je comprends pas de discours tr\u00e8s \u00e9motif finalement que vous avez Slobodan qui est, comme si on nous offrait la possibilit\u00e9, l'opportunit\u00e9 de de nouveaux dire si on est pour ou compte l'Europe et c'est vrai que certains partis aujourd'hui ne se positionne pas et sont effectivement frileux parce qu'il est de de des \u00e9lecteurs avec son discours europ\u00e9en qui est toujours une catastrophe quoi donc qu'est ce qui se passe si tout d'un coup, oui les accords-cadres c'est complexe, effectivement mais on pas qu'on va pas reculer, on va pas refaire marcher par rapport aux accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:17) [85%] :\r\nMais nous sommes dans une d\u00e9mocratie directe c'est c'est pas le corps 60 plus lorsque et pour les uns, comme lorsque nos voisins fran\u00e7ais ont vot\u00e9 contre, Abdellah \u00e0 54 pourcent contre la constitution europ\u00e9enne, on leur impos\u00e9 par le Parlement il n'ont rien eu \u00e0 dire nous on on ne peut pas nous imposer donc c'est nous sommes dans d'autres positions de n\u00e9gociation, nous pouvons aussi envisager cette possibilit\u00e9 de dire non \u00e0 cause des valeurs que nous avons \u00e0 cause d'un syst\u00e8me donc Ratti \u00e0 cause de de notre constitution interne nous renon\u00e7ons aux avantages \u00e9conomiques et \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour la la population va sentir sur son dos, le poids de sa d\u00e9cision, mais laissons d\u00e9cid\u00e9, je veux dire les partis politiques effectivement sont frileux et vous entendez \u00e7a et pour l'accord-cadre mais non, mais si vraiment parce que la maladie de ses sanctions \u00e9conomiques oui mais alors, mais alors que ces partis tease et que ces partis disent que sans ce qu'ils sentent \u00eatre la position de leur \u00e9lectorat qui ne soit pas frileux qui disent : nous sommes pour le pour, pour le pour le la, ils accord-cadre o\u00f9 nous sommes pour l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, parce que nous croyons que notre avec l'\u00e9lectorat serait -il pour et une personne n'ose le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:15) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:15) [86%] :\r\nLe mot de la fin St\u00e9phane avait d\u00e9j\u00e0 faire rapidement, je vais rapidement mais justement, moi je suis pas du tout accord avec ce tournoi pas \u00e9motionnelle, un appui assez je suis pas du tout mot c'est violent par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne l'peut-\u00eatre pour, pour finir, c'est c'est je vais, je vais peut-\u00eatre citer c'est c'\u00e9tait un une fois, un \u00e9conomiste danois qui qui qui a, qui avait dit quand le Danemark avait refus\u00e9 de Paris une votation de rentrer par r\u00e9f\u00e9rendum de rentrer dans dans l'Euro, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 et et de garder la couronne danoise, en fait, il disait, il s'\u00e9tait juste payer 3 minutes de souverainet\u00e9 mardi, c'\u00e9tait le temps que mettait la couronne danoise \u00e0 s'ajuster sur les march\u00e9s par rapport \u00e0, et que, enfin, quand il faut l'accepter l'Europe les larmes au milieu, on peut pas \u00e9tait plac\u00e9e g\u00e9ographiquement, la Suisse et le milieu de l'Europe, elle est l\u00e0, elle en fait partie, il y a une dimension supranationale, donc il faut vivre avec et que, et que soudain, si on se trouve maintenant, c'est qu'il y a toute une partie de la classe politique qui vit du fait de critiquer l'Europe pour faire passer ses propres r\u00e9formes faut avancer son propre agenda politique et qu'aujourd'hui, ce sondage peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que les gens ils sont un peu marre qu'en Suisse, on a tr\u00e8s clairement dans un cas d'une d\u00e9mocratie directe, dit qu'il fallait la voie des bilat\u00e9rales qui \u00e9tait une voie justement d\u00e9dramatiser parce qu'on voulait pas entre l'Union europ\u00e9enne, donc maintenant faut vivre avec et pas ramener du drame \u00e0 chaque fois parce qu'on est pas dedans, tr\u00e8s bien, on a compris : tous vos avis une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:29) [86%] :\r\nCarlos Ghosn a de nouveau \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 bonne hein, moi je sais pas mais \u00e7a sonne mal, n'a jamais le gosse chez vous voulez Mayol, j'ai toujours lu jamais d'accord, on n'a pas de spolier, allez, allez -y, non mais moi je parlais de l'autre, Carlos, j'esp\u00e8re que c'est le m\u00eame aveuglement, le patron de femmes, enfin, l'ancien patron de Nissan, oui, c'est lui, il a de nouveau \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour des autres probl\u00e8mes on va comprendre que quand conducteur Renault ressent quand ils repartent chez le garagiste et qui croient que c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:06) [94%] :\r\nSlobodan Despot vous avez un hommage \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:08) [84%] :\r\nOui, en fait, je fais un r\u00eave, j'ai fait un r\u00eave, comme comme disait Martin Luther King, je me trouvais au fin fond du Valais et je devais descendre prendre l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis donc partie du Val-d'Annivier la route du Val-d'Annivier \u00e9tait bord\u00e9e de HLM pour touristes avec quelques auvents, couverts d'ardoises, rappelant que cela avait \u00e9t\u00e9 jadis un pays n'est -ce pas plus personne ne remarque du reste ces verrues parce que les promoteurs avaient truff\u00e9 toutes les variables Pastre de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9tages d'ici et jusqu'aux Grisons une heure plus tard, j'ai travers\u00e9 la vaut le vignoble en escalier unique au monde, \u00e9tait devenue une bande de b\u00e9ton reliant veut vers Lausanne par une et banlieue, de la solitude friqu\u00e9s. \r\nOu la solitaire reste pendu jusqu'\u00e0 la d\u00e9composition \u00e0 l'insu de tous. \r\nPuis -je entrer dans Lausanne par la bretelle un peu mais si pratique reliant lutherie \u00e0 la Maladi\u00e8re en bas, la France, les beaux quartiers Douchy. \r\nVous vous souvenez de \u00e7a, alors \u00e7a a failli nous arriver, \u00e7a aussi, les indig\u00e8nes avait fini par la vall\u00e9e quand on r\u00e9ussit \u00e0 rat\u00e9 sa place centrale comme Lausanne a rat\u00e9 sa Riponne on peut bien sacrifier sa p\u00e9riph\u00e9rie lacustres. \r\nLes morgien 66, bien fait, depuis le temps, alors autoroute en centre- ville qui a transform\u00e9 leur jolie bourgade en pistes de roulement. \r\nEnfin, j'ai pris l'avion, j'ai pris l'avion pour la Gr\u00e8ce, j'\u00e9tais ing\u00e9nieur dans la p\u00e9trochimie, on me convoquer d'urgence pour une panne sur la raffinerie de Delphes, oh oui, vous savez ce ce tempo dans leur quitte l'Antiquit\u00e9 d\u00e9sert des oracles entretenait les superstitions populaires dans dans dans une. \r\nDans une architecture c\u00e9l\u00e8bres, or les investisseurs avaient d\u00e9di\u00e9 un budget pour la pose d'une plaque marquant l'endroit, ils ont m\u00eame financ\u00e9 le d\u00e9veloppement du tourisme baln\u00e9aire grecque pour compenser la radiation de ce haut lieu de la civilisation jud\u00e9o- chr\u00e9tienne de leur Patrimoine et c'est au moment m\u00eame, au moment m\u00eame o\u00f9 mon avion allait se poser sur l'a\u00e9roport d'Ath\u00e8nes, que je me suis r\u00e9veill\u00e9e. \r\nVous n'imaginez pas le soulagement, tout cela n'\u00e9tait qu'un cauchemar, due \u00e0 un exc\u00e8s de fondu les toits d'ardoise d'Anniviers \u00e9tincelant au soleil Lavaud \u00e9tait fermement prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs locaux par l'UNESCO elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:07) [89%] :\r\nEt le sanctuaire de Delphes somnolait depuis 2 1000 ans dans son \u00e9crin de nature quant \u00e0 la bretelle d'autoroute traversant Lausanne ben a qu'un petit mois l\u00e0- bas, l\u00e0- haut \u00e0 Lutry comme vous le savez tous tout cela, tout cela parce qu'une certaine Madame Weber dans les ann\u00e9es 20 \u00e0 B\u00e2le. \r\nNe s'\u00e9tait pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son 2\u00e8me enfant, mais on a fait 5 autres dont l'un, qu'on baptisa Franz. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:27) [100%] :\r\nMerci Franz Weber. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:29) [88%] :\r\nVous avez en vous \u00e0 vous seul l'immense conspiration de la laideur et de gr\u00e2ce, envoyez -nous un rempla\u00e7ant parce qu'il aura des places du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:40) [92%] :\r\nMerci, Slobodan Despot, l'\u00e9cole serait -elle devenue un lieu de violence, c'est la question qu'on se pose suite \u00e0 2 affaires qui sont arriv\u00e9s \u00e0 la m\u00eame semaine, c'est-\u00e0-dire le gymnase de Morges avec des tags nazis a priori par 2 ou 3 auteurs, la police a communiqu\u00e9 sur ce sujet et puis un enfant poignard\u00e9 ou en tout cas, agress\u00e9 au couteau dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve par l'un de ses camarades Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:03) [91%] :\r\nVoil\u00e0 les questions scolaires c'est pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:05) [82%] :\r\nMais enfin, vous avez certains sujets si vous voulez parler \u00e0 coups de l'accord-cadre, allez -y, allez, allez l'accord-cadre alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je trouve, je suis vraiment emb\u00eat\u00e9 avec cette question parce qu'aucun parent qui nous \u00e9coute ce matin envie que ces en France sont en danger, \u00e0 l'\u00e9cole, en revanche, j'ai l'impression que c'est un peu extr\u00eame, la mani\u00e8re dont sont pris ses enfants d\u00e9j\u00e0 par rapport aux tags de l'\u00e9cole de Morges, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 dans dans l'investigation de la police, que s'il y a aucun c'est d\u00e9j\u00e0 des abrutis qui ont tagu\u00e9 n'importe quoi, parce qu'il y avait un m\u00e9lange de tag Islam promo pour promouvoir l'Islam de tags \u00e0 nazi et des Illuminati, donc voil\u00e0 en fait et \u00e0 des, des, des sacs de riz du complot, voil\u00e0 que commence \u00e0 attaquer un peu n'importe comment et puis voil\u00e0, donc \u00e7a apr\u00e8s, il y a eu des tr\u00e8s belles actions des enfants qui sont nettoy\u00e9s de leur \u00e9cole et tout \u00e7a et puis par rapport \u00e0 la bataille au couteau, il y a toujours eu effectivement de de des bagarres dans l'\u00e9cole, une bagarre avec un couteau, effectivement, c'est grave mais \u00e7a me para\u00eet pas on n'est pas aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on est oblig\u00e9 de mette des portiques pour voir si les enfants rentrent dans un gymnase, donc \u00e7a me para\u00eet ce sujet je, je suis un petit peu d\u00e9concert\u00e9 avec la l'importance que \u00e7a a pris ses jours mais peut-\u00eatre que j'ai des informations, selon vous, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau, il y a un vrai probl\u00e8me de harc\u00e8lement scolaire en ce moment qui est li\u00e9, le cyberharc\u00e8lement, l\u00e0, vraiment, tout le monde est d\u00e9pass\u00e9 par cette question par les r\u00e9seaux sociaux par les gamins qui rentrent \u00e0 la maison et qui continue de se faire harceler sur les r\u00e9seaux sociaux, donc l\u00e0 des focus des hommes, des questionnements l\u00e0- dessus : comment aider les enseignants, les parents \u00e0 d\u00e9tecter \u00e0 comprendre \u00e7a je comprends, l\u00e0 il y a un vrai sujet, mais par rapport \u00e0 la bataille au couteau qui me semble \u00eatre un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne je non, je pense que je peux, je ne comprends pas ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:41) [88%] :\r\nSt\u00e9phane avait dop\u00e9, oui je suis tout \u00e0 fait d'accord, si on peut, si on regarde les statistiques, un petit tour en tout cas, celles qui sont publi\u00e9s par le le le le DIP du patronat, son public \u00e0 Gen\u00e8ve, on a en tout cas pas de recrudescence de la violence \u00e0 l'\u00e9cole, ce qu'on appelle un les atteintes \u00e0 autrui Les mais bien s\u00fbr, \u00e0 moi- m\u00eame, je pars en tant que parents, bien s\u00fbr, on n'a pas envie d'entendre dire que qu'on veut minimiser n'importe quel quel acte de violence, mais derri\u00e8re il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu pr\u00e8s ce qu'on va dire provincial c\u00f4t\u00e9 en disant nous aussi en Suisse, on a de la violence \u00e0 l'\u00e9cole, c'est vraiment, je suis d'accord : \u00e9coutez, nous aussi on a des tags et puis il y a eu un couteau Pierre qu'on se dit qu'il y avait une histoire avec un pistolet et puis on en compte en fait \u00e7a pistolet habits enfin pour dire que voil\u00e0 y y a y a ce c\u00f4t\u00e9 qui est en fin de compte, c'est un peu dommage, parce c'\u00e9tait l'occasion de parler un vrai probl\u00e8me qui est comme celui qui est le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole parce que je n'ai profit\u00e9 pour regarder cette c'est la fa\u00e7on dont sont faites les statistiques du du d\u00e9partement de la seront publi\u00e9s \u00e0 l'instruction publique, et la question du du harc\u00e8lement qu'elle est pas centrale dedans il y a pas vraiment r\u00e9flexion sur des choses tr\u00e8s technique mais tr\u00e8s importante comme un indicateur pour le mesurer, alors que c'est vraiment des choses qui deviennent centrales donc pour ce qui est la la question de la recrudescence de la violence en g\u00e9n\u00e9ral, c'est que la violence, l'\u00e9cole reste le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 et qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est moins violente qu'aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si la violence existe et que en effet les atteintes \u00e0 autrui de certaines formes de de d'acc\u00e8s de violence sont en augmentation, et qu'il faut le c'est quelque chose qu'il faut qu'il faut qu'il faut surveiller, mais en tout cas pas face \u00e0 une situation am\u00e9ricaine \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:14) [86%] :\r\nSlobodan Despot et on est des sainte nitouche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:17) [66%] :\r\nAh ben les voil\u00e0 \u00e7a parce que la Chine, et \u00e7a n'plus banane la grande mais c'est vraiment n'aime se fait probl\u00e8me surtout la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:22) [83%] :\r\nFrisson vous savez des frissons c'est vrai que bon je pense pas, h\u00e9, oh, oh, ne parlons pas d'Am\u00e9rique, mais enfin, vous voyez les le fait, les faits divers scolaire en France, cela il y a de quoi, il y a, il y a, il y a de quoi quand m\u00eame frissonner un petit peu mais excusez -moi, mais des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:35) [80%] :\r\nTags nazis dans une \u00e9cole et de quoi frissonner aussi un enfant se fait poignarder dans une \u00e9cole de Chinois il quoi frissonner un autre sujet exercice arme \u00e0 l'\u00e9cole quoi frissonner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:42) [88%] :\r\nBen Aliette d'il y a des pays o\u00f9 ce genre de chose je parle, je parle notamment des, des, des attaques au couteau et s'il n'entre m\u00eame pas dans les notes m\u00eame plus dans les nouvelles tellement il y en a, quant aux tags moi j'aimerais bien \u00e0 chaque fois qu'on en parle une fois qu'on a identifi\u00e9 les auteurs et qu'on a compris la motivation parce que c'est une chose de croire que c'est une une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9surgence r\u00e9surgence de la peste gone et une autre chose de se dire que peut-\u00eatre nous avons des des petits cons, des petits, des petits 0 strate vous savez Air Austral c'est ce gars qui justement dans l'Antiquit\u00e9 avaient br\u00fbl\u00e9 \u00e0 le un temple pour faire parler de lui, qui vont ce carton, ben \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, voil\u00e0, et encore 2000 n'alors \u00e7a les pays, les beaux, les mobiles ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, \u00e7a peut \u00eatre des, des, des slogans islamiques, \u00e7a peut \u00eatre le le le drapeau de, de, de, de, de Daech, \u00e7a peut \u00eatre, on ne sait pas quoi, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre des, des, des, des croix gamm\u00e9es, mais \u00e0 mon avis, il est tr\u00e8s important de comprendre la motivation et l'identit\u00e9 des auteurs avant d'en discuter parce que l\u00e0 on ne fait que cr\u00e9er un besoin c'est pas, c'est pas fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:38) [84%] :\r\nC'est puisqu'on sait que justement c\u00e9d\u00e9 dans les Alpes pour les jeunes gens qui ont une vingtaine d'ann\u00e9es et qui, voil\u00e0, aucune revendication politique pas raison, donc si la soir\u00e9e de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:48) [86%] :\r\nDonc c'est un reflet du du du nihilisme ambiant parce qu'ils n'ont, ils n'ont re\u00e7u aucune \u00e9ducation avec des valeurs parce qu'il s'ennuie, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9s par les par, les, les r\u00e9seaux sociaux et ou o\u00f9 les jeux \u00e9lectroniques, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9poque quant au canton retourner jouer avec des bouts de voir quant au confins je me souviens que moi- m\u00eame, lorsque, lorsque j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole ici en Suisse dans les bienheureuse ann\u00e9es 70, h\u00e9 ben on a eu des cas de coups de couteau dans les dans les dans les pr\u00e9aux c'est c'est et \u00e7a, \u00e7a change pas grand chose, hein, franchement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:14) [87%] :\r\nPour les fans, mais tout \u00e7a, \u00e7a ne veut pas, autant dire que il faille banaliser la violence a toujours \u00e9t\u00e9 contre une souris, etc, c'est-\u00e0-dire que, une des missions de l'\u00e9cole, je pense, et sinc\u00e8rement de prendre chacune de ces occasions pour revenir sur l'importance de lutter contre ces contre la violence en g\u00e9n\u00e9ral mais aussi les nouveaux types de, de, de, de, de violence, donc, en tout cas pas parce que c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'il a c'est ce ce type d'\u00e9v\u00e9nement, on a de nouveau l'article sur la promotion de l'autod\u00e9fense \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, il faut que les uns, il faut que les et les enfants, ils apprennent \u00e0 \u00e0 \u00e0 se d\u00e9fendre, oui, enfin, peut-\u00eatre, mais c'est surtout s'il faut pas absolument pas banaliser la la la la violence, c'est absolument pas le le type de de cons\u00e9quences qui devrait avoir de ce de ce genre de base Slobodan puis m'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:58) [90%] :\r\nBen alors l\u00e0 je je vais dans le dans le sens de St\u00e9phane, pour une fois chez d'accord avec tout le monde, il est vrai qu'on a un probl\u00e8me, \u00e0 mon avis une d\u00e9rive qu'on ne qu'on nomme comme comme d\u00e9crit pas tr\u00e8s bien, et \u00e7a je le j'en t\u00e9moigne personnellement parce qu'une de mes enfants et nous m\u00e9fier a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement tr\u00e8s s\u00e9rieux scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:17) [92%] :\r\nEt j'ai constat\u00e9 que dans l'\u00e9cole o\u00f9 elle allait d'ailleurs la changer de canton par la suite parce qu'elle ne voulait plus rester \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:24) [90%] :\r\nD\u00e8s qu'on a pas on avait pass\u00e9 le pr\u00e9au de l'\u00e9cole d\u00e8s qu'on avait pass\u00e9 le le portail de l'\u00e9cole, les profs et le personnel de de l'\u00e9cole faisait feu faisait les aveugles sur ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'on pouvait la coinc\u00e9 devant l'\u00e9cole \u00e0 50 m\u00e8tres de l'entr\u00e9e de de \u00e7a de sa classe, mais tant que tant qu'\u00e9tait dedans, tout allait bien, et le personnel enseignant \u00e0 un devoir \u00e0 mon avis a un devoir d'\u00e9ducation, de surveillance et de et de, de, de, tout simplement, de mod\u00e8les et de et de protection vis-\u00e0-vis des \u00e9l\u00e8ves ou qu'il se trouve que ce soit en ville, que ce soit des du moment qu'ils les connaissent jusque chez vous jusque chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:59) [84%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, de dire \u00e0 quelle heure elle se coucher, vous, \u00e0 quelle heure, si elle fait la vaisselle ou non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:03) [85%] :\r\nEh ben moi, quand j'ai appris le fran\u00e7ais en premi\u00e8re ann\u00e9e scolaire mon prof venait le soir pour voir si je travaille, je suis chez mes parents, sans \u00e7a, je pense pas que je parlerai les Fran\u00e7ais maintenant aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:11) [94%] :\r\nMarie Fourquet, vous avez le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:14) [87%] :\r\nJe pensais cette parentalit\u00e9 tr\u00e8s intrusif, finalement, qui peut \u00eatre aussi une forme de harc\u00e8lement ou ces nouveaux parents, qui sont un petit peu \u00e9touffant sur la seule preuve surtout qui vient l\u00e0, mais non, non, moi, si je crois, dans, dans, dans ce que \u00e7a ce ce ce ce th\u00e8me au jour de cette semaine, a alors sorti aussi le fait que des fois il y a des enfants qui sont violents, donc on est on est d\u00e9scolarise puis on essaye de les rescolariser puis c'est des enfants qui sont exclus, et puis c'est important de se dire qu'un enfant peut \u00eatre sauv\u00e9, qu'un enfant qui est violent \u00e0 l'\u00e9cole, ben, souvent il les violences s'il y a des violences \u00e0 la maison, donc c'est aussi tout d'un coup, il faut voir pour la protection de la jeunesse, c'est pas juste, il y a des m\u00e9chants et des gentils que \u00e7a soul\u00e8ve effectivement d'autres th\u00e8mes plus important que des tags idiot sur sur un mur, c'est que souvent il y a, si on remonte le filon, on va d\u00e9couvrir d'autres choses plus dure et c'est vrai que la la violence domestique am\u00e8ne souvent des enfants violents \u00e0 l'\u00e9cole et que \u00e7a peut \u00eatre un moyen d'd\u00e9tect\u00e9 un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:04) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, Nathana\u00ebl Rochat une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:06) [87%] :\r\nBref, vous avez vu cette histoire aux USA, cette histoire de m\u00e8res porteuses doit plut\u00f4t dire, une grand- m\u00e8re porteuse puisque c'est une famille qui a choisi comme m\u00e8re porteuse pour leur enfant, la maman de la maman de la famille, vous voyez, \u00e7a avait accouch\u00e9 de son petit-fils, voil\u00e0 donc ce ce peu de grand m\u00e8re moi je trouvais ma belle-m\u00e8re envahissante mais enfin voil\u00e0, donc c'est pas si recommand\u00e9 pour une grand- m\u00e8re de porter un enfant, je pense qu'apr\u00e8s quand il alors accouch\u00e9 dira je vais acheter des couches j'en prend aussi pour le b\u00e9b\u00e9, je fais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:44) [79%] :\r\nPardon, j'aimerais vous commencez toujours vos chroniques par \u00e7a, toujours, il y a tout ce qui est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able que \u00e7a, c'est parler alors c'est c'est un moteur de motifs des 22 de vie dans la mer alors cette semaine, je serai quand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:01) [89%] :\r\nC'est li\u00e9 avec le premier avril parce qu'il faut le dire depuis qu'on donne dans la post- v\u00e9rit\u00e9 c'\u00e9tait devenu difficile de se mettent dans l'ambiance, \u00e7a a m\u00eame carr\u00e9ment tuer le concept vu qu'on passe toute l'ann\u00e9e, bombard\u00e9e par des faits que News, or, attention \u00e0 la camionnette blanche conduite par des Roms qui enl\u00e8vent des enfants un jour d\u00e9di\u00e9 \u00e0 s'exposer \u00e0 des canulars un peu pourri comme les scooters vont \u00eatre autoris\u00e9s sur les pistes cyclables n'a plus aucun int\u00e9r\u00eat franchement, vu que c'est le premier avril toute l'ann\u00e9e, pourquoi s'ent\u00eater \u00e0 garder un jour consacr\u00e9 aux fausses nouvelles, pour moi, le premier avril est devenu quelque chose d'assez p\u00e9nible, en fait, je me retrouve toute la semaine \u00e0 attendre une inutile surcharges fausse nouvelle vachement bien foutu que celle qu'on nous sert pendant le reste de l'ann\u00e9e, donc tout \u00e7a pour dire que le 1er avril d'une tradition bon enfant n'est devenu qu'\u00e0 un moment de gaspillage, gaspillage inutile de l'\u00e9nergie qu'on doit d\u00e9sormais consacr\u00e9e \u00e0 distinguer le vrai du faux et la preuve du d\u00e9voiement de cette c\u00e9l\u00e9bration du mensonge sympa, c'est que je me suis rendu compte que je m'\u00e9tais mis \u00e0 douter de la v\u00e9racit\u00e9 de certaines nouvelles justement parce qu'elle aux alentours du 1er avril bon des fois \u00e7a mange pas de pain, on a appris, par exemple en d\u00e9but de semaine qu'elles ont le masque, le patron de Tesla avait sorti un single en hommage gorille tomb\u00e9 en martyr dans un zoo am\u00e9ricain apr\u00e8s avoir agress\u00e9 un enfant \u00e7a \u00e0 la rigueur, \u00e7a nous rappelle juste que l'homme qui veut r\u00e9volutionner la mobilit\u00e9 mondiale et nous envoyer sur Mars et -ce au bout du rouleau soit prend plein drogue ou tr\u00e8s probablement les 2 non l'autre fausse fait que News, je crois qu'on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a qui m'a r\u00e9concili\u00e9 avec le premier avril, elle annonce la d\u00e9couverte d'un fossile vieux de 45 millions d'ann\u00e9es au P\u00e9rou, qui apporte la preuve que les baleines avaient des pattes oui les baleines pouvaient se d\u00e9placer sur la terre ferme et franchement c'\u00e9tait mal parti, comme nouvelle, le chef de l'\u00e9quipe de recherche, c'est un belge qui s'appelle Olivier Lambert \u00e7a pue le poisson d'avril mais apr\u00e8s v\u00e9rification, tout cela est rigoureusement vrai et l\u00e0 tout d'un coup, un sentiment de reconnaissance envers la baleine \u00e0 pattes s'est empar\u00e9e de moi, on se dit que notre monde n'est pas si pourris, enfin, on est encore capable de faire de magnifiques d\u00e9couvertes scientifiques faudrait brandir la photo de la baleine \u00e0 pattes \u00e0 la figure de tous les obscurantistes et intol\u00e9rantes ce monde au cr\u00e9ationnisme, bien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 Donald Trump, qui d\u00e9clarait encore hier sur la fronti\u00e8re mexicaine, on est complet, m\u00e9fie -toi Donald les baleines avaient des pattes, rien n'est \u00e9tabli, tout change, on n'est jamais complet, cela vaut bien une nouvelle tradition : on a besoin de plus de baleine \u00e0 pattes, je ne sais pas si un jour les poules auront des dents aussi les hirondelles feront le printemps, mais en attendant, c\u00e9l\u00e9brant la baleine d'avril. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:11) [83%] :\r\nD'une filiale aussi St\u00e9phane, vive la baleine \u00e0 pas, vous nous \u00e9crivez toute la semaine \u00e0 l'adresse, les beaux parleurs RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:17) [90%] :\r\nPoint CH quand vous entendez quelque chose qui vous fait rire \u00e0 la radio ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par exemple a lapsus Jean-Marc nous a \u00e9crit : ah les beaux parleurs RTS Point CH lui \u00e9couter le journal de 8 heures, c'est sur la premi\u00e8re, la RTS \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:30) [96%] :\r\nCe dernier rebondissement intervient alors que le pouvoir est disput\u00e9e entre ces 2 hommes dans un pays sous tension de tabac \u00e0 cause des pannes de courant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:39) [90%] :\r\nUn pays sous tension \u00e0 cause des pannes de courant, elle est mignonne, c'est Jean-Marc il a d\u00e9tect\u00e9 Thierry nous a \u00e9galement \u00e9crit les beaux parleurs date RTS Point CH il \u00e9couter le 19 30, c'\u00e9tait le 1er avril. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:50) [90%] :\r\nLa par ce bombardement qui \u00e9tait fait par erreur par donc les forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:58) [79%] :\r\nLes fen\u00eatre s', Ariane am\u00e9ricaines, ce n'\u00e9tait pas un poisson d'avril et dire a\u00e9rienne bien s\u00fbr am\u00e9ricaine c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:04) [78%] :\r\nThierry qui a entendu \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision 19 30 ans, nous \u00e9crit les beaux parleurs, cela se pass\u00e9 assez Fran\u00e7ois cette fois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:11) [88%] :\r\nEt comble et pas le bien- \u00eatre \u00e9conomique que vous voyez qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, et les gens des voitures, des aspirateurs, des machines \u00e0 laver la vaisselle et le linge vous aspirez \u00e0 cela, c'est la premi\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:21) [86%] :\r\nC'est dans l'\u00e9mission vous fr\u00e9quentez ils aspiraient \u00e0 avoir un aspirateur aussi c'est mignon Juan Ernesto nous a \u00e9crit avec une nouvelle forme de pathologies qui l'a entendu samedi matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:32) [97%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence, \u00e0 huis clos hier pour discuter des derniers d\u00e9veloppements dans le pays, les diplomates se sont mis d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:41) [85%] :\r\nIl pleut pas te m\u00e9lange de sociopathe de diplomates, elle est tr\u00e8s jolie et puis Simon pour terminer les beaux parleurs interpos\u00e9s, ce proc\u00e8s a l'\u00e9couter couleur 3 c'est l'\u00e9mission 3\u00e8me mi- temps : la langue de bois devient tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:53) [82%] :\r\nAlors on laisse orientaux va se remette de sa peau, son programme qui, en tout cas on remercie pour ce -l\u00e0 d'avoir renonc\u00e9, l'espace d'un instant \u00e0 la gueule de bois, \u00e7a fait beaucoup de bien, une fa\u00e7on de penser l'espace d'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:06) [86%] :\r\nQuand \u00e0 la gueule de bois, elle voulait dire la langue de bois, notre ami Fanta Moreno de Couleur 3 demande de choisir quelle est la perle des beaux parleurs Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:12) [89%] :\r\nC'est une question d'abord c'est quoi le haut parleur des beaux parleurs que les auditeurs gagne c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:16) [74%] :\r\nLe moment \u00e7a fait une ann\u00e9e pour sa d\u00e9mission si nous, donc vous voyez ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:20) [77%] :\r\nSi on veut de jeux en France, o\u00f9 il y a une encore des dictionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:23) [79%] :\r\nOui, c'est forc\u00e9ment gagner au encore d'Darlene tous les beaux parleurs, d'accord, voil\u00e0, il y a un jeu de mots, passer les beaux parleurs, les beaux haut- parleurs oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:31) [76%] :\r\nEn plus de jeunes, mais je voyais pas, j'ai dit mais les gens savent que les diplomates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:34) [82%] :\r\nLes diplomates pour vous St\u00e9phane David Laufer ma vie que j'ai fait la baleine \u00e0 Patrice sont oblig\u00e9s esth\u00e9tique leur pinte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:39) [84%] :\r\nBen, elle a gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mais vous qu'est -ce que vous auriez dit Slobodan Despot ben \u00e7a va rester diplomate, c'est, c'est un grand concept tr\u00e8s bien c'est Juan Ernesto qui gagne son beau haut- parleur des beaux parleurs, c'est tr\u00e8s clair pour vous maintenant, oui, tr\u00e8s vite, les beaux parleurs inter- avertissent pour si vous aussi vous voulez gagner ce haut- parleurs et nous accueillons notre invit\u00e9 du dimanche matin. \r\nBonjour, L\u00e9onore Porchet et bienvenue, bonjour, vous allez passer la prochaine demi- heure avec nous imaginent que nos chroniqueurs ont des questions \u00e0 vous poser, et puis nous entendrons votre portrait sign\u00e9 Claudine Gabart Barbey, vous allez nous parler de Eyes, un peu, qu'est ce que c'est Eyes Open. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:24) [93%] :\r\nC'est une application mobile qui va viser \u00e0 donner un outil au aux t\u00e9moins de harc\u00e8lement sexuel pour pouvoir signaler tout de suite les cas de harc\u00e8lement sexuel et puis, \u00e0 long terme, c'est une application qui doit r\u00e9colter suffisamment donn\u00e9 pour montrer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et puis changer les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:41) [83%] :\r\nEt les comportements et les lois, alors vous \u00eates politicienne Verte, \u00e9lu dans le canton de Vaud, est ce que vous lancez cette application comme politicienne ou comme citoyenne I Pomme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:50) [92%] :\r\nUn peu des 2, parce que compte j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil communal de Lausanne, la premi\u00e8re chose que j'ai d\u00e9pos\u00e9, c'est des objets \u00e0 propos du harc\u00e8lement de rue, la ville alors d\u00e9couvert qu'il y avait le harc\u00e8lement de rue dans ces rues et puis j'ai demand\u00e9 qu'il cr\u00e9e une application mobile ce qu'ils ont refus\u00e9 de faire, disons que c'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, de le faire, d'accord, je comprends l'argument et donc je le fais avec une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, on est tous citoyens sociologue d\u00e9veloppe d\u00e9veloppe graphiste 8 et donc c'est \u00e0 la fois en tant que Fran\u00e7ais, d'abord en tant que citoyenne Tabard en tant que militante f\u00e9ministe et puis ensuite parce que mes objectifs politiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 attend dans une certaine mesure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:33) [94%] :\r\nVous allez nous expliquer tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment comment fonctionne cette application parce que j'imagine que dans la t\u00eate de nos auditrices et nos auditeurs, c'est pas tr\u00e8s claire comme une application mobile peut lutter contre le harc\u00e8lement de rue mais d'abord, vous \u00eates en campagne de crowdfunding c'est-\u00e0-dire que vous cherchez des fonds pour cette application, \u00e7a en est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:45) [88%] :\r\nC'est c'est formidable aujourd'hui, j'ai regard\u00e9 devenir \u00e9videmment, il nous reste quelqu'un petit peu plus de 5000 francs en 17 jours donc r\u00e9colter combien au total 40000 francs d'accord si on arrive sur 40000 oui et si on arrive \u00e0 60000 francs on aimerait pouvoir traduire l'application, donc on sait pas si on arrivera mais, plus on r\u00e9colte des sous, plus on pour am\u00e9liorer l'offre est ce que, en 30 secondes, vous arrivez \u00e0 nous expliquer comment fonctionne l'application alors vous ouvrez votre t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez c'est d\u00e9cider si vous \u00eatre cible t\u00e9moin, vous dites qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, puis ensuite, si vous le souhaitez -vous vous augmentez les informations ou est -ce que c'est elle qui vous \u00eates et ce que vous avez ressenti et puis \u00e7a rentre dans une base de donn\u00e9es qui, ensuite, nous on va pouvoir analyser et en tirer un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:28) [89%] :\r\nDonc, on d\u00e9nonce et ensuite vous vous utilisez toutes ces donn\u00e9es, c'est \u00e7a exactement ben vous nous en parlerons encore plus parce que j'imagine que \u00e7a posera pleins de questions autour de la table ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:36) [91%] :\r\nDans les beaux parleurs, vous \u00eates notre invit\u00e9e L\u00e9onore Porchet Marie Fourquet Slobodan Despot St\u00e9phan David Laufer sont avec nous, on vous retrouve dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:42) [95%] :\r\nLes beaux parleurs de 11 heures \u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:03) [79%] :\r\nLeur avec K\u00e4rcher votre sp\u00e9cialiste pour les \u00e9tage du nettoyage Karcher Point CH il est midi sur la premi\u00e8re \u00e0 toute cette rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:13) [92%] :\r\nSandra Timmer bien une d\u00e9claration explosive en Isra\u00ebl, \u00e0 2 jours du vote, o\u00f9 il joue sa survie politique Benyamin N\u00e9tanyahou annonce vouloir annexer des colonies isra\u00e9liennes de Cisjordanie, s'il est r\u00e9\u00e9lu pour un 5\u00e8me mandat une d\u00e9claration choc donc du 1er ministre isra\u00e9lien qui sert d'appels du pied aux \u00e9lecteurs les plus \u00e0 droite, \u00e0 Tel-Aviv, une correspondance de Marie s\u00e8me l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:35) [93%] :\r\nEst -ce une promesse \u00e9lectorale en l'air ou la fin annonc\u00e9e de la solution \u00e0 2 \u00c9tats pour le conflit un \u00c9tat de Palestine qui existeraient au m\u00eame titre qu'Isra\u00ebl dans l'\u00c9tat h\u00e9breu, c'est la question depuis hier soir, pour les observateurs politiques Benyamin Netanyahu joue le tout pour le tout en promettant aux 400000 colons de Cisjordanie qu'ils resteront sous autorit\u00e9 isra\u00e9lienne l'annexion de ce territoire palestinien n'est plus un tabou depuis longtemps pour la droite et l'extr\u00eame droite du pays au poids grandissant, m\u00eame si la communaut\u00e9 internationale condamne cette occupation militaire d'Isra\u00ebl, dans les faits, les colonies emp\u00eache d\u00e9j\u00e0 toute continuit\u00e9 territoriale pour les Palestiniens et le 1er ministre a eu jusqu'ici un alli\u00e9 de poids, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump cette annonce pourrait l'aider contre son rival de centre- droit mais encha\u00een\u00e9s \u00e0 une promesse explosives avec ses \u00e9ventuels partenaires de coalition \u00e0 Tel-Aviv, Marie c'est blanc pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:27) [94%] :\r\nEmmanuel Macron, annonce aujourd'hui vouloir faire du 7 avril : une journ\u00e9e de comm\u00e9moration du g\u00e9nocide des Tutsis, une d\u00e9claration du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, alors que le Rwanda c\u00e9l\u00e8bre depuis aujourd'hui et jusqu'\u00e0 samedi prochain, le quart de si\u00e8cle du massacre d'au moins 800000 personnes, Emmanuel Macron a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre sur place, c'est un repr\u00e9sentant personnel du pr\u00e9sident, qui repr\u00e9sente la France aujourd'hui \u00e0 Kigali et vendredi, le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 la mise en place d'une commission d'historiens chercheurs afin de faire toute la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le controvers\u00e9 de Paris dans cette trag\u00e9die et apaiser les relations entre les 2 pays, la gr\u00e8ve des femmes, pr\u00e9vue le 14 juin prochain est illicite, selon la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est en tout cas l'avis d'une avocate sp\u00e9cialis\u00e9e qui s'exprime dans Le Matin dimanche aujourd'hui pour qu'il soit l\u00e9gal le d\u00e9brayage doit se rapporter directement aux relations de travail entre employeur et employ\u00e9 et non pas \u00e0 des motifs politiques, selon elle, les employ\u00e9es sans autorisation de leur direction risque donc un avertissement : plus de 90 pourcent des champs biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9s par des pesticides, selon la NZZ AM Sonntag, le journal fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, c'est l'eau et le vent qui pourraient \u00eatre \u00e0 l'origine du ph\u00e9nom\u00e8ne, une nouvelle effrayante selon Bio Suisse, les Tessinois se rendre aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants au Parlement et au gouvernement cantonal, les 5 membres sortant du Conseil d'\u00c9tat devrait, sauf \u00e9norme surprise, \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par le Corriere del Ticchi nos le 14 mars dernier, le tandem UDC arriverait nettement en t\u00eate avec plus de 33 pourcent la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne accueille d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 samedi prochain, le 75\u00e8me congr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des archives au Casino de Montbenon les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de 60 pays \u00e9voqueront la pr\u00e9servation, la restauration et la balle Oriza Sion du Patrimoine cin\u00e9matographique dans le monde, l'\u00e9quipe 6 de curling va -t-elle ramener une m\u00e9daille de bronze des chocolats du monde au Canada, r\u00e9ponse ce soir d\u00e8s 20 heures heure suisse, les hommes de Peter Krause auront face \u00e0 eux, le Japon pour cette petite finale, comme on l'appelle, il est en forme, Thales et Abraham signe le 2\u00e8me, meilleur temps de sa carri\u00e8re au marathon de Vienne, le Genevois a couru les 42 kilom\u00e8tres 195 en 2 heures 07 et 24 secondes il n'y a que le K\u00e9nyan Vincent Kip Toumba, qui a \u00e9t\u00e9 plus rapide c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o ce dimanche restera gris, \u00e0 part quelques br\u00e8ves \u00e9claircies sur le bassin l\u00e9manique et le Valais central surtout quelques averses ou flocons au-dessus de 1300 m\u00e8tres 13 degr\u00e9s au maximum d\u00e8s demain \u00e0 nouveau assez ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:16) [90%] :\r\nNotre bien- \u00eatre, nos loisirs, notre consommation d\u00e9pend de notre pouvoir \u00e9conomique mais \u00e9galement de notre temps, mais comment int\u00e9grer cette notion \u00e0 des questions financi\u00e8res r\u00e9ponses avec l'\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Garde dans Tribu mardi d\u00e8s 11 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:00:34) [97%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:47) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jonas Fighter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:50) [85%] :\r\nAvec Slobodan Despot Marie Fourquet St\u00e9phane David offert notre invit\u00e9 ce dimanche matin et L\u00e9onore Porchet, la jeune politicienne verte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:00:58) [86%] :\r\nJe viens de lancer une application mobile Eyes pour lutter contre le harc\u00e8lement Claudine Gabart qui nous a rejoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:01:03) [93%] :\r\nNon, c'est je m'appelle anonyme j'ai \u00e9t\u00e9 militante pour les droits de la femme dans les ann\u00e9es 70, j'ai \u00e9galement port\u00e9 \u00e0 bout de bras \u00e0 l'\u00e9poque, la r\u00e9forme du droit \u00e0 l'avortement, mais je suis avec les ann\u00e9es, largement revenu sur certains principes d'\u00e9galit\u00e9 certaines luttes f\u00e9ministes aujourd'hui par exemple, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais un ami un avis tr\u00e8s mitig\u00e9 sur l'avortement parce que. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:24) [87%] :\r\nDans un sens, j'adore l'id\u00e9e de tuer les b\u00e9b\u00e9s, mais dans l'autre, alors \u00e7a ne me pla\u00eet pas qu'une femme prenne une d\u00e9cision, donc je pense que c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, voyez -vous, il y a quelque chose qui m'\u00e9chappe dans le militantisme actuel parce qu'on a eu le hashtag metoo et puis le hashtag nous tout dans cette application Ice a donc ces jeunes personnes revendiquent finalement un plus grand respect de la femme et, en m\u00eame temps, voil\u00e0, on a en parall\u00e8le un hashtag as jou\u00e9 sur le droit \u00e0 l'orgasme des affichettes placard\u00e9es un peu partout, qui rappelle aux passants que le Kit Henry c'est mon ami, c'est comme de tendre une bouteille de gin \u00e0 un alcoolique, pour moi, alors c'est ce c'est ce paradoxe qui me perturbe un peu dans cette jeunesse d\u00e9cha\u00een\u00e9, on ne sait plus entre \u00e0 la campagne touche tout \u00e0 mon zizi l'affaire Weinstein et le bilan carbone du clitoris ou la collapsologie, l'orgasme, on ne sait plus si on doit \u00eatre pour ou contre, ou bien au contraire, pourtant la la petite L\u00e9onore avait tout en pour devenir une gentille et tr\u00e8s jolie petite brunette soumise et inoffensive, puisque sa maman avait \u00e9t\u00e9 h\u00f4tesse de l'air avant de travailler pour Bernard Nicod, c'est-\u00e0-dire des endroits o\u00f9 la femme est autant \u00e0 sa place que dans une cuisine \u00e9quip\u00e9e par Betty Bossi bon la jeune personne a des excuses, certes, puisqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans en 91 elle a v\u00e9cu un traumatisme terrible dans sa poussette, comme \u00e0 chaque naissance, vous savez, dans le canton de Vaud c'est une coutume 3 faits vient de se pencher sur le berceau afin de donner \u00e0 la nouvelle n\u00e9e des les 3 pr\u00e9ceptes Vaudois, Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, patrie pour la jeune L\u00e9onore la Brel a \u00e9taient de la f\u00eate, avec sa petite baguette \u00e7a lui p\u00e8te Zysiadis le rouge aussi, mais la 3\u00e8me fait Natacha Star la f\u00e9e verte avait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, c'est le jour de la manifestation des femmes que pour se venger, elle s'est pench\u00e9e sur la pouss\u00e9e de la petite L\u00e9onore a touch\u00e9 le front de la petite avec sa baguette en disant : tu seras une emmerdeuse pour la suite, L\u00e9onore, on peut penser d'ailleurs que le germe de cette application a un peu est n\u00e9e de cette premi\u00e8re agression rue dans sa poussette, elle fait sagement l'universit\u00e9 en master en histoire de la sur la bande dessin\u00e9e genevoise, mais tr\u00e8s vite elle est rattrap\u00e9e par la mal\u00e9diction des faits, donc elle devient pr\u00e9sidente de la commission des recours, des \u00e9tudiants de solidarit\u00e9 logement \u00e9tudiants du Centre de liaison des associations f\u00e9minines vaudoises membre actif trafic elle le vedettariat Ariane sans voiture inscrite au Vert Vaudois, \u00e0 16 ans et j'en passe, bref que des causes qui nous emp\u00eache d'exploiter tranquillement \u00e0 la population de ce pays qui nous emmerdent, pourtant c'est une fille intelligente, hein, dans une interview de la RTS Darius Lebrave demanda L\u00e9onore Porchet en citant un politicien c\u00e9l\u00e8bres qui a dit : la politique c'est consacr\u00e9 toute sa vie \u00e0 changer une ampoule vous ai L\u00e9onore Porchet, vous avez mis combien de temps et \u00e0 cette question, la pauvre petite r\u00e9pond 2 ans 2 ans 2 ans pour changer une ampoule, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert d'aller \u00e0 l'universit\u00e9, on se le demande, de toute fa\u00e7on la petite L\u00e9onore ne veut pas s'adapter au syst\u00e8me, elle veut d\u00e9noncer et changer ce syst\u00e8me, donc elles Creissen \u00e9tablit nation Ice alors \u00e0 qu'est -ce que \u00e7a c'est une application comme vous le disiez pour smartphone \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'intention des personnes qui se sentent agress\u00e9s dans l'espace public qui par une remarque \u00e0 connotation sexuelle qui par un sifflet qui par un attouchements d\u00e9plac\u00e9s, une personne qui baissent les yeux qui aille down, si vous voulez, Pascal n'a pas la force ou pas les moyens de r\u00e9pliquer : je vais t'arracher \u00e9taient parties g\u00e9nitales \u00e0 la pince \u00e0 \u00e9piler les pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 et de les faire bouffer en blanquette, esp\u00e8ce de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer cong\u00e9nitale, une personne qui garde en elle ce sentiment d'agression, d'humiliation et ne sait pas quoi en faire, Ice peu rel\u00e8ve les yeux signale \u00e0 qui de droit partagent ton sentiment d'impuissance, bref d\u00e9nonce alors ma ch\u00e8re cette initiative, cette application est une initiative tout \u00e0 fait louable, mais elle est profond\u00e9ment marginalise honte pour les personnes, par exemple, en situation de handicap, les aveugles ne peuvent pas d\u00e9cel\u00e9 le regard de rue concupiscent les malentendants ne peuvent pas percevoir les insultes ni les sifflements et m\u00eame pour les manchots, c'est difficile, hein, et n'ont pas les moyens d'appuyer sur leur smartphone pour mettre en marche l'application, mais surtout, surtout, elle est affreusement discriminatoires pour les femmes moches de plus de 50 ans, qui ne se font plus ni harcel\u00e9 ni sifflets ni touch\u00e9 heureusement que Dieu a invent\u00e9 l'alcool pour que les femmes moches baisse quand m\u00eame, mais cette population civile m\u00e8re est tr\u00e8s elle aussi d'\u00eatre prises en compte, vous savez, moi j'ai tout essay\u00e9 pour qu'on me siffle pour qu'on me harc\u00e8le dans la rue, mini- jupe sur mes cuisses qui se touchent marbr\u00e9 est devenu le bleu\u00e2tre rouge \u00e0 l\u00e8vres outrancier qui d\u00e9borde remplit les ridules qui entoure ma bouche qui ressemble d\u00e8s lors un petit anus contract\u00e9 la au malgr\u00e9 mes probl\u00e8mes de lombaires et mes genoux Cadieux nombre il a l'air mettant en valeur le tablier de sapeur, Kim recouvre le bas-ventre et rien pas au regard lubrique, pas un mot d\u00e9plac\u00e9, vous savez, c'est une grande souffrance hein, et je pense que nous m\u00e9ritons \u00e9galement nous les m\u00e9nopaus\u00e9es l'attention de la gente masculine, personnellement, je sais ce que j'aurais r\u00e9pondu \u00e0 la question de Darius Lebrave \u00e0 propos des ampoules monsieur Roche, bah on ne cherche pas une ampoule qui \u00e9claire encore alors moi anonyme je vais cr\u00e9er une application Eyes pour que les hommes l\u00e8vent les yeux sur nous et que tout ce qui nous consid\u00e8rent comme transparent toi inutile tout ce qui nous consid\u00e8re comme des d\u00e9chets encombrants, tout juste bonne \u00e0 faire de la gym pour dames sur un petit tapis d'yoga ou de la marche en demi- montagne avec des b\u00e2tons \u00e0 Rome, \u00e0 moiti\u00e9 soit d\u00e9nonce sables j'adore le principe de d\u00e9lation, parce que \u00e7a me fait un bien fou \u00e0 s'appeler gars regardez -nous et gr\u00e2ce \u00e0 mon application tout ce qui ne nous regarderons pas seront imm\u00e9diatement fich\u00e9 et les informations r\u00e9colt\u00e9es sont transmises \u00e0 une base de donn\u00e9es qui fournira des outils d'analyse pour pr\u00e9venir l'indiff\u00e9rence permettra d'orienter les vieux et moche, mal bais\u00e9e vers les associations de soutien et leur transmettre des explications sur le cadre juridique qui entoure le recyclage utile des vieilles peaux au bord de l'autoroute, au d\u00e9but des vacances d'\u00e9t\u00e9, alors on verra qui gagnera, moi je demande 300000 balles pas 40000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:57) [59%] :\r\nIl perd ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:59) [92%] :\r\nMadame les beaux parleurs 11 heures midi sur la premi\u00e8re L\u00e9onore Porchet une r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:07:06) [88%] :\r\n\u00e0 ce nouveau concurrent bonne soeur Marie Fourquet, j'aimerais vous entende pour commencer sur la question de High Zap, avez -vous une question, une remarque \u00e0 l'adresse de l'ENA. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:07:15) [88%] :\r\nPorsche, oui, je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s emprunt\u00e9e, parce que je trouve votre d\u00e9marche tout \u00e0 fait louable et puis l\u00e0 c'est beaucoup plus clair pour moi, parce que dans la pr\u00e9sentation, vous avez sp\u00e9cifi\u00e9 qu'effectivement, la ville de Lausanne avait refus\u00e9 dans un 1er temps cette d\u00e9marche, donc je comprends un petit peu mieux le fait que ce soit une d\u00e9marche citoyenne, moi j'ai toujours un probl\u00e8me avec les outils d\u00e9lation qu'on met en place, vous \u00eates \u00e9lu Vert, on pourrait aussi imaginer qu'il y ait des outils d\u00e9lation une application pour d\u00e9noncer les gens qui trient mal leurs d\u00e9chets, j'ai vu celui -l\u00e0, il a mis dans la mauvaise poubelle et puis ben ma question elle est j'ai bien regard\u00e9 un petit peu l'application qu'est -ce qu'on va faire avec cette ge\u00f4le Alec g\u00e9olocalisation expliquez -moi imaginons voil\u00e0 je revois qu'une jeune fille se fait harceler dans la rue puisque je rejoins mon ami Claude-Inga je ne suis plus concern\u00e9, harc\u00e8lement de rue, donc je remarque objet g\u00e9olocalis\u00e9s \u00e0 chaudron bah mais qu'est ce qui se passe apr\u00e8s, expliquez -nous le cheminement, il y a pas de g\u00e9olocalisation ah ok parce que moi j'avais cru voir et \u00e7a va donc et puis dit alors, alors il y a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:08:07) [86%] :\r\n2 choses \u00e0 \u00e0 pr\u00e9ciser, il y a pas d'd\u00e9lation au sens o\u00f9 on ne dit pas, enfin, on dit pas mon voisin chose ou monsieur truc que j'ai rencontr\u00e9s dans la rue, a fait telle ou telle chose, tout est anonymiser autant pour les cibles que pour les auteurs de harc\u00e8lement, l'objectif c'est de r\u00e9pertorier des cas on suit m\u00eame pas de lieu oui alors il y a des lieux mais c'est pas de la g\u00e9olocalisation \u00e7a oui pourquoi tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que cette application, elle va pas construire ensuite une map ou une carte qui va \u00eatre publiques les donn\u00e9es, elles sont toutes gard\u00e9es \u00e0 c'est-\u00e0-dire qu'on les rend pas public, rien de nos donn\u00e9es vont \u00eatre rendues publiques, d'accord, c'est bien pour P\u00e2ques et de la r\u00e9cup\u00e9ration pour stigmatiser des quartiers o\u00f9 2 types de population ou des villes o\u00f9 j'que sais -je, qu'on va garder, c'est donner \u00e0 l'antenne, c'est leur analyse qu'on va rendre public parce qu'on a les forces \u00e0 l'interne, j'ai la chance de travailler avec 3 sp\u00e9cialistes du comportement, psychologues, sociologues qui ont les capacit\u00e9s d'analyse \u00e0 l'interne, ces donn\u00e9es et c'est le r\u00e9sultat de ces analyses qu'on va rende public, donc pas de g\u00e9olocalisation d\u00e9lation : pas de risque de stigmatiser des gens, des lieux, des personnes mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:07) [87%] :\r\nEt imaginons que dans un point pr\u00e9cis de la ville, vous d\u00e9couvriez qu'il y a beaucoup de d\u00e9nonciations, de cas de harc\u00e8lement qu'est ce que vous allez faire que donn\u00e9es vous dirai jamais o\u00f9 c'est \u00e0 cet endroit o\u00f9 il y a beaucoup de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:09:17) [90%] :\r\nBah pour le moment, on se sait, on sait pas si on va d\u00e9couvrir ce genre de choses puisque l'application m\u00eame pas encore existantes, mais c'est certain qu'on va en faire quelque chose, mais peut-\u00eatre que c'est pas cette information l\u00e0 qu'on a envie de transmettre \u00e0 la presse, on va peut-\u00eatre la transmettre \u00e0 la ville en question parce \u00e0 c'est toutes des choses qu'on doit se poser ensuite, mais l'objectif, c'est d'avoir des donn\u00e9es pour am\u00e9liorer la situation, si dans telle lieux h\u00e9 bien il y a un taux de harc\u00e8lement dans la rue, immense, h\u00e9 bien oui, je pense qu'il faut qu'on informe la ville en question, mais ce que moi je pense qu'on va plut\u00f4t voir ce qu'il y en a partout et pas seulement dans la rue, il y en a dans les bureaux au fitness, dans les bars, etc, etc, et c'est \u00e7a qu'on doit d\u00e9montrer, parce que l'application elle va toucher le harc\u00e8lement de rue mais aussi tous les types de harc\u00e8lement sexuel et c'est aussi un des objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:01) [91%] :\r\nMais vous communiquer avec le harc\u00e8lement de rue, c'est \u00e7a qui m'a \u00e9tonn\u00e9, parce que quand on rentre un petit peu dans les recherches en application voit que \u00e7a ne concerne pas que le harc\u00e8lement de rue et \u00e7a je trouve int\u00e9ressant puisque le harc\u00e8lement au boulot l\u00e0 vraiment il y a une menace, un besoin d'anonymat mais pourquoi vous communiquer que sur le harc\u00e8lement de rue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:10:13) [89%] :\r\nAlors on communique pas que sur le harc\u00e8lement de rue puisque notre phrase c'est une application compte le harc\u00e8lement de rue mais pas que donc on annonce tout de suite un autre slogan que c'est pas que le harc\u00e8lement de rue mais c'est s\u00fbr que celle -l\u00e0, le l'objet qui va \u00eatre le plus public, on va dire le plus facile \u00e0 comprendre, c'est que quand on est face \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien on ne sait pas \u00e0 personne et on doit r\u00e9agir, on a envie de r\u00e9agir toute son surtout les questions que moi, on me pose tout le temps quand je vais dans des \u00e9coles, quand je vais faire des conf\u00e9rences elle on parle du harc\u00e8lement de rue parce que les gens sont vraiment d\u00e9muni face \u00e0 \u00e7a, parce que \u00e7a concerne \u00e0 la fois les hommes et les femmes puisque il y a des t\u00e9moins, des cibles et on sait pas comment r\u00e9agir au travail ou au fitness, etc, les gens ont l'impression que la fronti\u00e8re elle est beaucoup plus floue, parce que d\u00e9j\u00e0 c'est des gens qui nous ressemblent plus qui harc\u00e8le qui sont plus fins de jour nos coll\u00e8gues quoi jours qu'on conna\u00eet, donc ils ont l'impression que la fronti\u00e8re est plus flou et donc ils ont l'impression que \u00e7a moins lieu enfin la d\u00e9finition est plus compliqu\u00e9, et moi je vous rejoins, je pense, cette application, elle va \u00eatre particuli\u00e8rement utile pour ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:14) [92%] :\r\nPour terminer sur la d\u00e9lation que que signifiait Marie Fourquet imaginons maintenant que sur cette carte, vous D\u00e9couvrez que dans une entreprise en particulier, il y a beaucoup de cas de harc\u00e8lement qu'est -ce que vous ferait que cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:24) [91%] :\r\nAh oui, je pense, enfin je ne veux pas parler au nom de mes 7 autres camarades, mais je pense assur\u00e9ment qu'on va contacter la direction de cette entreprise et leur signaler, \u00e7a c'est certain, mais ce qu'on risque de voir s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:34) [91%] :\r\nDonc c'est de la vraie d\u00e9lation, c'est-\u00e0-dire que c'est de la d\u00e9lation, ensuite la direction et un fort. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:37) [90%] :\r\nOui, mais pas de personne, nous on va pas leur dire le directeur s\u00fbrement que le directeur cherchera qui a mais j'esp\u00e8re bien c'est c'est son boulot dans la loi, c'est sa responsabilit\u00e9 est oblig\u00e9 de prot\u00e9ger ses employes compte le harc\u00e8lement, j'esp\u00e8re bien que si on va leur dire notre application a montr\u00e9 qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de cas de harc\u00e8lement sexuel dans votre entreprise, j'esp\u00e8re bien qu'il va chercher les responsables de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:11:58) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane David Laufer alors beaucoup, moi je trouve c'est c'est c'est une initiative qui va vraiment dans la la la la bonne direction, dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 il, je pense qu'il a un vrai besoin de donn\u00e9es sur le harc\u00e8lement sexuel parce que c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, on a cette esp\u00e8ce de sondages 112 pourcent des femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement sexuel dans ce sens que. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:12:17) [82%] :\r\nOn a, on l'arr\u00eat ou l'art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:18) [92%] :\r\nPas d\u00e9passer justement ce stade purement d\u00e9clare. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:12:21) [90%] :\r\nDonc \u00e0 la question de quelle est la d\u00e9finition o\u00f9 \u00e7a se passe comment \u00e7a se passe donc un besoin de savoir pourquoi la lame, la question que que j'que j'ai envie de vous poser, c'est au niveau de de cette initiative, quand vous le on a pu l'entendre, c'est que c'est la la ville de Lausanne qui a, qui a donc qui vous \u00eates, qui a refus\u00e9 de de prendre \u00e7a en charge et que c'est ici et c'est devenu une initiative citoyenne mais -ce que vous pensez qu'une initiative avec des b\u00e9n\u00e9voles comme \u00e7a peuvent arriver \u00e0 \u00e7a, puisque l\u00e0 on parle d'une de quantifier un ph\u00e9nom\u00e8ne qui rel\u00e8veront d'une politique publique, c'est-\u00e0-dire pour pouvoir lutter contre \u00e7a, il faut des vraies statistiques et toute politique publique fonctionne sur des bonnes statistiques donc est -ce que est -ce que les statistiques seront cr\u00e9dibles, c'est son habitude exactement L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:59) [89%] :\r\nJe marche, je partage vraiment votre interrogation et c'est pour \u00e7a que j'avais demand\u00e9 d'abord, que ce soit une institution publique qu'il fasse apr\u00e8s je peux aussi comprendre les raisons de la ville de Lausanne qui de refuser, ils sont dans un autre train de quoi moi je pense que nos donn\u00e9es seront fiables \u00e7a va d\u00e9pendre du nombre de personnes qui l'utilisent cette application mais on a justement cr\u00e9\u00e9 des dizaines et dizaines des th\u00e8mes diff\u00e9rents, qui vont permettre d'\u00eatre dans l'analyse, avec des choses pr\u00e9cises parce qu'actuellement ce qu'on a surtout en terme de de harc\u00e8lement c'est ressenti, c'est en fait items des items qui se ressemblent pas du tout, alors que si il y a des dizaines de milliers de personnes qui utilisent cette application avec des donn\u00e9es qui seront donc toutes similaires et qui vont donc pouvoir \u00eatre analyse able, \u00e0 mon avis, on va pouvoir avoir une base de donn\u00e9es suffisamment solide pour faire cette analyse et en plus de \u00e7a, les personnes qui vont travailler dessus sont des professionnels de cette question- l\u00e0 donc Max Lisa Laura pardon et j'ai Zana qui sont mes coll\u00e8gues b\u00e9n\u00e9voles, c'est leur m\u00e9tier d'analyser ces donn\u00e9es -l\u00e0 pour les politiques publiques qui l'ont fait pour, enfin, ils ont fait des pneus, des \u00e9tudes similaires dans l'\u00e9nergie pour Gen\u00e8ve, par exemple, ils ont sept professionnalisme l\u00e0, donc moi je suis assez, assez tranquille par rapport \u00e0 \u00e7a et puis bien s\u00fbr que la ce n'est pas pour pour soulager Claude-Inga Barbey Jean. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:14) [88%] :\r\nQue vous faites cette application, ce n'est pas seulement pour les statistiques, c'est pour soulager les gens qui ne peuvent pas r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de choses et qui appuie sur cette application pour avoir un sentiment de fin d'avoir des foules pour avoir quelque chose \u00e0 faire pour combler ce sentiment d'impuissance en fait on tout d'humiliation. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:14:32) [89%] :\r\nMais absolument l'application l\u00e0 vraiment 3 objectifs \u00e0 court terme cette donn\u00e9e un outil aux personnes qui sont harcel\u00e9es dans la rue ou t\u00e9moin parce que, en fait, quand on est situ\u00e9 dans la rue, on n'a pas peur, on n'a pas besoin de la police, c'est juste qu'on avait p\u00e9ter la gueule \u00e0 la personne qui a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:44) [92%] :\r\nBen moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:45) [88%] :\r\nMais on peut pas, alors, peut-\u00eatre, mais moi pas, donc si j'ai le droit de pas le faire, oui absolument ne pas l'aimer, et si on ou bien s\u00fbr, mais un main aux fesses, mais en fait \u00e7a c'est l'le r\u00f4le, la police, sauf que je vais pas aller porter plainte parce que \u00e7a me prendra toute la journ\u00e9e que l'faire 2 fois par jour ou 2 par semaine, disons plut\u00f4t, et donc il faut un outil pour ne pas se mettre en danger en ce qu'on pense, battant compte 7 personne d\u00e9j\u00e0 parce que on ne peut pas le faire l\u00e9galement, mais aussi parce qu'en ce moment, j'ai donc c'est la premi\u00e8re \u00e0 court terme, \u00e7a vraiment, \u00e7a donnait un outil aux personnes qui sont confront\u00e9es au harc\u00e8lement dans la rue, mais aussi au travail et \u00e7a c'est encore plus important, c'est que, comme au travail, c'est difficile d'en parler, et en plus on n'a pas de preuves, la charge de la preuve est toujours sur le dos de la cible, etc et \u00e0 moyen terme, c'est aussi l'application elle va transmettre des dizaines de ressources diff\u00e9rentes juridique des trucs et astuces des contacts d'associations de soutien \u00e7a \u00e0 moyen terme, c'est aussi une application qui va \u00eatre une base de donn\u00e9es, en fait, pour lutter contre le harc\u00e8lement Pierre \u00e0 long terme, c'est justement ce qu'ils savent, analyse statistique qui j'esp\u00e8re sera en outil pour les politiques publiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:15:46) [93%] :\r\nAvant de donner la parole \u00e0 \u00e0 Slobodan Despot parce que je sais qu'il aura quelque chose \u00e0 dire sur le sujet au moins quelque chose \u00e0 dire sur le sujet, centre en lien avec la question de de l'\u00e9cole et du harc\u00e8lement scolaire dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que quand on est mineur, \u00e9coliers, on peut utiliser cette application aussi on est harcel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:02) [87%] :\r\nOn n'a pas mis de limite d'\u00e2ge dont l'utilisation, et c'est pas uniquement du harc\u00e8lement sexuel, mais l'application elle s'applique uniquement harc\u00e8lement sexuel parce que le harc\u00e8lement sexuel, c'est une donn\u00e9e particuli\u00e8re, c'est un type d'harc\u00e8lement particulier qui implique en fait d\u00e8s d\u00e8s qu'on cons\u00e9quences psychologiques, physiques diff\u00e9rentes que d'autres types de harc\u00e8lements, je ne sais pas qui c'est pire ou moins pires tics sur ce que c'est diff\u00e9rent, et donc \u00e7a doit \u00eatre adress\u00e9e diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:27) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, Slobodan Despot alors moi j'ai trouv\u00e9 votre votre id\u00e9e tellement g\u00e9niale que j'ai imm\u00e9diatement imm\u00e9diatement r\u00e9dig\u00e9 un sc\u00e9nario que j'ai envoy\u00e9 \u00e0 Mich\u00e8le Bolbec imm\u00e9diatement, alors que j'\u00e9tais avec mon copain Paulo dans un m\u00e9tro il y avait une dame assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Polo club qui en en sortant, a oubli\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone portable sur son si\u00e8ge en pour s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour Lille, il lui rende son t\u00e9l\u00e9phone, mais elle a mal compris son geste alors c'est c'est c'est dit me courent apr\u00e8s et s'est mise \u00e0 courir, il s'est mis \u00e0 courir aussi et moi, comme pour l'homme, avec Obama et piqu\u00e9 ma copine Viviane, je me suis dit ah la belle occasion de me venger, tiens je vais d\u00e9noncer avec la petite application, il est en train de courser une une bonne femme comme je suis, s'assurer de l'anonymat bah Mama, mama d\u00e9nonciation, il va falloir il va entrer dans les statistiques et dans cette rame de m\u00e9tro dans cette guerre -l\u00e0, il y a eu un mec qui a cours, c'est une femme. \r\nPersonne ne saura que c'est parce qu'elle a perdu son t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez Paulo, il va finir par avoir des emmerdes et \u00e7a manque pas, parce qu'\u00e9videmment que la la la la la la la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, c'est du pipeau, \u00e7a finit toujours par, par par filtrer donc pour le qu'est ce qu'il a fait, il a pris un avocat, il a, il l'avocat a combattu brillamment au nom du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral pour la protection des donn\u00e9es qui vous interdit de faire \u00e7a en Europe, ce que vous \u00eates en train de faire et puis en plus c'est la comme son avocat \u00e9tait un avocat de gauche libertaire, il a insist\u00e9 sur le fait qu'on avait cr\u00e9\u00e9 une milice de la d\u00e9nonciation qui se substituer \u00e0 la police pour des t\u00e2ches qui sont est rigoureusement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la police, sauf dans les r\u00e9gimes totalitaires ou le citoyen est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer son voisin pour tous, elle importe quoi L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:17:50) [85%] :\r\nBen c'est vraiment totalement m\u00e9conna\u00eetre ce qu'on va faire manquer oui, justement, que du Omar notre nos informations parce que non, je vais prendre les choses dans l'ordre, hein oui les donn\u00e9es, l'anonymat est assur\u00e9 pour la personne qui signal\u00e9 mais aussi pour la personne qui est signal\u00e9 ensuite cet anonymat des donn\u00e9es, il est assur\u00e9 en 2 points, c'est-\u00e0-dire qu'on on donne jamais son et un donne jamais le nom de personne, mais en plus on ne peut jamais remont\u00e9 nous \u00e0 la personne qui a d\u00e9nonc\u00e9 ou signaler un cas, c'est-\u00e0-dire que vous avez l'application sur votre t\u00e9l\u00e9phone qui va, qui a un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone comme un ordinateur ou une adresse IP et notre appui enfin notre syst\u00e8me va donner un num\u00e9ro \u00e0 ce num\u00e9ro et c'est que le 2\u00e8me num\u00e9ro que nous, on va voir dans la base de donn\u00e9es et on pourra jamais remont\u00e9 de ce num\u00e9ro \u00e0 la personne qui poss\u00e8de le t\u00e9l\u00e9phone d'accord compte \u00e7a nous permet de voir si le num\u00e9ro 14 qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 telle T\u00e9l qu'il avait plusieurs d\u00e9monstrations comme seule ou 25 ou 12000 voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e9vite les trolls tout en assurant, assur\u00e9ment, la protection des donn\u00e9es, ensuite on a \u00e9videmment lorsqu'on on nous voil\u00e0 l'application toute une consigne d'application des donn\u00e9es qui est conforme \u00e0 la loi europ\u00e9enne en la mati\u00e8re qu'il faut, qui signale tout ce qu'on va faire des donn\u00e9es et qui qu'il faut signer enfin accept\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et qui est disponible sur notre site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:06) [93%] :\r\nMais dans votre base de donn\u00e9es, vous aurez rentrons tr\u00e8s concr\u00e8tement, puisque l'accusation est tr\u00e8s concr\u00e8te de la part de du du sc\u00e9nario de 2, Slobodan Despot, vous avez tr\u00e8s concr\u00e8tement l'heure et le lieu de votre base de donn\u00e9es parce que \u00e7a \u00e7a permettrait que les cam\u00e9ras de surveillance, d'identifier la personne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:19:19) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de ce que veut nous donner le la personne qui signale ce qu'a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:19:23) [93%] :\r\nMais on peut imaginer que vous ayez l'heure et le lieu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:19:25) [87%] :\r\nOn peut tout \u00e0 fait imaginer qu'on aille le lieu tout en sachant que nous, on a enfin \u00e0 la base de donn\u00e9es, on va pas l'analyser tous les jours donc on analyse peut-\u00eatre une fois par ann\u00e9e et puis on va en tirer des statistiques et c'est nous qui utilisons ces donn\u00e9es, donc si en tant qu'association, on d\u00e9cide de ne pas faire la chasse aux sorci\u00e8res sorcier, en l'occurrence, m\u00eame si je n'ai pas tranquille sorci\u00e8re, mais si on fait pas, enfin si on d\u00e9cide de pas faire une chasse ce soir, c'est ce qui est le cas et ce qui est mentionn\u00e9 dans les buts de notre application et de notre association, h\u00e9 bien il y a pas de raison qu'on aille chercher enfin encourager la police \u00e0 faire telle ou telle chose, ce n'est pas une application de la police et \u00e7a, je r\u00e9ponds \u00e0 la 2\u00e8me remarque de Monsieur c'est bien la police, la plupart du temps, elle ne peut rien faire quoi le harc\u00e8lement, parce que c'est pas p\u00e9nal, parce qu'actuellement les lois contre le harc\u00e8lement en Suisse sont compl\u00e8tement insuffisantes, c'est ridicule de la situation actuelle et donc le mot harc\u00e8lement n'est nulle part dans la loi, \u00e0 part le harc\u00e8lement sexuel au travail, enfin qui est tr\u00e8s tr\u00e8s circonscrit \u00e9tant \u00e0 la charge de la preuve encore sur le dos de la victime et donc si on est poursuivi dans la rue par exemple aussi, on est siffl\u00e9e dans la rue ou si on est suivi par un mec dans la rue, qui ne font que des remarques sexistes sur nos fesses ou des propositions sexuelles la police m\u00eame si a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ne peut rien faire, elle peut avant, quelqu'un qui crachent par terre mais pas avant de quelqu'un qui me demande de le sucer, par exemple, ce qui m'arrive, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:20:45) [90%] :\r\nSlobodan Despot non mais je, je, je, en fait, soyons s\u00e9rieux, allez lui \u00e0 coups. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:20:52) [77%] :\r\nOui c'est mais soyons s\u00e9rieux, ces auditions et, non, mais c'\u00e9tait une th\u00e8se m\u00eame pour ce r\u00e9servoir de la vulgarit\u00e9, je sais pas, je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:01) [91%] :\r\nAvec, avec cette question parce qu'il m'est arriv\u00e9 personnellement d'en venir aux mains avec ses petits goujat qui qui faisait ce genre de propos proposition \u00e0 des femmes, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et je j'observe, c'est une c'est une observation g\u00e9n\u00e9rale sur sur l'\u00eatre humain que le d\u00e9lai le d\u00e9lateur ne pense jamais aux actes et moi ce que je r\u00e9alisais mais je pense que vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une application qui dit au secours et que quelqu'un vous Vienne en aide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:24) [81%] :\r\nComme Batman non mais il y a \u00e7a, mon fils, il a \u00e7a mais g\u00e9olocalisation s'il appuie sur un truc ben la photo de o\u00f9 il est malin et un appel au secours, seulement il appuie sans faire ex. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:21:34) [75%] :\r\nApr\u00e8s, il y a, il y a de \u00e7a fait souvent que \u00e7a vous recevez, vous et moi, et puis \u00e7a vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 Bagnolet, d'aller avec la plume royaume s'Goor c'est tr\u00e8s difficile dans la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:43) [85%] :\r\nEt \u00e7a, je ris chinoise dans une chatte, vous avez une fonction qui s'appelle Cheikh qui vous qui vous vous secouer l'application fin ao\u00fbt pr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9phone et \u00e7a envoie un message \u00e0 tous ceux qui sont sur une charte autour de vous pour faire de nouveaux contacts vous pourriez parfaitement, vous vous trouvez dans une situation de d\u00e9tresse ou vous pouvez pas forc\u00e9ment crier r\u00e9agir, faire un petit geste sur votre t\u00eate T\u00e9l pour quelqu'un int\u00e9r\u00eat parce qu'au fond, ce qui est marrant dans votre votre affaire, je ne doute pas que que \u00e7a a sur votre promotion politique bien mieux que les causes environnementales parce que chez les Verts, l'soci\u00e9tal ont beaucoup plus de rapport en terme de, de, de, de, d'engagement politique que par exemple, de surveiller la \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire 2034 qui ne va jamais se produit mais c'est vraiment pas la question : mais non, mais voyez je mais enfin, je fais \u00e7a en passant parce que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:22:22) [82%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui, de plus ou moins 2 pourcent en passant en passant oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:25) [87%] :\r\nMais je veux dire c'est que, c'est que, effectivement, quand on donne comme la comme l'a dit Claude-Inga aux gens l'occasion de d\u00e9noncer cette occasion de ne pas agir, et moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'ils agissent contre les activit\u00e9s plut\u00f4t que de de l'Aude, que de faire de la d\u00e9lation, L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:22:38) [91%] :\r\nAlors moi j'ai pas cr\u00e9er une application pour pouvoir nous permettent de satisfaire vos r\u00eaves de Cheval Blanc et de Le Chevallier il faut remarquer 15 \u00e0 la rue, en fait, on n'a pas peur la majeure partie du temps, la majeure partie de harc\u00e8lement c'est juste emmerdant c'est juste chiant d'\u00eatre dans la rue et de se faire siffler si on n'en a pas envie de se faire suivre de sph\u00e8res de recevoir d\u00e8s une proposition ind\u00e9cente de se faire insulter, c'est pas flippant c'est flippant quand on est suivi dans la rue \u00e0 2 heures du matin par un inconnu, mais l\u00e0 il faut appeler le 117 il faut pas appeler Monsieur Despot par son t\u00e9l\u00e9phone, il faut appeler la police, mais pour tout le reste du temps, ce dont on a besoin c'est de pas faire comme si \u00e7a n'existait pas, mais c'est bien l'objectif de cette application, ce qui, \u00e7a aide pas juste baisser les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:21) [88%] :\r\nCe qui veut dire qu'en fait, le l\u00e9gislateur a raison : la loi elle punisse que le le Crime et non pas ce qui est simplement emmerdant donc puis aussi parce ces sans- papiers par terre par exemple le bah oui, mais enfin pour l'instant, il y a, il y a aucune raison, vous dites que vous avez pas peur que c'est juste emmerdant mais pas faire des lois parce que les gens n'ont pas peur mais que \u00e7a les emmerde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:23:37) [89%] :\r\nC'est un peu probl\u00e9matique parce qu'actuellement, en tant que femme, je me sens pas \u00e0 ma place dans la rue parce que il y a tout un tas d'hommes dans la rue, qui pensent que je suis \u00e0 leur disposition, parce que je marche dans la rue parce que je suis habill\u00e9e d'une telle mani\u00e8re, ou d'ailleurs, et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'actuellement, parce qu'on est \u00e0 vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale o\u00f9 la la le r\u00f4le et encore justement chevalier sur leur cheval blanc que en tant que femme, h\u00e9 bien on n'a pas les m\u00eames droits dans la rue parce que bien, on doit s'attendre et moi accepter que soit on est emmerd\u00e9 tout le temps, soit on doit \u00eatre un vrai danger pour demander que \u00e7a change, h\u00e9 bien non, si vous vous \u00eates en emb\u00eat\u00e9 par des crottes de chiens par terre ou des gens qui jettent leur club moi je suis emb\u00eat\u00e9 parce qu'on me suivent dans la rue parce qu'on fait des propositions ind\u00e9centes et je pense que ce harc\u00e8lement sexuel l\u00e0 qui fait que les femmes changent de 30 de trajet quand elles vont au travail, ou bien qu'elles vont manger au restaurant, qui font qu'elle r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 comment ils vont s'habiller le matin qui, parfois, elles se sentent en ins\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien oui, c'est un probl\u00e8me de politique publique, oui il faut le modifier, h\u00e9 oui, il faut changer la l\u00e9gislation et j'esp\u00e8re que cette application va permettent de le faire compris \u00e9lever nos filles aussi peut-\u00eatre un peu autrement et nos fils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:24:44) [80%] :\r\nQue l'on termine avec vous Marie Fourquet autrement seconde pour poser question p\u00eache m'int\u00e9resse pas, ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:24:49) [90%] :\r\nC'est que, de nouveau, c'est la force du gyn\u00e9c\u00e9e les femmes qui vont beaucoup financ\u00e9 cette application de nouveau t\u00e9l\u00e9charger cette application et \u00e7a d\u00e9responsabilise de nouveau les hommes de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:25:01) [89%] :\r\nBonne question, alors j'avais gard\u00e9 avant de venir, il y a presque la moiti\u00e9 d'hommes qui finance l'application actuellement, sauf que les anonymes, je sais pas o\u00f9 c'est quand un pseudo improbable, donc j'imagine que \u00e7a la m\u00eame proportion et puis c'est pour \u00e7a que l'application sera utile \u00e0 la fois aux cibles et aux t\u00e9moins parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'hommes qui me disent j'aimerais pouvoir faire quelque chose mais je ne sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:25:20) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, L\u00e9onore Porchet d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, merci \u00e9galement \u00e0 Slobodan Despot Claude-Inga Barbey St\u00e9phane David Laufer et Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:26) [87%] :\r\nPour qu'qui \u00e9taient autour de la table, un grand merci \u00e0 Jean-Claude Bailly qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Chlo\u00e9 Gagliardi ni et Julien qui font pr\u00e8s partie de sa pr\u00e9cieuse \u00e9quipe des beaux parleurs pour nous \u00e9crire les beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:25:39) [92%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:26:03) [82%] :\r\nLeur avec K\u00e4rcher votre sp\u00e9cialiste pour les t\u00e2ches du nettoyage Karcher Point CH passez un bon week- end sur la premi\u00e8re, il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T11:49:04Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davidshofer, Stephan", "role": "chercheur, D\u00e9partement de science politique et relations internationales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fourquet, Marie", "role": "auteure, metteure en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "internalArchiveId": "3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nAu Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre 18h Elections tessinoises : gouvernement enti\u00e8rement de droite ?\r\n  sur luci\r\nAu Tessin, les \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal. \r\nLe comptage des bulletins est toujours en cours.\r\nNicole della Pietra, on vous rejoint \u00e0 Comano, (au si\u00e8ge de la Radio t\u00e9l\u00e9vision de la Suisse italienne). \r\nAujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele (prononcer: Manou\u00e9l\u00e9) Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'\u00e9tait/est pas gagn\u00e9e d'avance ?\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne. Mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits. Et pass\u00e9 le contage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs: les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement, aux couleurs Lega-UDC, PLR et PDC, et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au gouvernement, comme c'est le cas depuis 97 ans. \r\nCet apr\u00e8s-midi, le suspens \u00e9tait assur\u00e9 par le PDC. Le ministre sortant Paolo Beltraminelli, \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, par son rival PDC et chef de groupe au Parlement, Raffaele de Rosa. On peut dire que les dysfonctionnements au sein du d\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli (qui perd sa place apr\u00e8s 8 ans au gouvernement). \r\n- On imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de premier parti du Tessin ? \r\nLes locomotives du parti, que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin. Par contre, la Lega-UDC qui ont fait liste commune pour cette \u00e9lection accusent une l\u00e9g\u00e8re flexion. Mais ces chiffres seront \u00e0 v\u00e9rifier du c\u00f4t\u00e9 du Parlement avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e.\r\n-  Et quid de la vague verte, qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e ailleurs en Suisse. Les Verts tessinois ont-ils suivi - m\u00eame de loin- cette tendance ?\r\nAbsolument pas. Les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS.\r\nMais force est d'attendre les r\u00e9sultats de demain, au Grand Conseil,  pour analyser la position des Verts du Tessin. Ce qui est certain, c'est que kes socialistes et les Verts devront se pencher sur leurs relations, pas toujours tr\u00e8s les semaines et les mois \u00e0 venir en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10329826", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre / FOR_2019-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2019"], "variantIds": ["ece-10329826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:58Z", "speechToTexts": ["13.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe au Tessin \u00e0 pr\u00e9sent avec les \u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal le comptage des bulletins est toujours en cours, Nicole della Pietra on vous rejoint \u00e0 Comano, au si\u00e8ge de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne aujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele et Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'est pas gagn\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne, mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits et pass\u00e9 le comptage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs : les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement qui aurait les couleurs Lega UDC PLR et PDC et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au Conseil d'\u00c9tat, comme c'est le cas depuis 97 ans et cet apr\u00e8s- midi, et bien, le suspense \u00e9tait plut\u00f4t rassur\u00e9s par le PDC le ministre sortant Paolo Beltraminelli \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par son rival PDC et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, Rapha\u00ebl et des Rosa, on peut dire que laisse dysfonctionnements au sein du D\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli qui, sauf improbable surprise, tirera sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nEt puis, Nicolas, on imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de 1er parti du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui 1er parti au Conseil d'\u00c9tat, les locomotives du parti que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin, par contre, c\u00f4t\u00e9 le tandem Lega UDC accuse un l\u00e9ger recul par rapport \u00e0 il y a 4 ans pour le Conseil d'\u00c9tat, des chiffres qui seront encore \u00e0 v\u00e9rifier au Parlement, avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e et puis Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nQuid de la vague verte qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e, ailleurs en Suisse, hein, les Verts tessinois ont -ils suivi m\u00eame on va dire, est de loin cette cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEh bien absolument pas me mettent en l'\u00e9tat, ils perdent m\u00eame du terrain, les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS, l\u00e0 encore, il faudra attendre les r\u00e9sultats du Grand Conseil demain pour en savoir plus, ce qui est certain, c'est que les socialistes et les Verts devront se r\u00e9concilier, se pencher sur leurs relations pas toujours tr\u00e8s harmonieuse dans les semaines et les mois \u00e0 venir, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [98%] :\r\nMerci Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAB0E747-115F-43DC-9457-A4BA952E4079", "internalArchiveId": "AAB0E747-115F-43DC-9457-A4BA952E4079", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi d\u00e9cr\u00e9ter l'urgence climatique? Interview d'Alberto Mocchi", "publicationDate": "2019-04-06T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\nPourquoi d\u00e9cr\u00e9ter l'urgence climatique? Interview d'Alberto Mocchi  \r\n18h Marche pour le climat : \u00e0 quoi cela sert de d\u00e9cr\u00e9ter l'urgence climatique ?\r\nPlusieurs dizaines de milliers de personnes se sont \u00e0 nouveau rassembl\u00e9es cet apr\u00e8s-midi dans plusieurs villes de Suisse pour manifester pour le climat.  Alberto Mocchi bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sidents de verts vaudois.\r\n- un peu moins de monde que lors la manifestation pr\u00e9c\u00e9dente le 15 mars, est-ce que le mouvement s'essouffle?\r\n- Est-ce que ca a un sens de faire des manifestations r\u00e9p\u00e9titives?\r\n- mais jusqu'\u00e0 quand comptez-vous manifester?\r\n- est-ce que vous ne craignez pas un peu le syndrome des gilets jaunes en France qui en sont \u00e0 leur 21 \u00e8me acte... un mouvement qui s'effrite?\r\n- plusieurs cantons ont d\u00e9c\u00e9r\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dont le canton de Vaud, \u00e0 quoi ca sert concr\u00e8temeent?", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10328424", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi d\u00e9cr\u00e9ter l'urgence climatique? Interview d'Alberto Mocchi / FOR_2019-04-06T18:00:00_developpement-1", "Forum du 06.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10328424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:58Z", "speechToTexts": ["12.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlus il y aura, dizaines de milliers de personnes se sont \u00e0 nouveau rassembl\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, dans plusieurs villes de Suisse pour manifester en faveur du climat, Alberto Mocchi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois \u00e0 peu moins de monde, tout de m\u00eame, vous me disiez au t\u00e9l\u00e9phone que lors de la manifestation pr\u00e9c\u00e9dente, le 15 mars est ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a s'essouffle un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nNon je pense pas, je pense que rien que le fait de voir qu'on Suisse on a plusieurs dizaines de milliers de personnes qui, qui se d\u00e9place 4 fois quand m\u00eame on en 3 mois dans la rue pour demander quelque chose, c'est historique, enfin, \u00e7a fait des ann\u00e9es des ann\u00e9es c'\u00e9tait pas arriv\u00e9 par contre probablement effectivement que pour certains, la prise de conscience est l\u00e0 mais il y a d'autres mani\u00e8res de de faire passer le message que par la manifestation, mais avec un mot encore plusieurs milliers de personnes aujourd'hui \u00e0 Lausanne essais remarquables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [92%] :\r\nComme vous le dites, il y a d'autres mani\u00e8res de, de, de perdurer le mouvement si j'ose dire, et notamment \u00e0 travers des relais politiques, alors on l'a vu \u00e0 plusieurs cantons ont adopt\u00e9 ce ce qu'on d\u00e9cr\u00e9ter ce qu'on appelle l'urgence climatique au fond \u00e0 quoi \u00e7a sert d'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nBah, l'urgence climatique sert \u00e0 \u00e0 dire que il y a, comme le nom indique urgence et qu'aujourd'hui on ne peut plus attendre, on ne peut plus esp\u00e9rer trouver des solutions avec l'un consensus mou etc, on a un probl\u00e8me majeur qui est celui du r\u00e9chauffement climatique qui est maintenant reconnue de tous ou presque et on doit prendre des mesures importantes et l'urgence climatique, c'est justement le fait de donner une priorit\u00e9 aux politiques qui vise \u00e0 lutter contre r\u00e9chauffement 4 c'est assez symbolique mais c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nC'est symbolique mais que dit un parlement vis-\u00e0-vis de son conseil d'\u00c9tat du gouvernement lorsqu'il dit : voil\u00e0, nous avons d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence quel signal quel message et l'adresse \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\nBah, il lui dit v\u00e9ritablement, maintenant il faut agir, il faut arr\u00eater de tergiverser, il faut arr\u00eater de de parler et de faire de promesses il faut v\u00e9ritablement qu'on attend chez vous des propositions concr\u00e8tes, c'est \u00e7a, Clermont et 16 ans, c'est ce qui est entrain d'arriver enfin dans le canton de Vaud, par exemple, on a un plan climat qui va, qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 prochainement Toulon je en fait, c'est de passer de la com \u00e0 l'action concr\u00e8te parce que le risque, c'est que ces plans climat et ces annonces restent des annonces et des coquilles vides et non aujourd'hui il faut v\u00e9ritablement agir et \u00e7a doit aller au-del\u00e0 des partis, enfin moi ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est que c'est plus que les partis politiques mais c'est v\u00e9ritablement aussi la soci\u00e9t\u00e9 civile qui est en train de se se r\u00e9veiller et le risque, c'est juste qu'effectivement ben certains partis veuille instrumentaliser cela a d\u00e9but\u00e9 fin \u00e9lectoraux mais qu'ensuite bah, les promesses s'envolent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [87%] :\r\nRevenons au concret, hein, justement vous le disiez le Parlement Vaudois et a aussi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cet \u00e9tat d'urgence qu'est, est-ce que vous avez obtenu \u00e0 travers ce ce cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [90%] :\r\nMais je vous dis, je pense que c'est, c'est avant tout symbolique, \u00e7a montre qu'aujourd'hui il y a eu des qui\u00e9tude il y a eu d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cisions non du Conseil d'\u00c9tat, l'ex- conseiller \u00e9tat a annonc\u00e9 il y a, il y a quelques mois, qu'il allait qu'il allait pr\u00e9senter un plan climat, \u00e7a fait partie du programme de l\u00e9gislature, il y a eu les assises du climat au mois de novembre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec une des discussions tr\u00e8s int\u00e9ressante, maintenant il y a de grandes attentes sur ce que va contenir ce ce plan climat et ce que va pouvoir faire le gouvernement, mais \u00e7a joue pas, \u00e7a joue \u00e0 tous les niveaux, hein, s\u00e9jour au niveau cantonal, mais aussi au niveau des communes et surtout au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [88%] :\r\nMais surtout, vraiment, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration est : est-ce que vous ne consid\u00e9rez pas que pr\u00e9cis\u00e9ment c'est au niveau des cantons que \u00e7a cesse, on doit agir \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [90%] :\r\nAlors je pense que c'est des c'est des choses diff\u00e9rentes, je pense que l\u00e0, on peut peut-\u00eatre et ai de la mani\u00e8re la plus concr\u00e8te, c'est probablement au niveau des communes o\u00f9 vous avez vraiment une marge de manoeuvre au niveau des transports en commun au niveau de l'isolation des b\u00e2timents publics etc, au niveau des cantons et \u00e0 d'autres marges de manoeuvre toujours au niveau de la politique des transports et des subventions et autres, mais c'est quand m\u00eame au niveau f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 on peut donner des lois face au niveau f\u00e9d\u00e9ral que on pouvait d\u00e9cider par exemple de taxer le carburant et rendre plus attractive, au contraire, les \u00e9nergies renouvelables, etc, donc c'est vraiment \u00e0 tous les niveaux, je pense pas qu'il est \u00e0 un niveau une solution miracle, c'est toutes les politiques publiques aujourd'hui qui doivent \u00eatre men\u00e9es pour lutter contre le r\u00e9chauffement de la voil\u00e0 alors pourquoi finalement continuer \u00e0 manifester, pas parce que vous n'y est pas encore malheureusement, enfin on a quand m\u00eame vu que la loi sur le CO2, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 au parlement parce que c'\u00e9tait devenu la aussi encore une coquille vide, on voit qu'il y a encore des de nombreux partis politiques qui ne veulent pas agir, donc tant qu'il y aura pas Fatton qui aura pas dit des actions concr\u00e8tes et pas uniquement des promesses, je pense qu'il est essentiel que la soci\u00e9t\u00e9 civile continuent \u00e0 se mobiliser pour son avenir parce que c'est l'avenir de nous toutes et tous ceux qui ont jou\u00e9 au final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [86%] :\r\nAlors vous disiez tout \u00e0 l'heure, il faudrait pas surtout que les parties instrumentalisent en m\u00eame temps, bon, vous en \u00eates des gros DD les b\u00e9n\u00e9ficiaires tout de m\u00eame, les Verts et les Verts et les Verts, Liban, on l'a vu notamment vous lors des 2 derniers scrutins tonneau \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne, c'est du pain b\u00e9ni pour vous quand m\u00eame, c'est, c'est pour cela qu'il fallait le voir comme \u00e7a, je pense qu'effectivement, bah les 6 pourcent il y a pas de mal \u00e0 y a pas de mal \u00e0 \u00e0 \u00e0 mener la bataille pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [88%] :\r\nC'est stup\u00e9fiant, mais je pense que si aujourd'hui les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs veulent agir concr\u00e8tement pour le climat, h\u00e9 bien ils savent que depuis toujours, que sont les verts qui sont celles et ceux \u00e0 ben voil\u00e0 le mieux th\u00e9matique la mais donc on oui pour mieux si il y a une suite bah cela se se transforme parce que c'est nous qui allons agir concr\u00e8tement ensuite dans les parlements, mais enfin, c'est ce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [91%] :\r\n\u00e9videmment, mais enfin il faut dire que voil\u00e0, o\u00f9 on est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est l\u00e9gitime pour les partis de de surfer sur cette sur cette magma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [89%] :\r\nOui, mais les Verts ne peut pas accuser les verts d'instrumentaliser puisque \u00e7a fait 20 ou 30 ans que les Verts se battent pour des politiques en faveur du climat, il y a d'autres partis, par contre, qui aujourd'hui disent ce souci du climat, on esp\u00e8re que ce sera le cas et que le 20 octobre au soir, ils continueront \u00e0 tenir le m\u00eame discours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [90%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce forum et je souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, ne soit remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-06T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC36803E-B97A-48F7-A6E7-5A1BE0701D98", "internalArchiveId": "DC36803E-B97A-48F7-A6E7-5A1BE0701D98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse)  \r\n*** La Revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse qui rend largement hommage, ce matin, \u00e0 Franz Weber.\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que la Suisse est rest\u00e9e si belle ! s'exclame le Blick ce matin.\r\nUn provocateur \u00e9l\u00e9gant, pour le Tages Anzeiger, qui \u00e9tait la conscience verte de la Suisse. \r\nLe premier d\u00e9fenseur du climat de notre pays, soulignent l'Aargauer et la Luzerner Zeitung.\r\nL'homme qui soulevait des Montagnes, pour Denis Etienne dans l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEt au-del\u00e0 de la d\u00e9fense de la plan\u00e8te ou des animaux, ce qui animait Franz Weber c'\u00e9tait un amour mystique de la vie, dit l'\u00e9ditorialiste. \r\nClaude Ansermoz dans 24heures \u00e9crit que lui rendre hommage sans mentionner ses d\u00e9rapages ou ses ambigu\u00eft\u00e9s serait presque une insulte. C'est aussi \u00e7a qui faisait son charme et sa sp\u00e9cificit\u00e9. \r\nL'homme \u00e0 la crini\u00e8re l\u00e9onine savait rugir et sortir les griffes pour d\u00e9fendre les causes qu'il jugeait capitales, \u00e9crit R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien. Obstin\u00e9, entier, il ne laissait personne indiff\u00e9rent. \r\nEt surtout pas ses adversaires: le Nouvelliste propose un encadr\u00e9 qui revient sur les moments o\u00f9 Franz Weber et le Valais en sont venus aux mains. \r\n*** On parle beaucoup de procr\u00e9ation, ce matin. Et notamment de la cong\u00e9lation d'ovocytes.\r\nAvant une conf\u00e9rence demain \u00e0 Hermance, deux journaux se penchent sur le sujet. \r\nUne m\u00e9thode toujours plus pris\u00e9e, lit-on dans le Temps, quand les femmes veulent diff\u00e9rer leur projets de maternit\u00e9.\r\n\"Congelons nos oeufs\", dit Marie Maurisse dans l'\u00e9ditorial. Vitrifier ses ovocytes n'a rien d'un caprice de bobo. C'est un geste hautement lib\u00e9ratoire pour les femmes. Des femmes constamment confront\u00e9es \u00e0 des injonctions contradictoires, entre carri\u00e8re et vie de famille. \r\n***Autre avis dans la Tribune de Gen\u00e8ve: on parle de cette technique comme d'un asservissement \r\nC'est la philosophe \u00e9cologiste fran\u00e7aise Marianne Durano qui le dit : avec la cong\u00e9lation d'ovocytes, on \u00e9vite d'adapter la logique sociale aux exigences corporelles des femmes, alors qu'on pourrait valoriser le travail et l'exp\u00e9rience des femmes d'\u00e2ge m\u00fbr. \r\nArcinfo se penche lui ce matin sur une th\u00e8me connexe: les parents \u00e2g\u00e9s, ceux qui le deviennent apr\u00e8s 45 ans. Le journal neuch\u00e2telois souligne que de plus en plus de parents atteignent l'\u00e2ge de la retraite alors que leurs enfants sont encore \u00e0 l'\u00e9cole ou en formation.\r\nDes enfants ou des jeunes adultes qui sont aussi de plus en plus souvent confront\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la maladie ou \u00e0 la fin de vie, ce qui peut \u00eatre lourd \u00e0 porter. \r\n*** Tout autre chose, dans le Tages Anzeiger: l'avenir du Hallenstadion.\r\nLa plus grande salle de Suisse verra les Zurich Lions jouer leur dernier match sur sa glace en mai 2022, avant de d\u00e9m\u00e9nager dans leur ar\u00e8ne de Zurich Alt-stetten.\r\nLes Lions qui partent, c'est 60 jours qui se retrouvent libres, 20% du chiffre d'affaire en moins.\r\nLe Hallenstadion doit donc se r\u00e9inventer, dans un contexte qui a lui aussi chang\u00e9. Moins de concerts, plus d'\u00e9v\u00e9nements ailleurs dans la r\u00e9gion. \r\nLes administrateurs ont donc de nouvelles ambitions:\r\nil y notamment celle de devenir la salle la plus connect\u00e9e de Suisse. \r\nDes \u00e9crans digitaux, et des comp\u00e9titions de e-sport, des jeux vid\u00e9o. La gastronomie est aussi en ligne de mire, avec des festivals de cuisine.\r\n*** Un peu de r\u00e9flexion avant le week-end, Val\u00e9rie. Avec dans le Courrier un article sur les rituels.\r\nLe rituel, aujourd'hui, est partout, constate le journal. Parfois m\u00eame r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 commercialement.\r\nC'est li\u00e9 \u00e0 la perte du lien avec l'\u00e9glise, et ces rituels ne concernent pas seulement les grandes \u00e9tapes comme les bapt\u00eames, les mariages ou les fun\u00e9railles.\r\nYel-tye Gordon-Lennox, c\u00e9l\u00e9brante et psychoth\u00e9rapeute explique que ritualiser avec ses proches une transition de vie, m\u00eame mineure, peut rendre extraordinaire un moment ordinaire. Si le rituel gu\u00e9rit, c'est qu'il relie.\r\nEt quoi de mieux comme rituel pour cr\u00e9er du lien, voire de la bonne humeur, que la .... Fondue ?\r\nDans la Libert\u00e9, la recette pour une moiti\u00e9-moiti\u00e9 inratable.\r\nMais on est bien loin des envol\u00e9es lyriques et de la po\u00e9sie magique du caquelon: il est question ici d'une \u00e9tude de l'EPFZ, qui s'est pench\u00e9e sur les interactions collo-\u00efdales, les charges \u00e9lectrostatiques, les taux d'acidit\u00e9 ou les coefficients de viscosit\u00e9. \r\nPour r\u00e9sumer, pour une fondue homog\u00e8ne, il faut 3% de f\u00e9cule de pomme de terre, la main pas trop lourde sur le vin blanc - question d'acidit\u00e9 - et un peu de bicarbonate de sodium pour la digestion.", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325864", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-05T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-05T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10325891", "ece-10325864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T06:40:16Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 47 on va passer \u00e0 la presse, Val\u00e9rie Droux, une presse qui revient alors tr\u00e8s largement sur la mort, le d\u00e9c\u00e8s de Franz Weber et et lui rend hommage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que la Suisse est rest\u00e9e si belle, s'exclame le Blick ce matin en provocateur \u00e9l\u00e9gant pour le Tages-Anzeiger qui \u00e9tait la conscience verte de la Suisse, le 1er, d\u00e9fenseur du climat de notre pays soulignent Gauer et la Luzerner Zeitung, l'homme qui soulevait des Montagnes pour Denis \u00c9tienne dans l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve et au-del\u00e0 de la d\u00e9fense de la plan\u00e8te ou des animaux, ce qui animait Franz Weber c'\u00e9tait un amour mystique de la vie, dit l'\u00e9ditorialiste Claude Ansermoz dans 24 heures \u00e9crit que lui rendre hommage, sans mentionner ses d\u00e9rapages ou ses ambigu\u00eft\u00e9s serait presque une insulte, c'est aussi \u00e7a qui faisait son charme et sa sp\u00e9cificit\u00e9, l'homme \u00e0 la crini\u00e8re l\u00e9onine savait rugir et sortir les griffes pour d\u00e9fendre les causes qu'il jugeait capitales, \u00e9crit R\u00e9my Ch\u00e9telat dans le Quotidien Jurassien obstin\u00e9 entier il ne laissait personne indiff\u00e9rent et surtout pas ses adversaires le Nouvelliste propose un encadr\u00e9 qui revient sur les moments o\u00f9 Franz Weber et le Valais ont sont venus tr\u00e8s concr\u00e8tement aux mains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric oui la la Suisse qui est rest\u00e9, belle, d'apr\u00e8s le Blick meilleur Fatima bien s\u00fbr et les combats dans Le Monde appelant diff\u00e9rents et par exemple dans le site sur le site arch\u00e9ologique de Delphes en Gr\u00e8ce, dans les ann\u00e9es 80 o\u00f9 il s'\u00e9tait battu contre la construction d'une usine d'aluminium, effectivement, Didier Fischer on l'entendait tout \u00e0 l'heure quand on \u00e9voquait Franz Weber avec Rapha\u00ebl main il lui disait que la Suisse a besoin de ces gens un peu jusqu'au-boutiste qui sort du lot des au fond des personnages, des grandes gueules qui joue la provoc et c'est vrai dans le milieu du sport et en particulier dans le football, est ce que ce genre de personnages l\u00e0 aussi sont n\u00e9cessaires, on pense \u00e0 quelques-uns comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [91%] :\r\nQuand on est je fouille pas du bois, pas d'\u00e9tude de qui vous voulez parler, je pense que dans, dans, dans le football, ce qui compte aujourd'hui c'est effectivement des personnalit\u00e9s quand m\u00eame relativement forte parce que c'est une industrie fragile, il faut, il faut savoir que finalement en Suisse il y a 8 millions de personnes qui peuvent s'int\u00e9resser au football, c'est des Budgets extr\u00eamement petits un club en Super League va toucher un 1000000 et demi de droits TV, alors que le dernier club de la primaire \u00eele anglaise va toucher 70 millions de livres avant d'avoir commenc\u00e9, donc nous, on est sur une industrie fragile dans un petit pays et il faut des gens de caract\u00e8re qui fasse bouger les, les, les, les r\u00e8gles du jeu, les r\u00e8gles des championnats qui, qui avait qui permettent, qui investissent et qui surtout permettent d'adapter le mode de fonctionnement de cette industrie -l\u00e0 de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle reste attractif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nD'autre chose dans la presse, on parle de procr\u00e9ation aussi ce matin, notamment de la cong\u00e9lation Val\u00e9rie d'ovocytes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [90%] :\r\nAvant une conf\u00e9rence demain \u00e0 Hermance deux journaux se penchent sur le sujet, une m\u00e9thode toujours plus pris\u00e9e, lit -on dans le temps, quand les femmes veulent diff\u00e9rer leurs projets de maternit\u00e9 joue on ose Audi Marie Maurice dans l'\u00e9ditorial du Temps vitrifier ses ovocytes n'a rien d'un caprice de bobo, c'est un geste hautement lib\u00e9ratoire pour les femmes des femmes constamment confront\u00e9es \u00e0 des injonctions contradictoires entre carri\u00e8re et vie de famille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [95%] :\r\nAlors c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame avis qu'on peut lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve Val\u00e9rie o\u00f9 on parle de cette technique comme d'un asservissement plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [93%] :\r\nC'est la philosophe \u00e9cologiste fran\u00e7aise Marianne d'Urano qui le dit, avec la cong\u00e9lation d'ovocytes, on \u00e9vite d'adapter la logique sociale aux exigences corporelles des femmes alors qu'on pourrait alors valoriser le travail et l'exp\u00e9rience des femmes d'\u00e2ge m\u00fbr et puis Arc Info se penche, lui, ce matin, sur un th\u00e8me connexe, les parents \u00e2g\u00e9s, ceux qui le deviennent apr\u00e8s 45 ans, le journal neuch\u00e2telois souligne que de plus en plus de parents atteignent l'\u00e2ge de la retraite, alors que leurs enfants sont encore \u00e0 l'\u00e9cole ou en formation, des enfants ou des jeunes adultes qui sont eux aussi de plus en plus souvent confront\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 la maladie ou \u00e0 la fin de vie, ce qui peut \u00eatre lourd \u00e0 porter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [96%] :\r\nDans le Tages-Anzeiger du jour, on parle de l'avenir du Hallenstadion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [91%] :\r\nOui, la plus grande salle de Suisse verra les Zurich la se jouer leur dernier match sur sa glace en mai 2022 avant de d\u00e9m\u00e9nager dans leur ar\u00e8ne de Z\u00fcrich Altstetten les Bayonne qui partent, c'est 60 jours qui se retrouvent libres 20 pourcent du chiffre d'affaires en moins, le Hallenstadion doit donc se r\u00e9inventer, lit -on dans un contexte qui a lui aussi chang\u00e9 : moins de concerts, plus d'\u00e9v\u00e9nements ailleurs dans la r\u00e9gion z\u00fcrichoises, les administrateurs ont donc de nouvelles ambitions, il y a notamment celle de devenir la salle la plus connect\u00e9e de Suisse des \u00e9crans digitaux et des comp\u00e9titions de il spot des jeux vid\u00e9o, la gastronomie est aussi en ligne de mire avec festivals de cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [91%] :\r\nC'est important, vous \u00eates aussi \u00e0 la t\u00eate, donc de cette fondation qui qui s'occupe aussi du du hockey de \u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, j'allais dire \u00e0 Servette il y a \u00e0 Malley une, il y aura une nouvelle patinoire tr\u00e8s bient\u00f4t \u00e0 Porrentruy aussi \u00e0 Ombrie, c'est important d'avoir des infrastructures au au top, alors que quelque part on les aime bien les les vieilles patinoire les vieux chaudron, comme l'appelait Bernard dans les mains d'un qu'il y a quelques jours, sur cette antenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [91%] :\r\nOui, c'est important parce que il y a un jeune public malheureusement qui qui vaut, qui n'est pas comparable sur les \u00e9motions, avec ce qu'on a v\u00e9cu, nous, dans les dans les anciennes enceintes ils vole une exp\u00e9rience venir dans une patinoire accueillante vivre diff\u00e9rentes choses, animations, avant, pendant, apr\u00e8s, mais \u00e7a suffit plus au fond que le match, il faut non, voil\u00e0, il faut, il faut que ce soit une exp\u00e9rience compl\u00e8te et puis il faut aussi savoir que c'est tr\u00e8s important au niveau de l'hospitalit\u00e9 de pouvoir r\u00e9aliser un chiffre d'affaires important sur sur les sur l'hospitalit\u00e9 pour lui pour les clubs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [93%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse avec un petit peu de r\u00e9flexion pour le week- end, Val\u00e9rie, avec dans le Courrier, un article sur les rituels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [93%] :\r\nLe rituel aujourd'hui est partout, constate le journal, parfois m\u00eame r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 commercialement c'est li\u00e9 \u00e0 la perte du lien avec l'\u00e9glise et ces rituels ne concerne pas seulement les grandes \u00e9tapes comme les bapt\u00eames, les mariages ou les fun\u00e9railles Gordon Lennox c\u00e9l\u00e9brant et psychoth\u00e9rapeute, elle explique que ritualiser avec ses proches une transition de vie m\u00eame mineure peut rendre extraordinaire, un moment ordinaire si le rituel gu\u00e9rit ce qu'il relie et quoi de mieux comme rituel pour cr\u00e9er du lien, voire m\u00eame de la bonne humeur que la fondue dans la libert\u00e9 la recette pour une moiti\u00e9-moiti\u00e9 un ratage mais alors on est, de loin des envol\u00e9es lyriques et de la po\u00e9sie magique du caquelon, il est question ici d'une \u00e9tude de l'\u00e9p\u00e9e vedette qui s'est pench\u00e9e sur les interactions Cologne les charges \u00e9lectro- statiques, les taux d'acidit\u00e9 ou les coefficients de viscosit\u00e9 alors pour r\u00e9sumer pour une fondue homog\u00e8ne, il faut 3 pourcent de f\u00e9cule de pomme de terre, la main pas trop lourde sur le vin blanc, question d'acidit\u00e9 et un peu de bicarbonate de sodium pour la digestion l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [89%] :\r\nCette avant le le week- end, le rituel : le sport, c'est encore un rituel entre un p\u00e8re et un fils ou on perd une fille d'ailleurs n'esp\u00e8ce de, de, de passage, comme \u00e7a on on on emm\u00e8ne ses enfants au stade \u00e0 la patinoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [91%] :\r\nAlors le le sport est remplie de rituels, que ce soit dans le public, que ce soit au sein de l'\u00e9quipe soudain pas enfoncer le clou, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 dit avant dans le vestiaire par le Capitaine Anthony Sauthier assez \u00e0 ses coll\u00e8gues joueur c'est messieurs un derby, \u00e7a ne se joue pas, \u00e7a se gagne et \u00e7a c'est un rituel \u00e0 chaque derby et en plus ils ont r\u00e9ussi, donc les f\u00e9licite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:01) [88%] :\r\nOn faisait pas vous voulez pas enfoncer le clou, mais vous le faites. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T06:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2395A89B-8BC1-4F35-8E33-9B6E30B7F601", "internalArchiveId": "2395A89B-8BC1-4F35-8E33-9B6E30B7F601", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort (SIGNATURE 05.04 PLAIDOYER POUR UN CENTRE FORT)  ROGER GUIGNARD - DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n***7H... le moment de Signature. \r\nPlaidoyer pour un centre fort !\r\nC'est votre commentaire...Roger Guignard. \r\nAvec l'ironie mordante qu'il maniait si bien, Fran\u00e7ois Mitterrand avait eu ce mot terrible :  \u00ab le centre ? Vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite \u00bb. Et c'est vrai que l'ambition de la pr\u00e9sidence du PDC genevois, finalement balay\u00e9e tard hier soir...celle de s'affranchir de l'h\u00e9g\u00e9monie du PLR et de cr\u00e9er une nouvelle force au centre, n'avait en apparence, rien pour s\u00e9duire. Peut-on divorcer pour le National et pas pour les Etats...incoh\u00e9rence ! Mais l'id\u00e9e de base rappelle un vieux r\u00eave, bien connu dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale : celui d'unir le grand fr\u00e8re PDC au PBD d'Evelyne Widmer-Schlumpf, aux Evang\u00e9liques et \u00e0 des Verts lib\u00e9raux, pr\u00e9sum\u00e9s bons compagnons de route...  \r\nReconnaissons que le r\u00eave a tourn\u00e9 court, \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, mais les temps changent : face \u00e0 un PLR de plus en plus domin\u00e9 par son aile lib\u00e9rale - o\u00f9 sont donc pass\u00e9s les radicaux humanistes ?-, est-il si d\u00e9raisonnable de se tourner du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux, revigor\u00e9s par les inqui\u00e9tudes autour du climat ? Se dire qu'en mati\u00e8re de sant\u00e9, d'environnement et m\u00eame sur le terrain de certaines r\u00e9alit\u00e9s sociales, les d\u00e9nominateurs communs seront plus nombreux et plus \u00e9vidents qu'avec les cousins lib\u00e9raux-radicaux. L'entente plus facile, pour le dire tr\u00e8s simplement. \r\nOn se gardera de faire du d\u00e9bat lanc\u00e9 par le PDC genevois le laboratoire d'une redistribution des forces politiques. Outre-Sarine, le PDC penche bien davantage \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux aussi.  Mais \u00e0 l'heure o\u00f9 fleurissent les populismes, de gauche comme de droite, o\u00f9 le discours se durcit singuli\u00e8rement, l'\u00e9closion possible, \u00e0 terme, d'une alliance forte au centre serait un r\u00e9el bienfait pour notre d\u00e9mocratie. Rien \u00e0 voir avec la vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite d\u00e9nonc\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais !", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325861", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort", "Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort / LME_2019-04-05T07:25:00_signature", "Signature de Roger Guignard - Plaidoyer pour un centre fort / LME_2019-04-05T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10325873", "ece-10325861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T06:27:13Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 7 heures 29 on va passer \u00e0 signature avec vous Roger Guignard Plaidoyer pour un centre fort rejet, c'est votre commentaire avec l'ironie mordante qu'il maniait si bien Fran\u00e7ois Mitterrand avait eu ce mot terrible : le centre Vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite et c'est vrai que l'ambition de la pr\u00e9sidence du PDC Genevois finalement balay\u00e9e tard hier soir, de s'affranchir de l'h\u00e9g\u00e9monie du PLR de cr\u00e9er une nouvelle force au Centre n'avait, en apparence rien pour s\u00e9duire : peut -on divorcer pour le National et pas pour les \u00c9tats incoh\u00e9rence, mais l'id\u00e9e de base, rappelle un vieux r\u00eave, bien connu dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, celui d'unir le grand fr\u00e8re PDC au PBD d'Evelyne Widmer-Schlumpf aux Evang\u00e9liques \u00e0 des Verts lib\u00e9raux pr\u00e9sum\u00e9s bons compagnons de route, reconnaissons que le r\u00eave a tourn\u00e9 court \u00e0 Gen\u00e8ve aussi, mais les temps changent, face \u00e0 un PLR de plus en plus domin\u00e9 par son aile lib\u00e9rale o\u00f9 sont donc pass\u00e9s les radicaux humanistes est -il si d\u00e9raisonnable de se tourner du c\u00f4t\u00e9 des Verts lib\u00e9raux revigor\u00e9s par les inqui\u00e9tudes autour du climat se dire qu'en mati\u00e8re de sant\u00e9 et d'environnement et m\u00eame sur le terrain de certaines r\u00e9alit\u00e9s sociales les d\u00e9nominateurs communs seront plus nombreux et plus \u00e9vidents qu'avec les cousins lib\u00e9raux- radicaux l'entente plus facile pour le dire tr\u00e8s simplement, on se gardera de faire du d\u00e9bat lanc\u00e9 par le PDC Genevois, le laboratoire d'une redistribution des forces politiques outre- Sarine le PDC penche bien davantage \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux aussi, mais \u00e0 l'heure o\u00f9 fleurissent les populismes de gauche comme de droite, o\u00f9 le discours se durcit singuli\u00e8rement l'\u00e9closion possible \u00e0 terme d'une alliance forte au centre serait un r\u00e9el bienfait pour notre d\u00e9mocratie, rien \u00e0 voir en tout cas avec la vari\u00e9t\u00e9 molle de la droite, d\u00e9nonc\u00e9e par l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais le commentaire de Roger Guignard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8747D852-F9F9-43B2-98E2-A9FCDCA8244B", "internalArchiveId": "8747D852-F9F9-43B2-98E2-A9FCDCA8244B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vera Weber, fille de Franz Weber;Pierre Chiffelle, avocat de la Fondation Franz Weber;B\u00e9atrice Hirsch, candidate PDC/GE au Conseil des Etats;Philomena Colatrella, directrice du groupe CSS;Xavier Kouassi, capitaine du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/MORT FRANZ WEBER ITV VERA (Forum)) L'environnement a perdu l'un de ses grands d\u00e9fenseurs...\r\nOn l'apprenait hier... le Suisse Franz Weber est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi... \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans\r\nIl \u00e9tait notamment connu pour ses combats en faveur des b\u00e9b\u00e9s phoques... ou encore\r\npour sa volont\u00e9 de pr\u00e9server le Lavaux... \r\nVera Weber... sa fille... lui a rendu hommage hier dans Forum sur cette antenne...\r\nElle a soulign\u00e9 la pugnacit\u00e9 de son p\u00e8re... \r\nVera Weber\r\n  00'39\r\nVera Weber interrog\u00e9e par Mehmet G\u00fcltas\r\n(04/MORT FRANZ WEBER ITV CHIFFELLE) ****Parmi les grands combats de Franz Weber... il y a aussi eu celui contre les r\u00e9sidences secondaires... via la Lex Weber... accept\u00e9e par les Suisses en 2012\r\nUn texte pour lutter contre les lits froids... surtout en valais\r\nLe d\u00e9fenseur de l'environnement a men\u00e9 ce combat aux c\u00f4t\u00e9s de son ami Pierre Chiffelle... l'avocat de la Fondation Franz Weber\r\n  00'37\r\nPierre Chiffelle r\u00e9pondait \u00e0 Val\u00e9rie Hauert.\r\n(05/GE/SECESSION PDC ITV HIRSCH) **** Le PDC genevois s'oppose \u00e0 la rupture avec le PLR\r\nLes d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont choisi hier soir de pr\u00e9server l'Entente... pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\nLa pr\u00e9sidence du parti souhaitait pourtant construire une nouvelle alliance du centre... avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD... pour la course au Conseil national. \r\nB\u00e9atrice Hirsch, la candidate du PDC pour le Conseil des Etats soutenait cette id\u00e9e. \r\nEt \u00e0 ses yeux... le maintien du statut quo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour de mauvaises raisons... \r\n  00'56\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(Chine-USA) Toujours pas d'accord... entre Washington et P\u00e9kin... pour mettre fin \u00e0 la guerre commerciale\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis s'est toutefois montr\u00e9 optimiste... ce matin... apr\u00e8s sa rencontre avec le vice-premier ministre chinois\r\nDonald Trump affirme que plusieurs questions d\u00e9licates ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solues... et qu'un terrain d'entente pourrait \u00eatre trouv\u00e9 d'ici environ 4 semaines\r\nMais il souligne \u00e9galement que des divergences subsistent... et avertit la Chine: un \u00e9chec des n\u00e9gociations pourrait marquer la fin des \u00e9changes commerciaux entre les deux pays.\r\n(10/LYBIE RISQUE GUERRE PA) ****En Libye, l'homme fort de l'Est du pays ... le G\u00e9n\u00e9ral Haftar... a ordonn\u00e9 hier \u00e0 ses forces \"d'avancer\" en direction de Tripoli\r\nSes troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e de Gharyan, ville situ\u00e9e \u00e0 quelque 100 km au sud de la capitale. \r\nEt ils ne seraient d\u00e9sormais plus qu'\u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de leur objectif\r\nLa communaut\u00e9 internationale craint un affrontement Est/Ouest qui pourrait faire replonger la Libye dans la guerre civile.  \r\nMaurine Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement sur place .  Les libyens aussi... sont extr\u00eamement inquiets. \r\n  01'01\r\n((\u00ab on attend, on a tr\u00e8s peur . Nous ne voulons plus que le sang coule \u00bb,\u00ab je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre \u00bb . propos angoiss\u00e9 d'un docteur et d'un jeune Libyen joint hier soir et qui craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du G\u00e9n\u00e9ral Haftar.\r\nLa rumeur d'une op\u00e9ration militaire planait depuis des mois. \r\n\u00ab l'heure a sonn\u00e9 \u00bb .  D\u00e9claration du G\u00e9n\u00e9ral hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux. Il ordonne \u00e0 ses forces d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer je le cite \u00ab les terroristes et les mercenaires \u00bb . \r\nS'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes mais aussi tous ceux qui s'opposent \u00e0 lui.\r\nC'est le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire, \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lection   ..  et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadafi. \r\nCette conf\u00e9rence, est consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup, comme le dernier espoir pour trouver le chemin vers la paix. \r\nSc\u00e9nario optimiste:   le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence.\r\nSc\u00e9nario pessimiste:  il veut prendre le pouvoir sur l'ensemble du pays avant la conf\u00e9rence et la rendre ainsi inutile.))\r\nEt on l'a appris il y a quelques minutes... le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU devrait se r\u00e9unir demain \u00e0 huis-clos... pour aborder cette nouvelle crise en Libye.\r\n(France loi anticasseur) Pas question de priver les casseurs de leur droit \u00e0 manifester \r\nEn france... le conseil constitutionnel censure une disposition de la nouvelle loi anticasseur... \r\nUn texte mis en place par le gouvernement... dans le contexte des mobilisations des gilets jaunes.\r\nLa proposition controvers\u00e9e devait permettre d'interdire de manifestation... les personnes ayant fait preuve de violences graves lors de mouvements pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n(TF3/COLATRELLA CEO CSS PI) *** Elle est le premier assureur maladie de Suisse: La CSS a pr\u00e9sent\u00e9 hier des r\u00e9sultats annuels en forte hausse. \r\nAu niveau de l'assurance compl\u00e9mentaire, le b\u00e9n\u00e9fice atteint pr\u00e8s de 98 millions de francs l'an dernier... \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'assurance de base, l'exc\u00e9dent a grimp\u00e9 pour atteindre 65 millions de francs, plac\u00e9s dans les r\u00e9serves. \r\nRomain Bardet, pour justifier ces bons r\u00e9sultats, la CSS met en avant une gestion stricte des co\u00fbts.\r\n  01'30\r\n((Notamment un contr\u00f4le syst\u00e9matique des factures....La CSS en a trait\u00e9 17 millions en une ann\u00e9e. Et d\u00e9sormais...3 factures sur 4 sont trait\u00e9s de mani\u00e8re autonome, c'est-\u00e0-dire sans intervention humaine. La CSS a num\u00e9ris\u00e9 ses processus. De quoi aussi faire reculer les frais administratifs au niveau de l'assurance de base. Philomena Colatrella directrice du groupe. \r\nSON 1\r\nDes \u00e9conomies au niveau administratif donc, mais aussi un l\u00e9ger recul des co\u00fbts de prestations au niveau de l'assurance de base. En l'occurence moins 19 francs par assur\u00e9, l'an dernier.\r\nD\u00e8s lors quelle r\u00e9percussion sur les primes ? Philomena Colatrella\r\nSON 2\r\nPas d'indication pour l'heure. La directrice du plus grand assureur maladie du pays r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de freiner l'augmentation des co\u00fbts, notamment en luttant contre les soins inefficaces. Un discours qui sera \u00e9videmment scrut\u00e9 en septembre prochain lors de l'annonce des primes 2020.))\r\n(Mus\u00e9e beaux arts) **** Le nouveau Mus\u00e9e cantonal des beaux arts de Lausanne... est pr\u00eat \u00e0 accueillir ses premi\u00e8res opeuvres\r\nLes travaux sont termin\u00e9s... \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s... \r\nEt des journ\u00e9es portes ouvertes sont organis\u00e9es ce week-end pour les curieux qui souhaitent d\u00e9couvrir le nouveau b\u00e2timent. \r\nLa premi\u00e8re exposition... elle... ouvrira ses portes le 5 octobre.\r\n(Hockey) Le Lausanne hockey-club...  est officiellement en vacances\r\nLes Vaudois ont \u00e9t\u00e9 achev\u00e9s par Zoug 5 \u00e0 2 dans le cinqui\u00e8me acte des demi-finale de national league\r\nLes al\u00e9maniques remportent la s\u00e9rie 4 \u00e0 1... \r\nBienne en revanche, est toujours dans la course...\r\nEn battant Berne 2 \u00e0 0... les Seelandais reprennent l'avantage dans la s\u00e9rie: 3 \u00e0 2\r\n(15/FOOT SION-THOUNE ITV KOUASSI) *** Et puis en football, le FC Sion a sign\u00e9 un 3\u00e8me succ\u00e8s de rang hier soir en Superleague \r\nLes Valaisans se sont impos\u00e9s 2\u00e01 sur la pelouse de Thoune. \r\nUne victoire qui permet au FC Sion de grimper au 4\u00e8me rang du classement, \u00e0 3 unit\u00e9s du podium. \r\nEcoutez Le capitaine valaisan Xavier Kouassi...\r\n  00'42\r\nDes propos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nL'autre rencontre du jour entre Lucerne et Young Boys a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison des chutes de neige en Suisse centrale.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) - forces du g\u00e9n\u00e9ral haftar \u00e0 30 km de Tripoli... \r\n- craintes de nouveaux affrontements\r\n- le PM ordonne \u00e0 la communaut\u00e9 internationale de se tenir pr\u00eate\r\n- Appel \u00e0 une \"d\u00e9sescalade imm\u00e9diate\"\r\n- Guterres continue son voyage.. choqu\u00e9 par la situation des migrans\r\n(Migration Italie) \r\n(Congr\u00e8s us Y\u00e9men) \r\n(Christchurch) \r\n(Mormons) \r\n(Hockey/foot/Bencic) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) 72 ans. C'est l'esp\u00e9rance de vie d'un enfant n\u00e9 en 2016... Et c'est 5 ans et demi de plus que pour les b\u00e9b\u00e9s de l'an 2000... selon l'organisation mondiale de la sant\u00e9. l'OMS qui salue la chute spectaculaire des d\u00e9c\u00e8s de jeunes enfants... en particulier en Afrique subsaarienne\r\n*************\r\n(Brexit) - Discussions se poursuivent \u00e0 Londres -> 4e vote?\r\n- Selon Guardian, May va adresser une lettre \u00e0 Corbyn avec tous les points de proposition de son gouvernement", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-05T06:00:16_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-05T06:00:16_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10325806", "ece-10325793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T06:38:08Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nC'est l'heure du journal avec Marielle Savoie bonjour bonjour Agathe bonjour \u00e0 tous, il se battait pour la nature, les animaux ou encore le Patrimoine Franz Weber le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9fenseur suisse de l'environnement est mort, ses proches, rendent hommage \u00e0 l'homme et \u00e0 sa combativit\u00e9 en ouverture de ce journal, la Libye est -elle au bord d'une nouvelle guerre civile, les craintes se renforce, alors que les troupes du g\u00e9n\u00e9ral Haftar se rapproche de la capitale, dernier espoir pour les libyens, la conf\u00e9rence nationale qui doit s'ouvrir dans 10 jours et puis PDC et PLR ne divorceront finalement pas dans le canton de Gen\u00e8ve, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont choisi de maintenir l'Entente bourgeoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais le parti reste divis\u00e9e sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [97%] :\r\nL'environnement a perdu l'un de ses grands d\u00e9fenseurs on l'apprenait hier le Suisse Franz Weber est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, il \u00e9tait notamment connu pour ses combats en faveur des b\u00e9b\u00e9s phoques ou encore pour sa volont\u00e9 de pr\u00e9server le Lavaux Vera Weber, sa fille lui a rendu hommage hier dans Forum sur cette antenne, elle a soulign\u00e9 la pugnacit\u00e9 de son p\u00e8re, Vera Weber. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [90%] :\r\nC'est c'est quelqu'un qui a, qui a toujours cru cru en la victoire finalement et et cru en la force la de la justice contre l'injustice, je pense que Franz Weber \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il a commenc\u00e9 son combat, il \u00e9tait n\u00e9cessaire parce qu'il est l\u00e0, il avait une fa\u00e7on de, de, de se battre, de lutter, qui \u00e9tait tr\u00e8s virulente qui \u00e9tait extr\u00eamement forte avec avec des mots tr\u00e8s forts et des col\u00e8res sacr\u00e9 qui a oui, tr\u00e8s souvent, et on a eu besoin de Franz Weber pour pour faire changer les choses et pour pour cr\u00e9er une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [91%] :\r\nC'\u00e9tait Vera Weber interrog\u00e9e par Mehmet culte \u00e0 \u00e7a et parmi les grands combats de Franz Weber il y a aussi eu celui contre les r\u00e9sidences secondaires, via la Lex Weber accept\u00e9e par les Suisses en 2012, un texte pour lutter contre les lits froids, surtout en valais le d\u00e9fenseur de l'environnement a men\u00e9 ce combat au c\u00f4t\u00e9 de son ami Pierre Chiffelle, l'avocat de la Fondation Franz Weber. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:04) [89%] :\r\nOn a fait une \u00e9quipe qui marche bien, on a pris un certain nombre de risques, il a voulu aller jusqu'au bout d'une id\u00e9e qui, finalement, tendait \u00e0 pr\u00e9server le paysage pour toute la population suisse et \u00e9viter qu'on remplisse nos alpages de lits froids et puis il a eu ce courage d'aller jusqu'au bout l\u00e0, il a non seulement gagn\u00e9 sur l'initiative aussi gagner ses combats judiciaires, \u00e7a montre qu'on a besoin de gens qui ont le courage d'aller jusqu'au bout, quitte \u00e0 d\u00e9faut \u00eatre qui peut, qui peut isoler et puis \u00e0 surmonter cette solitude, tout en ayant toujours une vision \u00e0 long terme, comme il l'a, je crois, d'de milieu de cette derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Val\u00e9rie a le PDC Genevois s'oppose \u00e0 la rupture avec le PLR, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont choisi hier soir de pr\u00e9server l'Entente pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain la pr\u00e9sidence du parti souhaitait pourtant construire une nouvelle alliance du centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD pour la course au Conseil national B\u00e9atrice Hirsch la candidate du PDC pour le Conseil des \u00e9tats soutenait cette id\u00e9e est \u00e0 ses yeux, le maintien du statu quo a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 pour de mauvaises raisons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:08) [90%] :\r\nD\u00e9\u00e7u, pas forc\u00e9ment, mais je trouve que les raisons du maintien de l'apparentement avec les PLR, a \u00e9t\u00e9 vraiment des questions de calcul en fait principalement et la peur de perdre sur des majoritaire et non pas, c'est une convergence politique, j'esp\u00e8re juste qu'aujourd'hui le d\u00e9bat qu'on a eu nous permettra apr\u00e8s par les vraiment politique avec le PLR, et de reprendre une relation avec le PLR qui est r\u00e9ellement un discours commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [92%] :\r\nVous avez l'impression que vous vous \u00eates beaucoup \u00e9cart\u00e9 ces derniers temps avec le PLR sur le positionnement politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [91%] :\r\nOui, j'ai l'impression surtout que cette c'est tr\u00e8s difficile depuis que le PLR en fait \u00e0 fusionner radicaux lib\u00e9raux parce que les \u00e9quilibres en force sont extr\u00eamement diff\u00e9rents, d\u00e8s qu'on ne vote pas comme eux, en fait, ils estiment que l'on est tellement petit qu'on devrait faire avec, alors que quand on \u00e9tait 3 ben c'\u00e9tait beaucoup plus simple parce qu'en fait on \u00e9tait souvent de et donc oui j'esp\u00e8re sinc\u00e8rement que cette discussion -l\u00e0 permettra de refaire de la politique et de respect r\u00e9ellement de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Balzers toujours pas d'accord entre Washington et P\u00e9kin pour mettre fin \u00e0 la guerre commerciale, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis s'est toutefois montr\u00e9 optimiste ce matin, apr\u00e8s sa rencontre avec le vice- 1er ministre chinois Donald Trump affirme que plusieurs questions d\u00e9licates ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solues et qu'un terrain d'entente pourrait \u00eatre trouv\u00e9 d'ici environ 4 semaines mais il souligne \u00e9galement que des divergences subsistent et avertit la Chine un \u00e9chec des n\u00e9gociations pourrait marquer la fin des \u00e9changes commerciaux entre les 2 pays en Libye, l'homme fort de l'est du pays, le G\u00e9n\u00e9ral Haftar a ordonn\u00e9 hier \u00e0 ses forces d'avancer en direction de Tripoli, ses troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e de Gharyan, ville situ\u00e9e \u00e0 quelque 100 kilom\u00e8tres au sud de la capitale, et elle ne sera d\u00e9sormais plus qu'\u00e0 une trentaine de km de leurs objectifs, la communaut\u00e9 internationale craint un affrontement Est- Ouest qui pourrait faire replonger la Libye dans la guerre civile Maureen Mercier, vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement sur place et les libyens aussi sont extr\u00eamement inquiets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [95%] :\r\nOn attend, on a tr\u00e8s peur, nous ne voulons plus que le sang coule, je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre propos angoiss\u00e9 dans Docteur et d'un jeune libyen, joint hier soir et qui craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du g\u00e9n\u00e9ral Haftar l'heure a sonn\u00e9 : d\u00e9claration du g\u00e9n\u00e9ral hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux, il ordonne \u00e0 ses troupes d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer, je le cite : les terroristes et les mercenaires, s'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes, mais aussi tous ceux qui s'opposent \u00e0 lui, c'est le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale et qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour tenter de s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lections et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadhafi, cette conf\u00e9rence est consid\u00e9r\u00e9e pour beaucoup comme le dernier espoir pour trouver le chemin vers la paix sc\u00e9nario optimiste le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance, \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence sc\u00e9nario pessimiste : il veut prendre le pouvoir militairement sur l'ensemble du pays avant cette conf\u00e9rence et la rendre ainsi parfaitement inutile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [96%] :\r\nEt on l'a appris il y a quelques minutes, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU devrait se r\u00e9unir demain \u00e0 huis-clos pour aborder cette nouvelle crise en Libye, pas question de priver les casseurs de leur droit \u00e0 manifester en France, le Conseil constitutionnel censure une disposition de la nouvelle loi anticasseurs un texte mis en place par le gouvernement dans le contexte de la mobilisation des gilets jaunes, la proposition controvers\u00e9e devait permettre d'interdire de manifestation, les personnes ayant fait preuve de violences graves lors de mouvements pr\u00e9c\u00e9dents, elle est le premier assureur maladie de Suisse La CSS a pr\u00e9sent\u00e9 hier des r\u00e9sultats annuels en forte hausse au niveau de l'assurance compl\u00e9mentaire, le b\u00e9n\u00e9fice atteint pr\u00e8s de 90 8 millions de francs l'an dernier, du c\u00f4t\u00e9 de l'assurance de base, l'exc\u00e9dent a grimp\u00e9 pour atteindre 65 millions de francs plac\u00e9s dans les r\u00e9serves Romain Bardet pour justifier ces bons r\u00e9sultats, la CSS, met en avant une gestion stricte des co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [94%] :\r\nNotamment un contr\u00f4le syst\u00e9matique des factures \u00e0 la CSS, on a enregistr\u00e9 17 millions en une ann\u00e9e, et d\u00e9sormais 3 factures sur 4 sont trait\u00e9s de mani\u00e8re autonome, c'est-\u00e0-dire sans intervention humaine, la CSS a num\u00e9ris\u00e9 ses processus de quoi aussi faire reculer les frais administratifs au niveau de l'assurance de base Philomena Colatrella, directrice du groupe. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:18) [88%] :\r\nLa num\u00e9risation apporte un grand Avantage : la branche et finalement aussi vous assur\u00e9s nous par exemple, le nombre de factures qui nous parviennent \u00e0 augmenter, mais nous avons pas eu besoin de recruter des personnes suppl\u00e9mentaires pour assurer ce contr\u00f4le hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [91%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire que vous avez d\u00fb licencier certaines personnes face \u00e0 cette num\u00e9risation croissante. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:37) [96%] :\r\nAbsolument pas, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, parce qu'on a une croissance des assur\u00e9s, donc \u00e7a demanderait aussi le recrutement de personnes adjointe et on n'a pas d\u00fb le faire gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:49) [97%] :\r\nDes \u00e9conomies au niveau administratif, donc, mais aussi un l\u00e9ger recul des co\u00fbts de prestations au niveau de l'assurance de base, en l'occurrence, moins 19 francs par assur\u00e9 l'an dernier, d\u00e8s lors, quelle r\u00e9percussion sur les primes Philomena Colatrella. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:02) [92%] :\r\nOn ira faire un effort, comme on l'a fait, les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es on a, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 proposer des primes tr\u00e8s attractives. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [84%] :\r\nEt c'est \u00e0 dire les primes vont quand m\u00eame augmenter. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:12) [92%] :\r\n\u00e7a, on ne peut pas le dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:14) [96%] :\r\nPas d'indication pour l'heure, la directrice du plus grand assureur maladie du pays r\u00e9affirme sa volont\u00e9 de freiner l'augmentation des co\u00fbts, notamment, en luttant contre les soins inefficaces, un discours qui sera \u00e9videmment scrut\u00e9 en septembre prochain, lors de l'annonce des primes 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [94%] :\r\nLe nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne est pr\u00eate \u00e0 accueillir ses premi\u00e8res Oeuvres, les travaux sont termin\u00e9s, \u00e0 quelques d\u00e9tails pr\u00e8s, et des journ\u00e9es portes ouvertes sont organis\u00e9es ce week- end pour les curieux qui souhaitent d\u00e9couvrir le nouveau b\u00e2timent, la premi\u00e8re exposition elle ouvrira ses portes le 5 octobre le Lausanne Hockey Club est officiellement en vacances les Vaudois ont \u00e9t\u00e9 achev\u00e9s par 5 \u00e0 2 dans le 5\u00e8me acte des demi- finale de national league les al\u00e9maniques remportent la s\u00e9rie 4 \u00e0 1 Bienne en revanche est toujours dans la course en battant Berne 2 \u00e0 0 les z\u00e9landais reprennent l'Avantage dans la s\u00e9rie 3 \u00e0 2 et puis en football : le FC Sion a sign\u00e9 un 3\u00e8me succ\u00e8s de rang hier soir en Superleague les Valaisans se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 sur la pelouse de Thoune, une victoire qui permet au FC Sion de grimper au 4\u00e8me rang du classement \u00e0 3 unit\u00e9s du podium \u00e9coutez le Capitaine valaisan Xavier Kouassi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il a fait du bien parce qu'on avait \u00e0 coeur de de bien de bien terminer sur notre s\u00e9rie et dans le cas aujourd'hui \u00e0 \u00e7a nous fait 3 matchs, 9 mois voil\u00e0, on est tous serr\u00e9 parce que c'est un travail de longue haleine, donc aujourd'hui on nous sommes en train de r\u00e9colter le fruit donc je dis merci \u00e0 Dieu merci \u00e0 \u00e0 tout le monde, mais les 3, il n'est pas fini, il faut, il faut toujours rester concentr\u00e9 et continuer le travail dans l'humilit\u00e9 alors dimanche compte Lucerne l'enjeu ce sera clairement la 3\u00e8me place \u00e7a fait longtemps qu'on ne l'esp\u00e9rait pas du c\u00f4t\u00e9 de Sion \u00e9coutez dimanche \u00e0 c'est un, c'est un autre match \u00e0 un autre chapitre, donc nous on a toujours \u00e0 coeur de bien faire, donc l\u00e0 encore on va jouer \u00e0 la maison, \u00e0 nous de bien s'y pr\u00e9parer, pouvoir voler 3 points voil\u00e0 on prend match par match et puis le classement, tout comme son on le regarde, mais on le regarde pas, mais on verra la fin donc cette bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:00) [89%] :\r\nPour Xavier Kouassi, r\u00e9pondait \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz et l'autre rencontre du jour entre Lucerne ayant Boys a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en raison des chutes de neige en Suisse centrale merci beaucoup Marie- Alta voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T05:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DB14F12-86DD-44CB-A737-01192D138B56", "internalArchiveId": "5DB14F12-86DD-44CB-A737-01192D138B56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marie Fournier, promoteur immobilier \u00e0 Veysonnaz;Lafargue Caroline;Lafargue, Caroline  ;Christophe, membre de l'ONG \"Action innocence\";El\u00e8ves d'une classe de Payerne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF8/LYBIE AU BORD DE LA GUERRE?) Le mar\u00e9chal Haftar ne se trouverait plus ce matin qu'\u00e0 trente kilom\u00e8tres de la capitale libyenne Tripoli, faisant craindre un embrasement militaire dans tout le pays. Ses troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e d'une ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Tripoli. La Libye o\u00f9 vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement, Maurine Mercier, et o\u00f9 le spectre d'une guerre civile plane plus que jamais \r\n 0'44''\r\n*** France, Italie, Etats-unis, Emirats arabes unis: les voix se multiplient pour enrayer cette mont\u00e9e de violence\r\n((Oui.   voil\u00e0 les propos angoiss\u00e9s d'un docteur et d'un jeune Libyen \u00abOn attend, on a tr\u00e8s peur . Nous ne voulons plus que le sang coule \u00bb,\u00ab je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre \u00bb .  j'ai pu joindre une dizaine de libyens hier soir. Ils vivent dans diff\u00e9rentes villes \u00e0 l'ouest du pays Tous craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du G\u00e9n\u00e9ral Haftar.\r\n\u00ab l'heure a sonn\u00e9 \u00bb . voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 hier soir le G\u00e9n\u00e9ral sur les r\u00e9seaux sociaux. Il ordonne \u00e0 ses forces d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer je le cite \u00ab les terroristes et les mercenaires \u00bb.\r\nS'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes  mais aussi tous ceux qui s'opposent \u00e0 lui.\r\nLe gouvernement reconnu par l'ONU et bas\u00e9 \u00e0 Tripoli a lui donn\u00e9 l'ordre aux milices qui le soutiennent de \u00ab faire face \u00e0 toute menace \u00bb. ))\r\n 0'38''\r\n*** Et c'est aujourd'hui que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies devrait se r\u00e9unir d'urgence pour \u00e9voquer la situation libyenne\r\n((Cette escalade. c'est tout simplement le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire, \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale. Cette conf\u00e9rence qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour tente de s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lection   ..  et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadafi. \r\nCette conf\u00e9rence, elle est consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup, comme le dernier espoir pour trouver le chemin vers la paix. \r\nSc\u00e9nario optimiste:   le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance et ses capacit\u00e9s de nuisance \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence.\r\nSc\u00e9nario pessimiste et effectivement tr\u00e8s plausible.  il veut s'emparer militairement du pouvoir sur l'ensemble du pays avant la conf\u00e9rence et la rendre ainsi parfaitement inutile.))\r\nA New-York, \u00e0 huis clos....L'ONU dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres, se trouve actuellement \u00e0 Tripoli. Il s'est dit choqu\u00e9 par la situation dramatique des migrants, la Libye constituant un pays de destination et de transit vers les c\u00f4tes europ\u00e9ennes pour des milliers de migrants africains.\r\n(breve ghosn) Au Japon, le tribunal de Tokyo a approuv\u00e9 ce matin la demande du parquet de maintenir Carlos Ghosn en d\u00e9tention pendant dix jours. Jusqu'au 14 avril. L'ancien pr\u00e9sident de Nissan avauit \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois pour des soup\u00e7ons d'enrichissement personnel au d\u00e9triment du constructeur japonais.\r\n(02/MORT FRANZ WEBER ITV FOURNIER) *** D\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans, Franz Weber \u00e9tait un homme de combats....qui lui ont valu pas mal d'animosit\u00e9..\r\nEt notamment en Valais, contre les r\u00e9sidences secondaires. Promoteur immobilier \u00e0 Veysonnaz, Jean-Marie Fournier a \u00e9t\u00e9 l'un des plus farouches opposants \u00e0 la lex Weber et \u00e0 son initiateur. \r\n 0'30''\r\nPROMO MAHAIN ?\r\n(breve verts geneve) Ecologie toujours avec les candidats des Verts \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, dont l'\u00e9lection aura lieu l'an prochain. La section locale a d\u00e9sign\u00e9 hier la d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Fr\u00e9d\u00e9rique Perler et le conseiller municipal Alfonso Gomez. Les \u00e9cologistes esp\u00e8rent conserver le si\u00e8ge d'Esther Alder, qui ne se repr\u00e9sente pas, et pourquoi pas en obtenir un second.\r\n(TF1/GE/SECESSION PDC DI)  \r\n*** Gen\u00e8ve o\u00f9 le PDC du canton a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir son alliance avec le PLR en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain.\r\nTrois heures de d\u00e9bats tr\u00e8s anim\u00e9s hier soir, et finalement un maintien de l'Entente vot\u00e9 par 73 voix contre 64 et trois abstentions. La pr\u00e9sidence du parti pr\u00f4nait pourtant une nouvelle alliance du centre avec les Verts lib\u00e9raux et le PBD. Une strat\u00e9gie, Sylvie Belzer, que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont finalement jug\u00e9e trop audacieuse... \r\nEt pourtant,.. la pr\u00e9sidence s'\u00e9tait prise \u00e0 r\u00eaver d'une grande alliance du centre pour les \u00e9lections au Conseil national. \"De la poudre de perlimpinpin\" s'est exclam\u00e9 l'ancien conseiller d'Etat Luc Barthassat. \u00ab\u00a0je suis bien plac\u00e9 pour savoir que l'Entente ne fonctionne pas toujours bien, mais sans elle on est dans les choux\u00a0!\u00bb  \u00ab\u00a0On nous propose une nouvelle alliance avec deux partis fant\u00f4mes\" a rench\u00e9rit dans un style moins fleuri mais tout aussi explicite l'ancien pr\u00e9sident du parti, S\u00e9bastien Desfayes. \"On ne gagnera plus une seule \u00e9lection majoritaire\u00a0\u00bb. Pur calculs \u00e9lectoralistes ont r\u00e9torqu\u00e9 les partisans de cette nouvelle strag\u00e9gie qui ont tent\u00e9 de convaincre l'Assembl\u00e9e qu'il valait mieux s'allier \u00e0 des partis qui d\u00e9fendent la m\u00eame ligne politique. \r\n*** Le PDC et le PLR se sont-ils \u00e0 ce point \u00e9loign\u00e9s, Sylvie, pour ne plus avoir de points de convergence\u00a0?\r\nSur les grands sujets actuels, comme la fiscalit\u00e9 ou la caisse de pension des fonctionnaires, les deux partis sont sur la m\u00eame ligne. Mais le travail parlementaire traverse une crise. Le PLR n'a sign\u00e9 aucun des textes d\u00e9pos\u00e9s par le PDC depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, il a aussi refus\u00e9 de participer \u00e0 la table sur le climat propos\u00e9e par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Un PLR qui aurait vir\u00e9 trop \u00e0 droite, traitant le petit cousin avec arrogance. Le message \u00ab\u00a0Osons nous d\u00e9marquer\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb n'ayons pas peur\u00a0\u00bb aura donc eu le m\u00e9rite de lancer le d\u00e9bat, mais pas d'entra\u00eener le PDC dans un revirement complet de strat\u00e9gie.\r\n(breve geneve effet suspensif) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste qui porte le voile au l\u00e9gislatif de Meyrin va pouvoir continuer \u00e0 si\u00e9ger voil\u00e9e. \r\nPour le moment en tout cas. La chambre constitutionelle de la Cour de Justice genevoise a accept\u00e9 la demande d'effet suspensif. Les Genevois avaient accept\u00e9 le mois dernier la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, mais un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 contre l'article interdisant le port de signes religieux ext\u00e9rieurs pour les membres du Grand Conseil et des Conseils municipaux. Une interdiction aujourd'hui suspendue, en attendant que la justice tranche sur le fond.\r\n(07/VS/TAUX RFFA PME PA) *** En Valais, le conseil\u00e9 d'Etat drague les petites et moyennes entreprises du canton \r\nLe Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures relatives \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS: la RFFA, sur laquelle se prononceront les Suisses le 19 mai. Avec une strat\u00e9gie on ne peut plus claire, Julie Rausis\r\n  0'54''\r\n((Le Valais veut devenir le canton le plus attractif de Suisse pour les PME. Le Conseil d'Etat propose d'adopter le taux d'imposition le plus avantageux du pays, soit 11,89% pour les soci\u00e9t\u00e9s dont le b\u00e9n\u00e9fice ne d\u00e9passe pas 250'000 francs. Les entreprises avec des gains sup\u00e9rieurs verront aussi leur taux baisser et s'\u00e9tablir \u00e0 un peu moins de 17%.\r\nSi le Valais mise tout ou presque sur les PME, c'est parce qu'elles sont le poumon de son \u00e9conomie, justifie le Conseil d'Etat. Elles repr\u00e9sentent le 95% des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le canton. Le ministre de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay refuse toutefois de parler de populisme fiscal ou encore de dumping fiscal. Selon lui, chaque canton compose avec son propre tissu et doit se positionner.\r\nCes changements couteront pr\u00e8s de 94 millions au canton et aux communes et s'accompagneront de mesures sociales pour 20 millions de francs. Un projet qui sera soumis au Parlement cet autonome.))\r\n(breve proces valais) De 1 an \u00e0 4 ans de prison, pour l'essentiel avec sursis:\r\nla justice valaisanne a prononc\u00e9 hier des peines moins lourdes que celles demand\u00e9es par le minist\u00e8re public dans le proc\u00e8s de la rixe d'avril 2017 \u00e0 Monthey. Rixe  au cours de laquelle un homme avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche. L'accusation avait requis des peines de 5 \u00e0 7 ans de prison pour tentative de meurtre. Qualification que le Tribunal n'a pas retenue.\r\n(18/PROCES CHRISTCHURCH) *** En Nouvelle-Z\u00e9lande, trois semaines apr\u00e8s le massacre de Christchurch, l'auteur australien de la tuerie a comparu pour la premiere fois devant la justice\r\nPar video, depuis sa cellule du quartier de haute securite de la prison d'Auckland. Cette simple audience de procedure n'a dur\u00e9 que trente minutes. Elle s'est deroulee dans un silence de plomb, celui de l'accuse et des familles des victimes. Caroline Lafargue \r\n 1'01''\r\n((Vetu d'un pull gris, mal rase, amorphe... le terroriste islamophobe australien n'a offert qu'un type de reponses au juge neo-zelandais : des hochements de tete... il a finalement renonce a se defendre lui-meme... et fait appel a deux avocats penalistes de renom... ils ont obtenu une expertise psychiatrique pour leur client, qui pourrait prendre jusqu'\u00e0 3 mois... un delai juge intolerable par les parents des victimes... une cinquantaine ont assiste a l'audience, tres dignes et silencieux... tous veulent boucler le proces au plus vite pour ne plus avoir a se confronter au tueur/terroriste... a la sortie du tribunal, certains ont denonce, je cite, son \u00ab arrogance \u00bb et sa \u00ab lachete \u00bb... Pour le moment le supremaciste blanc australien est mis en examen pour 50 assassinats et 39 tentatives d'assassinats, mais pas pour actes terroristes... car les Neo-Zelandais n'ont qu'une peur : offrir une tribune a ce tueur et a son ideologie extremiste... pour la suite du proces, le procureur pourrait donc egalement eviter d'utiliser la video du massacre et le manifeste du terroriste comme pieces a conviction... Caroline Lafargue pour RTS-Info a Melbourne. ))\r\n(breve bezos) Le milliardaire am\u00e9ricain Jeff Bezos, fondateur et patron d'Amazon, gardera le contr\u00f4le de la majorit\u00e9 des actions du groupe. Mais celui aussi des droits de vote de la totalit\u00e9 des titres. Annonce faite par sa future ex-femme, le couple se trouvant en proc\u00e9dure de divorce. Jeff Bezos n'a pas manqu\u00e9 de la remercier pour son soutien et sa gentillesse durant ce processus. Amazon p\u00e8se actuellement 890 milliards de dollars en Bourse.\r\n(TF6/APPLICATION TIK TOK 15MIN) *** Si je vous dis: Tik Tok...Romaine... vous me r\u00e9pondez...\r\n....(non...le champignon c'\u00e9tait Yok Yok...le d\u00e9licieux personnage de dessin anim\u00e9 d'Etienne Delessert)...\r\nTik Tok c'est LE r\u00e9seau social qui fait fureur aupr\u00e8s des enfants. Un succ\u00e8s plan\u00e9taire, puisqu'il comptait en d\u00e9but d'ann\u00e9e un milliard de t\u00e9l\u00e9chargements. Un empire digital\u00e9  L'\u00e9quipe de notre magazine de reportage Quinze Minutes s'est plong\u00e9 dans les entrailles de cet empire digital qui s'est b\u00e2ti sur un public tr\u00e8s jeune. Jo\u00eblle Cachin\r\n  1'29''\r\n((On parle principalement d'enfants \u00e2g\u00e9s de 8 \u00e0 15 ans, des enfants qui chantent et dansent en playback sur leurs chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es. Mais sont-ils assez matures pour s'exposer sur les r\u00e9seaux sociaux ? Nous sommes all\u00e9s une classe de 10-11 ans \u00e0 Payerne, o\u00f9 l'ONG \"Action innocence\" est venue parler des risques:\r\nSON \r\nDes enfants de 8 ans sur Tik Tok, ce n'est pas rare du tout. Pourtant, les conditions d'utilisation du r\u00e9seau social exigent un \u00e2ge minimum de 13 ans. Selon Tik Tok, les comptes qui ne respectent pas les conditions d'utilisation sont supprim\u00e9s. Et ils renvoient aussi la responsabilit\u00e9 aux parents. ))\r\nTik Tok...le sujet cette semaine du reportage de 15 Minutes. \u00c0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux #15RTS et le samedi \u00e0 12 heures 45 sur La Premi\u00e8re.\r\n(13/HOCKEY LAUSANNE \u00c9LIMIN\u00c9 PA) *** En hockey sur glace, Bienne se rapproche de la finale apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 Berne\r\nUn nouveau succ\u00e8s demain dans sa patinoire, et ce sera chose faite. L'autre finaliste est connu: Zoug, qui a battu Lausanne 5 \u00e0 2 pour remporter la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 une et \u00e9liminer ainsi les Vaudois. Alain \r\nTh\u00e9voz.\r\n  0'55''\r\n((Cette \u00e9limination laisse un go\u00fbt amer et un sentiment d'inachev\u00e9. apr\u00e8s une bonne saison r\u00e9guli\u00e8re.\r\n.mais Zoug a \u00e9t\u00e9 solide et m\u00e9rit\u00e9 sa qualification pour la finale. \r\nD\u00e8s l'acte 3, les Vaudois n'ont plus eu voie au chapitre. L'absence du Canadien Dustin JEFFREY a pes\u00e9. et les autres leaders n'ont pas \u00e9t\u00e9 les locomotives esp\u00e9r\u00e9es en demi-finales.\r\nTobias STEHPHAN n'a pas encaiss\u00e9 de but durant pr\u00e8s de 150 minutes de jeu. \r\nLes hommes de Ville PELTONEN ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop respectueux \u00e0 l'\u00e9gard de leur futur gardien. Un renfort de choix qui devrait permettre au LHC de franchir un palier et de figurer parmi les candidats au titre national.\r\nCette premi\u00e8re saison est r\u00e9ussie pour le technicien finlandais qui avait h\u00e9rit\u00e9 d'une \u00e9quipe condamn\u00e9e au tour de rel\u00e9gation il y a douze mois. \r\nLe LHC a renou\u00e9 avec les s\u00e9ries et Ville PELTONEN - pour franchir un palier - devra d\u00e9velopper cette \u00ab\u00a0culture de la gagne\u00a0\u00bb et la fa\u00e7on de se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0mentalement\u00a0\u00bb pour les matches \u00e0 enjeu.))\r\n(breve sion-thoune) Enfin en football, Sion poursuit sa remont\u00e9e au classement de Super League, d\u00e9sormais quatri\u00e8me apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Thoune. Son troisi\u00e8me succ\u00e8s d'affil\u00e9e.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve tennis) En tennis, Belinda Bencic jouera ce soir pour une place en 1/2 finale du tournoi de Charleston, aux Etats-Unis. La St-Galloise fera figure de favorite face \u00e0 la Croate Petra Martic\r\n(breve sans-abris) \r\n(breve hippisme) Pas de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 pour le cavalier jurassien Steve Guerdat, parfaitement entr\u00e9 dans la finale de la Coupe du monde \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e8de. Montant Alamo, le numero 1 mondial a remport\u00e9 la chasse, premi\u00e8re \u00e9preuve de qualification de cette finale dont l'\u00e9preuve-reine aura lieu dimanche.\r\n(breve brexit) \r\n(breve ju-air) Les avions historiques de la compagnie a\u00e9rienne JU-Air resteront clou\u00e9s au sol au moins pendant deux ans. Ils auraient d\u00fb reprendre les airs d\u00e8s le printemps 2020, mais la compagnie de D\u00fcbendorf a annonc\u00e9 hier que la r\u00e9vision totale de ses appareils prendrait plus de temps que pr\u00e9vu. Le crash d'un de ses appareils en ao\u00fbt dernier dans les Grisons avait fait 20 morts.\r\n(breve imposition valais) Le Valais veut devenir le canton le plus attractif de Suisse pour les PME. Le Conseil d'Etat a propos\u00e9 hier un taux d'imposition de 11,89% pour les soci\u00e9t\u00e9s dont le b\u00e9n\u00e9fice ne d\u00e9passe pas 250.000 francs. Il s'agirait du taux le plus avantageux du pays. Cette mesure, parmi d'autres, entre dans le cadre de la r\u00e9forme fiscale au finacement de l'AVS, la RFFA, sur laquelle les Suisses voteront le 19 mai prochain.\r\n(breve libye) L'ONU dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres, se trouve actuellement \u00e0 Tripoli. Il s'est dit choqu\u00e9 par la situation dramatique des migrants, la Libye constituant un pays de destination et de transit vers les c\u00f4tes europ\u00e9ennes pour des milliers de migrants africains.", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325857", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-05T07:00:15_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-05T07:00:15_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10325879", "ece-10325857"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T06:46:48Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPlace au journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour la Libye au bord de l'implosion le spectre de la guerre civile qui plane \u00e0 10 jours d'une conf\u00e9rence nationale cens\u00e9e unir le pays, l'Entente PDC PLR vivre \u00e0 Gen\u00e8ve, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le statu quo \u00e0 la nouvelle strat\u00e9gie de la pr\u00e9sidence jug\u00e9e trop audacieuse et si le Valais devenait le canton le plus attractif de Suisse pour les PME, c'est le sens en tout cas du projet fiscal propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, le LHC lessiv\u00e9 par du v\u00e9ritable machine \u00e0 gagner une \u00e9limination au go\u00fbt amer pour les Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [95%] :\r\nLe mar\u00e9chal Haftar ne se trouverait plus ce matin qu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres de la capitale libyenne, Tripoli, faisant craindre un nombre mon militaire dans tout le pays, ses troupes se sont d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e d'une ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Tripoli, la Libye, o\u00f9 vous vous rendez r\u00e9guli\u00e8rement Maurine Mercier et o\u00f9 le spectre de l'une d'une guerre civile plane plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, voil\u00e0 les propos angoiss\u00e9s dans Docteur et d'un jeune bien on attend, on a tr\u00e8s peur, nous ne voulons plus que le sang coule, je ne pourrais pas supporter une nouvelle guerre, j'ai pu joindre une dizaine de libyens, hier soir, qui vivent dans diff\u00e9rentes villes \u00e0 l'ouest du pays, tous craignent de voir d\u00e9barquer les troupes du g\u00e9n\u00e9ral Haftar l'heure a sonn\u00e9, voil\u00e0 ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux, le g\u00e9n\u00e9ral Haftar ordonne \u00e0 ses forces d'avancer sur Tripoli sous pr\u00e9texte d'\u00e9liminer, je le cite : les terroristes et les mercenaires, s'il a r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer \u00e0 l'Est de la Libye, c'est en \u00e9liminant certes les terroristes islamistes, mais aussi tous ceux qui se posent \u00e0 lui le gouvernement reconnu par l'ONU et bas\u00e9 \u00e0 Tripoli, a de son c\u00f4t\u00e9, donn\u00e9 l'ordre aux milices qui le soutiennent, de faire face \u00e0 toute menace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [81%] :\r\nFrance- Italie \u00c9tats-Unis \u00c9mirats Arabes Unis, les voix se multiplient Maurine pour enrayer ce entente et des rayons en tout cas cette mont\u00e9e de violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nCette escalade, c'est tout simplement le pire des sc\u00e9narios qui pouvait se produire \u00e0 10 jours de la conf\u00e9rence nationale, cette conf\u00e9rence qui doit r\u00e9unir toutes les parties en Libye pour tenter de s'entendre sur l'organisation d'\u00e9lections et enfin stabiliser le pays qui s'enlise depuis la chute de Kadhafi, cette conf\u00e9rence, elle est consid\u00e9r\u00e9e par beaucoup comme le dernier art espoir pour trouver le chemin vers la paix sc\u00e9nario optimiste le G\u00e9n\u00e9ral Haftar ne fait que montrer sa puissance et ses capacit\u00e9s de nuisance \u00e0 la veille de cette conf\u00e9rence sc\u00e9nario pessimiste et effectivement tr\u00e8s plausible, il veut s'emparer militairement du pouvoir sur l'ensemble du pays avant cette conf\u00e9rence et la rendre ainsi parfait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [91%] :\r\nOui, inutile et le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies, devrait se r\u00e9unir en urgence aujourd'hui pour \u00e9voquer cette situation libyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\n\u00e0 New-York, \u00e0 huis clos, l'ONU, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierres et se trouve actuellement \u00e0 Tripoli, il s'est dit choqu\u00e9 par la situation dramatique des migrants, la Libye, constituant un pays de destination et de transit vers les causes europ\u00e9ennes pour des milliers de migrants africains au Japon, le tribunal de Tokyo a approuv\u00e9 ce matin la demande du parquet de maintenir Carlos Ghosn en d\u00e9tention pendant 10 jours jusqu'au 14 avril l'ancien pr\u00e9sident de Nissan, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois hier pour des soup\u00e7ons d'enrichissement personnel au d\u00e9triment du constructeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [95%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans Franz Weber \u00e9tait un homme de combats, ce qui lui a d'ailleurs valu pas mal d'animosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [96%] :\r\nEt notamment en Valais contre les r\u00e9sidences secondaires, promoteur immobilier \u00e0 Veysonnaz Jean-Marie Fournier a \u00e9t\u00e9 l'un des plus farouches opposants \u00e0 la lex Weber et \u00e0 son initiateur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:18) [84%] :\r\nOn a eu des relations forc\u00e9ment assez tendu avec probl\u00e8mes Weber \u00e9tant donn\u00e9 ce qui \u00e9tait propos\u00e9 par son initiative et un les d\u00e9g\u00e2ts que cela occasionne aujourd'hui sur le canton du Valais, sa souverainet\u00e9 sur son \u00e9conomie, bon \u00e0 part \u00e7a, j'\u00e9tais contre la lex Weber moi j'ai pas d'animosit\u00e9 particuli\u00e8re contre l'individu que j'ai pas beaucoup beaucoup connu par quand il faut reconna\u00eetre quand m\u00eame qui utiliser monde dans lequel on vit les m\u00e9dias tels qu'ils sont aujourd'hui, pour se mettre en valeur et mettre en valeur les convictions ou les causes qui pensait juste qu'il avait quand m\u00eame un certain succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [92%] :\r\nEt on va revenir sur l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par Franz Weber avec Rapha\u00ebl qui est un jeune encore jeune politicien Vaudois \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [95%] :\r\n\u00e9cologie toujours avec les candidats divers \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, dont l'\u00e9lection aura lieu l'an prochain, la section locale a d\u00e9sign\u00e9 hier la d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil Fr\u00e9d\u00e9rique Perler et le conseiller municipal Alfonso Gomez les \u00e9cologistes esp\u00e8rent conserver le si\u00e8ge d'Esther Alder, qui ne se repr\u00e9sente pas et pourquoi pas en obtenir un second. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9cision \u00e9tait attendue, c'est celle du PDC du canton, il a d\u00e9cid\u00e9 hier de maintenir son alliance avec le PLR en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du mois d'octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [93%] :\r\n3 heures de d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9, hier soir, et finalement un maintien de l'Entente vot\u00e9 par 7 73 voix contre 64 et 3 abstentions, la pr\u00e9sidence du parti pr\u00f4nait pourtant une nouvelle alliance du centre avec les Verts, lib\u00e9raux et le PBD, une strat\u00e9gie Sylvie que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont finalement jug\u00e9e trop audacieuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [94%] :\r\nOui, et pourtant la pr\u00e9sidence en r\u00eavait de cette grande alliance du Centre pour les \u00e9lections au Conseil national de la poudre de perlimpinpin, s'est exclam\u00e9 l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Luc Barthassat, je suis bien plac\u00e9 pour savoir que l'Entente ne fonctionne pas toujours bien, mais sans elle, on est dans les choux, on nous propose une nouvelle alliance avec 2 partis fant\u00f4mes, a rench\u00e9rit dans un Style moins fleuri mais tout aussi explicite, l'ancien pr\u00e9sident du parti, S\u00e9bastien des failles, on ne gagnera plus une seule \u00e9lection majoritaire, pas de quoi impressionner, toutefois, les partisans du renouveau qui ont d\u00e9nonc\u00e9 de pur calculs \u00e9lectoralistes et qui ont tent\u00e9 de convaincre l'Assembl\u00e9e qu'il valait mieux s'allier \u00e0 des partis qui d\u00e9fendent la m\u00eame ligne politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [96%] :\r\nLe PDC et le PLR se sont -ils \u00e0 ce point \u00e9loign\u00e9s Sylvie pour ne plus avoir de points de convergences. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:26) [95%] :\r\nAlors, sur les grands sujets actuels comme la fiscalit\u00e9 ou la caisse de pension des fonctionnaires, les 2 parties sont sur la m\u00eame ligne, mais le travail parlementaire traverse une crise, le PLR n'a sign\u00e9 aucun des textes d\u00e9pos\u00e9s par le PDC depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, il a aussi refus\u00e9 de participer \u00e0 la table sur le climat, propos\u00e9e par les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, un PLR qui aurait aussi vir\u00e9 trop \u00e0 droite, traitant le petit cousin avec arrogance le message osons nous d\u00e9marquer, n'ayons pas peur aura donc eu le m\u00e9rite de lancer le d\u00e9bat, mais pas d'entra\u00eener le PDC dans un revirement complet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [90%] :\r\nDe strat\u00e9gie Sylvie belles et en Direct de Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste qui porte le voile au l\u00e9gislatif de Meyrin cet \u00e9lu va pouvoir continuer \u00e0 si\u00e9ger voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [97%] :\r\nPour le moment en tout cas la chambre constitutionnelle de la Cour de justice genevoise a accept\u00e9 la demande d'effet suspensif les Genevois avaient accept\u00e9 le mois dernier la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9, mais un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 contre l'article interdisant le port de signes religieux ext\u00e9rieurs pour les membres du Grand Conseil et des conseils municipaux, une interdiction aujourd'hui suspendue en attendant que la justice ne tranche sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:29) [89%] :\r\nEn Valais, le Conseil d'\u00c9tat drague les petites et moyennes entreprises du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [95%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses mesures relatives \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS, la RFFA, sur laquelle se prononceront les Suisses le 19 mai avec une strat\u00e9gie, on ne peut plus claire Julie Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [97%] :\r\nLe Valais veut devenir le canton le plus attractif de Suisse pour les PME, le Conseil d'\u00c9tat propose d'adopter le taux d'imposition le plus avantageux du pays, soit11,89 pourcent pour les soci\u00e9t\u00e9s dont le b\u00e9n\u00e9fice ne d\u00e9passe pas 250000 francs les entreprises avec des gains sup\u00e9rieurs verront aussi leur taux baisser et s'\u00e9tablir un peu moins de 17 pourcent si le Valais mise tout ou presque sur les PME, c'est parce qu'elles sont le poumon de son \u00e9conomie, selon le Conseil d'\u00c9tat, elles repr\u00e9sentent le 95 pourcent des soci\u00e9t\u00e9s actives dans le canton, le ministre de l'\u00e9conomie, Christophe Darbellay refuse toutefois de parler de populisme fiscal ou encore de dumping fiscal, selon lui, chaque canton compose avec son propre tissu et doit se positionner ces changements co\u00fbteront pr\u00e8s de 94 millions au canton et aux communes et s'accompagneront de mesures sociales pour 20 millions de francs, un projet qui sera soumis au Parlement cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [94%] :\r\nDe 1 an \u00e0 4 ans de prison, pour l'essentiel avec sursis la justice valaisanne a prononc\u00e9 hier des peines moins lourdes que celles demand\u00e9es par le minist\u00e8re public, c'est d'\u00eatre dans le proc\u00e8s de la rixe d'avril 2017 \u00e0 Monthey une rixe au cours de laquelle un homme avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'arme blanche, l'accusation avait requis des peines de 5 \u00e0 7 ans de prison pour tentative de meurtre, une qualification Chlo\u00e9 tribunal n'a pas retenue en Nouvelle-Z\u00e9lande, 3 semaines apr\u00e8s le massacre de Christchurch kway Church, l'auteur australien de la tuerie, a comparu pour la premi\u00e8re fois devant la justice par vid\u00e9o depuis sa cellule du quartier de haute s\u00e9curit\u00e9 de la prison d'Auckland, cette simple audience de proc\u00e9dure n'a dur\u00e9 que 30 minutes, elle s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un silence de plomb, celui de l'accus\u00e9 et celui des familles des victimes Caroline Lafargue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [92%] :\r\nV\u00eatu d'un peu gris, mal ras\u00e9 amorphe, le terroriste islamophobe australien n'a offert qu'un type de r\u00e9ponse aux juges n\u00e9oz\u00e9landais des hochements de t\u00eate, il a finalement renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre lui- m\u00eame et fait appel \u00e0 2 avocats p\u00e9nalistes de renom, ils ont obtenu une expertise psychiatrique pour leurs clients, qui pourrait prendre jusqu'\u00e0 3 mois, un d\u00e9lai jug\u00e9 intol\u00e9rable par les parents des victimes, une cinquantaine, ont assist\u00e9 \u00e0 l'audience, tr\u00e8s digne et silencieuse, tous veulent boucler le proc\u00e8s au plus vite pour ne plus avoir \u00e0 se confronter aux tueurs \u00e0 la sortie du tribunal, certains ont d\u00e9nonc\u00e9, je cite son arrogance et sa l\u00e2chet\u00e9, pour le moment, le supr\u00e9maciste blanc australien et mis en examen pour 50 assassinats et 39 tentatives d'assassinat, mais pas pour actes terroristes car les N\u00e9oz\u00e9landais n'ont qu'une peur : offrir une tribune \u00e0 ce tueur et \u00e0 son id\u00e9ologie extr\u00e9miste pour la suite du proc\u00e8s, le procureur pourrait donc \u00e9galement \u00e9viter d'utiliser la vid\u00e9o du massacre et le manifeste du terroriste comme pi\u00e8ce \u00e0 conviction Caroline Lafargue pour rtsinfo \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [96%] :\r\nLe milliardaire am\u00e9ricain Jeff Bezos, fondateur et patron d'Amazon gardera le contr\u00f4le de la majorit\u00e9 des actions du groupe mais Sully aussi des droits de vote de la totalit\u00e9 des titres, annonce faite par sa future ex- femme, le couple se trouvant en proc\u00e9dure de divorce Jeff Bezos n'a pas manqu\u00e9 de la remercier pour son soutien et sa gentillesse durant ce processus Amazon p\u00e8se actuellement 890 milliards de dollars en Bourse, si je vous dis Tik Tok Romaine, vous me r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:53) [94%] :\r\nC'est un champignon avec un chapeau rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:56) [86%] :\r\nMais non, c'\u00e9tait Yukio qu'on en Irak, des Monsieur, petit personnage de de animer d'\u00c9tienne Delessert non Tik Tok tik Tok c'est le r\u00e9seau social qui fait fureur aupr\u00e8s des enfants, un succ\u00e8s plan\u00e9taire, puisqu'il comptait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un milliard de t\u00e9l\u00e9chargements un empire digital, l'\u00e9quipe de notre magazine de reportage, 15 minutes s'est plong\u00e9e dans les entrailles de cet empire qui s'est b\u00e2ti sur un public tr\u00e8s jeune Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:20) [95%] :\r\nOui, on parle principalement d'enfants \u00e2g\u00e9s de 8 \u00e0 15 ans, des enfants qui chantent et dansent en play- Back sur leurs chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, mais sont -ils assez matures pour s'exposer sur les r\u00e9seaux sociaux, nous sommes all\u00e9s dans une classe de 10 11 ans \u00e0 Payerne o\u00f9 l'ONG Action innocence est venue parler des risques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:39) [87%] :\r\nBonjour, je me pr\u00e9sente, je m'appelle Christophe, vous \u00eates beaucoup \u00e0 utiliser Tik Tok ici 1, 2, 3, 4, 5, 6, \u00eatre les efforts plus qui avait pr\u00e9vu \u00e0 cordes, vous entrez sur les r\u00e9seaux sociaux, vous utilisez Internet en fait, vous entrez dans le plus grand pays du monde, \u00e7a c'est important d'avoir en t\u00eate parce que, comme dans tous les pays, h\u00e9 ben il y a des gens positifs \u00e7a pas bienveillant et il y en a d'autres qui le sont beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:07) [86%] :\r\n\u00e7a vous a parl\u00e9, ce qu'on a vu l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, oui, \u00e7a m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir surtout plus le prot\u00e9geait \u00e0 faire attention. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:14) [88%] :\r\nEst ce que vous avez l'application tic-tac moi non, mais je l'inverse je savais pas comment virer les personnes que je connaissais pas et puis peu apr\u00e8s mes parents ils m'ont dit est d\u00e9sinstaller tu avais quel \u00e2ge \u00e0 ce moment l\u00e0 8 ans 7 ans j'\u00e9tais vraiment jeune, j'avais pas encore la conscience de ce que je faisais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:34) [93%] :\r\nDes enfants de 8 ans sur Tik Tok ce n'est pas rare du tout, pourtant, les conditions d'utilisation du r\u00e9seau social exigent un \u00e2ge minimum de 13 ans, selon Tik Tok, les comptes qui ne respectent pas ces conditions sont supprim\u00e9s et ils renvoie aussi la responsabilit\u00e9 aux parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [92%] :\r\nTik Tok le sujet cette semaine du reportage de 15 minutes \u00e0 retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et le samedi \u00e0 12 heures 45 sur la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:57) [92%] :\r\nPremi\u00e8rement, il va falloir \u00e9couter tout \u00e7a pour \u00eatre un peu plus au courant par hockey-sur-glace maintenant Bienne se rapproche de la finale apr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [93%] :\r\nUn nouveau succ\u00e8s demain dans sa patinoire et ce sera chose faite l'autre finaliste l'autre finaliste est connu : Zoug, qui a battu Lausanne 5 \u00e0 2 pour remporter la s\u00e9rie quatre victoires \u00e0 une, il \u00e9liminer ainsi les Vaudois Alain Th\u00e9bault cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:17) [95%] :\r\nTu \u00e9limination laisse un go\u00fbt amer et un sentiment d'inachev\u00e9 apr\u00e8s une bonne saison r\u00e9guli\u00e8re mais o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 solide et a m\u00e9rit\u00e9 sa qualification pour la finale de l'acte 3 les Vaudois n'ont plus eu voix au chapitre, l'absence du Canadien Dustin Geoffrey a pes\u00e9 et les autres leaders n'ont pas \u00e9t\u00e9 les locomotives esp\u00e9r\u00e9es en demi- finale, Tobias St\u00e9phan n'a pas encaiss\u00e9 de but durant pr\u00e8s de 100 50 minutes de jeu, les sommes de Peltonen ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop respectueux \u00e0 l'\u00e9gard de leur futur gardien un renfort de choix qui devrait permettre au LHC de franchir en palier et de figurer parmi les candidats au titre national, cette premi\u00e8re saison et somme toute r\u00e9ussie pour le technicien finlandais, qui avait h\u00e9rit\u00e9 d'une \u00e9quipe condamn\u00e9e au tour de rel\u00e9gation, il y a 12 mois le LHC a renou\u00e9 avec les s\u00e9ries et Ville Peltonen pour franchir un palier devra d\u00e9velopper cette culture de la gagne et la fa\u00e7on de se pr\u00e9parer mentalement pour les matches, on joue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [94%] :\r\nEnfin football Sion poursuit sa remont\u00e9e au classement de Super League, d\u00e9sormais quatri\u00e8me 2 \u00e0 sa victoire 2 1 hier \u00e0 Thoune son 3\u00e8me succ\u00e8s d'affil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:22) [96%] :\r\nEt quelle bonne humeur merci Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D56AF8-3CB8-4C1A-B96F-90EE40200D3E", "internalArchiveId": "58D56AF8-3CB8-4C1A-B96F-90EE40200D3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Theresa May propose \u00e0 l'UE un report du Brexit jusqu'au 30 juin", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nTheresa May propose \u00e0 l'UE un report du Brexit jusqu'au 30 juin  12h30: GB: May report Brexit ILLIC\r\nTheresa May... propose... de repousser... le Brexit... au 30 juin.\r\nLa Premi\u00e8re ministre britannique... fait cette demande... ce matin... dans une lettre... envoy\u00e9e... \"au pr\u00e9sident ...du Conseil europ\u00e9en\"... \"Donald Tusk\".\r\nUne demande... qui intervient... alors... que le d\u00e9part... de la Grande-Bretagne.... de l'Union europ\u00e9enne... avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9... au 12 avril... soite... dans une semaine. \r\nCatherine Ilic... on vous retrouve \u00e0 Londres.\r\nAvec un d\u00e9lai ...suppl\u00e9mentaire... Theresa May... esp\u00e8re... \u00e9viter le pr\u00e9cipice du 12 avril... et convaincre.... la Chambre des Communes.... d'approuver.... son accord de divorce... rejet\u00e9 trois fois d\u00e9j\u00e0.\r\nOui, malgr\u00e9 ce triple \u00e9chec, la Premi\u00e8re ministre conservatrice estime qu'il y a encore une chance de ratifier un accord qui permettrait au Royaume-Uni de quitter l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re ordonn\u00e9e le plus vite possible. elle est d'ailleurs d\u00e9sormais en pourparlers avec l'opposition travailliste pour tenter de trouver un compromis susceptible d'\u00eatre soutenu par une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s.\r\nSon objectif est d'obtenir un feu vert du parlement britannique avant le 23 mai afin d'\u00e9viter la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes au Royaume-Uni.\r\nMais dans sa lettre, elle admet - pour la premi\u00e8re fois - que cela ne sera peut-\u00eatre pas possible, et que par cons\u00e9quent son gouvernement doit se pr\u00e9parer \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. \r\nCatherine...  pourquoi... Theresa May... demande-t-elle... un d\u00e9lai... seulement... jusqu' au 30 juin ... alors qu'\u00e0 Bruxelles... Donald Tusk... \u00e9voque... selon plusieurs sources... une extension...  pouvant aller... jusqu'\u00e0 12 mois. ?\r\nParce qu'elle risquerait d'enrager son parti, qui ne veut pas d'une longue extension et surtout qui ne veut pas participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes.\r\nC'est pour cette raison qu'elle n'\u00e9voque cette possibilit\u00e9 de la fa\u00e7on la plus d\u00e9tourn\u00e9e possible.\r\nExtro :  Catherine merci... A noter... que c'est... le 10 avril... dans 5 jours... que les 27 d\u00e9cideront... lors d'un sommet europ\u00e9en.... d'accorder ou non... un nouveau sursis... au Royaume-Uni.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Theresa May propose \u00e0 l'UE un report du Brexit jusqu'au 30 juin / 12H30_2019-04-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.04.2019"], "variantIds": ["ece-10325809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T10:54:05Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTheresa May propose de repousser le Brexit au 30 juin la Premi\u00e8re ministre britannique a fait cette demande ce matin dans une lettre envoy\u00e9e au pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald de tous que une demande qui intervient alors que le d\u00e9part de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 au 12 avril le souhaite dans une semaine quatre une \u00e9lite, on vous retrouve en Direct de Londres avec un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire, Theresa May esp\u00e8re \u00e9viter le pr\u00e9cipice du 12 avril et surtout convaincre la Chambre des communes d'approuver son accord de divorce rejet\u00e9 d\u00e9j\u00e0 3 fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [97%] :\r\nOui, malgr\u00e9 ce triple \u00e9chec la Premi\u00e8re ministre conservatrice estime qu'il y a encore une chance de ratifier un accord qui permettrait au Royaume-Uni, de quitter l'Union europ\u00e9enne de mani\u00e8re ordonn\u00e9e, le plus vite possible, elle est d'ailleurs d\u00e9sormais en pourparlers avec l'opposition travailliste pour tenter de trouver un compromis susceptible d'\u00eatre soutenu par une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, son objectif est d'obtenir un feu Vert du Parlement britannique avant le 23 mai afin d'\u00e9viter la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes au Royaume-Uni, mais dans sa lettre, elle admet pour la premi\u00e8re fois que cela ne sera peut-\u00eatre pas possible et que par cons\u00e9quent son gouvernement doit se pr\u00e9parer \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [96%] :\r\nMais Catherine pourquoi Theresa May, demande -t-elle un d\u00e9lai seulement jusqu'au 30 juin alors qu'\u00e0 Bruxelles, Donald Tusk \u00e9voque, selon plusieurs sources, une extension pouvant aller jusqu'\u00e0 12 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [94%] :\r\nParce qu'elle risquerait d'enrager son parti qui ne veut pas d'une longue extension et surtout qui ne veut pas participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, elle pr\u00e9f\u00e8re donc que ce soit Bruxelles qui fasse cette proposition pour ne pas en assumer la responsabilit\u00e9, elle se couvre ainsi politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [95%] :\r\nCatherine, merci A noter que c'est le 10 avril dans 5 jours exactement que les 27 d\u00e9cideront lors d'un sommet europ\u00e9en d'accorder ou non ce nouveau sursis au Royaume-Uni. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-932C2891-8A0D-4315-8798-45E2430BB2B8", "internalArchiveId": "932C2891-8A0D-4315-8798-45E2430BB2B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois Les Verts, qui revient sur l'h\u00e9ritage de Franz Weber, militant \u00e9cologiste, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 avril dernier ", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "On a \u00e9voqu\u00e9 le parcours militant, les combats de Franz Weber.. depuis l'annonce hier de sont d\u00e9c\u00e8s.. \r\nCe matin on va se poser la question de son h\u00e9ritage.. \r\nQue laisse-t-il \u00e0 nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologiste? \r\nPour en parler, nous recevons Rapha\u00ebl Mahaim, bonjour!\r\nVert vaudois, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil depuis 2007 et candidat pour \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne...\r\n*****Vous \u00eates n\u00e9s en 1983... Les Suisse avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur Sauvez Lavaux une fois... Franz Weber avait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 avec Brigitte Bardot et les b\u00e9b\u00e9s phoques depuis longtemps.... \r\nIl signifique quoi pour votre g\u00e9n\u00e9ration de Verts, Franz Weber? \r\n- vous l'avez cotoy\u00e9 pour Savez Lavaux 3.. qu'est-ce qu'il vous a appris? \r\n*****On dit souvent de lui qu'il \u00e9tait le premier \u00e9cologiste.. \r\nC'\u00e9tait un mod\u00e8le ? vous le consid\u00e9rez comme tel? \r\n****vous \u00eates vaudois.. Franz Weber avait une mani\u00e8re tout sauf vaudoise, voir suisse, de faire avancer les choses... \r\nCertains ce matin le reconnaisse... c'\u00e9tait un id\u00e9ologue.. totalement herm\u00e9tique au compromis? \r\nSa m\u00e9thode faites de coup d'\u00e9clats, de provocation....  \u00e0 suivre? \r\n- n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9poque, le jusqu'au boutisme.. moins aujourd'hui? \r\n*****C'\u00e9tait un activiste, pas un politicien... Un id\u00e9olgue aussi, qui frisait le populisme.. \r\nFranz Weber \u00e9tait auss souvent seul contre tous... T\u00eatu... Il pouvait agacer... \r\n- Aujourd'hui, les Verts on aussi d\u00e9couvert les vertus de la real-politique, le compromis, non? C'est comme \u00e7a qu'on fait avancer les choses... ou il faut garder la m\u00e9thode Weber? \r\n(Le premier \u00e9cologiste et le plus authentique?)\r\n********Vous, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9, entr\u00e9 tr\u00e8s vite dans la politique institutionnelle, ce n'est pas le m\u00eame parcours... SEs m\u00e9thodes, vous les lui laissez? \r\n-  Et sa mani\u00e8re de combattre, ses outils... Quel h\u00e9ritage vous laisse-t-il?\r\nCe qu'il dit en r\u00e9sum\u00e9:\r\nPas membre de la fondation Franz Weber mais il a fait campagne \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour Sauver Lavaux 3. Inspir\u00e9 par son ind\u00e9crottable optimisme, sa force de conviction. \r\nFW \u00e9tait juste un activiste. Il a toujours voulu se tenir \u00e0 l'\u00e9cart, rester sur le terrain. Nous, les Verts d'aujourd'hui, on veut influencer par le biais politique, les institutions. Mais il nous renvoie \u00e0 nos racines, le militantisme, qui s'exprime encore dans la r\u00e9colte de signatures, dans la rue. On \u00e9tait tr\u00e8s compl\u00e9mentaires.\r\nEt l'h\u00e9ritage de ses instruments aussi. D\u00e9mocratie directe. Il \u00e9tait visionnaire. Cf l'initiative qui a men\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de Lavaux, patrimoine mondial de l'UNESCO, alors qu'il \u00e9tait seul au d\u00e9but. Et il ne s'est pas fait que des amis. Il a f\u00e2ch\u00e9 des vignerons, des agriculteurs, ils lui sont peut-\u00eatre reconnaissants aujourd'hui, j'esp\u00e8re, et en Valais aussi\r\nLe premier \u00e9cologiste\r\nLe p\u00e8re spirituel de beaucoup d'am\u00e9nagistes du territoire, il avait un profond rejet des promoteurs immobiliers, du b\u00e9tonnage... -> Les Verts, le mitage du territoire. \r\nProfond\u00e9ment patriote dans le sens amoureux de son pays, ses paysages, ses espaces et le vivre ensemble.", "durationSec": 416, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325860", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection de l'environnement", "am\u00e9nagement du territoire", "\u00e9cologie", "mort (biologie)", "protection de la nature"], "thematicPersons": ["Weber, Franz"], "alternativeTitle": ["Rapha\u00ebl Mahaim (Les Verts/VD) revient sur l'h\u00e9ritage de Franz Weber / LME_2019-04-05T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 05.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois (Les Verts) depuis 2007 et candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne."], "variantIds": ["ece-10325860"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:11Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 19 bient\u00f4t on a \u00e9voqu\u00e9 le parcours militant les combats de Franz Weber depuis l'annonce hier de son d\u00e9c\u00e8s, ce matin, on va se poser la question de son h\u00e9ritage que laisse -t-il Franz Weber \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologiste bonjour Rapha\u00ebl marin bonjour Romaine Morard vous \u00eates envers Vaudois d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil depuis d\u00e9j\u00e0 2017, vous \u00eates candidat pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, mais, mais vous \u00eates n\u00e9 en 83 et en 83 monsieur les Suisses avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 sur Sauver Lavaux en tout cas une fois Franz Weber avait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 avec Brigitte Bardot et ses b\u00e9b\u00e9s phoques, il signifie quoi pour vous ce ce Franz Weber pour pour votre g\u00e9n\u00e9ration de Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nPour moi les les premiers souvenirs que j'ai de de Franz Weber c'est une une voix claire une voix sans compromis pour pour la nature et puis c'est vrai que je crois que les les Suisses aiment bien la culture du du compromis, moi je, je, je participe au compromis comme un comme politique mais je crois que les Suisses aiment bien aussi ses voix claire ces discours qui porte ses discours sont compromis ou sans compromission pourrait dire et puis Franz Weber a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 porter cette voix claire notamment contre le b\u00e9tonnage, donc pour une au fond pour une nature pr\u00e9serv\u00e9e des assauts de des assauts du b\u00e9ton et \u00e7a, c'est un h\u00e9ritage important, on a eu plusieurs votations ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur ce th\u00e8me de mitage du territoire b\u00e9tonnage industrialisation, et je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 apporter cette, cette voix donc visionnaire, pr\u00e9curseur courageux optimiste aussi parce qu'il \u00e9tait toujours convaincu qu'on pourrait obtenir mieux que ce qu'on a, et \u00e7a c'est un h\u00e9ritage exceptionnel pour pour tous les \u00e9cologistes et les Verts de de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [92%] :\r\nMais vous dites que les Suisses aiment bien ce genre de personnalit\u00e9, moi j'ai plut\u00f4t l'impression de l'inverse, on aime bien quand les gens rentrent dans le moule, dans le cadre des cons, on sort un petit peu de tout \u00e7a, on est parfois un peu tap\u00e9 dessus et Franz Weber il avait il avait rien de Suisse dans sa mani\u00e8re de faire avancer les choses, il \u00e9tait pas c'est pas quelqu'un qui \u00e9tait proche du compromis de cette mani\u00e8re tr\u00e8s suisse tr\u00e8s vaudoise aussi d'ailleurs de pharaon c'est les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais alors \u00e7a c'est int\u00e9ressant, je pense vraiment que les Suisses ont besoin des 2, je pense que les Suisses en effet cultive ce compromis, moi j'y suis aussi tr\u00e8s attach\u00e9 mais je pense que les Suisses ont aussi besoin de de ses discours clair et puis il faut quand m\u00eame dire que Franz Weber \u00e9tait un un patriote, au sens noble du terme, hein, comme dirait l'autre, le patriotisme c'est c'est l'amour des siens, le nationalisme, c'est le rejet des autres, donc la Franz Weber \u00e9tait un vrai patriote, il se battait pour son pays pour ses paysages pour sa nature et \u00e7a je crois que \u00e7a lui a valu beaucoup de sympathie, bien s\u00fbr qu'avec un discours tranch\u00e9 il s'est pas fait que des amis, il faut aussi dire qu'il a fait une une forte t\u00eate, il avait parfois ses coups de gueule, c'est ses humeurs, donc \u00e7a a pu crisper certains, mais c'est aussi probablement le la marque d'une d'une grande voix d'une voix courageuse en tous les cas, il laissait personne indiff\u00e9rent, et je crois que les Suisses aiment aussi de temps en temps \u00eatre r\u00e9veill\u00e9e \u00eatre bouscul\u00e9 par des par des voies qui d\u00e9range et qui, et qui disent qu'ils disent un peu tout haut ce que beaucoup pensent tout bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors on dit aujourd'hui que c'est, c'\u00e9tait le premier \u00e9cologiste en Suisse, en tout cas il \u00e9tait activiste, il \u00e9tait pas politicien, il \u00e9tait pas mon quartier, il a choisi de faire, a avancer les choses autrement aujourd'hui, \u00e7a se passe plus comme \u00e7a la cause Alaves assez avanc\u00e9e, il faut faire partie du syst\u00e8me d'un parti politique pour faire avancer les choses en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [90%] :\r\nAlors non je je crains qu'il faille encore garder les 2 les avanc\u00e9es politiques sont indispensables mais je pense qu'on a besoin de Franz Weber, on a besoin d'initiative populaire, on a besoin de de soul\u00e8vement populaire, j'ai pas besoin de vous, vous parlez de des gr\u00e8ves du climat, c'est vrai que je me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [83%] :\r\nOui, mais il y a plus de Franz Weber, aujourd'hui il y a, il y a plus de personnalit\u00e9 de personnages comme \u00e7a, en tout cas il viennent pas Alice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [90%] :\r\nAlors un personnage aussi charismatiques, c'est s\u00fbr qu'il va laisser un vide derri\u00e8re lui un personnage de de ce type -l\u00e0 est difficile \u00e0 \u00e0 remplacer, mais d'autres viennent d'autres viendront des associations qui portent des messages forts, pourquoi pas d\u00e8s pourquoi pas des jeunes, cette jeune g\u00e9n\u00e9ration de gr\u00e9vistes, il faudrait un Franz Weber, du climat, c'est c'est juste, il faudrait un Franz Weber, de la nature s\u00fbrement tard si\u00e8cles voil\u00e0 alors j'allais dire c'est pas question c'est une figure pas suissesse mais mais c'est une figure qui qui reprend un combat de la m\u00eame fa\u00e7on, avec un courage et et un discours clair, donc moi je crois qu'on a besoin de \u00e7a et puis on alors pour pour r\u00e9pondre \u00e0 la \u00e0 la question initiale, on a besoin des 2, il faut du militantisme, il faut de de l'activisme et puis il faut participer aux prises de d\u00e9cision, moi je suis convaincu de l'utilit\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me pour l'influencer, l\u00e0 o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent pr\u00e9cis\u00e9ment, mais, mais \u00e7a n'enl\u00e8ve rien et comme comme militant Vert de la premi\u00e8re heure je me, je me sens aussi appel\u00e9 par c'est par ces d\u00e9marches d'activisme de militantisme, sans cela, on pourrait pas avoir une influence sur le l'agenda politique, comment on peut l'avoir typiquement maintenant avec le climat ou d'autres sujets nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [92%] :\r\nVous l'avez c\u00f4toy\u00e9 je crois pour la campagne de Sauver Lavaux III c'est \u00e7a Franz Weber qu'est -ce que vous gardez de lui, disons pour la suite de votre carri\u00e8re politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [92%] :\r\nMoi ce qui me ce qui m'a marqu\u00e9, bon il faut dire qu'on sait, on s'est c\u00f4toy\u00e9 de fa\u00e7on assez distante et puis il faut dire aussi qu'il \u00e9tait quand m\u00eame en fin de carri\u00e8re mais ce qui m'a marqu\u00e9, c'\u00e9tait cet optimisme ind\u00e9crottable qui lui restait riv\u00e9e au corps et une anecdote \u00e0 cet \u00e9gard pour la petite histoire, donc la derni\u00e8re initiative Sauver Lavaux III s'\u00e9tait vu opposer un un contre- projet, plus consensuel qui qui proposait un certain nombre d'avanc\u00e9es, mais qui \u00e9tait d'ailleurs pas seul exactement la population vaudoise a choisi le contre- projet, moi je m'\u00e9tais engag\u00e9 pour le pour l'initiative parce qu'on a essay\u00e9 de tirer le d\u00e9bat au maximum en faveur d'une d'une bonne protection des, des, des paysages et des vignobles de Lavaux et puis le soir de du r\u00e9sultat de la votation, moi j'\u00e9tais un peu jeune na\u00eff, un peu d\u00e9pit\u00e9, en quelque sorte par le r\u00e9sultat, et puis je me rappelle avoir vu arriver Franz Weber sur les les plateaux TV, la radio et dire : c'est fantastique, on a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 le contre- projet c'est une une magnifique avancer pour pour la protection de de de ce site exceptionnel, et c'\u00e9tait pour moi une le\u00e7on de politique parce qu'en quelque sorte, il prenait tout ce qu'il pouvait obtenir chaque petit carr\u00e9 de terrain qu'ils pouvaient gagner pour la nature pour l'environnement pour les paysages, il le prenait, et \u00e7a c'est une magnifique le\u00e7on politique parce qu'on sait qu'en politique on doit avancer parfois \u00e0 petits pas et lui, au fond, il avait ce discours tranch\u00e9 extr\u00eamement ambitieux, mais il savait aussi se satisfaire des petites avanc\u00e9es \u00eatre optimiste \u00e0 \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis alors pour Lavaux et pour la petite histoire, je pense que maintenant que le d\u00e9bat est apais\u00e9, m\u00eame les les plus phares les plus farouches opposants \u00e0 Franz Weber doivent doivent aujourd'hui reconna\u00eetre que l'inscription \u00e0 l'UNESCO, c'est probablement en partie en tout cas, gr\u00e2ce \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [88%] :\r\nEt m\u00eame le Nouvelliste le salut ce matin, c'est vous dire et Rapha\u00ebl Mahaim mal grand merci, merci, ce matin, pour votre t\u00e9moignage, merci \u00e0 vous, mais on a compris que vous en voulez encore des des Franz Weber, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [75%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muccigrosso, Rino", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Rapha\u00ebl", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil vaudois Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6A93D15-A812-4C7C-845E-2E65F6DEC7C1", "internalArchiveId": "F6A93D15-A812-4C7C-845E-2E65F6DEC7C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes lib\u00e9raux-radicaux ramasseront les d\u00e9chets pendant le prochain rassemblement pour le climat", "publicationDate": "2019-04-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clerc , Martine\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes jeunes lib\u00e9raux-radicaux ramasseront les d\u00e9chets pendant le prochain rassemblement pour le climat DIRECT ST LS\r\n*** Les d\u00e9fenseurs du climat donneront \u00e0 nouveau de la voix demain, dans les rues de Suisse. Quatri\u00e8me rassemblement du genre. Depuis janvier, des dizaines de milliers de personnes se sont mobilis\u00e9es, de Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve. Des jeunes, des \u00e9cologistes, mais pas les jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois, qui avaient renonc\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 la manifestation. Martine Clerc, ils l'ont annonc\u00e9 aujourd'hui: demain, les jeunes lib\u00e9raux radicaux vaudois seront de la partie \u00e0 Lausanne...\r\nOui, mais \u00e0 leur mani\u00e8re... En toute queue de cort\u00e8ge, gilet bleu sur le dos, ils seront arm\u00e9s de sacs poubelles. Ils vont ramasser les d\u00e9chets  laiss\u00e9s derri\u00e8re eux par les manifestants. C'est ce qu'ils appellent \"Un geste concret pour la plan\u00e8te\".\r\nLes jeunes PLR vaudois ont donc chang\u00e9 de strat\u00e9gie. Il y a trois semaines, ils avaient \"courb\u00e9\" la gr\u00e8ve pour le climat, estimant ne pas se reconna\u00eetre dans ce type de manifestations. \r\nMais visiblement, le th\u00e8me du climat est devenu incontournable. Il faut se faire entendre. Les jeunes lib\u00e9raux-radicaux vaudois invitent donc les journalistes \u00e0 couvrir leur action. \r\n*** Sur le fond, les jeunes PLR sont-ils plus \u00e9colos que leur a\u00een\u00e9s du PLR?\r\nIl faut reconna\u00eetre  que l'\u00e9cologie ne fait pas partie du patrimoine des Lib\u00e9raux-radicaux, jeunes ou moins jeunes.\r\nMais les choses sont en train de changer.  \"C'est une question de g\u00e9n\u00e9ration,  les jeunes sont plus sensibles \u00e0 la question \u00e9cologique\". C'est Nicolas Youtz\u00e8te, qui le dit. Le nouveau vice-pr\u00e9sident des jeunes PLR Suisse nous donne d'ailleurs un exemple: les jeunes lib\u00e9raux radicaux sont favorables \u00e0 la taxe sur les billets d'avion si elle est d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 un niveau global. Un positionnement pas aussi clair du c\u00f4t\u00e9 de leurs ain\u00e9s du PLR.\r\n***** Des dirigeants du PLR qui sont eux-m\u00eame sous pression, apr\u00e8s des r\u00e9centes d\u00e9bacles \u00e9lectorales \u00e0 Zurich et \u00e0 Lucerne...o\u00d9 les Verts et les Verts lib\u00e9raux sont sortis grand vainqueurs...  \r\nOui, la pression de la rue, et mainteannt la pression des urnes. \r\nLes caciques du PLR se sont donc d\u00e9p\u00e9ch\u00e9s d'annoncer un virage climatique. Ce qu'ils veulent, c'est une politique climatique efficace acceptable sur le plan \u00e9conomique. Pour eux, le lib\u00e9ralisme n'est pas incompatible avec l'\u00e9cologie. \r\nLa pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi veut maintenant savoir ce qu'en pensent la base du parti. Un grand sondage interne, une premi\u00e8re, a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9. Les r\u00e9ponses seront trait\u00e9es et reproduites dans un papier de position du parti attendu au mois de juin. \r\n**** D\u00e9velopper \u00e0 la h\u00e2te une politique environnementale... c'est courir le risque d'\u00eatre tax\u00e9 d'opportunisme \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\nEvidemment! Beaucoup parlent de strat\u00e9gie purement \u00e9lectoraliste de la part du PLR. On le soup\u00e7onne de se repeindre en vert \u00e0 la va-vite... Bref, ce serait du Greenwashing. \r\nImpliqu\u00e9 dans les questions d'environnement au PLR, Benoit Genecand le reconna\u00eet: \"le parti a r\u00e9agi tard. Il aurait d\u00fb le faire plus t\u00f4t. Mais le conseiller national genevois estime que \"si l'on veut une solution climatique, on a besoin d'un tr\u00e8s large front uni, qui regroupe la majorit\u00e9 des partis.\"  \r\n**** Et le PLR sera attendu au tournant ces prochains mois sur un objet crucial... \r\nLa loi sur le CO2. Ce sera le test grandeur nature pour le parti. La loi qui vise \u00e0 diminuer les gaz \u00e0 effet de serre reviendra aux Chambres, probablement \u00e0 la session d'automne. Ce sera donc l'occasion pour le PLR, qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir torpill\u00e9 le texte l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de montrer qu'il veut traduire sa conscience \u00e9cologique dans les actes. Int\u00e9ressant \u00e0 quelques encablures des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10325833", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes lib\u00e9raux-radicaux ramasseront les d\u00e9chets pendant le prochain rassemblement pour le climat / FOR_2019-04-05T18:02:00_developpement-7", "Forum du 05.04.2019"], "variantIds": ["ece-10325833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:56Z", "speechToTexts": ["11.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on en parlait justement \u00e0 l'instant, les d\u00e9fenseurs du climat qui donneront \u00e0 nouveau de la voix demain dans les rues de Suisse quatri\u00e8me rassemblement du genre depuis janvier, des milliers de personnes se sont mobilis\u00e9es, de Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve, des jeunes, des \u00e9cologistes, mais pas les jeunes lib\u00e9raux- radicaux Vaudois, qui avait renonc\u00e9 \u00e0 participer aux manifestations Martine Clerc, ils l'ont annonc\u00e9 aujourd'hui, demain, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux Vaudois seront de la partie \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [95%] :\r\nOui mais alors, \u00e0 leur mani\u00e8re en toute queue de cort\u00e8ge, gilet bleu sur le dos, ils seront arm\u00e9s de sacs poubelle, ils vont ramasser les d\u00e9chets laiss\u00e9s derri\u00e8re eux par les manifestants, c'est ce qu'ils appellent un vrai geste concret pour la plan\u00e8te, les jeunes PLR Vaudois ont donc chang\u00e9 de strat\u00e9gie, il y a 3 semaines, ils avaient courb\u00e9 la gr\u00e8ve du climat, comme ils disent, estimant ne pas se reconna\u00eetre dans ce type de manifestation visiblement le th\u00e8me du climat est devenu incontournable, les jeunes lib\u00e9raux- radicaux Vaudois invitent donc les journalistes \u00e0 couvrir cette action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nDes jeunes PLR gilet bleu est ce que \u00e7a veut dire qu'ils sont plus \u00e9colos que leurs a\u00een\u00e9s du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nBon, il faut bien reconna\u00eetre que l'\u00e9cologie ne fait pas partie du Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de lib\u00e9raux- radicaux, jeunes ou moins jeunes, mais les choses sont en train de changer, c'est ce qu'il dit, c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, les jeunes sont plus sensibles \u00e0 la question \u00e9cologique c'est Nicola\u00ef ao\u00fbt 7 qui le dit, c'est le nouveau vice- pr\u00e9sident des jeunes PLR suisse, il nous donne d'ailleurs un exemple : les jeunes PLR Suisse sont favorables \u00e0 la taxe sur les billets d'avion, si elle est d\u00e9cid\u00e9e au niveau global, un positionnement pas aussi clair du c\u00f4t\u00e9 de leur a\u00een\u00e9s du PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [93%] :\r\nOui, les dirigeants du PLR, qui sont eux- m\u00eames sous pression apr\u00e8s des r\u00e9centes d\u00e9b\u00e2cles \u00e9lectorales \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne o\u00f9 les Verts et les Verts lib\u00e9raux sont sortis grands vainqueurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nOui, la pression de la rue, maintenant la pression des urnes les caciques du PLR se sont donc d\u00e9p\u00each\u00e9 d'annoncer un virage climatique ce qu'ils veulent, c'est une politique climatique efficace acceptable sur le plan \u00e9conomique pour eux, le lib\u00e9ralisme n'est pas incompatible avec l'\u00e9cologie, la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi veut maintenant savoir ce qu'en pense la base du parti, un grand sondage interne, une premi\u00e8re, a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 les r\u00e9ponses seront trait\u00e9es dans un papier de position du parti attendu au mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps, Martine, d\u00e9velopper une politique environnementale, certains diront \u00e0 la h\u00e2te, c'est courir le risque d'\u00eatre tax\u00e9 d'opportunisme, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [94%] :\r\n\u00e9videmment, beaucoup parlent de strat\u00e9gie purement \u00e9lectoraliste, on soup\u00e7onne le PLR de se repeindre en Vert \u00e0 la va-vite Bref, ce serait du greenwashing, comme on dit, impliqu\u00e9 dans les questions d'environnement du PLR au PLR, Beno\u00eet Genecand, le reconna\u00eet : le parti a r\u00e9agi tard mais il leur il aurait d\u00fb le faire plus t\u00f4t, mais le conseiller national g\u00e9nevois estime que si l'on veut une solution climatique, on a besoin d'un tr\u00e8s large front uni qui regroupe la majorit\u00e9 des partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [93%] :\r\nEt Martine, on peut dire que le PLR sera attendu au tournant, ces ces prochains mois sur sur le la question de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [96%] :\r\nOui, la loi sur le CO2, ce sera le test grandeur nature pour le parti, la loi qui vise \u00e0 diminuer les gaz \u00e0 effet de serre reviendra aux Chambres probablement \u00e0 la session d'Automne, ce sera donc l'occasion pour le PLR, qui a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir torpill\u00e9 le texte l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de montrer qu'il veut vraiment traduire sa conscience \u00e9cologique dans les actes int\u00e9ressons \u00e0 quelques encablures des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales merci Martine Clerc. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-05T16:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABB0122E-BE73-4BF8-82A7-66F793F9B3CF", "internalArchiveId": "ABB0122E-BE73-4BF8-82A7-66F793F9B3CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Annette Willi, co-fondratrice d'ICAN Suisse;Boukari, Fouad;Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan;Martin Selmayr, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission europ\u00e9enne;Franklin Dehousse, ancien juge europ\u00e9en;Antonio Hodgers, Pr\u00e9sident du gouvernement genevois, VERTS, CE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/TRAITE DENUCLEARISATION PA) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral refera le point fin 2020.\r\nMais d'ici l\u00e0, la Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires.\r\nBerne l'avait pourtant approuv\u00e9 en 2017, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut toujours pas s'engager. \r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire de r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 la question... malgr\u00e9 la pression du parlement, Alexandra Richard:\r\n  0'54'' \r\n((Le parlement qui l'invitait l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0 \u00e0 signer le trait\u00e9 au plus vite. Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait alors refus\u00e9 de le faire. Parce qu'il avait des doutes quant aux effets du trait\u00e9 sur son travail diplomatique et pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse. \r\nUne d\u00e9cision qui avait d\u00e9clench\u00e9 une mobilisation des ONG engag\u00e9es pour abolir les armes atomiques. En mars, ICAN a d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition avec 26 mille signatures pour insister aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il le signe.\r\nUne \u00e9vidence pour elles: c'est la Suisse qui h\u00e9berge le trait\u00e9 de l'ONU, \u00e0 Gen\u00e8ve; elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s active dans la lutte pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation, avec une approche humanitaire. Et sa loi interdit d\u00e9j\u00e0 l'arme atomique.\r\nMais elle est partenaire de pays comme la France ou la Grande-Bretagne, qui eux la d\u00e9tiennent; les Etats-Unis aussi qui se sont retir\u00e9s du trait\u00e9. Ce qui explique sans doute la r\u00e9ticence du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut encore consulter des experts. Il promet par contre \"d'acc\u00e9l\u00e9rer sa r\u00e9flexion\" pour donner une r\u00e9ponse en 2020 et plus en 2025))\r\n(02/TRAITE DENUCLEARISATION ITV WILLI) La non signature pour l'heure du trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires a donc provoqu\u00e9 un toll\u00e9 notamment au sein du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge..\r\nLe CICR qui s'inqui\u00e8te des dommages sur la r\u00e9putation humanitaire de la Suisse... \r\nPour se justifier, le gouvernement a notamment a notamment consid\u00e9r\u00e9 que le texte pourrait fragiliser le Trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire...\r\nEt qu'il prenait pas en compte certains int\u00e9r\u00eats en terme de s\u00e9curit\u00e9.\r\nDes arguments incompr\u00e9hensibles pour Annette Willi, co-fondratrice d'iCAN (a\u00efe- canne) Suisse, coalition d'ONG qui luttent pour abolir l'arme nucl\u00e9aire:\r\n 0'37''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Chef Arm\u00e9e Suisse) *** Le chef de l'arm\u00e9e suisse quittera son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e...\r\nPhilippe Rebord a remis sa d\u00e9mission, \r\nInformation de la presse al\u00e9manique confirm\u00e9e hier soir par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense...\r\nLes m\u00e9dias \u00e9voquent des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\nUne conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue ce matin \u00e0 Berne.\r\n\u00c2g\u00e9 de 61 ans, Philippe Rebord est le chef de l'arm\u00e9e suisse depuis le 1er janvier 2017. Son contrat a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2020, au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de sa retraite, pour assurer la mise en oeuvre du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e.\r\n(08/OTAN/CONGRES ITV SOLTENBERG) *** Les tensions entre Washington et deux alli\u00e9s-cl\u00e9s ternissent les 70 ans de l'Otan\r\nL'Allemagne et la Turquie, sont notamment dans le viseur de Washington...\r\nPour la Maison Blanche, Berlin doit stoper son projet de gazoduc avec la Russie et faire un effort financier...\r\nLa Turquie elle se voit reprocher l'achat d'un syst\u00e8me antimissiles russe, consid\u00e9r\u00e9  comme un affront dans une alliance n\u00e9e pour contrer l'Union sovi\u00e9tique.\r\nMalgr\u00e9 ces tensions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan Jens Stoltenberg  a salu\u00e9 hier devant le congr\u00e9s americain les succ\u00e8s de l'allaiance atlantique...  \r\nSans oulier de mettre en garde les pays membres au sujet de ces divisions.. \r\n  0'39''\r\n(Bve Brexit) Un nouveau membre du gouvernement britannique de Theresa May quitte la navire. \r\nChris Heaton-Harris, secr\u00e9taire d'Etat au sein du minist\u00e8re du Brexit, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, hier. \r\nNotamment charg\u00e9 de pr\u00e9parer l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne sans accord, le fameux \"no deal\", il expliqu\u00e9 \u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la demande de la Premi\u00e8re ministre d'un nouveau report de la date limite.\r\nUn peu plus t\u00f4t, hier, le secr\u00e9taire d'Etat au pays de Galles, Nigel Adams, avait lui aussi d\u00e9missionn\u00e9, qualifiant de \"grave erreur\" la d\u00e9marche de la dirigeante. \r\nCes d\u00e9missions interviennent le jour d'une rencontre entre Theresa May et le chef de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn, pour tenter de trouver une solution au blocage qui emp\u00eache l'adoption d'un accord au Parlement.\r\n(TF4/SELMAYR REPOND AUX CRITIQUES PI) *** C'est une affaire que Jean-Claude Juncker tra\u00eene comme un boulet depuis plus d'un an. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est accus\u00e9 d'avoir propuls\u00e9 son bras droit, Martin Selmayr, au poste-cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'institution.\r\nEt cela, en manipulant la proc\u00e9dure. \r\nInacceptable, pour le Parlement europ\u00e9en: la semaine derni\u00e8re, les eurod\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission imm\u00e9diate de Martin Selmayr. \r\nTr\u00e8s discret jusqu'ici, l'int\u00e9ress\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de s'exprimer.  Guillaume Meyer.\r\n  1'32 \r\n((\u00c7a ressemble \u00e0 une tentative de r\u00e9habilitation. Martin Selmayr a donn\u00e9 une longue et rare interview, \u00e0 la radio suisse al\u00e9manique SRF. Il d\u00e9fend son bilan et r\u00e9pond aux critiques sur sa nomination. La Commission n'a-t-elle pas vu venir la contestation? D'abord dans la bulle bruxelloise, puis au Parlement europ\u00e9en? R\u00e9ponse de Martin Selmayr.\r\nSELMAYR SE D\u00c9FEND\r\nJe pense qu'on a sous-estim\u00e9 la capacit\u00e9 de mobilisation des adversaires de la Commission, dans une p\u00e9riode cruciale. Beaucoup se sont laiss\u00e9 intimider. Mais quand on regarde le contexte plus large, il ne faut pas s'\u00e9tonner que, dans une telle p\u00e9riode, des gens cherchent \u00e0 affaiblir la Commission.\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral renvoie aux grands enjeux g\u00e9opolitiques actuels: la Russie, les Etats-Unis, le Brexit. Il laisse entendre qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, l'affaire Selmayr, c'est bien peu de choses. Mais l'essentiel de son message, c'est: si on s'en prend \u00e0 moi, on attaque la Commission. Une ligne de d\u00e9fense qui fait bondir l'ancien juge europ\u00e9en Franklin Dehousse.\r\nDEHOUSSE R\u00c9POND \u00c0 SELMAYR\r\nC'est un m\u00e9canisme classique de gens qui utilisent les institutions de finir par croire qu'ils les incarnent. Mais ce n'est pas le cas. Tout le monde a vu qu'il s'agissait d'une nomination qu'on avait trafiqu\u00e9e \u00e0 divers \u00e9gards. C'est le prototype de tout ce que la Commission d\u00e9nonce dans la gestion de ses Etats partenaires. Et elle l'a appliqu\u00e9 en son sein.\r\nC'est une certitude partag\u00e9e par beaucoup, \u00e0 Bruxelles: l'affaire Selmayr ternit la fin du mandat du pr\u00e9sident Juncker. Elle va peser sur son bilan. Le gros point d'interrogation, c'est si l'int\u00e9ress\u00e9 va r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir en poste, dans la prochaine Commission.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nEXTRO: Martin Selmayr qu'on entendra aussi dans Tout un monde aujourd'hui (JE).\r\n(Bve Ghosn) Carlos Ghosn, arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois au Japon ce matin sur de nouvelles accusations...\r\nPour des soup\u00e7ons d'abus de confiance aggrav\u00e9. \r\nL'ancien pr\u00e9sident de Nissan a rejet\u00e9 les accusations port\u00e9es par le parquet de Tokyo et qualifi\u00e9 son arrestation de \"r\u00e9voltante et arbitraire\".\r\nSelon la t\u00e9l\u00e9vision publique NHK Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile pour \u00eatre soumis \u00e0 un interrogatoire concernant des paiements suspects effectu\u00e9s \u00e0 un partenaire commercial du constructeur automobile \u00e0 Oman, au Moyen-Orient.\r\nCe rebondissement intervient alors que Carlos Ghosn a annonc\u00e9 mercredi via Twitter qu'il pr\u00e9voyait une conf\u00e9rence de presse le 11 avril, pour de \"dire la v\u00e9rit\u00e9\" sur les \u00e9v\u00e9nements.\r\n(05/GE/CE ACCORD CADRE ITV HODGERS) *** Le Conseil d'Etat genevois est pour l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nL'aval du Conseil d'Etat genevois n'\u00e9tait pas \u00e9vident, lui qui r\u00e9unit majoritairement deux socialistes, un vert et un MCG. Des partis qui sont tr\u00e8s critiques, voire hostiles, envers l'accord cadre. \r\nMais l'Ex\u00e9cutif a estim\u00e9 hier qu'un tel accord garantirait l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en \u00e0 long terme et renforcerait la s\u00e9curit\u00e9 juridique du pays. \r\nIl propose toutefois que cet accord soit accompagn\u00e9 de r\u00e9formes en mati\u00e8re de protection des conditions de travail et des salaires.\r\nLe pr\u00e9sident \u00e9cologiste du gouvernement Antonio Hodgers  s'est explique sur cette prise de position...\r\n  0'41''\r\nPropos recueillis par Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(13/EXPORTATIONS CH--ALL PA) Les exportations suisses en direction de l'Allemagne s'essouflent en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019. \r\nC'est ce qui ressort des donn\u00e9es publi\u00e9es hier  par la Chambre de commerce Allemagne-Suisse. \r\nLa croissance a \u00e9t\u00e9 de 1,4% en janvier et de 0,8% seulement en f\u00e9vrier. \r\nMais Romain Bardet, malgr\u00e9 cette baisse de r\u00e9gime, les entreprises restent optimistes.\r\n  0'47''\r\n((La majorit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s sond\u00e9es par la chambre de commerce Suisse-Allemagne qualifient toujours de bonne la marche des affaires entre les deux pays. L'Allemagne, march\u00e9 crucial pour la Suisse, puisqu'il s'agit de notre premier partenaire commercial. C'est plus de 18% des exportations helv\u00e9tiques et pr\u00e8s de 27% de nos importations. \r\nMais apr\u00e8s une croissance des \u00e9changes l'an dernier....les signes de fl\u00e9chissement se font sentir en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. L'\u00e9conomie allemande montre de s\u00e9rieux signes de faiblesse... La crainte d'une r\u00e9cession pl\u00e2ne m\u00eame au dessus de la premi\u00e8re puissance \u00e9conomique europ\u00e9enne.\r\n2019 ne d\u00e9bute donc pas sous les meilleurs auspices. Pourtant, les entreprises suisses sond\u00e9es gardent espoir. Et lorsqu'on leur pose la question de leurs principales pr\u00e9occupation pour les prochains mois, elle citent en premier les relations avec l'Union europ\u00e9ene...suivi de la p\u00e9nurie de main d'oeuvre et de la force du franc.))\r\n(Bve Foot) En Football,  m\u00eame la neige ne freine pas la marche de Servette vers la Super League\r\nle derby l\u00e9manique est revenu logiquement \u00e0 Servette qui l'emporte 2 \u00e0 0 hier soir \u00e0 Lausanne. \r\nEt en super league.. \r\nNeuch\u00e2tel Xamax a obtenu le point du match nul hier soir...\r\n0-0 \u00e0 Lugano lors de la 27e journ\u00e9e. \r\nDans l'optique de la lutte pour le maintien, l'avance des rouge et noir sur Grasshopper reste ainsi de six points \r\n(Grasshopper qui a aussi fai match nul 0-0 \u00e0 Saint-Gall) .", "durationSec": 523, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323173", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-04T06:30:31_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-04T06:30:31_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10323201", "ece-10323173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-10T06:30:25Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nC'est le journal Foued Boukari, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral temporise sur le trait\u00e9 de l'ONU d'interdiction des armes nucl\u00e9aires, pas de signature avant la fin 2020 les 7 Sages veulent plus de temps pour r\u00e9fl\u00e9chir, d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 une immense d\u00e9ception chez les anti- nucl\u00e9aires et parmi les parlementaires des applaudissements nourris, hier au Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg, qui a salu\u00e9 les succ\u00e8s de l'Alliance Atlantique, qui f\u00eate ses 70 ans, il a aussi mis en garde contre les divisions, et puis le Conseil d'\u00c9tat Genevois favorable \u00e0 l'accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, l'aval du gouvernement Genevois qui n'\u00e9tait pas \u00e9vident, lui qui r\u00e9unit majoritairement d'socialistes un Vert et un MCG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral refera le point fin 2020, mais d'ici l\u00e0, la Suisse ne signera pas le trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires Berne l'avait pourtant approuv\u00e9 en 2017, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut toujours pas s'engager, il a d\u00e9cid\u00e9, hier, lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire de r\u00e9fl\u00e9chir encore \u00e0 la question, malgr\u00e9 la pression du parlement Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [95%] :\r\nLe Parlement qui l'invitait l'\u00e9t\u00e9 dernier d\u00e9j\u00e0 \u00e0 signer le trait\u00e9 au plus vite, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait alors refus\u00e9 de le faire parce qu'il avait des doutes quant aux effets du trait\u00e9 sur son travail diplomatique et pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, une d\u00e9cision qui avait d\u00e9clench\u00e9 une mobilisation des ONG engag\u00e9es pour abolir les armes atomiques en mars, Alcan a d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition avec 26000 signatures pour insister aupr\u00e8s du gouvernement pour qu'il le signe une \u00e9vidence pour elles, c'est la Suisse qui h\u00e9berge le trait\u00e9 de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif dans la lutte pour la d\u00e9nucl\u00e9arisation avec une approche humanitaire et sa loi interdit d\u00e9j\u00e0 l'arme atomique, mais elle est partenaire de pays comme la France ou la Grande-Bretagne qui la d\u00e9tiennent les \u00c9tats-Unis aussi qui se sont retir\u00e9s du trait\u00e9, ce qui explique sans doute la r\u00e9ticence du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut encore consulter des experts, il promet par contre d'acc\u00e9l\u00e9rer sa r\u00e9flexion pour donner une r\u00e9ponse en 2020 et plus en 2025. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [97%] :\r\nEt cette non- signature pour l'heure du trait\u00e9 de l'ONU pour abolir les armes nucl\u00e9aires a provoqu\u00e9 un toll\u00e9, notamment au sein du comit\u00e9 international de la croix rouge CICR qui s'inqui\u00e8te des dommages sur la r\u00e9putation humanitaire de la Suisse pour se justifier, le gouvernement a notamment consid\u00e9r\u00e9 que le texte pourrait fragiliser le Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire et qu'il prenait pas en compte certains int\u00e9r\u00eats en terme de s\u00e9curit\u00e9 des arguments incompr\u00e9hensibles pour Annette Willi co- fondatrice d'Alcan, coalition d'ONG qui luttent pour abolir l'arme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:24) [90%] :\r\nSans un climat aussi tendu ou la rh\u00e9torique autour des armes nucl\u00e9aires revient dans notre quotidien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui repr\u00e9sente un pays humanitaire, il devrait montrer un signal fort d'opposition \u00e0 cette rh\u00e9torique en faveur des armes nucl\u00e9aires, justement, il pourrait aller de l'avant aussi par rapport aux autres \u00c9tats europ\u00e9ens et se distinguer de ses \u00c9tats europ\u00e9ens qui eux existe mais pour d'autres raisons \u00e0 la Suisse, \u00e0 une autre histoire et l\u00e0, une autre politique, les armes nucl\u00e9aires sont d\u00e9j\u00e0 interdites par rapport \u00e0 la loi suisse, donc il y a juste aucune raison qu'ils s'alignent aux autres \u00c9tats europ\u00e9ens ou encore moins ou \u00e0 la Russie et \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:01) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard le chef de l'arm\u00e9e suisse quittera son poste \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [95%] :\r\nEt Philippe Rebord, qui a remis sa d\u00e9mission informations de la presse al\u00e9manique confirm\u00e9e hier soir par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, les m\u00e9dias \u00e9voquent des probl\u00e8mes de sant\u00e9, une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue ce matin \u00e0 Berne, \u00e2g\u00e9 de 61 ans, Philippe Rebord et le chef de l'arm\u00e9e suisse depuis le 1er janvier 2017, son contrat a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2020, au-del\u00e0 de l'\u00e2ge de sa retraite pour assurer la mise en oeuvre du d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et on reviendra sur cette d\u00e9mission surprise avec Jean-Ren\u00e9 Fournier, membre de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats, elle sera avec nous \u00e0 7 heures et quart, les tensions entre Washington et deux alli\u00e9-cl\u00e9 ternissent les 70 ans de l'Otan, l'Allemagne et la Turquie sont notamment dans le viseur de Washington pour la Maison Blanche, Berlin doit stopper son projet de gazoduc avec la Russie et faire un effort financier, la Turquie, elle se voit reprocher l'achat d'un syst\u00e8me antimissiles russe, consid\u00e9r\u00e9 comme un affront dans une alliance n\u00e9e pour contrer l'Union sovi\u00e9tique, malgr\u00e9 ces tensions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg, a salu\u00e9 hier devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, les succ\u00e8s de l'Alliance, sans oublier de mettre en garde les pays membres au sujet de ces divisions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [91%] :\r\nSuccess and de pense et les succ\u00e8s du pass\u00e9 ne sont pas une garantie de succ\u00e8s \u00e0 l'avenir, nous devons \u00eatre honn\u00eates, les questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es, des 2 c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique, \u00e0 propos de la solidarit\u00e9 de notre partenariat Spring ce reproche \u00e0 ni\u00e8ce de d\u00e9faut, h\u00e9 oui, mais il y a des diff\u00e9rences mais aucun alli\u00e9 de l'Otan n'a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par un autre pays, la guerre froide s'est achev\u00e9e sans qu'aucun coup de feu n'ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 en Europe, nous avons connu une p\u00e9riode de paix sans pr\u00e9c\u00e9dent, donc l'alliance de l'Otan n'est pas seulement la plus durable de l'histoire, c'est aussi celle qui a le plus de succ\u00e8s de l'histoire, alors une solution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [97%] :\r\nC'est une affaire que Jean-Claude Juncker tra\u00eene comme un boulet depuis plus d'un an, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est accus\u00e9 d'avoir propuls\u00e9 son bras droit Martin Selmayr au poste- cl\u00e9 de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'institution et cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [96%] :\r\nEn manipulant la proc\u00e9dure inacceptable pour le Parlement europ\u00e9en la semaine derni\u00e8re, les eurod\u00e9put\u00e9s ont r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9mission imm\u00e9diate de Martin Selmayr tr\u00e8s discret jusqu'ici, l'int\u00e9ress\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de s'exprimer, Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [91%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 une tentative de r\u00e9habilitation, Martin Selmayr a donn\u00e9 une longue et rare interview \u00e0 la radio suisse al\u00e9manique SRF, il d\u00e9fend son bilan et r\u00e9pond aux critiques sur sa nomination, la commission n'a -t-elle pas vu venir la contestation d'abord dans la bulle bruxelloise, puis au Parlement europ\u00e9en, r\u00e9ponse de Martin Selmayr Annick Larbaud va si de s'je pense qu'on a sous- estim\u00e9 la capacit\u00e9 de mobilisation des adversaires de la Commission dans une p\u00e9riode cruciale comme fond, armes, beaucoup se sont laiss\u00e9 intimider, mais quand on regarde le contexte plus large, il ne faut pas s'\u00e9tonner que dans une telle p\u00e9riode des gens cherchent \u00e0 affaiblir la Commission semblait alors vous devez \u00eatre ses armes, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral renvoie aux grands enjeux g\u00e9opolitiques actuels, la Russie, les \u00c9tats-Unis, le Brexit, il laisse entendre qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a l'affaire Selmayr hier, c'est bien peu d'chose mais l'essentiel de son message, c'est : si on s'en prend \u00e0 moi on attaque la Commission une ligne de d\u00e9fense qui fait bondir l'ancien juge europ\u00e9en Franklin douce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [92%] :\r\nC'est une m\u00e9canisme classique de gens qui utilisent les institutions de finir par croire qu'ils les incarnent mais ce n'est pas le cas, tout le monde a vu qu'il s'agissait d'une nomination qu'on avait trafiqu\u00e9e \u00e0 divers \u00e9gards c'est le prototype de tout ce que la Commission d\u00e9nonce dans la gestion de ce fait, papa et elle a appliqu\u00e9 en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:23) [93%] :\r\nC'est une certitude partag\u00e9e par beaucoup, \u00e0 Bruxelles, l'affaire Selmayr ternit la fin du mandat du pr\u00e9sident Juncker, elle va peser sur son bilan, le gros point d'interrogation, maintenant c'est, si l'int\u00e9ress\u00e9 va r\u00e9ussir \u00e0 se maintenir en poste dans la prochaine Commission Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles et Martin Selmayr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [96%] :\r\nQue l'on entendra aussi dans tout un monde ce matin d\u00e8s 8 heures 12 Carlos Ghosn arr\u00eat\u00e9 une nouvelle fois au Japon ce matin, sur de nouvelles accusations pour des soup\u00e7ons d'abus de confiance aggrav\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident de Nissan a rejet\u00e9 ces accusations, port\u00e9es par le parquet de Tokyo, selon la t\u00e9l\u00e9vision publique NHK Carlos Gone a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son domicile pour \u00eatre soumis \u00e0 un interrogatoire concernant des paiements suspects des paiements qui auraient \u00e9t\u00e9 un partenaire commercial du constructeur automobile \u00e0 Oman, au Moyen-Orient, ce rebondissement intervient alors que Carlos Gone a annonc\u00e9 hier via Twitter qu'il pr\u00e9voyait une conf\u00e9rence de presse le 11 avril pour dire la v\u00e9rit\u00e9 sur les \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat Genevois est favorable \u00e0 l'accord institutionnel avec l'Union en euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [95%] :\r\nEt l'aval du Conseil d'\u00c9tat n'\u00e9tait pas \u00e9vident, lui qui r\u00e9unit majoritairement deux socialistes un Vert et un MCG des parties qui sont tr\u00e8s critiques, voire hostiles envers l'accord-cadre mais l'ex\u00e9cutif estim\u00e9 hier Quintal accord garantirait l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en \u00e0 long terme et renforcerait la s\u00e9curit\u00e9 juridique du pays, le gouvernement Genevois qui propose toutefois que cet accord soit accompagn\u00e9 de r\u00e9formes en mati\u00e8re de protection des conditions de travail et des salaires, le pr\u00e9sident \u00e9cologiste du gouvernement, Antonio Hodgers, s'est expliqu\u00e9 sur cette prise de position. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:48) [90%] :\r\nC'est une tradition genevoise, on sait qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, politiquement et de mani\u00e8re assez large aussi au niveau de l'\u00e9lectorat, il y a des votes successifs qui sont ax\u00e9es sur l'ouverture \u00e0 l'\u00e9gard, l'Union europ\u00e9enne et puis vous savez, heureusement, dans notre syst\u00e8me de gouvernance, les conseillers d'\u00c9tat n'appartiennent pas comme \u00e7a, leur parti ne suivent pas en ordre de marche, les consignes de leur parti, en l'occurrence la position du gouvernement Genevois a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9 et il s'agit d'un oui r\u00e9aliste, il a pas envie de il y a pas une croyance que tout ce qui viendra l'Union europ\u00e9enne sera positif, c'est pas vrai, mais globalement, Gen\u00e8ve et m\u00eame la Suisse on a gagn\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:26) [90%] :\r\nStabiliser leurs Liens avec leur voisinage imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [93%] :\r\nAntonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois interrog\u00e9 par Rapha\u00ebl Leroy du football enfin et m\u00eame sous la neige Servette a fait un nouveau pas vers la Super League et le derby l\u00e9manique est revenu logiquement hier au Genevois victoire 2 \u00e0 0 \u00e0 Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B29EAC16-E58D-431F-A1D8-9F450FD0B081", "internalArchiveId": "B29EAC16-E58D-431F-A1D8-9F450FD0B081", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \r\nL'argent du Qatar inonde l'islam suisse, et paie Tariq Ramadan, lit-on ce matin dans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nLes journaux se sont pench\u00e9s sur le livres de deux jouranistes fran\u00e7ais Christian Chesnot et Georges Malbrunot, \"Qatar Papers\", qui sort aujourd'hui.\r\nIl se base notamment sur la fuite de doccuments de la Qatar Foundation, une ONG financ\u00e9e par la famille r\u00e9gnante de l'Emirat.\r\nUne fondation qui emploie le m\u00e9diatique islamologue Tariq Ramadan comme consultant. Ce dernier, poursuivi en France pour des accusations de viol, touche 35 mille euros par mois pour ce poste. \r\nL'autre volet, c'est le financement  de mosqu\u00e9es et centre islamiques en Europe.\r\nEn Suisse, 3,6 millions ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans 5 projets, dont Prilly, Bienne, La Chaux-de-Fonds et Lugano. \r\nLe mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, cr\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds par Mohammed et Nadia Karmous, a re\u00e7u, entre 2011 et 2013 au moins sept transferts de fonds pour un total de pr\u00e8s de 1,4 millions de francs. \r\n*** Le d\u00e9part, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, du chef de l'arm\u00e9e Philippe Rebord, pour raisons de sant\u00e9, est un d\u00e9fi pour la Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd.\r\nLe titre de l'\u00e9ditorial de Patrick Monay dans 24heures.\r\nPas pour la conduite des grands dossiers - comme la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, le d\u00e9veloppement de la cyber d\u00e9fense ou les avions de combats. Ils sont tous en cours de r\u00e9alisation.\r\nC'est \u00e0 un autre niveau, que \u00e7a se joue:\r\nPhilippe Rebord a pris soin de donner une image positive de l'arm\u00e9e, en dialoguant avec aisance avec le monde politique et la soci\u00e9t\u00e9 civile, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 non plus \u00e0 assouplir et moderniser certaines pratiques \u00e0 l'\u00e9cole de recrues.\r\nLe d\u00e9fi, ce sera donc de trouver une personnalit\u00e9 aussi ouverte et rassembleuse. \r\n*** L'Alg\u00e9rie, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la presse, aussi ce matin. Avec des questionnements sur la voie \u00e0 suivre, d\u00e9sormais, pour le pays.\r\nLa Libert\u00e9, Arcinfo, la C\u00f4te, le Courrier, le Quotidien Jurassien et le Journal du Jura, publient ce matin une interview de l'historienne franco-alg\u00e9rienne Karima Dir\u00e8che.\r\nElle a ressenti, dit-elle, la d\u00e9mission pr\u00e9cipit\u00e9e d'Abdelaziz Bouteflika comme indigne. Elle y voit un abus de faiblasse notroire sur personne \u00e2g\u00e9e.\r\nElle d\u00e9nonce une politique actuelle du \"coup par coup\", avec une opposition entre le clan Bouteflika et l'arm\u00e9e, qui pourrait tourner \u00e0 la guerre ouverte. \r\nEt on ne sait pas quel sera l'option de l'arm\u00e9e: accompagner la transition  en l\u00e2chant prise progressivement; ou alors, utiliser la constitution pour asseoir son pouvoir. \r\nLe risque d'une radicalisaton de la mobilisation citoyenne existe aussi, dit-elle. \r\nEnfin, elle d\u00e9signe le dossier prioritaire pour un gouvernement de transition: la mise en place d'une justice transitionnelle - pour les victimes de guerre, de violences politiques ou de crimes \u00e9conomiques. Une r\u00e9volution, conclut-elle, qui ne s'accompagne pas d'une justice transitionnelle es ten partie une r\u00e9volte qui a d\u00e9j\u00e0 avort\u00e9. \r\n*** Tout autre chose maintenant, avec un tabou, dans le Blick: les fausses-couches, subies par 20 milles femmes, chaque ann\u00e9e, en Suisse. \r\nParler de la vie intra-ut\u00e9rine avant la 13\u00e8me semaine, est tabou, en Suisse, dit le Blick. On n'annonce pas une grossesse avant les 3 mois. Ce qui augmente encore le chagrin et la solitude des femmes qui subissent une fausse couche. \r\nEt ce tabou est ciment\u00e9, par la loi. Avant la 13\u00e8me semaine, tout probl\u00e8me et jusqu'\u00e0 la perte de l'enfant, est trait\u00e9 sous le r\u00e9gime de la maladie, avec quote-part et rembours\u00e9 selon votre franchise. \r\nIl faut que \u00e7a change. Le credo de la conseill\u00e8re nationale argovienne des Verts, Ir\u00e8ne K\u00e4lin, via une motion. \r\n\"Vous \u00eates enceinte d\u00e8s le premier jour, dit-elle, m\u00eame si une grossesse n'est g\u00e9n\u00e9ralement connue qu'apr\u00e8s quelques semaines \".\r\n*** On parle technologie aussi ce matin, avec Google, pri\u00e9 de revoir son \u00e9thique.\r\nLes projets du g\u00e9ant californien autour de l'\u00e9thique virent au cauchemar, lit-on dans le Temps. Une semaine apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, son comit\u00e9 d'\u00e9thique implose d\u00e9j\u00e0. Deux de ses membres, sont contest\u00e9es par les employ\u00e9s pour leurs accointance avec des milieux homophobes ou avec l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, un troisi\u00e8me a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission. \r\nGoogle qui en fait, fait face \u00e0 un tir crois\u00e9: celui de ses employ\u00e9s, mais celui aussi de la droite et de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine, qui l'accusent de discriminer leurs id\u00e9es sur son moteur de recherche ou sur Youtube. \r\n*** On termine cette revue de presse avec des questionnement sur notre intelligence...\r\nUn grand dossier dans l'Aargauer et la Luzerner Zeitung: la digitalisation rend-elle b\u00eate ?\r\nLes journaux se basent sur un constat: le recul des performances aux tests de QI. \r\nLe neuro-psychologue allemand Lutz J\u00e4ncke, en interview, se montre prudent, quant \u00e0 cette affirmation. La mani\u00e8re de mesurer l'intelligence a chang\u00e9, au cours du XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\nEn revanche, sur l'irruption d'internet dans nos vies, il explique:  \r\nce flux de stimulations nous emp\u00eache de fixer nos pens\u00e9es, nous en perdons notre discipline. Et donc, si l'on n'entraine plus la concentration ou l'auto-discipline, il est possible que les r\u00e9sutlats des tests de QI soient moins bons. \r\nEn r\u00e9sum\u00e9: l\u00e2chez votre smartphone et prenez un livre, non d'une pipe.", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323185", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-04T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-04T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10323209", "ece-10323185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-10T06:47:53Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse : Val\u00e9rie Droux, c'est l'argent du Qatar qui inondent l'Islam suisse et paie Tariq ramadan s'en tout cas ce qu'on peut lire dans 24 heures \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLes journaux se sont pench\u00e9s sur les livres des 2 journalistes fran\u00e7ais, Christian Chesnot et Georges Malbrunot Qatar Papers, qui sort aujourd'hui, il se base ce livre notamment sur la fuite de documents de la Qatar une ONG, financ\u00e9e par la famille r\u00e9gnante de l'\u00e9mirat, une fondation qui emploie le m\u00e9diatique islamologue Tariq ramadan comme consultant, ce dernier poursuivi en France pour des accusations de viol touche 35000 euros par mois pour ce poste et l'autre volet de l'enqu\u00eate, c'est le financement de mosqu\u00e9es et centres islamiques en Europe, alors en Suisse3,6 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans 5 projets dont Prilly Bienne La Chaux-de-Fonds et Lugano, le mus\u00e9e des civilisations de l'Islam cr\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds par Mohammed et Nadia car Moussa re\u00e7u par exemple entre 2011 et 2013 au moins sept, transferts de fonds pour un total de pr\u00e8s de1,4 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [89%] :\r\nAmina in l'argent du Qatar les millions m\u00eame pour financer des mosqu\u00e9es en Suisse, c'est quelque chose qui vous inqui\u00e8tent qui vous inspire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, \u00e7a m'inqui\u00e8te pourquoi parce que je pense qu'il faudrait pas qu'il est trop de 2 manifestations, 2 de ses appartenances religieuses d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, dans votre pays l'Alg\u00e9rie voil\u00e0 mon avis personnel qui n'engage que moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [88%] :\r\nDans votre pays, on a beaucoup dit ces derniers temps que l'Islam politique au fond l'entend plus, on n'a pas beaucoup entendu pendant ces jeunes r\u00e9v\u00e9lations absolument, en revanche, dans la soci\u00e9t\u00e9 est -ce que vous diriez qu'elle s'est islamis\u00e9e que que ces mouvements sont plut\u00f4t plut\u00f4t fondamentalistes radicaux sont plus pr\u00e9sents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [87%] :\r\nActuellement, vous dites pas et je, moi je pense que \u00e7a c'est un petit peu effrit\u00e9, puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment largement confirm\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des inqui\u00e9tudes inquante il y a eu ces ces grands les grandes manifestations que les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 ce nous etc, il y a m\u00eame pas eu de de tentatives en fait de de r\u00e9cup\u00e9ration, c'est assez fou, il y a eu un moment donn\u00e9, je pense, il y a 3 vendredi en arri\u00e8re une manifeste une une une marche tr\u00e8s pacifique et pacifiste, les 2 se disent de d'imams d'Alger, mais qui est demand\u00e9, en fait, c'est simplement de meilleures conditions de travail, ils \u00e9taient pas dans la revendication d'un d'un d'un programme politique islamiste proprement dire c'est assez fou, \u00e7a c'est une quelque chose, je pense, c'est int\u00e9ressant de le signaler quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [92%] :\r\nOn en parlait tout \u00e0 l'heure sur notre antenne le d\u00e9part \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e du chef de l'arm\u00e9e suisse Philippe Rebord, Val\u00e9rie est un d\u00e9fi pour la Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale Viola, maire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [92%] :\r\nC'est le titre l'\u00e9ditorial de Patrick Menais dans 24 heures pas pour la conduite des grands dossiers la Comores : la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, il d\u00e9veloppement de la cyber d\u00e9fense ou les avions de combat, ces dossiers sont tout son cours de r\u00e9alisation non, c'est \u00e0 un autre niveau que \u00e7a se joue, Philippe Rebord a pris soin de donner une image positive de l'arm\u00e9e en dialoguant avec aisance avec le monde politique et la soci\u00e9t\u00e9 civile, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 non plus \u00e0 assouplir et moderniser certaines pratiques \u00e0 l'\u00e9cole de recrues, le d\u00e9fi, ce sera donc de trouver une personnalit\u00e9 aussi ouverte et rassembleuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [93%] :\r\nEt puis l'Alg\u00e9rie aussi tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la presse ce matin avec des questionnement sur la voie \u00e0 suivre d\u00e9sormais pour ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [93%] :\r\nLa libert\u00e9 Arc Info, la cote le Courrier le Quotidien Jurassien et le Journal du Jura publient ce matin une interview de l'historienne franco- alg\u00e9rienne Karima dirait elle a ressenti, dit -elle, la d\u00e9mission pr\u00e9cipit\u00e9e d'Abdelaziz Bouteflika comme indigne Elie, voire un abus de faiblesse notoire sur une personne \u00e2g\u00e9e, elle d\u00e9nonce aussi une politique actuelle du coup par coup sans anticipation avec une opposition entre le clan Bouteflika et l'arm\u00e9e qui pourrait tourner \u00e0 la guerre ouverte et on ne sait pas quelle sera l'option choisie par l'arm\u00e9e, accompagner la transition en l\u00e2chant prise progressivement ou alors utiliser la constitution pour asseoir son pouvoir, le risque d'une radicalisation de la mobilisation citoyenne existe aussi, dit -elle, enfin elle d\u00e9signe le dossier prioritaire pour un gouvernement de transition, la mise en place d'une justice transitionnelle pour les victimes de guerre, de violences politiques ou de crimes \u00e9conomiques, une r\u00e9volution, conclut -elle, qui ne s'accompagne pas d'une justice transitionnelle \u00e9tant partie une r\u00e9volte qui a d\u00e9j\u00e0 avort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [90%] :\r\nAmina Djahnine si je me trompe pas Bouteflika quand il arrive au pouvoir, a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 tout ce qui, au fond, pouvait raviver les blessures de de ces ann\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s sombre, il y a pas eu de justice aux victimes, on n'a pas d\u00e9sign\u00e9 les bourreaux, non plus, c'\u00e9tait volontaire, c'\u00e9tait assum\u00e9 est -ce que vous partagez -vous qui, qui avait \u00e9t\u00e9 victime dans votre famille, puisque vous avez perdu votre soeur vous partagez ce ce besoin de justice pour que la transition puisse se faire dans votre pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [89%] :\r\nJe la partage la d\u00e9fend \u00e0 100 pourcent tout \u00e0 fait, moi je pense qu'on ne peut pas je, j'aime bien dire cette expression qui me parle beaucoup, qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup utilis\u00e9 pendant la la reconstruction du Liban, pour moi, il est, il est impossible de de construire des, des, un pays sur des des tombes ouvertes, quoi, je veux dire, on ne conna\u00eet pas, on ne sait m\u00eame pas d'o\u00f9, d'o\u00f9 vient -elle, on le sait, bien s\u00fbr, c'est des suppositions, mais les 2 ne peuvent pas se faire si justice ne ne ne n'est pas n'est pas n'est pas donn\u00e9 n'est organis\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [86%] :\r\nDans le Doubs, non c'est moi, or il de, de rouvrir des dossiers extr\u00eamement douloureuse, il faut quand m\u00eame faire ce travail- l\u00e0 pour que le pays puisse avancer comme l'Afrique du Sud, j'en suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [90%] :\r\nAbsolument convaincu, et je le sens dans ma ch\u00e8re, hein, c'est pas je suis pas la seule, on est des milliers \u00e0 \u00eatre dans ce cas -l\u00e0, moi je pense que ce serait plus que n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [88%] :\r\nCet autre touche tout autre chose dans la presse, maintenant on parle d'un tabou, c'est dans le Blick les fausses couches subies par 20000 femmes chaque ann\u00e9e en Suisse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [93%] :\r\nParler de la vie intra- ut\u00e9rine avant la 13\u00e8me semaine est tabou en Suisse, dit le Blick on n'annonce pas une grossesse avant les fameux 3 mois ce qui augmente encore le chagrin et la solitude des femmes qui subissent une fausse couche et ce tabou est ciment\u00e9 par la loi, dit le journal avant la 13\u00e8me semaine tout probl\u00e8me et jusqu'\u00e0 la perte d'un enfant m\u00eame est trait\u00e9 sous le r\u00e9gime de la maladie avec quote-part et rembours\u00e9 aussi selon votre franchise d'assurance maladie, il faut que \u00e7a change, c'est le credo qui s'exprime ce matin, celui de la conseill\u00e8re nationale argovienne des Verts, Ir\u00e8ne K\u00e4lin, via une motion : vous \u00eates enceinte d\u00e8s le 1er jour, dit -elle, m\u00eame si une grossesse n'est g\u00e9n\u00e9ralement connue qu'apr\u00e8s quelques semaines quand m\u00eame et puis on parle technologie aussi ce matin avec Google qui est pri\u00e9 de revoir son \u00e9thique, les projets du g\u00e9ant californien autour de l'\u00e9thique virent cauchemar, lit -on dans le temps, une semaine apr\u00e8s sa cr\u00e9ation son comit\u00e9 d'\u00e9thique implose d\u00e9j\u00e0 2 de ses membres sont contest\u00e9es par les employer pour leur sac on intense avec des milieux homophobes ou avec l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, un 3\u00e8me a pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission, Google qui, en fait, fait face en tirs crois\u00e9s, celui de ses employ\u00e9es mais celui aussi de la droite et de l'extr\u00eame droite am\u00e9ricaine qui a l'accusent de discriminer leurs id\u00e9es sur son moteur de recherche ou sur YouTube. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [91%] :\r\nAmina Djahnine je lisais un commentaire de Kamel Daoud, qui disait la g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui en Alg\u00e9rie r\u00e9ussissent que ma g\u00e9n\u00e9ration n'a pas pu faire et il se disait, soit on a \u00e9t\u00e9 trop l\u00e2che soit maintenant il y a les r\u00e9seaux sociaux qui permettent \u00e7a vous avez ce sentiment aussi, c'est que ces ces jeunes peuvent faire \u00e7a, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [88%] :\r\nMoi, je ne partage pas du tout cette id\u00e9e de l'acheter parce que ce qu'il faut savoir, c'est qu'on a vid\u00e9 un peu le pays de toutes ses ressources, hein, il faut pas un peu pas faire d'analyse comme \u00e7a sans se questionner en ne sont jamais loin mais un minimum, un peu dialectique et puisse rappeler que pendant pr\u00e8s de 20 ans et c'est ces espaces \u00e9taient ah ben impossibles \u00e0 vivre et \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire faire fonctionner, donc les gens pour ceux qui ont pu partir, ils sont sans parti avec dans dans les douleurs qui les ont accompagn\u00e9s, je veux dire l'exil ou l'\u00e9migration enfin peu importe, en tout cas qui ont quitt\u00e9 ces espaces, ceux qui sont rest\u00e9s \u00e9tait dans un repli total je dirais encore 2, 3 ans, il y a, il y a des choses qui a \u00e9t\u00e9 dite par rapport \u00e0 l'ambiance qui occupait ce pays, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de d'h\u00f4pital psychiatrique Takasa ciel ouvert o\u00f9 o\u00f9 aucune r\u00e9paration n'a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, etc, enfin plein de probl\u00e8mes et puis c'est donc c'est c'\u00e9tait pas, c'est pas un probl\u00e8me de l\u00e2chet\u00e9 ou de courage, c'est juste que l\u00e0 je pense que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration n'a pas forc\u00e9ment, ou alors elle a h\u00e9rit\u00e9, je dirais un gars maintenant de 20 ans qui sort dans la rue parce que c'est tr\u00e8s jeune \u00e0 des participants manifestants sont tr\u00e8s jeunes, en grande partie, mais a quand m\u00eame d'un peu tous les \u00e2ges, mais c'est eux qui a un petit peu enflamm\u00e9e, les rues, c'est des gens qui n'\u00e9taient, qui ont qui qui avait quoi, 3, 4, peut-\u00eatre 2 ans pendant les pendant la d\u00e9cennie Noire, donc il ne peut y se sont ils ne portent pas cette violence -l\u00e0, moi je pense qu'ils en ont quand m\u00eame m\u00e9rit\u00e9 un petit peu mais ils en cette cette cette comment dire cette spontan\u00e9it\u00e9 puis cette fra\u00eecheur qui nous en tout cas moi personnellement qui est qui et plus de 40 ans je, je, \u00e7a me \u00e7a me fait \u00e9norm\u00e9ment de bien et c'est pas une histoire de courage pour moi, non, non, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [95%] :\r\nAllez, on termine cette revue de presse avec un questionnement sur notre Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [90%] :\r\nUn grand dossier dans l'arc et la Luzerner Zeitung la digitalisation rend-elle b\u00eate, les journaux se base sur un constat : le recul des performances aux tests depuis le neuro- psychologue allemand, l'autre c'est yannker une terre View se montre prudent quant \u00e0 cette affirmation, la mani\u00e8re de mesurer l'Intelligence a chang\u00e9 au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, en revanche, l'irruption d'Internet dans nos vies, l\u00e0- dessus, il explique que ce flux de stimulations nous emp\u00eache de fixer nos pens\u00e9es nous en perdons notre discipline et donc si on l'entra\u00eene plus la concentration ou l'auto- discipline, il est possible que les r\u00e9sultats des tests de QI soient moins bons, en r\u00e9sum\u00e9, l\u00e2chez votre smartphone et prenez un livre bon sang. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-710EFAAB-D6F9-4BEE-A803-CF6CE1150ECD", "internalArchiveId": "710EFAAB-D6F9-4BEE-A803-CF6CE1150ECD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regards crois\u00e9s de trois journalistes sur les \u00e9lections cantonales tessinoises. Au Tessin, les citoyens doivent choisir leur nouveau Gouvernement et Parlement. Cette derni\u00e8re l\u00e9gislature passe pour une des pires de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, ponctu\u00e9e par des scandales plus ou moins importants, des dysfonctionnements et des \u00e9checs au sein du Conseil d'Etat et de son administration", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "Et pourtant, les \u00e9lecteurs pourraient bien accorder une nouvelle fois leur confiance aux conseillers d'Etat sortants.  \r\nPar ailleurs, le Tessin pourrait se distinguer du reste du pays par l'absence de vague verte enregistr\u00e9e lors des deux derniers scrutins cantonaux, \u00e0 Zurich et \u00e0 Lucerne.\r\nNous allons tenter de comprendre cette singularit\u00e9 tessinoise... avec nos invit\u00e9s... Luca Berti, r\u00e9dacteur \u00e0 La Regione... Claudio Mesionnat, ex-r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo... et Nicole della Pietra, notre correspondante au Tessin.\r\nBonsoir \u00e0 tous les trois...\r\nRAPPELS UTILES: \r\n=> (pour rappel: La Regione est un quotidien du nord du canton, \u00e0 Bellinzone et d'ob\u00e9dience plut\u00f4t socialiste - Il Corriere del Ticino, est r\u00e9put\u00e9 \u00eatre l'organe des milieux \u00e9conomiques et de la place financi\u00e8re tessinoise. C'est ce groupe qui a aussi command\u00e9 et financ\u00e9 les trois sondages \u00e9lectoraux qui donnent les cinq ministres sortants comme gagnants):  \r\n=> Le Tessin applique le syst\u00e8me promotionnel \r\n=> Les ministres sortants sont :  \r\nNorman Gobbi, d\u00e9partement des Institutions, Lega-UDC (listes coupl\u00e9es) \r\nClaudio Zali, d\u00e9partement du territoire, Lega-UDC - psdt du Gvt \r\nPaolo Beltraminelli, d\u00e9partement des affaires sociales, PDC, affaibli par l'affaire Argo1 \r\nChritistian Vitta, d\u00e9partement des finances et de l'\u00e9conomie, PLR, vice-psdt du part PLR suisse - ardent d\u00e9fenseur de la concurrence fiscale intercantonale \r\nManuele Bertoli, d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture, PS, tr\u00e8s affaibli, pourrait se faire d\u00e9tr\u00f4ner par un PLR (en l'occurence le chef de groupe au Grd Conseil, Alex Farinelli) \r\nSUR LA CAMPAGNE\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dit que la campagne \u00e9tait morne, manquait de th\u00e8mes et de d\u00e9bat id\u00e9ologique - comment expliquer cet \u00ab assoupissement \u00bb de la part des partis dans un canton o\u00f9 la politique est souvent v\u00e9cue de mani\u00e8re passionnelle et occupe pourtant une place de choix dans les pr\u00e9occupation de la population ?  \r\nCette campagne \u00e9lectorale a aussi \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par les personnalit\u00e9s mises en avant par les partis, plut\u00f4t que par des programmes pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir. Est-ce que cela signifie que l'\u00e9lectorat se laisse plus facilement courtiser par des candidats que par des courants de pens\u00e9e? \r\nLA FIN DES POLEMIQUES\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, on s'\u00e9tait en quelque sorte habitu\u00e9 aux pol\u00e9miques \u00e9lectorales, souvent orchestr\u00e9es par la Lega (et un peu l'UDC) il faut bien le dire - est-ce que le Tessin est en voie de normalisation ? \r\nREVIREMENTS ALEMANIQUES AUSSI AU TESSIN ?\r\nDans plusieurs cantons al\u00e9maniques, on a observ\u00e9 une forte progression des Verts et un plongeon de l'UDC - qu'en est-il au Tessin, est-ce qu'un sc\u00e9nario similaire pourrait se produire dans votre canton ?  \r\nLES ETERNELS PERDANTS OU RETARDATAIRES \r\nLes Verts et les femmes, sont les grands perdants ou les retardataires de la politique tessinoise. Aucune perc\u00e9e \u00e9cologique ni \u00e9lection f\u00e9minine n'est \u00e0 attendre du c\u00f4t\u00e9 du Gouvernement, pensez-vous que du c\u00f4t\u00e9 du Grand conseil (note: dont les r\u00e9sultats ne seront connus que lundi) les choses pourraient cependant \u00e9voluer ?  \r\nSUR LES PROFILS DES MINISTRES \r\nLes deux ministres de la Lega se r\u00e9v\u00e8lent une fois encore, \u00eatre de v\u00e9ritables locomotives \u00e9lectorales;  et pourtant, ce mouvement n'a plus grand chose de contestataire. Ses deux ministres (Norman Gobbi et Claudio Zali, psdt du Gvt) sont l'incarnation m\u00eame des institutions.  \r\nA quoi est d\u00fb ce succ\u00e8s, selon vous (note: de d'autant que la Lega n'a aucun programme \u00e9lectoral!) ?  \r\nLe ministre socialiste, Manuele Bertoli (note: le malvoyant \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture) est le maillon faible du gouvernement. Si il est r\u00e9\u00e9lu dimanche, pensez-vous qu'il pourra v\u00e9ritablement  \u00ab \u00e9quilibrer \u00bb \u00e0 lui seul, les forces au sein du gouvernement ? M\u00eame des anciens \u00e9lus PLR ont lanc\u00e9 des appels et plaid\u00e9 en sa faveur.(note: Dick Marty, Laura Sadis et l'ancien maire de Locarno Diego Scacchi, demandent que leur parti, le PLR, n'attaque pas le si\u00e8ge socialiste)\r\nUN GOUVERNEMENT FAIBLE, MAIS ON LE GARDE ? \r\nCette derni\u00e8re l\u00e9gislature a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des \u00ab scandales \u00bb, (tel que l'affaire dite Argo1, avec l'attribution d'un mandat de surveillance \u00e0 une entreprise priv\u00e9e pour la surveillance de centres de requ\u00e9rants d'asile, mandat confi\u00e9 sans concours par le d\u00e9partement des affaires sociales - o\u00f9 les notes de frais des conseillers d'Etat, par exemple) - dans quelle mesure ces \u00ab dysfonctionnements \u00bb du gouvernement ont-ils pes\u00e9 dans la campagne et sur l'opinion publique ?  \r\nEst-ce que ces affaires, une s\u00e9rie de dossiers non boucl\u00e9s, voire d'\u00e9checs (loi sur l'\u00e9cole, registre des artisans, planification hospitali\u00e8re), ont pes\u00e9 dans la campagne et min\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 du gouvernement sortant ?  \r\nLA PARTICIPATION \r\nEst-ce pour cette raison que la participation - habituellement tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e au sud des Alpes - est en berne ?", "durationSec": 697, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323155", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "alternativeTitle": ["Regards crois\u00e9s de trois journalistes sur les \u00e9lections cantonales tessinoises / FOR_2019-04-04T18:02:00_developpement-7", "Forum du 04.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Luca Berti, r\u00e9dacteur politique au quotidien La Regione, Claudio Mesoniat, ex-r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo et Nicole Della Pietra Journaliste correspondante RTS Tessin."], "variantIds": ["ece-10323155"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:53Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on va se rendre au Tessin o\u00f9 c'est ce dimanche que les citoyens se choisiront leur nouveau Gouvernement et Parlement cette derni\u00e8re l\u00e9gislature passe pour une des pires de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies ponctu\u00e9es par d\u00e8s scandales plus ou moins importants, des dysfonctionnements et des \u00e9checs au sein du Conseil d'\u00c9tat et de son administration et pourtant, les \u00e9lecteurs pourraient bien accorder une nouvelle fois leur confiance aux conseillers d'\u00c9tat sortants par ailleurs le Tessin pourrait se distingue aussi du reste du pays par l'absence de vague verte enregistr\u00e9e lors des 2 derniers scrutins cantonaux \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lucerne, on va, on essaie de comprendre cette singularit\u00e9 tessinoise avec nos invit\u00e9s, Luca Berti, r\u00e9dacteur \u00e0 la Regione, bonsoir, bonsoir, Claudio mes Yonhap, ex- r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo bonsoir, bonsoir, et bonsoir \u00e9galement \u00e0 vous Nicole della Pietra, vous \u00eates notre correspondante au Tessin bonsoir Mohamed alors 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 vous tous, sur la sur la campagne, il a \u00e9t\u00e9 dit que la campagne \u00e9tait morne manquait de th\u00e8mes et de d\u00e9bat id\u00e9ologique, comment expliquer cet cet assoupissement je dirais de la part des partis dans un canton o\u00f9 o\u00f9 la politique est souvent un v\u00e9cu de mani\u00e8re passionnelle et occupe pourtant une place de choix dans les pr\u00e9occupations de la population, comment l'expliquer, Luca Berti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nMais vous voyez peut-\u00eatre c'est parfois et le fait que on a toujours cette campagne permanente qui continue tout tout le temps, donc on n'a pas, on n'a pas forc\u00e9ment le le besoin de le faire \u00e0 ce ce moment en plus je crois fortement que les partis sont un petit peu repli\u00e9s sur eux- m\u00eames, c'est-\u00e0-dire ils ils savent pas exactement quoi se va se passer, ils ont bien s\u00fbr l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de de passe va se passer, mais il y a le PS en qui qui reste son si\u00e8ge et et il y a des incertitudes dans le dans le PDC, donc j'ai vraiment l'impression que personne veuve essayer de, de faire des vagues qui peuvent aller oui contre contre aussi, eux- m\u00eames, donc ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tranquille, surtout il voyage sur D des des voies parall\u00e8les, ils se rencontrent jamais et s'il se s'ce qu'on peut dire, il ne se contente jamais presque pas oui, Claudio \u00e0 messieurs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [88%] :\r\nJe suis pas totalement mais non, j'ai suivi de pr\u00e8s la campagne, il me semble que peut-\u00eatre il n'y avait pas de d\u00e9concentration id\u00e9ologique, cela d\u00e9pend du fait que les partis historiques qui avait une id\u00e9ologie, elles ne savent plus bien qu'ce que c'est une id\u00e9ologie et d'un certain c\u00f4t\u00e9 cette c'\u00e9tait une bonne chose et non il y a eu quand m\u00eame des confrontations sur des th\u00e8mes pr\u00e9cis et moi, j'ai constat\u00e9 qu'il y avait des des candidats et tr\u00e8s bien document\u00e9, mais avec une bonne connaissance des dossiers politiques tessinois on a parl\u00e9 beaucoup de l'\u00e9cole, on a parl\u00e9 beaucoup de fiscalit\u00e9, on a parl\u00e9 beaucoup, donc il y a eu des d\u00e9bats de fond oui le d\u00e9bat id\u00e9ologique non mais ou est -ce que vous, en Europe, vous trouvez un corps des d\u00e9bats id\u00e9ologiques entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\nMais par exemple, cette campagne \u00e9lectorale a aussi \u00e7a \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e quand m\u00eame par les personnalit\u00e9s mises en avant par les partis plut\u00f4t que par des programmes pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir, est ce que cela signifie que l'\u00e9lectorat se laisse plus facilement courtiser par des candidats que par des courants de pens\u00e9e ou si ce n'est des id\u00e9ologies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est oui, \u00e7a c'est un peu partout comme \u00e7a et aussi au Tessin oui, d'ailleurs on veut quand vous savez peut-\u00eatre, on est le dernier canton suisse qui, encore un syst\u00e8me proportionnel pour l'\u00e9lection de du du Conseil d'\u00c9tat et on discute maintenant peut-\u00eatre pendant la prochaine juste on va venir nous aussi au majoritaire donc parce qu'il y a ce train \u00e0 les personnes n'ont plus envie et de temps pour se renseigner, des programmes de partis, il pr\u00e9f\u00e8re \u00e9couter un petit peu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des candidats et les choisir et \u00e7a, c'est aussi la raison pour laquelle notre sondage nous dit que vraisemblablement la le bulletin sans l'intestin, chef du parti va devenir le 2\u00e8me ou 3\u00e8me partie donc le 21 pourcent de tessinois probablement, elle ne va pas choisi d'un parti ou l'autre, les 5 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [88%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a quand m\u00eame, donc le le bulletin sans attestation sans le parti, le parti qui votent les gens qui votent, pas un parti sont d\u00e9j\u00e0 le 2\u00e8me, parti politique au Tessin, donc je crois que les les partis politiques, ils ont avou\u00e9 \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand au la campagne des ap\u00e9ritifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [88%] :\r\nQue je pr\u00e9f\u00e8re, alors il y a en 2 parties, d'accord, il y a un autre aspect aussi que j'aimerais souligner avec vous Nicole della Pietra ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on s'\u00e9tait en quelque sorte, habitu\u00e9 \u00e0 un aux pol\u00e9miques \u00e9lectorales au Tessin souvent orchestr\u00e9es par la Lega et un peu l'UDC, il faut bien le dire, est -ce que le Tessin est en voie de de normalisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [90%] :\r\nAlors, normalisation c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre un grand terme mais disons que ce qu'on peut dire, c'est que, avec la Lega, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'elle a 2 hommes forts au gouvernement, alors l\u00e0 je reprendrai un peu ce qui a \u00e9t\u00e9 dit pr\u00e9c\u00e9demment, c'est que ces 2 hommes forts qui sont de v\u00e9ritables locomotives \u00e9lectorales montrent que cette personnalisation fonctionne parce que ce qui est int\u00e9ressant avec la Lega, c'est qu'elle a 2 ministres tr\u00e8s fort, mais toute une arm\u00e9e toute une arm\u00e9e de candidats qui, tr\u00e8s franchement, faut \u00eatre honn\u00eate aurait pas vraiment des chances dans un autre parti, comme le PLR Le PDC et voire m\u00eame le PS, donc il y a cette personnalisation tr\u00e8s forte autour d'un Norman Gobbi qu'on conna\u00eet d'ailleurs bien en Suisse romande, du pr\u00e9sident du gouvernement tessinois clouds aller qu'on conna\u00eet un petit peu moins mais comme j'ai dit c'est des locomotives \u00e9lectorales, c'est un mod\u00e8le qui, \u00e0 mon avis, inspire aussi un peu les autres partis, on veut peut-\u00eatre un peu faire comme eux, parce qu'on a l'impression que la recette fonctionne l'\u00e9lectorat tessinois fonctionnent aussi un peu avec les tripes marche la sympathie et \u00e7a peut aussi un peu expliquer cette personnalisation plut\u00f4t que cette ces d\u00e9bats ces d\u00e9bats d'id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [92%] :\r\nAlors l'enjeu de ce scrutin de dimanche au Tessin, c'est bien clair c'est est -ce que le Conseil d'\u00c9tat va virer totalement \u00e0 droite, c'est savoir est -ce que Manuele Bertoli, qui est le le le le conseiller d'\u00c9tat socialiste \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la culture qui est tr\u00e8s affaibli, dit -on, est ce qu'il r\u00e9ussira \u00e0 se faire \u00e0 se faire r\u00e9\u00e9lire ou est -ce qu'il sera d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par un PLR, c'est bien \u00e7a l'enjeu Luca Berti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [88%] :\r\nAh oui \u00e7a c'est c'est s\u00fbrement l'enjeu le plus le plus grand peut-\u00eatre je ne sais pas qui vous quoi cela se passer, on verra bien dimanche soir, oui mais c'est c'est le PS, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s, ils ont m\u00eame demand\u00e9 le le vote utile par par les gens, par les gens de de gauche vu qui le PS n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 centraliser avant les Les 10, trouver une d\u00e9saccord avec avec la gauche, donc ils ont fait appel, disons : \u00e9coutez on risque vraiment de d'avoir plus de et repr\u00e9sentants de leur \u00e0 gauche dans le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [88%] :\r\nOui que Claudio messieurs a pourquoi, pourquoi finalement ce ministre est le maillon faible, si j'ose dire du gouvernement sortant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [88%] :\r\nC'\u00e9tait difficile \u00e0 expliquer, je pense qu'il y a une quand m\u00eame une une question d\u00e9licate, elle est le ministre de la Culture et de l'\u00e9cole et il y a 3, 4 mois on a vot\u00e9 sur les phalanges dormant Tessin sur un projet que le et il tenait beaucoup \u00e0 coeur son projet pour une nouvelle \u00e9cole moyenne et le projet a \u00e9t\u00e9 combattue et \u00e0 m'a succomb\u00e9, donc Bertoli mais vient de essuyer une d\u00e9faite \u00e9lectorale assez cuisantes et sape probablement j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'important, c'est quand il y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [88%] :\r\nL'\u00e9cole de la Pietra, je le disais tout \u00e0 l'heure, hein, on a connu ces 2 derniers dimanches une vague verte Vert lib\u00e9ral verte, est ce que c'est quelque chose qui risque de se produire aussi au Tessin ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [89%] :\r\nAlors il faut dire ce qu'il y a un le parti, les Verts, c'est un c'est une minorit\u00e9 au parlement cette on est dans un canton qui a toujours combattu la taxe au sac qui est assez, il faut le dire r\u00e9fractaire, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aux questions ouvertes tout \u00e0 l'heure, Claudio Oniam me faisait aussi justement remarquer que le ministre Claudio Zali, pr\u00e9sident du gouvernement qui est \u00e0 la t\u00eate du du D\u00e9partement du territoire m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 \u00e0 lui seul, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, une politique extr\u00eamement verte il pas extr\u00eamement il prend des mesures assez importantes pour \u00e9carter la voiture de la route, etc, donc je suis, on a l'impression que que l'\u00e9lectorat tessinois pour l'instant, se satisfait de certaines mesures, mais n'a pas eu besoin jusqu'\u00e0 maintenant d'un vrai d'un vrai groupe, qui incarne cette cette tendance de la d\u00e9fense de l'environnement, mais les choses pourraient changer oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [87%] :\r\nCe qui aurait chang\u00e9 finalement dans d'autres cantons aussi il y a eu des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises, Luca Berti, est ce que il y a pas eu de gr\u00e8ve du climat au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [78%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, il y a surtout les les jeunes qui, ils ont d\u00e9montr\u00e9 sans l\u00e0 dans, dans, dans les rues, surtout \u00e0 Bellinzone des milliers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [92%] :\r\nAlors pourquoi les Verts n'arrive -t-il pas ou n'arriverait -il pas \u00e0 capitaliser l\u00e0- dessus ben c'est c'est c'est assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:33) [85%] :\r\nDe comprendre un peu, peut-\u00eatre, non c'est vrai peut-\u00eatre c'est c'est le fait qu'il y a beaucoup d'autres ministres, on l'a dit Boudoux 3 autres repr\u00e9sentants qui essaye de faire quelque chose, et peut-\u00eatre aussi, qui une c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce qui va se passer quand ces jeunes vont finalement s'exprimer c'est pas, c'est pas ce sont des, des gens qui vient du lyc\u00e9e donc pas tous les gens en Poitou ces ces jeunes iront voter si tout d'un coup ils vont confirmer \u00e7a au savoir- vivre et voil\u00e0 m\u00eame mais mais peut peut pas seulement maintenant ce sera Christian de 4 \u00e0 8 ann\u00e9es voir si les jeunes confirment leur vers, ou bien si c'est pas avec la la voiture quand son permis, il ira en se balancer quelque peu pr\u00e9sente mais mais je je crois vraiment que ce soit, il y a des gens qui s'des Jean-Carl un petit peu le le la question ouverte, Claudio visionnage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [94%] :\r\nVotre avis l\u00e0- dessus, sur la vague verte vous n'y croyez pas au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [85%] :\r\nJe pense que, pour les raisons que qu'on a dit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, oui, et c'\u00e9tait moi je, je suis partie en cause je peux je suis Torrent parmi les auteurs d'un sondage que g\u00e9n\u00e9ralement dans les ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 toujours centr\u00e9 l'objectif toujours et l\u00e0 on notre sondage nous dit que si les Verts et pour les conseils de Paris \u00e9tait il y a 4 ans \u00e0 5 6 pourcent maintenant, ils vont peut-\u00eatre arriver \u00e0 cette cette pourcent quelque chose progression on mais pas d'accord, il y aura pas du Maghreb et puis en sport avec une devant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:08) [89%] :\r\nMerci beaucoup MP3 Bertrand oui je voulais juste encore ajouter que ces derniers, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut dire que les pr\u00e9occupations Tessin ben c'est quoi, c'est le march\u00e9 du travail, c'est l'emploi, c'est des salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne national et que tant que ces questions- l\u00e0 ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s s\u00e9rieusement par la politique, c'est s\u00fbr que les batailles, les batailles environnementale passeront au second. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [90%] :\r\nLe submersible, merci \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat donc rendez- vous dimanche prochain pour cette \u00e9lection cantonale tessinoise bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mesoniat, Claudio", "role": "ex-r\u00e9dacteur en chef du Giornale del Popolo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "correspondante RTS Tessin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berti, Luca", "role": "r\u00e9dacteur politique au quotidien La Regione", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35603446-C797-44C8-9C37-D44805290293", "internalArchiveId": "35603446-C797-44C8-9C37-D44805290293", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC genevois pourrait rompre son alliance avec le PLR pour les f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-04-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe PDC genevois pourrait rompre son alliance avec le PLR pour les f\u00e9d\u00e9rales 18h Gen\u00e8ve : le PDC se prononce sur le divorce avec le PLR\r\n*** C'est un s\u00e9isme politique qui pourrait se produire ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLe  PDC songe \u00e0 rompre son alliance avec le PLR pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... Au Conseil National en tous cas.\r\nR\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le parti d\u00e9cidera notamment de s'unir ou non aux Verts Lib\u00e9raux et au PBD.\r\nUne d\u00e9cision qui serait tout simplement historique Adrien Krause. \r\nBen oui imaginez. Le PDC et le PLR c'est une histoire de couple qui date \u00e0 Gen\u00e8ve. Il faut remonter jusque dans les ann\u00e9es 1930 pour retrouver les premi\u00e8res traces de cette idylle. Parfois chahut\u00e9e il est vrai... Mais comme dans beaucoup d'histoires d'amour vous me direz. Sauf que ce soir tout pourrait basculer. Les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens mettraient alors potentiellement en p\u00e9ril une Entente de plus de 80 ans. \r\n*** Et les premiers signaux sont plut\u00f4t favorables \u00e0 ce type de sc\u00e9nario. \r\nParce que le comit\u00e9 directeur du PDC Gen\u00e8ve s'est prononc\u00e9 en faveur du divorce avec le PLR pour ce qui est du National en tous cas. C'\u00e9tait lundi. Vote positif donc. Mais vote serr\u00e9 : 10 voix pour, 7 voix contre. 4 abstentions. C'est dire si \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du PDC on est partag\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter. Les tensions semblent vives. Un exemple : depuis le d\u00e9but de la semaine, plus aucuns d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne d\u00e9sirent s'exprimer au micro sur la situation. Tous attendent la r\u00e9union cruciale de toute \u00e0 l'heure. \r\n*** Et quels sont  les arguments des uns et des autres ?  \r\nAlors les partisans d'un maintien de l'Entente rappellent avant tout que les lib\u00e9raux radicaux repr\u00e9sentent toujours la premi\u00e8re force politique du canton. Et qu'ils p\u00e8sent lourd dans la balance lors des scrutins. A l'inverse, ceux qui d\u00e9sirent le divorce estime notamment que PLR est devenu trop lib\u00e9ral... Trop lourd \u00e9galement avec les casseroles accumul\u00e9es ces derniers mois... Le PLR qui n'en ferait d'ailleurs qu'\u00e0 sa t\u00eate au Grand Conseil... \r\n*** Des \"s\u00e9paratistes\" qui d\u00e9sirent d\u00e9sormais de nouvelles alliances politiques...  \r\nAvec le PBD genevois et les Verts Lib\u00e9raux... Objectif selon eux: occuper enfin le terrain en tant que leader du centre... Mais surtout capter un maximum de suffrages. A gauche notamment. Pour esp\u00e9rer pourquoi pas obtenir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil National. Et cela m\u00eame si Verts Lib\u00e9raux et PBD ne repr\u00e9sentent que 2% des voix dans le canton. \r\nPr\u00e9cisons encore Mehmet. Que cette nouvelle union ne concernerait que la course au National. Car pour ce qui est des Etats -o\u00f9 le PDC pr\u00e9sente B\u00e9atrice Hirsch-. Et bien le PDC se dit toujours dispos\u00e9 \u00e0 une alliance avec le PLR et son candidat Hugues Hiltpold... \r\n*** Ce qui n'est pas vraiment du gout des lib\u00e9raux radicaux. \r\n\"Il ne peut pas y avoir une demie-entente.\" disait le pr\u00e9sident du PLR genevois Bertrand Reich ici m\u00eame dimanche dernier. Ce sera donc soit une alliance pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales. Soit rien du tout. Le PDC joue donc gros ce soir... Et si le parti prononce toute \u00e0 l'heure le divorce pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales... Cette d\u00e9cision ne signera pas la fin d\u00e9finitive de l'Entente... Mais elle laissera quoiqu'il arrive des traces... Probablement ind\u00e9l\u00e9biles...", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10323152", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC genevois pourrait rompre son alliance avec le PLR pour les f\u00e9d\u00e9rales / FOR_2019-04-04T18:02:00_developpement-4", "Forum du 04.04.2019"], "variantIds": ["ece-10323152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:53Z", "speechToTexts": ["10.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un s\u00e9isme politique qui pourrait se produire ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, le PDC songe \u00e0 rompre son alliance avec le PLR pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au Conseil national, en tout cas, r\u00e9unis en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, le parti d\u00e9cidera notamment de s'unir ou non aux Verts, lib\u00e9raux et au PBD, une d\u00e9cision qui serait tout simplement historique Adrien Krause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nBen oui, imaginez le PDC et le PLR, c'est une histoire de couple qui date \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut remonter jusque dans les ann\u00e9es 1930 pour retrouver les premi\u00e8res traces de cette idylle parfois chahut\u00e9e, il est vrai, mais comme dans beaucoup d'histoires d'amour, vous me direz, sauf que ce soir, tout pourrait basculer les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens mettraient alors potentiellement en p\u00e9ril une Entente de plus de 80 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [99%] :\r\nEt les premiers signaux sont plut\u00f4t favorables \u00e0 ce type de sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [93%] :\r\nParce que le comit\u00e9 directeur du PDC Gen\u00e8ve s'est prononc\u00e9 effectivement en faveur du divorce avec le PLR pour ce qui est du National en tout cas c'\u00e9tait lundi vote positif donc, mais vote serr\u00e9 10 voix pour, 7 voix compte 4 abstentions, c'est dire si, \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du PDC, on est partag\u00e9 sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter, les tensions sont vives, un exemple depuis le d\u00e9but de la semaine : plus aucuns d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne d\u00e9sirent s'exprimer au micro sur la situation, tous attendent la r\u00e9union cruciale de toute \u00e0 l'heure et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [94%] :\r\nQuels sont les arguments des uns et des autres, Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [93%] :\r\nAlors les partisans d'un maintien de l'Entente rappellent avant tout que les lib\u00e9raux radicaux repr\u00e9sentent toujours la premi\u00e8re force politique du canton et qu'ils p\u00e8sent lourd dans la balance lors des scrutins, \u00e0 l'inverse, ceux qui d\u00e9sirent le divorce estime notamment que le PLR est devenu trop lib\u00e9ral, trop lourd \u00e9galement avec les casseroles accumul\u00e9es ces derniers mois, elle le parti n'en ferait d'ailleurs qu'\u00e0 sa t\u00eate au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [84%] :\r\nParati East qui d\u00e9sirent d\u00e9sormais de nouvelles alliances politiques hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nAvec le PBD Genevois et les Verts lib\u00e9raux Objectif selon eux occuper enfin le terrain en tant que leader du centre- mais surtout capter un maximum de suffrages \u00e0 gauche, notamment pour esp\u00e9rer pourquoi pas obtenir un 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil national et cela m\u00eame si Verts lib\u00e9raux et PBD ne repr\u00e9sentent que 2 petits pour 100 des voix dans le canton, pr\u00e9cisons encore Mehmet que cette nouvelle union ne concernerait que la course au National car pour ce qui est des \u00c9tats o\u00f9 le PDC pr\u00e9sente B\u00e9atrice Hirsch h\u00e9 bien le PDC se dit toujours, toujours dispos\u00e9 \u00e0 une alliance avec le PLR et son candidat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [94%] :\r\nHugues Hiltpold ce qui n'est pas vraiment du go\u00fbt des lib\u00e9raux, radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [93%] :\r\nIl ne peut pas y avoir une demie- entente, disait le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich, ici m\u00eame, dimanche dernier, ce sera donc soit une alliance pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales soit rien du tout, le PDC joue donc gros ce soir et si le parti prononce tout \u00e0 l'heure, le divorce pour les prochaines f\u00e9d\u00e9rales, cette d\u00e9cision ne signera pas la fin d\u00e9finitive de l'Entente certes mais elle laissera quoiqu'il arrive, des traces des traces probablement ind\u00e9l\u00e9biles merci Adrien Accra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-04T16:30:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1821476", "internalArchiveId": "AA1903821067", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-03T19:30:00Z", "durationSec": 2044, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10340110", "imageURL": "http://www.rts.ch/10340109.image", "backgrounds": ["\"c'est une honte que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne s'occupe pas des crimes de Daech\" d\u00e9clare l'ex-procureure Carla Del Ponte \u00e0 propos de la cr\u00e9ation d'un tribunal p\u00e9nal pour juger les combattants de l'Etat islamique Eiil."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10340110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:18Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:20  00:00:17:11\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:10  00:00:19:15\r\n{\\an1}La Poste a un nouveau directeur:\r\n\r\n00:00:19:17  00:00:21:17\r\n{\\an1}Roberto Cirillo conna\u00eet d'embl\u00e9e\r\nson bapt\u00eame du feu.\r\n\r\n00:00:21:19  00:00:24:18\r\n{\\an1}La commune neuch\u00e2teloise\r\nde Milvignes lance une action\r\n\r\n00:00:24:20  00:00:27:04\r\n{\\an1}contre les fermetures\r\nd'offices postaux.\r\n\r\n00:00:27:06  00:00:29:14\r\n{\\an1}70 communes\r\nrejoignent d\u00e9j\u00e0 le mouvement.\r\n\r\n00:00:30:11  00:00:34:03\r\n{\\an1}Un r\u00e8gne de 20 ans a pris fin\r\nen Alg\u00e9rie: Bouteflika d\u00e9missionne.\r\n\r\n00:00:34:05  00:00:40:18\r\n{\\an1}Reste la puissance de l'arm\u00e9e\r\net de la nomenklatura au pouvoir.\r\n\r\n00:00:41:13  00:00:45:03\r\n{\\an1}Christoph Blocher, 78 ans,\r\nreste l'homme fort\r\n\r\n00:00:45:05  00:00:48:21\r\n{\\an1}de l'UDC zurichoise:\r\nil a impos\u00e9 ses vues hier soir\r\n\r\n00:00:48:23  00:00:53:06\r\n{\\an1}et il a balay\u00e9 les oppositions,\r\ndans une assembl\u00e9e agit\u00e9e.\r\n\r\n00:00:53:18  00:00:56:02\r\n{\\an1}Le Tessin \u00e9lit ses autorit\u00e9s:\r\n\r\n00:00:56:04  00:00:58:19\r\n{\\an1}c'est un nouveau test\r\navant les f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:00:58:21  00:01:01:07\r\n{\\an1}Dans ce canton,\r\nla tendance \u00e9cologique\r\n\r\n00:01:01:09  00:01:03:21\r\n{\\an1}se marque beaucoup moins.\r\n\r\n00:01:04:12  00:01:08:14\r\n{\\an1}Et puis, nous continuons\r\n\u00e0 donner la parole au 18-25 ans.\r\n\r\n00:01:08:16  00:01:12:00\r\n{\\an1}Ce soir, il s'agit de l'emploi:\r\nils t\u00e9moignent de l'entr\u00e9e\r\n\r\n00:01:12:02  00:01:15:08\r\n{\\an1}parfois difficile dans la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n00:01:16:11  00:01:19:04\r\n{\\an1}Affinons nos connaissances\r\ng\u00e9ographiques.\r\n\r\n00:01:19:06  00:01:25:06\r\n{\\an1}Milvignes (NE) fait \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:01:25:08  00:01:29:13\r\n{\\an1}alors que le nouveau directeur\r\ng\u00e9n\u00e9ral de La Poste se pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:01:29:15  00:01:33:00\r\n{\\an1}Roberto Cirillo a 48 ans\r\net est tessinois.\r\n\r\n00:01:33:02  00:01:35:00\r\n{\\an1}Il reprend le gouvernail,\r\n\r\n00:01:35:02  00:01:39:13\r\n{\\an1}apr\u00e8s le scandale CarPostal\r\net d'autres rebondissements.\r\n\r\n00:01:42:10  00:01:47:11\r\n{\\an1}Mais les probl\u00e8mes n'attendent pas:\r\nils s'imposent \u00e0 lui\r\n\r\n00:01:47:12  00:01:51:05\r\n{\\an1}dans le dossier explosif\r\ndes fermetures de bureaux de poste.\r\n\r\n00:01:51:07  00:01:53:11\r\n{\\an1}Milvignes a lanc\u00e9 un mouvement.\r\n\r\n00:01:53:12  00:01:55:17\r\n{\\an1}Sa lettre est adress\u00e9e\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:01:55:19  00:01:58:20\r\n{\\an1}Le mouvement prend de l'ampleur:\r\n70 communes lui embo\u00eetent le pas.\r\n\r\n00:02:00:01  00:02:02:11\r\n{\\an1}-Pour conserver\r\nleurs bureaux de poste,\r\n\r\n00:02:02:13  00:02:05:22\r\n{\\an1}les habitants de Milvignes\r\nont manifest\u00e9, lanc\u00e9 une p\u00e9tition...\r\n\r\n00:02:05:23  00:02:08:20\r\n{\\an1}Mais le g\u00e9ant jaune\r\nfait la sourde oreille.\r\n\r\n00:02:08:22  00:02:12:02\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s locales tentent\r\nune action de la derni\u00e8re chance:\r\n\r\n00:02:12:04  00:02:14:16\r\n{\\an1}f\u00e9d\u00e9rer les 2'212 communes suisses\r\n\r\n00:02:14:18  00:02:16:20\r\n{\\an1}pour se faire entendre\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:17:16  00:02:20:17\r\n{\\an1}-On propose ce mod\u00e8le de lettre\r\n\r\n00:02:20:19  00:02:22:11\r\n{\\an1}aux communes\r\n\r\n00:02:22:12  00:02:26:04\r\n{\\an1}o\u00f9 on demande \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\nd'intervenir aupr\u00e8s de La Poste\r\n\r\n00:02:26:07  00:02:28:08\r\n{\\an1}pour interrompre\r\nles fermetures d'offices.\r\n\r\n00:02:30:15  00:02:33:10\r\n{\\an1}-Sur le bureau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nces lettres s'accumulent.\r\n\r\n00:02:33:11  00:02:36:07\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 16 al\u00e9maniques,\r\n11 tessinoises et 43 romandes.\r\n\r\n00:02:36:09  00:02:38:15\r\n{\\an1}Parmi elles, Ch\u00e2tel-St-Denis.\r\n\r\n00:02:38:17  00:02:41:05\r\n{\\an1}Sa poste n'est pas sur la sellette,\r\n\r\n00:02:41:07  00:02:43:06\r\n{\\an1}mais c'est par solidarit\u00e9\r\nqu'elle a envoy\u00e9 ce courrier.\r\n\r\n00:02:44:03  00:02:45:16\r\n{\\an1}-Le Conseil communal\r\n\r\n00:02:45:18  00:02:47:13\r\n{\\an1}est conscient que les habitudes\r\n\r\n00:02:47:15  00:02:52:07\r\n{\\an1}des consommateurs changent.\r\n\r\n00:02:53:01  00:02:57:09\r\n{\\an1}-D'ici 2020, La Poste\r\npr\u00e9voit de supprimer 600 offices.\r\n\r\n00:02:57:11  00:03:01:20\r\n{\\an1}Face \u00e0 la grogne, son nouveau\r\ndirecteur g\u00e9n\u00e9ral, Roberto Cirillo,\r\n\r\n00:03:01:22  00:03:04:02\r\n{\\an1}reste ouvert au dialogue.\r\n\r\n00:03:04:17  00:03:06:17\r\n{\\an1}-C'est un engagement\r\n\r\n00:03:06:19  00:03:09:03\r\n{\\an1}que je prends avec mes \u00e9quipes:\r\n\r\n00:03:09:05  00:03:12:17\r\n{\\an1}renforcer notre \u00e9coute\r\nvis-\u00e0-vis de la population\r\n\r\n00:03:12:19  00:03:19:08\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper des solutions\r\npartout o\u00f9 on est pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:03:24:05  00:03:26:19\r\n{\\an1}-A Milvignes, on veut y croire.\r\n\r\n00:03:26:21  00:03:29:17\r\n{\\an1}S.Sommaruga vient de r\u00e9pondre\r\n\u00e0 leur courrier.\r\n\r\n00:03:30:08  00:03:32:20\r\n{\\an1}-S.Sommaruga se dit sensible\r\n\r\n00:03:32:22  00:03:34:20\r\n{\\an1}\u00e0 notre requ\u00eate.\r\n\r\n00:03:34:22  00:03:38:18\r\n{\\an1}Elle a transmis\r\nune copie de notre lettre \u00e0 La Poste.\r\n\r\n00:03:39:10  00:03:41:21\r\n{\\an1}-Les pressions s'accumulent\r\nsur La Poste.\r\n\r\n00:03:41:23  00:03:44:11\r\n{\\an1}En octobre,\r\nle Parlement a donn\u00e9 suite\r\n\r\n00:03:44:12  00:03:46:21\r\n{\\an1}\u00e0 une initiative cantonale\r\njurassienne:\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:49:10\r\n{\\an1}les citoyens doivent pouvoir\r\nse prononcer\r\n\r\n00:03:49:11  00:03:50:12\r\n{\\an1}sur la fermeture\r\ndes offices postaux.\r\n\r\n00:03:51:08  00:03:59:04\r\n{\\an1}-T.May a rencontr\u00e9 J.Corbyn,\r\nle chef de l'opposition travailliste.\r\n\r\n00:03:59:06  00:04:03:15\r\n{\\an1}Trouveront-ils un compromis\r\nqui changera la donne ?\r\n\r\n00:04:05:04  00:04:08:03\r\n{\\an1}-Une issue possible\r\n\u00e0 l'impasse: une rencontre\r\n\r\n00:04:08:05  00:04:12:14\r\n{\\an1}entre le chef de l'opposition\r\ntravailliste J.Corbyn et T.May,\r\n\r\n00:04:12:16  00:04:15:04\r\n{\\an1}\u00e0 l'invitation\r\nde la Premi\u00e8re ministre.\r\n\r\n00:04:15:06  00:04:18:02\r\n{\\an1}Les premiers signes\r\nsont encourageants.\r\n\r\n00:04:18:20  00:04:20:15\r\n{\\an1}-Je salue l'offre\r\n\r\n00:04:20:17  00:04:22:12\r\n{\\an1}de la Premi\u00e8re ministre\r\n\r\n00:04:22:14  00:04:24:05\r\n{\\an1}pour une discussion.\r\n\r\n00:04:24:07  00:04:29:12\r\n{\\an1}J'applaudis son effort de mettre fin\r\nau blocage sur le Brexit.\r\n\r\n00:04:32:00  00:04:34:09\r\n{\\an1}-Je propose de m'asseoir\r\n\r\n00:04:34:11  00:04:36:06\r\n{\\an1}pour discuter\r\n\r\n00:04:36:08  00:04:38:11\r\n{\\an1}avec le chef de l'opposition.\r\n\r\n00:04:39:00  00:04:42:23\r\n{\\an1}-Le rameau d'olivier tendu par May\r\n\u00e0 Corbyn vise \u00e0 rallier la gauche\r\n\r\n00:04:43:01  00:04:45:21\r\n{\\an1}\u00e0 un projet commun de Brexit.\r\n\r\n00:05:15:20  00:05:17:13\r\n{\\an1}-Avec ses appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\r\n\u00e0 de nouvelles \u00e9lections,\r\n\r\n00:05:17:15  00:05:21:13\r\n{\\an1}J.Corbyn ne s'en cache pas:\r\nil se voit \u00e0 10 Downing Street.\r\n\r\n00:05:21:15  00:05:23:22\r\n{\\an1}Mais Corbyn ne veut pas trahir\r\nune partie de son \u00e9lectorat:\r\n\r\n00:05:24:00  00:05:24:11\r\n{\\an1}deux tiers\r\ndes circonscriptions travaillistes\r\n\r\n00:05:24:13  00:05:25:20\r\n{\\an1}ont vot\u00e9 pour quitter l'UE.\r\n\r\n00:05:25:22  00:05:26:20\r\n{\\an1}Il soutient \u00e0 contrecoeur\r\nun second referendum,\r\n\r\n00:05:26:22  00:05:27:07\r\n{\\an1}\u00e0 la grande d\u00e9ception\r\ndes europhiles.\r\n\r\n00:05:27:23  00:05:30:02\r\n{\\an1}-Il y a une vraie peur politique\r\n\r\n00:05:30:04  00:05:32:11\r\n{\\an1}qu'un nouveau referendum\r\n\r\n00:05:32:12  00:05:33:19\r\n{\\an1}continue \u00e0 diviser le pays.\r\n\r\n00:05:33:21  00:05:35:21\r\n{\\an1}Historiquement,\r\nCorbyn n'est pas un fan de l'UE.\r\n\r\n00:05:36:11  00:05:39:02\r\n{\\an1}-En 1975, Corbyn avait vot\u00e9\r\ncontre l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n00:05:39:04  00:05:41:13\r\n{\\an1}En 2016,\r\navec r\u00e9ticence pour y rester.\r\n\r\n00:05:41:15  00:05:44:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il milite pour\r\nle maintient dans l'union douani\u00e8re,\r\n\r\n00:05:44:22  00:05:48:16\r\n{\\an1}et la protection\r\ndes droits des travailleurs.\r\n\r\n00:05:48:18  00:05:51:23\r\n{\\an1}Une vision qui devra\r\ns'adapter \u00e0 celle de T.May\r\n\r\n00:05:52:01  00:05:56:07\r\n{\\an1}pour que le pays sorte de l'impasse.\r\n\r\n00:05:57:23  00:06:00:13\r\n{\\an1}-Un r\u00e8gne de 20 ans\r\na pris fin en Alg\u00e9rie:\r\n\r\n00:06:00:15  00:06:02:21\r\n{\\an1}Abdelaziz Bouteflika\r\na c\u00e9d\u00e9 pour de bon.\r\n\r\n00:06:02:22  00:06:10:03\r\n{\\an1}Il s'en va, mais pour l'instant\r\nle pouvoir de l'arm\u00e9e demeure.\r\n\r\n00:06:11:20  00:06:16:18\r\n{\\an1}-Une sortie peu glorieuse pour un\r\nhomme qui voulait mourir au pouvoir.\r\n\r\n00:06:16:20  00:06:20:00\r\n{\\an1}A.Bouteflika a remis sa d\u00e9mission\r\n\r\n00:06:20:02  00:06:28:00\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 somm\u00e9 de se retirer\r\npar le chef d'Etat-major de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:06:28:02  00:06:31:17\r\n{\\an1}L\u00e2ch\u00e9 par les militaires,\r\npar des membres de son camp,\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:34:06\r\n{\\an1}d\u00e9fi\u00e9 par la rue.\r\n\r\n00:06:34:08  00:06:39:13\r\n{\\an1}A.Bouteflika s'est accroch\u00e9,\r\nmais c'est fini.\r\n\r\n00:06:39:15  00:06:46:11\r\n{\\an1}Une d\u00e9cision accueillie\r\npar des feux d'artifice.\r\n\r\n00:06:46:13  00:06:49:17\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans,\r\n\r\n00:06:49:19  00:06:52:17\r\n{\\an1}l'Alg\u00e9rie n'est plus\r\nsous la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:06:52:19  00:06:55:19\r\n{\\an1}de cet ancien h\u00e9ros\r\nde l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:06:55:21  00:06:58:06\r\n{\\an1}Il s'est politiquement donn\u00e9 la mort\r\n\r\n00:06:58:08  00:07:00:08\r\n{\\an1}en briguant un cinqui\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:07:00:10  00:07:03:05\r\n{\\an1}Le peuple alg\u00e9rien ne veut plus\r\ndu pr\u00e9sident malade\r\n\r\n00:07:03:07  00:07:05:18\r\n{\\an1}et de son syst\u00e8me\r\nqu'il juge corrompu.\r\n\r\n00:07:05:20  00:07:09:04\r\n{\\an1}Ils sont des milliers \u00e0 appeler\r\n\u00e0 la raison chaque vendredi.\r\n\r\n00:07:13:09  00:07:16:08\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident n'entend rien.\r\n\r\n00:07:16:10  00:07:22:10\r\n{\\an1}Son clan, aupr\u00e8s de lui quand il\r\nse fait soigner \u00e0 Gen\u00e8ve, non plus,\r\n\r\n00:07:22:11  00:07:26:07\r\n{\\an1}m\u00eame quand les opposants d\u00e9filent\r\nsous les fen\u00eatres de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:07:26:09  00:07:31:09\r\n{\\an1}D\u00e9but mars,\r\non apprend que Bouteflika n'ira pas\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:37:19\r\n{\\an1}au bout de son mandat, et que\r\nl'\u00e9lection du 18 avril est report\u00e9e.\r\n\r\n00:07:40:11  00:07:43:02\r\n{\\an1}-A la pr\u00e9sidentielle,\r\nje ne serai en aucun cas candidat.\r\n\r\n00:07:43:16  00:07:46:06\r\n{\\an1}-Hier,\r\nBouteflika a quitt\u00e9 le pouvoir,\r\n\r\n00:07:46:08  00:07:49:01\r\n{\\an1}mais la rue r\u00e9clame la fin\r\nde tout un syst\u00e8me.\r\n\r\n00:07:49:03  00:07:51:09\r\n{\\an1}Les Alg\u00e9riens veulent\r\ndes \u00e9lections libres.\r\n\r\n00:07:51:21  00:07:55:11\r\n{\\an1}-Il est parti, c'est bien.\r\n\r\n00:07:55:12  00:07:57:16\r\n{\\an1}Maintenant, c'est le chantier.\r\n\r\n00:07:57:18  00:08:00:09\r\n{\\an1}Quels sont les points \u00e0 d\u00e9battre ?\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:04:23\r\n{\\an1}D'abord, le d\u00e9part du pr\u00e9sident,\r\napr\u00e8s, on a d'autres revendications:\r\n\r\n00:08:05:01  00:08:10:02\r\n{\\an1}un gouvernement\r\nqui sera l\u00e0 pour le peuple.\r\n\r\n00:08:10:15  00:08:12:23\r\n{\\an1}-Un peuple qui ne veut pas\r\n\r\n00:08:13:01  00:08:15:14\r\n{\\an1}qu'on lui vole\r\nla transition d\u00e9mocratique\r\n\r\n00:08:15:16  00:08:24:05\r\n{\\an1}pour laquelle\r\nil a oeuvr\u00e9 pacifiquement.\r\n\r\n00:08:24:05  00:08:27:11\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\ns'approchent.\r\n\r\n00:08:27:13  00:08:30:00\r\n{\\an1}Il faudra compter\r\navec Christoph Blocher.\r\n\r\n00:08:30:02  00:08:32:22\r\n{\\an1}\u00c0 78 ans,\r\nle patron historique de l'UDC\r\n\r\n00:08:33:00  00:08:35:15\r\n{\\an1}n'a aucune intention de d\u00e9teler.\r\n\r\n00:08:35:17  00:08:39:06\r\n{\\an1}Regardez la photo tr\u00e8s \u00e9loquente\r\npubli\u00e9e ce week-end par le \"Blick\".\r\n\r\n00:08:39:08  00:08:42:21\r\n{\\an1}Avant l'assembl\u00e9e en Thurgovie,\r\nle tribun est arriv\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re,\r\n\r\n00:08:42:23  00:08:45:01\r\n{\\an1}le paysan lui a \u00e9vit\u00e9\r\nde salir ses chaussures\r\n\r\n00:08:45:03  00:08:48:02\r\n{\\an1}en le v\u00e9hiculant en tracteur:\r\n\"comme un roi\", titre le \"Blick\".\r\n\r\n00:08:48:04  00:08:50:23\r\n{\\an1}Ses partisans admirent l'homme,\r\ntoujours \u00e0 l'offensive.\r\n\r\n00:08:51:01  00:08:53:20\r\n{\\an1}D\u00e9monstration spectaculaire hier soir\r\ndans l'UDC zurichoise.\r\n\r\n00:08:53:22  00:08:55:17\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 une assembl\u00e9e houleuse\r\net les oppositions,\r\n\r\n00:08:55:19  00:08:57:05\r\n{\\an1}Christoph Blocher s'est impos\u00e9.\r\n\r\n00:08:57:05  00:09:00:11\r\n{\\an1}-En retard,\r\ncomme pour marquer son territoire...\r\n\r\n00:09:00:13  00:09:05:07\r\n{\\an1}C.Blocher est venu\r\nfaire la morale \u00e0 ses troupes,\r\n\r\n00:09:05:09  00:09:10:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de l'UDC zurichoise\r\naux \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n00:09:11:03  00:09:16:09\r\n{\\an1}-Vous n'\u00e9tiez pas pr\u00eats !\r\n\r\n00:09:16:11  00:09:19:06\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les \u00e9lections communales\r\n\r\n00:09:19:08  00:09:24:21\r\n{\\an1}de l'an dernier,\r\nil fallait agir tout de suite !\r\n\r\n00:09:24:23  00:09:30:23\r\n{\\an1}D\u00e9finir qui fait quoi, jusqu'\u00e0 quand,\r\net avec quels moyens !\r\n\r\n00:09:31:19  00:09:35:02\r\n{\\an1}-Vendredi dernier, le milliardaire\r\n\r\n00:09:35:04  00:09:38:11\r\n{\\an1}poussait l'ensemble de la direction\r\ndu parti \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n00:09:38:13  00:09:43:07\r\n{\\an1}Un passage en force d\u00e9nonc\u00e9 par\r\ndes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:09:43:20  00:09:46:06\r\n{\\an1}-Que des personnalit\u00e9s du parti\r\n\r\n00:09:46:08  00:09:48:16\r\n{\\an1}d\u00e9cident que c'est le moment\r\n\r\n00:09:48:18  00:09:52:19\r\n{\\an1}de changer la direction\r\nsans nous demander notre avis,\r\n\r\n00:09:52:21  00:09:54:03\r\n{\\an1}c'est de l'insolence.\r\n\r\n00:09:54:17  00:09:58:06\r\n{\\an1}-Je ne peux pas dire \"oui\"\r\n\r\n00:09:58:08  00:10:00:19\r\n{\\an1}aux candidats impos\u00e9s par le haut,\r\n\r\n00:10:00:21  00:10:02:21\r\n{\\an1}par le Monsieur d'Herrliberg.\r\n\r\n00:10:03:13  00:10:06:15\r\n{\\an1}-Avant minuit, le destin\r\nde l'UDC zurichoise est scell\u00e9.\r\n\r\n00:10:06:16  00:10:13:08\r\n{\\an1}Le prot\u00e9g\u00e9 de C.Blocher, P.Walder,\r\n31 ans, acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n00:10:13:10  00:10:19:20\r\n{\\an1}Il a six mois pour redresser la\r\nbarre avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:10:20:16  00:10:22:14\r\n{\\an1}-Dans un futur proche,\r\n\r\n00:10:22:16  00:10:25:02\r\n{\\an1}nous devons mieux expliquer\r\n\r\n00:10:25:04  00:10:27:16\r\n{\\an1}nos th\u00e8mes en vue\r\ndes f\u00e9d\u00e9rales d'automne.\r\n\r\n00:10:27:18  00:10:31:11\r\n{\\an1}Nous devons expliquer nos th\u00e8mes\r\ntraditionnels de fa\u00e7on concr\u00e8te\r\n\r\n00:10:31:13  00:10:36:10\r\n{\\an1}en montrant leurs effets direct\r\nsur le porte-monnaie et les gens.\r\n\r\n00:10:37:11  00:10:41:16\r\n{\\an1}-La nouvelle direction pr\u00e9sentera\r\nsa strat\u00e9gie d'ici deux semaines,\r\n\r\n00:10:41:18  00:10:47:17\r\n{\\an1}sous l'oeil protecteur\r\ndu tribun zurichois.\r\n\r\n00:10:47:17  00:10:50:22\r\n{\\an1}-Le Tessin \u00e9lit ses autorit\u00e9s\r\nce dimanche.\r\n\r\n00:10:51:00  00:10:53:21\r\n{\\an1}Un nouveau coup de sonde avant\r\nles \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre.\r\n\r\n00:10:53:23  00:10:56:21\r\n{\\an1}La campagne est scrut\u00e9e\r\npartout en Suisse.\r\n\r\n00:10:56:23  00:11:00:14\r\n{\\an1}On cherche \u00e0 voir si la pouss\u00e9e verte\r\nobserv\u00e9e ailleurs\r\n\r\n00:11:00:16  00:11:04:17\r\n{\\an1}se confirme ou non\r\ndans ce canton marqu\u00e9 \u00e0 droite.\r\n\r\n00:11:04:19  00:11:07:12\r\n{\\an1}Nous retrouvons\r\nnotre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n00:11:08:21  00:11:14:14\r\n{\\an1}Delphine Gianora, bonsoir.\r\n\r\n00:11:14:16  00:11:17:03\r\n{\\an1}C'est d\u00e9j\u00e0 la fin\r\nde la campagne au Tessin.\r\n\r\n00:11:17:05  00:11:19:16\r\n{\\an1}Est-ce qu'on sent se lever\r\nune vague verte ?\r\n\r\n00:11:24:22  00:11:26:17\r\n{\\an1}-Pas du tout.\r\n\r\n00:11:26:22  00:11:29:22\r\n{\\an1}Selon les derniers sondages,\r\nen tout cas.\r\n\r\n00:11:30:03  00:11:34:11\r\n{\\an1}La politique tessinoise est domin\u00e9e\r\ndepuis 20 ans par la Lega,\r\n\r\n00:11:34:16  00:11:39:20\r\n{\\an1}ce parti populiste qui mise tout son\r\ndiscours sur les frontaliers italiens\r\n\r\n00:11:40:01  00:11:42:13\r\n{\\an1}et les d\u00e9sagr\u00e9ments qu'ils apportent.\r\n\r\n00:11:42:18  00:11:46:11\r\n{\\an1}C'est encore cette th\u00e9matique\r\nqui a domin\u00e9 la campagne.\r\n\r\n00:11:46:13  00:11:53:18\r\n{\\an1}Il y a eu des manifestations\r\nen faveur du climat,\r\n\r\n00:11:53:23  00:12:01:17\r\n{\\an1}comme dans le reste du pays,\r\n\u00e0 gauche, c'est morcel\u00e9.\r\n\r\n00:12:01:21  00:12:06:12\r\n{\\an1}On ne mobilise pas\r\nsur d'autres th\u00e8mes.\r\n\r\n00:12:06:16  00:12:11:13\r\n{\\an1}La pollution pourrait\r\n\u00eatre un autre th\u00e8me.\r\n\r\n00:12:11:17  00:12:15:07\r\n{\\an1}C'est un canton alpin,\r\n\r\n00:12:15:11  00:12:19:14\r\n{\\an1}on est all\u00e9 voir pourquoi\r\nles nouvelles th\u00e9matiques\r\n\r\n00:12:19:19  00:12:22:04\r\n{\\an1}ne prenaient pas.\r\n\r\n00:12:22:09  00:12:25:09\r\n{\\an1}Voici notre reportage.\r\n\r\n00:12:25:09  00:12:26:00\r\n{\\an1}-Voici l'endroit en Suisse\r\n\r\n00:12:26:02  00:12:27:12\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on mesure le plus haut taux\r\nde particules fines; Mendrisio.\r\n\r\n00:12:27:14  00:12:32:07\r\n{\\an1}Pourtant, les arguments \u00e9cologiques\r\nont peu de poids au Tessin.\r\n\r\n00:12:32:09  00:12:35:15\r\n{\\an1}Sur les affiches\r\npour les \u00e9lections cantonales,\r\n\r\n00:12:35:17  00:12:39:11\r\n{\\an1}pas de trace\r\nde r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:42:05\r\n{\\an1}Pour le r\u00e9dacteur en chef\r\nde laRegione,\r\n\r\n00:12:42:07  00:12:45:19\r\n{\\an1}les partis politiques\r\nont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s \u00e0 s'y int\u00e9resser.\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:48:22\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait pas un th\u00e8me \u00e0 la une\r\n\r\n00:12:49:00  00:12:52:16\r\n{\\an1}de l'agenda politique.\r\n\r\n00:12:52:18  00:13:02:15\r\n{\\an1}Quinze jours avant les \u00e9lections,\r\nils ont mis ce th\u00e8me sur le tapis.\r\n\r\n00:13:03:05  00:13:10:10\r\n{\\an1}-Voici les 5'000 \u00e9tudiants qui ont\r\nmanifest\u00e9 pour le climat au Tessin.\r\n\r\n00:13:10:11  00:13:15:15\r\n{\\an1}Le parti des Verts existe,\r\nmais peine \u00e0 percer.\r\n\r\n00:13:16:13  00:13:19:09\r\n{\\an1}-Au Tessin, il y a des diff\u00e9rences\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:22:01\r\n{\\an1}avec le nord de la Suisse.\r\n\r\n00:13:22:03  00:13:28:08\r\n{\\an1}On n'a pas de membres verts dans\r\nles ex\u00e9cutifs des grandes communes.\r\n\r\n00:13:28:10  00:13:34:12\r\n{\\an1}On esp\u00e8re profiter\r\nde cette vague verte.\r\n\r\n00:13:35:05  00:13:41:09\r\n{\\an1}-Une vague qui risque de se heurter\r\n\u00e0 la force de la Lega.\r\n\r\n00:13:43:09  00:13:47:00\r\n{\\an1}-C'est bien qu'il y ait\r\n\r\n00:13:47:02  00:13:50:20\r\n{\\an1}une autre th\u00e9matique\r\n\r\n00:13:50:22  00:13:55:12\r\n{\\an1}\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle concernant\r\nles travailleurs \u00e9trangers\r\n\r\n00:13:55:14  00:13:59:01\r\n{\\an1}qui fait la une depuis 20 ans.\r\n\r\n00:13:59:15  00:14:02:05\r\n{\\an1}-Pour le pr\u00e9sident de l'UDC,\r\n\r\n00:14:02:07  00:14:05:22\r\n{\\an1}les questions \u00e9cologiques,\r\nc'est un effet de mode.\r\n\r\n00:14:07:04  00:14:10:19\r\n{\\an1}-C'est un th\u00e8me s\u00e9rieux,\r\n\r\n00:14:10:21  00:14:13:21\r\n{\\an1}mais instrumentalis\u00e9.\r\n\r\n00:14:13:23  00:14:18:07\r\n{\\an1}En Suisse,\r\nil faut g\u00e9rer l'immigration.\r\n\r\n00:14:18:09  00:14:21:12\r\n{\\an1}Si on pense trouver une solution\r\npour le monde entier au Tessin,\r\n\r\n00:14:21:14  00:14:23:07\r\n{\\an1}on sort du droit chemin.\r\n\r\n00:14:24:02  00:14:27:19\r\n{\\an1}-Pour l'UDC et la Lega,\r\nla strat\u00e9gie est claire:\r\n\r\n00:14:27:21  00:14:42:22\r\n{\\an1}miser sur les recettes\r\nqui ont march\u00e9 jusqu'ici.\r\n\r\n00:14:42:22  00:14:46:18\r\n{\\an1}-On revient sur le d\u00e9part de\r\nBouteflika.\r\n\r\n00:14:46:22  00:14:49:11\r\n{\\an1}Les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n00:14:49:14  00:14:55:12\r\n{\\an1}Nous sommes\r\navec Henri Maxime Khedoud.\r\n\r\n00:14:57:06  00:15:01:18\r\n{\\an1}Tout un pays a boulevers\u00e9\r\nla situation.\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:05:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:15:05:17  00:15:09:10\r\n{\\an1}Il faut saluer la jeunesse.\r\n\r\n00:15:09:13  00:15:13:05\r\n{\\an1}Sans arme ni violence,\r\n\r\n00:15:13:09  00:15:17:13\r\n{\\an1}elle a r\u00e9ussi\r\nle casse d\u00e9mocratique du si\u00e8cle.\r\n\r\n00:15:17:17  00:15:23:08\r\n{\\an1}Cette jeunesse a donn\u00e9\r\nun exemple \u00e0 leur pays\r\n\r\n00:15:23:12  00:15:25:21\r\n{\\an1}et au monde entier.\r\n\r\n00:15:26:01  00:15:31:09\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui reste derri\u00e8re...\r\n\r\n00:15:31:13  00:15:34:04\r\n{\\an1}La nomenklatura.\r\n\r\n00:15:35:04  00:15:37:17\r\n{\\an1}Le clan, il est toujours l\u00e0 ?\r\n\r\n00:15:37:21  00:15:42:05\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:15:42:09  00:15:46:15\r\n{\\an1}Le clan, c'est le syst\u00e8me,\r\nle pouvoir.\r\n\r\n00:15:46:19  00:15:49:23\r\n{\\an1}Le r\u00e9seau militaire\r\net institutionnel.\r\n\r\n00:15:50:03  00:15:54:01\r\n{\\an1}Ils sont toujours pr\u00e9sents.\r\n\r\n00:15:54:05  00:16:02:00\r\n{\\an1}En Alg\u00e9rie, on dit toujours\r\n\"une chose \u00e0 la fois\".\r\n\r\n00:16:02:04  00:16:06:02\r\n{\\an1}Ils s'appr\u00eatent \u00e0 demander\r\nle d\u00e9part du syst\u00e8me.\r\n\r\n00:16:06:02  00:16:10:08\r\n{\\an1}-Les progr\u00e8s des panneaux solaires\r\nouvrent de nouvelles perspectives.\r\n\r\n00:16:10:10  00:16:13:17\r\n{\\an1}Ils sont moins chers, color\u00e9s,\r\nplus faciles \u00e0 installer\r\n\r\n00:16:13:19  00:16:15:18\r\n{\\an1}sur les toits et les fa\u00e7ades.\r\n\r\n00:16:15:20  00:16:19:13\r\n{\\an1}Les Services industriels genevois\r\nannoncent\r\n\r\n00:16:19:15  00:16:22:08\r\n{\\an1}une nouvelle centrale solaire\r\nparticipative sur les toits\r\n\r\n00:16:22:10  00:16:25:01\r\n{\\an1}du Stade de Gen\u00e8ve: 5000 m2\r\nde panneaux photovolta\u00efques\r\n\r\n00:16:25:03  00:16:28:03\r\n{\\an1}que les particuliers\r\npourront acheter.\r\n\r\n00:16:29:14  00:16:33:05\r\n{\\an1}-L'\u00e9quivalent de la consommation\r\nannuelle de 360 m\u00e9nages.\r\n\r\n00:16:33:07  00:16:36:04\r\n{\\an1}Le toit du stade de Gen\u00e8ve\r\nva bient\u00f4t devenir\r\n\r\n00:16:36:06  00:16:39:16\r\n{\\an1}une centrale de production\r\nphotovolta\u00efque participative.\r\n\r\n00:16:39:18  00:16:47:09\r\n{\\an1}Pour 350 frs le m2, les particuliers\r\ns'investissent dans l'\u00e9nergie verte.\r\n\r\n00:16:47:11  00:16:51:15\r\n{\\an1}Une formule test\u00e9e par les SIG\r\nau Petit-Lancy.\r\n\r\n00:16:51:17  00:16:57:07\r\n{\\an1}Des 750 parts vendues en quelques\r\njours, J-L.Bolli en a acquis dix.\r\n\r\n00:16:58:09  00:17:02:20\r\n{\\an1}-Pour recharger mon v\u00e9lo \u00e9lectrique,\r\n\r\n00:17:02:22  00:17:06:11\r\n{\\an1}avec un seul m\u00e8tre carr\u00e9,\r\n\r\n00:17:06:13  00:17:11:21\r\n{\\an1}on peut recharger 300 fois\r\nen un an son v\u00e9lo.\r\n\r\n00:17:12:17  00:17:14:17\r\n{\\an1}-Par son investissement,\r\n\r\n00:17:14:19  00:17:17:12\r\n{\\an1}il aide \u00e0 augmenter l'offre\r\nd'\u00e9nergie renouvelable globale.\r\n\r\n00:17:18:05  00:17:20:19\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas sur mon toit,\r\n\r\n00:17:20:21  00:17:22:19\r\n{\\an1}mais \u00e7a ne change pas grand-chose.\r\n\r\n00:17:22:21  00:17:25:13\r\n{\\an1}J'ai pas besoin\r\nd'entretenir l'installation.\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:28:17\r\n{\\an1}-Notre but est de tripler le solaire\r\n\r\n00:17:28:19  00:17:30:13\r\n{\\an1}\u00e0 Gen\u00e8ve d'ici 2025.\r\n\r\n00:17:30:15  00:17:34:09\r\n{\\an1}Il faut que tout le monde s'y mette,\r\nEtat et citoyens.\r\n\r\n00:17:34:11  00:17:37:17\r\n{\\an1}Le financement participatif,\r\nc'est tout le monde en action.\r\n\r\n00:17:38:08  00:17:41:03\r\n{\\an1}-Convaincue, C.Aebischer\r\na tent\u00e9 il y a sept ans\r\n\r\n00:17:41:05  00:17:45:08\r\n{\\an1}de faire installer une centrale\r\nsolaire sur son toit, sans succ\u00e8s.\r\n\r\n00:17:45:10  00:17:50:21\r\n{\\an1}Elle est d\u00e9sormais propri\u00e9taire\r\nde 3 m2 de panneaux solaires SIG.\r\n\r\n00:17:51:18  00:17:55:23\r\n{\\an1}-Il faut investir pour avancer.\r\n\r\n00:17:56:01  00:18:01:02\r\n{\\an1}Ca nous reviendra apr\u00e8s.\r\n\r\n00:18:01:04  00:18:03:20\r\n{\\an1}Il faut pas calculer \u00e0 court terme.\r\n\r\n00:18:04:19  00:18:13:19\r\n{\\an1}-La formule attire distributeurs,\r\nmunicipalit\u00e9s et des citoyens.\r\n\r\n00:18:13:21  00:18:18:16\r\n{\\an1}En Suisse romande, il y a\r\nune quinzaine de ces initiatives.\r\n\r\n00:18:18:18  00:18:23:06\r\n{\\an1}L.Barcellini a install\u00e9 une des\r\npremi\u00e8res copropri\u00e9t\u00e9s solaires,\r\n\r\n00:18:23:07  00:18:25:11\r\n{\\an1}il y a dix ans.\r\n\r\n00:18:26:09  00:18:29:11\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, il fallait chercher\r\n\r\n00:18:29:13  00:18:32:20\r\n{\\an1}les clients.\r\n\r\n00:18:32:22  00:18:36:06\r\n{\\an1}Une centrale comme ici,\r\nc'est plus de 100'000 frs.\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:38:16\r\n{\\an1}Ce sont des montants cons\u00e9quents.\r\n\r\n00:18:38:18  00:18:43:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on parle que de quelques\r\ndizaines de milliers de francs.\r\n\r\n00:18:44:10  00:18:51:11\r\n{\\an1}-Le citoyen \u00e0 l'assaut de l'\u00e9nergie\r\nrenouvelable gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9volution.\r\n\r\n00:18:51:13  00:18:55:02\r\n{\\an1}Les formules varient,\r\nmais participent toutes\r\n\r\n00:18:55:04  00:18:58:00\r\n{\\an1}d'une volont\u00e9\r\nde transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:18:58:00  00:19:00:00\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n00:19:00:02  00:19:05:03\r\n{\\an1}On a vu dans ce reportage une formule\r\npour exploiter cette technologie:\r\n\r\n00:19:05:08  00:19:07:13\r\n{\\an1}investir sur des toits de tiers.\r\n\r\n00:19:07:17  00:19:11:01\r\n{\\an1}Une production industrielle.\r\n\r\n00:19:11:05  00:19:14:04\r\n{\\an1}-Il y a plusieurs formules.\r\n\r\n00:19:14:08  00:19:20:17\r\n{\\an1}C'est moins rentable que d'\u00eatre\r\npropri\u00e9taire de sa propre centrale,\r\n\r\n00:19:20:22  00:19:24:09\r\n{\\an1}mais ce n'est pas toujours possible.\r\n\r\n00:19:25:12  00:19:28:11\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\n1 m2 de panneaux solaires\r\n\r\n00:19:28:15  00:19:37:13\r\n{\\an1}produit suffisamment d'\u00e9lectricit\u00e9\r\npour faire un an de lessive.\r\n\r\n00:19:37:17  00:19:41:13\r\n{\\an1}Le potentiel est immense.\r\n\r\n00:19:41:17  00:19:47:15\r\n{\\an1}Notez ce site Internet.\r\n\r\n00:19:47:22  00:19:55:00\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration a calcul\u00e9 que le\r\npotentiel solaire total en Suisse,\r\n\r\n00:19:55:05  00:20:04:02\r\n{\\an1}avec les toits les mieux orient\u00e9s,\r\nest de 50 TW.\r\n\r\n00:20:04:06  00:20:08:11\r\n{\\an1}C'est plus que la production\r\nhydraulique suisse.\r\n\r\n00:20:08:14  00:20:15:23\r\n{\\an1}Tout ne sera pas r\u00e9alis\u00e9,\r\nil y a des questions de stockage.\r\n\r\n00:20:16:04  00:20:23:21\r\n{\\an1}En Syrie, le Groupe Etat islamique\r\na perdu la partie en termes\r\n\r\n00:20:23:23  00:20:27:11\r\n{\\an1}de territoire,\r\nmais il existe toujours.\r\n\r\n00:20:27:13  00:20:35:11\r\n{\\an1}Ses dirigeants ont pers\u00e9cut\u00e9\r\nun tr\u00e8s grand nombre de personnes.\r\n\r\n00:20:35:13  00:20:40:00\r\n{\\an1}Des voix toujours plus fortes exigent\r\nune cour internationale\r\n\r\n00:20:40:02  00:20:42:23\r\n{\\an1}pour juger et punir les coupables,\r\n\r\n00:20:43:01  00:20:46:10\r\n{\\an1}pour traduire aussi en justice\r\nles responsables de crimes de guerre\r\n\r\n00:20:46:11  00:20:49:13\r\n{\\an1}dans l'autre camp,\r\ncelui de Bachar el-Assad.\r\n\r\n00:20:51:14  00:20:55:14\r\n{\\an1}-Ils seraient pr\u00e8s d'un millier\r\nd\u00e9tenus dans le nord de la Syrie.\r\n\r\n00:20:55:16  00:20:59:02\r\n{\\an1}Des membres du groupe Etat islamique\r\nd'origine \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:20:59:04  00:21:07:07\r\n{\\an1}Alors que de nombreux Etats refusent\r\nde rapatrier leurs ressortissants,\r\n\r\n00:21:07:09  00:21:10:07\r\n{\\an1}les autorit\u00e9s kurdes demandent\r\n\r\n00:21:10:08  00:21:13:20\r\n{\\an1}qu'une cour internationale\r\npour les juger soit cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n00:21:14:17  00:21:18:15\r\n{\\an1}-Ce serait souhaitable, car ce sont\r\n\r\n00:21:18:17  00:21:23:01\r\n{\\an1}des crimes internationaux par nature.\r\n\r\n00:21:23:03  00:21:27:22\r\n{\\an1}Et aussi parce que la communaut\u00e9\r\ninternationale a son mot \u00e0 dire.\r\n\r\n00:21:31:20  00:21:36:10\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re solution: utiliser\r\nla Cour p\u00e9nale internationale,\r\n\r\n00:21:36:11  00:21:40:09\r\n{\\an1}comme pour les crimes\r\ncommis au Darfour.\r\n\r\n00:21:40:11  00:21:43:04\r\n{\\an1}Mais la Syrie n'en fait pas partie.\r\n\r\n00:21:43:06  00:21:46:20\r\n{\\an1}Si le tribunal peut \u00eatre saisi\r\npar le Conseil de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:21:46:22  00:21:50:14\r\n{\\an1}un de ses membres\r\npeut imposer son droit de veto.\r\n\r\n00:21:50:16  00:21:54:21\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me solution:\r\ncr\u00e9er une cour ad hoc,\r\n\r\n00:21:54:23  00:21:57:20\r\n{\\an1}comme le tribunal\r\npour l'ex-Yougoslavie.\r\n\r\n00:21:57:22  00:22:02:07\r\n{\\an1}Mais \u00e7a d\u00e9pend aussi des puissances\r\ndu Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:02:09  00:22:05:20\r\n{\\an1}Troisi\u00e8me option: un accord\r\nentre deux ou plusieurs Etats\r\n\r\n00:22:05:22  00:22:09:04\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial,\r\n\r\n00:22:09:06  00:22:12:21\r\n{\\an1}comme le proc\u00e8s pour l'ancien\r\npr\u00e9sident tchadien H.Habr\u00e9.\r\n\r\n00:22:13:12  00:22:15:23\r\n{\\an1}-On peut envisager\r\n\r\n00:22:16:01  00:22:21:17\r\n{\\an1}un tribunal internationalis\u00e9\r\n\r\n00:22:21:19  00:22:28:11\r\n{\\an1}qui suppose un fondement, le plus\r\nsouvent le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:28:12  00:22:36:05\r\n{\\an1}On pourrait aussi envisager\r\nun \u00e9tablissement par voie de trait\u00e9.\r\n\r\n00:22:37:00  00:22:40:04\r\n{\\an1}-Juridiquement,\r\nles options existent.\r\n\r\n00:22:40:06  00:22:42:20\r\n{\\an1}Mais actuellement,\r\n\r\n00:22:42:22  00:22:45:12\r\n{\\an1}aucun Etat ne soutient\r\nla cr\u00e9ation de tels tribunaux.\r\n\r\n00:22:45:14  00:22:49:00\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s kurdes n'ont pas\r\nles moyens de juger les djihadistes.\r\n\r\n00:22:49:02  00:22:51:18\r\n{\\an1}Leur d\u00e9tention\r\npose un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:51:20  00:22:56:03\r\n{\\an1}A terme,\r\ncertains pourraient s'\u00e9chapper.\r\n\r\n00:22:56:05  00:22:59:23\r\n{\\an1}Une bombe \u00e0 retardement,\r\npour la Syrie et les pays d'origine,\r\n\r\n00:23:00:01  00:23:06:02\r\n{\\an1}qui peut exploser \u00e0 tout moment.\r\n\r\n00:23:06:02  00:23:09:09\r\n{\\an1}-Une Suissesse incarne la demande\r\nde justice internationale,\r\n\r\n00:23:09:11  00:23:14:10\r\n{\\an1}c'est Carla del Ponte,\r\nancienne procureure, ancienne membre\r\n\r\n00:23:14:14  00:23:19:07\r\n{\\an1}de la Commission d'enqu\u00eate\r\ndes Nations Unies sur la Syrie.\r\n\r\n00:23:19:11  00:23:25:07\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:23:25:21  00:23:31:21\r\n{\\an1}-Daech, ce degr\u00e9 de crime,\r\n\r\n00:23:34:03  00:23:38:13\r\n{\\an1}ils ne s'en prennent pas seulement\r\naux gens selon leur ethnie,\r\n\r\n00:23:38:18  00:23:39:22\r\n{\\an1}mais encore plus.\r\n\r\n00:23:40:01  00:23:45:23\r\n{\\an1}-C'est un degr\u00e9 de plus,\r\nc'est un g\u00e9nocide.\r\n\r\n00:23:47:16  00:23:53:16\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime\r\ndu pr\u00e9sident Bachar,\r\n\r\n00:23:55:05  00:23:58:22\r\n{\\an1}le fait d'intervenir en commettant\r\ndes crimes de guerre,\r\n\r\n00:23:59:03  00:24:02:22\r\n{\\an1}c'est une intention criminelle\r\ncontinue.\r\n\r\n00:24:03:03  00:24:04:10\r\n{\\an1}\u00c7a fait 8 ans.\r\n\r\n00:24:04:13  00:24:07:18\r\n{\\an1}On ne s'\u00e9tonne plus.\r\n\r\n00:24:07:22  00:24:13:06\r\n{\\an1}Personne ne s'occupe de ces crimes.\r\n\r\n00:24:13:10  00:24:16:22\r\n{\\an1}-Pourtant, on ne parle pas\r\nde mani\u00e8re th\u00e9orique.\r\n\r\n00:24:17:03  00:24:19:09\r\n{\\an1}Vous avez beaucoup travaill\u00e9...\r\n\r\n00:24:19:12  00:24:22:05\r\n{\\an1}Le sc\u00e9nario existe.\r\n\r\n00:24:22:08  00:24:25:19\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:24:25:23  00:24:30:01\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes solutions.\r\n\r\n00:24:30:05  00:24:33:04\r\n{\\an1}La seule solution\r\nque je vois dans ce cas,\r\n\r\n00:24:33:08  00:24:37:10\r\n{\\an1}c'est un tribunal ad hoc.\r\n\r\n00:24:37:13  00:24:40:16\r\n{\\an1}Avec les tribunaux mixtes,\r\n\r\n00:24:40:20  00:24:46:00\r\n{\\an1}\u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9,\r\nil y a des difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:49:06\r\n{\\an1}Je dois d'avoir dire\r\nque dans toute solution,\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:53:16\r\n{\\an1}s'il n'y a pas de volont\u00e9 politique,\r\n\u00e7a ne sera pas possible.\r\n\r\n00:24:53:20  00:24:56:12\r\n{\\an1}Un tribunal en Jordanie ?\r\n\r\n00:24:56:16  00:25:00:11\r\n{\\an1}-Voil\u00e0.\r\n\r\n00:25:00:15  00:25:08:11\r\n{\\an1}Dans la commission, on a discut\u00e9,\r\non est souvent all\u00e9s en Jordanie.\r\n\r\n00:25:08:15  00:25:11:19\r\n{\\an1}Ils pourraient accueillir\r\nun tribunal international.\r\n\r\n00:25:11:23  00:25:20:17\r\n{\\an1}\u00c7a nous \u00e9viterait des frais \u00e9normes\r\nde traduction et de voyages.\r\n\r\n00:25:21:21  00:25:25:11\r\n{\\an1}-La documentation\r\nest aux Nations Unies.\r\n\r\n00:25:25:15  00:25:29:11\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:25:29:14  00:25:33:10\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que les actes\r\nd'accusation seront pr\u00eats.\r\n\r\n00:25:33:13  00:25:43:13\r\n{\\an1}L'ONU a \u00e9tabli ce m\u00e9canisme\r\nd'un office du procureur cach\u00e9.\r\n\r\n00:25:43:17  00:25:48:04\r\n{\\an1}Ils ont pr\u00e9par\u00e9 l'\u00e9preuve,\r\nles actes d'accusation.\r\n\r\n00:25:48:08  00:25:56:20\r\n{\\an1}-Un dernier mot,\r\nce que vous repr\u00e9sentez...\r\n\r\n00:25:57:00  00:26:01:04\r\n{\\an1}Vous \u00eates tenace.\r\n\r\n00:26:01:08  00:26:04:14\r\n{\\an1}C'est important, ce combat.\r\n\r\n00:26:04:18  00:26:07:08\r\n{\\an1}-Absolument.\r\n\r\n00:26:07:11  00:26:11:11\r\n{\\an1}Il faut continuer.\r\n\r\n00:26:11:15  00:26:16:03\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0.\r\n\r\n00:26:16:07  00:26:24:08\r\n{\\an1}Je veux crier \u00e0 la justice\r\nl'aide que la justice doit donner.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:27:16\r\n{\\an1}La justice internationale\r\nest importante.\r\n\r\n00:26:27:20  00:26:33:18\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re vivement...\r\n\r\n00:26:35:16  00:26:47:10\r\n{\\an1}Les Kurdes nous ont d\u00e9j\u00e0 dit\r\nqu'ils avaient des accus\u00e9s de Daech.\r\n\r\n00:26:50:07  00:26:52:21\r\n{\\an1}On peut pr\u00e9senter \u00e7a \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n00:26:53:01  00:26:57:23\r\n{\\an1}Je ne sais pas ce qu'il en est,\r\nmaintenant.\r\n\r\n00:26:58:04  00:27:02:22\r\n{\\an1}C'est vraiment inconcevable.\r\n\r\n00:27:03:03  00:27:09:18\r\n{\\an1}C'est une honte que l'ONU\r\nne s'occupe pas de ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:27:09:23  00:27:16:12\r\n{\\an1}-Le stade de la Pontaise\r\nva vivre une soir\u00e9e d'exception.\r\n\r\n00:27:16:14  00:27:18:18\r\n{\\an1}C'est le derby entre Lausanne Sport\r\net Servette.\r\n\r\n00:27:18:20  00:27:21:11\r\n{\\an1}Les Genevois sont leaders de\r\nChallenge League, mais les Vaudois\r\n\r\n00:27:21:12  00:27:23:14\r\n{\\an1}doivent s'imposer pour esp\u00e9rer\r\nrevenir sur leur rivaux\r\n\r\n00:27:23:16  00:27:26:05\r\n{\\an1}au classement, et encore croire\r\n\u00e0 une promotion automatique.\r\n\r\n00:27:27:07  00:27:32:14\r\n{\\an1}C\u00e9dric Moret, bonsoir.\r\n\r\n00:27:32:18  00:27:35:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:27:35:06  00:27:37:09\r\n{\\an1}L'ambiance est froide.\r\n\r\n00:27:37:12  00:27:39:13\r\n{\\an1}Il neige.\r\n\r\n00:27:39:17  00:27:44:08\r\n{\\an1}Par contre, dans les tribunes,\r\n\r\n00:27:44:11  00:27:48:02\r\n{\\an1}\u00e7a pourrait \u00eatre chaud: 9000 billets\r\nvendus.\r\n\r\n00:27:48:06  00:27:50:14\r\n{\\an1}C'est le record de la saison.\r\n\r\n00:27:50:18  00:27:56:04\r\n{\\an1}On esp\u00e8re que tout le monde sera l\u00e0.\r\n\r\n00:27:56:08  00:28:00:08\r\n{\\an1}Pour les 2 \u00e9quipes, comme lors du\r\ndernier match,\r\n\r\n00:28:00:11  00:28:06:03\r\n{\\an1}les supporters genevois sont plus\r\nnombreux.\r\n\r\n00:28:06:03  00:28:08:11\r\n{\\an1}-La r\u00e9daction vous propose\r\nce soir la suite de notre s\u00e9rie\r\n\r\n00:28:08:12  00:28:12:04\r\n{\\an1}sur les 18-25 ans: ils sont 800'00,\r\narrivent sur le march\u00e9 du travail\r\n\r\n00:28:12:06  00:28:15:21\r\n{\\an1}dans un pays bienheureux par rapport\r\n\u00e0 beaucoup d'autres voisins.\r\n\r\n00:28:15:23  00:28:19:20\r\n{\\an1}2,4 % de ch\u00f4mage dans la tranche\r\nd'\u00e2ge 15-24:\r\n\r\n00:28:19:22  00:28:22:23\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s en dessous\r\nde ce qu'on trouve souvent en Europe.\r\n\r\n00:28:23:01  00:28:26:06\r\n{\\an1}Mais le saut n'en est pas moins\r\ndifficile pour beaucoup d'entre eux,\r\n\r\n00:28:26:07  00:28:27:23\r\n{\\an1}entre les \u00e9tudes et la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n00:28:29:12  00:28:34:02\r\n{\\an1}-Ils sont dipl\u00f4m\u00e9s, mais\r\nsans exp\u00e9rience, ni r\u00e9seau.\r\n\r\n00:28:34:04  00:28:40:13\r\n{\\an1}Trouver du travail est pour eux\r\nune gal\u00e8re.\r\n\r\n00:28:40:15  00:28:43:09\r\n{\\an1}David a 25 ans,\r\ndipl\u00f4m\u00e9 d'un master en \u00e9conomie,\r\n\r\n00:28:43:11  00:28:46:01\r\n{\\an1}il cherche dans le management.\r\n\r\n00:28:46:14  00:28:48:14\r\n{\\an1}-Je savais que le march\u00e9\r\n\r\n00:28:48:16  00:28:51:04\r\n{\\an1}\u00e9tait difficile \u00e0 int\u00e9grer,\r\n\r\n00:28:51:06  00:28:54:04\r\n{\\an1}mais je ne pensais pas\r\nque ce serait si dur,\r\n\r\n00:28:54:06  00:28:57:10\r\n{\\an1}il faut savoir se montrer\r\net se d\u00e9marquer.\r\n\r\n00:28:59:03  00:29:06:11\r\n{\\an1}-Actif en Suisse depuis dix ans,\r\nle programme \"Jeunes@work\"\r\n\r\n00:29:06:12  00:29:10:15\r\n{\\an1}a trois mois pour leur apprendre\r\n\u00e0 entrer dans le monde du travail.\r\n\r\n00:29:11:04  00:29:12:16\r\n{\\an1}-Quand un jeune arrive,\r\n\r\n00:29:12:18  00:29:14:18\r\n{\\an1}on commence par pr\u00e9ciser avec lui\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:17:10\r\n{\\an1}son projet professionnel.\r\n\r\n00:29:17:11  00:29:20:18\r\n{\\an1}La difficult\u00e9 est l\u00e0: \"j'ai un\r\ndipl\u00f4me, mais que faire avec ?\"\r\n\r\n00:29:20:20  00:29:26:04\r\n{\\an1}Ensuite,\r\non va travailler la communication.\r\n\r\n00:29:27:01  00:29:29:21\r\n{\\an1}-Adrien a 23 ans, il a vite compris\r\n\r\n00:29:29:23  00:29:33:01\r\n{\\an1}que son dipl\u00f4me en informatique\r\nne suffirait pas.\r\n\r\n00:29:33:16  00:29:35:07\r\n{\\an1}-J'ai un bachelor,\r\n\r\n00:29:35:09  00:29:37:17\r\n{\\an1}mais ne sais pas chercher un travail.\r\n\r\n00:29:37:19  00:29:42:00\r\n{\\an1}C'est difficile de sortir des \u00e9tudes\r\ndans un monde qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n00:29:42:14  00:29:48:00\r\n{\\an1}-Les jeunes sont d\u00e9sempar\u00e9s,\r\nmais ils ont de l'ambition.\r\n\r\n00:29:48:13  00:29:50:22\r\n{\\an1}-Il y a une vraie volont\u00e9 de travail\r\n\r\n00:29:51:00  00:29:54:12\r\n{\\an1}chez les jeunes,\r\n\r\n00:29:54:14  00:29:57:19\r\n{\\an1}c'est un projet de vie,\r\n\r\n00:29:57:22  00:30:01:13\r\n{\\an1}qui passe par une inscription\r\ndans le monde du travail.\r\n\r\n00:30:02:06  00:30:07:22\r\n{\\an1}-Encore faut-il en conna\u00eetre\r\nles codes.\r\n\r\n00:30:08:00  00:30:11:19\r\n{\\an1}Andr\u00e9 a 26 ans,\r\ndipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie d'entreprise,\r\n\r\n00:30:11:21  00:30:13:17\r\n{\\an1}il est inscrit au ch\u00f4mage.\r\n\r\n00:30:14:08  00:30:16:11\r\n{\\an1}-Je me suis pris une petite claque,\r\n\r\n00:30:16:12  00:30:18:14\r\n{\\an1}en pensant qu'avec un bachelor\r\n\r\n00:30:18:16  00:30:22:07\r\n{\\an1}d'une facult\u00e9 r\u00e9put\u00e9e, je pourrais\r\nm'int\u00e9grer assez rapidement.\r\n\r\n00:30:22:20  00:30:25:04\r\n{\\an1}-Andr\u00e9 et David\r\nse rendent chez Adecco,\r\n\r\n00:30:25:06  00:30:27:11\r\n{\\an1}leader suisse\r\ndu placement en entreprise.\r\n\r\n00:30:27:13  00:30:30:06\r\n{\\an1}C'est l'un des partenaires\r\nde \"Jeunes@work\".\r\n\r\n00:30:31:19  00:30:34:10\r\n{\\an1}-Bonjour, je vois\r\nque vous \u00eates bien habill\u00e9s,\r\n\r\n00:30:34:11  00:30:39:14\r\n{\\an1}vous \u00eates \u00e0 l'heure,\r\nc'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:30:40:09  00:30:42:18\r\n{\\an1}-On demande toujours\r\nplus de comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:30:42:20  00:30:44:16\r\n{\\an1}La diff\u00e9rence se fera\r\n\r\n00:30:44:18  00:30:46:02\r\n{\\an1}au niveau des personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:30:46:04  00:30:50:06\r\n{\\an1}et de la motivation.\r\n\r\n00:30:50:19  00:30:53:15\r\n{\\an1}-Comment vous d\u00e9cririez-vous ?\r\n\r\n00:30:53:17  00:30:59:11\r\n{\\an1}-Organis\u00e9, esprit d'\u00e9quipe, familial.\r\n\r\n00:30:59:12  00:31:03:14\r\n{\\an1}-Je vous remercie,\r\nvous vous \u00eates bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n00:31:03:16  00:31:07:13\r\n{\\an1}Je garde votre dossier\r\n\r\n00:31:07:15  00:31:09:08\r\n{\\an1}et vous rappellerai\r\nquand j'aurai une r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:31:09:10  00:31:11:05\r\n{\\an1}-D'accord, merci beaucoup.\r\n\r\n00:31:11:20  00:31:13:20\r\n{\\an1}-Les jeunes ont une attente de sens\r\n\r\n00:31:13:22  00:31:15:16\r\n{\\an1}au travail qui est importante.\r\n\r\n00:31:15:18  00:31:18:08\r\n{\\an1}Ils ne travaillent\r\npas seulement pour un salaire,\r\n\r\n00:31:18:10  00:31:21:10\r\n{\\an1}mais aussi pour donner du sens\r\n\u00e0 leur existence.\r\n\r\n00:31:22:16  00:31:25:10\r\n{\\an1}-Ils vont sans doute aussi\r\nchanger de m\u00e9tier\r\n\r\n00:31:25:11  00:31:28:00\r\n{\\an1}plusieurs fois dans leur vie.\r\n\r\n00:31:29:11  00:31:35:15\r\n{\\an1}-Demain, suite de notre s\u00e9rie,\r\non parlera le logement.\r\n\r\n00:31:35:20  00:31:37:20\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:31:38:01  00:31:42:11\r\n{\\an1}Au programme ce soir, \"Une seule\r\nplan\u00e8te\", puis \"Infrarouge\".\r\n\r\n00:31:42:16  00:31:44:20\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n00:31:44:22  00:31:48:21\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Durussel, V.Born-Dard, E.Payot,\r\nJ.Cochand, F.Montezuma\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047992\r\nDate de transcription : 09-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:54) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir la Poste un nouveau directeur Roberto Sheryl ou conna\u00eet tout de suite son bapt\u00eame du feu, la commune neuch\u00e2teloise de Milvignes lance une action contre les fermetures d'offices postaux 70 communes rejoignent d\u00e9j\u00e0 le mouvement au r\u00e8gne de 20 ans prend fin en Alg\u00e9rie, Bouteflika a d\u00e9missionn\u00e9 reste la puissance de l'arm\u00e9e et de la nomenklatura au pouvoir Henri Maxime qu'doux d'\u00eatre en Direct \u00e0 Alger, Christoph Blocher 78 ans reste l'homme fort de l'UDC zurichoise, il a montr\u00e9 hier soir il a impos\u00e9 ses vues, il a balay\u00e9 les oppositions dans une assembl\u00e9e agit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:55 > 0:02:16) [90%] : \r\nLe Tessin et et d'autorit\u00e9, c'est un nouveau test avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans ce canton, la tendance \u00e9cologique se marquent beaucoup moins on verra le reportage de Delphine Gianora enfin, nous continuons \u00e0 donner la parole aux 18 25 ans, ce soir, il s'agira de l'emploi, il t\u00e9moigne de l'entr\u00e9e parfois difficile dans la vie r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:03:01) [91%] : \r\nC'est le moment d'affiner nos connaissances g\u00e9ographiques Milvignes dans le canton de Neuch\u00e2tel, n'est pas encore la commune la plus connue, mais elle ne passera pas inaper\u00e7u, c'est elle qui fait \u00e9v\u00e9nement, alors que tout le nouveau directeur de la Poste se pr\u00e9sente Roberto d'Cirillo, \u00e0 48 ans, il les Tessinois, il reprend le gouvernail apr\u00e8s une navigation mouvement\u00e9e, souvenez-vous du scandale CarPostal et d'autres rebondissements, il se donne 100 jours avant de d\u00e9voiler sa strat\u00e9gie pour moderniser la Poste mais les probl\u00e8mes n'attendent pas, il s'impose \u00e0 lui dans le dossier des fermetures de bureaux de poste Milvignes lan\u00e7ons un mouvement sa lettre est adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et d\u00e9j\u00e0 le mouvement prend de l'ampleur, 70 communes lui embo\u00eete le pas, Julien Guiomar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:03:01 > 0:03:03) [91%] : \r\nCarton jaune pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:03 > 0:03:19) [92%] : \r\nConserver leur bureau de poste, les habitants de Milvignes ont manifest\u00e9 long c'est une p\u00e9tition, mais le g\u00e9ant jaune fait la sourde oreille alors les autorit\u00e9s locales tentent une action de la derni\u00e8re chance, f\u00e9d\u00e9rer les 2212 communes suisses pour se faire entendre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:19 > 0:03:29) [95%] : \r\nDans cette lettre type qu'on propose aux communes d'adresser au au \u00e0 l'ex\u00e9cutif, on demande \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'intervenir aupr\u00e8s de la Poste pour interrompre les fermetures d'offices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:43) [84%] : \r\nDepuis janvier, sur le bureau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'\u00eatre s'accumulent d\u00e9j\u00e0 ces al\u00e9maniques 11 tessinoise et 43 romande parmi elles Ch\u00e2tel Saint-Denis sa poste n'est pas sur la sellette, mais c'est par solidarit\u00e9, qu'elle a envoy\u00e9 ce courrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:55) [89%] : \r\nLe conseil communal, certains syndicats et, conscient que les habitudes des consommateurs, notamment pour la Poste ont chang\u00e9 depuis des dizaines d'ann\u00e9es, n\u00e9anmoins il y a aussi l'art et la mani\u00e8re de fermer un office de poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:55 > 0:04:06) [93%] : \r\nD'ici 2020 pour des questions de rentabilit\u00e9, La Poste pr\u00e9voit de supprimer 600 offices, mais face \u00e0 la grogne, son nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral Roberto Thierry eau reste ouvert au dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:26) [94%] : \r\nC'est un engagement que je prends avec mes \u00e9quipes de renforcer notre \u00e9coute vis-\u00e0-vis Les Les la population mais aussi vis-\u00e0-vis des autorit\u00e9s pour d\u00e9velopper des solutions dans chacune des villes et des villages dans lesquels on en a \u00e0 d\u00e9velopper notre pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:26 > 0:04:31) [92%] : \r\n\u00e0 Milvignes, on veut y croire en tout cas, Simonetta Sommaruga vient de r\u00e9pondre \u00e0 leurs courriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:41) [95%] : \r\nMadame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale termine en disant qu'elle sensibilisera la direction du groupe \u00e0 notre requ\u00eate et qu'elle s'est permise de transmettre une copie d'une copie de notre Lettre \u00e0 la Poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:41 > 0:04:51) [98%] : \r\nLes pressions s'accumulent sur la strat\u00e9gie de la Poste en octobre dernier, le Parlement a donn\u00e9 suite \u00e0 une initiative cantonale jurassienne, les citoyens doivent pouvoir se prononcer sur la fermeture des offices postaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:53 > 0:05:06) [97%] : \r\nL'\u00e9pisode est crucial dans la saga du Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May rencontrent le chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn toute la question est de savoir s'ils peuvent trouver un compromis qui changerait la donne Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:19) [96%] : \r\nUne issue possible de l'impasse, une rencontre entre le chef de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn et Theresa May \u00e0 l'invitation de la Premi\u00e8re ministre, les premiers signes sont encourageants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:19 > 0:05:31) [88%] : \r\nCe qu'il soit en WorldCom, je salue l'offre de la Premi\u00e8re ministre pour une discussion, je me r\u00e9jouis de la rencontrer et j'applaudis son effort de mettre font blocage sur le Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:31 > 0:05:39) [91%] : \r\nFaisons le c'est peut-\u00eatre l'amorce du secteur, je propose de m'asseoir pour discuter avec le chef de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:05:47) [89%] : \r\nDonc ce rameau d'olivier tendu par mais \u00e0 Corbyn, il y a 24 heures vise \u00e0 rallier la gauche, un projet de Brexit apr\u00e8s des mois de tension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:06:02) [68%] : \r\nCe gars et comme \u00e0 ce pays- l\u00e0 des feuilles peut-\u00eatre tabac strategy has failli sa prime 16 Porsche Th\u00e9o est-ce clair Ted primary se Jouandin d'accord, un accord que Sven, voire un autre a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:02 > 0:06:24) [95%] : \r\nAvec ses appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 de nouvelles \u00e9lections, J\u00e9r\u00e9my Corbyn ne s'en cache pas, il se voit \u00e0 10 Downing Street mais, derri\u00e8re cette d\u00e9termination l'ambivalence sur le Brexit Corbyn ne veut pas trahir une partie de son \u00e9lectorat, 2 tiers des circonscriptions travaillistes ont vot\u00e9 pour quitter l'UE il soutient \u00e0 contrecoeur, un second r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la grande d\u00e9ception des europhiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:35) [90%] : \r\nVoici ce que cette g\u00eane ou un peu le Tch\u00e8que on voit il y a une v\u00e9ritable peur politique qu'un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, continue \u00e0 diviser le pays mais surtout historiquement Corbyn n'est pas un fan de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:06:57) [95%] : \r\nEn 1975 Corbyn avait vot\u00e9 contre l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE et en 2016 avec r\u00e9ticence pour y rester, aujourd'hui, il milite pour le maintien du pays dans l'union douani\u00e8re, l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique et la protection des droits des travailleurs une vision post- Brexit qui devra s'adapter \u00e0 celle de Theresa May et inversement, pour que le pays sorte de l'impasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:13) [87%] : \r\nAu r\u00e8gne de 20 ans enfin en Alg\u00e9rie : Abdelaziz Bouteflika a c\u00e9d\u00e9 pour de bon, il \u00e9tait un personnage historique de l'Alg\u00e9rie aujourd'hui contest\u00e9e par le Peuple il s'en va, mais pour l'instant, le pouvoir de l'arm\u00e9e demeure ah la belle Luan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:15 > 0:08:52) [93%] : \r\nC'est un c'est une sortie peu glorieuse pour un homme qui voulait mourir au pouvoir, Abdelaziz Bouteflika a remis sa d\u00e9mission au Conseil constitutionnel, une heure apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 somm\u00e9 de se retirer sans condition par le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e qui assez Mustapha, l\u00e2ch\u00e9 par les militaires, puis par des membres de son camp d\u00e9fier tous les week- ends de par la rue Abdelaziz Bouteflika s'est accroch\u00e9 tant qu'il a pu mais voil\u00e0 c'est fini, une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 accueilli hier soir par des feux d'artifice et le V de la victoire pour la premi\u00e8re fois depuis 20 ans, l'Alg\u00e9rie n'est plus sous la pr\u00e9sidence de cet ancien h\u00e9ros de l'ind\u00e9pendance, qui, le 10 f\u00e9vrier dernier c'est politiquement, donner la mort en briguant un 5\u00e8me mandat c'est le peuple alg\u00e9rien ne veut plus du pr\u00e9sident malade et de son syst\u00e8me, qu'ils jugent corrompu, trop c'est trop, ils sont des milliers \u00e0 appeler \u00e0 la raison, chaque vendredi, que vous faut-il de plus, titrait le journal El Watan, le vieux pr\u00e9sident malade n'entend rien, son clan qui est aupr\u00e8s de lui lorsqu'il se fait soigner \u00e0 Gen\u00e8ve non plus il n'entend rien, m\u00eame quand les opposants d\u00e9filent sous les fen\u00eatre de l'h\u00f4pital d\u00e9but mars pour calmer la foule et la col\u00e8re des Alg\u00e9riens, on apprend qu'Abdelaziz Bouteflika n'ira pas au bout de son mandat et que la pr\u00e9sidence reporte l'\u00e9lection du 18 avril de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle je ne serai en aucun cas candidat hier, Bouteflika a quitt\u00e9 le pouvoir, mais depuis le d\u00e9but : la rue r\u00e9clame la fin de tout un syst\u00e8me et les Alg\u00e9riens veulent des \u00e9lections libres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:52 > 0:09:12) [86%] : \r\nJ'ai une douleur, donc il est parti, c'est bien, c'est un acquis, c'est quand un pr\u00e9visionnel de chantier, c'est quoi le point \u00e0 d\u00e9battre et \u00e0 revendiquer, c'est le d\u00e9part du pr\u00e9sident apr\u00e8s le d\u00e9part du pr\u00e9sident, on a de trop d'autres revendications c'est de de mettre en place un gouvernement qui sera l\u00e0 pour le populo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:12 > 0:09:20) [99%] : \r\nUn peuple qui ne veut pas qu'on lui vole la transition d\u00e9mocratique pour laquelle il a oeuvr\u00e9 pacifiquement mais avec beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:22 > 0:09:58) [90%] : \r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales approchent et il faudra compter avec Christoph Blocher \u00e0 78 ans, le patron historique de l'UDC n'a aucune intention d'des cl\u00e9s, il est bien l\u00e0, regardez la photo tr\u00e8s \u00e9loquente publi\u00e9 ce week- end par le Blick avant l'assembl\u00e9e en Thurgovie le tribun est arriv\u00e9 en h\u00e9licopt\u00e8re le paysan lui \u00e9viter de salir les chaussures le v\u00e9hicule en tracteur comme roi et le Blick, ses adversaires ironisent, mais ses partisans admirent l'homme toujours \u00e0 l'offensive d\u00e9monstrations tr\u00e8s spectaculaires hier soir dans l'UDC z\u00fcrichoises malgr\u00e9 une assembl\u00e9e houleuse et malgr\u00e9 les oppositions Christophe l'horaire s'est impos\u00e9 Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:58 > 0:10:14) [89%] : \r\nC'est mieux, il arrive en retard, comme pour marquer son territoire, montrer que c'est encore lui qui donne le ton, Christoph Blocher est venu faire la morale \u00e0 ses troupes apr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de l'UDC zurichoise aux \u00e9lections cantonales et partir jouer n'est pas rare que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:15 > 0:10:24) [90%] : \r\nVous n'\u00e9tiez simplement pas pr\u00eats, d\u00e9sol\u00e9 de vous le dire en exemple apr\u00e8s les \u00e9lections communales de l'an dernier, il fallait tout de suite agir c'est qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:25 > 0:10:33) [90%] : \r\nFaire un plan d\u00e9finir qui fait quoi et jusqu'\u00e0 quand et avec quels moyens et pas attendre je ne sais quoi, on est devant Artemije Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:35 > 0:10:44) [95%] : \r\nVendredi dernier, le milliardaire d'Herrliberg pousser l'ensemble de la direction du parti \u00e0 la d\u00e9mission un passage en force d\u00e9nonc\u00e9 par de nombreux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sans succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:45 > 0:10:56) [92%] : \r\nPourtant, ce que des personnalit\u00e9s du parti d\u00e9cide tout d'un coup et que c'est le moment de changer le visage de la direction sans nous demander notre avis, c'est de l'insolence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:56 > 0:11:04) [90%] : \r\nLire en tant que membre du parti, je ne peux pas tranquillement dire oui au candidat impos\u00e9 par le haut, par le monsieur d'Herrliberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:05 > 0:11:19) [91%] : \r\nPeu avant minuit, le destin de l'UDC z\u00fcrichois s'est scell\u00e9e par 242 voix contre 42, le prot\u00e9g\u00e9 de Christoph Blocher Patrick Wald, air 31 ans, acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence, il a 6 mois pour redresser la barre avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:21 > 0:11:40) [83%] : \r\nIl me si Temelin Ford dans un futur proche, nous devons surtout mieux expliquer nos textes en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'Automne nos th\u00e8mes traditionnels sont porteurs, mais nous devons les expliquer de fa\u00e7on plus concr\u00e8te en montrant les effets Directs qu'ils peuvent avoir sur le porte- monnaie et sur les gens of du tabac pr\u00eate alors aussi facile en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:40 > 0:11:46) [98%] : \r\nPr\u00e9sident pr\u00e9sentera sa strat\u00e9gie d'ici 2 semaines sous l'oeil protecteur du tribun z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:46 > 0:11:49) [71%] : \r\nEt donc elle donc mis rimera au Planet Live au comme 1000 \u00e9leveurs qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:50 > 0:12:20) [86%] : \r\nLe Tessin \u00e9lit ses autorit\u00e9s, c'est un nouveau coup de sonde avant le grand rendez- vous des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la campagne est scrut\u00e9e de partout en Suisse apr\u00e8s Z\u00fcrich apr\u00e8s Lucerne, on cherche \u00e0 savoir si l'appel pouss\u00e9e verte observ\u00e9e ailleurs se confirme ou non dans ce canton marqu\u00e9 \u00e0 droite, nous allons retrouver notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour Pelling zone l\u00e0 o\u00f9 si\u00e8ge le Parlement tessinois Delphine Gianora suit ces derniers jours de campagne Delphine est ce qu'on s'en est-ce qu'on sent se lever une vague verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:22 > 0:13:20) [89%] : \r\nAlors, pas de vague verte annonc\u00e9e au Tessin, selon les derniers sondages, oui, il faut savoir que le Tessin est domin\u00e9e depuis des ann\u00e9es par la Lega des cin\u00e9sites qui s'est alli\u00e9 avec l'UDC, c'est donc une droite forte qui dicte l'agenda politique et ici bien la th\u00e9matique est unique, ce sont les 60000 frontaliers qui traversent chaque matin la fronti\u00e8re pour venir travailler au Tessin et tout tourne autour de et on n'arrive pas \u00e0 sortir de cette th\u00e9matique depuis maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es, \u00e0 gauche c'est bien assez morcel\u00e9e, il n'y a pas d'alliance, et on n'arrive pas \u00e0 mobiliser sur des nouveaux th\u00e8mes des nouveaux th\u00e8mes qui pourrait \u00eatre la mobilit\u00e9 le Tessin est satur\u00e9 de trafic du nord au sud, des nouveaux th\u00e8mes qui pourraient \u00eatre dans la pollution ou r\u00e9chauffement climatique ici 5 cantons alpins, les stations de ski ben fermer les unes apr\u00e8s les autres, parce qu'il n'y a plus de neige, alors on est venu voir ici au Tessin, pourquoi ces nouvelles th\u00e9matiques ne prenait pas, je vous propose de regarder le reportage que nous avons tourn\u00e9 avec Damiano Spie l'air et Aliocha Cattaneo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:23 > 0:13:48) [94%] : \r\nVoici l'endroit en Suisse o\u00f9 l'on mesure le plus haut taux de particules fines m\u00eame Drizia des cons\u00e9quences ind\u00e9niables sur la vie quotidienne et pourtant Tessin les arguments \u00e9cologiques ont peu de poids politique sur les affiches de la campagne pour les \u00e9lections cantonales, pas de trace de r\u00e9chauffement climatique ou de probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 pour le r\u00e9dacteur en chef de l'arr\u00eat, John et les partis politiques ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s \u00e0 s'y int\u00e9resser un peu \u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:48 > 0:14:05) [86%] : \r\nC'est pas un th\u00e8me qui \u00e9tait \u00e0 la une de l'agenda politique et celle d'avril, il y a les \u00e9lections cantonales, donc avec 15 jours d'avance sont mais sur le plateau \u00e0 nouveau au th\u00e8me qui est qui a th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:08 > 0:14:18) [93%] : \r\nEux, ce sont les 5000 \u00e9tudiants qui ont manifest\u00e9 en faveur du climat Beilin zone et Lugano mais c'est peut-\u00eatre un peu tard pour cette fois, le parti des Verts lui existe mais peine \u00e0 percer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:36) [92%] : \r\nAu Tessin, il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences qui sont importantes avec le nord de la Suisse, nous on n'a pas des membres Verts dans les ex\u00e9cutifs des grosses communes ni dans le canton d'ailleurs, on esp\u00e8re quand m\u00eame de profiter un peu de cette vague verte, on esp\u00e8re qu'elle franchissait un peu les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:37 > 0:14:45) [97%] : \r\nUne vague qui risque, selon les derniers sondages de se heurter \u00e0 la force de la Lega toujours aussi bien avec sa politique anti- frontaliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:45 > 0:15:01) [84%] : \r\nC'est pas mal que \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une d'une th\u00e9matique qui est \u00e0 la une depuis une vingtaine d'ann\u00e9es que sur la question des travailleurs \u00e9trangers, de la libert\u00e9 de libre- circulation des frontaliers, etc, mais non, il y en a, il y a l\u00e0 ou une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:01 > 0:15:07) [95%] : \r\nMais pour le pr\u00e9sident de l'UDC alli\u00e9e de la Lega les questions \u00e9cologiques, c'est d'abord un effet de mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:08 > 0:15:25) [87%] : \r\nC'est un th\u00e8me s\u00e9rieux moi c'est aussi que le m\u00e9tallis\u00e9, la solution pour nous en Suisse et un peu de limiter l'immigration de g\u00e9rer l'immigration moi c'est clair que le th\u00e8me c'est mondial, si on pense en Tessin de trouver un solution pour tout le monde en Suisse pour tout le monde, je crois que on est un peu de l'habitude et hors de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:25 > 0:15:34) [96%] : \r\nPour le 1er parti du Tessin avec son alli\u00e9 UDC, la strat\u00e9gie est claire miser sur les recettes qui ont march\u00e9 jusqu'ici pour conserver sa place de leader.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:36 > 0:15:53) [88%] : \r\nRetour \u00e0 l'\u00e9tranger avec cette nouvelle je vous donnais tout \u00e0 l'heure le d\u00e9part d'Abdelaziz Bouteflika, les \u00e9v\u00e9nements qui s'acc\u00e9l\u00e8re dans ce pays, apr\u00e8s 6 semaines de manifestations et en Direct Henri Maxime, d'o\u00f9 ce n'est pas seulement une jeunesse, \u00e7a c'est vraiment tout un pays jeune qui a boulevers\u00e9 la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:23) [94%] : \r\nOui, je crois qu'il faut saluer cette jeunesse qui sans arme ni violence ni haine a r\u00e9ussi ce qu'on appelle le hold-up, le casse d\u00e9mocratique du si\u00e8cle et cette jeunesse, ces jeunes Alg\u00e9riens ont donn\u00e9 un exemple \u00e0 leur pays et au monde entier qu'un peuple, vent debout, vous pouvez venir \u00e0 bout d'un pr\u00e9sident qui n'a pas cess\u00e9 de s'accroche au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:23 > 0:16:29) [91%] : \r\nQu'est ce qui reste derri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire la la nomenklatura le clan il est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:37 > 0:17:01) [88%] : \r\nOui, ben le clan c'est le ce qu'on appelle en Alg\u00e9rie le syst\u00e8me, c'est le pouvoir et tous ses r\u00e9el au r\u00e9seau militaire institutionnel, \u00e9conomique, h\u00e9 bien cela, \u00e9videmment, sont encore pr\u00e9sents et en Alg\u00e9rie, on dit toujours une chose \u00e0 la fois donc, hier, les Alg\u00e9riens r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part de Bouteflika, maintenant il s'appr\u00eate \u00e0 demander le d\u00e9part de ce qu'on appelle en Alg\u00e9rie le syst\u00e8me mais \u00e7a va prendre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:02 > 0:17:03) [79%] : \r\nHenri Maxime cadeau de merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:17:03 > 0:17:05) [68%] : \r\nOn va plus Ch\u00e2teau-Rouge par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:07 > 0:17:30) [91%] : \r\nAu chapitre soci\u00e9t\u00e9 et techniques, le progr\u00e8s des panneaux solaires ouvrent de nouvelles perspectives, ils sont moins chers, color\u00e9, plus facile \u00e0 installer sur les toits et sur les fa\u00e7ades \u00e0 Gen\u00e8ve les services industriels annonce une nouvelle centrale solaire participative sur les toits du Stade de Gen\u00e8ve 5000 m2 de panneaux photovolta\u00efques que les particuliers pourront acheter Marie- \u00c9milie Cattier Fran\u00e7ois Isaure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:32 > 0:17:59) [91%] : \r\nL'\u00e9quivalent de la consommation annuelle de 360 m\u00e9nages le toit du Stade de Gen\u00e8ve va bient\u00f4t devenir une centrale de production photovolta\u00efque participative en effet pour 350 francs le m2 et 100 kW/h offert chaque ann\u00e9e sur leur facture, les particuliers s'investissent directement dans l'\u00e9nergie verte, une formule test\u00e9e par Li SIG il y a 5 mois \u00e0 peine ici au Petit-Lancy des 750 par qui se sont vendus en quelques jours, Jean-Luc Bolli en a acquis 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:00 > 0:18:14) [87%] : \r\nS'amuser \u00e0 faire le calcul de dit tiens ben pour recharger mon v\u00e9lo \u00e9lectrique, combien de m2, j'ai besoin, et je me suis aper\u00e7u qu'avec un seul m\u00e8tre carr\u00e9 on pouvait recharger \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 300 fois en une ann\u00e9e, son v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:14 > 0:18:19) [82%] : \r\nPar son investissement, cet ing\u00e9nieur aident \u00e0 augmenter l'offre d'\u00e9nergie renouvelable global.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:19 > 0:18:27) [76%] : \r\nBon, il ne sont pas sur mon toit, mais pour moi, \u00e7a change pas grand chose, l'installation a pu professionnel, c'est pas un l'entretenir sa \u00e7a beaucoup d'avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:28 > 0:18:39) [90%] : \r\nNotre but, c'est de tripler le solaire \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ici 2025, il faut que les communes s'y mettent, il faut que l'\u00c9tat s'y mettent, il faut que les priv\u00e9s, Cimade, il faut que les citoyens s'y mettent, donc c'est \u00e7a le financement participatif, c'est tout le monde en action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:40 > 0:18:53) [90%] : \r\nConvaincus, Catherine Vischer a tent\u00e9, il y a 7 ans, de faire installer une centrale solaire sur le toit de sa copropri\u00e9t\u00e9, sans succ\u00e8s, aujourd'hui elle est propri\u00e9taire de 3 m\u00e8tres carr\u00e9s de panneaux solaires SIG un investissement qu'elle a fait sans compter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:53 > 0:19:05) [93%] : \r\nIl faut investir pour pour aller de l'avant, mais c'est, c'est quelque chose qui nous revient, apr\u00e8s c'est il faut pas calcul\u00e9 \u00e0 court terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:06 > 0:19:27) [87%] : \r\nMutualiser les co\u00fbts et consommer de l'\u00e9nergie, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 produites directement sur son toit, la formule attire distributeurs municipalit\u00e9s mais aussi des citoyens convaincus et engag\u00e9s en Suisse romande, on compte une quinzaine d'initiatives solaires participative Laurent barre C\u00e9line a install\u00e9 l'une des toutes premi\u00e8res copropri\u00e9t\u00e9 solaires sur l'\u00e9cole de Confignon il y a une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:46) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire n'est pas une \u00e9norme r\u00e9ceptivit\u00e9 des, des, des clients, je veux dire c'est : il fallait les chercher, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez compliqu\u00e9, une centrale comme ici co\u00fbte plus de 100000 francs si vous aussi vous avez m\u00e8tre ce montant c'est des montants cons\u00e9quents aujourd'hui une m\u00eame centrale on parlera que de quelques dizaines de milliers de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:46 > 0:19:59) [90%] : \r\nLe citoyen \u00e0 l'assaut de l'\u00e9nergie renouvelable, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9volution des technologies et des mentalit\u00e9s qu'elle s'appelle centrale collective, coop\u00e9ratives, associations, les formules varient mais participe toutes d'une volont\u00e9 de transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:00 > 0:20:06) [85%] : \r\nPascal Jeannerat on parle plus seulement de compl\u00e9mentaire, hein, c'est vraiment une production qui peut-\u00eatre industrielle massive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:06 > 0:21:15) [90%] : \r\nOn a vu de ce reportage une Formule 1 pour d\u00e9velopper cette technologie, c'est moins rentable qu'\u00eatre propri\u00e9taire de sa propre centrale solaire, aujourd'hui on peut avoir des rendements de 4 \u00e0 5 pourcent mais bon c'est pas toujours possible, et c'est une mani\u00e8re de d\u00e9velopper cette technologie qui sera cruciale aujourd'hui un m2 de panneaux solaires produit suffisamment d'\u00e9lectricit\u00e9 pour faire une centaine de lessive parents ce m\u00eame m2 permet de faire 750 kilom\u00e8tres en voiture \u00e9lectrique avait pris 4 \u00e0 5 fois inf\u00e9rieur par rapport \u00e0 l'essence ou Diesel et puis le potentiel est immense, hein, on a sur ce site internet une r\u00e9pertoire de tous les toits de tous les b\u00e2timents leur potentiel solaire y compris votre immeuble hier Darius, h\u00e9 bien, la Conf\u00e9d\u00e9ration a calcul\u00e9 que l'ensemble que le cap que le potentiel solaire totale des toits en Suisse si on prend que l'\u00e9toile et mieux orienter et qu'on enl\u00e8ve une marge parce que c'est pas toujours possible de couvrir compl\u00e8tement sa surface, c'est 50 TWh par ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire presque la consommation totale d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, c'est bien plus que toute la production hydraulique suisse Barrages, rivi\u00e8res, etc, beaucoup plus que toute la production nucl\u00e9aire suisse aussi, donc tout ne sera pas r\u00e9alis\u00e9 ce potentiel va pas \u00eatre \u00e9puis\u00e9, il y a des questions de stockage qui se posent, mais c'est l\u00e0 qu'on voit que le photovolta\u00efque est vraiment un \u00e9l\u00e9ment essentiel de l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique de ce pays, merci Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:17 > 0:21:52) [91%] : \r\nEn Syrie, le groupe \u00c9tat islamique a perdu la partie en termes de territoire mais il existe toujours, ces r\u00e9seaux si les dirigeants qui ont commis de si grands crimes ils ont pers\u00e9cut\u00e9 souvent assassin\u00e9 Les y\u00e9zidis des chr\u00e9tiens, les Kurdes, les homosexuels, les musulmans il jug\u00e9s d\u00e9viants, ils ont commandit\u00e9 des assassinats terroristes en Europe, la liste est grande de leurs exactions et des voix toujours plus forte exige une cour internationale pour juger et pour punir pour traduire aussi en justice les responsables des crimes de guerre dans l'autre camp, celui de Bachar El-Assad Enrico Pizzolitto Antoine si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:54 > 0:22:15) [94%] : \r\nIls seraient pr\u00e8s d'un millier d\u00e9tenues dans le nord de la Syrie, des membres du groupe \u00c9tat islamique d'origine \u00e9trang\u00e8re et parfois citoyens de pays occidentaux, alors que de nombreux \u00c9tats, \u00e0 l'instar de la Suisse refuse de rapatrier leurs ressortissants, les autorit\u00e9s kurdes qui les d\u00e9tiennent demande la cr\u00e9ation d'une cour internationale pour les juger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:16 > 0:22:34) [95%] : \r\nUne juridiction internationale serait souhaitable, d'une part parce qu'il s'agit de crimes internationaux, par nature, on parle de g\u00e9nocide, de crimes contre humanit\u00e9 et de crimes de guerre, d'autre part elle est souhaitable parce que la communaut\u00e9 internationale a son mot \u00e0 dire dans ce type de crimes perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 vaste \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:35 > 0:23:13) [92%] : \r\nPremi\u00e8res solutions utiliser la Cour p\u00e9nale internationale, comme ce fut le cas pour les crimes commis au Darfour probl\u00e8me la Syrie n'en fait pas partie et si le tribunal peut quand m\u00eame \u00eatre saisi par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, un de ses membres risquent d'imposer son droit de v\u00e9to 2\u00e8me solution cr\u00e9er une cour a donc, \u00e0 l'image du Tribunal pour l'ex- Yougoslavie, mais l\u00e0 aussi, cela d\u00e9pend de la volont\u00e9 des puissances si\u00e9geant au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 3\u00e8me option un accord entre 2 ou plusieurs \u00c9tats pour cr\u00e9er un tribunal sp\u00e9cial, exemple avec le proc\u00e8s contre l'ancien pr\u00e9sident tchadien Hiss\u00e8ne Habr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:15 > 0:23:38) [94%] : \r\nOn peut tr\u00e8s bien envisager l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un tribunal ou ce qu'on appelle \u00e9galement tribunaux mixtes hybride qui suppose tout de m\u00eame un fondement le plus souvent au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, mais on pourrait tr\u00e8s bien faire preuve d'un tout petit peu d'imagination et d'envisager un \u00e9tablissement par voie de traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:39 > 0:24:04) [94%] : \r\nJuridiquement, les options existent donc bel et bien, mais \u00e0 l'heure actuelle, aucun \u00c9tat ne soutient la cr\u00e9ation de tels tribunaux les autorit\u00e9s kurdes n'ont pas les moyens de juger les djihadistes et leur d\u00e9tention pose un r\u00e9el probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 et de logistique, \u00e0 terme, certains pourraient s'\u00e9chapper ou tout simplement \u00eatre rel\u00e2ch\u00e9s une bombe \u00e0 retardement pour la Syrie, mais aussi pour leur pays d'origine, qui peut exploser \u00e0 tout moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:08 > 0:24:32) [88%] : \r\nUne compatriote incarne la demande de justice internationale c'est Carla del Ponte et ancienne procureure ancienne membre de la commission d'enqu\u00eate des Nations unies sur l'assur\u00e9 car elle bonsoir, bonsoir, le groupe \u00c9tat islamique ce ce degr\u00e9 de crimes g\u00e9nocidaires qui s'en prend pas seulement \u00e0 des ennemis, mais \u00e0 des gens vraiment selon l'identit\u00e9 de y\u00e9zidis de chr\u00e9tiens d'homosexuels etc c'est vraiment un degr\u00e9 de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:33 > 0:25:10) [88%] : \r\nC'est un degr\u00e9 de plus parce que c'est un g\u00e9nocide, mais naturellement hein mise en du du du aussi du c\u00f4t\u00e9 de du r\u00e9gime du pr\u00e9c\u00e9dent Assad n'est-ce pas le, le fait d'intervenir violemment en commettant tous ces crimes de guerre, crimes contre humanit\u00e9 c'est quand m\u00eame l\u00e0 aussi tout un, une intention criminelle qui continue depuis maintenant 8 ans, donc on s'\u00e9tonne, plus on a un ces crimes et on n'a personne qui s'en occupe pendant l'impunit\u00e9 totale en Syrie et c'est incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:10 > 0:25:19) [90%] : \r\nEt pourtant, on ne parle pas de mani\u00e8re tout \u00e0 fait th\u00e9orique, vous avez beaucoup travaill\u00e9 le sc\u00e9nario existe n'est-ce pas, y compris le lieu o\u00f9 pourraient se trouver ce tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:20 > 0:25:48) [92%] : \r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire j'ai entendu maintenant les diff\u00e9rentes solutions, alors la seule vraiment la seule solution que je je vois dans ce cas, c'est justement un tribunal ad-hoc parce que on a vu qu'avec les les tribunaux mixtes, \u00e7a n'a pas vraiment march\u00e9 et puis \u00e7a a beaucoup plus de difficult\u00e9s de probl\u00e8mes en tout cas je dois d'abord dire que toute solution s'il y a pas la volont\u00e9 politique des \u00c9tats, aucune solution sera pr\u00eate le c\u00e2ble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:48 > 0:25:51) [97%] : \r\n\u00e7a voudrait dire pardon tribunal par exemple en Jordanie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:52 > 0:26:15) [90%] : \r\nVoil\u00e0, selon quand j'\u00e9tais dans la commission, on \u00e9tait souvent en Jordanie, et j'estime que ce serait le pays le qui pourrait accueillir un tribunal international ad hoc pour les crimes commis en Syrie, surtout qu'on peut \u00e9viter des frais \u00e9normes pour les traductions pour les voyages, parce que comme \u00e7a, on est pr\u00eat, on est pr\u00e8s de la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:15 > 0:26:22) [93%] : \r\nEt la documentation et l\u00e0, pas loin de ce Studio \u00e0 l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, les piles de documents que vous avez accumul\u00e9, ils sont l\u00e0, ils sont pr\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:22 > 0:26:46) [90%] : \r\nExactement, exactement et j'esp\u00e8re qu'il y aura aussi des accusations qui sont pr\u00eates maintenant, vu que l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a \u00e9tabli ce m\u00e9canisme qui est un office du procureur cach\u00e9 pas officielle, mais qui devrait avoir travaill\u00e9 dans le sens de pr\u00e9parer l'\u00e9preuve de pr\u00e9parer des actes d'accusation, donc s'il y a tribunal demain il peut commencer \u00e0 travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:46 > 0:27:03) [89%] : \r\nUn dernier petit mot personnel sur vous, sur ce que vous repr\u00e9sentez, je parle un mot du dialecte espagnol test Honorin la la la tenace, \u00e7a peut \u00eatre en mauvaise voie en bonne partie ne l\u00e2che jamais, en l'occurrence, c'est vraiment un combat tr\u00e8s important, a montr\u00e9 que les d\u00e9mocraties sont fortes, qu'elles sont pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:04 > 0:28:03) [90%] : \r\nAbsolument, absolument, il faut il faut il faut continuer et j'ai, moi c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0 ce soir, je veux aussi cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la justice l'aide que la justice peut donner parce que Stanley \u00e9l\u00e9ment tellement importante, la justice internationale dans la la paix et dans la d\u00e9mocratisation de tous les pays, donc j'esp\u00e8re vivement et je dois vous dire que les Kurdes d\u00e9j\u00e0 quand nous on \u00e9tait encore l\u00e0 au cours des Stan et nous avez il nous avez ils avaient d\u00e9j\u00e0 quelques quelques accus\u00e9s de lisez ce qui \u00e9tait qui, qui \u00e9tait l'arrestation, on n'avait pas, j'avais pens\u00e9 que c'\u00e9tait les les meilleurs cas de pr\u00e9senter en conseil de s\u00e9curit\u00e9 afin qu'il prenne une d\u00e9cision, mais non, je ne sais pas, qu'est ce qu'il en a \u00e9t\u00e9 depuis maintenant beaucoup d'ann\u00e9es de ces d\u00e9tenus, mais c'est vraiment, c'est vraiment d'apr\u00e8s moi, c'est c'est inconcevable, c'est vraiment une honte que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne s'occupe pas de ce gros probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:03 > 0:28:04) [81%] : \r\nCarpenter merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:05 > 0:28:06) [100%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:07 > 0:28:29) [92%] : \r\nEn sport, le stade de la Pontaise s'appr\u00eate \u00e0 vivre une soir\u00e9e d'exception, c'est le derby entre Lausanne- Sport et Servette Les Genevois son leader de Challenge League mais les Vaudois doivent s'imposer pour esp\u00e9rer revenir sur leurs rivaux l\u00e9maniques au classement et croire encore \u00e0 une promotion automatique et nous y sommes en Direct avec vous C\u00e9dric Mouret, d'abord, il neige Bezannes beaucoup un Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments d'ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:32 > 0:29:03) [84%] : \r\nOui, le r\u00f4le ambiance climatiquement elle est froide d\u00e9passe juste juste les 0 degr\u00e9s, vous le voyez, il n'est pas mal \u00e0 la Pontaise, parcours, on doit \u00eatre, \u00e7a pourrait \u00eatre sur plus de 9000 billets vendus, ce serait le record le nouveau record d'affluence cette saison Challenge League si tout le monde vient hein les d\u00e9tenteurs d'abonnement, etc, parce que c'est pas ambiance Copacabana en ce qui concerne les codes des 2 \u00e9quipes, comme lors du dernier derby ici m\u00eame indiqu\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, il y a que le Kop Genevois est quand m\u00eame plus fourni que que le secteur des supporters Vaudois C\u00e9dric Moret, merci, bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:08 > 0:29:30) [93%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose ce soir \u00e0 la suite de notre s\u00e9rie sur les 18 25 ans ils sont 800000 ils arrivent sur le march\u00e9 du travail dans ce pays, bienheureux par rapport \u00e0 beaucoup d'autres voisins, voyez ce chiffre 2 4 pourcent le ch\u00f4mage dans la tranche 15 24 c'est tr\u00e8s en dessous trouve souvent en Europe, mais le saut n'en est pas moins difficile pour beaucoup d'entre eux, entre les \u00e9tudes et la vie r\u00e9elle, Isabelle Gonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:32 > 0:29:48) [91%] : \r\nOn a toujours, ils sont dipl\u00f4m\u00e9s mais sans exp\u00e9rience ni r\u00e9seau donc qu'est ce qu'il faut pr\u00e9parer un bon trouver du travail et pour une v\u00e9ritable gal\u00e8re David 25 ans dipl\u00f4m\u00e9 d'un master en \u00e9conomie, il cherche un travail dans le management.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:48 > 0:30:00) [89%] : \r\nJe savais tr\u00e8s bien que le march\u00e9 \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 int\u00e9grer mais je croyais pas au sens autant difficile il faut savoir ne pas se montrer et se d\u00e9marquer par rapport aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:00 > 0:30:05) [92%] : \r\nAdrien savoir le savoir- \u00eatre, effectivement, va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:05 > 0:30:12) [89%] : \r\nActif dans toute la Suisse depuis 10 ans, le programme jeunes \u00e9leveurs qu'\u00e0 3 mois pour leur apprendre \u00e0 entrer dans le monde du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:12 > 0:30:28) [88%] : \r\nDonc, quand un jeune il arrive ce qu'on va faire avec lui, c'est d'abord de pr\u00e9ciser son projet professionnel, parce que la difficult\u00e9, elle est souvent l\u00e0 c'est qui Jeannie plomb\u00e9 qu'est ce que je fais avec, une fois qu'on a d\u00e9fini \u00e7a le ce projet professionnel avec ce dossier travaill\u00e9 tout ce qui est communication, comment est-ce qu'on se pr\u00e9sente comme on parle de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:29 > 0:30:34) [93%] : \r\nAdrien \u00e0 23 ans, il a lui aussi vite compris que son dipl\u00f4me en informatique ne suffisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:34 > 0:30:44) [94%] : \r\nPas j'ai bien Bachelor, mais je ne sais pas, cherche un travail, c'est difficile de sortir des \u00e9tudes dans un monde qu'on ne conna\u00eet pas en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:44 > 0:30:50) [97%] : \r\nLes jeunes sont d\u00e9sempar\u00e9s, mais contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues, ils ont de l'ambition et pas un poil dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:50 > 0:31:03) [93%] : \r\nLes \u00e9tudes montrent clairement qu'il y a une volont\u00e9 de travail \u00e9norme de travail qui est tr\u00e8s fortement imprim\u00e9 et on cr\u00e9e chez les jeunes, c'est quelque chose qui, qui est vraiment une ambition, un projet de vie, pour eux, passe par une une inscription dans le cadre du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:03 > 0:31:05) [99%] : \r\nEncore faut-il en conna\u00eetre les codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:11 > 0:31:15) [88%] : \r\nAndr\u00e9 26 ans, dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie d'entreprise, il est inscrit au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:15 > 0:31:24) [83%] : \r\nMonsieur Prix : une petite claque enfon\u00e7ons qu'avec un Bachelor d'une facult\u00e9 r\u00e9put\u00e9 me permettrait entre rapidement au final sera un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:24 > 0:31:31) [95%] : \r\nAndr\u00e9 David ont rendez- vous chez Adecco, leader suisse du placement en entreprise, il est l'un des partenaires de jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:31 > 0:31:41) [80%] : \r\nComment \u00e7a va bien, vous, je vous ai bien habill\u00e9, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 heure tant mieux impeccable bonjour bonjour Canal Sport et parfois peut-\u00eatre vous avez faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:42 > 0:31:51) [96%] : \r\nOn demande toujours plus de comp\u00e9tences, la diff\u00e9rence se fera au niveau des personnalit\u00e9s au niveau de la motivation, ce qu'on appelle le matching le matching et donc la pr\u00e9paration \u00e0 ces entretiens d'embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:52 > 0:32:01) [81%] : \r\nQuels sont les adjectifs que vos amis utiliserait pour vous d\u00e9crire alors organis\u00e9 d'accord et esprit d'\u00e9quipe, l'esprit, mais qui est pas esprit familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:01 > 0:32:12) [85%] : \r\nEn tout cas je vous remercie, vous avez bien pr\u00e9par\u00e9 pour l'entretien, j'\u00e9coute Lazare vous information dont j'avais besoin, je vais garder votre dossier pour l'instant, et moi je vous rappellerai quelques jours une r\u00e9ponse d'accord, d'accord, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:12 > 0:32:23) [89%] : \r\nLes jeunes d'aujourd'hui, on attend de sens au travail qui est importante et donc il ne travaille pas simplement pour gagner un salaire mais il travaille aussi pour avoir du sens et donner du sens \u00e0 leur r\u00e9sister.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:23 > 0:32:27) [97%] : \r\nIls vont sans doute aussi devoir changer de m\u00e9tiers plusieurs fois dans leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:30 > 0:32:45) [89%] : \r\nVoil\u00e0 et rendez- vous demain pour l'\u00e9pisode suivant, il sera question du logement au programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, suivie d'une seule plan\u00e8te infrarouge est consacr\u00e9 au Y\u00e9men r\u00e9v\u00e9lateur d'une plan\u00e8te fragment\u00e9, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:53 > 0:32:57) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:12 > 0:33:13) [73%] : \r\nC'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:36 > 0:33:40) [68%] : \r\nMaintenant, ce qu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:40 > 0:33:43) [87%] : \r\nD'accord, ce sera la dur\u00e9e de ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:46 > 0:33:57) [86%] : \r\n\u00e0 apurer le le le placement ah oui d'accord, ah mais oui c'est vrai il est l\u00e0- bas, Charles Darif j'oublie qu'il est cach\u00e9 le ce qui du moment bien s\u00fbr, je ne vois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:57 > 0:33:59) [62%] : \r\nDonc elle doivent \u00eatre formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:00 > 0:34:07) [81%] : \r\nOui, c'est comme une esp\u00e8ce de st\u00e9no un mort bien un failles du monde oui oui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:07 > 0:34:09) [68%] : \r\nPas de pr\u00eate oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:10 > 0:34:17) [79%] : \r\nNathalie soyez \u00e9tait au bout, alors moi mais c'est j'attends, attends juste, juste une seconde voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:18 > 0:34:19) [99%] : \r\nNathalie Baye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:23 > 0:34:41) [82%] : \r\nSoit il y a toujours, comment vous 9 en menottes, c'est l'esp\u00e8ce de hi\u00e9roglyphes une st\u00e9no, je me suis invent\u00e9 \u00e7a c'est recto-verso, \u00e7a correspond \u00e0 4 minutes de textes que j'apprends par coeur parce que c'est en directeur de m\u00e9t\u00e9o voil\u00e0 Alain, c'est comme \u00e7a et comme \u00e7a il y a beaucoup d'chose \u00e0 dire, je peux vous dire sur la sur les dangers neige l\u00e0 \u00e0 ce soir \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:44 > 0:35:01) [90%] : \r\nAlors oui, je te dis quelques mots incursion merci d'bon on sent tous incursions hivernales en ce 3 avril on a perdu 12 \u00e0 16 degr\u00e9s localement par rapport \u00e0 hier, il est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 10 centim\u00e8tres voire 12 centim\u00e8tres de neige sur l'arc jurassien, on en attend encore une bonne vingtaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:01 > 0:35:12) [81%] : \r\nEnfin, d'ici demain, oui, je connaissais pas la voix, c'\u00e9tait plus Nicolas si, si, si, ah oui, donc oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, d'un corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:14 > 0:35:19) [87%] : \r\nBon, donc je vous dis tout de suite en r\u00e9gie, c'est une m\u00e9thode 4 minutes j'ai le j'ai l'accord du CDD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:22 > 0:35:23) [87%] : \r\nFrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:23 > 0:35:25) [99%] : \r\nDans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:26 > 0:35:27) [99%] : \r\nUne seule plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:32 > 0:35:35) [69%] : \r\nNon je je vais la mettre en plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:41 > 0:35:47) [86%] : \r\nIl y a combien de temps encore, je pr\u00e9f\u00e8re redemand\u00e9 parce que comme je prends ma boucle celui du d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:47 > 0:36:02) [96%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, incursions hivernales en ce 3 avril nous avons perdu 12 \u00e0 16 degr\u00e9s localement par rapport \u00e0 hier, il est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 pratiquement 12 centim\u00e8tres de neige sur l'arc jurassien, on en attend encore une bonne vingtaine d'ici demain soir 18 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:27 > 0:36:32) [87%] : \r\nJe peux juste demander un coup sur les pantalons, excuse-moi en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:35 > 0:36:42) [73%] : \r\nPuis je bois apr\u00e8s une derni\u00e8re pardon merci S\u00e9bastien c'est \u00e7a fait ce tr\u00e8s marqu\u00e9, voil\u00e0 qui mais la seule po\u00e8me merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:45 > 0:36:46) [88%] : \r\nLe timing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:51 > 0:41:14) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, v\u00e9ritable assaut hivernal en ce 3 avril nous avons perdu 12 \u00e0 16 degr\u00e9s localement par rapport \u00e0 hier, il est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 12 centim\u00e8tres de neige sur l'arc jurassien, on en attend encore une bonne vingtaine d'ici demain soir 20 heures ce qui place cette r\u00e9gion Navi de degr\u00e9s de d'autres r\u00e9gions sont en vigilance neige, alors on a vraiment ce front tr\u00e8s marqu\u00e9, qui est arriv\u00e9 il y avait des vents aussi tr\u00e8s fort \u00e0 l'avant, 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au bout de son oeil 77 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de Sion 72 \u00e0 Aigle et au passage de ce front, l'air froid est arriv\u00e9, on n'avait plus que 3 \u00e0 4 degr\u00e9s \u00e0 16 heures sur le plateau, contre encore 17 dans l'Est o\u00f9 il y a eu encore 7 \u00e0 8 heures soleil durant la journ\u00e9e, alors ce front va stagner, puisqu'il y a une d\u00e9pression secondaire qui va emp\u00eacher sa progression, donc on attend vraiment beaucoup de pr\u00e9cipitations avant l'am\u00e9lioration pour vendredi, \u00e0 la faveur d'une dorsale anticyclonique, tout ceci fait l'objet d'alerte puisqu'on attend 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres de neige au-dessus de 600 m\u00e8tres sur le plateau, on attend 10 \u00e0 30 centim\u00e8tres au-dessus de 600 m\u00e8tres en ce qui concerne le nord du plateau le Chablais les Pr\u00e9alpes vaudoises et surtout sur les versants sud, la vall\u00e9e de SaaS la vall\u00e9e de Conches, la r\u00e9gion du Simplon ouest du Tessin massif du Gothard, on pourrait atteindre 1 m\u00e8tre 20 de neige d'ici \u00e0 demain soir ces avis donc sont en cours, jusqu'\u00e0 18 heures foyer prudent \u00e9videmment toute cette neige, on aura un danger d'avalanche qui devient tr\u00e8s fort de degr\u00e9s IV pour ces fameuses r\u00e9gion des versants sud 2 degr\u00e9s 3 pour les autres r\u00e9gions des Alpes et des Pr\u00e9alpes et m\u00eame de degr\u00e9s, 2 pour le Jura, attention donc, sans surprise, c'est la neige, on a vu tout \u00e0 vous, leur les images sur les hauts de Lausanne une limite des chutes de neige entre 500 et 800 m\u00e8tres \u00e7a d\u00e9pend de son intensit\u00e9 donc soyez vigilants pour rentrer ce soir \u00e9galement demain matin pour vous rendre \u00e0 votre travail puisqu'on aura vraiment de la neige, entre 400 et 700 m\u00e8tres qui peut provoquer des probl\u00e8mes, notamment sur le toboggan de Ch\u00e2tel Saint-Denis et puis \u00e7a se poursuit l'apr\u00e8s- midi en toutes r\u00e9gions aura cette accalmie qui va se dessiner par le sud- ouest, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, mais on aura ailleurs encore beaucoup de pr\u00e9cipitations jusqu'\u00e0 la fin de la vie 18 heures les temp\u00e9ratures, donc on vraiment chut\u00e9 on aura 4 \u00e0 7 degr\u00e9s tout au plus, en pleine 1 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 900 m\u00e8tres d'altitude et le vent heureusement lui va se calmer, arr\u00eat sera faible 10 \u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 toute altitude vendredi sera la journ\u00e9e de l'embellie du soleil et des temp\u00e9ratures encore fra\u00eeche et surtout le matin, moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2 m\u00e8tres, cela sous- entend de fortes gel\u00e9es au sol attention pour l'agriculture attention pour les villes, cela peut poser probl\u00e8me et puis samedi, on aura encore pas sa longue soleil mais quelques entr\u00e9es nuageuses notamment par le sud- ouest, parall\u00e8lement, on retrouve des valeurs de saison plus chaud de la journ\u00e9e, bien que \u00e7a reste n\u00e9gatif encore en matin\u00e9e et dimanche on aura un peu plus de nuages qu'imagin\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment avec ses entr\u00e9es nuageux, toujours par le sud- ouest, mais apparemment, notamment dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, il fera 13 \u00e0 14 degr\u00e9s en plaine, moins 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et Landi, ce sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 de passer entre les averses et la limite des chutes de neige se situe \u00e0 1500 m\u00e8tres voil\u00e0 vous avez tout dit dans quelques instants on retrouve le dernier \u00e9pisode d'une seule plan\u00e8te on aura le bilan carbone des 2 familles qui se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu et qui ont fait des efforts pendant 6 mois, demain \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret, excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904823142", "durationSec": 150, "title": "FRIGO PHOTOVOLTAIQUE CITOYEN_RTS000001791555", "excerpt": "Les Services industriels genevois SIG font appel au financement participatifs pour \u00e9quiper le toit du Stade de Gen\u00e8ve de panneaux solaires. Cette solution permet \u00e0 des particuliers locataires de leur appartement d'investir dans l'\u00e9nergie solaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY", "BERNEX", "GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE", "FINANCEMENT PARTICIPATIF"], "thematicCorporations": ["SIG"], "sequenceIds": ["1824061"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823143", "durationSec": 128, "title": "SO BOUTEFLIKA DEMISSION V3_RTS000001796304", "excerpt": "Le conseil communal de Milvignes  a envoy\u00e9 un courrier type \u00e0 toute les communes de Suisse pour qu'elles sensibilisent les Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fermeture des petits bureaux de poste.\n600 offices doivent fermer d'ici 2020 mais le nouveau directeur de La Poste, Roberto Cirillo promet d'\u00e9tudier chaque cas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904823144", "durationSec": 112, "title": "SO COMMUNES MOUVEMENT_RTS000001796300", "excerpt": "Le leader de l'opposition travailliste Jeremy Corbyn qui a accept\u00e9 la rencontre avec Theresa May pour trouver une majorit\u00e9 pour la mise en oeuvre du Brexit ne cache pas l'ambition d'\u00eatre premier ministre. Jeremy Corbyn a un pass\u00e9 d'eurosceptique et cherche une solution \u00e0 minima.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"], "sequenceIds": ["1824031"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823145", "durationSec": 112, "title": "SO CORBYN PORTRAIT GB V2_RTS000001796350", "excerpt": "Les supporters arrivent au stade de la Pontaise pour assister au match derby entre Lausanne Sport et Gen\u00e8ve Servette en challenge league.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["CORBYN, JEREMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823146", "durationSec": 30, "title": "SO DERBY LSANE SERVETTE_RTS000001796335", "excerpt": "L'\u00e9cologie s'est invit\u00e9e dans la campagne politique pour les \u00e9lections cantonales au Tessin du 07042019 \u00e0 la suite des manifestations \u00e9tudiantes. Mais la lega et son alli\u00e9 l'UDC qui font campagne sur le probl\u00e8me des frontaliers n'y voient qu'un effet de mode.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823147", "durationSec": 135, "title": "SO ELECTIONS TESSIN V2_RTS000001796283", "excerpt": "Derniers jour de campagne avant les \u00e9lections cantonales au Tessin.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9COLOGIE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1824057"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823148", "durationSec": 30, "title": "SO ELEX TESSIN_RTS000001796059", "excerpt": "Bien que dipl\u00f4m\u00e9, de nombreux jeunes ne savent par trouver leur premier emploi. La Fondation Int\u00e9gration Pour Tous (IPT) propose avec l'agence de placement Adecco le programme jeunes@work qui conseille et propose des simulations d'entretient d'embauche.\nPour Jean-Michel Bonvin, professeur \u00e0 l'Unige, les jeunes ont une forte volont\u00e9 de travailler mais recherche une activit\u00e9 professionnelle qui fait sens.", "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1824040"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823149", "durationSec": 182, "title": "SO GENERATION 18 25 EMPLOI V2_RTS000001795574", "excerpt": "Premi\u00e8re conf\u00e9rence du presse du nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Poste, Roberto Cirillo qui succ\u00e8de \u00e0 Ulrich Hurni.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "RECHERCHE D'EMPLOI"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823150", "durationSec": 24, "title": "SO LA POSTE ROBERTO CIRILLO_RTS000001796075", "excerpt": "Les autorit\u00e9s kurdes r\u00e9clament que les criminels de guerre de l'Etat islamique (Eii)l soient jug\u00e9s par une cour internationale de justice. Pour Vincent Ch\u00e9tail, professeur de droit international The graduate institute il est possible d'imaginer un tribunal p\u00e9nal international pour les crimes commis pendant la guerre civile syrienne.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823151", "durationSec": 136, "title": "SO SYRIE COUR INTERNATIONALE_RTS000001795932", "excerpt": "L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Blocher qui a d\u00e9savou\u00e9 la direction cantonale de l'UDC a tenu \u00e0 faire la le\u00e7on aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Oerlikon pour \u00e9lire le nouveau pr\u00e9sident de la section cantonale Patrick Walder. L'opposition de quelques d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s n'a pas pes\u00e9 devant la volont\u00e9 du chef historique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE SYRIENNE", "CRIME DE GUERRE", "CRIME CONTRE L'HUMANIT\u00c9", "JURIDICTION P\u00c9NALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823152", "durationSec": 45, "title": "SO TAPIS ALGERIE_RTS000001796344"}, {"internalArchiveId": "AA1904823153", "durationSec": 59, "title": "SO TAPIS FOOT_RTS000001796346"}, {"internalArchiveId": "AA1904823154", "durationSec": 112, "title": "SO UDC ZURICH BLOCHER V3_RTS000001796298", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904823595", "summary": "Images Canal Alpha, habitants de Milvignes agitant des cartons jaunes,. Itw Gr\u00e9gory Jaquet, conseiller communal de Milvigne.\nItw Damien Colliard, syndic de Ch\u00e2tel St-Denis.\nBerne-ville : itw Roberto Cirillo nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Poste.", "id": "1824031", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEL", "MILVIGNES", "BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823604", "summary": "Panneaux \u00e9lectoraux avec des grandes affiches \u00e9lectorales des partis politiques pour les \u00e9lections cantonales du Tessin.", "id": "1824040", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823621", "summary": "Trafic automobiles et camions sur l'autoroute A2 \u00e0 Mendrisio. \nSalle de r\u00e9daction du journla \"La Ragione\" avec des journalistes travaillant. Itw Matteo Caratti, r\u00e9dacteur en chef.\nManifestation de 5000 \u00e9tudiants d\u00e9filant pour le climat le 03.03.2019. \nItw Nicola Schoenberger, candidat Les verts.\nItw Piero Marchesi, candidat UDC.", "id": "1824057", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823624", "summary": "Duplex Alger : Itw Henri Maxime Khedoud", "id": "1824060"}, {"internalArchiveId": "AA1904823625", "summary": "vue a\u00e9rienne du toit du Stade de Gen\u00e8ve. Panneaux solaires sur un toit d'un b\u00e2timent.\nItw Jean-Luc Bolli, propri\u00e9taire de parts de panneaux solaires. Itw Christian Brunier, directeur g\u00e9n\u00e9ral des Services industriels genevois SIG.\nItw Catherine Aebischer, propri\u00e9taire de parts.\nItw Laurent Barcellini, fondateur et directeur de Yellowprint. Toits solaires de l'\u00e9cole de Confignon.", "id": "1824061", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY", "BERNEX", "GENEVE"], "visualCorporations": ["SIG"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823629", "summary": "Duplex Comano : Itw Carla Del Ponte, ex-procureur.", "id": "1824065", "visualThemes": ["GUERRE CIVILE SYRIENNE"], "visualPersons": ["DEL PONTE, CARLA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "duplex Bellinzone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Duplex Stade de la Pontaise \u00e0 Lausanne sous la neige", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047992", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0C01BDAA-56FF-4383-8DAA-27C2D862F5C3", "internalArchiveId": "0C01BDAA-56FF-4383-8DAA-27C2D862F5C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 03.04.2019", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ahmed Ga\u00efd Salah, chef d'\u00c9tat-Major de l'Arm\u00e9e nationale alg\u00e9rienne;Nicolas Gros-Verheyde, r\u00e9dacteur en chef du site sp\u00e9cialis\u00e9 Bruxelles2;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR;Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois, PDC;Etienne Froidevaux, attaquant du Lausanne HC\r\n\r\n\r\n (TAPIS TITRE) \r\n(17/ALGERIE EXTRAIT TV POUR 7H) Les Alg\u00e9riens l'ont vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. V\u00eatu d'une tunique beige, assis dans un fauteuil roulant, Abdelaziz Boueflika a remis hier soir sa lettre de d\u00e9mission au pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel. Quelques heures plus t\u00f4t, le chef de l'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e avait appel\u00e9 \u00e0 une proc\u00e9dure constitutionnelle pour d\u00e9clarer le chef de l'Etat inapte et demander son d\u00e9part imm\u00e9diat\r\n(TF1/ALGERIE DEMISSION BOUTEFLIKA DI (7H))  \r\nUne page se tourne donc en Alg\u00e9rie. Aline Hacard vous suivez pour nous depuis plusieurs semaines l'\u00e9volution de la situation...comment expliquer cette d\u00e9mission ? \r\nC'est le r\u00e9sultat d'un bras de fer entre l'arm\u00e9e et le clan Bouteflika. C'est elle qui a donn\u00e9 l'estocade finale . apr\u00e8s plus d'un mois de manifestations populaires qui ne suffisait pas \u00e0 faire partir le pr\u00e9sident Bouteflika. La pression de l'arm\u00e9e ces derniers jours s'est accentu\u00e9e.  Le clan pr\u00e9sidentiel s'est retrouv\u00e9 trop isol\u00e9 pour continuer de s'accrocher au pouvoir. \r\n*** Comment les Alg\u00e9riens ont-ils r\u00e9agi ? \r\nCe moment, ils l'attendaient depuis des ann\u00e9es. La plupart n'osaient m\u00eame plus y croire. Mais la f\u00eate est un peu g\u00e2ch\u00e9e. par l'incertitude et l'inqui\u00e9tude. pour ne pas dire l'angoisse. \u00ab Le chef du gang est tomb\u00e9 !!! Ne reste \u00ab plus \u00bb que les autres... \u00bb \u00ab Non au retour de la dictature militaire. \u00bb \u00ab et maintenant, qu'allons-nous faire ? \u00bb Voil\u00e0 des r\u00e9actions qui montrent un peu l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne. \r\n*** Mais pourquoi cette crainte ?\r\nNe pas se faire voler leur transition . pour les Alg\u00e9riens, c'est tout l'enjeu l\u00e0 maintenant.  L'arm\u00e9e insiste pour que la Constitution soit respect\u00e9e \u00e0 la lettre.Si c'est le cas, c'est le pr\u00e9sident du S\u00e9nat qui devra g\u00e9rer la transition . un fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les du r\u00e9gime. Paradoxalement donc, si la Constitution est respect\u00e9e, . les Alg\u00e9riens ont de quoi s'inqui\u00e9ter. Ce qu'ils r\u00e9clament, c'est un changement de syst\u00e8me. Pour que celui-ci tombe vraiment, c'est le comble. il faut que la constitution ne soit pas respect\u00e9e.  \r\nPas \u00e9vident . \r\n*** Des Alg\u00e9riens, Aline, qui craignent aussi que l'arm\u00e9e n'outrepasse son r\u00f4le...\r\nL'arm\u00e9e a suivi le peuple en appelant au d\u00e9part du pr\u00e9sident Bouteflika. Mais les Alg\u00e9riens vont devoir expliquer maintenant aux g\u00e9n\u00e9raux qu'ils ne veulent pas d'eux pour g\u00e9rer la transition, et encore moins au pouvoir.  Un alg\u00e9rien me disait \u00ab Bouteflika ou l'arm\u00e9e, constituent la m\u00eame menace pour la d\u00e9mocratie, c'est kif kif \u00bb.  Autre difficult\u00e9 : il n'y a pas d'opposition pour porter cette transition. Pas de force politique d'alternance capable.. pour le moment. Le clan Bouteflika s'est appliqu\u00e9 \u00e0 la saper durant 20 ans. L\u00e0 maintenant, tout le pays retient son souffle. Les Alg\u00e9riens ne sont pas dupes. La bataille s'annonce encore tr\u00e8s rude.\r\n(breve bensala) Et c'est donc Abdelkader Bensalah, pr\u00e9sident depuis pr\u00e8s de 17 ans du Conseil de la Nation, la chambre haute du Parlement alg\u00e9rien, qui assure l'interim. Un pur produit du r\u00e9gime, issu du Front de lib\u00e9ration nationale, le FLN, au pouvoir depuis l'ind\u00e9pendance en 1962.\r\nPROMO\r\n(breve brexit) Apr\u00e8s une r\u00e9union marathon de sept heures avec son cabinet, Theresa May a annonc\u00e9 qu'elle allait demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report du Brexit. Le plus court possible, pour sortir de l'impasse a d\u00e9clar\u00e9 la Premi\u00e8re ministre britannique. Elle a invit\u00e9 dans la foul\u00e9e Jeremy Corbyn \u00e0 discuter afin de trouver un terrain d'entente. Le dirigeant de l'opposition travailliste qui s'est dit tr\u00e8s heureux de discuter avec la dirigeante conservatrice.\r\n(TF3/OTAN VU BRUXELLES PI (7H)) *** C'est demain que l'OTAN soufflera ses septante bougies. \r\nUn cap que les vingt-neuf pays membres de l'Alliance atlantique franchiront ensemble d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Washington, lors d'une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res. S'il est pr\u00e9vu officiellement de parler de la Russie, ce sont bien les tensions au sein m\u00eame de l'OTAN qui focaliseront l'attention. Guillaume Meyer vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 les Europ\u00e9ens se demandent si la menace ne viendrait pas plut\u00f4t de Donald Trump.\r\nOui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain souffle le chaud et le froid, sur l'OTAN. Il questionne son utilit\u00e9. Et surtout, il accuse r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens, d'\u00eatre des mauvais payeurs.\r\nPour Nicolas Gros-Verheyde, r\u00e9dacteur en chef du site sp\u00e9cialis\u00e9 Bruxelles2, ce n'est pas un hasard si l'anniversaire est f\u00eat\u00e9, seulement au niveau des ministres, et pas des chefs d'Etat et de gouvernement.\r\n*** Les Europ\u00e9ens se sont engag\u00e9s en 2014 \u00e0 porter d'ici 2014 leurs d\u00e9penses militaires \u00e0 2% de leur produit int\u00e9rieur brut. O\u00f9 en sont ces promesses?\r\nOn n'y sera pas partout. Mais on voit des effets. D'abord, les Europ\u00e9ens ont arr\u00eat\u00e9 de baisser leurs d\u00e9penses militaires. Et puis, il y a une bonne demi-douzaine de pays qui sont d\u00e9j\u00e0 au-dessus des 2%. Bon, la vraie question, ce n'est pas celle des 2%, c'est celle de la volont\u00e9 politique. Y a-t-il une volont\u00e9 d'agir en Europe? R\u00e9ponse de Nicolas Gros-Verheyde.\r\nMais une fois n'est pas coutume, hier, Trump a mis ses critiques en sourdine. Le locataire de la Maison-Blanche a salu\u00e9 la mont\u00e9e en fl\u00e8che des d\u00e9penses militaires, parmi les alli\u00e9s.\r\n(breve venezuela) L'assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, acquise au r\u00e9gime en place du pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de Juan Guaido. Cette d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 une possible arrestation de l'opposant, reconnu comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par plus de 50 pays. Juan Guaido est notamment poursuivi par la Cour supr\u00eame pour usurpation de fonctions.\r\n(breve grece-macedoine) C'est une visite charg\u00e9e de symbole qu'a effectu\u00e9 hier Alexis Tsipras en Mac\u00e9doine du Nord, la premi\u00e8re d'un chef de gouvernement grec depuis 1991. L'occasion de mettre un terme \u00e0 trente ans de brouille entre les deux pays. L'ancienne r\u00e9publique yougoslave de Mac\u00e9doine s'\u00e9tait r\u00e9solu \u00e0 changer son nom, en y ajoutant la mention g\u00e9ographique \"du Nord\". Cette concession faite \u00e0 Ath\u00e8nes a fait sauter les verrous du veto grec \u00e0 son adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN et \u00e0 son rapprochement avec l'Unioon europ\u00e9enne.\r\n(02/CAMPAGNE ARMES ITV FRANCAIS) *** En Suisse, tous les partis sauf l'UDC se sont unis hier pour lancer leur campagne pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes soumise au peuple le 19 mai. \r\nLa r\u00e9vision de la loi renforcera la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, estiment-ils. Mais elle permettra aussi de garantir le maintien de l'accord de Schengen/Dublin. Tel est l'avis du Vaudois Olivier Fran\u00e7ais, conseilller aux Etats PLR \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(TF4/CRANS-MONTANA REMONTEES MECANIQUES DI (7H))  \r\n*** Des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui ferment sans pr\u00e9venir pendant deux jours: cela s'est pass\u00e9 il y a exactement un an \u00e0 Crans-Montana, en Valais. \r\nUne d\u00e9cision abrupte que l'on doit alors \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 CMA et \u00e0 son actionnaire majoritaire: le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek, et sur fond de litige financier avec les autorit\u00e9s communales. Une ann\u00e9e apr\u00e8s, vous vous \u00eates rendue sur place, Julie Rausis: l'\u00e9conomie de la station a-t-elle souffert de cette fermeture ?\r\nPas cet hiver apparemment, les acteurs locaux sont unanimes. Ils sont satisfaits de leur saison. Des h\u00f4teliers et agences immobili\u00e8res soutiennent toutefois que l'\u00e9v\u00e8nement a frein\u00e9 leurs affaires dans l'imm\u00e9diat, sans pouvoir avancer de chiffre. Les commer\u00e7ants ont d'ailleurs renonc\u00e9 \u00e0 estimer leur manque \u00e0 gagner pour le transmettre \u00e0 CMA comme ils l'avaient annonc\u00e9 en avril dernier. Aussi parce que de telles dol\u00e9ances \u00ab n'auraient fait que creuser le foss\u00e9 entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autres acteurs de la station \u00bb, selon Dominique Mommer, pr\u00e9sident de l'Association des arts et m\u00e9tiers de Crans-Montana.\r\n***Et qu'en est-il du d\u00e9g\u00e2t d'image tant redout\u00e9 ? \r\nUn important travail a \u00e9t\u00e9 fourni par les prestataires pour rassurer la client\u00e8le. Un effort que poursuit Crans-Montana Tourisme aupr\u00e8s des tour-op\u00e9rateurs. Son directeur Bruno Huggler assistait \u00e0 un congr\u00e8s touristique au Canada lorsque je l'ai contact\u00e9 hier. Il m'a expliqu\u00e9 qu'un an apr\u00e8s, \u00ab la fermeture des pistes reste un sujet \u00bb, comprenez, qu'il doit encore convaincre les voyagistes. Pour ce faire, Bruno Huggler brandit les excuses publiques pr\u00e9sent\u00e9es par Radovan Vitek en d\u00e9cembre comme garantie qu'une fermeture soudaine des pistes ne se produira plus.\r\n***Et puis il y a les commer\u00e7ants, Julie...dans quel \u00e9tat d'esprit se trouvent-ils aujourd'hui ?\r\nIl y a ceux qui s'accrochent \u00e0 ce mea culpa, qui veulent tourner la page pour aller de l'avant. Et puis, il y a ceux qui sont moins optimistes et qui parlent d'un climat d'ins\u00e9curit\u00e9, rappelant par exemple la menace r\u00e9cente de la soci\u00e9t\u00e9 de sortir du Magic Pass. Deux prestataires s'inqui\u00e8tent aussi de l'ambition de Radovan Vitek de faire de Crans-Montana une station int\u00e9gr\u00e9e avec une vision, selon eux, trop port\u00e9e sur le rendement, pas assez sur la qualit\u00e9 du service \u00e0 la client\u00e8le. Preuve d'un certain malaise, personne ou presque n'a souhait\u00e9 s'exprimer \u00e0 mon micro. A Crans-Montana, j'ai senti beaucoup de r\u00e9signation. Radovan Vitek continue \u00e0 investir massivement sur le Haut-Plateau et c'est toute une \u00e9conomie qui en d\u00e9pend.\r\n(breve verts/ps valais etats) On reste en Valais o\u00f9, et c'est une premi\u00e8re, le parti socialiste et les Verts pr\u00e9senteront un ticket commun pour le Conseil des Etats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain. Il sera compos\u00e9 du socialiste Mathias Reynard et de l'\u00e9cologiste haut-valaisanne Brigitte Wolf.\r\n(06/FR/FUSION GRD FRIBOURG ITV GODEL) *** Dans le canton de Fribourg, le ministre des finances veut d\u00e9lier les cordons de la bourse pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de fusion du Grand Fribourg. \r\nGeorges Godel, notre bureau de Fribourg l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier, souhaite faire passer l'aide cantonale de 19 millions de francs \u00e0 50 millions. En augmentant cette dotation, il veut donner \u00e0 ce projet de fusion toutes les chances de r\u00e9ussite \r\nGeorges Godel avec Maurice Doucas\r\n(15/HOCKEY LAUSANNE ITV FROIDEVAUX) *** En hockey sur glace, l'\u00e9limination guette le HC Lausanne\r\nBattus 2 \u00e0 0 par Zoug hier soir \u00e0 Malley, les Vaudois sont d\u00e9sormais men\u00e9s 3-1 dans ces 1/2 finales des s\u00e9ries pour le titre. Il ne manque plus qu'une victoire aux Zougois pour valider leur billet pour la finale. Ler LHC, lui, n'a plus marqu\u00e9 depuis 120 minutes. D'o\u00f9 la frustration de l'attaquant Etienne Froidevaux\r\nEtienne Froidevaux avec Matthieu Juttens. Dans l'autre demi-finale, tout est \u00e0 refaire pour Bienne, battu 5 \u00e0 2 par Berne qui \u00e9galise \u00e0 deux victoires partout dans la s\u00e9rie.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-03T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-03T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10320625", "ece-10320611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T07:15:46Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCe journal Olivier bonjour Olivier, bonjour, il ne fallait pas perdre plus de temps, l'arm\u00e9e a donn\u00e9 le coup de gr\u00e2ce c'est les Alg\u00e9riens peuvent maintenant imaginez l'apr\u00e8s- Bouteflika ou pas appara\u00eetre unis mais face \u00e0 quel ennemi l'Otan c\u00e9l\u00e8bre son 70\u00e8me anniversaire avec un oeil du c\u00f4t\u00e9 de Moscou, tout en regardant vers Washington de d\u00e9faite hier soir, \u00e7a commence \u00e0 coincer pour les clubs romands, comme le disent les Qu\u00e9b\u00e9cois le hockey, c'est une affaire demain matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes Alg\u00e9riens l'ont vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, v\u00eatu d'une tunique beige, assis dans un fauteuil roulant, Abdelaziz Bouteflika a remis hier soir sa lettre de d\u00e9mission au pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, quelques heures plus t\u00f4t, le chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e avait appel\u00e9 \u00e0 une proc\u00e9dure constitutionnelle pour d\u00e9clarer le chef de l'\u00c9tat inapte et demander son d\u00e9part imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [79%] :\r\nNon, l\u00e0, nous pensons qu'il ne faut pas perdre plus de temps, l\u00e0, j'ai beaucoup d'autres, mais nous devons faire appliquer imm\u00e9diatement les articles 7, oui, oui, oui, et sans doute la seule qui garantissent la l\u00e9gitimit\u00e9 constitutionnelle la que ai pas d'ailleurs de sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [94%] :\r\nUne page se tourne donc en Alg\u00e9rie \u00e0 INA car vous suivez pour nous depuis plusieurs semaines, l'\u00e9volution de la situation, comment expliquer cette d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [95%] :\r\nEh bien, c'est le r\u00e9sultat d'un bras de fer entre l'arm\u00e9e et le clan Bouteflika, c'est elle qui a donn\u00e9 l'estocade finale, apr\u00e8s plus d'un mois de manifestations populaires qui ne suffisait pas \u00e0 faire partir le pr\u00e9sident Bouteflika, la pression de l'arm\u00e9e ces derniers jours, s'est accentu\u00e9e, le clan pr\u00e9sidentiel s'est retrouv\u00e9 trop isol\u00e9 pour continuer de s'accrocher comme \u00e7a au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [98%] :\r\nEt comment les Alg\u00e9riens ont -ils r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [93%] :\r\nCe moment ils l'attendaient depuis des ann\u00e9es, la plupart n'osent m\u00eame plus l'esp\u00e9rer, mais la f\u00eate est un peu g\u00e2ch\u00e9e par l'incertitude et l'inqui\u00e9tude, pour ne pas dire l'angoisse, le chef du gang est tomb\u00e9, ne reste plus que les autres : Non au retour de la dictature militaire et maintenant, qui allons -nous faire, voil\u00e0 des r\u00e9actions qui montrent un petit peu l'atmosph\u00e8re qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nMais pourquoi cette cette crainte Aline. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [94%] :\r\nNe pas se faire voler leur transition pour les Alg\u00e9riens, c'est tout l'enjeu, l\u00e0, maintenant, l'arm\u00e9e insiste pour que la Constitution soit respect\u00e9e \u00e0 la lettre, si c'est le cas, c'est le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, qui devra g\u00e9rer la transition un fid\u00e8le parmi les fid\u00e8les du r\u00e9gime, or on l'a dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce que les Alg\u00e9riens r\u00e9clament, c'est un changement complet de syst\u00e8me pour que celui -ci tombe vraiment c'est le comble, mais il faudrait que la Constitution ne soit pas respect\u00e9e, sans quoi les Alg\u00e9riens ont vraiment de quoi s'inqui\u00e9ter pas \u00e9vident donc, vous vous en doutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [97%] :\r\nDes Alg\u00e9riens qui craignent aussi que l'arm\u00e9e n'outrepasse son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [92%] :\r\nOui, l'arm\u00e9e a suivi et le peuple, en appelant au d\u00e9part du pr\u00e9sident Bouteflika, mais les Alg\u00e9riens vont devoir expliquer maintenant g\u00e9n\u00e9raux qu'ils ne veulent pas de pour g\u00e9rer la transition et encore moins de au pouvoir un alg\u00e9rien disait Bouteflika o\u00f9 l'arm\u00e9e constituent la m\u00eame menace pour la d\u00e9mocratie, c'est kif kif, autre difficult\u00e9, il \u00e9tait et il n'y a pas d'opposition pour porter cette transition pas de force politique d'alternance capable pour le moment, le clan Bouteflika s'est appliqu\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la saper l\u00e0 maintenant tout le pays, retient son souffle, les Alg\u00e9riens ne sont pas dupes il n'y a rien de plus compliqu\u00e9 qu'un changement de r\u00e9gime, la bataille s'annonce encore tr\u00e8s, tr\u00e8s rude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [95%] :\r\nEt c'est donc Abdelkader Bensalah, pr\u00e9sident depuis pr\u00e8s de 17 ans du Conseil de la nation, la chambre haute du Parlement alg\u00e9rien qui assure l'int\u00e9rim, pur produit du r\u00e9gime issu du Front de lib\u00e9ration nationale, le FLN au pouvoir depuis l'ind\u00e9pendance en 1962. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [93%] :\r\nLa bataille s'annonce encore rude disait Alina car on va en parler avec un sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion, sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie \u00e9galement Hasni Abidi sera avec nous dans un une petite dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [97%] :\r\nApr\u00e8s une r\u00e9union marathon de 7 heures avec son cabinet, Theresa May a annonc\u00e9 qu'elle allait demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report du Brexit, le plus court possible pour sortir de l'impasse, a d\u00e9clar\u00e9 la Premi\u00e8re ministre britannique elle invit\u00e9 dans la foul\u00e9e, J\u00e9r\u00e9my Corbyn \u00e0 discuter afin de trouver un terrain d'entente, le dirigeant de l'opposition travailliste qui s'est dit tr\u00e8s heureux de discuter avec la dirigeante conservatrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [95%] :\r\nEt cet anniversaire demain le temps va souffler ses 70 bougies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nEn cap que les 29 pays membres de l'Alliance Atlantique franchiront ensemble d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Washington, lors d'une r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res, s'il est pr\u00e9vu, officiellement, de parler de la Russie, ce sont bien les tensions au sein m\u00eame de l'Otan qui focaliseront l'attention Guillaume Meyer, vous \u00eates \u00e0 Bruxelles o\u00f9 les Europ\u00e9ens se demandent si la menace ne viendrait pas plut\u00f4t de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [96%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, souffle le chaud et le froid sur l'Otan, il questionne son utilit\u00e9 et surtout il accuse r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens d'\u00eatre des mauvais payeurs pour Nicolas Gros Vert d'r\u00e9dacteur en chef du site sp\u00e9cialis\u00e9 Bruxelles 2 ce n'est pas un hasard si l'anniversaire est f\u00eat\u00e9 seulement au niveau des ministres et pas des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [92%] :\r\nOn n'a pas os\u00e9 le faire parce qu'on s'est dit Trump va nous servir encore quelque chose, donc tout l'objet de la rencontre, c'est en fait de rassurer les \u00c9tats-Unis pour dire les Europ\u00e9ens croient en l'Alliance vont la soutenir vont la financer et les Am\u00e9ricains n'auront plus \u00e0 payer autant, c'est un esp\u00e8ce de discours en fait pour endormir le b\u00e9b\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [91%] :\r\nLes Europ\u00e9ens qui sont engag\u00e9s en 2014 \u00e0 porter d'ici 2024 leurs d\u00e9penses militaires \u00e0 2 pourcent de leur produit int\u00e9rieur brut, Guillaume, o\u00f9 en sont ces promesses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [95%] :\r\nAlors on n'y sera pas partout, mais on voit les effets d'abord, les Europ\u00e9ens ont arr\u00eat\u00e9 de baisser leurs d\u00e9penses militaires et puis il y a une bonne demi- douzaine de pays qui sont d\u00e9j\u00e0 au-dessus des 2 pourcent bon, la vraie question, ce n'est pas celle des 2 pourcent c'est \u00e9videmment celle de la volont\u00e9 politique est -ce qu'il y a une volont\u00e9 d'agir en Europe, r\u00e9ponse de Nicolas Gros Vert aide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [93%] :\r\nPour la plupart des pays du mois se confronter \u00e0 une fronti\u00e8re avec la Russie, oui, pour une autre partie du pays on va dire, moins il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, l'Italie et la Belgique, les Pays-Bas ont des niveaux d\u00e9penses relativement faibles et ont finalement, au-del\u00e0 des mots, un engagement relativement faible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [95%] :\r\nMais une fois n'est pas coutume hier Trump a mis ses critiques en sourdine, le locataire de la Maison Blanche a salu\u00e9 la mont\u00e9e en fl\u00e8che des d\u00e9penses militaires parmi les alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [92%] :\r\nGuillaume Meyer en Direct de Bruxelles, l'Assembl\u00e9e constituante v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne acquise au r\u00e9gime en place du pr\u00e9sident Nicolas Madrou a lev\u00e9 hier l'immunit\u00e9 de Juan, gouaille d'eau cette d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 une possible arrestation de l'opposant, reconnu comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par plus de 50 pays on ne Guaido et notamment poursuivi par la Cour supr\u00eame pour usurpation de fonction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:21) [95%] :\r\nEn Suisse, tous les partis sauf l'UDC se sont unis hier pour lancer leur campagne pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes, soumise au peuple 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [91%] :\r\nLa r\u00e9vision de la loi renforcera la s\u00e9curit\u00e9 en Suisse, estime -t-il, mais elle permettra aussi de garantir le maintien de l'accord de Schengen, Dublin, telle est la vie en tout cas du Vaudois Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:40) [90%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que cette loi avait \u00e9t\u00e9 fait avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, nous avons pas \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9, nous avons une reconnaissance comme quoi il y avait un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qu'il fallait traiter la possession de l'arme, et en particulier la Monsieur Moto Matic et la commune europ\u00e9enne bien reconnu la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Suisse et ces fameuses traditions, l'arm\u00e9e de milice, la chasse et le Tir sportif, \u00e7a c'est l'humeur connu d'ailleurs ces 3 entit\u00e9s sont pas touch\u00e9s par cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [93%] :\r\nParce que la Suisse risque r\u00e9ellement une exclusion automatique de Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:07) [92%] :\r\nAlors l'accord de Schengen, il est tr\u00e8s clair : il y a des \u00e9volutions qui doit se faire, on doit pas mettent de c\u00f4t\u00e9 les partenaires, nous avons \u00e9t\u00e9 un partenaire dans l'\u00e9volution de cette loi sur sur les armes, avec la reconnaissance de sp\u00e9cificit\u00e9s et si on ne fait pas d'\u00e9volution, la sortie de l'accord 90 jours apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [98%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais avec Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:24) [92%] :\r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques qui ferme sans pr\u00e9venir pendant 2 jours cette il y a exactement un an \u00e0 Crans-Montana en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nUne d\u00e9cision abrupte que l'on doit alors \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 CMA et \u00e0 son actionnaire majoritaire, le milliardaire tch\u00e8que Radovan Vitek et sur fond de litige financier avec les autorit\u00e9s communales, une ann\u00e9e apr\u00e8s, vous vous \u00eates rendu sur place, sur le Haut-Plateau, Julie Rausis, l'\u00e9conomie de la station, a -t-elle souffert de cette fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [95%] :\r\nPas cet hiver, apparemment, les acteurs locaux sont unanimes : ils sont satisfaits de leur saison des h\u00f4teliers et agences immobili\u00e8res soutiennent toutefois que l'\u00e9v\u00e9nement a frein\u00e9 leurs affaires dans l'imm\u00e9diat, sans pouvoir avancer de chiffres, les commer\u00e7ants ont d'ailleurs renonc\u00e9 \u00e0 estimer leur manque \u00e0 gagner pour le transmettre \u00e0 CMA comme il l'avait annonc\u00e9 en avril dernier, aussi parce que de telles dol\u00e9ances n'aurait fait que creuser le foss\u00e9 entre les remont\u00e9es m\u00e9caniques et les autres acteurs de la station, selon Dominique, maire, pr\u00e9sident de l'Association des arts et m\u00e9tiers de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [95%] :\r\nEt qu'en est -il du d\u00e9g\u00e2t d'image tant redout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [93%] :\r\nUn important travail a \u00e9t\u00e9 fourni par les prestataires pour rassurer la client\u00e8le, un effort que poursuit Crans-Montana Tourisme aupr\u00e8s des tour-op\u00e9rateurs, son directeur Bruno assister \u00e0 un congr\u00e8s touristique au Canada lorsque je les contact\u00e9 hier, il m'a expliqu\u00e9 qu'un an apr\u00e8s la fermeture des pistes reste un sujet, comprenez qu'il doit encore convaincre les voyagistes pour ce faire, Bruno, Claire brandit des excuses brandit les excuses publiques pr\u00e9sent\u00e9es par Radovan Vitek en d\u00e9cembre, comme garantie qu'une fermeture soudaine des pistes ne se produira plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [98%] :\r\nEt puis il y a les commer\u00e7ants Julie dans quel \u00e9tat d'esprit se trouve -t-il aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [96%] :\r\nAlors il y a ceux qui s'accrochent \u00e0 ce mea culpa qui veulent tourner la page pour aller de l'avant, et puis il y a ceux qui sont moins optimistes et qui parle d'un climat d'ins\u00e9curit\u00e9, rappelant par exemple la menace r\u00e9cente de la soci\u00e9t\u00e9 de sortir du Magic Pass de prestataires s'inqui\u00e8te aussi de l'ambition de Radovan Vitek de faire 2 Crans-Montana une station int\u00e9gr\u00e9e avec une vision selon eux trop port\u00e9e sur le rendement pass\u00e9 sur la qualit\u00e9 du service \u00e0 la client\u00e8le, preuve d'un certain malaise, personne ou presque n'a souhait\u00e9 s'exprimer \u00e0 mon micro \u00e0 Crans-Montana, j'ai senti beaucoup de r\u00e9signation Radovan Vitek continue \u00e0 investir massivement sur le Haut-Plateau et c'est toute une \u00e9conomie qui en d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [92%] :\r\nVotre enqu\u00eate \u00e0 Montana Julie Rausis 100 reste en Valais ou, et c'est une premi\u00e8re, le Parti socialiste et les Verts pr\u00e9senteront un ticket commun pour le Conseil des \u00c9tats lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre prochain, il sera compos\u00e9 du socialiste Matthias Reynard et de l'\u00e9cologiste haut- valaisanne Brigitte Wolf. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [97%] :\r\nDans le canton de Fribourg, le ministre des Finances veut d\u00e9lier les cordons de la bourse pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus de fusion du Grand Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [97%] :\r\nGeorges Godel notre bureau de Fribourg l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier souhaite faire passer l'aide cantonale de 19 \u00e0 50 millions de francs en augmentant cette dotation, il veut donner \u00e0 ce projet de fusion toutes les chances de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:09) [93%] :\r\nJe pense que pour le conc\u00e9dait ah c'est vraiment important de r\u00e9ussir la fusion du Grand Fribourg parce qu'on doit positionner le Grand Fribourg implose ann\u00e9e Berne, vous avez le sentiment que les choses ne vont pas assez vite, pourquoi j'ai entendu plusieurs fois, il faudrait faire s'il faudrait faire \u00e7a \u00e0 moment donn\u00e9, il faut avoir le courage politique de dire arr\u00eatons de discuter, faisant quelque chose de cons\u00e9quent pour une fois r\u00e9alis\u00e9e cette op\u00e9ration de fusion du Grand Fribourg, l\u00e0, je suis pr\u00eat \u00e0 le d\u00e9funt devant le Conseil d'on par la la volont\u00e9 du gouvernement de trouver cette solution \u00e0 tr\u00e8s court terme, vous n'\u00eates pas le seul \u00e0 d\u00e9cider est -ce que le parlement va \u00eatre d'accord avec vous, je crois que le Parlement a la volont\u00e9 aussi de cr\u00e9er le Grand Fribourg il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs interventions parlementaires, c'est peut-\u00eatre l'occasion de reposer la question respectivement les solutions pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me avant les prochaines annexion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [89%] :\r\nGeorges Godel, avec Maurice de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:02) [91%] :\r\nOn va terminer ce journal avec du hockey sur glace et l'\u00e9limination, l'\u00e9limination qui guette le HC Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [95%] :\r\nBattu 2 \u00e0 0 par Zoug hier soir \u00e0 Malley les Vaudois sont d\u00e9sormais men\u00e9s 3 \u00e0 1 dans ces demi- finale des s\u00e9ries pour le titre, il ne manque plus qu'une victoire aux Zougois pour valider leur billet pour la finale LHC, lui, n'a plus marqu\u00e9 depuis 100 20 minutes, d'o\u00f9 la frustration de l'attaquant \u00c9tienne Froidevaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:23) [85%] :\r\nC'est clair qu'on qu'on est frustr\u00e9, un petit peu, qu'on n'a pas pu gagner ce match de nouveau ont pas marqu\u00e9, je pense le la fa\u00e7on qu'on a jou\u00e9 les petites choses qu'on leur donne comme opportunit\u00e9, ils ont, ils ont, ils ont tout de suite marquer l'esp\u00e8ce ultime je pense l\u00e0 aussi c'est une fictif errance malgr\u00e9 tout c'est c'est rien, rien n'est perdu, on \u00e9tait dans la m\u00eame situation contre la aller chercher la 4\u00e8me victoire c'est jamais facile, nous on avait p\u00e8re maintenant \u00e0 payer, c'est clair qu'on va jamais l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [93%] :\r\n\u00c9tienne Froidevaux avec Matthieu dans l'autre demi- finale, tout est \u00e0 refaire pour Bienne battu 5 \u00e0 2 par Berne qui \u00e9galise \u00e0 2 victoires partout dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Olivier Schorderet pour le journal, merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1545256-C4BB-4FD6-8A4E-AB42C4DE2E9F", "internalArchiveId": "F1545256-C4BB-4FD6-8A4E-AB42C4DE2E9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 03.04.2019", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. \"L'Alg\u00e9rie, \u00e0 l'heure des choix\" : le titre de l'\u00e9ditorial du Temps, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika.\r\nSeul \u00e9ditorial sur le sujet ce matin. Luis Lema explique que le plus dur rest \u00e0 faire, pour le pays. \r\nL'Alg\u00e9rie, dit-il, doit observer autour d'elle, pour choisir les chemins qui s'offrent \u00e0 elle:\r\nLe mod\u00e8le espagnol, avec un arm\u00e9e qui est rest\u00e9e en retrait aprps la dictature; la Tunisie et son dialogue national; ou encore le mod\u00e8le \u00e9gyptien, o\u00f9 l'arm\u00e9e a attendu son tour, avant de reprendre, dans le sang, une place centrale qu'elle n'entendait pas l\u00e2cher. \r\n***A Zurich, une alliance rouge-verte veut faire de la ville une cit\u00e9 sans \u00e9missions de CO2 d'ici 2030.\r\nLe contenu d'une motion, qui a toutes ses chances, d\u00e9pos\u00e9e par une large alliance, du PS au Evang\u00e9liques, en passant par les verts lib\u00e9raux, les verts et la liste alternative.\r\nLe projet: renoncer compl\u00e8tement au chauffage \u00e0 mazout et au gaz, \u00e9lectrifier tous les transports publics et les rendre gratuits, des panneaux solaires sur tous les b\u00e2timents. \r\nLes motionanaires demandent aussi \u00e0 la ville de faire davantage pression sur les banques, pour des investissements \"verts\". \r\nUn populisme climatique, plut\u00f4t qu'une politique climatique, malheureusement. D\u00e9nonce l'\u00e9ditorial.\r\nLa ville devrait plut\u00f4t agir l\u00e0 o\u00f9 elle le peut vraiment, en injectant plus d'argent pour le remplacement des chaudi\u00e8res \u00e0 mazout.\r\nLe Bund et les autres journaux Tam\u00e9dia, toujours dans ce th\u00e8me, \u00e9voquent eux sur une pleine page, la probl\u00e9matique de l'enfouissement des d\u00e9chets radio-actifs. Alors que des forages exploratoires vont avoir lieu prochainement dans le canton de Zurich, les journaux \u00e9voquent une opposition qui est presque en sommeil. C'est le pragmatisme qui domine.\r\n*** Politique et \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: un avertissement pour les femmes dans la NZZ.\r\nLes obstacles sont plus hauts sur la route du palais f\u00e9d\u00e9ral, titre le journal.\r\nIl explique que si les femmes ont gagn\u00e9 passablement de si\u00e8ges lors des r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, ce sera beaucoup plus difficile cet automne pour les f\u00e9d\u00e9rales. \r\nPour le conseil national il sera notamment difficile pour des femmes de s'imposer l\u00e0 o\u00f9 des sortants - hommes - d\u00e9fendent leur si\u00e8ge. \r\nDe toute fa\u00e7on pour la pr\u00e9sident des femmes PLR, Doris Fiala, la situation ne changera pas vraiment, tant que l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 ne permettra pas aux femmes de concilier travail, politique et famille. \r\n*** Des recettes maintenant: celles du plus grand syndicat allemand pour d\u00e9fendre les salari\u00e9s face \u00e0 la digitalisation.\r\nInterview du pr\u00e9sident de ce syndicat \"IG Metall\", J\u00f6rg Hoffmann dans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te et le Courrier.\r\nCes mutations rappelle-t-il, conduisent \u00e0 une transformation du management et de l'roganisation des entreprises; notamment vers pluss de flexibilit\u00e9. L'enjeu pour les syndicats est de faire profiter les employ\u00e9s de cette flexibilit\u00e9. \r\nIl donne aussi l'exemple d'une usine Volks-wagen, en Saxe. La moiti\u00e9 de ses cinq mille salari\u00e9s vont voir leur activit\u00e9 dispara\u00eetre ces prochaines ann\u00e9es. A l'entreprise maintenant de former ces personnes \u00e0 nouvelles t\u00e2ches qui ont un avenir. Renvoyer \u00e0 l'\u00e9cole des gens qui n'ont pas suivi de formation depuis des ann\u00e9es, c'est un processus difficile, explique J\u00f6rg Hoffmann. \r\n*** On va rester dans ce th\u00e8me de la digitalisation, avec le r\u00e8glement de compte d'un philosophe.\r\nCe philosophe, c'est le germano-am\u00e9ricain Peter Thiel. Philosophe, mais aussi joueurs d'\u00e9chec de niveau national am\u00e9ricain, entrepreneur et investisseur.\r\nIl a co-fond\u00e9 le syst\u00e8me de paiement \u00e9lectronique Paypal, et en a \u00e9t\u00e9 directeur. Il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 financer facebook, et est toujours au conseil d'administration. \r\nIl r\u00e8gle pourtant ses comptes, dit la NZZ ce matin, journal qui l'a interview\u00e9.\r\nIl a quitt\u00e9 la Silicon Valley pour Los Angeles, d\u00e9non\u00e7ant le conformisme intellectuel et entrepreneurial de Palo Alto. Pas assez, selon lui, de \"destruction cr\u00e9ative\"; trop de stagnation \u00e9conomique. C'est \u00e7a qui a, dit-il, men\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volte populiste qui s'est empar\u00e9e de l'occident. \r\n*** ((Tout autre chose...)) 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve se penchent ce matin sur les cuisines des EMS.\r\nCuisiner, dans un home, pour des ain\u00e9s, c'est une v\u00e9ritable science, s'exclame la Une. \r\nLes journaux se sont tourn\u00e9s vers les cuisines, apr\u00e8s l'affaire qui a secou\u00e9 la France: 5 r\u00e9sidents sont morts apr\u00e8s une intoxication alimentaire. \r\nDes r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises r\u00e9gissent les repas, cuisin\u00e9s en majorit\u00e9 sur place: \r\nTemp\u00e9rature, fournisseurs soumis \u00e0 un audit, contr\u00f4le de la cha\u00eene du froid et de la cuisson, inspections inopin\u00e9es.\r\nEn plus, un \u00e9chantillon de chaque plat est mis sous s\u00e9questre pendant 7 jours au cong\u00e9lateur. Un \u00e9l\u00e9ment de preuve en cas de probl\u00e8me. \r\n*** On termine par une tradition poliltico-viticole...\r\nDans le canton de Vaud, plusieurs villages viticoles r\u00e9mun\u00e8rent leurs conseillers communaux en... bouteilles de vin.\r\nA Blonay par exemple, c'est 12 topettes - petites bouteilles -  pour chacun des 65 \u00e9lus, s'ils ont particip\u00e9 \u00e0 toutes les s\u00e9ances.\r\nEt c'est \u00e0 Blonay justement que cette tradition a failli dispara\u00eetre: ce mode de r\u00e9mun\u00e9ration est d'un autre temps, disaient certains \u00e9lus. Un vote leur a donn\u00e9 tort: 31 voix pour les bouteilles, 21 contre, 2 blancs - des bulletins, donc.", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-03T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-04-03T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10320635", "ece-10320618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T07:05:06Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure de la revue de presse de Val\u00e9rie Droux Val\u00e9rie l'Alg\u00e9rie \u00e0 l'heure des choix, c'est le titre de l'\u00e9ditorial du Temps ce matin apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [95%] :\r\nSeul \u00e9ditorial sur le sujet ce matin Luis Lema explique que le plus dur reste \u00e0 faire pour le pays, l'Alg\u00e9rie, dit -il, doit observer autour d'elle pour choisir les chemins qui s'offre pour son avenir, le mod\u00e8le espagnol, avec une arm\u00e9e qui est rest\u00e9 en retrait apr\u00e8s la dictature, la Tunisie et son dialogue national ou encore le mod\u00e8le \u00e9gyptien, o\u00f9 l'arm\u00e9e a attendu son tour avant de reprendre dans le sang une place centrale qu'elle n'entendait pas l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley, vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement en Afrique, vous connaissez bien ce ce continent, l\u00e0 on parle d'Afrique du Nord, vous suivez ces \u00e9l\u00e8ves ces \u00e9v\u00e9nements alg\u00e9riens, oui, oui, c'est en effet tr\u00e8s, tr\u00e8s important, Z\u00fcrich, une alliance rouge- verte qui veut faire de la ville, une cit\u00e9 sans \u00e9mission de CO2 tout \u00e7a d'ici 2030 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nLe contenu d'une motion qui a toutes ses chances, d\u00e9pos\u00e9e par une large alliance du PS aux \u00e9vang\u00e9liques en passant par les Verts, lib\u00e9raux, les Verts et la liste alternative le projet, lit -on dans le Tages-Anzeiger renoncer compl\u00e8tement au chauffage \u00e0 mazout et au gaz \u00e9lectrifier tous les transports publics et les rendre gratuits, des panneaux solaires sur tous les b\u00e2timents, l'\u00e9motionnel demande aussi \u00e0 la ville de faire davantage pression sur les banques pour des investissements verts en populisme climatique plut\u00f4t qu'une politique climatique malheureusement d\u00e9nonce \u00e9ditorial, la ville devrait plut\u00f4t agir l\u00e0 o\u00f9 elle le peut vraiment en injectant plus d'argent pour le remplacement des chaudi\u00e8res \u00e0 mazout, le Bund et les autres journaux Tamedia eux sont toujours dans ce th\u00e8me \u00e9voquent sur une pleine page, la probl\u00e9matique de l'enfouissement des d\u00e9chets radioactifs, alors que des forages exploratoires vont avoir lieu prochainement dans le canton de Z\u00fcrich, les journaux \u00e9voquent une opposition qui est presque en sommeil, c'est d\u00e9sormais le pragmatisme qui domine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [87%] :\r\nIsabelle Chevalley on voit effectivement beaucoup de gens qui commencent \u00e0 voter Verts, on voit des jeunes dans les rues, march\u00e9s pour le climat apr\u00e8s quand il s'agit de faire en sorte que l'2 ma\u00eetres des taxes, hein, de, de prendre des mesures, les, les choses se se rench\u00e9rissent, l\u00e0 c'est plus compliqu\u00e9 : est ce que \u00e7a peut passer sans une baisse claire du du confort de de vie des gens aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [92%] :\r\nNon, non, le but c'est pas de de baisser le confort de des gens, alors \u00e7a, il faut tout de suite enlev\u00e9 \u00e7a de la t\u00eate des gens parce que c'est pas comme \u00e7a qu'on va avancer lorsqu'on remplace une chaudi\u00e8re \u00e0 mazout par une chaudi\u00e8re \u00e0 bois : on va baisser, aucun confort des gens le mazout, aujourd'hui, le p\u00e9trole, c'est de l'or, on br\u00fble de l'or pour se chauffer, c'est compl\u00e8tement idiot et c'est, on le paye pas le juste prix, donc aller vers l'interdiction des chaudi\u00e8res \u00e0 mazout, c'est juste une \u00e9vidence, mais le but c'est pas qu'apr\u00e8s, les gens ne se chauffe pas \u00e7a, c'est ce que c'est de faire croire l'Union p\u00e9troli\u00e8re, ils aiment bien faire croire aux gens qui vont baisser de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [90%] :\r\nFort mais si on regarde ce dont parlait Val\u00e9rie la \u00e0 Z\u00fcrich, l'id\u00e9e d'une ville sans \u00e9missions de CO2 d'ici 2030, c'est possible, vous dites sont sans baisse de confort et sont trop pay\u00e9s trop par le porte- monnaie des gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [90%] :\r\nOui, parce que c'est un co\u00fbt aussi ce p\u00e9trole \u00e7a un co\u00fbt quand tout d'un coup, on dit toujours quand tu l'Arabie Saoudite \u00e9ternue, ben nous on a la grippe parce que tout d'un coup, le prix du p\u00e9trole explose, on est d\u00e9pendant d'une g\u00e9opolitique mondiale sur lequel on n'a aucune influence, on fait des investissements pour 20 \u00e0 30 ans dans une chaudi\u00e8re avec une mati\u00e8re premi\u00e8re dont on conna\u00eet pas le prix aujourd'hui se lib\u00e9rer de ces \u00e9nergies fossiles, c'est aussi de se lib\u00e9rer d'un risque \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [90%] :\r\nSi on regarde ce qui se passe l\u00e0 \u00e0 Z\u00fcrich, on voit qu'il y a une tr\u00e8s large alliance un parti socialiste \u00e9vang\u00e9lique verts lib\u00e9raux, les Verts, la liste alternative etc on voit qu'il faut des alliances pour arriver \u00e0 quelque chose vous au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous dites tr\u00e8s clairement, on n'est pas de gauche, donc pour les alliances, il faut plut\u00f4t regarder de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a veut dire que vous \u00eates pr\u00eats, les Verts lib\u00e9raux pour encore plus de poids pour exister, de faire une alliance au centre, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un ton et \u00e9voqu\u00e9 avec le PDC avec ce qu'il va rester du PBD, les alliances, il faut faire des choses intelligentes pour faire avancer ses id\u00e9es et \u00e7a veut dire un groupe commun pour \u00eatre tr\u00e8s concret, un groupe commun et puis avoir une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [90%] :\r\nAujourd'hui \u00e0 aucun int\u00e9r\u00eat de faire un groupe commun avec le PDC on a assez de d\u00e9put\u00e9s pour faire notre propre groupe et avancer nos propres id\u00e9es, apr\u00e8s on est dilu\u00e9 dans un grand groupe, faire un groupe commun non par contre faire des alliances de circonstance pour faire avancer ses id\u00e9es, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [94%] :\r\nOn parle encore d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et de politique dans la presse Val\u00e9rie avec un avertissement pour les femmes, c'est dans la NZZ. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [95%] :\r\nLes obstacles sont plus haut sur la route du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 titre le journal, il explique que si les femmes ont gagn\u00e9 passablement de si\u00e8ges lors des r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, ce sera beaucoup plus difficile cet Automne pour les f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil national, il sera notamment difficile pour des femmes de s'imposer l\u00e0 o\u00f9 des sortants hommes d\u00e9fendent leur si\u00e8ge de toute fa\u00e7on pour la pr\u00e9sidente des Femmes PLR Doris Fiala, la situation ne changera pas vraiment tant que l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 ne permettra pas aux femmes de concilier travail politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:42) [82%] :\r\nEt famille, on vous hocher de la t\u00eate, Isabelle Chevalley, vous \u00eates femmes et \u00e9cologiste Vert lib\u00e9ral, en tout cas, ces 2 th\u00e8mes qui peinent \u00e0 avancer qui prennent quand m\u00eame beaucoup de temps, en tout cas sur la coupole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [90%] :\r\nMais les femmes, c'est un vrai probl\u00e8me parce qu'on n'arrive pas \u00e0 les c'est pas les femmes qui sont un probl\u00e8me \u00e0 ce qu'on est bien d'accord, c'est un probl\u00e8me parce qu'elles-m\u00eames, moi quand je fais des listes, j'ai une peine \u00e9norme \u00e0 trouver des femmes, elles me disent : oh l\u00e0 l\u00e0 je sais pas si je serais capable, je sais pas si je l'ai trouv\u00e9 le temps de faire campagne, mais jamais, jamais un homme ne me r\u00e9ponse \u00e0 jamais et les femmes doivent comprendre d'abord elles-m\u00eames que elles sont comp\u00e9tentes qu'elles ont les capacit\u00e9s de le faire, qu'elles peuvent y aller et vraiment on doit nous m\u00eame se battre avec nous-m\u00eames et pour ma part, j'essaie d'accompagner les femmes pour leur faire prendre confiance en elle pour qu'on avance, et une fois que les femmes auront compris \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a va \u00eatre plus facile aussi d'avancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [92%] :\r\nEn tout cas l'appel est lanc\u00e9, les Verts lib\u00e9raux ont tout qui le Vaudois prennent volontiers des des femmes pour figurer sur les listes des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec grand plaisir des recettes maintenant celle du plus grand syndicat allemand pour d\u00e9fendre les salari\u00e9s face \u00e0 la digitalisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [93%] :\r\nL'interview du pr\u00e9sident de ce syndicat IG Metall J\u00f6rg Hoffmann dans la Libert\u00e9 Arte Infos Le Nouvelliste la c\u00f4te et le courrier ces mutations, rappelle -t-il, conduisent \u00e0 une transformation du management et de l'organisation des entreprises, notamment vers plus de flexibilit\u00e9, l'enjeu pour les syndicats, et de faire profiter les employ\u00e9es de cette flexibilit\u00e9, il donne aussi l'exemple d'une usine Volkswagen en Saxe, en Allemagne, donc la moiti\u00e9 de ses 5000 salari\u00e9s vont voir leur activit\u00e9 dispara\u00eetre ces prochaines ann\u00e9es \u00e0 l'entreprise maintenant de former ces personnes \u00e0 de nouvelles t\u00e2ches qui ont un avenir et renvoy\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, les gens qui n'ont pas suivi de formation depuis des ann\u00e9es, c'est un processus difficile, souligne J\u00f6rg Hoffmann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [95%] :\r\nEt puis on va rester dans ce th\u00e8me de la digitalisation Val\u00e9rie avec le r\u00e8glement de comptes dans philosophe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [90%] :\r\nOui, ce philosophe, en tout cas pr\u00e9sent\u00e9s comme tels par la NZZ c'est le germano- am\u00e9ricain Peter -t-il philosophe mais aussi joueurs d'\u00e9checs de niveau national am\u00e9ricain, et surtout peut-\u00eatre, entrepreneurs et investisseurs r\u00e9publicain et soutien de Donald Trump il a cofond\u00e9 le syst\u00e8me de paiement \u00e9lectronique PayPal, il en a \u00e9t\u00e9 le directeur, il a \u00e9t\u00e9 le 1er aussi \u00e0 financer, Facebook, il est toujours au conseil d'administration, il r\u00e8gle pourtant ses comptes dit la NZZ ce matin, journal qui l'a interview\u00e9, il a quitt\u00e9 la Silicon Valley pour Los Angeles, d\u00e9non\u00e7ant le conformisme intellectuel et entrepreneurial de Palo Alto, pas assez selon lui de destruction cr\u00e9ative, trop de stagnation \u00e9conomique et c'est \u00e7a qui a, dit -il, men\u00e9 \u00e0 la r\u00e9volte populiste qui s'est empar\u00e9e de l'Occident, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [90%] :\r\nOui bel enfumage de Peter -t-il comme il est d'ailleurs assez coutumier, c'est proche de Donald Trump alors la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'on a \u00e9t\u00e9 aussi fondateur de Palencia qui est une soci\u00e9t\u00e9 informatique qui est fourni, en fait, c'est de l'espionnage, pour les renseignements am\u00e9ricains qui est m\u00eal\u00e9 au cours scandale Cambridge Analytika donc c'est tout sauf un rebelle et surtout c'est un petit peu quand m\u00eame, aussi, un des responsables de tout ce qui s'est pass\u00e9 ces derniers temps, notamment le Brexit et les campagnes, donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:35) [89%] :\r\nN\u00e9cessaire pr\u00e9cision merci Fr\u00e9d\u00e9ric et une toute autre chose maintenant 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, qui se penche ce matin sur les cuisines des SMS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [94%] :\r\nCuisiner dans un homme pour des ann\u00e9es, c'est une v\u00e9ritable science s'exclame \u00e0 la une de 24 heures les journaux qui se sont tourn\u00e9s vers les cuisines apr\u00e8s l'affaire qui a secou\u00e9 la France 5 r\u00e9sidents sont morts apr\u00e8s une intoxication alimentaire des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises r\u00e9gissent les repas cuisin\u00e9s en majorit\u00e9 sur place temp\u00e9rature fournisseurs soumis \u00e0 un audit, contr\u00f4le de la cha\u00eene du froid et de la cuisson inspections inopin\u00e9es, en plus, un \u00e9chantillon de chaque plat et mise sous s\u00e9questre pendant 7 jours au cong\u00e9lateur, un \u00e9l\u00e9ment de preuve en cas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:13) [93%] :\r\nEt puis on va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec une histoire, une tradition \u00e9tonnante politico- viticoles, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [92%] :\r\nC'est dans le canton de Vaud plusieurs villages viticoles r\u00e9mun\u00e8rent leurs conseillers communaux en bouteilles de vin \u00e0 Blonay par exemple l'Blonay 12 stoppait les pieds bouteilles pour chacun des 65 \u00e9lus, s'ils ont particip\u00e9 \u00e0 toutes les s\u00e9ances, sinon c'est la moiti\u00e9, et c'est \u00e0 Blonay justement que cette tradition a failli dispara\u00eetre ce mode de r\u00e9mun\u00e9ration et d'un autre temps, disaient certains \u00e9lus en vote leur a donn\u00e9 tort 31 voix pour les bouteilles 21 contre doublant fin des bulles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:47) [86%] :\r\nBon, Isabelle Chevalley, \u00e7a vous int\u00e9resse ce mode de r\u00e9mun\u00e9ration, bon palais f\u00e9d\u00e9ral, on esp\u00e8re que vous \u00eates plus pay\u00e9s qu'avec 12 stoppait vous l'avez vu, vous travaillez beaucoup, mais c'est un peu \u00e9tonnant quand m\u00eame, dans le climat actuel qui est plut\u00f4t bon, moi je suis d\u00e9mocrate, apr\u00e8s ils ont vot\u00e9 pour garder ses traits, mais cette ce Style de r\u00e9mun\u00e9ration, c'est voir mais c'est vrai que c'est un peu curieux tout de m\u00eame et vous disiez d'ailleurs que, comme vous \u00eates la seule Romande les Al\u00e9maniques boivent moins d'aller devant eux, qui est plut\u00f4t dans les autres groupes ont donn\u00e9 pour l'ap\u00e9ro cette anecdote pendant les des s\u00e9ances de groupe \u00e0 \u00e0 16 heures en \u00e0 la pause pied souvent on se retrouve, en m\u00eame temps que les Verts alors mes amis les verts c'est un petit coup de blanc et puis mes amis de terre lib\u00e9raux suisses allemands, c'est un petit caf\u00e9, donc je leur dis, si \u00e7a vous d\u00e9range pas, je vais passer la pose avec mes amis, comme quoi les alliances, m\u00eame tout fait un peu peur aussi au palais, vous \u00eates quand m\u00eame arriver \u00e0 leur faire prendre un petit ap\u00e9ro aux insectes, \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0, c'est un peu l'ouverture comme \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B72B2B6-0433-44F1-B5DB-44C80AA0CAD9", "internalArchiveId": "1B72B2B6-0433-44F1-B5DB-44C80AA0CAD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h 03.04.2019", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand;Alexandre zen Ruffinen, avocat;Sameh Zoabi, r\u00e9alisateur de la s\u00e9rie arabe \"Tel Aviv on fire\";St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\n (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/ALGERIE DEMISSION BOUTEFLIKA DI (8H)) ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **))\r\nPour la premi\u00e8re fois en 20 ans, les Alg\u00e9riens se r\u00e9veillent ce matin sans Abdelaziz Bouteflika \u00e0 la t\u00eate du pays...\r\nTr\u00e8s affaibli depuis un AVC en 2013, cible d'une contestation populaire in\u00e9dite depuis plus d'un mois et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique , 82 ans,  a remis hier sa lettre de d\u00e9mission... \r\nQuelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encore une fois d\u00e9fi\u00e9 par l'arm\u00e9e...\r\nUn d\u00e9part Vincent Stocklin et de nombreuses sc\u00e8nes de liesse. \r\n -----\r\nL'annonce de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 accueillie par un concert de klaxon hier soir dans les rue d'Alger.  Mais la joie de l'annonce pass\u00e9e, les manifestants n'entendent pas baisser la garde. \r\nDans sa lettre de d\u00e9mission, le chef de l'Etat explique que sa d\u00e9cision \"est destin\u00e9e \u00e0 permettre de projeter ensemble l'Alg\u00e9rie vers un avenir meilleur\". Un avenir meilleur, c'est ce que souhaite ce retrait\u00e9 rencontr\u00e9 hier soir dans les rues d'Alger mais il ne cache pas ses craintes.\r\n***  RELANCE : l'avenir justement, Vincent. Que va-t-il se passer dans les prochaines semaines?\r\nSelon la constitution, c'est le pr\u00e9sident du Conseil de la Nation qui est charg\u00e9 d'assurer l'interim pendant au maximum 90 jours. Celui qui tient le futur de l'Alg\u00e9rie entre ses mains est Abdel-kader Bensalah 77 ans, un pur produit du r\u00e9gime, plut\u00f4t discret. C'est d\u00e9j\u00e0 souvent lui qui repr\u00e9sentait l'Alg\u00e9rie lors de r\u00e9union internationale ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Selon la consitution , Abdel-kader Bensalah doit organiser une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans les 3 prochains mois.\r\n*** Le sujet sign\u00e9 Vincent Stocklin\r\n(11/BREXIT NOUVEAU REPORT PA) *** Apr\u00e8s le triple rejet de son accord pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne par le Parlement britannique, la Premi\u00e8re ministre r\u00e9clame du temps suppl\u00e9mentaire afin d'arriver \u00e0 un nouvel accord. \r\nUne nouvelle strat\u00e9gique qui voit aussi Theresa May chercher un terrain d'entente avec l'opposition...\r\nApr\u00e8s une r\u00e9union marathon de 7 heures avec son cabinet, elle a d\u00e9clar\u00e9 hier vouloir rechercher avec les travaillistes une formule \u00e0 pr\u00e9senter la semaine prochaine \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne, pour sortir de l'impasse. Catherine Ilic\r\n  53'' \r\nLe chef de file de l'opposition travailliste, Jeremy Corbyn, s'est dit mardi soir \"tr\u00e8s heureux\" de rencontrer Theresa May apr\u00e8s l'offre qu'elle lui a faite de chercher \u00e0 s'entendre sur un plan qui permette au Royaume-Uni de r\u00e9aliser un Brexit \"ordonn\u00e9\".\r\n(Bve Venezuela) L'immunit\u00e9 de l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido lev\u00e9e par l'assembl\u00e9e constituante, acquise au chef de l'Etat Nicol\u00e1s Maduro,...\r\nJuan Guaido, reconnu pr\u00e9sident par int\u00e9rim par plus de 50 pays. \r\nCette mesure permet la poursuite de la proc\u00e9dure p\u00e9nale engag\u00e9e \u00e0 son encontre.\r\n\"Rien ne nous arr\u00eatera\", a r\u00e9pondu Juan Guaido, dans une allocution, peu apr\u00e8s l'annonce de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9...\r\nIl lui est reproch\u00e9 de ne pas avoir respect\u00e9 une interdiction de sortie du territoire. \r\nJuan Guaido avait brav\u00e9 cette d\u00e9cision prise le 29 janvier par la cour supr\u00eame en quittant clandestinement le pays pour effectuer une tourn\u00e9e en Colombie, au Br\u00e9sil, au Paraguay, en Argentine et en Equateur...\r\n(07/VS/TICKET ROSE-VERT ETATS PI) Une alliance entre le Parti socialiste et les Vertse Valais pour l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain. \r\nSoutenus par le Centre Gauche-PCS et la Gauche valaisanne alternative, ces deux partis ont aussi annonc\u00e9 hier  la constitution d'un ticket commun au Conseil des Etats avec le socialiste Mathias Reynard et l'\u00e9cologiste du haut-valaisanne Brigitte Wolf.\r\nIl s'agit  Yves Terrani  d'une premi\u00e8re pour le canton,.\r\n  1'00''\r\n((. Si l'apparentement des listes de gauche pour le National est devenu une constante en Valais o\u00f9 il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 \u00e0 six reprises, c'est en effet la premi\u00e8re fois qu'un ticket PS-Vert est align\u00e9 aux Etats. Une unit\u00e9 compl\u00e8te appara\u00eet donc. Cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. Pour Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais romand, c'est une vision d'avenir qui dicte ce changement. \r\nSon DIGAS 0'25''\r\n. A en croire le PS, les Verts, le Centre Gauche-PCS et la Gauche valaisanne alternative, les plan\u00e8tes semblent d\u00e9sormais align\u00e9es non seulement pour obtenir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au National, mais aussi pour entrer aux Etats. \u00abLe public aimerait go\u00fbter \u00e0 autre chose que la politique bourgeoise. Nous lui proposons une alternative qui tient la route\u00bb, ont martel\u00e9 hier les responsables de ces partis.))\r\n(Bve PS Vaud) Et dans le canton de Vaud d\u00e9cision \u00e9tait attendue, elle est d\u00e9sormais effective...\r\nLa socialiste Ada Marra est officiellement en course pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats en octobre prochain. Apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures au Conseil national,\r\nD'autres candidats peuvent encore se lancer. \r\nLe conseiller national Roger Nordmann annoncera demain sa d\u00e9cision. \r\nLa personne choisie lors du congr\u00e8s le 27 avril fera liste commune avec l'\u00e9lu Verte Ad\u00e8le Thorens...\r\nCe ticket rose-vert tentera de d\u00e9crocher les deux si\u00e8ges vaudois \u00e0 la Chambre des cantons et ainsi de reprendre le si\u00e8ge PLR, d\u00e9tenu depuis 2015 par Olivier Fran\u00e7ais, qui se repr\u00e9sente.\r\n(03/NOUVELLE INITIATIVE RETRAITES PA) *** Une nouvelle initiative populaire sur les retraites a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e hier dans la feuille officielle. \r\nUn comit\u00e9 compos\u00e9 de PLR et d'UDC essentiellement al\u00e9maniques demande une r\u00e9forme de l'AVS et du deuxi\u00e8me pilier qui soit respectueuse de l'\u00e9quit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle. \r\nSt\u00e9phane Deleury, ce texte s'attaque frontalement au niveau des rentes du deuxi\u00e8me pillier.\r\n  0'52''\r\n ((Outre l'\u00e2ge de la retraite qui devrait \u00eatre identique pour les hommes et les femmes, le texte vise surtout une adaptation des rentes du deuxi\u00e8me pillier. Aujourd'hui c'est un taux fixe qui garantit les rentes. Du coup elles doivent \u00eatre financ\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 hauteurs de milliards par les travailleurs actifs. C'est ce principe, que cette nouvelle initiative remet en cause. Les rentes du deuxi\u00e8me pilier seraient adapt\u00e9es en continu en prenant en compte le rendement des placements, la d\u00e9mographie et le rench\u00e9rissement. \r\nPour les initiants, la stabilit\u00e9 de l'AVS et de la pr\u00e9voyance professionnelle doit \u00eatre assur\u00e9e de mani\u00e8re \u00e9quitable entre les g\u00e9n\u00e9rations. Pour cel\u00e0 ils proposent \u00e9galement que l'\u00e2ge de la retraite \u00e9volue r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de l'esp\u00e9rance de vie. Cette nouvelle proposotion en mati\u00e8re de retraite intervient alors que le Conseil f\u00e9dr\u00e9al doit transmettre sa propre r\u00e9forme de l'AVS d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9. Le d\u00e9lai pour r\u00e9unir les 100'000 signatures court jusqu'au 2 octobre 2020.))\r\n(Bve Renault Ghosn) Carlos Ghosn semble pr\u00eat \u00e0 \"dire la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui se passe\" selon ses mos. \r\nSur son compte Twitter, l'ex-PDG de Renault annonce une conf\u00e9rence de presse le 11 avril. Une information \u00e0 prendre avec prudence puisque ce compte certifi\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e ce mois ci, et poss\u00e8de peu d'abonn\u00e9s.\r\nCarlos Ghosn, ex-PDG de Renault, qui a \u00e9galement fait valoir ses droits \u00e0 la retraite et devrait toucher plus de 800 000 francs par an.\r\n(16/FOOT/DISCRIMINATION RECONNUE JUSTICE PI) *** Un club de football a t-il le droit d'\u00e9carter un joueur professionnel de certaines s\u00e9ances d'entra\u00eenement?\r\nEh bien non, selon la justice st-galloise...\r\nElle vient d'obliger le FC St-Gall \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer Nassim ben Khalifa.  \r\nEcart\u00e9 des entra\u00eenements de veille de match, le Vaudois s'estimait victime de discrimination. Un tribunal lui a donc donn\u00e9 raison. \r\nUn verdict J\u00e9r\u00f4me Jeannin qui n'est pas in\u00e9dit, mais il inqui\u00e8te fortement les clubs...\r\n   1'06''\r\n((Le football suisse connait deux pr\u00e9c\u00e9dents.\r\nEn 2011, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait oblig\u00e9 Neuch\u00e2tel Xamax \u00e0 verser pr\u00e8s de 50 000 francs \u00e0 Eddy Barea, exclu du cadre par l'entra\u00eeneur Blazevic, qui l'avait qualifi\u00e9 de traitre dans les m\u00e9dias.\r\nTrois ans plus tard, Vero Salatic avait obtenu le droit d'\u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans l'effectif de Grasshopper.\r\nArgument: un joueur doit pouvoir s'entra\u00eener pour conserver de la valeur sur le march\u00e9.\r\nLe cas ben Khalifa va encore plus loin, puisqu'il ne concerne qu'une s\u00e9ance par semaine. L'avocat Alexandre zen Ruffinen y voit un risque de d\u00e9rive pour les clubs..\r\nSON\r\nCe genre des clauses existe d\u00e9j\u00e0, mais il risque de se multiplier.))\r\n(Bve Foot Italie) De nouveaux incidents raciste dans le championnat  italien de football \r\nLe match entre Cagliari et la Juventus Turin a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 hier par des propos racistes et des cris de singe...\r\nDes insultes ont vis\u00e9 le milieu de terrain fran\u00e7ais de la juve Blaise Matuidi et son co\u00e9quipier Moise Kean. \r\nFurieux, le Fran\u00e7ais a demand\u00e9 \u00e0 l'arbitre d'arr\u00eater le match, qui a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 interrompu.\r\nLa saison derni\u00e8re, Blaise Matuidi avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de chants racistes lors du d\u00e9placement \u00e0 Cagliari. \r\nLe club sarde lui avait pr\u00e9sent\u00e9 des excuses, sans toutefois \u00eatre sanctionn\u00e9, en raison du manque de preuves.\r\n(TF7/CINE/TEL AVIV ON FIRE PI) *** \"Tel Aviv on Fire\" : avec un tel titre de film, on pouvait s'attendre \u00e0 un \u00e9ni\u00e8me drame sur le conflit isra\u00e9lo-palestinien. C'est en fait... Tout le contraire!\r\nLe nouveau long m\u00e9trage de Sameh Zoabi  est une com\u00e9die savoureuse...\r\nPour \u00ab Tel Aviv on Fire \u00bb, le r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste arabe isra\u00e9lien s'est inspir\u00e9 d'un feuilleton patriotique \u00e9gyptien et des films de Woody Allen notamment.\r\nUne histoire, Sophie Iselin, qui d\u00e9samorce la tragique impasse du conflit isra\u00e9lo-palestinien.\r\n  1'21''\r\n((Salam, a trente 30 ans, vit \u00e0 J\u00e9rusalem. \r\nStagiaire sur le tournage de la s\u00e9rie arabe \u00e0 succ\u00e8s \"Tel Aviv on fire\", il doit quotidiennement traverser un check point pour rejoindre l'\u00e9quipe du tournage..du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien de la ville \r\nEt alors qu'il se fait arr\u00eater par un officier isra\u00e9lien, fan du feuilleton , il d\u00e9cide d'improviser un nouveau sc\u00e9nario  \r\nSituation caucasse qui permet au r\u00e9alisateur   de mettre en sc\u00e8ne la r\u00e9alit\u00e9 avec tout de m\u00eame une certaine l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.. Sameh Zoabi\r\n23 sec\r\nLa r\u00e9alit\u00e9 est devenue tellement dure que faire un film sur ce qui se passe r\u00e9ellement dans les territoires parra\u00eetrait presque irr\u00e9el.. C'est ce qui est incroyable actuellement..Du coup, nous devons r\u00e9-inventer nos histoires et pour moi cela passe par la com\u00e9die.. c'est ce que j'aime et c'est de l\u00e0 que je viens en tant qu'artiste... Et comment ces id\u00e9es deviennent une lutte politique, un combat politique...c'est quelque-chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi\r\nEt c'est avec un talent d'humoriste sasissant que Sameh Zoabi  r\u00e9ussit \u00e0 tourner tourner en d\u00e9rision les situations les plus tragiques.. laissant au public la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire son propre sc\u00e9nario.. Celui qui devrait permettre aux deux partie d'\u00e9chapper\u00e0 la haine et \u00e0 la violence....))\r\nEXTRO : \"Tel aviv on fire\", un film \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui dans les salles romandes.\r\n(Bve Lune) Apr\u00e8s la Lune en 2024, le chef de la Nasa confirme que l'agence souhaite atterrir vers 2033 sur Mars. \r\nUne mission pour Mars durera au moins deux ans, en raison de la distance, le trajet aller simple prenant \u00e0 lui seul six mois, au lieu de trois jours pour la Lune.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-03T08:00:24_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-04-03T08:00:24_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10320643", "ece-10320620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T07:09:17Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [89%] :\r\n8 heures, le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nFoued Boukari, sous la pression de l'arm\u00e9e, Abdelaziz Bouteflika a officiellement d\u00e9missionn\u00e9 hier soir une annonce c\u00e9l\u00e9br\u00e9e partout dans le pays, mais la population veut d\u00e9sormais obtenir le d\u00e9part de tout le syst\u00e8me, au pouvoir en Alg\u00e9rie, en Suisse, la droite lance une initiative pour r\u00e9former l'AVS et le 2\u00e8me pilier, le texte propose que l'\u00e2ge de la retraite sont adapter r\u00e9guli\u00e8rement en tenant compte de l'esp\u00e9rance de vie et soit \u00e9galement le m\u00eame pour les hommes et les femmes et puis \u00e0 la fin de ce journal, on vous parle d'un film qui transforme le conflit isra\u00e9lo- palestinien en com\u00e9die Tel-Aviv fire choisi le terrain du rire et de l'absurde pour r\u00e9concilier les peuples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [95%] :\r\nPour la premi\u00e8re fois en 20 ans, les Alg\u00e9riens se r\u00e9veille ce matin sans Abdelaziz Bouteflika \u00e0 la t\u00eate du pays tr\u00e8s affaibli depuis un AVC en 2013, cible d'une contestation populaire in\u00e9dite depuis plus d'un mois, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique 82 ans, a remis hier sa lettre de d\u00e9mission quelques heures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 encore une fois d\u00e9fi\u00e9 par l'arm\u00e9e, un d\u00e9part Vincent je clean et de nombreuses sc\u00e8nes de liesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [97%] :\r\nL'annonce de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 accueilli par un concert de klaxons hier soir dans les rues d'Alger mais la joie de l'annonce pass\u00e9e, les manifestants n'entendent pas baisser la garde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [82%] :\r\nC'est une victoire, on est fier, on effet franchement c'est l'ind\u00e9pendance, il d\u00e9bute avec moi, on va les chasser tous nouveau pouvoir d\u00e9mocratique qui va s'installer ici, on a g\u00e9r\u00e9 vraiment qui va repr\u00e9senter le peuple, je viens juste de 2 proches du pr\u00e9sident de la tout un syst\u00e8me, maintenant on est dans un mouvement qui est mondial pour l'apr\u00e8s le bug, on a gagn\u00e9 que 15 50 pourcent mais depuis 22 f\u00e9vrier on se bat jour apr\u00e8s jour, \u00e9tudiants, \u00e7a pour une libert\u00e9 pour une d\u00e9mocratie s'en va pas arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui on continuera toujours \u00e0 Sepang. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [95%] :\r\nDans sa lettre de d\u00e9mission, le chef de l'\u00c9tat, explique que sa d\u00e9cision est destin\u00e9e \u00e0 permettent de projeter ensemble l'Alg\u00e9rie vers un avenir meilleur, un avenir meilleur, c'est ce que souhaite ce retrait\u00e9, rencontr\u00e9 hier soir dans les rues d'Alger, mais il ne cache pas son inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [85%] :\r\nJe vous de sentiments que j'ai ressenti quand j'\u00e9tais petit, au moment de l'ind\u00e9pendance, parce que j'avais tout juste 6 ans et voil\u00e0 je revis \u00e0 peu pr\u00e8s le moment de bonheur \u00e7a nous manquait voil\u00e0 avec lui un certain moment de moments difficiles avec un r\u00e9gime autoritaire comme celui des boutiques de pour \u00e7a, le pire \u00e9tant plut\u00f4t \u00e0 craindre parce que maintenant il faut se projeter dans le bureau de depuis les choses ne sont pas tellement clore mais le pouce important \u00e0 mon avis, c'est cette alternance politique qui poss\u00e8de des pour un certain moment de le processus au bout soit belge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nC'est l'avenir justement Vincent, que va -t-il se passer dans les semaines \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [94%] :\r\nSelon la Constitution, c'est le pr\u00e9sident du Conseil de la nation qui est charg\u00e9 d'assurer l'int\u00e9rim pendant au maximum 90 jours celui qui tient le futur de l'Alg\u00e9rie entre ses mains est Abdel-Kader Bensalah 77 ans, un pur produit du r\u00e9gime plut\u00f4t discret c'est d\u00e9j\u00e0 lui souvent, qui repr\u00e9sentait l'Alg\u00e9rie lors de r\u00e9union internationale ces derni\u00e8res ann\u00e9es, selon la Constitution, Abdel-Kader Bensalah doit organiser une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [95%] :\r\nDans les 3 prochains mois, les explications de Vincent Stocklin apr\u00e8s le triple rejet de son accord pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne par le Parlement britannique la Premi\u00e8re ministre, Theresa May r\u00e9clame du temps suppl\u00e9mentaire pour arriver \u00e0 un nouvel accord une nouvelle strat\u00e9gie qui va donc la Premi\u00e8re ministre chercher un terrain d'entente avec l'opposition, apr\u00e8s une r\u00e9union marathon de 7 heures avec son cabinet hier, elle a d\u00e9clar\u00e9 vouloir rechercher avec les travaillistes, une formule \u00e0 pr\u00e9senter la semaine prochaine \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour sortir de l'impasse Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [94%] :\r\nAlors que le Royaume-Uni se dirigeait \u00e0 toute allure vers le pr\u00e9cipice, Theresa May appuy\u00e9 sur le frein et d\u00e9cid\u00e9 finalement de rejeter l'id\u00e9e d'une sortie sans accord, s'attirant les foudres des europhobes de son parti, la premi\u00e8re ministre reconna\u00eet implicitement qu'untel sc\u00e9nario serait un cataclysme pour le pays, \u00e0 court terme, la dirigeante conservatrice pr\u00e9f\u00e8re donc se r\u00e9soudre \u00e0 un Brexit doux en tendant la main \u00e0 l'opposition travailliste afin de trouver un compromis ayant \u00e9chou\u00e9 3 fois \u00e0 ent\u00e9riner son accord, elle compte d\u00e9sormais sur une proposition transpartisane pour franchir enfin l'\u00e9tape du Parlement, mais l'entreprise est risqu\u00e9e et le temps presse, la dirigeante souhaite en effet voir le processus achev\u00e9 avant le 22 mai afin d'\u00e9viter la participation du Royaume-Uni aux \u00e9lections europ\u00e9ennes Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [94%] :\r\nLongtemps, le chef de file de l'opposition travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbyn s'est dit hier soir, tr\u00e8s heureux de rencontrer Theresa May apr\u00e8s l'offre qu'elle lui a faite de chercher \u00e0 s'entendre sur un plan, un plan qui permette au Royaume-Uni de r\u00e9aliser, dit -elle, un Brexit ordonn\u00e9 une alliance en Suisse entre le Parti socialiste et les Verts Valais pour l'\u00e9lection au Conseil national du 20 octobre prochain par le Centre Gauche PCS et la Gauche valaisanne alternative, ces 2 partis ont aussi annonc\u00e9 hier la constitution d'un ticket commun au Conseil des \u00c9tats avec le socialiste Matthias Reynard et l'\u00e9cologiste du Haut-Valais Brigitte Wolf, il s'agit, Yves Terrani d'une premi\u00e8re pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [96%] :\r\nSi l'apparentement des listes de gauche pour le National est devenu une constante en Valais o\u00f9 il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 \u00e0 6 reprises, c'est en effet la premi\u00e8re fois qu'un ticket PS- Verts est align\u00e9 aux \u00e9tats une unit\u00e9 compl\u00e8te appara\u00eet donc cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas pour Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du Parti socialiste du Valais Romand, c'est une vision d'avenir qui dicte ce changement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:09) [86%] :\r\nNon, moment donn\u00e9, il faut avancer avec notre vision politique jeudi ont pendant longtemps, chacun des fonds d'un petit peu son pr\u00e9 carr\u00e9 et pillant on consid\u00e9rait tout le monde, un peu comme son rival ou son son adversaire, je crois qu'aujourd'hui il faudrait il faut faire de la politique ensemble avec les gens qui d\u00e9fendent en grande partie les m\u00eames int\u00e9r\u00eats que nous, on le voit au Grand Conseil, on le voit ailleurs, je veux dire en m\u00eame temps, les Verts que le PCF centre- gauche on travaill\u00e9 ensemble, donc il y a vraiment aujourd'hui une fen\u00eatre qui s'ouvrent sur la prend pas c'est qu'on est vraiment des imb\u00e9ciles, puis qu'on n'a pas compris que ce qui compte en 1er si les int\u00e9r\u00eats de la population. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [96%] :\r\n\u00e0 en croire le PS, les Verts, le Centre Gauche PCS et la Gauche valaisanne alternative les plan\u00e8tes semblent d\u00e9sormais align\u00e9es, non seulement pour obtenir un 2\u00e8me si\u00e8ge au national, mais aussi pour entrer aux \u00e9tats le public aimerait go\u00fbter \u00e0 autre chose que la politique bourgeoise, nous lui proposons une alternative qui tient la route, ont martel\u00e9 hier les responsables de ces partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [94%] :\r\nEt dans le canton de Vaud, la d\u00e9cision \u00e9tait attendue, elle est d\u00e9sormais effective la socialiste Ada Marra est officiellement en course pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats en octobre prochain, apr\u00e8s trois l\u00e9gislatures au Conseil national d'autres candidats peuvent encore se lancer le conseiller national Roger Nordmann annoncera demain sa d\u00e9cision, la personne choisie lors du congr\u00e8s, le 27 avril fera liste commune avec l'\u00e9lu Verte Ad\u00e8le Torrance ticket rose- Vert tentera de d\u00e9crocher les 2 si\u00e8ges Vaudois \u00e0 la Chambre des cantons et ainsi de reprendre le si\u00e8ge PLR, d\u00e9tenu depuis 2015 par Olivier Fran\u00e7ais qui se repr\u00e9sente une nouvelle initiative populaire sur les retraites a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier dans la Feuille officielle la comit\u00e9 compos\u00e9 de PLR et d'UDC essentiellement al\u00e9maniques demande une r\u00e9forme de l'AVS et du deuxi\u00e8me pilier qui soit respectueuse de l'\u00e9quit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle St\u00e9phane Deleury ce texte s'attaque frontalement au niveau des rentes du 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [96%] :\r\nOutre l'\u00e2ge de la retraite qui devrait \u00eatre identique pour les hommes et les femmes, le texte vise surtout une adaptation des rentes du 2\u00e8me, pilier aujourd'hui, c'est un taux fixe, qui garantit les rentes, du coup, elles doivent \u00eatre financ\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 hauteur de milliards par les travailleurs actifs c'est ce principe que cette nouvelle initiative remet en cause les rentes du 2\u00e8me, pilier seraient adapt\u00e9es en continu en prenant en compte le rendement des placements la d\u00e9mographie et le rench\u00e9rissement pour les initiants la stabilit\u00e9 de l'AVS et de la pr\u00e9voyance professionnelle doit \u00eatre assur\u00e9e de mani\u00e8re \u00e9quitable entre les g\u00e9n\u00e9rations, pour cela, il propose \u00e9galement que l'\u00e2ge de la retraite \u00e9volue r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de l'esp\u00e9rance de vie, cette nouvelle proposition en mati\u00e8re de retraite intervient alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit transmettre sa propre r\u00e9forme de l'AVS d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9, le d\u00e9lai pour r\u00e9unir les 100000 signatures n\u00e9cessaires court jusqu'au 2 octobre 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [94%] :\r\nCarlos Ghosn semble pr\u00eat \u00e0 dire la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui se passe, selon ses mots sur son compte Twitter, l'ex- PDG de Renault, annonce une conf\u00e9rence de presse le 11 avril une information \u00e0 prendre avec prudence puisque ce compte certifi\u00e9, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 ce mois -ci et poss\u00e8de peu d'abonn\u00e9s, Carlos Ghosn, ex- PDG de Renault, qui a \u00e9galement fait savoir, fait valoir ses droits \u00e0 la retraite, il devrait toucher plus de 800000 francs par an, bon et alors est -ce qu'un club de football a le droit d'\u00e9carter un joueur professionnel de certaines s\u00e9ances d'entra\u00eenement, h\u00e9 bien non, selon la justice saint-galloise elle vient d'obliger le FC Saint-Gall \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer Nassim Ben Khalifa Ecart\u00e9 des entra\u00eenements de veille de match, le Vaudois s'estimait victime de discrimination, un tribunal lui a donc donn\u00e9 raison ce verdict J\u00e9r\u00f4me j'en un n'est pas in\u00e9dit mais il inqui\u00e8te fortement les clubs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:15) [93%] :\r\nLe football suisse conna\u00eet de pr\u00e9c\u00e9dents en 2011, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait oblig\u00e9 Neuch\u00e2tel Xamax a vers\u00e9 pr\u00e8s de 50000 francs \u00e0 Eddy Barea exclu du cadre par l'entra\u00eeneur Blazevic, qui l'avait qualifi\u00e9 de tra\u00eetre dans les m\u00e9dias, 3 ans plus tard, V\u00e9ro Salatic avait obtenu le droit d'\u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 dans l'effectif de Grasshopper a argument un joueur doit pouvoir s'entra\u00eener pour conserver de la valeur sur le march\u00e9 le cas Ben Khalifa va encore plus loin puisqu'il ne concerne qu'une s\u00e9ance par semaine l'avocat Alexandre d'Ruffinen y voient un risque de d\u00e9rive pour les clubs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:46) [89%] :\r\nLe prochain pas c'est qu'un juge finissent par imposer aux clubs quand un joueur figure sur la carte de match et puis le dernier pas serait qu'un juge impose quand un joueur joue titulaire, je pense que les clubs doivent aujourd'hui mener une r\u00e9flexion suite \u00e0 ces verdicts de plus en plus intrusif, c'est probablement de veiller \u00e0 ce que contractuellement il soit clairement pr\u00e9vu que les joueurs doivent rendre leur service aussi bien pour la premi\u00e8re que pour la 2\u00e8me \u00e9quipe selon les choix sportifs de l'entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [92%] :\r\nCe genre de clause existe d\u00e9j\u00e0 mais risquent de se multiplier d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [93%] :\r\nDe nouveaux incidents raciste dans le championnat italien de football le match entre Cagliari et la Juventus a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des cris de singe notamment des insultes qui ont vis\u00e9 le milieu de terrain fran\u00e7ais de la YouGov Blaise Matuidi et son co\u00e9quipier Moise et qui, furieux, le Fran\u00e7ais, demander \u00e0 l'arbitre d'arr\u00eater le match qui a bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 interrompu la saison derni\u00e8re, Blaise Matuidi avait d\u00e9j\u00e0 fait l'objet de chants racistes lors du d\u00e9placement \u00e0 Cagliari le club sarde lui avait pr\u00e9sent\u00e9 des excuses, sans toutefois \u00eatre sanctionn\u00e9 en raison du manque de preuves Tel-Aviv fire avec un titre de film comme celui l\u00e0, on pouvait s'attendre un nouveau drame sur le conflit isra\u00e9lo- palestinien et en fait non c'est tout le contraire : oui, le nouveau long m\u00e9trage de sa m\u00e8re, habits, est une com\u00e9die savoureuse pour Tel-Aviv Fire, le r\u00e9alisateur et sc\u00e9nariste arabe isra\u00e9lien s'est inspir\u00e9 d'un feuilleton patriotique \u00e9gyptien et des films de Woody Allen, notamment une histoire Sophie Iselin qui d\u00e9samorce la tragique impasse du conflit isra\u00e9lo- palestinien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:19) [58%] :\r\nSelon des t\u00e2ches techniques Clinton vente voil\u00e0 comment c'est que fait toute seulement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:24) [93%] :\r\nLa match comptant, il vit \u00e0 J\u00e9rusalem stagiaire sur le tournage de la s\u00e9rie arabe \u00e0 succ\u00e8s Tel-Aviv Vivonne fire, il doit quotidiennement traverser Checkpoint pour rejoindre l'\u00e9quipe du tournage du c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien de la ville, et alors qu'il se fait arr\u00eater par un officier isra\u00e9lien fan du feuilleton, il d\u00e9cide d'improviser un nouveau sc\u00e9nario situation qui permet au r\u00e9alisateur de mettre en sc\u00e8ne la r\u00e9alit\u00e9 avec tout de m\u00eame une certaine forme de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 Sameh Zoabi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [87%] :\r\nAriane 6 gardes Saubade, la r\u00e9alit\u00e9 est devenue tellement dure que faire un film sur ce qui se passe r\u00e9ellement dans les territoires para\u00eetrait presque irr\u00e9el de m\u00eame adresse maison, ce qui est incroyable, actuellement, du coup, nous devons r\u00e9inventer nos histoires et pour moi, \u00e7a passe par la com\u00e9die, c'est ce que j'aime et c'est de l\u00e0 que je viens en tant qu'artiste, et comment ces id\u00e9es deviennent une lutte politique un combat politique, c'est quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi, c'est que froid \u00e9tait Sven Chastel oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:21) [95%] :\r\nEt c'est avec un talent d'humoriste saisissant que \u00e7a m'est Zoabi r\u00e9ussite a tourn\u00e9 en d\u00e9rision les situations les plus tragiques, laissant au public la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire son propre sc\u00e9nario, celui qui devrait permettre aux 2 parties d'\u00e9chapper \u00e0 la haine et \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [90%] :\r\nTel-Aviv on Fire, un film \u00e0 voir d\u00e8s aujourd'hui dans les salles romandes et puis enfin, \u00c9ric apr\u00e8s la Lune en 2024 peut-\u00eatre ce projet pour vous, le chef de la Nasa confirme que l'agence souhaite atterrir vers 2000 33 sur Mars, une mission pour Mars durera au moins 2 en raison de la distance, le trajet aller simple prenant \u00e0 lui seul 6 mois au lieu de 3 jours pour la Lune et on personnellement, vous y allez -vous pourquoi pas bon allez hop allons une s'inscrit, on s'inscrit merci Fouad alors \u00e0 tout \u00e0 l'heure pour les inscriptions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T06:40:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE99595F-E086-4F62-83CE-615E51354D71", "internalArchiveId": "BE99595F-E086-4F62-83CE-615E51354D71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les r\u00e9sultat des \u00e9lections cantonales confirment une vague verte. On sent un peu la panique dans les partis de droite : interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Chevalley, bonjour,\r\n- depuis plusieurs mois, il y a les manifestations des jeunes pour le climat. On a senti quelques fr\u00e9missements au sein des partis, maintenant le r\u00e9sultat des urnes qui confirme une vague verte. On sent un peu la panique dans les partis de droite?\r\n- vous \u00eatiez au tout d\u00e9but du mouvement en suisse romande, avez particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de la section vaudoise des Verts lib\u00e9raux. Comment est-ce que vous avez r\u00e9agi au soir du 24 mars quand vous avez appris les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales zurichoises?\r\nneuf si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires pour les Verts (+4,69%) et \u00e9galement neuf de plus pour les Vert'lib\u00e9raux (+5,27%). Les forces \u00e9cologistes d\u00e9tiennent d\u00e9sormais 45/180 si\u00e8ges pour la l\u00e9gislature 2**, soit pr\u00e8s d'un quart du parlement zurichois.\r\n- de la nervosit\u00e9 \u00e0 droite mais \u00e0 gauche aussi. Hier Christian Levrat tapait sur les Verts lib\u00e9raux vous accusant d'\u00eatre trop \u00e0 droite sur les questions sociales, en pronant une franchise minimale de 500 francs ou encore une retraite \u00e0 67 ans, aujourd'hui votre pr\u00e9sident J\u00fcrg Grossen lui r\u00e9pond en disant que le ps est conservateur, bonjour l'ambiance?\r\nL'initiative populaire \"pour une pr\u00e9voyance vieillesse respectueuse de l'\u00e9quit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle\" (pr\u00e9voyance oui - mais \u00e9quitable) a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un comit\u00e9 r\u00e9unissant des politiciens du PLR, de l'UDC et des\u00a0Vert'lib\u00e9raux.\u00a0\r\n- vous \u00eates de droite ou de gauche?\r\n- il faut rappeler que vous \u00eates n\u00e9e d'une scission avec les lib\u00e9raux, en Suisse al\u00e9manique des Verts, le grand \u00e9cart est \u00e9norme?\r\n- vous ne manquez pas de lisibilit\u00e9 sur les autres th\u00e8mes?\r\n- vous \u00eates la seule \u00e9lue romande \u00e0 Berne, ces diff\u00e9rences vous les sentez?\r\n- qu'est-ce que \u00e7a repr\u00e9sente d'\u00eatre seule?\r\n- il y aura-t-il d'autres romands  aux prochaines \u00e9lections? Peine \u00e0 voir \u00e9merger de nouvelles personnalit\u00e9s.\r\n- toujours pas de sections dans le Jura et en Valais?\r\n- comment on fait de l'environnement \u00e0 droite? peur des taxes?\r\n-\tPLR qui a lanc\u00e9 une vaste consultation aupr\u00e8s de ses membres; il entend se positionner sur les questions climatiques. Il marche sur vos plate-bandes?\r\n-\tLutter pour l'environnement \u00e0 droite, on fait comment\u00a0? des taxes\u00a0?\r\n-\tResponsabilit\u00e9 individuelle mais quid de l'industrie\u00a0?\r\n-\tLoi sur le co2 qui a \u00e9chou\u00e9 en d\u00e9cembre. Si discut\u00e9e aujourd'hui\u00a0?\r\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nVerts lib\u00e9raux qui gagnent 17 si\u00e8ges dans les parlements cantonaux ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\nLes Verts 41\r\nPS 23\r\nPLR 24\r\nDans les perdants\r\nUDC 41\r\nPDC 34\r\nPBD 20", "durationSec": 496, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320616", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["environnement", "campagne \u00e9lectorale", "\u00e9cologie", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Chevalley, Isabelle"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale / LME_2019-04-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale / LME_2019-04-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "alternativeSummary": ["Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).", "Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD).", "Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale (Vert'lib\u00e9raux/VD)."], "variantIds": ["ece-10320621", "ece-10320616"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:10Z", "webPublicationDate": "2019-04-03T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08D124EF-C396-40F1-BFBE-434927722705", "internalArchiveId": "08D124EF-C396-40F1-BFBE-434927722705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rabia;Rabia, Mahrez ;Patrick Mattey, porte-parole de Tamedia;Xavier Studer, r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (10/ALGERIE/DEMSSION BOUTEFLIKA PA) Abdelaziz Bouteflika n'est plus \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie\r\nLe pr\u00e9sident de la r\u00e9publique... affaibli depuis des ann\u00e9es par la maladie... a fini par c\u00e9der aux pressions de la rue... mais aussi \u00e0 celles de l'arm\u00e9e.... \r\nIl a apport\u00e9  hier soir sa lettre de d\u00e9mission au conseil constitutionnel... devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision\r\nLe r\u00e9cit de Mahrez Rabia\r\n  ((pas de script))\r\nEt c'est Abdelkader Bensalah... le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien... qui va assurer la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique... par interim.\r\n(Venezuela) Au Venezuela... l'assembl\u00e9e constituante accepte... de lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido\r\nLa justice reproche au pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire... pour partir en mini tourn\u00e9e en am\u00e9rique latine fin f\u00e9vrier\r\nAvant ce vote de l'assembl\u00e9e constituante... Juan Guaido avait d\u00e9j\u00e0 fait part de ses craintes d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9\r\nLes Etats-Unis eux, ont mis en garde Caracas \u00e0 plusieurs reprises... contre des \u00e9ventuelles repr\u00e9sailles \u00e0 l'encontre de l'opposant...\r\nWashington consid\u00e8re en effet Juan Guaido comme chef d'\u00e9tat l\u00e9gitime du Venezuela.\r\n(Brexit) **** Theresa May toujours \u00e0 la recherche d'une solution miracle... pour r\u00e9soudre le casse-t\u00eate du Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle va demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report de la date du divorce\r\nMais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27... et rien n'est gagn\u00e9\r\nPour tenter de les convaincre.. Theresa May tend la main au chef de l'opposition britannique... Jeremy Corbyn\r\nElle esp\u00e8re trouver avec lui une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine.\r\n(12/ETUDE INEGALITE PA) *** Les in\u00e9galit\u00e9s se sont creus\u00e9es... dans la majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens depuis les ann\u00e9es 1980. \r\nLe 1% des plus hauts revenus... a augment\u00e9  plus de deux fois plus vite... que les 50% des revenus les plus faibles. \r\nCe sont les enseignements d'une \u00e9tude publi\u00e9e par le Laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales... qui regroupe une vingtaine de chercheurs de l'Ecole d'\u00e9conomie de Paris...\r\nLes pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre.\r\n  0'44''\r\n((L'Europe a mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s de revenus, observ\u00e9es depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, que la plupart des autres r\u00e9gions du monde. Surtout compar\u00e9 aux Etats-Unis. Il n'emp\u00eache, le foss\u00e9 entre riches et pauvres a grandi dans la quasi-totalit\u00e9 des pays europ\u00e9ens...Cet accroissement des \u00e9carts \u00e0 l'int\u00e9rieur des pays a entra\u00een\u00e9 une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s entre citoyens europ\u00e9ens.Selon les r\u00e9gions, la crise \u00e9conomique de 2** n'a pas eu les m\u00eames effets. Au sud et \u00e0 l'est, elle a renforc\u00e9 la pauvret\u00e9.alors que dans certains pays d'Europe de l'Ouest et du Nord, elle a frapp\u00e9 davantage les hauts revenus.Depuis la crise, l'enqu\u00eate rel\u00e8ve que le taux de pauvret\u00e9 n'a pas diminu\u00e9.21% des citoyens europ\u00e9ens sont concern\u00e9s.))\r\n(F\u00e9d\u00e9rales) L'annonce \u00e9tait attendue... elle est tomb\u00e9e hier dans le canton de Vaud: Ada Marra brigue officiellement un si\u00e8ge aux conseil des Etats\r\nLa conseill\u00e8re nationale socialiste se verrait bien succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary... qui ne se repr\u00e9sente pas\r\nD'autres candidats du PS pourraient encore se lancer. \r\nLe chef du groupe socialiste au grand conseil... Roger Nordmann... doit notamment annoncer sa d\u00e9cision jeudi. \r\n*** Et puis dans le canton de Z\u00fcrich... c'est confirm\u00e9: Roger K\u00f6ppel sera le candidat de l'UDC... dans la course \u00e0 la chambre des cantons\r\nLe conseiller national et patron de la Weltwoche a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\nUne assembl\u00e9e qui a aussi confirm\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la formation cantonale... PAtrick Walder\r\nCe trentenaire  \u00e9t\u00e9 choisi pour relancer la droite dure dans le canton... apr\u00e8s ses mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections il y a 10 jours.\r\n(01/CAMPAGNE ARMES PA) Et pendant ce temps \u00e0 Berne... Apr\u00e8s les milieux \u00e9conomiques la semaine derni\u00e8re, c'est au tour des partis politiques de s'engager pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes \r\nLe comit\u00e9 favorable \u00e0 ce texte soumis au vote le 19 mai... a lanc\u00e9 sa campagne hier ...\r\nEt c'est une alliance tr\u00e8s large qui d\u00e9fend le \"oui\", Marie Giovanola, puisqu'elle regroupe tous les partis sauf l'UDC. \r\n  0'50''\r\n((\"Les enjeux sont tellement importants que toutes les forces sont n\u00e9cessaires. Il est essentiel que tous les partis se r\u00e9unissent pour d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9 de la Suisse en Europe\", ont martel\u00e9 en coeur PLR, PDC, PS, Verts, Vert lib\u00e9raux, PBD et parti \u00e9vang\u00e9lique. Car pour les partisans de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, il s'agit \u00e0 la fois de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de maintenir les accords de Schengen-Dublin.\r\nSelon eux, en cas de refus de la nouvelle directive sur les armes, la Suisse en serait automatiquement exclue. Balivernes r\u00e9torquent les opposants qui estiment qu'on agite un \u00e9pouvantail. L'UDC se retrouve ainsi isol\u00e9e, avec les milieux du tir. Une situation qu'elle affectionne. Mais elle aura  fort \u00e0 faire pour convaincre face \u00e0 tous les autres partis et les milieux \u00e9conomiques. Une telle union avait d'ailleurs largement port\u00e9 ses fruits en novembre dernier pour balayer l'initiative de l'UDC \"contre les juges \u00e9trangers \".))\r\n(Swatch) Swatch Group obtient gain de cause... face \u00e0 Apple\r\nL'entreprise biennoise voulait faire prot\u00e9ger son slogan... \"tick different\"\r\nUne formule que la firme californienne jugeait trop proche de sa devise: \"Think different\" ou \"pensez diff\u00e9remment\" en fran\u00e7ais\r\nLe tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 Swatch Group\r\nMotif invoqu\u00e9: le slogan qu'apple utilisait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90  n'est pas aussi connu en Suisse qu'aux ETats-UNis\r\n(TF6/TAMEDIA - ZATTOO PI) **** Tamedia prend le contr\u00f4le de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision sur internet Zattoo. \r\nLe groupe de presse a obtenu hier le feu vert des gendarmes suisses et allemands de la concurrence. \r\nBas\u00e9 \u00e0 Zurich, Zattoo est le plus grand fournisseur de streaming TV en Suisse...mais aussi en Allemagne. \r\nIl permet de regarder la t\u00e9l\u00e9vision sur n'importe quel support. \r\nEt pour Tamedia... cette participation majoritaire s'inscrit dans sa strat\u00e9gie de croissance num\u00e9rique\r\nRomain Bardet\r\n  1'30''\r\n((Zattoo est un poids lourd en Europe. 20 millions d'utilisateurs enregistr\u00e9s. L'entreprise a vu ses revenus augmenter de 30% l'an dernier.\r\nLe client peut soit payer un abonnement ou alors profiter gratuitement de la plateforme mais avec des publicit\u00e9s impos\u00e9es lorsqu'il change de chaine.\r\nLa plateforme colle \u00e0 la strat\u00e9gie de Tamedia. L'\u00e9diteur a en effet rachet\u00e9 l'an dernier la r\u00e9gie publicitaire Goldbach....qui commercialise justement des contenus publicitaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio et qui travaille d\u00e9j\u00e0 avec Zattoo.\r\nPatrick Mattey, porte-parole de Tamedia. \r\nSON 1\r\nZattoo, synonyme de revenus publicitaires, mais aussi de nouveaux contenus. Xavier Studer est le r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications. A l'heure o\u00f9 la vid\u00e9o est toujours plus consomm\u00e9e sur internet, il y voit une opportunit\u00e9 pour Tamedia. \r\nSON 2\r\nLa guerre des contenus, notamment la vid\u00e9o \u00e0 la demande....face \u00e0 des acteurs toujours plus nombreux et puissants. Comme Netflix, Amazon ou d\u00e9sormais Apple.))\r\n(14/HOCKEY BIENNE PA) **** Tout est \u00e0 refaire pour Bienne, dans les demi-finale pour le titre de champion de Suisse de hockey sur glace... \r\nLes Seelandais ont perdu 5 \u00e0 2 hier soir face \u00e0 Berne\r\nLeur adversaire revient ainsi \u00e0 deux partout dans la s\u00e9rie\r\nDominateur lors des deux premiers matchs, Bienne ne cesse de courir apr\u00e8s le score, depuis. \r\nEt le gardien seelandais n'a pas franchement aid\u00e9 son \u00e9quipe hier soir, Bernardin Allemann...\r\n  0'56''\r\nDans l'autre demi-finale, Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par Zoug \u00e0 Malley. \r\nLes Zougois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et auront donc l'occasion de se qualifier pour la finale... d\u00e8s demain ... \u00e0 domicile.\r\nEt dans les play-out... Davos n'est plus qu'\u00e0 une victoire du maintien. \r\nLes Grisons ont battu Rapperswil 5 \u00e0 3 et m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Bouteflika) - a officiellement remis sa d\u00e9mission\r\n- le chef d'\u00e9tat major demande que la proc\u00e9dure constitutionnelle doit \u00eatre appliqu\u00e9e imm\u00e9diatement - l'arm\u00e9e ne consid\u00e8re pas le communiqu\u00e9 comme valide\r\n- abdelkader bensalah va assurer l'interim (pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement)\r\n(Venezuela) \r\n(Mac\u00e9doine visite pm grec) \r\n(Trump fronti\u00e8re mexicaine) \r\n(Alliance multilat\u00e9ralisme) \r\n(Nasa sur mars) \r\n(hockey) \r\n(Brexit long) ((R\u00e9union de crise hier au gouvernement britannique\r\nTheresa May et ses ministres se sont entretenus pendant 7 heures... pour tenter de r\u00e9soudre le casse-t\u00eate du Brexit\r\nLa chef du gouvernement ne voit qu'une option: demander aux dirigeants europ\u00e9ens de lui accorder un nouveau d\u00e9lai... au-del\u00e0 du 12 avril... pour conclure le divorce\r\nMais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27... et rien n'est gagn\u00e9\r\nTheresa may... qui a aussi suscit\u00e9 l'indignation de son camp conservateur... en tendant la main \u00e0 l'opposition travailliste\r\nElle esp\u00e8re trouver avec leur leader une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine))\r\n(Chicago) La future maire de chicago est noire et homosexuelle\r\nLes habitants de la troisi\u00e8me plus grande ville des Etats-Uniss ont \u00e9lu hier Lori Light-foot... 56 ans. \r\nCette ancienne procureur f\u00e9d\u00e9rale a obtenu 74% des voix... selon les derni\u00e8res estimations. \r\nSon \u00e9lection est une premi\u00e8re historque... dans cette m\u00e9gapole marqu\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s sociales... et la violence due aux armes \u00e0 feu", "durationSec": 593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-03T06:00:30_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-04-03T06:00:30_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10320568", "ece-10320556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T14:43:47Z", "speechToTexts": ["09.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour, c'est la fin d'un r\u00e8gne qui aura dur\u00e9 20 ans le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika a officiellement d\u00e9missionn\u00e9 hier soir une nouvelle \u00e8re commence mais vous l'entendrez la rue n'a pas dit son dernier mot Tamedia prend le contr\u00f4le de zattoo les autorit\u00e9s de la concurrence ont donn\u00e9 leur feu Vert \u00e0 l'acquisition de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision en streaming, l'occasion peut-\u00eatre pour l'\u00e9diteur z\u00fcrichois de diversifier ses contenus, et puis cette mauvaise soir\u00e9e pour Bienne hier en National Ligue de hockey sur glace les z\u00e9landais se sont inclin\u00e9s face \u00e0 Berne, mais ils ont surtout perdu la confortable avance qu'ils avaient acquises en d\u00e9but de s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nAbdelaziz Bouteflika n'est plus \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique affaibli depuis des ann\u00e9es par la maladie, a fini par c\u00e9der aux pressions de la rue, mais aussi \u00e0 celle de l'arm\u00e9e, il a apport\u00e9 hier soir sa lettre de d\u00e9mission au Conseil constitutionnel devant les cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, le r\u00e9cit de Mahrez Rabia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [93%] :\r\n90 minutes c'est le laps de temps qui s\u00e9pare 2 annonces majeures en Alg\u00e9rie 18 heures 13 communiqu\u00e9 tant attendue du chef de l'\u00c9tat-Major alg\u00e9rien annon\u00e7ant clairement que toute d\u00e9cision prise par le chef de l'\u00c9tat ou son entourage est consid\u00e9r\u00e9 comme nul et non avenu 19 heures 43 appara\u00eet sur les \u00e9crans radars de toutes les r\u00e9dactions, cette annonce de l'agence officielle APS, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Abdelaziz Bouteflika d\u00e9missionne officiellement cette fois c'est officiel, ce n'est plus une rumeur ou un effet d'annonce l'air Bouteflika est termin\u00e9e apr\u00e8s 20 ans au pouvoir c'est une d\u00e9livrance pour la majorit\u00e9 de la population en danse enchante, mais le mot d'ordre dans la bouche de tous les Alg\u00e9riens le d\u00e9part de Bouteflika n'est que le d\u00e9but de la satisfaction des revendications vendredi le peuple pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 de march\u00e9 car ici on ne veut surtout pas que la transition soit g\u00e9r\u00e9e par les h\u00e9ritiers du camp Bouteflika Mahrez Rabia pour rtsinfo Alger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nC'est Delegue et c'est Abdelkader Bensalah, le pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement alg\u00e9rien qui va assurer la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique par int\u00e9rim au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : l'assembl\u00e9e constituante accepte de lever l'immunit\u00e9 parlementaire de l'opposant Juan Guaido, la justice reproche au pr\u00e9sident auto- proclam\u00e9 d'avoir viol\u00e9 son interdiction de sortie du territoire pour partir en mini tourn\u00e9e en Am\u00e9rique latine, c'\u00e9tait fin f\u00e9vrier avant ce vote de l'assembl\u00e9e constituante Juan Guaido avait d\u00e9j\u00e0 fait part de ses craintes d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, les \u00c9tats-Unis, eux, ont mis en garde Caracas \u00e0 plusieurs reprises contre d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles \u00e0 l'encontre de l'opposant Washington consid\u00e8re en effet Juan Guaido comme chef d'\u00c9tat l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Theresa May est toujours \u00e0 la recherche d'une solution miracle pour r\u00e9soudre le casse- t\u00eate du Brexit la Premi\u00e8re ministre britannique l'a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, elle va demander \u00e0 Bruxelles un nouveau report de la date du divorce, mais cette r\u00e9clamation devra \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 27 et rien n'est gagn\u00e9 pour tenter de les convaincre, Theresa May tend la main au chef de l'opposition britannique J\u00e9r\u00e9my Corbyn elle esp\u00e8re trouver avec lui une formule susceptible d'\u00eatre soumise \u00e0 l'Union europ\u00e9enne lors du sommet pr\u00e9vu la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [96%] :\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s se sont creus\u00e9es dans la majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, depuis les ann\u00e9es 1009. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [97%] :\r\n100 80 le 1 pourcent des plus hauts revenus a augment\u00e9 plus de 2 fois plus vite que les 50 pourcent des revenus les plus faibles, ce sont les enseignements d'une \u00e9tude publi\u00e9e par le Laboratoire sur les in\u00e9galit\u00e9s mondiales qui regroupe une vingtaine de chercheurs de l'\u00c9cole d'\u00e9conomie de Paris, les pr\u00e9cisions de Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [94%] :\r\nL'Europe a mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s de revenus observ\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 que la plupart des autres r\u00e9gions du monde, surtout compar\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il n'emp\u00eache, le foss\u00e9 entre riches et pauvres, a grandi dans la quasi- totalit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, cet accroissement des \u00e9carts \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats a entra\u00een\u00e9 une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s entre citoyens europ\u00e9ens selon les r\u00e9gions, la crise \u00e9conomique de 2007, 2008 n'a pas eu les m\u00eames effets, au sud et \u00e0 l'Est, elle a renforc\u00e9 la pauvret\u00e9 alors que dans certains pays d'Europe de l'Ouest et du Nord, elle a frapp\u00e9 davantage les hauts revenus depuis la crise, l'enqu\u00eate rel\u00e8ve que le taux de pauvret\u00e9 n'a pas diminu\u00e9, plus de 21 pourcent des citoyens europ\u00e9ens sont aujourd'hui concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [95%] :\r\nL'annonce \u00e9tait attendue, elle est tomb\u00e9e hier dans le canton de Vaud Ada Marra brigue officiellement un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, la conseill\u00e8re nationale socialiste se verrait bien succ\u00e9der \u00e0 G\u00e9raldine Savary qui ne se repr\u00e9sente pas d'autres candidats du PS pourraient encore se lancer le chef du groupe socialiste au Grand Conseil Roger Nordmann doit notamment annoncer sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [95%] :\r\nJeudi, et puis dans le canton de Z\u00fcrich c'est confirm\u00e9, Roger K\u00f6ppel, sera le candidat de l'UDC dans la course \u00e0 la chambre des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [95%] :\r\nLe conseiller national et patron de la Weltwoche a \u00e9t\u00e9 adoub\u00e9 hier soir par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti, une assembl\u00e9e qui a aussi confirm\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident de la formation cantonale Patrick Valter ce trentenaire avait \u00e9t\u00e9 choisi pour relancer la droite dure dans le prend-on apr\u00e8s ses mauvais r\u00e9sultats aux \u00e9lections, il y a 10 jours et pendant ce temps, \u00e0 Berne apr\u00e8s les milieux \u00e9conomiques, la semaine derni\u00e8re, c'est au tour des partis politiques, de s'engager pour la r\u00e9forme de la loi sur les armes, le comit\u00e9 favorable \u00e0 ce texte soumis au vote le 19 mai a lanc\u00e9 sa campagne hier et c'est une alliance tr\u00e8s large, qui d\u00e9fend le oui Marie Giovanola puisqu'elle regroupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [96%] :\r\nTous les partis sauf l'UDC, les enjeux sont tellement importants que toutes les forces sont n\u00e9cessaires, il est essentiel que tous les partis se r\u00e9unissent pour d\u00e9fendre la s\u00e9curit\u00e9 et la libert\u00e9 de la Suisse en Europe ont martel\u00e9 en coeur PLR PDC, PS, Verts, Vert lib\u00e9raux PBD et parti \u00e9vang\u00e9lique, car pour les partisans de la r\u00e9vision de la loi sur les armes, il s'agit \u00e0 la fois de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 du pays et de maintenir les accords de Schengen Dublin selon eux en cas de refus de la nouvelle directive sur les armes, la Suisse serait automatiquement exclu de ces trait\u00e9s balivernes, r\u00e9torquent les opposants, qui estiment qu'on agite un \u00e9pouvantail, l'UDC se retrouve ainsi isol\u00e9e avec les milieux du Tir, une situation qu'elle affectionne, mais elle aura fort \u00e0 faire pour convaincre face \u00e0 tous les autres partis et les milieux \u00e9conomiques, une telle union avait d'ailleurs largement port\u00e9 ses fruits en novembre dernier pour balayer l'initiative de l'UDC contre les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [93%] :\r\nSwatch Group obtient gain de cause face \u00e0 Apple, l'entreprise biennoise voulait faire prot\u00e9ger son slogan qui diff\u00e9rentes, une formule que la firme californienne jugeait trop proche de sa propre devise Think diff\u00e9rent ou pensez diff\u00e9remment en fran\u00e7ais le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral donne raison \u00e0 Swatch Group, motif invoqu\u00e9 le slogan qu'Apple utilisait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 n'est pas aussi connu en Suisse qu'il est aux \u00c9tats-Unis, Tamedia prend le contr\u00f4le de la plateforme de t\u00e9l\u00e9vision sur Internet zattoo le groupe de presse a obtenu hier le feu Vert des gendarmes suisses et allemands de la concurrence bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich zattoo et le plus grand fournit fournisseur de streaming TV en Suisse, mais aussi en Allemagne, il permet de regarder la t\u00e9l\u00e9vision sur n'importe quel support et pour Tamedia cette participation majoritaire s'inscrit dans sa strat\u00e9gie de croissance num\u00e9rique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:46) [96%] :\r\nZattoo est un poids lourd en Europe 20 millions d'utilisateurs enregistr\u00e9s, l'entreprise a vu ses revenus augmenter de 30 pourcent l'an dernier, le client peut soit payer un abonnement ou alors profiter gratuitement de la plateforme avec des publicit\u00e9s impos\u00e9es lorsqu'il change de cha\u00eene, la plateforme colle \u00e0 la strat\u00e9gie de Tamedia, l'\u00e9diteur a en effet rachet\u00e9 l'an dernier, la r\u00e9gie publicitaire Goldbach, qui commercialise justement des contenus publicitaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et \u00e0 la radio et qui travaille d\u00e9j\u00e0 avec zattoo Patrick Mattey, porte- parole de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [90%] :\r\nLe bar b\u00e9n\u00e9ficie de l'environnement publicitaire de haute qualit\u00e9 zattoo y compris les opportunit\u00e9s de ciblage et c'est \u00e9videmment dans cette voie -l\u00e0 qu'on va poursuivre le d\u00e9veloppement de 2 atouts avec la force de de Gaulle par \u00e7a nous permet effectivement de d\u00e9velopper des synergies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [95%] :\r\nZattoo synonyme de revenus publicitaires, mais aussi de nouveaux contenus Xavier Studer et le r\u00e9dacteur d'un blog sp\u00e9cialis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9communications, \u00e0 l'heure o\u00f9 la vid\u00e9o est toujours plus consomm\u00e9e sur internet, il y voit une opportunit\u00e9 pour Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [86%] :\r\nIl faut produire peut-\u00eatre davantage d'informations sous forme de flashs d'enqu\u00eate ou que sais -je et que de plus en plus il se transforment en en groupes vraiment multim\u00e9dia avec des conseils vid\u00e9os qui seront propos\u00e9s par ce biais -l\u00e0, on peut imaginer aussi des \u00e9missions th\u00e9matiques, il y a toute une s\u00e9rie de perspectives qui sont ouvertes \u00e0 Tamedia apr\u00e8s la difficult\u00e9 sera des contenus qui correspondent, en fait vous demande du consommateur et l'enjeu, la guerre sera l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [96%] :\r\nLa guerre des contenus, notamment la vid\u00e9o \u00e0 la demande, face \u00e0 des acteurs, toujours plus nombreux et puissants comme Netflix, Amazon ou d\u00e9sormais Apple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [97%] :\r\nTout est \u00e0 refaire pour Bienne dans les demi- finale pour le titre de champion suisse de hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [96%] :\r\nAlors les z\u00e9landais ont perdu 5 \u00e0 2 hier soir face \u00e0 Berne, leur adversaire revient ainsi \u00e0 deux partout dans la s\u00e9rie dominateur lors des 2 premiers matchs Bienne ne cesse de courir apr\u00e8s le score depuis et le gardien seelandais n'a pas franchement aid\u00e9 son \u00e9quipe hier soir Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [90%] :\r\nIl suffit parfois de pas grand- chose d'un fait de jeu particulier pour qu'une rencontre de hockey sur glace se d\u00e9cide en simplifiant un peu, d'accord, on peut tout de m\u00eame affirm\u00e9 que la d\u00e9concentration de Jonas Hiller hier \u00e0 la 15\u00e8me minute a pr\u00e9cipit\u00e9 la d\u00e9faite du HC Bienne le gardien biennois quasiment arr\u00eat\u00e9s de jouer, pensant que le jeu allait \u00eatre interrompue suite \u00e0 un rebond du peuple sur un plexiglas, il n'en a rien \u00e9t\u00e9 et Hiller, malgr\u00e9 sa longue exp\u00e9rience en NHL notamment n'a pas pu emp\u00eacher Moser de marquer dans une cage quasi d\u00e9sert\u00e9s Bienne affluent ensuite la course derri\u00e8re \u00e0 patiner derri\u00e8re le score, mais c'est comme si le mal \u00e9tait irr\u00e9parable pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive les Seelandais galvaude une avance de 2 0 \u00e0 demi- finale l'an dernier, il s'\u00e9tait alors \u00e9croul\u00e9 cotre Lugano cette saison, ils peuvent mieux faire, il y a 2 partout, mais la s\u00e9rie n'est pas termin\u00e9e Bienne va devoir cependant faire preuve d'un sacr\u00e9 caract\u00e8re, car le CP Berne a repris les r\u00eanes avec le prochain match, disput\u00e9 demain dans la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [96%] :\r\nDans l'autre demi- finale Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 par Zoug Gamal Eid les Zougois m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie et auront donc l'occasion de se qualifier pour la finale d\u00e8s demain \u00e0 domicile et puis Davos n'est plus qu'\u00e0 une victoire du maintien des Grisons ont battu Rapperswil 5 \u00e0 3 et m\u00e8nent 3 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie merci beaucoup Marielle Savoie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FDA223D-0AB5-4AE6-B09A-6C255D204DDD", "internalArchiveId": "1FDA223D-0AB5-4AE6-B09A-6C255D204DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Huit associations genevoises d\u00e9noncent la fermeture des haltes de nuit: Interview de Dominique Froidevaux", "publicationDate": "2019-04-03T00:00:00Z", "summary": "Interview de Dominique Froidevaux directeur de Caritas Gen\u00e8ve\r\n\r\nHuit associations genevoises d\u00e9noncent la fermeture des haltes de nuit: Interview de Dominique Froidevaux  \r\n18h\r\nL'arriv\u00e9e du printemps r\u00e9jouit beaucoup de monde. Mais pas les sans-abris. Pour beaucoup d'entre eux, cette saison signifie la fermeture des haltes de nuit, mises en place pour l'hiver. Mardi matin, \u00e0 Gen\u00e8ve, huit associations ont mont\u00e9 200 tentes vertes sur la Plaine de Plainpalais pour d\u00e9noncer cette r\u00e9alit\u00e9. D'ici fin avril, pr\u00e8s de 400 personnes ne pourront plus b\u00e9n\u00e9ficier d'un accueil d'urgence de nuit. \r\nPour en parler, nous recevons, Dominique Froidevaux, Bonsoir !\r\nVous \u00eates directeur de Caritas Gen\u00e8ve. Num : +41 79 **\r\n-Concr\u00e8tement, o\u00f9 vont loger les sans-abris qui ne peuvent plus utiliser les structures, une fois le printemps arriv\u00e9 ? \r\n-Des personnes se retrouvent donc purement et simplement \u00e0 la rue ? \r\n-Vous avez-vous m\u00eame voulu faire l'exp\u00e9rience de dormir avec les sans-abris. Qu'est-ce que l'on \u00e9prouve ?\r\n-Quels seraient les solutions \u00e0 vos yeux pour que tout le Monde puisse avoir un toit en toutes saisons \u00e0 Gen\u00e8ve ? \r\n- Lors de cette manifestation sur la plaine de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, on pouvait lire sur des panneaux pos\u00e9s sur les tentes: je  travaille pour toi mais je n'ai pas de toit ...\u00e7a veut dire que certaines des personnes qui utilisent ces abris vont travailler tous les jours ?\r\n- Vous demandez aux cantons et \u00e0 la ville de prendre leurs responsabilit\u00e9s, d'ouvrir des haltes de nuit \u00e0 l'ann\u00e9e, mais est-ce que \u00e7a ne risque pas de faire appel d'air ? d'autres sans-abris pourraient choisir Gen\u00e8ve ?\r\n- A la fin la fermeture de ces haltes de nuit, \u00e7a dessert les Genevois eux-m\u00eames ?\r\n- Des abris plus nombreux, ne cr\u00e9eraient-ils pas au final un appel d'air ? \r\n- ----------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nA la suite de fermetures \r\nplan grand froid\r\nhalte de nuit \u00e0 l'ann\u00e9e - environ 150 places ferm\u00e9es - 1er avril - fin avril - 18 places familles avec enfants\r\nen \u00e9t\u00e9 - 50 places pour les grands pr\u00e9caires seulement la nuit  - le week-end\r\nhalte de nuit \u00e0 l'ann\u00e9e - et pas seulement quand il fait froid.\r\nfaisons le moins possible - pas d'\u00e9nergie de voir", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10320599", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Huit associations genevoises d\u00e9noncent la fermeture des haltes de nuit: Interview de Dominique Froidevaux / FOR_2019-04-03T18:02:00_developpement-10", "Forum du 03.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Dominique Froidevaux directeur de Caritas Gen\u00e8ve"], "variantIds": ["ece-10320599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:50Z", "speechToTexts": ["09.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'arriv\u00e9e du printemps r\u00e9jouit beaucoup de monde, mais pas les sans- abri pour beaucoup d'entre eux cette saison signifie la fermeture des haltes de nuit mises en place pour l'hiver, mardi matin \u00e0 Gen\u00e8ve huit associations ont mont\u00e9 200 tentes vertes sur la plaine de Plainpalais pour d\u00e9noncer cette r\u00e9alit\u00e9 d'ici fin avril pr\u00e8s de 400 personnes ne pourront plus b\u00e9n\u00e9ficier d'un accueil d'urgence de nuit pour en parler, nous recevons Dominique Froidevaux, bonsoir monsieur, bonsoir madame, vous \u00eates directeur de Caritas Gen\u00e8ve concr\u00e8tement on va loger les sans abri qui ne peuvent plus utiliser ces structures une fois le printemps arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nAlors ces structures, ce sont des abris souterrains pr\u00e9vus comme abris de protection civile en cas de de Decker, c'est pas tr\u00e8s confortable, d\u00e9j\u00e0, mais ces personnes n'ont pas beaucoup de lieux alternatifs \u00e0 Gen\u00e8ve fin je me suis encore renseign\u00e9 aupr\u00e8s de l'accueil de nuit de l'Arm\u00e9e du Salut, qui est un des rares lieux qui pr\u00e9sentent moins de 40 places 38 places, mais des fois, il sert un petit peu, c'est par dizaines que des personnes ne peuvent pas \u00eatre accueillis dans cet accueil, parce qu'il est satur\u00e9, les autres structures, on en a fait le tour, aussi, ces derniers jours sont satur\u00e9s, c'est pour \u00e7a que nous avons fait cette op\u00e9ration o\u00f9 nous avons rendu visible les tentes que nous devons distribuer \u00e0 des personnes pour rendre visible la d\u00e9tresse humaine, plus ou moins escamot\u00e9 dans notre ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [98%] :\r\nParce que ces personnes se retrouvent donc purement et simplement dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nElle se retrouve \u00e0 la rue et elles doivent lutter simplement toute la journ\u00e9e pour trouver un peu de quoi manger un peu de quoi un endroit s\u00e9curis\u00e9 pour, selon leurs besoins, pour pouvoir passer la nuit tranquille, \u00e7a veut dire qu'ils ne savent pas quel sera le leur lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [86%] :\r\nVous avez vous- m\u00eame de fait l'exp\u00e9rience de dormir avec les sans- abri sans abri Dominique Froidevaux, qu'est ce qu'on \u00e9prouve \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [89%] :\r\nAlors un grand confort, pour nous, hein, quand on a de quoi prendre un bain le lendemain et de quoi la certitude d'avoir un lit et un toit, c'est totalement diff\u00e9rent, donc on l'a fait surtout pour \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des personnes et c'est \u00e7a qu'est ce qu'elle pr\u00e9sente le sens de votre question, eux ce qu'ils vivent, c'est la grande incertitude, nous \u00e9tions un groupe aussi, oui, ils vivent la solitude, ils sont sans arr\u00eat sur le qui- vive parce qu'ils savent pas s'ils vont \u00eatre d\u00e9log\u00e9s leur petits rep\u00e8res qui sont am\u00e9nag\u00e9s, comme \u00e7a va \u00eatre d\u00e9couverts et si, en plein milieu de la nuit vont \u00eatre d\u00e9log\u00e9s il y a de l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la rue aussi, ils savent pas s'ils vont \u00eatre d\u00e9valis\u00e9s, ils ont quelques bien c'est pas grand chose, hein, et des fois, ils ont un peu d'argent, ils ont une petite valise, ils ont, ils ont toute leur vie l\u00e0- dedans, donc ils ont tr\u00e8s peur d'\u00eatre d\u00e9valis\u00e9s, donc ils dorment seulement d'un oeil, certains demandent m\u00eame des m\u00e9dicaments pour pouvoir dormir, hein, et il y a pas de r\u00e9pit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [93%] :\r\nDominique Froidevaux lors de cette manifestation sur la plaine de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, on pouvait lire sur des panneaux pos\u00e9s sur les tentes et puis sur l'un d'entre eux, c'\u00e9tait \u00e9crit, je travaille pour toi, mais je n'ai pas de toit, \u00e7a veut dire quoi, que certaines personnes qui utilisent ces abris qui vont peut-\u00eatre se retrouver dans la Russie ces prochains jours pour dormir, vont en m\u00eame temps travailler tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [84%] :\r\nExactement, \u00e7a \u00e7a d\u00e9construit un peu un mythe, hein, qu'on a ces gens viendraient chercher du confort ici non, certains travaillent et travaillent dans l'\u00e9conomie grise, certains m\u00eame paye des des leur AVS cotisent \u00e0 nos assurances, ils travaillent dans l'\u00e9conomie domestique qui travaillent dans sur les chantiers, travaille dans la restauration, dans des Deschamps if I pr\u00eate des petits services \u00e0 droite \u00e0 gauche et il cherche du travail surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [90%] :\r\nVous demandez un aux cantons et \u00e0 la ville de prendre leurs responsabilit\u00e9s de d'ouvrir un des haltes de nuit \u00e0 l'ann\u00e9e, mais moi, je fais un peu l'avocat du diable est -ce que \u00e7a risque pas de faire appel d'air et que d'autres sans- abri du coup viennent \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [93%] :\r\nAlors \u00e7a, pour nous, c'est aussi un mythe \u00e0 d\u00e9construire, hein, c'est pas confortable, ce qui se vit dans la rue, c'est pas confortable d'\u00eatre en recherche d'un emploi pour vivre, si les gens avaient les moyens de se restaurer dans un endroit le au sens propre du terme, se restaurer, c'est-\u00e0-dire de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer durant la nuit, prendre des forces pour faire le tour des employeurs, h\u00e9 bien, si c'est des gens de passage, ils iraient voir un peu plus loin si c'est des gens qui ont des droits, ici bien on aurait le temps de prendre connaissance avec eux de leur situation et de les aiguiller vers le bon endroit pour qu'ils puissent trouver de de l'aide, le probl\u00e8me c'est qu'ils n'ont pas de lieu pour r\u00e9cup\u00e9rer se restaurer et que ils s'\u00e9puisent \u00e0 une simple survie et il reste enferm\u00e9 en quelque sorte dans ces lieux d'accueil qui sont \u00e0 notre sens d\u00e9shumanisant, \u00e7a veut dire qu'on ajoute des conditions pr\u00e9caires d'accueil, voire pas d'accueil du tout \u00e0 une situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eame et que la situation des personnes risquent de de se d\u00e9grader et d'entamer leur capacit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration d'entamer leur capacit\u00e9 de rebondir ailleurs que dans la rue, donc on maintient plus de gens dans la rue, finalement, parmi les grands pr\u00e9caires, ceux qui sont en souffrance, d\u00e9j\u00e0 en souffrance physique et psychique, il y en a qui sont depuis plus d'une ann\u00e9e et demie dans l'abris Richemont alors qu'il lui reste ouvert toute l'ann\u00e9e pour les grands pr\u00e9caires mais on n'a pas pour but de fabriquer des grands pr\u00e9caires \u00e0 Gen\u00e8ve, on a pour but d'apporter secours aux personnes en d\u00e9tresse, c'est d'ailleurs un devoir constitutionnel aussi bien au monsieur de la constitution genevoise qu'aux yeux de la Constitution suisse et d'ouvrir des perspectives pour aider et cr\u00e9er des opportunit\u00e9s pour permet de s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [89%] :\r\nDominique Froidevaux, il nous reste moins d'une minute, concr\u00e8tement, qu'est -ce que vous attendez des autorit\u00e9s qu'elles cr\u00e9ent en haltes des haltes de nuit \u00e0 l'ann\u00e9e, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [91%] :\r\nAlors une halte de nuit, c'est un lieu de r\u00e9pit avec un VISA vis-\u00e0-vis, c'est le moins co\u00fbteux comme dispositif pour un 1er pas mais nous avons sur la table et nous travaillons de mani\u00e8re constructive et en partenariat avec les autorit\u00e9s, mais nous voulons surtout une alliance d\u00e9cloisonner, communes, cantons villes pour qu'il y a une vraie politique publique concert\u00e9e autour de cette urgence sociale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [97%] :\r\nJe vous remercie Dominique Froidevaux, je rappelle que vous \u00eates directeur de Caritas Gen\u00e8ve je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [94%] :\r\nMerci \u00e0 vous de m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-03T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Froidevaux, Dominique", "role": "directeur de Caritas Gen\u00e8ve et pr\u00e9sident de Caritas Suisse romande, enseignant \u00e0 la haute \u00e9cole de travail social", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}