{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=500&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=525&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=475&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-07D247D7-07C6-4346-9DB7-D6D3A9632427", "internalArchiveId": "07D247D7-07C6-4346-9DB7-D6D3A9632427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nooten;Boukari, Fouad;Amoric;Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, CN UDC FR;Etienne Rivier, municipal veveysan;Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/CONSEIL SECURITE TURQUIE PA) Ils sont des milliers \u00e0 fuire depuis mercredi face \u00e0 l'offensive de l'arm\u00e9e Turque\r\nD\u00e9pourvue de la protection des \u00c9tats-Unis, laiss\u00e9e seule par une Union europ\u00e9enne qui ne sait comment r\u00e9agir...\r\nLa population kurdes du nord la Syrie se retrouve une fois de plus en p\u00e9ril...\r\nLes occidentaux se contente pour l'heure d'appeler Ankara \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie\r\nLes membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se sont r\u00e9unis en urgence et \u00e0 huis clos hier.\r\nSans surprise, aucune position commune n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e...\r\nMais Carrie Nooten tous les espoirs ne semblent pas \u00e9puis\u00e9s. \r\n  57''\r\n((On a d'abord cru \u00e0 des dissensions au sein du conseil de s\u00e9curit\u00e9: Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains sont les seuls \u00e0 avoir r\u00e9agi \u00e0 l'issu de leur r\u00e9union, mais dans deux d\u00e9clarations s\u00e9par\u00e9es.\r\nLes pays europ\u00e9ens, qui avaient saisi le conseil, se sont dits profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s et ont appel\u00e9 Ankara \u00e0 cesser son offensive. Quant \u00e0 la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine Kelly Kraft, elle n'a pas condamn\u00e9, mais a fortement d\u00e9marqu\u00e9 la position am\u00e9ricaine de l'offensive turque - affirmant \u00e0 nouveau qu'aucun feu vert n'avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Erdogan par Donald Trump. Mais quelques minutes plus t\u00f4t, c'est aussi elle qui a propos\u00e9 un texte \u00e0 ses homologues, \u00e0 huis clos, appelant la Turquie \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie. Une solution qui convenait \u00e0 la quasi totalit\u00e9 des pays membres - mais la Russie a demand\u00e9 plus de temps pour s'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Moscou, et c'est finalement ce vendredi qu'on saura si une unanimit\u00e9 est obtenue. C'est pour l'instant la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Europ\u00e9ens, qui ne veulent surtout pas froisser Erdogan - et risquer qu'il mette sa menace de rel\u00e2cher 3 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de l'Europe, \u00e0 ex\u00e9cution. CN, RTS Info, NY))\r\nEXTRO : Les forces turques progressent dans le nord de la Syrie... \r\nLe minist\u00e8re turc de la D\u00e9fense a fait \u00e9tat de 228 morts parmi les miliciens kurdes depuis le d\u00e9but de l'offensive. \r\nMais selon l'ONG, l'ObsSyrDroitHom, : 23 membres des Forces d\u00e9mocratiques syriennes et six combattants pro-turcs ont p\u00e9ri.\r\n(Bve France UE Goulard) Apr\u00e9s la claque recu hier de la part des eurod\u00e9put\u00e9s, Emmanuel Macron veut sauver ses ambitions europ\u00e9ennes.\r\nLa nomination \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de Sylvie Goulard, la candidate francaise a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 au Parlement.\r\nLes \u00e9lus ont estim\u00e9 qu'elle n'a pas offert toutes les garanties d'int\u00e9grit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, pour lequel l'Europe est une priorit\u00e9, veut maintenant avant tout, sauver le mandat de commissaire promis \u00e0 la France...\r\nUn vaste portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur, avec la politique industrielle, le num\u00e9rique, la d\u00e9fense et le spatial.\r\n(07/ACCORD IRLANDE/UK PA) *** Les deux n\u00e9gociateurs sur le Brexit, Michel Barnier et Stephen Barclay, se retrouvent aujourd'hui\u00e0 Bruxelles autour d'un petit-d\u00e9jeuner...\r\nLe francais et le britannique vont \u00e9valuer les chances de d\u00e9blocage des discussions, apr\u00e8s une semaine tendue et a quelques jours du sommet europ\u00e9en\r\nL'entretien a lieu au lendemain d'une rencontre entre le Premier ministre britannique Boris Johnson et son homologue irlandais Leo Varadkar, dont le pays, tr\u00e8s soutenu par les Europ\u00e9ens, sera en premi\u00e8re ligne en cas de divorce sans accord, le 31 octobre.\r\nHerv\u00e9 Amoric.. Les deux hommes ont quelque peu raviv\u00e9 hier l'espoir d'un accord d'ici la date fatidique. \r\nEt Faute d'accord le 19 octobre, dans une semaine, une loi adopt\u00e9e par le Parlement britannique impose au Premier ministre de demander un report de trois mois, bien qu'il ait promis un Brexit \"co\u00fbte que co\u00fbte\" le 31 octobre.\r\n(Bve Protection minorit\u00e9 CH) La Conf\u00e9d\u00e9ration met la main au porte-monnaie pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es. \r\nElle contribuera jusqu'\u00e0 500'000 francs aux co\u00fbts de s\u00e9curit\u00e9 qu'elles supportent. \r\nUne mesure surtout destin\u00e9e aux communaut\u00e9s juives et musulmanes.\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9valuation du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (le SRC), ces personnes et organisations sont expos\u00e9es en Suisse \u00e0 une menace accrue d'attaques li\u00e9es au terrorisme religieux ou \u00e0 l'extr\u00e9misme de droite.\r\n(TF2/CH PME A LA PEINE PI) Le ciel s'assombrit pour les exportations des petites et moyennes entreprises suisses. \r\nLes pr\u00e9visions pour le 4e trimestre sont m\u00eame au plus bas depuis plus de 3 ans. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le le barom\u00e8tre publi\u00e9 hier  par Switzerland Global Enterprise, une organisation qui soutient les PME. \r\nLa tendance est aussi confirm\u00e9e par le barom\u00e8tre des exportations de Credit Suisse. \r\nL'optimisme  Jean-Philippe Rutz semble donc s'\u00e9loigner...\r\n  1'31\r\n(02/VEVEY FEVI ITV RIVIER) *** La commune de Vevey fera-t-elle certains cadeaux financiers \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons, apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la f\u00eate ? \r\nCette question a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par un conseiller communal veveysan aupr\u00e8s de la municipalit\u00e9, qui a pr\u00e9cis\u00e9 certains chiffres hier soir.\r\nIl restait, \u00e0 la fin du mois de septembre, encore plus de 700'000 francs de factures impay\u00e9es, dues \u00e0 la ville de Vevey. \r\nAlors l'ex\u00e9cutif va-t-il en faire cadeau \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse d'Etienne Rivier, municipal veveysan...\r\n  24''\r\nLe municipal veveysan Etienne Rivier interrog\u00e9 par Dominique Choffat\r\n(05/DASHCAM ITV METILLE) *** Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis hier (JE) le recours d'une conductrice qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e sur la base d'images film\u00e9es par une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans un autre v\u00e9hicule. \r\nL'exploitation de telles preuves est une violation sur la protection des donn\u00e9es et une atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9. \r\nUne d\u00e9cision salu\u00e9e par Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es.\r\n  37'' \r\nPropos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(Bve Iran Femmes Foot) Une premi\u00e8re depuis quarante ans. \r\nDes milliers d'Iraniennes ont pu assister au match \u00e9liminatoire de l'Iran face au Cambodge pour le Mondial-2022, hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\nDepuis la r\u00e9volution islamique de 1979, les femmes iraniennes \u00e9taient interdites d'acc\u00e9der \u00e0 un stade pour toute rencontre de football masculin.\r\n(Bve gymnastique) C'est la reine incontest\u00e9e de la gymnastique. \r\nSimone Biles s'est offert hier son 16e sacre mondial en dominant \u00e0 Stuttgart, en Allemagne le concours g\u00e9n\u00e9ral pour la cinqui\u00e8me fois...\r\nEt cela \u00e0 moins de dix mois des JO-2020 de Tokyo.\r\nA 22 ans, la championne am\u00e9ricaine continue d'\u00e9toffer sa collection record de couronnes mondiales... \r\nAvec d\u00e9sormais 22 m\u00e9dailles plan\u00e9taires, Simone Biles n'est plus qu'\u00e0 une unit\u00e9 du record absolu \u00e9tabli par la l\u00e9gende b\u00e9larusse Vitaly Scherbo.\r\n(Bve F1 Japon) Le typhon Hagibis bouleverse le programme du Grand Prix de formule 1 du Japon\r\nLes monoplaces ne rouleront pas demain sur le circuit de Suzuka: \r\nLes qualifications sont report\u00e9es \u00e0 dimanche, jour de la course\r\nUn report qui reste toutefois conditionn\u00e9 \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de dimanche matin..\r\nLe passage d'Hagibis sur le pays ce week-end a deja provoqu\u00e9 hier  l'annulation de deux matches de la Coupe du monde de rugby.\r\nLa temp\u00eate est annonc\u00e9e comme l'un des plus puissants typhons des derni\u00e8res d\u00e9cennies dans la r\u00e9gion.", "durationSec": 533, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757725", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-11T06:30:39_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-11T06:30:39_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10757763", "ece-10757725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T07:27:40Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nL'heure du journal Le Foued Boukari au 3\u00e8me jour de l'offensive turque en Syrie la diplomatie entre en jeu \u00e0 l'ONU pour tenter d'arranger un cessez-le-feu, nous verrons dans un instant quelles sont les chances de r\u00e9ussite, le ciel s'assombrit pour les exportations des PME suisses les pr\u00e9visions pour la fin de l'ann\u00e9e sont m\u00eame au plus bas pour ces entreprises depuis plus de 3 ans, une tendance qui se confirme, nous expliquera Jean-Philippe Rutz et puis une vid\u00e9o film\u00e9e depuis une voiture gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e est -elle une preuve, aux yeux de la justice, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a tranch\u00e9 hier, on vous dit tout \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [94%] :\r\nIls sont des milliers \u00e0 fuire depuis mercredi face \u00e0 l'offensive de l'arm\u00e9e turque, d\u00e9pourvue de la protection des \u00c9tats-Unis laiss\u00e9e seule par une Union europ\u00e9enne qui ne sait comment r\u00e9agir la population kurdes du nord de la Syrie se retrouve une fois de plus en p\u00e9ril les occidentaux se contente pour l'heure d'appeler Ankara revenir \u00e0 la diplomatie, les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se sont r\u00e9unis hier en urgence et \u00e0 huis clos, sans surprise aucune position commune n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, mais Karine hautaine, tous les espoirs ne semblent pas \u00e9puis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [96%] :\r\nOn a d'abord cru \u00e0 des dissensions au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains sont les seuls \u00e0 avoir r\u00e9agi \u00e0 l'issue de leur r\u00e9union, mais dans 2 d\u00e9clarations s\u00e9par\u00e9es, les pays europ\u00e9ens qui avaient saisi le Conseil se sont dits profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s et ont appel\u00e9 Ankara \u00e0 cesser son offensive quant \u00e0 la repr\u00e9sentante am\u00e9ricaine Kelly Kraft, elle n'a pas condamn\u00e9, mais a fortement d\u00e9marqu\u00e9 de la position am\u00e9ricaine de l'offensive turque, affirmant \u00e0 nouveau qu'aucun feu Vert n'avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Erdogan par Donald Trump, mais quelques minutes plus t\u00f4t, c'est aussi elle qui a propos\u00e9 un texte \u00e0 ses homologues \u00e0 huis clos, appelant la Turquie \u00e0 revenir \u00e0 la diplomatie, une solution qui convenait \u00e0 la quasi totalit\u00e9 des pays membres, mais la Russie a demand\u00e9 plus de temps pour s'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Moscou et c'est finalement ce vendredi qu'on saura si une unanimit\u00e9 est obtenue, c'est pour l'instant la voie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Europ\u00e9ens qui ne veulent surtout pas froisser Erdogan et risquer qu'il mette sa menace de rel\u00e2cher 3 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s aux portes de l'Europe \u00e0 ex\u00e9cution Karine hautaine rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nLes forces turques qui continue de progresser dans le nord de la Syrie, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense a fait \u00e9tat de 228 morts parmi les miliciens kurdes depuis le d\u00e9but de l'offensive, mais selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme 23 membres des forces d\u00e9mocratiques syriennes et six combattants pro- turcs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s la claque re\u00e7ue hier de la part des eurod\u00e9put\u00e9s, Emmanuel Macron, veut sauver ses ambitions europ\u00e9ennes la nomination \u00e0 la Commission de Sylvie Goulard, la candidate fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e au Parlement, les \u00e9lus ont estim\u00e9 hier qu'elle n'a pas offert toutes les garanties d'int\u00e9grit\u00e9 et d'ind\u00e9pendance, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, pour lequel l'Europe est une priorit\u00e9, veut maintenant avant tout sauver le mandat de commissaire, promis \u00e0 la France un vaste portefeuille du March\u00e9 int\u00e9rieur avec la politique industrielle, le num\u00e9rique, la d\u00e9fense et le spatial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [94%] :\r\nLes deux n\u00e9gociateurs sur le Brexit Michel Barnier Stephen Barclay se retrouvent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles autour d'un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [94%] :\r\nEt je y le Fran\u00e7ais, le Britannique vont \u00e9valuer les chances de d\u00e9blocage des discussions apr\u00e8s une semaine tendue et \u00e0 quelques jours du sommet europ\u00e9en, l'entretien a lieu au lendemain d'une rencontre hier entre le 1er ministre britannique Boris Johnson et son homologue irlandais L\u00e9o var Dakar dont le pays tr\u00e8s soutenu par les Europ\u00e9ens, sera en premi\u00e8re ligne en cas de divorce sans accord Herv\u00e9 Armorique, les 2 hommes ont quelque peu raviv\u00e9 hier l'espoir d'un accord d'ici la date fatidique du 31 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [95%] :\r\nUne bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne qui maintient en vie in-extremis enfin sur le point de septembre en d\u00e9but de semaine, la chanceli\u00e8re Angela Merkel se disait particuli\u00e8rement pessimistes sur les chutes des n\u00e9gociations sans donner de d\u00e9tail pr\u00e9cis le 1er ministre irlandais a estim\u00e9 qu'il y avait d\u00e9sormais de bonnes chances d'esp\u00e9rer voir le Royaume-Uni sortir avec un accord de l'Union europ\u00e9enne, les 2 hommes ont abord\u00e9 la question d\u00e9licate de l'Irlande du Nord et de la fronti\u00e8re terrestre avec la R\u00e9publique d'Irlande pour donner un sourire \u00e9clatant \u00e0 L\u00e9o Varadkar il a fallu que son homologue Boris Johnson soit pr\u00eat au compromis, une rencontre a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e entre le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, Michel Barnier et le ministre britannique charg\u00e9 du Brexit, ce qui est de bonne augure, mais comme toujours sur cette question, le diable se cache dans les d\u00e9tails, Herv\u00e9 Amoric rtsinfo Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [94%] :\r\nEt faute d'accord le 19 octobre prochain dans une semaine, autrement dit une loi adopt\u00e9e par le Parlement britannique impose au 1er ministre de demander un report de 3 mois, bien que Boris Johnson a promis un Brexit co\u00fbte que co\u00fbte le 31 octobre la Conf\u00e9d\u00e9ration met la main au porte- monnaie pour mieux prot\u00e9ger les minorit\u00e9s menac\u00e9es, elle contribuera jusqu'\u00e0 500000 francs au coup de s\u00e9curit\u00e9 qu'elles supportent une mesure surtout destin\u00e9e aux communaut\u00e9s juives et musulmanes, d'apr\u00e8s une \u00e9valuation du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration le SRC ces personnes et organisations sont expos\u00e9es en Suisse, \u00e0 une menace accrue d'attaques li\u00e9es au terrorisme religieux ou \u00e0 l'extr\u00e9misme de droite, le ciel s'assombrit pour les exportations des petites et moyennes entreprises suisses les pr\u00e9visions pour le 4\u00e8me trimestre sont m\u00eame au plus bas depuis plus de 3 ans, c'est ce que rel\u00e8ve le barom\u00e8tre publi\u00e9 hier par Switzerland Global entreprise, une organisation qui soutient les PME, la tendance est aussi confirm\u00e9e par le barom\u00e8tre des exportations de Cr\u00e9dit Suisse l'optimisme Jean-Philippe Rutz semble donc s'\u00e9loigner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [94%] :\r\nMoins de la moiti\u00e9 des PME consult\u00e9es 47 pourcent, pour \u00eatre pr\u00e9cis, s'attendent \u00e0 une augmentation de leurs exportations, 30 pour 100 d'entre elles pr\u00e9voient une stagnation et 23 pourcent craignent un recul Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, l'organisation fa\u00eeti\u00e8re des PME, analyse les raisons de ce ralentissement. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:26) [96%] :\r\nOn a la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, on a le probl\u00e8me du Brexit qui cr\u00e9e de grandes incertitudes au niveau de l'Union europ\u00e9enne et puis bon, pour certains, il y a m\u00eame la th\u00e9orie des cycles \u00e9conomiques, je crois qu'on a pass\u00e9 une p\u00e9riode relativement favorable et maintenant les choses sont en train de changer, c'est vrai que s'il s'agit surtout les entreprises li\u00e9es \u00e0 l'exportation au niveau du march\u00e9 suisse, les choses se passent encore assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:52) [96%] :\r\nToutes les entreprises ne sont pas touch\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, on retrouve Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:57) [91%] :\r\nProbablement que les entreprises qui sont sous- traitants ne sont plus rapidement et plus fortement touch\u00e9e que d'autres, on voit aussi que dans le domaine de l'automobile, les choses sont en train de changer avec les mesures de protection de l'environnement avec d\u00e9veloppement : la voiture \u00e9lectrique qui fait aussi que pour les sous- traitants ceux plus tout \u00e0 fait les m\u00eames produits, qui sont demand\u00e9s, une panne \u00e9l\u00e9ment pour tenter encore positif, le cours du Front pour les PME, pour le moment par rapport \u00e0 l'Euro, il est relativement stable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [95%] :\r\nL'Allemagne reste de loin la premi\u00e8re destination des exportations des PME helv\u00e9tiques, derri\u00e8re elle c'est la France et l'Autriche, qui recueille le plus d'intention d'exporter des produits, les \u00c9tats-Unis qui sont en recul, arrive en 5\u00e8me position. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [98%] :\r\nLa commune de Vevey fera -t-elle certains cadeaux financiers \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons apr\u00e8s le d\u00e9ficit de la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [96%] :\r\nQuestion port\u00e9e par un conseiller communal veveysan aupr\u00e8s de la municipalit\u00e9 qui a pr\u00e9cis\u00e9 certains chiffres hier soir, il restait encore \u00e0 la fin du mois de septembre, plus de 700000 francs de factures impay\u00e9es dues \u00e0 la ville de Vevey alors l'ex\u00e9cutif va -t-il en faire cadeau \u00e0 la confr\u00e9rie des vignerons, \u00e9coutez la r\u00e9ponse d'\u00c9tienne Rivier municipal veveysan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:05) [95%] :\r\nLa r\u00e9ponse est non, parce qu'on n'a pas encore une vision compl\u00e8te sur l'ensemble de ses factures et je pense que d'ici la fin du mois, en tout cas au plus tard au mois de d\u00e9cembre, on saura exactement quel est le montant des factures et \u00e0 partir de l\u00e0, la municipalit\u00e9 devra d\u00e9cider ce qu'elle fait ses factures, on verra, on n'a pas pour l'instant de r\u00e9ponse claire \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [92%] :\r\n\u00c9tienne Rivier municipal veveysan, interrog\u00e9 par Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [97%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis hier le recours d'une conductrice qui avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 sur la base d'images film\u00e9es par une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans un autre v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [97%] :\r\nL'exploitation de telles preuves est une violation sur la protection des donn\u00e9es et une atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9, la d\u00e9cision est salu\u00e9e par Sylvain M\u00e9tille, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:54) [94%] :\r\nC'est extr\u00eamement positif parce que \u00e7a d\u00e9montre que chacun a une responsabilit\u00e9 quoi qui collecte les donn\u00e9es d'autres personnes et \u00e7a rappelle que c'est pas anodin, c'est pas parce que je peux voir une personne dans la rue, j'ai le droit de la filmer et de conserver ces enregistrements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [89%] :\r\nMais ce que la cam\u00e9ra embarqu\u00e9e, c'est une probl\u00e9matique qui concerne beaucoup les les Suisses, les v\u00e9hicules suisses. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:13) [93%] :\r\nAlors aujourd'hui, peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a, \u00e7a reste assez anecdotique de personnes qui rajoute une cam\u00e9ra mais \u00e7a va le devenir de plus en plus puisque certains fabricants de voitures ont d\u00e9velopp\u00e9 des mod\u00e8les avec une cam\u00e9ra qui embarqu\u00e9 d'office dans la voiture, et l\u00e0, peut-\u00eatre qu'ils devront adapter leurs produits pour que la cam\u00e9ra ne fonctionne pas en permanence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [94%] :\r\nL'avocat Sylvain M\u00e9tille interrog\u00e9 par D\u00e9borah seule banque et puis enfin, au Japon, le typhon Hagibis bouleverse le programme du Grand Prix de Formule 1 les monoplaces ne rouleront pas demain sur le circuit de Suzuka les qualifications sont report\u00e9es \u00e0 dimanche, jour de la course, la temp\u00eate est annonc\u00e9e comme l'un des plus puissants typhons, des derni\u00e8res d\u00e9cennies, dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, merci beaucoup, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T05:14:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49DB8486-D35A-4A13-875F-204C34FAA2B8", "internalArchiveId": "49DB8486-D35A-4A13-875F-204C34FAA2B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les publicit\u00e9s politiques dans les journaux est en chute libre", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Buhlmann, politologue\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLes publicit\u00e9s politiques dans les journaux est en chute libre  \r\nLa publicit\u00e9 politique dans les journaux est en chute libre. Une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Berne publi\u00e9e hier (je) portant sur une cinquantaine de titres de presse montre que ce support a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d\u00e9laiss\u00e9 pendant cette campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales par rapport \u00e0 il y a 4 ans. \r\nMarie Giovanola, vous \u00eates l'une des nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, cette baisse est flagrante?\r\nEnviron une fois et demi moins d'annonces. Alors que des \u00e9tudes montrent que la publicit\u00e9 politique a une fonction mobilisatrice, en particulier avant les \u00e9lections. Les moyens financiers \u00e0 disposition des partis n'ont a priori pas diminu\u00e9. Alors comment expliquer ce d\u00e9samour? Les journaux d\u00e9laiss\u00e9s pour les r\u00e9seaux sociaux? Question pos\u00e9e au politologue Marc Buhlmann, co-auteur de cette analyse.\r\n....son 1    15''\r\n***y'a-t-il une diff\u00e9rence entre les partis?\r\nCertaines formations utilisent davantage ce support que d'autres. Celles qui investissent le plus pour les publicit\u00e9s dans les journaux sont l'UDC et le PLR, comme en 2015. Mais tous les partis ont r\u00e9duit leurs annonces dans la presse cette ann\u00e9e.\r\nC'est le cas aussi des Verts. \r\nOn retrouve Marc Buhlmann.\r\n...son 2   48''", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10757774", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les publicit\u00e9s politiques dans les journaux est en chute libre / 12H30_2019-10-11T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 11.10.2019"], "variantIds": ["ece-10757774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T11:43:41Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa publicit\u00e9 politique dans les journaux est en chute, lire, c'est ce qu'indique une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Berne publi\u00e9e hier portant sur une cinquantaine de titres de presse bien cette \u00e9tude montre que ce support a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t d\u00e9laiss\u00e9 pendant cette campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales par rapport \u00e0 il y a 4 ans Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes ou pas la f\u00e9d\u00e9ral, cette baisse est -ce qu'elle est flagrante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, il y a environ une fois et demi, moins d'annonces alors que selon l'ann\u00e9e politique suisse de l'Universit\u00e9 de Berne la publicit\u00e9 politique a une fonction mobilisatrice en particulier avant les \u00e9lections, les moyens financiers \u00e0 disposition des parties n'ont a priori pas diminu\u00e9, alors comment expliquer ce d\u00e9samour les journaux d\u00e9laiss\u00e9s pour les r\u00e9seaux sociaux, question pos\u00e9e au politologue Marc Buhlmann il est co- auteur de cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [82%] :\r\nC'est possible, ou bien ils ont utilis\u00e9 les sourcils comme autre chose, par exemple pour trouver justement pour cibler plut\u00f4t les gens pour les chercher dans les fruits pour faire c'est porte-\u00e0-porte donc oui ils sont utilis\u00e9s le l'argent qu'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [84%] :\r\nAlors est -ce qu'on entend une diff\u00e9rence et ce qu'il y a une diff\u00e9rence ente les partis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nAlors certaines formations utilisent davantage ce support, que d'autres, celle qui investissent le plus pour les publicit\u00e9s dans les journaux sur l'UDC et le PLR, comme en 2015 mais tous les partis ont r\u00e9duit leurs annonces dans la presse, \u00e0 cette ann\u00e9e, c'est le cas aussi des Verts, on retrouve Marc Buhlmann. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:14) [84%] :\r\nLes vaccins type sp\u00e9cial aussi comme moyen d'argent pour les annonces, mais ils ont commenc\u00e9 avec leur campagne un petit peu plus t\u00f4t, on aurait pu penser que les Verg\u00e8s utilisent beaucoup plus aussi les annonces comme ils sont avantag\u00e9s par la th\u00e9matique du climat dont on se rappelle, il y a 4 ans de lutte aussi 4\u00e8me en profiter de la th\u00e9matique de la politique, elle est lib\u00e9r\u00e9e et c'est apparemment ils ne sont pas le m\u00eame strat\u00e9gie ou bien justement pas les moyens pour faire mon fond cela ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [92%] :\r\nOu peut-\u00eatre ils ont estim\u00e9 que comme la th\u00e9matique leur \u00e9tait favorable, ils avaient moins besoin d'investir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame montrer aux gens que, on doit aller voter si on veut vraiment changer quelque chose, puis si en fait pas \u00e7a si elle esp\u00e8re juste un petit peu timidement Iban peut-\u00eatre \u00e7a peut peut-\u00eatre \u00eatre risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [91%] :\r\nDe leur c\u00f4t\u00e9, les Verts lib\u00e9raux \u00e9galement pouss\u00e9 par la th\u00e9matique du climat, selon les sondages, investissait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu dans les publicit\u00e9s dans les journaux, il y a 4 ans, cette ann\u00e9e encore sur 10 partis pass\u00e9s au crible, c'est la formation qui d\u00e9pense le moins dans ce domaine, juste devant le Parti \u00e9vang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [92%] :\r\nMerci Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7C06CE9-BDE6-41DE-BB26-4768645F32D8", "internalArchiveId": "B7C06CE9-BDE6-41DE-BB26-4768645F32D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Le Home-Chez-Nous", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nA Lausanne, M\u00e8re Sofia a d\u00e9but\u00e9 son travail au milieu des ann\u00e9es 80 et a entre autres fond\u00e9 en 1991 Le Parachute, une unit\u00e9 d'accueil pour jeunes en rupture et malades du SIDA historiquement rest\u00e9 un foyer bas-seuil jusqu'en 2008. Puis, \u00e0 la demande du Service de Protection de la Jeunesse, Le Parachute a commenc\u00e9 \u00e0 accueillir une nouvelle population, \u00e0 savoir des adolescents de 14 \u00e0 18 ans en grande rupture. Mais en 2015, La Fondation M\u00e8re Sofia s'est s\u00e9par\u00e9e de cette entit\u00e9 et le foyer d'accueil bas seuil qu'est Le Parachute fait d\u00e9sormais partie de l'Association Le Home-chez-nous. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, Le Parachute qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Cet espace ouvert o\u00f9 le lien et la confiance en soi et envers les adultes sont travaill\u00e9s au quotidien propose \u00e0 ces jeunes de les accompagner, les soutenir et les encourager dans une reconstruction de leurs rep\u00e8res les plus essentiels pour recommencer \u00e0 penser/panser pour eux et leur avenir. L'\u00e9tablissement de 3 \u00e9tages, qui peut accueillir 8 r\u00e9sidents, gar\u00e7ons et filles, \u00e2g\u00e9s entre 15 et 18 ans, est situ\u00e9 dans un cadre verdoyant proche du parc de Valency mais son dernier \u00e9tage doit encore \u00eatre am\u00e9nag\u00e9. \r\nDEMANDE: \r\n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, un v\u00e9lo d'int\u00e9rieur\r\n- Des artistes d'accord de peindre et d'embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\r\n- Pour l'ext\u00e9rieur: un paysagiste d'accord d'am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l'abri des regards, des meubles d'ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\r\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\r\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio\r\n\r\n* * A Lausanne, M\u00e8re Sofia a d\u00e9but\u00e9 son travail au milieu des ann\u00e9es 80 et a entre autres fond\u00e9 en 1991 Le Parachute, une unit\u00e9 d'accueil pour jeunes en rupture et malades du SIDA historiquement rest\u00e9 un foyer bas-seuil jusqu'en 2008. Puis, \u00e0 la demande du Service de Protection de la Jeunesse, Le Parachute a commenc\u00e9 \u00e0 accueillir une nouvelle population, \u00e0 savoir des adolescents de 14 \u00e0 18 ans en grande rupture. Mais en 2015, La Fondation M\u00e8re Sofia s'est s\u00e9par\u00e9e de cette entit\u00e9 et le foyer d'accueil bas seuil qu'est Le Parachute fait d\u00e9sormais partie de l'Association Le Home-chez-nous. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, Le Parachute qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Cet espace ouvert o\u00f9 le lien et la confiance en soi et envers les adultes sont travaill\u00e9s au quotidien propose \u00e0 ces jeunes de les accompagner, les soutenir et les encourager dans une reconstruction de leurs rep\u00e8res les plus essentiels pour recommencer \u00e0 penser/panser pour eux et leur avenir. L'\u00e9tablissement de 3 \u00e9tages, qui peut accueillir 8 r\u00e9sidents, gar\u00e7ons et filles, \u00e2g\u00e9s entre 15 et 18 ans, est situ\u00e9 dans un cadre verdoyant proche du parc de Valency mais son dernier \u00e9tage doit encore \u00eatre am\u00e9nag\u00e9. \r\nDEMANDE: \r\n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, un v\u00e9lo d'int\u00e9rieur\r\n- Des artistes d'accord de peindre et d'embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\r\n- Pour l'ext\u00e9rieur: un paysagiste d'accord d'am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l'abri des regards, des meubles d'ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\r\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\r\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10740926", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 11.10.2019", "Association Le Home-Chez-Nous / CPT_2019-10-11T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 11.10.2019", "Association Le Home-Chez-Nous / CPT_2019-10-11T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["A Lausanne, M\u00e8re Sofia a d\u00e9but\u00e9 son travail au milieu des ann\u00e9es 80 et a entre autres fond\u00e9 en 1991 Le Parachute, une unit\u00e9 d\u02b9accueil pour jeunes en rupture et malades du SIDA historiquement rest\u00e9 un foyer bas-seuil jusqu\u02b9en 2008. Puis, \u00e0 la demande du Service de Protection de la Jeunesse, Le Parachute a commenc\u00e9 \u00e0 accueillir une nouvelle population, \u00e0 savoir des adolescents de 14 \u00e0 18 ans en grande rupture. Mais en 2015, La Fondation M\u00e8re Sofia s\u02b9est s\u00e9par\u00e9e de cette entit\u00e9 et le foyer d'accueil bas seuil qu\u02b9est Le Parachute fait d\u00e9sormais partie de l\u02b9Association Le Home-chez-nous. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, Le Parachute qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Cet espace ouvert o\u00f9 le lien et la confiance en soi et envers les adultes sont travaill\u00e9s au quotidien propose \u00e0 ces jeunes de les accompagner, les soutenir et les encourager dans une reconstruction de leurs rep\u00e8res les plus essentiels pour recommencer \u00e0 penser/panser pour eux et leur avenir. L\u02b9\u00e9tablissement de 3 \u00e9tages, qui peut accueillir 8 r\u00e9sidents, gar\u00e7ons et filles, \u00e2g\u00e9s entre 15 et 18 ans, est situ\u00e9 dans un cadre verdoyant proche du parc de Valency mais son dernier \u00e9tage doit encore \u00eatre am\u00e9nag\u00e9. \nDEMANDE: \n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, un v\u00e9lo d\u02b9int\u00e9rieur\n- Des artistes d\u02b9accord de peindre et d\u02b9embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\n- Pour l\u02b9ext\u00e9rieur: un paysagiste d\u02b9accord d\u02b9am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l\u02b9abri des regards, des meubles d\u02b9ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio", "A Lausanne, M\u00e8re Sofia a d\u00e9but\u00e9 son travail au milieu des ann\u00e9es 80 et a entre autres fond\u00e9 en 1991 Le Parachute, une unit\u00e9 d\u02b9accueil pour jeunes en rupture et malades du SIDA historiquement rest\u00e9 un foyer bas-seuil jusqu\u02b9en 2008. Puis, \u00e0 la demande du Service de Protection de la Jeunesse, Le Parachute a commenc\u00e9 \u00e0 accueillir une nouvelle population, \u00e0 savoir des adolescents de 14 \u00e0 18 ans en grande rupture. Mais en 2015, La Fondation M\u00e8re Sofia s\u02b9est s\u00e9par\u00e9e de cette entit\u00e9 et le foyer d'accueil bas seuil qu\u02b9est Le Parachute fait d\u00e9sormais partie de l\u02b9Association Le Home-chez-nous. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, Le Parachute qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Cet espace ouvert o\u00f9 le lien et la confiance en soi et envers les adultes sont travaill\u00e9s au quotidien propose \u00e0 ces jeunes de les accompagner, les soutenir et les encourager dans une reconstruction de leurs rep\u00e8res les plus essentiels pour recommencer \u00e0 penser/panser pour eux et leur avenir. L\u02b9\u00e9tablissement de 3 \u00e9tages, qui peut accueillir 8 r\u00e9sidents, gar\u00e7ons et filles, \u00e2g\u00e9s entre 15 et 18 ans, est situ\u00e9 dans un cadre verdoyant proche du parc de Valency mais son dernier \u00e9tage doit encore \u00eatre am\u00e9nag\u00e9. \nDEMANDE: \n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, un v\u00e9lo d\u02b9int\u00e9rieur\n- Des artistes d\u02b9accord de peindre et d\u02b9embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\n- Pour l\u02b9ext\u00e9rieur: un paysagiste d\u02b9accord d\u02b9am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l\u02b9abri des regards, des meubles d\u02b9ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio"], "variantIds": ["ece-10740927", "ece-10740926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-18T08:25:16Z", "speechToTexts": ["18.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [90%] :\r\nBienvenue \u00e0 toutes, bienvenue \u00e0 tous, heureux de vous accueillir ce matin, on parle du Home chez nous, qui est une institution d'utilit\u00e9 publique qui accueille des adolescents en difficult\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 il y a quelque temps d'une maison Le Parachute c\u00e9l\u00e8bre Parachute qui est devenu Transition Ados L il fonde l'accueil pour une dizaine de jeunes gar\u00e7ons et filles \u00e2g\u00e9s entre 15 et 18 ans, concr\u00e8tement, ils offrent un temps une parenth\u00e8se pour recommencer \u00e0 acheminer, avec toujours pour philosophie une place pour chacun, ils sont accompagn\u00e9s, bien s\u00fbr, par des \u00e9ducatrices et des \u00e9ducateurs alors pour cette parenth\u00e8se qui dure \u00e0 peu pr\u00e8s 9 mois un accompagnement qui est centr\u00e9e sur le bien- \u00eatre, les besoins des jeunes, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'am\u00e9nager le 3\u00e8me \u00e9tage de la maison dont je parlais tout \u00e0 l'heure, ils vont l'\u00e9quiper avec un espace de relaxation de yoga de r\u00e9flexologie, de travail et de sport et il recherche du mat\u00e9riel et de l'engagement, nous recherchons donc activement pour soutenir ce projet du Home chez nous RTS Point CH bien s\u00fbr barres oblique chacun pour tous pensent avoir un petit peu plus sur l'homme chez nous et sur le projet, mais ils recherchent activement pour leurs salles de sport, un tapis de course, des gants de boxe un punching ball un baby- foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9 et de v\u00e9lo d'int\u00e9rieur, ils recherchent \u00e9galement des v\u00e9los \u00e9lectriques et une quinzaine de casque, il recherche pour l'ext\u00e9rieur des canap\u00e9s et des si\u00e8ges de d\u00e9tente et pour la salle de yoga, des tapis d'yoga, un grand miroir mural et un poste radio Pierre, chercheur, comment dire, des artistes qui seraient d'accord de peindre et d'embellir un petit peu cet espace, c'est cette maison et puis pour l'ext\u00e9rieur, ils recherchent activement un paysagiste qui serait d'accord, d'am\u00e9nager avec les jeunes des espaces verts, cr\u00e9er un espace d\u00e9tente un espace poubelle cach\u00e9 poser de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es de nouveaux vols etc etc tout \u00e7a avec les jeunes, bien s\u00fbr, et donc ils recherchent \u00e0 la fois ce mat\u00e9riel et de l'engagement au 0 58 236 16 00 0 58 236 16 0 0, c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone de chacun pour tous, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 le composer 0 58 236 00 vous pouvez nous appeler en tout temps, si c'est pas directement, il y a un r\u00e9pondeur et puis vous pouvez aller sur RTS Point CH barres oblique chacun pour tous pour red\u00e9couvrir la liste compl\u00e8te de mat\u00e9riel elle projet merci d'avance \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bonne journ\u00e9e \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T07:42:04Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "asset-2001100", "internalArchiveId": "AA1910000706", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-11T00:00:00Z", "durationSec": 1905, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10778199", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Les habitants d'Ak\u00e7akale, en Turquie, se pr\u00e9parent \u00e0 une nuit de peur, explique Mayalen de Castelbajac.", "19h30", "Le secteur du transport a\u00e9rien europ\u00e9en est en crise. Les faillites des compagnies se succ\u00e8dent.", "19h30", "Chronique photo: Michel Mayor, \u00e0 l'annonce de son prix Nobel de physique.", "19h30", "Euro 2020: la Nati rencontre demain le Danemark. Mardi, elle d\u00e9fiera l'Irlande.", "19h30", "Au tournoi de Shanghai, Roger Federer a pris un point de p\u00e9nalit\u00e9 pour avoir lanc\u00e9 une balle dans le public.", "19h30", "L'exposition gratuite \"Dieu(x): modes d'emploi\" r\u00e9concilie toutes les pratiques religieuses et spirituelles.", "19h30", "Pour son travail de r\u00e9conciliation avec l'\u00c9rythr\u00e9e, le Premier ministre \u00e9thiopien Abiy Ahmed re\u00e7oit le Nobel de la paix.", "19h30", "Le prix Nobel de physique Michel Mayor \u00e9tait l'invit\u00e9 exceptionnel de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'occasion du Dies Academicus.", "19h30", "Rapport Rossier: l'analyse de C\u00e9dric Jordan.", "19h30", "L'ancien chef du Service valaisan de l'environnement Jo\u00ebl Rossier d\u00e9nonce des dysfonctionnements ayant men\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission.", "19h30", "Chaque ann\u00e9e, la Suisse refoule des migrants vers d'autres pays europ\u00e9ens. T\u00e9moignage d'un couple r\u00e9fugi\u00e9 en Italie.", "19h30", "Course au Conseil des \u00c9tats: tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, c'est l'heure des combats fratricides \u00e0 Berne.", "19h30", "Olivier Kurth d\u00e9crypte les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour les francophones du canton de Berne.", "19h30", "L'offensive turque contre les Kurdes en Syrie pousse les civils \u00e0 fuir. \u00c0 Gen\u00e8ve, la diaspora kurde se mobilise.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10778199", "ece-10778207", "ece-10778223", "ece-10778217", "ece-10778219", "ece-10778221", "ece-10778197", "ece-10778195", "ece-10778205", "ece-10778203", "ece-10778215", "ece-10778211", "ece-10778213", "ece-10778201", "ece-10778225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T17:57:32Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:14  00:00:19:01\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:19:03  00:00:24:00\r\n{\\an1}Michel Mayor accueilli en h\u00e9ros\r\n\u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:00:24:01  00:00:26:14\r\n{\\an1}Le tout frais laur\u00e9at\r\ndu prix Nobel de physique\r\n\r\n00:00:26:17  00:00:30:01\r\n{\\an1}a re\u00e7u un accueil triomphal.\r\n\r\n00:00:30:11  00:00:32:17\r\n{\\an1}Le prix Nobel de la Paix\r\na \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9\r\n\r\n00:00:32:19  00:00:36:07\r\n{\\an1}au Premier ministre \u00e9thiopien:\r\nAbiy Ahmed.\r\n\r\n00:00:36:09  00:00:39:10\r\n{\\an1}A l'origine d'une spectaculaire\r\nr\u00e9conciliation de son pays\r\n\r\n00:00:39:11  00:00:41:20\r\n{\\an1}avec son voisin l'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n00:00:42:06  00:00:45:07\r\n{\\an1}En Syrie, les civils\r\nfuient l'avanc\u00e9e des Turcs.\r\n\r\n00:00:45:09  00:00:47:12\r\n{\\an1}100'000 personnes\r\nont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur maison.\r\n\r\n00:00:47:14  00:00:54:00\r\n{\\an1}Nous serons ce soir\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne.\r\n\r\n00:00:54:02  00:01:06:04\r\n{\\an1}Mayalen, la situation sur place\r\nest tr\u00e8s tendue ?\r\n\r\n00:01:06:08  00:01:09:21\r\n{\\an1}\u2015Oui, la nuit est tomb\u00e9e.\r\n\r\n00:01:10:01  00:01:12:21\r\n{\\an1}On s'attend \u00e0 de nouveaux\r\nbombardements.\r\n\r\n00:01:12:23  00:01:14:23\r\n{\\an1}-Roger Federer a perdu ses nerfs\r\nau tournoi de Shanghai.\r\n\r\n00:01:15:01  00:01:17:18\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 apr\u00e8s avoir lanc\u00e9\r\nune balle dans le public.\r\n\r\n00:01:18:02  00:01:21:11\r\n{\\an1}Et en fin de journal,\r\nDieu s'invite \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:01:21:13  00:01:25:23\r\n{\\an1}ou plut\u00f4t une exposition\r\nqui lui est consacr\u00e9e.\r\n\r\n00:01:30:02  00:01:32:23\r\n{\\an1}Le prix Nobel de physique\r\nMichel Mayor\r\n\r\n00:01:33:01  00:01:35:22\r\n{\\an1}\u00e9tait l'invit\u00e9 exceptionnel\r\nde l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:01:36:00  00:01:40:07\r\n{\\an1}\u00e0 l'occasion du Dies Academicus.\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:45:08\r\n{\\an1}Il y a 24 ans, l'astronome\r\na d\u00e9couvert, avec Didier Queloz,\r\n\r\n00:01:45:10  00:01:49:05\r\n{\\an1}la premi\u00e8re plan\u00e8te extrasolaire.\r\n\r\n00:01:52:11  00:01:55:11\r\n{\\an1}-L\u2019attente \u00e9tait palpable,\r\ncomme l\u2019excitation d\u2019accueillir\r\n\r\n00:01:55:13  00:01:59:07\r\n{\\an1}l\u2019un des deux laur\u00e9ats suisses\r\ndu prix Nobel de physique 2019.\r\n\r\n00:01:59:09  00:02:02:14\r\n{\\an1}Ce matin, \u00e0 10h00 pile,\r\nc\u2019est une standing ovation nourrie\r\n\r\n00:02:02:16  00:02:07:05\r\n{\\an1}qui salue Michel Mayor,\r\npour son retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:02:07:12  00:02:12:13\r\n{\\an1}-Depuis quelques jours, l\u2019Universit\u00e9\r\n\r\n00:02:12:15  00:02:15:21\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve a la t\u00eate dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n00:02:16:05  00:02:19:23\r\n{\\an1}-Et c\u2019est avec des \u00e9toiles\r\ndans les yeux que l\u2019audience\r\n\r\n00:02:20:01  00:02:23:15\r\n{\\an1}a \u00e9cout\u00e9 et applaudi plusieurs fois\r\nl'astrophysicien,\r\n\r\n00:02:23:17  00:02:25:17\r\n{\\an1}qui a brill\u00e9 par sa simplicit\u00e9.\r\n\r\n00:02:26:03  00:02:27:21\r\n{\\an1}-J'ai re\u00e7u une invitation forte\r\n\r\n00:02:27:23  00:02:31:16\r\n{\\an1}du recteur qui esp\u00e9rait bien\r\n\r\n00:02:31:18  00:02:34:09\r\n{\\an1}que je vienne ici.\r\n\r\n00:02:34:17  00:02:36:10\r\n{\\an1}-Monsieur Mayor \u00e9tait\r\n\r\n00:02:36:11  00:02:39:03\r\n{\\an1}tellement simple, tellement suisse,\r\n\r\n00:02:39:05  00:02:44:18\r\n{\\an1}pas du tout arrogant, tr\u00e8s souriant,\r\nj\u2019ai trouv\u00e9 \u00e7a merveilleux.\r\n\r\n00:02:45:02  00:02:48:11\r\n{\\an1}-Grand absent de la f\u00eate,\r\nDidier Queloz, autre nob\u00e9lis\u00e9 suisse\r\n\r\n00:02:48:12  00:02:52:08\r\n{\\an1}actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nmais n'est pas oubli\u00e9 pour autant.\r\n\r\n00:02:52:17  00:02:54:14\r\n{\\an1}-Deux prix Nobel pour l\u2019Universit\u00e9\r\n\r\n00:02:54:16  00:02:56:12\r\n{\\an1}de Gen\u00e8ve c\u2019est exceptionnel.\r\n\r\n00:02:56:14  00:03:00:01\r\n{\\an1}Je suis tellement heureux parce que\r\nce sont des personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:03:00:03  00:03:03:10\r\n{\\an1}extraordinaires qui ont l\u2019intention\r\ndu partage et la science\r\n\r\n00:03:03:11  00:03:05:20\r\n{\\an1}collective,\r\ncollaborative et ouverte.\r\n\r\n00:03:06:02  00:03:08:16\r\n{\\an1}-Peu avant la c\u00e9r\u00e9monie,\r\nMichel Mayor nous a confi\u00e9\r\n\r\n00:03:08:18  00:03:12:12\r\n{\\an1}que sa vie est un peu chamboul\u00e9e,\r\ndepuis l'annonce du prix.\r\n\r\n00:03:12:21  00:03:16:06\r\n{\\an1}-Ca un peu perturb\u00e9 ma vie depuis\r\ntrois jours, j'\u00e9tais en Espagne\r\n\r\n00:03:16:08  00:03:22:16\r\n{\\an1}\u00e0 ce moment-l\u00e0 et tout d'un coup\r\nle tsunami d'emails, de t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n00:03:22:18  00:03:29:11\r\n{\\an1}Tout d'un coup j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\nque quelque chose se passait.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:33:17\r\n{\\an1}-Michel Mayor et Didier Qu\u00e9loz\r\ndevraient se retrouver prochainement\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:36:05\r\n{\\an1}pour se f\u00e9liciter enfin\r\nen chair et en os.\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:40:18\r\n{\\an1}-Le prix Nobel de la paix\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 ce matin \u00e0 Abiy Ahmed,\r\n\r\n00:03:40:20  00:03:43:08\r\n{\\an1}le Premier ministre \u00e9thiopien,\r\npour ses efforts\r\n\r\n00:03:43:10  00:03:47:07\r\n{\\an1}en faveur de la paix\r\navec l'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n00:03:47:09  00:03:56:15\r\n{\\an1}Le dirigeant a r\u00e9ussi \u00e0 mettre fin\r\n\u00e0 un conflit interminable.\r\n\r\n00:03:59:01  00:04:05:07\r\n{\\an1}-Une visite qui met fin\r\n\u00e0 un conflit de plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n00:04:05:09  00:04:08:10\r\n{\\an1}Le 8 juillet 2018, Abiy Ahmed,\r\nle Premier ministre \u00e9thiopien,\r\n\r\n00:04:08:11  00:04:10:11\r\n{\\an1}rencontre son homologue \u00e9rythr\u00e9en.\r\n\r\n00:04:10:12  00:04:14:00\r\n{\\an1}Ils signent un accord de paix.\r\n\r\n00:04:14:02  00:04:21:19\r\n{\\an1}L'Erythr\u00e9e est annex\u00e9e\r\npar l'Ethiopie en 1962.\r\n\r\n00:04:21:21  00:04:23:21\r\n{\\an1}S'en suivent 30 ans de guerre,\r\n\r\n00:04:23:23  00:04:27:17\r\n{\\an1}qui aboutissent \u00e0 l'ind\u00e9pendance\r\nde l'Erythr\u00e9e en 1993.\r\n\r\n00:04:27:19  00:04:31:16\r\n{\\an1}Mais les fronti\u00e8res sont contest\u00e9es\r\net les deux pays restent en conflit.\r\n\r\n00:04:31:18  00:04:37:20\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 cet accord, rendu possible\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une concession d'Abiy Ahmed.\r\n\r\n00:04:38:03  00:04:40:17\r\n{\\an1}-Ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs consid\u00e9raient\r\n\r\n00:04:40:19  00:04:44:19\r\n{\\an1}que la fronti\u00e8re \u00e9tait n\u00e9gociable.\r\n\r\n00:04:44:21  00:04:48:13\r\n{\\an1}Lui a dit non, on l'accepte.\r\n\r\n00:04:48:14  00:04:51:06\r\n{\\an1}les Erythr\u00e9ens n'avaient pas\r\nd'autre choix que dire:\r\n\r\n00:04:51:08  00:04:54:21\r\n{\\an1}\"Vous l'avez reconnue,\r\non est oblig\u00e9 d'accepter ce fait.\"\r\n\r\n00:04:55:05  00:04:59:02\r\n{\\an1}-Sur le terrain, l'application\r\ndes accords tarde \u00e0 venir.\r\n\r\n00:04:59:04  00:05:02:16\r\n{\\an1}Bri\u00e8vement ouverte,\r\nla fronti\u00e8re est de nouveau ferm\u00e9e.\r\n\r\n00:05:02:18  00:05:08:04\r\n{\\an1}Abiy Ahmed entreprend des r\u00e9formes\r\nde lib\u00e9ralisation politique,\r\n\r\n00:05:08:06  00:05:13:05\r\n{\\an1}au risque de laisser \u00e9clater\r\nles conflits ethniques.\r\n\r\n00:05:13:19  00:05:16:19\r\n{\\an1}-Les tensions augmentent,\r\n\r\n00:05:16:21  00:05:20:16\r\n{\\an1}les populations profitent\r\n\r\n00:05:20:18  00:05:25:23\r\n{\\an1}de la d\u00e9mocratisation pour s'opposer\r\nouvertement les unes aux autres.\r\n\r\n00:05:27:16  00:05:29:14\r\n{\\an1}-Les conflits actuels en Ethiopie\r\n\r\n00:05:29:16  00:05:31:21\r\n{\\an1}doivent \u00eatre r\u00e9solus,\r\n\r\n00:05:31:23  00:05:35:11\r\n{\\an1}mais ils ne compromettront pas\r\nles r\u00e9formes en cours.\r\n\r\n00:05:35:12  00:05:37:12\r\n{\\an1}Les r\u00e9formes sont men\u00e9es\r\npar le peuple,\r\n\r\n00:05:37:14  00:05:40:05\r\n{\\an1}donc elles ne s'arr\u00eateront pas.\r\n\r\n00:05:40:13  00:05:43:21\r\n{\\an1}-Prochain d\u00e9fi du Premier ministre:\r\n\r\n00:05:43:23  00:05:47:18\r\n{\\an1}assurer la tenue d'\u00e9lections\r\nl\u00e9gislatives d\u00e9mocratiques en 2020.\r\n\r\n00:05:48:22  00:05:52:02\r\n{\\an1}-Au troisi\u00e8me jour de leur offensive\r\nen Syrie contre les Kurdes,\r\n\r\n00:05:52:04  00:05:54:23\r\n{\\an1}les forces turques tentent\r\nde progresser dans le nord.\r\n\r\n00:05:55:01  00:05:57:00\r\n{\\an1}Les combattants kurdes r\u00e9sistent.\r\n\r\n00:05:57:02  00:06:01:11\r\n{\\an1}100'000 civils fuient le pays,\r\nselon un bilan des Nations unies.\r\n\r\n00:06:01:14  00:06:05:07\r\n{\\an1}Les organisations humanitaires\r\nsur place sont en \u00e9tat d'alerte.\r\n\r\n00:06:05:09  00:06:08:11\r\n{\\an1}Nous retrouvons\r\nMayalen de Castelbajac\r\n\r\n00:06:08:12  00:06:10:15\r\n{\\an1}\u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne,\r\n\u00e0 Ak\u00e7akale.\r\n\r\n00:06:12:11  00:06:15:04\r\n{\\an1}Un des points d'entr\u00e9e\r\npour aller sur la ligne de front.\r\n\r\n00:06:15:06  00:06:27:14\r\n{\\an1}C'est par l\u00e0 que les Turcs passent\r\npour aller combattre en Syrie.\r\n\r\n00:06:27:18  00:06:33:14\r\n{\\an1}\u2015Oui, je suis au centre des\r\nbombardements.\r\n\r\n00:06:36:10  00:06:40:03\r\n{\\an1}En face de moi, il y a les positions\r\nde l'artillerie turque.\r\n\r\n00:06:40:07  00:06:46:05\r\n{\\an1}Juste derri\u00e8re moi, les Kurdes.\r\n\r\n00:06:46:18  00:06:52:18\r\n{\\an1}Hier, il y a eu beaucoup d'\u00e9changes\r\nde tirs.\r\n\r\n00:06:52:23  00:06:56:19\r\n{\\an1}Il y a eu un tr\u00e8s lourd bombardement\r\nturc,\r\n\r\n00:06:56:23  00:07:01:11\r\n{\\an1}des roquettes sont tomb\u00e9es au coeur\r\nde la ville.\r\n\r\n00:07:01:15  00:07:04:02\r\n{\\an1}Il y a eu 4 victimes parmi les\r\ncivils\r\n\r\n00:07:04:06  00:07:09:13\r\n{\\an1}et de nombreux bless\u00e9s.\r\n\r\n00:07:09:17  00:07:12:14\r\n{\\an1}Nous avons assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement\r\nd'un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois.\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:15:18\r\n{\\an1}Les bombardements continuent.\r\n\r\n00:07:15:22  00:07:21:20\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e et la police ont quadrill\u00e9\r\nle quartier.\r\n\r\n00:07:22:11  00:07:27:16\r\n{\\an1}A l'heure qu'il est, un convoi de\r\nsoldats est cens\u00e9 partir\r\n\r\n00:07:27:20  00:07:32:10\r\n{\\an1}renforcer les soldats turcs qui se\r\ntrouvent sur la ligne de front.\r\n\r\n00:07:32:13  00:07:37:03\r\n{\\an1}Les habitants d'Ak\u00e7akale qui sont\r\nrest\u00e9s\r\n\r\n00:07:37:07  00:07:38:22\r\n{\\an1}s'attendent \u00e0 passer une nouvelle\r\nnuit dans la peur.\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:43:21\r\n{\\an1}-C'est l'incertitude\r\npour les jours qui viennent ?\r\n\r\n00:07:44:01  00:07:47:03\r\n{\\an1}\u2015Oui, car il est difficile de savoir\r\n\r\n00:07:47:07  00:07:51:11\r\n{\\an1}quel camp progresse\r\net quel camp recule.\r\n\r\n00:07:51:15  00:07:56:06\r\n{\\an1}Les informations sont \u00e0 prendre avec\r\npr\u00e9caution.\r\n\r\n00:07:56:10  00:07:59:13\r\n{\\an1}Les bombardements continuent du c\u00f4t\u00e9\r\nturc.\r\n\r\n00:07:59:13  00:08:01:11\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:01:13  00:08:06:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, 200 Kurdes se sont\r\nmobilis\u00e9s devant les Nations unies.\r\n\r\n00:08:06:10  00:08:10:15\r\n{\\an1}Ce soir, d\u00e9couvrez le reportage\r\nde nos correspondants.\r\n\r\n00:08:10:17  00:08:14:10\r\n{\\an1}Ils ont suivi une femme syrienne\r\nqui a fui la guerre il y a 5 ans.\r\n\r\n00:08:15:20  00:08:19:21\r\n{\\an1}-Dans ce local associatif\r\no\u00f9 r\u00e9sonne la cha\u00eene d'infos kurde,\r\n\r\n00:08:19:23  00:08:22:22\r\n{\\an1}Latscheen aide\r\naux derniers pr\u00e9paratifs.\r\n\r\n00:08:23:00  00:08:26:02\r\n{\\an1}Depuis l'offensive turque\r\nil y a trois jours,\r\n\r\n00:08:26:04  00:08:30:00\r\n{\\an1}dans la toute la Suisse,\r\nles Kurdes se mobilisent.\r\n\r\n00:08:30:02  00:08:33:11\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, ils manifestent\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, place des Nations.\r\n\r\n00:08:33:12  00:08:38:16\r\n{\\an1}Cette jeune femme de 25 ans a quitt\u00e9\r\nla Syrie quand la guerre a commenc\u00e9,\r\n\r\n00:08:38:18  00:08:42:11\r\n{\\an1}mais deux de ses fr\u00e8res\r\nsont rest\u00e9s l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:08:42:22  00:08:46:02\r\n{\\an1}-L'Am\u00e9rique a trahi les Kurdes.\r\n\r\n00:08:46:04  00:08:55:00\r\n{\\an1}Les alli\u00e9s qui ont donn\u00e9\r\n11'000 martyrs.\r\n\r\n00:08:55:02  00:09:00:07\r\n{\\an1}J'ai perdu des amis,\r\nj'en ai qui sont au front.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:03:13\r\n{\\an1}-Des amis au front,\r\n\r\n00:09:03:15  00:09:08:02\r\n{\\an1}des fr\u00e8res morts au combat en Syrie,\r\nex\u00e9cut\u00e9s en Turquie, en Irak\r\n\r\n00:09:08:04  00:09:13:15\r\n{\\an1}ou en Iran, comme le fr\u00e8re\r\nde cette jeune femme.\r\n\r\n00:09:13:17  00:09:19:02\r\n{\\an1}Tous ont la conviction que\r\nles Occidentaux ont trahi\r\n\r\n00:09:19:04  00:09:23:06\r\n{\\an1}les combattants alli\u00e9s \u00e0 leur cause\r\net doivent agir vite\r\n\r\n00:09:23:08  00:09:26:13\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher les Turcs\r\nde massacrer les leurs.\r\n\r\n00:09:27:01  00:09:29:11\r\n{\\an1}-Nous demandons que la fronti\u00e8re\r\n\r\n00:09:29:12  00:09:31:19\r\n{\\an1}syrienne soit d\u00e9clar\u00e9e interdite\r\n\r\n00:09:31:21  00:09:33:22\r\n{\\an1}au survol d'avions,\r\n\r\n00:09:34:00  00:09:38:14\r\n{\\an1}et l'intervention d'une force de paix\r\nsur toute la fronti\u00e8re de la Syrie.\r\n\r\n00:09:39:00  00:09:45:11\r\n{\\an1}-Latscheen exprime ce que disent\r\nlonguement les silences.\r\n\r\n00:09:46:01  00:09:48:03\r\n{\\an1}-J'ai la rage.\r\n\r\n00:09:48:05  00:09:51:04\r\n{\\an1}J'en peux plus, avec ces politiques.\r\n\r\n00:09:51:06  00:09:54:01\r\n{\\an1}Je veux la paix pour les Kurdes.\r\n\r\n00:09:54:03  00:09:59:17\r\n{\\an1}Et surtout en Syrie.\r\n\r\n00:10:00:17  00:10:03:12\r\n{\\an1}-Demain, c'est \u00e0 Zurich\r\nque la diaspora,\r\n\r\n00:10:03:14  00:10:07:23\r\n{\\an1}qui compte pr\u00e8s de 60'000 Kurdes,\r\nest appel\u00e9e \u00e0 manifester.\r\n\r\n00:10:09:05  00:10:14:08\r\n{\\an1}-On en sait plus sur les raisons\r\ndu d\u00e9part de Jo\u00ebl Rossier,\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:19:07\r\n{\\an1}l'ancien chef du Service\r\nde l'environnement valaisan,\r\n\r\n00:10:19:09  00:10:23:16\r\n{\\an1}De nombreux documents\r\nont \u00e9t\u00e9 rendus publics aujourd'hui.\r\n\r\n00:10:23:17  00:10:29:20\r\n{\\an1}Ils font \u00e9tat des tensions\r\navec son ancien magistrat de tutelle.\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:34:21\r\n{\\an1}-C'est un rapport de 512 pages,\r\ndans lesquelles\r\n\r\n00:10:34:23  00:10:39:00\r\n{\\an1}l'ancien chef du Service\r\nde l'environnement, Jo\u00ebl Rossier\r\n\r\n00:10:39:01  00:10:43:10\r\n{\\an1}revient sur les dysfonctionnements\r\nqui ont conduit \u00e0 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n00:10:43:11  00:10:48:22\r\n{\\an1}Il y d\u00e9nonce des conflits\r\nde personnes et un manque de moyens.\r\n\r\n00:10:59:15  00:11:03:14\r\n{\\an1}-Reproches balay\u00e9s\r\npar son chef de d\u00e9partement.\r\n\r\n00:11:04:04  00:11:07:12\r\n{\\an1}-Il y a eu des attentes\r\n\r\n00:11:07:14  00:11:11:05\r\n{\\an1}de fonctionnement qui n'ont pas\r\n\r\n00:11:11:07  00:11:15:15\r\n{\\an1}convenu au chef de service\r\ndes missionnaires.\r\n\r\n00:11:16:01  00:11:19:00\r\n{\\an1}-Ce rapport \u00e9voque aussi\r\nune pollution \u00e0 la benzidine,\r\n\r\n00:11:19:02  00:11:22:21\r\n{\\an1}mol\u00e9cule canc\u00e9rig\u00e8ne, \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n00:11:22:23  00:11:25:04\r\n{\\an1}De l'eau pomp\u00e9e\r\ndans la nappe phr\u00e9atique\r\n\r\n00:11:25:06  00:11:28:10\r\n{\\an1}est rejet\u00e9e dans le Rh\u00f4ne\r\npour les besoins d'un chantier.\r\n\r\n00:11:28:11  00:11:33:11\r\n{\\an1}Mais cette eau est contamin\u00e9e\r\npar l'ancienne d\u00e9charge Lonza.\r\n\r\n00:11:33:12  00:11:36:04\r\n{\\an1}Une pollution \u00e0 la benzidine\r\nd\u00e9tect\u00e9e en 2018,\r\n\r\n00:11:36:06  00:11:39:01\r\n{\\an1}qui inqui\u00e8te ce m\u00e9decin.\r\n\r\n00:11:39:10  00:11:43:04\r\n{\\an1}-C'est une substance\r\ntoxique pour l'humain.\r\n\r\n00:11:43:06  00:11:45:14\r\n{\\an1}C'est mal de mettre ces eaux\r\n\r\n00:11:45:17  00:11:47:20\r\n{\\an1}dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:11:47:22  00:11:51:02\r\n{\\an1}On en sait peu sur cette substance.\r\n\r\n00:11:51:04  00:11:58:06\r\n{\\an1}On devrait \u00e9viter les risques\r\npour le Rh\u00f4ne et le lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:11:59:08  00:12:02:11\r\n{\\an1}-Le Valais assure respecter\r\nles normes en vigueur.\r\n\r\n00:12:02:21  00:12:06:22\r\n{\\an1}-C'est un polluant tr\u00e8s canc\u00e9rig\u00e8ne\r\n\r\n00:12:07:00  00:12:10:11\r\n{\\an1}mais qui se d\u00e9grade\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:14:07\r\n{\\an1}par photochimie.\r\n\r\n00:12:14:14  00:12:19:14\r\n{\\an1}-On va continuer \u00e0 rejeter\r\ncette substance l'an prochain ?\r\n\r\n00:12:19:16  00:12:27:12\r\n{\\an1}-S'il y a une \u00e9volution de la norme\r\net une interdiction,\r\n\r\n00:12:27:14  00:12:30:11\r\n{\\an1}nous nous y plierons.\r\n\r\n00:12:30:18  00:12:34:14\r\n{\\an1}-Les rejets dans le Rh\u00f4ne\r\nse poursuivront donc\r\n\r\n00:12:34:16  00:12:39:05\r\n{\\an1}tant que le chantier de la 3\u00e8me\r\ncorrection du fleuve l'exigera.\r\n\r\n00:12:39:07  00:12:42:06\r\n{\\an1}Quant \u00e0 la d\u00e9charge de Gamsenried,\r\nelle sera assainie en 2022.\r\n\r\n00:12:42:15  00:12:44:17\r\n{\\an1}-C\u00e9dric Jordan, bonsoir.\r\n\r\n00:12:44:19  00:12:51:04\r\n{\\an1}Vous les avez lu ces 512 pages,\r\nqu'est ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n00:12:51:08  00:12:55:17\r\n{\\an1}\u2015Il n'y a pas de r\u00e9v\u00e9lation\r\n\r\n00:12:55:21  00:13:01:19\r\n{\\an1}sur un nouveau cas de pollution en\r\nValais.\r\n\r\n00:13:07:08  00:13:11:01\r\n{\\an1}Ce qui marque, c'est le nombre de\r\nreproches formul\u00e9s \u00e0 l'encontre de\r\n\r\n00:13:11:05  00:13:17:03\r\n{\\an1}l'organisation de Jacques Melly.\r\n\r\n00:13:17:14  00:13:21:08\r\n{\\an1}Il n'a pas du tout aim\u00e9 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9\r\nde son obligation de travailler,\r\n\r\n00:13:21:11  00:13:25:03\r\n{\\an1}Jo\u00ebl Rossier.\r\n\r\n00:13:25:07  00:13:29:17\r\n{\\an1}Il n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos demandes\r\nd'interviews.\r\n\r\n00:13:29:21  00:13:35:19\r\n{\\an1}Il s'appuie sur une multitude de\r\ndocuments.\r\n\r\n00:13:37:04  00:13:43:04\r\n{\\an1}Les reproches ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s par\r\nJacques Melly.\r\n\r\n00:13:43:14  00:13:47:01\r\n{\\an1}Il affirme qu'il n'agirait pas\r\ndiff\u00e9remment \u00e0 l'encontre de son\r\n\r\n00:13:47:05  00:13:53:03\r\n{\\an1}chef de service.\r\n\r\n00:13:55:13  00:13:59:05\r\n{\\an1}75'000 documents sont encore dans\r\nles mains dans l'inspectorat des\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:01:11\r\n{\\an1}finances.\r\n\r\n00:14:01:15  00:14:04:18\r\n{\\an1}Jacques Melly se dit serein.\r\n\r\n00:14:04:22  00:14:10:20\r\n{\\an1}Mais il doit s'attendre \u00e0 des\r\nr\u00e9actions politiques.\r\n\r\n00:14:13:05  00:14:14:23\r\n{\\an1}L'UDC se d\u00e9solidarise de la\r\ncommission de gestion.\r\n\r\n00:14:14:23  00:14:17:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:14:17:07  00:14:24:06\r\n{\\an1}C'est l'h\u00e9catombe dans le secteur\r\ndu transport a\u00e9rien europ\u00e9en.\r\n\r\n00:14:24:08  00:14:35:09\r\n{\\an1}Depuis un an et demi, les faillites\r\ndes compagnies se succ\u00e8dent.\r\n\r\n00:14:37:07  00:14:40:14\r\n{\\an1}-Les avions d'Adria Airlines\r\nsont d\u00e9sormais clou\u00e9s au sol\r\n\r\n00:14:40:16  00:14:43:15\r\n{\\an1}comme ceux d'Aigle Azur\r\nou XL Airways.\r\n\r\n00:14:43:17  00:14:47:13\r\n{\\an1}En 18 mois, 15 compagnies a\u00e9riennes\r\nont baiss\u00e9 le rideau en Europe.\r\n\r\n00:14:47:15  00:14:50:11\r\n{\\an1}Le secteur est plus\r\nque jamais fragilis\u00e9\r\n\r\n00:14:50:12  00:14:54:07\r\n{\\an1}et les passagers\r\nsont en rade sur le tarmac.\r\n\r\n00:14:54:18  00:14:56:15\r\n{\\an1}-On est\r\n\r\n00:14:56:17  00:14:58:20\r\n{\\an1}dans une s\u00e9quence d\u00e9sastreuse\r\n\r\n00:14:58:22  00:15:06:02\r\n{\\an1}pour toute la cha\u00eene de valeurs\r\nde la distribution de voyages.\r\n\r\n00:15:06:10  00:15:10:02\r\n{\\an1}-Une perturbation mortelle\r\npour beaucoup d'enseignes.\r\n\r\n00:15:10:04  00:15:15:07\r\n{\\an1}La guerre des prix\r\nfait tomber les plus vuln\u00e9rables\r\n\r\n00:15:15:09  00:15:19:19\r\n{\\an1}dans un contexte de hausse\r\ndes co\u00fbts de fonctionnement.\r\n\r\n00:15:20:09  00:15:23:08\r\n{\\an1}-Les gros sont plus gros.\r\n\r\n00:15:23:10  00:15:26:00\r\n{\\an1}Une force centrifuge\r\n\r\n00:15:26:02  00:15:31:00\r\n{\\an1}pousse les petites entreprises\r\nvers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n00:15:31:02  00:15:34:16\r\n{\\an1}Le march\u00e9 se concentre.\r\n\r\n00:15:35:00  00:15:37:23\r\n{\\an1}-La France va plus loin\r\net attaque aussi les enseignes\r\n\r\n00:15:38:01  00:15:40:03\r\n{\\an1}qui bradent les billets\r\nsans scrupule.\r\n\r\n00:15:40:05  00:15:43:08\r\n{\\an1}Le ministre de l'Economie\r\npointe du doigt Norwegian Airlines\r\n\r\n00:15:43:10  00:15:46:04\r\n{\\an1}qui persiste \u00e0 casser les prix.\r\n\r\n00:15:46:06  00:15:49:09\r\n{\\an1}Il entend saisir\r\nla Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:15:49:17  00:15:51:08\r\n{\\an1}-Elle est endett\u00e9e,\r\n\r\n00:15:51:10  00:15:53:11\r\n{\\an1}mais a un soutien public norv\u00e9gien.\r\n\r\n00:15:53:12  00:15:55:01\r\n{\\an1}Je ne peux pas l'accepter,\r\n\r\n00:15:55:03  00:15:58:02\r\n{\\an1}les r\u00e8gles de concurrence\r\ndoivent \u00eatre les m\u00eames pour tous.\r\n\r\n00:15:58:07  00:16:02:02\r\n{\\an1}-Dumping norv\u00e9gien, les sp\u00e9cialistes\r\nfran\u00e7ais confirment.\r\n\r\n00:16:02:09  00:16:04:02\r\n{\\an1}-Norwegian se livre\r\n\r\n00:16:04:04  00:16:06:08\r\n{\\an1}\u00e0 une concurrence insinc\u00e8re.\r\n\r\n00:16:06:10  00:16:09:11\r\n{\\an1}Elle a une responsabilit\u00e9\r\ndans l'affaiblissement\r\n\r\n00:16:09:13  00:16:14:17\r\n{\\an1}de l'offre du march\u00e9\r\ndes compagnies r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n00:16:15:05  00:16:18:14\r\n{\\an1}-Le march\u00e9 europ\u00e9en sort d'une\r\np\u00e9riode ultra-concurrentielle,\r\n\r\n00:16:18:16  00:16:22:09\r\n{\\an1}les grosses compagnies survivantes\r\npourraient tirer leur \u00e9pingle du jeu\r\n\r\n00:16:22:11  00:16:25:09\r\n{\\an1}en ayant le loisir\r\nd'augmenter leurs prix.\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:29:05\r\n{\\an1}-A presque une semaine\r\ndes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n00:16:29:07  00:16:32:23\r\n{\\an1}voici la fin de notre tourn\u00e9e des\r\nenjeux \u00e9lectoraux dans les cantons.\r\n\r\n00:16:33:01  00:16:35:12\r\n{\\an1}Nous sommes ce soir\r\ndans le canton de Berne\r\n\r\n00:16:35:14  00:16:39:04\r\n{\\an1}o\u00f9 la course au Conseil des Etats\r\ndonne lieu \u00e0 une lutte acharn\u00e9e.\r\n\r\n00:16:40:00  00:16:42:05\r\n{\\an1}-Un si\u00e8ge \u00e0 gauche,\r\nun si\u00e8ge \u00e0 droite.\r\n\r\n00:16:42:06  00:16:45:02\r\n{\\an1}Depuis 2003, c'est le consensuel\r\n\u00e9quilibre \u00e0 la bernoise\r\n\r\n00:16:45:04  00:16:47:09\r\n{\\an1}qui pr\u00e9vaut au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:16:47:11  00:16:50:06\r\n{\\an1}Il sera renouvel\u00e9 cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:16:50:08  00:16:53:04\r\n{\\an1}mais avec des combats\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur des deux blocs.\r\n\r\n00:16:53:06  00:16:55:14\r\n{\\an1}A gauche, H.Stoeckli,\r\n\r\n00:16:55:16  00:17:00:07\r\n{\\an1}alli\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts\r\net conseill\u00e8re nationale R.Rytz.\r\n\r\n00:17:00:16  00:17:03:23\r\n{\\an1}-Mon but est de continuer\r\n\r\n00:17:04:02  00:17:06:14\r\n{\\an1}dans cette chambre.\r\n\r\n00:17:06:16  00:17:12:19\r\n{\\an1}J'ai une volont\u00e9 ferme de continuer.\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:11\r\n{\\an1}-Sa co\u00e9quipi\u00e8re est plus partageuse.\r\n\r\n00:17:16:19  00:17:18:19\r\n{\\an1}-On est un team.\r\n\r\n00:17:18:21  00:17:21:15\r\n{\\an1}On a une exp\u00e9rience comme ex\u00e9cutif\r\n\r\n00:17:21:17  00:17:24:10\r\n{\\an1}on peut travailler avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:17:24:16  00:17:27:01\r\n{\\an1}-A droite, trois t\u00e9nors\r\nvont se disputer\r\n\r\n00:17:27:03  00:17:29:02\r\n{\\an1}les faveurs de l'\u00e9lecteur.\r\n\r\n00:17:29:04  00:17:32:13\r\n{\\an1}Les conseill\u00e8re nationale\r\nC.Markwalder,\r\n\r\n00:17:32:15  00:17:34:11\r\n{\\an1}la conseill\u00e8re d'Etat B.Simon,\r\n\r\n00:17:34:14  00:17:36:18\r\n{\\an1}et le conseiller national\r\nW.Salzmann.\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:39:00\r\n{\\an1}Au PBD, on mise\r\nsur une image de sagesse\r\n\r\n00:17:39:02  00:17:42:05\r\n{\\an1}pour conserver le si\u00e8ge\r\nde W.Luginbuhl.\r\n\r\n00:17:42:13  00:17:45:00\r\n{\\an1}-Nous ne sommes pas un grand parti.\r\n\r\n00:17:45:02  00:17:49:02\r\n{\\an1}Mais on trouve toujours une solution.\r\n\r\n00:17:49:10  00:17:52:13\r\n{\\an1}-L'UDC, elle, mise sur sa force.\r\n\r\n00:17:52:21  00:17:54:20\r\n{\\an1}-Nous sommes le plus grand parti\r\n\r\n00:17:54:22  00:17:57:10\r\n{\\an1}du canton de Berne.\r\n\r\n00:17:57:11  00:18:01:10\r\n{\\an1}On a raison d'aller\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:18:01:18  00:18:05:03\r\n{\\an1}-Le PLR, enfin,\r\nfait valoir son exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:18:05:05  00:18:09:03\r\n{\\an1}-W.Salzmann est ici depuis 4 ans.\r\n\r\n00:18:09:05  00:18:11:16\r\n{\\an1}Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 au Grand Conseil.\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:17:07\r\n{\\an1}Et Madame Simon n'a pas d'exp\u00e9rience\r\nau Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:23:11\r\n{\\an1}-A gauche comme \u00e0 droite,\r\nl'ours semble avoir perdu\r\n\r\n00:18:23:12  00:18:29:03\r\n{\\an1}de sa placidit\u00e9, mais s\u00fbr\r\nqu'il retrouvera son \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:18:33:22  00:18:36:06\r\n{\\an1}-Olivier Kurth, bonsoir.\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:38:13\r\n{\\an1}L'autre enjeu pour les francophones\r\ndu canton de Berne,\r\n\r\n00:18:38:15  00:18:40:07\r\n{\\an1}c'est de savoir s'ils vont conserver\r\n\r\n00:18:40:09  00:18:46:06\r\n{\\an1}leur unique si\u00e8ge\r\nau Conseil national ?\r\n\r\n00:18:46:10  00:18:49:19\r\n{\\an1}\u2015La d\u00e9putation du canton de Berne va\r\nperdre un si\u00e8ge\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:55:21\r\n{\\an1}\u00e0 la chambre basse pour des raisons\r\nd\u00e9mographiques.\r\n\r\n00:18:56:16  00:19:02:16\r\n{\\an1}Cette perte pourrait se faire au\r\nd\u00e9triment des Romands.\r\n\r\n00:19:05:09  00:19:08:23\r\n{\\an1}Ils sont actuellement repr\u00e9sent\u00e9s\r\nuniquement par un seul candidat.\r\n\r\n00:19:09:03  00:19:11:11\r\n{\\an1}Les autres semblent d\u00e9croch\u00e9s.\r\n\r\n00:19:11:15  00:19:16:11\r\n{\\an1}Mais la partie n'est pas gagn\u00e9e.\r\n\r\n00:19:16:14  00:19:22:12\r\n{\\an1}M\u00eame si la campagne est tr\u00e8s active.\r\n\r\n00:19:30:00  00:19:34:19\r\n{\\an1}Son parti doit faire cette ann\u00e9e\r\nsans sa locomotive.\r\n\r\n00:19:34:23  00:19:40:21\r\n{\\an1}L'UDC devrait perdre des plumes,\r\nselon les sondages.\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:45:04\r\n{\\an1}Mais Manfred Buehler a des\r\navantages.\r\n\r\n00:19:45:08  00:19:47:18\r\n{\\an1}Il b\u00e9n\u00e9ficiera de la prime au\r\nsortant.\r\n\r\n00:19:47:22  00:19:51:19\r\n{\\an1}Il est 2e sur la liste.\r\n\r\n00:19:51:23  00:19:57:09\r\n{\\an1}Cela diminue le risque d'\u00eatre biff\u00e9.\r\n\r\n00:19:57:12  00:20:01:19\r\n{\\an1}Le canton se targue d'\u00eatre bilingue.\r\n\r\n00:20:01:23  00:20:04:16\r\n{\\an1}Certains estimeront que cela m\u00e9rite\r\nbien un petit si\u00e8ge.\r\n\r\n00:20:04:16  00:20:08:17\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:20:08:19  00:20:12:08\r\n{\\an1}Karin Keller-Sutter\r\ns'est dite sceptique\r\n\r\n00:20:12:10  00:20:20:00\r\n{\\an1}sur le plan de r\u00e9partition\r\ndes migrants dans l'UE.\r\n\r\n00:20:20:02  00:20:31:05\r\n{\\an1}Exemple ce soir, avec le t\u00e9moignage\r\nd'un couple renvoy\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n00:20:32:15  00:20:39:17\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir travers\u00e9 l'Afrique,\r\nce couple vit l'enfer en Libye,\r\n\r\n00:20:39:19  00:20:42:11\r\n{\\an1}o\u00f9 Tatiana est viol\u00e9e.\r\n\r\n00:20:42:13  00:20:46:14\r\n{\\an1}Traumatis\u00e9s, ils d\u00e9barquent\r\nen Italie en 2017, puis en Suisse.\r\n\r\n00:20:46:17  00:20:49:11\r\n{\\an1}La jeune femme\r\nest hospitalis\u00e9e \u00e0 Berne,\r\n\r\n00:20:49:13  00:20:53:01\r\n{\\an1}son mari passe\r\ndevant les services d'immigration.\r\n\r\n00:20:53:11  00:20:55:16\r\n{\\an1}-Au service d'immigration,\r\n\r\n00:20:55:18  00:20:58:04\r\n{\\an1}ils ont dit devoir utiliser Dublin.\r\n\r\n00:20:58:06  00:21:01:23\r\n{\\an1}J'ai dit que nous sommes d'accord\r\nde retourner en Italie.\r\n\r\n00:21:02:06  00:21:05:10\r\n{\\an1}-L'\u00e9tat de sant\u00e9 de Tatiana\r\nne permet pas un retour imm\u00e9diat.\r\n\r\n00:21:05:11  00:21:08:18\r\n{\\an1}L'enfant na\u00eet \u00e0 Berne et la famille\r\nvit au centre d'Aarwangen.\r\n\r\n00:21:08:20  00:21:11:10\r\n{\\an1}En avril 2018,\r\nla police cantonale bernoise\r\n\r\n00:21:11:11  00:21:14:18\r\n{\\an1}veut les renvoyer en Italie.\r\n\r\n00:21:32:05  00:21:35:13\r\n{\\an1}-Joelson est alors priv\u00e9 de libert\u00e9\r\net les m\u00e9decins s'opposent\r\n\r\n00:21:35:15  00:21:38:20\r\n{\\an1}au retour de Tatiana et sa fille\r\nvers l'Italie.\r\n\r\n00:21:38:22  00:21:42:11\r\n{\\an1}Mais les r\u00e8gles de Dublin imposent\r\nun rapatriement dans les 6 mois.\r\n\r\n00:21:42:13  00:21:45:22\r\n{\\an1}En septembre, la police\r\nintervient pour la deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:05:22\r\n{\\an1}-Le couple affirme que les policiers\r\n\r\n00:22:06:00  00:22:08:03\r\n{\\an1}leur glissent\r\nun casque sur le visage\r\n\r\n00:22:08:05  00:22:11:01\r\n{\\an1}et utilisent la chaise roulante,\r\nle corps entrav\u00e9.\r\n\r\n00:22:11:03  00:22:13:22\r\n{\\an1}Un observateur\r\nde la commission contre les tortures\r\n\r\n00:22:14:00  00:22:17:08\r\n{\\an1}a \u00e9crit un rapport\r\nsur l'usage de ces m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:22:17:15  00:22:19:14\r\n{\\an1}-Parfois,\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:23:21\r\n{\\an1}des unit\u00e9s sp\u00e9ciales interviennent,\r\n\r\n00:22:23:23  00:22:26:19\r\n{\\an1}et il peut y avoir des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:22:27:09  00:22:32:04\r\n{\\an1}-La police renvoie au service\r\ndes migrations qui affirme:\r\n\r\n00:22:36:08  00:22:38:02\r\n{\\an1}-Je n'aurais jamais pens\u00e9 \u00e7a\r\n\r\n00:22:38:04  00:22:39:17\r\n{\\an1}de la Suisse.\r\n\r\n00:22:39:19  00:22:42:20\r\n{\\an1}Ici c'est l'Europe,\r\npatrie des Droits de l'Homme.\r\n\r\n00:22:43:04  00:22:46:01\r\n{\\an1}-Le vice-pr\u00e9sident de la commission\r\ncontre les tortures\r\n\r\n00:22:46:03  00:22:48:01\r\n{\\an1}estime que les d\u00e9rapages existent,\r\n\r\n00:22:48:03  00:22:50:16\r\n{\\an1}mais sont de moins en moins\r\nfr\u00e9quents.\r\n\r\n00:22:50:23  00:22:53:10\r\n{\\an1}-On peut donner des recommandations\r\n\r\n00:22:53:12  00:22:55:08\r\n{\\an1}aux autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:22:55:10  00:23:00:00\r\n{\\an1}pour que les droits fondamentaux\r\ndes rapatri\u00e9s soient respect\u00e9s.\r\n\r\n00:23:00:12  00:23:03:11\r\n{\\an1}-La famille vit\r\ndans un centre d'accueil \u00e0 Naples.\r\n\r\n00:23:03:12  00:23:06:22\r\n{\\an1}Leur t\u00e9moignage montre la difficult\u00e9\r\nde renvoyer des migrants\r\n\r\n00:23:07:00  00:23:09:07\r\n{\\an1}dans les pays de premi\u00e8re arriv\u00e9e.\r\n\r\n00:23:09:09  00:23:12:02\r\n{\\an1}L'an dernier, la Suisse\r\na renvoy\u00e9 1'760 migrants\r\n\r\n00:23:12:05  00:23:16:02\r\n{\\an1}dans le cadre de la convention\r\nde Dublin, 800 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:23:17:07  00:23:19:13\r\n{\\an1}-En football, l\u2019\u00e9quipe de Suisse\r\n\r\n00:23:19:15  00:23:22:01\r\n{\\an1}s\u2019appr\u00eate \u00e0 disputer\r\ndeux matchs capitaux.\r\n\r\n00:23:22:03  00:23:25:05\r\n{\\an1}Demain au Danemark et mardi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\ncontre l\u2019Irlande.\r\n\r\n00:23:25:08  00:23:29:08\r\n{\\an1}Elle joue une grande partie\r\nde sa qualification pour l\u2019Euro 2020.\r\n\r\n00:23:31:01  00:23:34:03\r\n{\\an1}-L'\u00e9quipe de Suisse\r\nd\u00e9couvre le stade de Copenhague.\r\n\r\n00:23:34:04  00:23:39:09\r\n{\\an1}Retrouver S.Lichtsteiner\r\nest un petit \u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:23:39:11  00:23:44:09\r\n{\\an1}lui qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu lors\r\ndes deux derniers rassemblements.\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:47:08\r\n{\\an1}Alors pourquoi ce come-back ?\r\n\r\n00:23:47:18  00:23:50:09\r\n{\\an1}-Je prends les joueurs\r\n\r\n00:23:50:11  00:23:52:11\r\n{\\an1}qui le m\u00e9ritent.\r\n\r\n00:23:52:12  00:23:54:21\r\n{\\an1}Il le m\u00e9rite.\r\n\r\n00:23:54:23  00:23:57:16\r\n{\\an1}Son exp\u00e9rience nous sera b\u00e9n\u00e9fique,\r\n\r\n00:23:57:18  00:24:02:02\r\n{\\an1}mais c'est aussi en jouant\r\nqu'il pourra aider l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:24:02:12  00:24:05:04\r\n{\\an1}-Il est en \u00e9quipe nationale\r\n\r\n00:24:05:06  00:24:06:21\r\n{\\an1}depuis longtemps.\r\n\r\n00:24:06:22  00:24:08:22\r\n{\\an1}Il a beaucoup d'exp\u00e9rience en club.\r\n\r\n00:24:09:00  00:24:13:14\r\n{\\an1}C'est un bon leader, \u00e7a nous aide\r\ndans ces moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n00:24:14:00  00:24:17:13\r\n{\\an1}-Lichtsteiner a retrouv\u00e9 un club\r\net du temps de jeu.\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:21:12\r\n{\\an1}Les autres lat\u00e9raux de la Nati\r\nsouffrent, comme K.Mbabu,\r\n\r\n00:24:21:14  00:24:25:20\r\n{\\an1}en concurrence directe\r\navec le capitaine.\r\n\r\n00:24:26:03  00:24:28:17\r\n{\\an1}-Ca fait un joueur en plus, on est 3,\r\n\r\n00:24:28:19  00:24:30:12\r\n{\\an1}\u00e0 nous de montrer\r\n\r\n00:24:30:14  00:24:32:08\r\n{\\an1}qui m\u00e9rite sa place.\r\n\r\n00:24:32:10  00:24:38:09\r\n{\\an1}Ca fait plaisir d'avoir un joueur\r\nsi exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n00:24:38:11  00:24:46:01\r\n{\\an1}Il m'a conseill\u00e9 de ne pas\r\nbaisser les bras et continuer.\r\n\r\n00:24:46:11  00:24:50:14\r\n{\\an1}-Lichtsteiner n'\u00e9tait pas\r\nsur le terrain en mars dernier\r\n\r\n00:24:50:16  00:24:56:12\r\n{\\an1}quand l'\u00e9quipe de Suisse\r\navait conc\u00e9d\u00e9 le nul 3 partout.\r\n\r\n00:24:57:03  00:24:59:17\r\n{\\an1}-Remonter apr\u00e8s 3-0, c'est dur,\r\n\r\n00:24:59:19  00:25:02:13\r\n{\\an1}mais \u00e7a fait partie du jeu.\r\n\r\n00:25:02:14  00:25:11:23\r\n{\\an1}Ca fait partie du chemin d'un jeune,\r\n\u00e7a permet d'apprendre.\r\n\r\n00:25:12:08  00:25:15:13\r\n{\\an1}-C'est s\u00fbrement comme titulaire\r\nsur la pelouse que le capitaine\r\n\r\n00:25:15:15  00:25:18:16\r\n{\\an1}pourra apporter son aide\r\nface au Danemark.\r\n\r\n00:25:19:23  00:25:24:13\r\n{\\an1}-Roger Federer \u00e9tait tr\u00e8s nerveux\r\naujourd'hui au tournoi de Shanghai.\r\n\r\n00:25:24:15  00:25:30:14\r\n{\\an1}Il a r\u00e9colt\u00e9 un point pour avoir\r\nbalanc\u00e9 une balle dans le public,\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:32:11\r\n{\\an1}alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 averti.\r\n\r\n00:25:32:11  00:25:35:03\r\n{\\an1}Vous allez voir qu'il a du mal\r\n\u00e0 dig\u00e9rer l'incident.\r\n\r\n00:25:35:05  00:25:36:05\r\n{\\an1}Il s'est finalement inclin\u00e9\r\nface \u00e0 Alexander Zverev.\r\n\r\n00:25:37:11  00:25:40:06\r\n{\\an1}-Federer perd 3 jeux \u00e0 0\r\n\u00e0 cet instant du match.\r\n\r\n00:25:40:08  00:25:45:08\r\n{\\an1}Il commet une erreur,\r\net voil\u00e0 sa r\u00e9action d'humeur.\r\n\r\n00:25:46:14  00:25:50:04\r\n{\\an1}La revoici.\r\n\r\n00:25:50:10  00:25:53:15\r\n{\\an1}Un d\u00e9tail, mais une grosse punition\r\nde l'arbitre principal,\r\n\r\n00:25:53:17  00:25:57:06\r\n{\\an1}qui avait d\u00e9j\u00e0 averti Federer\r\npour un autre geste d'humeur,\r\n\r\n00:25:57:08  00:25:59:21\r\n{\\an1}au tie-break du 2\u00e8me set.\r\n\r\n00:26:02:20  00:26:09:11\r\n{\\an1}Rien de grave, sauf qu'il \u00e9cope\r\nd'un point de p\u00e9nalit\u00e9.\r\n\r\n00:26:29:10  00:26:32:06\r\n{\\an1}-Federer demande encore\r\ndes explications.\r\n\r\n00:26:32:08  00:26:35:19\r\n{\\an1}L'arbitre reconna\u00eet que ce n'\u00e9tait\r\npas un gros geste d'humeur,\r\n\r\n00:26:35:20  00:26:39:12\r\n{\\an1}mais que le r\u00e8glement\r\nest le m\u00eame pour tout le monde.\r\n\r\n00:26:39:14  00:26:43:03\r\n{\\an1}Un point de p\u00e9nalit\u00e9 au joueur\r\nle plus fair-play du circuit.\r\n\r\n00:26:43:05  00:26:46:07\r\n{\\an1}Autant dire que Federer\r\nne comprend pas ce qui lui arrive,\r\n\r\n00:26:46:09  00:26:48:18\r\n{\\an1}les internautes non plus:\r\n\r\n00:26:51:11  00:26:54:12\r\n{\\an1}Tweet d'un journaliste\r\ndu New York Times.\r\n\r\n00:26:57:01  00:27:01:09\r\n{\\an1}Federer, inhabituellement nerveux,\r\naura sauv\u00e9 5 balles de match,\r\n\r\n00:27:01:11  00:27:09:17\r\n{\\an1}mais il aura perdu beaucoup\r\nd'\u00e9nergie en vaines discussions.\r\n\r\n00:27:14:14  00:27:18:09\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s avoir enflamm\u00e9 Bruxelles,\r\nParis, ou Qu\u00e9bec,\r\n\r\n00:27:18:11  00:27:21:17\r\n{\\an1}l'exposition \"Dieu(x) mode d\u2019emploi\"\r\ns\u2019arr\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:27:21:19  00:27:25:11\r\n{\\an1}Une exposition unique en son genre\r\nqui propose une approche th\u00e9matique\r\n\r\n00:27:25:12  00:27:28:08\r\n{\\an1}sur l\u2019homme\r\nface \u00e0 toutes les religions.\r\n\r\n00:27:29:11  00:27:33:05\r\n{\\an1}-L'exposition\r\n\"Dieu(x) mode d'emploi\"\r\n\r\n00:27:33:07  00:27:40:11\r\n{\\an1}d\u00e9samorce depuis 13 ans l'effet\r\nde l'ignorance sur les religions.\r\n\r\n00:27:40:18  00:27:43:07\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e phare est de partir\r\n\r\n00:27:43:09  00:27:45:20\r\n{\\an1}d'un point de vue anthropologique,\r\n\r\n00:27:45:22  00:27:48:22\r\n{\\an1}comment les humains\r\nvivent leur religion.\r\n\r\n00:27:49:00  00:27:53:12\r\n{\\an1}C'est ce que la loi sur la la\u00efcit\u00e9\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve soutient\r\n\r\n00:27:53:14  00:27:59:13\r\n{\\an1}dans le fait de mieux conna\u00eetre\r\nles pratiques religieuses.\r\n\r\n00:27:59:23  00:28:03:12\r\n{\\an1}-Une connaissance perdue\r\nau fil de 3 si\u00e8cles\r\n\r\n00:28:03:14  00:28:05:09\r\n{\\an1}de s\u00e9cularisation de l'Occident.\r\n\r\n00:28:05:11  00:28:08:21\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'Europe\r\ntente de maintenir son mod\u00e8le\r\n\r\n00:28:08:23  00:28:13:06\r\n{\\an1}tout en proposant des \u00e9clairages\r\npour mieux vivre ensemble.\r\n\r\n00:28:13:17  00:28:15:22\r\n{\\an1}-C'est le pari de cette exposition.\r\n\r\n00:28:16:00  00:28:18:04\r\n{\\an1}Si vous connaissez l'autre,\r\n\r\n00:28:18:06  00:28:21:18\r\n{\\an1}vous ne voulez plus vous battre.\r\n\r\n00:28:21:20  00:28:29:00\r\n{\\an1}Vous r\u00e9alisez qu'il n'est pas\r\nsi diff\u00e9rent de vous.\r\n\r\n00:28:29:08  00:28:32:18\r\n{\\an1}-O\u00f9 mieux qu'\u00e0 Gen\u00e8ve pouvait\r\ns'installer le dialogue ?\r\n\r\n00:28:32:20  00:28:34:18\r\n{\\an1}C'est le lieu de rassemblement\r\n\r\n00:28:34:20  00:28:37:17\r\n{\\an1}de 369 communaut\u00e9s\r\nreligieuses et spirituelles.\r\n\r\n00:28:37:19  00:28:40:17\r\n{\\an1}Sans parler des cultes modernes.\r\n\r\n00:28:41:01  00:28:45:07\r\n{\\an1}-Nous avons connu au 20\u00e8me si\u00e8cle\r\ndes religions sans dieu.\r\n\r\n00:28:45:09  00:28:49:19\r\n{\\an1}On a par exemple le culte\r\n\r\n00:28:49:21  00:28:51:20\r\n{\\an1}de la consommation.\r\n\r\n00:28:51:22  00:28:56:11\r\n{\\an1}C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\ninh\u00e9rent \u00e0 l'humain.\r\n\r\n00:28:56:21  00:29:00:11\r\n{\\an1}-Une soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste\r\nqui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ses propres gourous\r\n\r\n00:29:00:13  00:29:04:02\r\n{\\an1}dont l'esprit missionnaire\r\nvoire politique du religieux\r\n\r\n00:29:04:04  00:29:08:22\r\n{\\an1}a entra\u00een\u00e9 les d\u00e9rives qu'on sait,\r\ny compris contre les femmes.\r\n\r\n00:29:09:00  00:29:12:10\r\n{\\an1}Violence ancestrale\r\njou\u00e9e au coeur de l'exposition.\r\n\r\n00:29:12:17  00:29:15:05\r\n{\\an1}-Nous avons pris les armes.\r\n\r\n00:29:15:07  00:29:19:11\r\n{\\an1}L\u00e0-bas, les musulmans se m\u00e9langent\r\naux juifs et aux chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:29:19:12  00:29:22:17\r\n{\\an1}Nous avons transmis notre foi\r\net notre secret \u00e0 nos enfants\r\n\r\n00:29:22:19  00:29:24:17\r\n{\\an1}qui l'ont transmis \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n00:29:24:19  00:29:33:07\r\n{\\an1}Elles crient\r\nQui l'ont transmis \u00e0 leurs enfants.\r\n\r\n00:29:34:17  00:29:38:10\r\n{\\an1}-On a vu en d\u00e9but de journal\r\nla joie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:29:38:11  00:29:40:16\r\n{\\an1}provoqu\u00e9e par la pr\u00e9sence\r\nde Michel Mayor,\r\n\r\n00:29:40:19  00:29:43:13\r\n{\\an1}prix Nobel de physique\r\navec Didier Queloz.\r\n\r\n00:29:43:15  00:29:46:07\r\n{\\an1}Les deux hommes\r\nne s'attendaient plus \u00e0 ce prix,\r\n\r\n00:29:46:09  00:29:49:06\r\n{\\an1}car ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s\r\n\u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n00:29:49:08  00:29:53:13\r\n{\\an1}La surprise a donc \u00e9t\u00e9 totale,\r\nc'est la chronique photo de ce soir.\r\n\r\n00:29:54:14  00:29:59:17\r\n{\\an1}-A ce moment-l\u00e0, il a d\u00fb voir\r\nles \u00e9toiles, Michel Mayor.\r\n\r\n00:29:59:19  00:30:05:04\r\n{\\an1}Recevoir le Prix Nobel de physique,\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:30:05:06  00:30:11:11\r\n{\\an1}Mardi 8 octobre 2019, 13h00,\r\na\u00e9roport de San Sebastian.\r\n\r\n00:30:11:12  00:30:15:12\r\n{\\an1}L'astrophysicien vaudois\r\nprend un vol pour Madrid,\r\n\r\n00:30:15:14  00:30:18:13\r\n{\\an1}quand il consulte\r\npar hasard ses mails.\r\n\r\n00:30:18:15  00:30:26:09\r\n{\\an1}Il apprend qu'on vient de lui\r\nd\u00e9cerner le prix Nobel de physique.\r\n\r\n00:30:26:11  00:30:30:14\r\n{\\an1}Son \u00e9pouse prend la photo.\r\n\r\n00:30:30:16  00:30:35:05\r\n{\\an1}Son mari, incr\u00e9dule,\r\ndevant l'avalanche de messages.\r\n\r\n00:30:35:07  00:30:41:02\r\n{\\an1}L'acad\u00e9mie n'avait pas\r\natteint l'astronome par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:30:53:18  00:30:58:07\r\n{\\an1}-Extraordinaire,\r\npresque autant que 51 Pegasi B,\r\n\r\n00:30:58:09  00:30:58:18\r\n{\\an1}premi\u00e8re plan\u00e8te d\u00e9couverte il y a\r\n24 ans avec son coll\u00e8gue D.Queloz.\r\n\r\n00:30:58:20  00:31:03:22\r\n{\\an1}Lui aussi, plane.\r\n\r\n00:31:04:00  00:31:10:05\r\n{\\an1}Il avait manqu\u00e9 l'appel\r\nde l'acad\u00e9mie.\r\n\r\n00:31:10:07  00:31:15:01\r\n{\\an1}La t\u00eate ailleurs, deux astronomes\r\nqui font d\u00e9cid\u00e9ment la paire,\r\n\r\n00:31:15:03  00:31:19:15\r\n{\\an1}et qui entrent\r\ndans un autre monde \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n00:31:20:16  00:31:22:10\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\n\r\n00:31:22:11  00:31:24:03\r\n{\\an1}merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:24:05  00:31:27:05\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les jumelles.\"\r\n\r\n00:31:27:07  00:31:29:11\r\n{\\an1}Excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:29:13  00:31:34:14\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Giddey, B.Beltr\u00e9, M.Cuendet\r\nP.Pouranpir, V.Born-Dard\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053212\r\nDate de transcription : 13-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:11) [74%] : \r\nTrop vite pour oui c'est partir trop vite, la presse a \u00e9t\u00e9 partira de quoi mais elle, elle a, elle, a apr\u00e8s l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait juste au tout d\u00e9but quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:22 > 0:00:28) [97%] : \r\nCastelbajac Castelbajac Castelbajac Castelbajac Mayalen Mayalen de Castelbajac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:00) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dans le 19 heures 30 ce soir, Michel Mayor, accueilli en h\u00e9ros \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le tout frais laur\u00e9at du prix Nobel de physique, a re\u00e7u un accueil triomphal devant des centaines de personnes le prix Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 au 1er ministre \u00e9thiopien h\u00e9 bien Ahmed aujourd'hui \u00e0 l'origine d'une spectaculaire r\u00e9conciliation de son pays avec son voisin, l'\u00c9rythr\u00e9e en Syrie, les civils fuient l'avanc\u00e9e des turcs 100000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 leur maison l'offensive d'Ankara contre les kurdes provoque un toll\u00e9 international nous seront ce soir \u00e0 la fronti\u00e8re surco\u00fbt syrienne avec Mayalen de Castelbajac Mayalen ce soir la situation sur place est encore tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:03 > 0:02:50) [90%] : \r\nOui, la nuit est tomb\u00e9e ici et on s'attend \u00e0 de nouveaux bombardements on a n'en parle avec vous dans un instant, et vous verrez dans ce journal, une sc\u00e8ne rare, Roger Federer qui perd ses nerfs au tournoi de Shangai, il a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 une balle dans le public et en fin de journal, Dieu s'invite \u00e0 Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t une Exposition qui lui est consacr\u00e9, un voyage p\u00e9dagogique et artistique dans l'univers des religions, la Star du jour, or c'est donc lui, \u00e0 Gen\u00e8ve, le prix Nobel de physique, Michel Mayor, \u00e9tait l'invit\u00e9 exceptionnel de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion du Diess acad\u00e9mique ou si vous le voyez, une v\u00e9ritable standing ovation pour l'accueillir, l'astronome a d\u00e9couvert voil\u00e0 24 ans, avec son coll\u00e8gue Didier que l'eau, la premi\u00e8re plan\u00e8te extra- solaire Lizard Anna Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:51 > 0:03:08) [98%] : \r\nL'attente \u00e9tait palpable, tout comme l'excitation d'accueillir et honorer l'un des deux laur\u00e9ats suisses du prix Nobel de physique 2019 depuis 3 jours, il apporte une \u00e9norme fiert\u00e9 au pays ce matin \u00e0 10 heures piles c'est une standing ovation nourrie qui salue Michel Mayor pour son retour \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:16) [94%] : \r\nDepuis quelques jours, comme le titrait tr\u00e8s joliment un quotidien local, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, \u00e0 la t\u00eate dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:16 > 0:03:24) [100%] : \r\nEt c'est avec des \u00e9toiles dans les yeux que l'audience a \u00e9cout\u00e9 et applaudi plusieurs fois l'astrophysicien de 77 ans qui a brill\u00e9 par sa simplicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:24 > 0:03:28) [90%] : \r\nJ'ai re\u00e7u une invitation forte du r\u00e9acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:34 > 0:03:46) [90%] : \r\nLe S\u00e9nat, il \u00e9tait vraiment tellement simple, tellement suisse quand je l'aid\u00e9 \u00e0 quelque part, pas du tout arrogant tr\u00e8s reconnaissant tr\u00e8s simple, tr\u00e8s souriant, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:46 > 0:03:52) [91%] : \r\nGrand absent de la f\u00eate, Didier, que l'eau, l'autre nob\u00e9lis\u00e9 suisse est actuellement \u00e0 l'\u00e9tranger, mais n'est pas oubli\u00e9 pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:52 > 0:04:06) [90%] : \r\n2 prix Nobel Al pour dire si acceptable c'est exceptionnel et je suis tellement heureux aussi pour pour Michel Mayor en particulier Didier quel aussi parce que ce sont des personnalit\u00e9s assez extraordinaires qui ont vraiment l'intention du partage la science comme on l'aime collective collaborative ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:06 > 0:04:12) [98%] : \r\nPeu avant la c\u00e9r\u00e9monie, Michel Mayor, nous a confi\u00e9 que sa vie est un peu chamboul\u00e9e depuis l'annonce du prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:12 > 0:04:30) [87%] : \r\n\u00e7a comme dirait perturber un peu ma vie depuis 3 jours, j'\u00e9tais en Espagne, \u00e0 ce moment-l\u00e0, et donc tout d'un coup le tsunami d'e-mails de connexions de t\u00e9l\u00e9phones Netto et je m'en plains pas, ce n'est pas du tout \u00e0 l'id\u00e9e, mais comment dire voil\u00e0 tout d'un coup, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait quelque chose qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:30 > 0:04:35) [96%] : \r\nMichel Mayor et Didier Queloz devraient se retrouver prochainement pour se f\u00e9liciter, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:35 > 0:04:58) [95%] : \r\nEn Chair et en os, et puis le prix Nobel de la paix a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 ce matin h\u00e9 bien Ahmed, le Premier ministre \u00e9thiopien pour ses efforts en faveur de la paix avec l'\u00c9rythr\u00e9e, cette r\u00e9compense lui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 depuis Oslo en Norv\u00e8ge.ce, jeune dirigeant a r\u00e9ussi \u00e0 mettre fin \u00e0 un conflit interminable entre 2 fr\u00e8res ennemis, le monde entier salue aujourd'hui un homme de courage.Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:00 > 0:05:17) [96%] : \r\nL'image est historique, ce 8 juillet 2018 Abiy Ahmed, le nouveau 1er ministre \u00e9thiopien rend visite \u00e0 son homologue \u00e9rythr\u00e9en et signe un accord de paix qui lui vaut aujourd'hui ce prix Nobel r\u00e9compense pour avoir mit fin \u00e0 un conflit interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:19 > 0:05:21) [99%] : \r\nD'abord l'annexion de l'\u00c9rythr\u00e9e par l'\u00c9thiopie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:22 > 0:05:38) [96%] : \r\nPuis, 30 ans de guerre qui aboutissent \u00e0 l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e en 1993 mais les fronti\u00e8res sont contest\u00e9es et les 2 pays restent en conflit jusqu'\u00e0 cet accord, rendu possible par une importante concession faite par Abiy Ahmed.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:38 > 0:05:55) [93%] : \r\nContrairement \u00e0 lui, ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs consid\u00e9raient que la fronti\u00e8re discutable n\u00e9gociable plus qu'autre chose et lui a dit non, on l'accepte telle qu'elle est d\u00e9j\u00e0 le train n'avait rien \u00e0 dire \u00e0 part, vous l'avez reconnu, on est oblig\u00e9 d'accepter le fait que vous l'avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:55 > 0:06:09) [94%] : \r\nM\u00eame si, sur le terrain, l'application concr\u00e8te des accords tarde \u00e0 venir, bri\u00e8vement ouverte la fronti\u00e8re est de nouveau ferm\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, Abiy Ahmed, a entrepris d'importantes r\u00e9formes de lib\u00e9ralisation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:10 > 0:06:14) [99%] : \r\nAu risque de laisser \u00e9clater les conflits identitaires et ethniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:14 > 0:06:27) [93%] : \r\nLes tensions sont en train d'Aix de s'exacerber quelque part les populations s'opposent les unes aux autres et puis en fait, profite d'une carte de la d\u00e9mocratisation pour s'opposer ouvertement les unes aux autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:06:27 > 0:06:28) [97%] : \r\n\u00e0 80 ans les taupes Aoste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:28 > 0:06:45) [96%] : \r\nLes conflits actuels en \u00c9thiopie doivent \u00eatre r\u00e9solus, nous ne craignons pas qu'ils compromettent les r\u00e9formes en cours, les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 et sont men\u00e9es par le peuple, donc elles ne s'arr\u00eateront pas prochain d\u00e9fi du Premier ministre, assurer la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:45 > 0:06:48) [90%] : \r\nLibre et d\u00e9mocratique, en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:07:20) [96%] : \r\nAu 3\u00e8me jour de leur offensive en Syrie contre les kurdes les forces turques tentent de progresser dans le nord, les combattants kurdes r\u00e9sistent, des milliers de civils fuient le pays 100000 selon un bilan des Nations unies, les organisations humanitaires pr\u00e9sentes sur place sont en \u00e9tat d'alerte, alors nous allons retrouver Mayalen de Castelbajac, \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne \u00e0 Ak\u00e7akale est un des points d'entr\u00e9e pour aller sur la ligne de front, c'est l\u00e0 que les turcs passent pour aller combattre en Syrie Mayalen vous \u00eates au centre des bombardements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:07:24 > 0:08:34) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait puisqu'il y a en face de moi c\u00f4t\u00e9 turc, les positions de l'artillerie turque pilonne depuis maintenant 2 jours les positions des miliciens kurdes du YPG qui se trouve juste derri\u00e8re moi, derri\u00e8re la fronti\u00e8re syrienne, \u00e0 une centaine de m\u00e8tres r\u00e9sultat hier avant en cette 2\u00e8me journ\u00e9e de l'op\u00e9ration Printemps de la paix, il y a eu beaucoup d'\u00e9changes de tirs, les miliciens Didier Piguet, ont r\u00e9pondu \u00e0 un tr\u00e8s lourd bombardement du c\u00f4t\u00e9 turc, donc il y a des roquettes qui sont tomb\u00e9es ici au coeur de la ville, il y a eu 4 victimes parmi les civils et une trentaine de bless\u00e9s aujourd'hui, nous avons assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement d'une de ses victimes, un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois, vous imaginez, l'\u00e9motion \u00e9tait un intense mais aussi l'attention, puisque les bombardements continuent l'arm\u00e9e et la police ont quadrill\u00e9 le quartier de la mosqu\u00e9e o\u00f9 se passer cette pri\u00e8re, ce que je peux vous dire, c'est qu'aujourd'hui les bombardements continuent et on sait qu'\u00e0 l'heure qu'il est, il y a, il y a un convoi de soldats qui est cens\u00e9 partir aider et renforcer les soldats turcs qui se trouve sur la ligne de front, vous l'aurez compris l\u00e0 quelques, les quelques Dacia \u00e0 Calais, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester co\u00fbte que co\u00fbte malgr\u00e9 tout de ne pas fuir s'attendent \u00e0 passer une nouvelle nuit dans la peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:34 > 0:08:36) [99%] : \r\nEt pour les jours qui viennent, c'est l'incertitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:08:40 > 0:08:53) [89%] : \r\nOui, l'incertitude puisqu'il est tr\u00e8s difficile de savoir quel camp progresse, quel qu'en recul, les informations sont \u00e0 prendre avec beaucoup de pr\u00e9caution, mais une source, une chose est s\u00fbre, ici du c\u00f4t\u00e9 turc, je peux vous dire que les bombardements continuent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:53 > 0:08:55) [98%] : \r\nMerci beaucoup Mayalen d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:56 > 0:09:11) [95%] : \r\nEt aujourd'hui, environ 200 kurdes se sont mobilis\u00e9s devant le Palais des Nations Unies \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re face \u00e0 cette situation sur le terrain, Annabelle Durand et Eric Jacquin ont suivi une jeune femme originaire du nord de la Syrie, et qui a fuit la guerre il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:13 > 0:09:17) [63%] : \r\nVoil\u00e0 une la part avenir \u00e7a va bien, voil\u00e0 je pas \u00e7a, c'est l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:17 > 0:09:42) [93%] : \r\nDans ce local associatif ou r\u00e9sonne la cha\u00eene d'infos kurde allum\u00e9e en permanence la Chine aide aux derniers pr\u00e9paratifs depuis l'offensive turque, il y a 3 jours spontan\u00e9ment dans toute la Suisse, les kurdes se mobilisent Alain mais il y a pas gu\u00e9rir PSG cet apr\u00e8s- midi, ils manifestent \u00e0 Gen\u00e8ve devant les Nations unies, cette jeune femme de 25 ans a quitt\u00e9 le nord- est de la Syrie en 2014, au d\u00e9but de la guerre, 2 de ses fr\u00e8res sont rest\u00e9s l\u00e0- bas, dans la r\u00e9gion de Qamichli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:43 > 0:10:01) [79%] : \r\nM. Erekat a trahi nous clairement le la population qui ont rep\u00e9r\u00e9 alli\u00e9s qui ont qui ont donn\u00e9 11000 martyrs de femmes de j'ai perdu des amis et j'ai des amis qui sont France toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:04 > 0:10:26) [95%] : \r\nDes amis au front des fr\u00e8res perdus au combat en Syrie mais aussi ex\u00e9cut\u00e9s ailleurs en Turquie, en Irak ou comme le fr\u00e8re de cette jeune femme en tenue de guerri\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9 en Iran, tous sont venus avec leur histoire et une seule conviction ce soir, les Occidentaux ont trahi les combattants alli\u00e9s \u00e0 leur cause contre les islamistes de Daesh ils doivent agir vite pour emp\u00eacher les Turcs de massacrer les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:27 > 0:10:39) [87%] : \r\nNous demandons que la zone la fronti\u00e8re syrienne, elle soit d\u00e9clar\u00e9es comme zones interdit aux survols d'avions et nous demandons Nike invention la pr\u00e9sence d'une force de paix sur toute la fronti\u00e8re de la Syrie, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:39 > 0:10:47) [95%] : \r\nIl existe plusieurs la Chine exprime avec des mots et beaucoup d'\u00e9motion ce que disent longuement les silences, les regards de ses compatriotes us\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:47 > 0:10:53) [90%] : \r\nJ'ai la rage que j'en peux plus, avec ses petits, je veux la paix pour les Kurdes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:54 > 0:10:59) [88%] : \r\nAussi, pour donner, vous voulez la paix en Syrie pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:59 > 0:11:07) [91%] : \r\nEt surtout en Syrie, demain, c'est \u00e0 Zurich que la diaspora, qui compte pr\u00e8s de 60000 kurdes est appel\u00e9 \u00e0 manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:09 > 0:11:31) [93%] : \r\nAlors, en Suisse, o\u00f9 on en sait un peu plus ce soir sur les raisons du d\u00e9part de l'ancien chef de service de l'environnement valaisan Jo\u00ebl Rossier de nombreux documents ont \u00e9t\u00e9 rendus publics aujourd'hui il font \u00e9tat des tensions entre Jo\u00ebl Rossier et son ancien magistrat de tutellle, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly, mis en cause pour sa gestion du d\u00e9partement Jacques Melly se d\u00e9fend Serge M\u00e9rillat Yvan Illi et C\u00e9dric chantant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:32 > 0:11:48) [96%] : \r\nC'est un rapport de 512 pages, 512 pages dans lesquelles l'ancien chef du service de l'environnement, Jo\u00ebl Rossier, revient dans le d\u00e9tail sur les dysfonctionnements pr\u00e9sum\u00e9s qui ont conduit \u00e0 sa d\u00e9mission il y d\u00e9nonce des conflits de personnes et un manque de moyens pour accomplir correctement ses missions de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:11:48 > 0:12:00) [97%] : \r\nJe constate avec d\u00e9ception que le Conseil d'\u00c9tat poursuit sa ligne de r\u00e9pression envers ma personne \u00e0 mesure que je constate la criticit\u00e9 des anciens dossiers et rapporte l'ampleur des risques environnementaux mais surtout financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:00 > 0:12:03) [93%] : \r\nReproches balay\u00e9s par son Chef de d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:03 > 0:12:16) [86%] : \r\nCe qui compte, dysfonctionnements, il n'y a pas, je crois qu'on peut dire qu'il y a eu des des attentes en termes de fonctionnement qui n'ont pas forc\u00e9ment qu'convaincus ou convenu au chef de service d\u00e9missionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:16 > 0:12:38) [95%] : \r\nCe rapport \u00e9voque aussi une pollution \u00e0 la benzidine, mol\u00e9cule hautement canc\u00e9rog\u00e8nes \u00e0 Vi\u00e8ge que le canton aurait sous- estim\u00e9 de l'eau pomp\u00e9e dans le nappe phr\u00e9atique est en effet rejet\u00e9e dans le Rh\u00f4ne pour les besoins du chantier de la troisi\u00e8me correction du fleuve, le probl\u00e8me c'est que c'est tout est contamin\u00e9e par l'ancienne d\u00e9charge Lonza de Gamsen, toute proche, une pollution \u00e0 la benzidine d\u00e9tect\u00e9e en 2018 qui inqui\u00e8te aussi ce m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:39 > 0:12:55) [88%] : \r\nPour l'homme, c'est une substance tr\u00e8s tr\u00e8s toxique pour nous, c'est par principe pas bien de mettre ces eaux dans le Rh\u00f4ne, parce qu'on ne sait pas vraiment beaucoup sur cette substance alors on devrait prendre de prix pour \u00e9viter vraiment des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:56 > 0:12:58) [91%] : \r\nPour le r\u00f4le aussi pour le lac Lehman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:58 > 0:13:02) [99%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du canton du Valais, on assure pourtant respecter les normes en vigueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:03 > 0:13:15) [81%] : \r\nOn rejette des traces de benzidine, s'agit-il d'un polluant tr\u00e8s canc\u00e9rog\u00e8nes, en revanche, ce qui n'est pas persistant donc 5 une polluant qui se d\u00e9grade par chimie et par d\u00e9gradation biologique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:15 > 0:13:20) [96%] : \r\nOn rejette une mol\u00e9cule extr\u00eamement canc\u00e9rig\u00e8ne, on va continuer \u00e0 le faire l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:20 > 0:13:31) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, j'ai encore une fois, il y a certainement d'autres \u00e9l\u00e9ments qui sont rejet\u00e9s, si r\u00e9ellement il y a une \u00e9volution de la norme et une interdiction nous nous plierons \u00e0 cette interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:32 > 0:13:41) [94%] : \r\nLes rejets dans le Rh\u00f4ne se poursuivront donc tant que le chantier de la troisi\u00e8me correction du fleuve l'exigera quant \u00e0 la d\u00e9charge de Gamsen Ride, elle sera assainie, mais pas avant 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:42 > 0:13:47) [90%] : \r\nC\u00e9dric Jordan vous avez d\u00fb ces documents 512 pages qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:48 > 0:15:13) [91%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il y a pas de r\u00e9v\u00e9lations sur de nouveaux cas de pollution vall\u00e9e mais ce qui frappe \u00e0 la lecture de ses plus de 500 pages, c'est le nombre de griefs de reproches formul\u00e9s par l'ancien chef du service valaisan de l'environnement \u00e0 l'encontre de l'organisation du d\u00e9partement du Conseil d'\u00c9tat, Jacques Melly, hein, qui le chapeau \u00e9tait il a pas du tout aim\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e de son obligation de travailler Jo\u00ebl Rossier on sent en nommant en souffrance qui n'a pas retourn\u00e9 nos nombreuses demandes d'interview mais qui assure avoir \u00e9t\u00e9 brim\u00e9 entrav\u00e9 dans l'exercice de ses fonctions et qui l'affirme, en s'appuyant sur de nombreux documents, une multitude de documents a de SMS, des e-mails, des rapports alors alors ces reproches ces affirmations Jacques Melly les a balay\u00e9es, ce matin, lui, nous a d\u00e9clar\u00e9 que si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, il n'agirait pas diff\u00e9remment \u00e0 l'encontre de son chef de service, mais on n'a pas fini n'entendent parler de l'affaire aussi parce que 75000 documents, on parle ici d'un document de 512 pages mais 75000 documents sont encore dans dans les mains de l'inspectorat cantonal des finances qui refusent toujours les d\u00e9classifier et que la commission de gestion du Grand Conseil n'a toujours pas rendu son rapport alors Jacques Melly, lui, se dit serein mais il doit s'attendre \u00e0 des r\u00e9actions politiques, ces prochains jours, \u00e7a a d'ailleurs commenc\u00e9 hein, puisque l'UDC vient d'annoncer qu'il se dit de la commission de gestion qui refuse de transmettre les documents sur des documents en sa possession \u00e0 au pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la transparence, merci beaucoup C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:15 > 0:15:36) [95%] : \r\nC'est l'h\u00e9catombe dans le secteur du transport a\u00e9rien europ\u00e9en depuis un an et demi, les faillites des compagnies se succ\u00e8dent les unes apr\u00e8s les autres derri\u00e8re, derni\u00e8re en date Excel Airways d\u00e9clar\u00e9 en qui dation vendredi dernier, une semaine avant c'\u00e9tait la slov\u00e8ne Adria Airways qui assurait des vols entre Z\u00fcrich et Lugano qui d\u00e9posait le bilan Estelle Braconnier Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:15:38 > 0:15:55) [96%] : \r\nLes avions d'Adria Airlines sont d\u00e9sormais clou\u00e9s au sol, comme ceux d'Aigle Azur ou Ixelles Airways en 18 mois plus de 15 compagnies a\u00e9riennes ont baiss\u00e9 le rideau en Europe, le secteur est plus que jamais fragilis\u00e9 et les passagers se retrouvent en rade sur le tarmac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:55 > 0:16:07) [91%] : \r\nOn est dans une s\u00e9quence et je le dis qui est d\u00e9sastreuse pour les agents de voyages pour les clients d'abord pour les agents de voyages, ensuite, et en fait, pour toute la cha\u00eene de valeurs de la distribution de voyages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:07 > 0:16:19) [97%] : \r\nUne perturbation mortelle pour un nombre particuli\u00e8rement important d'enseignes apr\u00e8s l'ouverture \u00e0 foison de comptoirs, la guerre des prix fait tomber les plus vuln\u00e9rables, dans un contexte de hausse des co\u00fbts de fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:19 > 0:16:34) [90%] : \r\nIl y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de consolidation a les gros sont sans arr\u00eat, plus gros, il y a une esp\u00e8ce de de forces centrifuges, si vous voulez qui repousse les petites entreprises vers l'ext\u00e9rieur, souvent vers la faillite et on voit le march\u00e9 se concentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:34 > 0:16:50) [96%] : \r\nConcentration du march\u00e9 : la France va plus loin et attaque aussi les enseignes qui bradent les billets sans scrupules, le ministre de l'\u00e9conomie, pointe du doigt la compagnie Norwegian Airlines qui b\u00e9n\u00e9ficie d'aides gouvernementales et qui persiste \u00e0 casser les prix, il entend saisir la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:50 > 0:16:57) [96%] : \r\nElle est endett\u00e9e mais elle un soutien public norv\u00e9gien et \u00e7a je ne peux pas l'accepter parce que les r\u00e8gles de concurrence doivent \u00eatre les m\u00eames pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:57 > 0:17:01) [95%] : \r\nDumping norv\u00e9gien, les sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais confirment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:02 > 0:17:15) [92%] : \r\nNorv\u00e9gienne se livrent \u00e0 une concurrence insinc\u00e8re sur le march\u00e9, elle a une responsabilit\u00e9 dans l'affaiblissement de l'offre du march\u00e9 des compagnies r\u00e9guli\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:15 > 0:17:25) [97%] : \r\nLe march\u00e9 europ\u00e9en sort d'une p\u00e9riode ultra- concurrentielle, les grosses compagnies qui survivront pourraient du coup tirer leur \u00e9pingle du jeu en ayant le loisir d'augmenter leurs prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:26 > 0:17:39) [96%] : \r\nUn peu plus d'une semaine maintenant des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la fin de notre tourn\u00e9e des enjeux \u00e9lectoraux dans les cantons, nous sommes ce soir dans le canton de Berne ou la course au Conseil des \u00e9tats donne lieu \u00e0 une lutte acharn\u00e9e Serge M\u00e9rillat Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:40 > 0:18:00) [96%] : \r\nUn si\u00e8ge \u00e0 gauche un si\u00e8ge \u00e0 droite depuis 2003, c'est le consensuel, \u00e9quilibre \u00e0 la bernoise qui pr\u00e9vaut tout Conseil des \u00c9tats, il sera certainement renouvel\u00e9 cette ann\u00e9e mais avec des combats acharn\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des deux blocs \u00e0 gauche tout d'abord, le sortant, Hans St\u00f6ckli se repr\u00e9sente, alli\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente des Verts et conseill\u00e8re nationale Regula Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:00 > 0:18:13) [95%] : \r\nOui, c'est clair que mon but c'est que moi je puisse continuer dans cette chambre puisque \u00e7a me pla\u00eet, je suis en pleine forme et j'ai une volont\u00e9 ferme de continuer chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:13 > 0:18:16) [98%] : \r\nSa co\u00e9quipi\u00e8re est disons plus partageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:16 > 0:18:23) [80%] : \r\nOn est intime, nous, les 2 nous sommes Romain une exp\u00e9rience comme ex\u00e9cutif, nous pouvons avait aussi avec l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:24 > 0:18:41) [93%] : \r\n\u00e0 droite, trois t\u00e9nors vont se disputer les faveurs de l'\u00e9lecteur, la conseill\u00e8re nationale PLR Christa marque Val d'heure la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PBD B\u00e9atrice Simon et le conseiller national Werner Salzmann au PBD, on mise sur une image de sagesse pour conserver le si\u00e8ge du sortant Werner Lucas Bull.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:41 > 0:18:50) [88%] : \r\nNous, nous sommes une partie, pas tellement grand, c'est assez clair, mais il me semble que nous, on trouve toujours des solutions et on c'est \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:50 > 0:19:05) [88%] : \r\nL'UDC, elle mise sur sa force, nous sommes la plus grande partie ont quant au taux Berne pays sans une, la plus grande partie je pensais on a, on a raison d'aller en Conseil des \u00c9tats, le PLR, enfin, fait valoir son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:06 > 0:19:18) [89%] : \r\nVanessa Farnese seulement ici depuis 4 ans, il \u00e9tait jamais au Grand Conseil par exemple et Madame Simon n'a jamais homme n'a pas d'exp\u00e9rience au palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:18 > 0:19:29) [96%] : \r\nApproches diff\u00e9rentes concurrence exacerb\u00e9e, petites phrases, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, l'ours, semble avoir perdu de sa placidit\u00e9 mais s\u00fbr qu'il retrouvera son \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:31 > 0:19:38) [94%] : \r\nOlivier Kurth l'autre enjeu pour les francophones du canton de Berne c'est savoir s'ils vont conserver leur unique si\u00e8ge au conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:40 > 0:21:00) [92%] : \r\nOui, le canton la d\u00e9putation du canton de Berne va perdre un si\u00e8ge \u00e0 la Chambre basse pour raisons d\u00e9mographiques, elle n'en aura plus que 24 contre 25 actuellement et cette perte pourrait se faire au d\u00e9triment des romans actuellement uniquement repr\u00e9sent\u00e9e par le maire UDC de Cort\u00e9 Month Red Bull Air qui cristallise tous les espoirs romands tant les candidats, les autres candidats du Jura bernois et de Bienne semble d\u00e9croch\u00e9e, mais la partie n'est pas gagn\u00e9 m\u00eame s'il a fait une campagne tr\u00e8s active en particulier dans la partie al\u00e9manique du canton, l\u00e0 o\u00f9 tout se gagne d'abord il y a 4 ans, Manfred M\u00fcller avait termin\u00e9 avant- derni\u00e8re, \u00e9lu de l'UDC 8\u00e8me sur 9 ensuite cette ann\u00e9e son parti doit faire sans la locomotive \u00e9lectorale Adriana Amstutz un vide difficile \u00e0 combler, et puis les sondages le disent unanimement l'UDC devrait perdre des plumes et voir son statut de 1er parti du pays et du canton s'\u00e9roder m\u00eame on ne ferait plus l'air a tout de m\u00eame des avantages, il b\u00e9n\u00e9ficiera d'abord de la prime au sortant, \u00e9videmment, et puis il est cette ann\u00e9e 2\u00e8me sur la liste, ce qui diminue les risques d'\u00eatre biff\u00e9s enfin le canton de Berne se targue d'\u00eatre un canton bilingue, un pont entre Suisse al\u00e9manique et Suisse romande certains estimeront donc sans doute que cela m\u00e9rite bien un petit si\u00e8ge sur 24 merci beaucoup Olivier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:01 > 0:21:32) [95%] : \r\nCette semaine, Karin Keller-Sutter, s'est dite sceptique sur le plan de r\u00e9partition des migrants dans l'Union europ\u00e9enne un plan propos\u00e9 par la France et l'Allemagne pour aider, notamment l'Italie et Malte en premi\u00e8re ligne pour les arriv\u00e9es de migrants demain la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale rencontrera \u00e0 ce sujet, \u00e0 Rome, son homologue italien, un des probl\u00e8mes, c'est le renvoi des migrants d'un pays \u00e0 un autre exemple ce soir avec le t\u00e9moignage d'un couple, renvoy\u00e9 de la Suisse vers l'Italie et qui d\u00e9nonce la brutalit\u00e9 du renvoi, c'est le grand format de ce journal et il est sign\u00e9 Val\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:33 > 0:21:53) [92%] : \r\nJohansson vient du Cameroun, Tatiana de Cote d'Ivoire Les aura 18 mois est n\u00e9e en Suisse apr\u00e8s avoir travers\u00e9 l'Afrique, le couple vit l'enfer en Libye ou Tatiana est viol\u00e9e, traumatis\u00e9s, ils d\u00e9barquent finalement en Italie en 2017 et passent la fronti\u00e8re suisse, la jeune femme perd sang est hospitalis\u00e9e \u00e0 Berne son mari passe devant les services d'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:54 > 0:22:02) [91%] : \r\nAh ouais c'est j'ai \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 au service de l'immigration et l\u00e0, ils m'ont dit : nous devons utiliser Dublin, ils m'ont expliqu\u00e9 et j'ai dit je signe les documents, nous sommes d'accord de rentrer en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:02 > 0:22:15) [95%] : \r\nMais l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Tatiana ne permet pas un retour imm\u00e9diat, l'enfant n\u00e9 \u00e0 Berne et la famille vit au Centre d'art Wengen en avril 2018 la police cantonale bernoise intervient une premi\u00e8re fois pour les renvoyer en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:15 > 0:22:31) [74%] : \r\nTu ne soi-m\u00eame, donc elle l\u00e0, quoi qu'ils ont fait compte monter au nez attendez mon mari il est pass\u00e9, moi je lui ai dit : comme on des p\u00e2tes au micro un l\u00e2cher de pousse- nous ont commenc\u00e9, mais ne la viole un m\u00e9ta- P\u00e9guy \u00e9tait enfl\u00e9 au genou, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 plus Mohamed 6 mois mais th\u00e9 mais depuis 2 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:32 > 0:22:46) [94%] : \r\nSelon leur t\u00e9moignage Johansson est alors priv\u00e9 de libert\u00e9 et les m\u00e9decins s'opposent au retour de Tatiana et de sa fille vers l'Italie, mais les r\u00e8gles de Dublin imposent un rapatriement dans les 6 mois, le temps presse, en septembre, la police intervient, pour la seconde fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:46 > 0:23:03) [73%] : \r\nEt vois qu'en maison comme machine \u00e0 m'attacher comme des b\u00eates en nous attachons une mobylette, tout ici est attach\u00e9es, attach\u00e9es, attach\u00e9es policiers qui \u00e9taient l\u00e0, qui m'a dit que nous sommes, nous sommes ill\u00e9gale en Suisse, l'enfant des bouge pas l'et Suisse et nous migrants \u00e9migr\u00e9 Italie l'enfant n\u00e9 a de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:04 > 0:23:17) [95%] : \r\nLe couple se rebelle et affirme que les policiers leur glisse un casque sur le visage et utilise la chaise roulante le corps entrav\u00e9 un observateur de la commission contre les tortures accompagnait le vol, il a \u00e9crit un rapport sur l'usage du S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:17 > 0:23:27) [87%] : \r\nClaude, des fois il y a aussi des unit\u00e9s sp\u00e9ciales qui interviennent pour l'arrestation et la Hulpe est arriv\u00e9 d\u00e8s il peut avoir des probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:27 > 0:23:35) [92%] : \r\nLa police renvoie au services des migrations qui, dans un communiqu\u00e9 en italien, affirme que les coups contre les requ\u00e9rants d'asile ne font pas partie des mesures pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:35 > 0:23:37) [72%] : \r\nSi ne voir avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:37 > 0:23:41) [97%] : \r\nJe n'aurais jamais pens\u00e9 cela de la Suisse, vous savez, ici, c'est l'Europe, patrie des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:41 > 0:23:49) [97%] : \r\nSans se prononcer sur le cas pr\u00e9cis, le vice- pr\u00e9sident de la commission contre les tortures estiment que les d\u00e9rapages existent, mais sont de moins en moins fr\u00e9quents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:49 > 0:24:00) [88%] : \r\nOn peut donner des recommandations aux autorit\u00e9s autorit\u00e9 cantonale pour faire en sorte que les droits fondamentaux des personnes qui doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s et soit respect\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:01 > 0:24:15) [95%] : \r\nLa famille vit dans un centre d'accueil \u00e0 Naples, leur t\u00e9moignage d\u00e9montre la difficult\u00e9 de renvoyer les migrants dans les pays de premi\u00e8re arriv\u00e9e l'an dernier, la Suisse a renvoy\u00e9 1760 migrants dans le cadre de la convention de Dublin, pr\u00e8s de 800 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:16 > 0:24:30) [94%] : \r\nEn football, l'\u00e9quipe de Suisse s'appr\u00eate \u00e0 disputer 2 matches capitaux demain au Danemark et mardi \u00e0 Gen\u00e8ve contre l'Irlande, elle joue une grande partie de sa qualification pour l'Euro-2020 et elle peut compter sur le retour de St\u00e9phan Lichsteiner, C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:31 > 0:24:46) [93%] : \r\nL'\u00e9quipe de Suisse d\u00e9couvre le stade de Copenhague, dans le sillage de son Capitaine, St\u00e9phan Lichsteiner, retrouver le d\u00e9fenseur de 35 ans est un petit \u00e9v\u00e9nement, lui qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu lors des 2 derniers rassemblements en juin et en septembre, alors pourquoi ce Comeback.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:47 > 0:24:59) [90%] : \r\nClin d'oeil, j'aurais tort et je prends les joueurs qui le m\u00e9ritent, et en ce moment, je pense que lui, il le m\u00e9rite, oh bien s\u00fbr, que son exp\u00e9rience est importante et nous sera b\u00e9n\u00e9fique et c'est aussi en jouant sur le terrain qu'il pourra aider les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:59 > 0:25:12) [85%] : \r\nDans le temps : D a eu Tarascon quand je puis les terrains de ces langues et demain c'est quelqu'un qui est depuis tr\u00e8s longtemps en \u00e9quipe nationale qui a rassembl\u00e9 aussi beaucoup d'exp\u00e9rience en club une goutte, c'est un bon leader, on le voit \u00e0 l'entra\u00eenement et bien- s\u00fbr, \u00e7a nous aide dans ces moments de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:12 > 0:25:26) [96%] : \r\nC'est une farine de si Lichtsteiner est pr\u00e9sent, c'est parce qu'il a retrouv\u00e9 un club et du temps de jeu au moment o\u00f9 les autres lat\u00e9raux de la Nati souffrent \u00e0 l'image de Kevin Mbabu, rempla\u00e7ant avec son \u00e9quipe de Wolfsburg et donc en concurrence directe avec le Capitaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:26 > 0:25:46) [87%] : \r\n\u00e7a fait un jour en plus les 3, donc \u00e0 nous de nous battre et de montrer \u00e0 l'entra\u00eenement qui m\u00e9rite sa place, mais apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a fait toujours plaisir d'avoir un joueur c'est exp\u00e9rimenter de \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ce qu'on on parle souvent, et ce matin on a, on a parl\u00e9 une dizaine de minutes et voil\u00e0 et moi Monique que voil\u00e0 il fallait pas mais c'est vrai, fallait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:46 > 0:25:59) [93%] : \r\nMais lors du 1er match contre le Danemark en mars dernier, Lichtsteiner n'\u00e9tait pas sur le terrain quand la jeune \u00e9quipe de Suisse avait conc\u00e9d\u00e9 le nul 3 partout apr\u00e8s avoir encaiss\u00e9 3 buts dans les 10 derni\u00e8res minutes, bien s\u00fbr, cette fait remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:59 > 0:26:18) [88%] : \r\nApr\u00e8s un 3 0 c'est c'est dur, mais quand m\u00eame \u00e0 \u00e7a fait, \u00e7a fait partie du Cher, \u00e7a fait partie tu du Tintin chemin d'un jeune pour apprendre \u00e0 certains, \u00e0 certains moments et j'esp\u00e8re que je peux, je suis quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 maintenant et c'est tr\u00e8s certainement comme titulaire sur la pelouse que le Capitaine pourra apporter son aide face au Danemark.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:20 > 0:26:33) [93%] : \r\nC'est assez rare pour \u00eatre soulign\u00e9 : Roger Federer extr\u00eamement nerveux aujourd'hui au tournoi de Shangai face \u00e0 Alexander sph\u00e8re r\u00eave au point de r\u00e9colter un point de p\u00e9nalit\u00e9, vous allez voir qu'il a du mal \u00e0 dig\u00e9rer l'incident Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:34 > 0:26:40) [97%] : \r\nFederer perd 3 jeux \u00e0 0 \u00e0 cet instant du match du 3\u00e8me set il commet une erreur \u00e0 la demi vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:41 > 0:26:47) [90%] : \r\nEt voil\u00e0 sa r\u00e9action d'humeur et Poutine, vous ne l'avez pas bien vue la revoici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:49 > 0:27:08) [91%] : \r\nUn petit d\u00e9tail, mais une grosse punition de la part de l'arbitre principal qui avait d\u00e9j\u00e0 averti Federer pour un autre geste d'humeur celui-ci au tie-break du 2\u00e8me set Paul menott\u00e9 mais Stan n'fin d'ann\u00e9e, rien de bien grave, se dit-on, sauf qu'il \u00e9cope cette fois, fait rarissime, d'un point, un tunnel de la part de ch\u00e8vres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:10 > 0:27:15) [60%] : \r\nIl doit s'ou assez bien mais Sankt-Pauli o\u00f9 faut les pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:26 > 0:28:06) [93%] : \r\nDax voile vont venir un \u00e9loge de la gr\u00e8ve oui une hausse Federer demande encore des explications Au changement de camp l'arbitre finira par avouer que ce n'\u00e9tait pas un gros geste d'humeur mais que le r\u00e8glement, c'est le m\u00eame r\u00e8glement pour tout le monde, un point de p\u00e9nalit\u00e9 au joueur le plus fair-play du circuit, autant dire que Federer ne comprend pas ce qui lui arrive, les internautes non plus Federer prend un point de p\u00e9nalit\u00e9 on ne tweete pas \u00e7a tous les jours, \u00e9crit ce journaliste du New York Times ou encore c'est plus Nastase Connors ce que Federer sph\u00e8re au final Federer inhabituellement nerveux aura sauv\u00e9 5 balles de match mais il aura perdu beaucoup d'\u00e9nergie en vaines discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:14 > 0:28:28) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir enflamm\u00e9, Bruxelles, Paris ou Qu\u00e9bec l'exposition Dieu, modes d'emploi s'arr\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve Une exposition unique en son genre, qui propose une approche th\u00e9matique sur l'homme face \u00e0 la religion, \u00e0 toutes les religions, \u00c9liane Ruckstuhl Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:31 > 0:28:40) [96%] : \r\nUn voyage p\u00e9dagogique l'exposition Dieu, modes d'emploi tente depuis 13 ans, de d\u00e9samorcer l'effet explosif de l'ignorance sur les religions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:41 > 0:29:01) [94%] : \r\nL'id\u00e9e phare de cette exposition, c'est de partir d'un point de vue anthropologique, c'est-\u00e0-dire comment vivent les humains, leur religion, c'est exactement cela, aussi, que la nouvelle loi sur la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve soutient dans le fait de mieux conna\u00eetre le fait religieux, les pratiques religieuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:01 > 0:29:13) [95%] : \r\nUne connaissance perdue au fil de 3 si\u00e8cles de s\u00e9cularisation de l'Occident aujourd'hui, creuset de toutes les confessions du monde : l'Europe tente de maintenir son mod\u00e8le, tout en proposant des \u00e9clairages pour mieux vivre-ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:13 > 0:29:29) [89%] : \r\nC'est le pari de faible exposition que si vous connaissez l'autre si vous connaissez ses coutumes, ses pratiques, vous n'avez plus tellement envie de lui casser la t\u00eate, vous vous apercevez qu'il est pas plus diff\u00e9rent de vous que ce religion r\u00e9pond aux m\u00eames besoins que la v\u00f4tre au vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:29 > 0:29:40) [96%] : \r\nAu mieux, qu'\u00e0 Gen\u00e8ve pouvait s'installer le dialogue Gen\u00e8ve internationale devenue lieu de rassemblement de 369 communaut\u00e9s religieuses et spirituelles sans parler plus g\u00e9n\u00e9ralement des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:40 > 0:29:57) [90%] : \r\nTamedia nous avons connu au justement au XXe si\u00e8cle des religions sans Dieu, nous en connaissons d'autres aujourd'hui, on a par exemple dans l'exposition, un exemple du culte de la consommation et donc on voit bien que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est inh\u00e9rent \u00e0 l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:58 > 0:30:07) [98%] : \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 consum\u00e9riste qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ses propres gourous ses leaders dont l'esprit missionnaire, voire politique du religieux a entra\u00een\u00e9 les d\u00e9rives que l'on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:09 > 0:30:12) [94%] : \r\nViolence ancestrale jou\u00e9e au coeur de l'exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:17 > 0:30:20) [84%] : \r\nNos fr\u00e8res musulmans c'est m\u00e9langer aux juifs et aux chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:20 > 0:30:30) [79%] : \r\nNous avons transmis notre foi et notre secret \u00e0 nos enfants, il a transmis \u00e0 leurs enfants qu'il revient \u00e0 leurs enfants qui leur demander la gr\u00e2ce \u00e0 alors, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:30:35 > 0:30:53) [90%] : \r\nL'vu en d\u00e9but de ce 19 heures 30, la joie, \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve provoqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de Michel Mayor, prix Nobel de physique, avec Didier que l'eau, mais les 2 hommes ne s'attendaient plus \u00e0 ce prix qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la surprise \u00e9tait totale, c'est la chronique photo de ce vendredi, de C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:55 > 0:31:42) [96%] : \r\nPas possible \u00e0 ce moment-l\u00e0 il a s\u00fbrement d\u00fb voir les \u00e9toiles Michel Mayor voil\u00e0 recevoir le prix Nobel de physique, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, mardi 8 octobre 2019, 13 heures caf\u00e9t\u00e9ria de l'a\u00e9roport de San Sebastian, l'astrophysicien Vaudois Michel Mayor s'appr\u00eate \u00e0 prendre un vol pour Madrid quand par hasard il consulte ses mails, une heure apr\u00e8s l'annonce officielle de l'Acad\u00e9mie des sciences de Su\u00e8de, il apprend qu'on vient de lui d\u00e9cerner le prix Nobel de physique, son \u00e9pouse Fran\u00e7oise Mayor l'accompagne, elle prend la photo son cosmonaute de mari incr\u00e9dule devant l'avalanche de messages l'acad\u00e9mie avait tent\u00e9 de joindre par t\u00e9l\u00e9phone, l'astronome mais ne l'avait pas atteint, raconte-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT32 (0:31:42 > 0:31:54) [58%] : \r\nOh compl\u00e9ter, il va \u00eatre sainte choses clart\u00e9 les Bayrou h\u00f4tel I cornac c'est ces et Computer, Anna ah ah oui, c'est de News from cette \u00e0 Donges, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:54 > 0:32:19) [95%] : \r\nLe Nobel Extraordinaire presque autant que 51 P\u00e9gase IB cette premi\u00e8re plan\u00e8te d\u00e9couverte il y a 24 ans, avec son coll\u00e8gue et co- laur\u00e9at Didier que l'eau est lui aussi plane, c'est une de ses coll\u00e8gues, qui vient de lui annoncer la nouvelle, il avait manqu\u00e9 l'appel de l'acad\u00e9mie, la t\u00eate ailleurs deux astronomes qui font d\u00e9cid\u00e9ment la paire et qui viennent d'entrer dans un autre monde \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:21 > 0:32:24) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:32:24 > 0:32:29) [92%] : \r\nClaude St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:38 > 0:32:41) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:10 > 0:33:14) [87%] : \r\nPour Alain Sotto les quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s demain qui pour un peu voil\u00e9 le ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:15 > 0:33:19) [93%] : \r\nIl faut qu'il y a pas tout perdu, mais effectivement, c'est peut-\u00eatre le dernier week- end de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:21 > 0:33:24) [76%] : \r\nParce donc, h\u00e9, ben courage courage \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:31 > 0:33:40) [87%] : \r\n\u00e7a me fait mal ses chaussures, si j'ai pu ah oui c'est \u00e7a, j'ai envie de me casser apr\u00e8s \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:47 > 0:33:48) [97%] : \r\nMoi, j'en passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:00 > 0:34:15) [76%] : \r\nO\u00f9 il est pas nier piano panier piano piano piano chez se faire Serge \u00e7a arrive \u00e7a chez 7 chercheurs apr\u00e8s ce qu'on a un bon d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:17 > 0:34:27) [78%] : \r\nJ'adorais faire faire parce que passer ouais Aubade Botswana : un, moi je ne voulais pas, je me demande pourquoi je l'ai aim\u00e9 chez ce cher Serge chez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:29 > 0:34:35) [75%] : \r\nParce que Dieu est l\u00e0 et de la alors il y a souvent \u00e0 jouer toujours l\u00e0 tout au lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:43 > 0:34:56) [75%] : \r\nAh oui c'est juste, mais tentait d'information parce qu'on a accord pour combien de temps l\u00e0 non, c'est juste, oui, je pense, mais l\u00e0 o\u00f9 d\u00e9marre quoi, on est \u00e0 3 hommes 2 minutes 20 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:15 > 0:35:21) [82%] : \r\nSalut, tu vois qu'est ce qu'il y a, il y a un probl\u00e8me de lumi\u00e8re, tu crois qu'ce qui t'a perturb\u00e9 etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:22 > 0:35:32) [76%] : \r\nIls sont tomb\u00e9s, \u00e7a peut se trouve que c'est peut-\u00eatre l\u00e0, \u00e7a concerne qui de \u00e9clairer jusque-l\u00e0 puis la t\u00e9moin-cl\u00e9 assez peu David Dodge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:36 > 0:35:39) [95%] : \r\nLes troupiers je pense c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:39 > 0:35:41) [91%] : \r\nVous voulez que je m'avance un peu, alors vous avez pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:35:42 > 0:35:46) [74%] : \r\nD'avance, vous avez \u00e9t\u00e9 plus leader effectivement ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:35:46 > 0:35:49) [81%] : \r\nPierre, c'\u00e9tait m\u00eame la cam\u00e9ra vers moi, \u00e7a sera pas trop pr\u00e8s, et bien \u00e7a comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:04 > 0:36:14) [70%] : \r\nJe sais pas je, voire en soi c'est pas refaire redire va plus pouvoir pardon pas plus serein, obtenu par le nouveau, j'ai trouv\u00e9 un compromis la TVA Daiquiri petit-\u00e0-petit ac\u00e9r\u00e9, un pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:14 > 0:36:19) [81%] : \r\nOK, je vais essayer de voir, de rester dans ce p\u00e9rim\u00e8tre-l\u00e0 oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:19 > 0:36:23) [55%] : \r\nPas touche rouge merci-t-il sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:23 > 0:36:24) [100%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:29 > 0:36:31) [82%] : \r\nElles vendront descendront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:41 > 0:40:37) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, les voici enfin ces fameuses couleurs de l'\u00e9t\u00e9 indien, si bien chant\u00e9 par Joe Dassin, nous aurons l'occasion de la chanter tout le week- end, un fil car nous en dit cette chanson l\u00e0 en raison de cet anticyclone ce vaste anticyclone sur la M\u00e9diterran\u00e9e qui gonflent qui remonte jusque vers l'Autriche, qui emp\u00eache ces perturbations d'arriver jusqu'\u00e0 nous, mais vous les avez remarqu\u00e9 \u00e9galement ces nuages sur l'Espagne, h\u00e9 bien c'est eux qui vont voil\u00e9e, un peu le ciel principalement pour la journ\u00e9e de samedi, mais bon, l'impression de beau temps devrait malgr\u00e9 tout perdurer sur la carte des temp\u00e9ratures au sol on voit v\u00e9ritablement \u00e0 cette vague de chaleur qui se r\u00e9pand sur une bonne partie de l'Europe pour ce soir, vous le voyez, cette carte, rien \u00e0 signaler puisque c'est un ciel d\u00e9gag\u00e9 sur l'ensemble du territoire demain matin quelques brouillards dans la r\u00e9gion des 3 lacs, \u00e9galement sur le nord du plateau sur le Haut-Valais et sur les Alpes valaisannes quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s mais ailleurs c'est un large et g\u00e9n\u00e9reux soleil pour tout le monde, samedi apr\u00e8s- midi, donc l'arriv\u00e9e de ces voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s qui seront peut-\u00eatre un peu plus dense sur l'ouest du pays, \u00e9galement sur la r\u00e9gion du Chablais, un peu moins dense en Valais et au Tessin et puis par contre pas sur l'ouest, l'est du pays, c'est un magnifique soleil resplendissant pour les temp\u00e9ratures alors le matin de son corps un peu fra\u00eeche 0 degr\u00e9, vous le voyez sur les Grisons 3 \u00e0 6 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, par contre l'apr\u00e8s- midi 20 degr\u00e9s tout de m\u00eame attendu \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura 20 degr\u00e9s \u00e9galement autour du bassin l\u00e9manique 18 \u00e0 19 degr\u00e9s sur le plateau et puis les bon, \u00e7a va souffler un peu plus fort en haute montagne 50 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure 40 \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure en moyenne montagne, des vents de secteur sud- ouest, \u00e7a va souffler en r\u00e9gion de plaine 5 \u00e0 10 kilom\u00e8tres heure et puis de 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure, encore et toujours sur le Jura, la journ\u00e9e de dimanche ses voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s ce seront un peu moins densifier, se seront d\u00e9cal\u00e9s, une bonne partie vers l'est du pays, par contre, vous le voyez 24 degr\u00e9s possibles au sud du pays concernant les temp\u00e9ratures pour la journ\u00e9e de lundi, et \u00e7a sera \u00e9galement de de la chaleur, \u00e0 24 degr\u00e9s toujours au sud du pays, quelques cumulus pour nous annoncer l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation, un nouveau front froid qui va arriver donc dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, un front froid qui pourrait se montrer peut-\u00eatre en peut plus actif que pr\u00e9vu qui aura du mal \u00e0 est-ce par l'ouest, l'Est parce que l'arriv\u00e9e du feu ne devrait freiner sa progression, la journ\u00e9e de mercredi, alors \u00e7a c'est la la valeur positive puisque les mod\u00e8les le disent pas tous la m\u00eame chose, restons positif puisque nous avons choix mais il se peut qu'il y a une nouvelle perturbation pour la journ\u00e9e de mercredi, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, dimanche lundi encore de la chaleur encore du soleil, l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation en front froid pour la journ\u00e9e de mardi est normalement un ciel de tra\u00eene pour la journ\u00e9e de mercredi, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire ce soir, nous serons demain le samedi 12 ans 12 octobre c'est Philippe Jeanneret, qui vous en dira un peu plus sur la m\u00e9t\u00e9o de ce week- end et de ces prochains jours, moi j'aurais l'occasion, le plaisir de vous retrouver, le 24 octobre prochain, d'ici l\u00e0, s'il vous pla\u00eet, vous le savez, faites-moi plaisir, prenez bien soin de vous, c'est important.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-11T18:24:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910025684", "durationSec": 110, "title": "FRIGO FIN PETITES COMPAGNIES V3_RTS000001977626", "excerpt": "Depuis un an et demi les faillites des petites compagnies a\u00e9riennes se succ\u00e8dent en Europe. Aigle Azur, XL Airways et Adria Airways sont les derni\u00e8res en date. Le secteur est en difficult\u00e9 et de nombreux passagers se retrouvent bloqu\u00e9s dans les a\u00e9roports.", "remarks": "A base d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "URBAIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "FAILLITE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025685", "durationSec": 113, "title": "SO COURSE DES ETATS BE V3_RTS000001980959", "excerpt": "2 candidats de gauche et 3 candidats de droite sont en campagne \u00e9lectorale pour les 2 si\u00e8ges au Conseil des Etats du canton de Berne lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Le socialiste sortant Hans Stoeckli, la Verte Regula Rytz, la PBD B\u00e9atrice Simon, l'UDC Werner Salzmann et la PLR Christa Markwalder sont candidats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["STOECKLI, HANS", "RYTZ, REGULA", "SALZMANN, WERNER", "MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["2027209"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025686", "durationSec": 126, "title": "SO DIEUX MODE D EMPLOI_RTS000001980858", "excerpt": "L'exposition \"Dieux, modes d'emploi\" visible \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Palexpo propose une approche th\u00e9matique sur l'homme face aux religions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "RELIGION ET CROYANCES", "ANTHROPOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025687", "durationSec": 101, "title": "SO FEDERER COUP DE GUEULE V2_RTS000001981152", "excerpt": "Pourtant r\u00e9put\u00e9 pour son fair-play et son calme, le joueur de tennis suisse Roger Federer s'est \u00e9nerv\u00e9 contre l'arbitre de chaise au cours du match qui l'opposait au joueur allemand Alexander Zveref lors du tournoi ATP de Shangha\u00ef. D\u00e9pit\u00e9 par un point perdu, le Suisse avait lanc\u00e9 pour la 2e fois du match une balle dans les tribunes ce qui, selon le r\u00e8glement, lui a valu une p\u00e9nalit\u00e9 qu'il a longuement contest\u00e9e.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP", "ARBITRE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["2026545"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025688", "durationSec": 109, "title": "SO FOOT DANEMARK SUISSE_RTS000001981077", "excerpt": "A la veille de disputer un match important face au Danemark pour les qualifications de l'Euro 2020, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe nationale de football Vladimir Petkovic a fait appel au d\u00e9fenseur Stephan Lichtsteiner afin d'\u00e9viter que l'adversaire ne puisse marquer un but en fin de partie ce qui est survenu souvent \u00e0 l'\u00e9quipe lors de ces derniers matchs.\nFootballeurs suisses s'entra\u00eenant avec les itws de Vladimir Petkovic et de Stephan Lichtsteiner.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "LICHTSTEINER, STEPHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025689", "durationSec": 164, "title": "SO ITALIE MIGRANTS EXPULSEE V3_RTS000001977567", "excerpt": "T\u00e9moignage d'un couple de migrants africains refoul\u00e9s de Suisse vers l'Italie conform\u00e9ment aux accords de Dublin. Ils racontent les conditions violentes de leur expulsion avec leur fille de 18 mois n\u00e9e en Suisse. Ils vivent aujourd'hui dans un centre d'accueil \u00e0 Naples.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "EXPULSION", "VIOLENCE POLICI\u00c8RE", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025690", "durationSec": 106, "title": "SO MICHEL MAYOR GENEVE V2_RTS000001981194", "excerpt": "Le professeur Michel Mayor, astrophysicien, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u en triomphe \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve lors d'une c\u00e9r\u00e9monie du Dies Academicus en l'honneur de son prix Nobel de physique 2019.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "PHYSIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"], "thematicPersons": ["MAYOR, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025691", "durationSec": 24, "title": "SO PC KURDES EVACUATION 2_RTS000001981014", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nFronti\u00e8re syro-turque, 1'' Au troisi\u00e8me jour de leur offensive en Syrie contre les kurdes...les forces turques tentent de progresser dans le nord... les combattants kurdes r\u00e9sistent....des milliers de civils fuient le pays....100 mille selon un bilan des Nations Unies. Les organisations humanitaires pr\u00e9sentes sur place sont en \u00e9tat d'alerte...nous retrouvons Mayalen de Castelbajac \u00e0 la fronti\u00e8re turco syrienne, \u00e0 Ak\u00e7akale, un des points d'entr\u00e9e pour aller sur la ligne de front, c'est par la que les turcs passent pour aller combattre en Syrie... Mayalen, vous \u00eates au centre des bombardements ? et c'est l'incertitude pour les jours qui viennent ?", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025692", "durationSec": 45, "title": "SO PC REMISE NOBEL_RTS000001981169", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<"}, {"internalArchiveId": "AA1910025693", "durationSec": 89, "title": "SO PHOTO MAILS NOBEL V2_RTS000001981156", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photo de l'astrophysicien Michel Mayor quand il apprend dans l'a\u00e9roport de St-S\u00e9bastien que l'Acad\u00e9mie des sciences de Su\u00e8de vient de lui d\u00e9cerner le prix Nobel de physique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-SEBASTIEN"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "PRIX NOBEL"], "thematicPersons": ["MAYOR, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025694", "durationSec": 112, "title": "SO PRIX NOBEL PAIX V2_RTS000001981129", "excerpt": "Portrait du premier ministre \u00e9thiopien Abiy Ahmed, laur\u00e9at du prix Nobel de la paix 2019. Abiy Ahmed est l'initiateur du processus de paix entre l'Ethiopie et l'Erythr\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ETHIOPIE", "ERYTHREE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PRIX NOBEL", "PAIX"], "thematicPersons": ["AHMED, ABIY"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025695", "durationSec": 131, "title": "SO RAPPORT ROSSIER V3_RTS000001981150", "excerpt": "Les 512 pages du rapport de l'ex-chef du d\u00e9partement valaisan de l'Environnement Jo\u00ebl Rossier ont \u00e9t\u00e9 rendus public. Ce rapport revient en d\u00e9tail sur les dysfonctionnements pr\u00e9sum\u00e9s qui ont conduit \u00e0 sa d\u00e9mission et met notamment en cause le conseiller d'Etat Jacques Melly pour sa gestion du d\u00e9partement.  Il \u00e9voque \u00e9galement une pollution du Rh\u00f4ne \u00e0 la benzidine, mol\u00e9cule hautement canc\u00e9rig\u00e8ne, \u00e0 Vi\u00e8ge, que le canton aurait sous-estim\u00e9.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "POLLUTION", "FONCTIONNAIRE", "D\u00c9MISSION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025696", "durationSec": 117, "title": "SO REAX KURDES SUISSES_RTS000001981136", "excerpt": "Les Kurdes de Suisse romande se mobilisent pour exprimer leur col\u00e8re face \u00e0 l'op\u00e9ration militaire \"Printemps de la paix\" de l'arm\u00e9e turque dans le Nord de la Syrie. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 une manifestation devant le Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "KURDES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025697", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS BUHLER_RTS000001980812", "excerpt": "Le candidat UDC romand Manfred Buehler fait campagne \u00e9lectorale au volant d'un minibus qui sillonne le canton de Berne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Manfred Buehler esp\u00e8re sauver le seul si\u00e8ge romand bernois au Conseil national.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["BUEHLER, MANFRED"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025698", "durationSec": 78, "title": "SO TAPIS TURQUIE DUPLEX_RTS000001981177"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026157", "summary": "Joueur de tennis suisse Roger Federer tapant balle de tennis dans le public suite \u00e0 un point perdu.\nArbitre de chaise infligeant point de p\u00e9nalit\u00e9 \u00e0 Roger Federer.\nRoger Federer, visiblement \u00e9nerv\u00e9 discutant avec arbitre de chaise.\nBalle de match remport\u00e9e par le joueur de tennis allemand Alexander Zveref.", "id": "2026545", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP", "ARBITRE"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026711", "summary": "Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve : assembl\u00e9e se levant et applaudissant Michel Mayor, astorphysicien laur\u00e9at du Prix Nobel de physique, \u00e0 son entr\u00e9e dans l'auditoire. Yves Fl\u00fcckiger, recteur de l\u00bfUNIGE. pronon\u00e7ant discours. Michel Mayor, pronon\u00e7ant discours. Itw Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Discours en visioconf\u00e9rence de Didier Queloz, astrophysicien co-laur\u00e9at du Prix Nobel de physique. Itw Yves Fl\u00fcckiger. Michel Mayor \u00e9coutant discours. Itw Michel Mayor. Michel Mayor posant pour photos au milieu de professeurs de l'universit\u00e9.", "id": "2027099", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAYOR, MICHEL", "CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026799", "summary": "Archives de Jo\u00ebl Rossier, chef du service cantonal de l'Environnement, entrant dans bureau de l'administration cantonale. Extraits du rapport de Jo\u00ebl Rossier sur les dysfonctionnements du d\u00e9partement cantonal de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement. Itw Jacques Melly, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement cantonal de la mobilit\u00e9, du territoire et de l'environnement.\nArchives r\u00e9centes du Rh\u00f4ne \u00e0 Vi\u00e8ge et du chantier de la 3e correction du fleuve. \nItw Martin Forter, directeur de l'Association des m\u00e9decins en faveur de l'environnement. \nJacques Melly et Yves Degoumois, chef de section cantonale des sites pollu\u00e9s, donnant conf\u00e9rence de presse. Itw Yves Degoumois. Itw Jacques Melly.", "id": "2027187", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["MELLY, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026818", "summary": "Archives r\u00e9centes d'avions sur le tarmac des compagnies a\u00e9riennes Adria Airlines, Aigle Azur, Sky Work et WOW. 23 septembre 2019, itw de Vincent Magnin, directeur g\u00e9n\u00e9ral de XL Airways. Comptoirs ferm\u00e9s de Air Berlin et Aigle Azur dans un a\u00e9roport. Itw Pascal Perri, journaliste et \u00e9conomiste. Avions de la compagnie a\u00e9rienne Norwegian sur le tarmac, d\u00e9collant et h\u00f4tesse dans cabine. 29 septembre 2019, d\u00e9claration de Bruno Le Maire, ministre fran\u00e7ais de l'Economie. Avion d'une compagnie ind\u00e9termin\u00e9e d\u00e9collant.", "id": "2027206", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "FAILLITE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026821", "summary": "Salle du Conseil National vide. Affiches \u00e9lectorales des 5 candidats, Hans Stoeckli, Regula Rytz, Christa Markwalder, B\u00e9atrice Simon et Werner Salzmann. Les 5 candidats participant \u00e0 un d\u00e9bat. Itw Hans Stoeckli, candidat socialiste. Itw Regula Rytz, candidate des Verts. Itw B\u00e9atrice Simon, candidate du PBD. Itw Werner Salzmann, candidat UDC. Ext du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Christa Markwalder, candidate PLR.", "id": "2027209", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "D\u00c9BAT", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "RYTZ, REGULA", "STOECKLI, HANS", "SALZMANN, WERNER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "role": "Liaison duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "DE CASTELBAJAC, Mayalen", "role": "Liaison duplex de Ak\u00e7akale Turquie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801347", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053212", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1948808", "internalArchiveId": "AA1909948377", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac - Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "publicationDate": "2019-10-10T20:17:00Z", "durationSec": 3717, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10775271", "imageURL": "http://www.rts.ch/10739601.image", "alternativeTitle": ["Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Temps pr\u00e9sent", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac", "Temps pr\u00e9sent", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac/Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["Comment j'ai surv\u00e9cu au lac\nIl \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac\nIl \u00e9tait une fois Crans-Montana", "Comment j'ai surv\u00e9cu au lac\nIl \u00e9tait une fois Crans-Montana"], "variantIds": ["ece-10775271", "ece-10775269", "ece-10775273"], "isOnline": true, "remarks": "Son du 2e sujet est plus faible que le son du premier.", "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:46:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:06  10:00:18:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:04  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:28:17\r\n{\\an1}Cet \u00e9t\u00e9, sur le lac L\u00e9man,\r\n\r\n10:00:28:22  10:00:32:00\r\n{\\an1}des hommes, des femmes, des familles,\r\n\r\n10:00:32:05  10:00:36:11\r\n{\\an1}se sont \u00e9lanc\u00e9s pour cette grande\r\ncourse \u00e0 la voile: le Bol d'Or.\r\n\r\n10:00:36:16  10:00:41:05\r\n{\\an1}Ils ont v\u00e9cu une histoire incroyable\r\net nous allons vous la raconter.\r\n\r\n10:00:41:10  10:00:45:01\r\n{\\an1}Le Bol d'Or a la r\u00e9putation\r\nd'\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement chic.\r\n\r\n10:00:45:06  10:00:49:14\r\n{\\an1}Entretenir un bateau n'est pas\r\n\u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses.\r\n\r\n10:00:49:19  10:00:53:15\r\n{\\an1}L'histoire que nous vous racontons\r\nest bien diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:00:53:20  10:00:58:08\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e, une violente temp\u00eate\r\ns'est abattue sur les bateaux,\r\n\r\n10:00:58:12  10:01:01:13\r\n{\\an1}des rafales de vent\r\nde plus de 100 km/heure.\r\n\r\n10:01:01:18  10:01:05:15\r\n{\\an1}L'orage a cass\u00e9 les mats\r\ndes bateaux, les a fait couler,\r\n\r\n10:01:05:20  10:01:09:15\r\n{\\an1}jetant les marins \u00e0 l'eau,\r\nsemant la peur sur la course.\r\n\r\n10:01:09:20  10:01:14:01\r\n{\\an1}Vous allez le voir\r\ndans ce reportage, tout a \u00e9t\u00e9 film\u00e9\r\n\r\n10:01:14:06  10:01:18:19\r\n{\\an1}par les cam\u00e9ras ou les t\u00e9l\u00e9phones\r\nmobiles des navigateurs.\r\n\r\n10:01:19:00  10:01:22:00\r\n{\\an1}Nous avons recueilli le r\u00e9cit de ceux\r\n\r\n10:01:22:05  10:01:26:02\r\n{\\an1}qui ont v\u00e9cu la temp\u00eate\r\ndu si\u00e8cle sur la course,\r\n\r\n10:01:26:07  10:01:28:14\r\n{\\an1}le r\u00e9cit de la peur de mourir\r\n\r\n10:01:28:19  10:01:31:16\r\n{\\an1}mais aussi de la survie\r\net de la solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:01:32:19  10:01:35:16\r\n{\\an1}Musique pesante\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:38:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:38:22  10:01:43:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:43:13  10:01:47:00\r\n{\\an1}-Le lac\r\nest un terrain de jeu magnifique,\r\n\r\n10:01:47:05  10:01:49:22\r\n{\\an1}mais il peut se r\u00e9v\u00e9ler\r\ntr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n10:01:50:03  10:01:53:11\r\n{\\an1}Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:01:53:16  10:01:58:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:59:08  10:02:00:21\r\n{\\an1}Coups de sifflet\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:09:16\r\n{\\an1}-Je me suis dit...\r\n\r\n10:02:12:23  10:02:16:21\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre que ce soir,\r\nje ne vais pas rentrer.\"\r\n\r\n10:02:19:16  10:02:23:00\r\n{\\an1}-Il est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau,\r\nle gilet s'est gonfl\u00e9\r\n\r\n10:02:23:05  10:02:26:01\r\n{\\an1}et il est rest\u00e9 coinc\u00e9\r\nsous le trampo.\r\n\r\n10:02:26:06  10:02:30:01\r\n{\\an1}Il n'arrivait pas \u00e0 nager,\r\nil n'arrivait pas \u00e0 sortir.\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:32:15\r\n{\\an1}-Ma maman est assez sensible.\r\n\r\n10:02:32:20  10:02:36:04\r\n{\\an1}De savoir que j'ai failli me noyer,\r\n\r\n10:02:36:09  10:02:41:02\r\n{\\an1}\u00e7a ne lui a pas vraiment\r\nprocur\u00e9 beaucoup de joie.\r\n\r\n10:02:41:07  10:02:42:15\r\n{\\an1}-C'est un miracul\u00e9.\r\n\r\n10:02:55:07  10:02:58:12\r\n{\\an1}-Il en a connu,\r\ndes orages et des accidents.\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:03:04\r\n{\\an1}Depuis 1939, le Bol d'Or\r\nest la plus grande r\u00e9gate au monde\r\n\r\n10:03:03:09  10:03:04:13\r\n{\\an1}en bassin ferm\u00e9.\r\n\r\n10:03:04:18  10:03:06:10\r\n{\\an1}Ca se joue sur le L\u00e9man.\r\n\r\n10:03:06:14  10:03:09:10\r\n{\\an1}L'\u00e9dition 2019\r\nrestera dans les m\u00e9moires.\r\n\r\n10:03:09:14  10:03:14:07\r\n{\\an1}Un orage dantesque a d\u00e9chir\u00e9 le ciel\r\npendant pr\u00e8s d'une heure,\r\n\r\n10:03:14:11  10:03:18:18\r\n{\\an1}avec des vents \u00e0 100 km/h,\r\nun grain d'une puissance inou\u00efe.\r\n\r\n10:03:18:23  10:03:21:11\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 de course\r\n\r\n10:03:21:16  10:03:24:22\r\n{\\an1}du Bol d'Or est avocat,\r\nmais aussi marin.\r\n\r\n10:03:25:03  10:03:28:10\r\n{\\an1}-Du point de vue de l'organisateur,\r\n\r\n10:03:28:14  10:03:31:11\r\n{\\an1}du moment que le marin s'inscrit,\r\n\r\n10:03:31:16  10:03:35:00\r\n{\\an1}il sait qu'il y aura\r\nprobablement des orages.\r\n\r\n10:03:35:05  10:03:38:10\r\n{\\an1}Avec les syst\u00e8mes d'annonce\r\nde M\u00e9t\u00e9oSuisse,\r\n\r\n10:03:38:14  10:03:42:20\r\n{\\an1}\u00e0 trente minutes pr\u00e8s,\r\non sait comment l'orage va arriver.\r\n\r\n10:03:44:04  10:03:48:14\r\n{\\an1}-Comme le 15 juin dernier,\r\njuste avant le d\u00e9part de la course.\r\n\r\n10:03:48:19  10:03:51:11\r\n{\\an1}L.Fontannaz\r\nfait part de ses craintes.\r\n\r\n10:03:51:15  10:03:53:18\r\n{\\an1}-On n'est pas inquiets,\r\n\r\n10:03:53:23  10:03:55:23\r\n{\\an1}mais il faut \u00eatre attentif\r\n\r\n10:03:56:04  10:04:02:04\r\n{\\an1}au risque de ligne orageuse qui peut\r\nd\u00e9bouler sur le bassin l\u00e9manique.\r\n\r\n10:04:02:09  10:04:05:06\r\n{\\an1}Une situation de Bol d'Or tactique\r\n\r\n10:04:05:11  10:04:07:16\r\n{\\an1}et ambiance Pot au Noir,\r\n\r\n10:04:07:21  10:04:11:22\r\n{\\an1}c'est-\u00e0-dire pas grand-chose,\r\net tout \u00e0 coup, des rafales.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:13:08\r\n{\\an1}Courage !\r\n\r\n10:04:13:12  10:04:16:01\r\n{\\an1}Courage, qui rime avec orage...\r\n\r\n10:04:16:06  10:04:19:22\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif\r\net bien observer le ciel.\r\n\r\n10:04:20:03  10:04:23:22\r\n{\\an1}Observer si les feux tournent.\r\n\r\n10:04:24:03  10:04:28:05\r\n{\\an1}On a tous les ingr\u00e9dients\r\npour que ce soit assez fort.\r\n\r\n10:04:28:10  10:04:32:20\r\n{\\an1}-La s\u00e9curit\u00e9 du concurrent est\r\ndu ressort du concurrent lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:04:33:01  10:04:35:10\r\n{\\an1}C'est le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9cider\r\n\r\n10:04:35:14  10:04:39:16\r\n{\\an1}de l\u00e2cher les amarres\r\nen fonction des conditions.\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:41:11\r\n{\\an1}Ca reste de la voile.\r\n\r\n10:04:41:16  10:04:44:06\r\n{\\an1}Vous \u00eates ma\u00eetre de votre bateau.\r\n\r\n10:04:44:11  10:04:47:20\r\n{\\an1}C'est pas pour rien\r\nqu'on dit que le capitaine\r\n\r\n10:04:48:01  10:04:50:12\r\n{\\an1}est seul ma\u00eetre \u00e0 bord apr\u00e8s Dieu.\r\n\r\n10:04:50:17  10:04:52:11\r\n{\\an1}On essaie de minimiser\r\n\r\n10:04:52:15  10:04:55:21\r\n{\\an1}les risques\r\nen assurant aux concurrents\r\n\r\n10:04:56:02  10:04:58:10\r\n{\\an1}un maximum de surveillance.\r\n\r\n10:04:58:14  10:05:02:07\r\n{\\an1}-L'orage \u00e9tait pr\u00e9vu,\r\nles risques assum\u00e9s.\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:05:20\r\n{\\an1}Mais trois marins\r\nont failli y laisser leur vie.\r\n\r\n10:05:09:11  10:05:11:11\r\n{\\an1}-Je m'appelle Nicolas Jaton,\r\n\r\n10:05:11:16  10:05:12:21\r\n{\\an1}j'ai 37 ans,\r\n\r\n10:05:13:02  10:05:16:01\r\n{\\an1}je suis p\u00e8re d'une fille de neuf ans.\r\n\r\n10:05:16:06  10:05:19:02\r\n{\\an1}Je suis en couple depuis treize ans.\r\n\r\n10:05:19:07  10:05:20:23\r\n{\\an1}Je fais de la voile\r\n\r\n10:05:21:04  10:05:22:16\r\n{\\an1}depuis tout petit.\r\n\r\n10:05:23:23  10:05:27:11\r\n{\\an1}La r\u00e9gate,\r\n\u00e7a fait entre 25 et 30 ans.\r\n\r\n10:05:29:12  10:05:33:02\r\n{\\an1}On n'imagine pas\r\nqu'on va \u00eatre \u00e9ject\u00e9 du bateau\r\n\r\n10:05:33:07  10:05:36:11\r\n{\\an1}et qu'on n'arrivera pas\r\n\u00e0 remonter dessus.\r\n\r\n10:05:38:23  10:05:41:13\r\n{\\an1}-Une trentaine de Bols d'Or.\r\n\r\n10:05:41:18  10:05:43:08\r\n{\\an1}Confiance totale.\r\n\r\n10:05:43:12  10:05:46:03\r\n{\\an1}Pour moi, un bateau, tr\u00e8s s\u00fbr.\r\n\r\n10:05:46:08  10:05:49:03\r\n{\\an1}Capable de recevoir de bons coups\r\n\r\n10:05:49:08  10:05:50:12\r\n{\\an1}de vent.\r\n\r\n10:05:50:17  10:05:51:21\r\n{\\an1}Regarde !\r\n\r\n10:05:52:02  10:05:54:16\r\n{\\an1}C'est impressionnant.\r\n\r\n10:05:57:01  10:06:01:03\r\n{\\an1}On sait qu'il va y avoir\r\nquelque chose d'assez violent.\r\n\r\n10:06:01:08  10:06:05:18\r\n{\\an1}Mais une confiance vraiment totale\r\npar rapport \u00e0 l'\u00e9quipage\r\n\r\n10:06:05:23  10:06:07:21\r\n{\\an1}et par rapport au bateau.\r\n\r\n10:06:11:23  10:06:14:22\r\n{\\an1}-Je m'appelle Pascal Strubin,\r\nj'ai 35 ans.\r\n\r\n10:06:15:03  10:06:17:21\r\n{\\an1}J'habite \u00e0 Versoix depuis toujours.\r\n\r\n10:06:18:02  10:06:20:22\r\n{\\an1}Je suis passionn\u00e9 de voile\r\ndepuis petit.\r\n\r\n10:06:21:03  10:06:23:03\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re a un bateau ici.\r\n\r\n10:06:23:08  10:06:25:19\r\n{\\an1}Mon oncle a un bateau\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:28:12\r\n{\\an1}du c\u00f4t\u00e9 de La Nautique.\r\n\r\n10:06:28:17  10:06:31:02\r\n{\\an1}J'ai toujours navigu\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:06:31:07  10:06:32:13\r\n{\\an1}Le r\u00f4le que j'ai,\r\n\r\n10:06:32:18  10:06:36:11\r\n{\\an1}c'est de barrer le bateau\r\net d'\u00eatre le skipper,\r\n\r\n10:06:36:16  10:06:38:09\r\n{\\an1}celui qui d\u00e9cide \u00e0 bord.\r\n\r\n10:06:38:13  10:06:41:05\r\n{\\an1}C'est le bon r\u00f4le;\r\non donne des ordres.\r\n\r\n10:06:41:10  10:06:45:10\r\n{\\an1}Mais il y a des situations,\r\ncomme le Bol d'Or cette ann\u00e9e,\r\n\r\n10:06:45:14  10:06:48:11\r\n{\\an1}o\u00f9 personne ne veut\r\n\u00eatre \u00e0 cette place.\r\n\r\n10:06:51:04  10:06:52:09\r\n{\\an1}Coup de canon\r\n\r\n10:06:52:13  10:06:55:06\r\n{\\an1}-C'est parti pour la 81\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n10:06:55:11  10:06:57:22\r\n{\\an1}Pr\u00e8s de 500 concurrents s'\u00e9lancent.\r\n\r\n10:07:01:08  10:07:03:11\r\n{\\an1}-Le d\u00e9part...\r\n\r\n10:07:03:15  10:07:04:21\r\n{\\an1}Belle navigation,\r\n\r\n10:07:05:02  10:07:07:04\r\n{\\an1}le long de la c\u00f4te fran\u00e7aise\r\n\r\n10:07:07:09  10:07:08:13\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 Evian.\r\n\r\n10:07:10:01  10:07:12:08\r\n{\\an1}-Finalement, \u00e7a s'est bien pass\u00e9\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:14:01\r\n{\\an1}jusqu'au Bouveret.\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:16:14\r\n{\\an1}On a fait une belle mont\u00e9e.\r\n\r\n10:07:16:19  10:07:20:06\r\n{\\an1}On est arriv\u00e9s en premi\u00e8re place\r\nau Bouveret.\r\n\r\n10:07:21:09  10:07:24:07\r\n{\\an1}-Quand on a pass\u00e9 Le Bouveret,\r\n\r\n10:07:24:11  10:07:27:13\r\n{\\an1}on a regard\u00e9 les fichiers m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:07:27:18  10:07:30:23\r\n{\\an1}On savait que \u00e7a allait venir.\r\n\r\n10:07:31:04  10:07:33:06\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 une des signatures\r\n\r\n10:07:33:11  10:07:36:18\r\n{\\an1}qu'on a\r\npendant les \u00e9v\u00e9nements violents.\r\n\r\n10:07:36:23  10:07:39:21\r\n{\\an1}On voit bien la structure orageuse.\r\n\r\n10:07:40:02  10:07:45:03\r\n{\\an1}On voit qu'on a un ass\u00e8chement\r\nde la masse d'air en altitude.\r\n\r\n10:07:45:08  10:07:47:16\r\n{\\an1}Cette situation favorise\r\n\r\n10:07:47:21  10:07:50:21\r\n{\\an1}les ph\u00e9nom\u00e8nes tourbillonnaires.\r\n\r\n10:07:51:02  10:07:54:22\r\n{\\an1}S'il y a un potentiel de tourbillon\r\ntr\u00e8s fort en altitude,\r\n\r\n10:07:55:03  10:07:57:09\r\n{\\an1}les orages peuvent \u00eatre violents.\r\n\r\n10:07:57:13  10:08:01:18\r\n{\\an1}L'autre signature de ces \u00e9v\u00e9nements,\r\nc'est la formation\r\n\r\n10:08:01:23  10:08:04:02\r\n{\\an1}de pr\u00e9cipitations\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:05:19\r\n{\\an1}en arcs de cercle.\r\n\r\n10:08:06:00  10:08:09:15\r\n{\\an1}Cette signature est visible\r\ndans le ciel.\r\n\r\n10:08:09:20  10:08:13:16\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9veloppement d'un arcus.\r\n\r\n10:08:13:21  10:08:17:18\r\n{\\an1}L'arcus, c'est ce qu'on a vu\r\nsur le plan d'eau,\r\n\r\n10:08:17:23  10:08:20:12\r\n{\\an1}d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:08:20:17  10:08:23:20\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes photos\r\nde cet arcus.\r\n\r\n10:08:24:01  10:08:26:02\r\n{\\an1}On le voit ici devant Coppet.\r\n\r\n10:08:26:07  10:08:27:12\r\n{\\an1}Un peu plus tard,\r\n\r\n10:08:27:17  10:08:32:01\r\n{\\an1}\u00e0 16h30, il est encore plus visible\r\ndevant Nyon.\r\n\r\n10:08:32:06  10:08:35:19\r\n{\\an1}Voici des photos prises\r\ntrente minutes apr\u00e8s\r\n\r\n10:08:36:00  10:08:40:02\r\n{\\an1}sur le grand lac\r\no\u00f9 on voit encore cet arcus.\r\n\r\n10:08:40:07  10:08:42:05\r\n{\\an1}Avec l'arriv\u00e9e de l'arcus,\r\n\r\n10:08:42:10  10:08:45:03\r\n{\\an1}les choses\r\nse passent en deux phases.\r\n\r\n10:08:45:08  10:08:50:11\r\n{\\an1}Il y a d'abord l'acc\u00e9l\u00e9ration\r\n\u00e0 l'avant du front de rafales.\r\n\r\n10:08:50:15  10:08:54:01\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0 l\u00e0, le vent atteint\r\ndans les trente noeuds,\r\n\r\n10:08:54:06  10:08:56:10\r\n{\\an1}donc environ 60 km/h.\r\n\r\n10:08:56:14  10:09:00:04\r\n{\\an1}Une fois que le rideau arrive,\r\n\u00e7a se renforce\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:02:10\r\n{\\an1}encore plus.\r\n\r\n10:09:02:14  10:09:05:20\r\n{\\an1}Les vents atteignent\r\nfacilement 100 km/h.\r\n\r\n10:09:06:01  10:09:07:21\r\n{\\an1}Le tonnerre gronde\r\n\r\n10:09:08:02  10:09:11:12\r\n{\\an1}-On amorce notre retour\r\navec la voilure au maximum.\r\n\r\n10:09:11:17  10:09:14:03\r\n{\\an1}Quand on voit le ciel,\r\n\r\n10:09:14:08  10:09:19:00\r\n{\\an1}on se dit que c'est peut-\u00eatre\r\nmoins fort que pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:09:19:05  10:09:21:00\r\n{\\an1}-En l'espace d'une minute,\r\n\r\n10:09:21:05  10:09:24:06\r\n{\\an1}le bateau est mont\u00e9\r\n\r\n10:09:24:11  10:09:27:00\r\n{\\an1}deux fois sur une coque.\r\n\r\n10:09:27:05  10:09:30:03\r\n{\\an1}Une fois,\r\nil est redescendu du bon c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:09:30:08  10:09:32:02\r\n{\\an1}la deuxi\u00e8me fois pas.\r\n\r\n10:09:32:07  10:09:36:01\r\n{\\an1}-L\u00e0, le bateau s'est couch\u00e9\r\nune premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:09:36:06  10:09:39:19\r\n{\\an1}On embarque\r\nune certaine quantit\u00e9 d'eau.\r\n\r\n10:09:40:00  10:09:43:05\r\n{\\an1}J'essayais de descendre la voile.\r\n\r\n10:09:43:10  10:09:46:02\r\n{\\an1}Mais avec la pression du vent,\r\n\r\n10:09:46:07  10:09:49:11\r\n{\\an1}j'ai pu la descendre\r\nd'un m\u00e8tre au maximum.\r\n\r\n10:09:54:02  10:09:58:01\r\n{\\an1}-D'un endroit \u00e0 l'autre du lac,\r\nl'intensit\u00e9 a vari\u00e9.\r\n\r\n10:09:58:06  10:10:00:05\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pendait aussi du relief.\r\n\r\n10:10:00:10  10:10:04:05\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure\r\nqu'on se rapprochait du Bouveret,\r\n\r\n10:10:04:10  10:10:06:23\r\n{\\an1}le vent devenait plus fort.\r\n\r\n10:10:07:04  10:10:11:13\r\n{\\an1}On a enregistr\u00e9 110 km/h\r\nau Bouveret, le vent le plus fort.\r\n\r\n10:10:11:18  10:10:14:16\r\n{\\an1}On voit tr\u00e8s bien l'arcus derri\u00e8re.\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:12\r\n{\\an1}Le vent se renforce\r\net les bateaux se couchent.\r\n\r\n10:10:20:07  10:10:24:07\r\n{\\an1}-Les images sont l\u00e0 pour attester\r\nde la violence de l'orage\r\n\r\n10:10:24:11  10:10:29:00\r\n{\\an1}gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra\r\nembarqu\u00e9e sur le Morpho.\r\n\r\n10:10:45:13  10:10:49:02\r\n{\\an1}Cette vid\u00e9o a fait r\u00e9agir\r\nles r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:10:49:07  10:10:51:05\r\n{\\an1}En toile de fond, un d\u00e9bat\r\n\r\n10:10:51:10  10:10:55:11\r\n{\\an1}sur la gestion \u00e0 bord\r\nlors de ce genre de situations.\r\n\r\n10:10:55:16  10:10:59:13\r\n{\\an1}L'\u00e9quipage du Morpho\r\na-t-il \u00e9valu\u00e9 correctement\r\n\r\n10:10:59:18  10:11:01:21\r\n{\\an1}la dangerosit\u00e9 de l'orage ?\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:05:02\r\n{\\an1}On retrouve au port de Thonon\r\nJ-M.Mechelany.\r\n\r\n10:11:05:07  10:11:10:23\r\n{\\an1}Le patron du Morpho revient\r\nsur son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9m\u00e2tage.\r\n\r\n10:11:11:04  10:11:13:20\r\n{\\an1}-Comme la m\u00e9t\u00e9o l'avait annonc\u00e9,\r\n\r\n10:11:14:01  10:11:16:20\r\n{\\an1}\u00e0 16h30 on voyait que \u00e7a commen\u00e7ait\r\n\r\n10:11:17:01  10:11:18:06\r\n{\\an1}\u00e0 foncer.\r\n\r\n10:11:19:09  10:11:22:07\r\n{\\an1}Vers 17h00, \u00e7a a fonc\u00e9 encore plus.\r\n\r\n10:11:22:11  10:11:25:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on s'est dit:\r\n\"Ca va tabasser.\"\r\n\r\n10:11:25:12  10:11:29:22\r\n{\\an1}Domenico a branch\u00e9 la cam\u00e9ra\r\nen disant: \"Ca va \u00eatre int\u00e9ressant.\"\r\n\r\n10:11:30:14  10:11:34:00\r\n{\\an1}Au fur et \u00e0 mesure\r\nque le vent a augment\u00e9,\r\n\r\n10:11:34:05  10:11:37:09\r\n{\\an1}on a fait ce qu'il fallait\r\nau niveau voiles.\r\n\r\n10:11:37:13  10:11:42:01\r\n{\\an1}Quand \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 tabasser,\r\non s'est mis vent arri\u00e8re.\r\n\r\n10:11:42:06  10:11:45:02\r\n{\\an1}On pensait que \u00e7a allait le faire.\r\n\r\n10:11:45:07  10:11:48:04\r\n{\\an1}Et \u00e7a l'a fait,\r\nmais que huit minutes.\r\n\r\n10:11:48:09  10:11:50:11\r\n{\\an1}Vers la montagne de Meillerie,\r\n\r\n10:11:50:16  10:11:53:11\r\n{\\an1}on a pris le maximum\r\nde la force du vent.\r\n\r\n10:11:54:02  10:11:57:02\r\n{\\an1}Notre an\u00e9mom\u00e8tre\r\na indiqu\u00e9 61 noeuds.\r\n\r\n10:11:57:07  10:12:02:04\r\n{\\an1}Ca a tenu quelques minutes\r\net le bateau a commenc\u00e9 \u00e0 enfourner.\r\n\r\n10:12:02:09  10:12:05:23\r\n{\\an1}Au bout de quatre enfournements,\r\n\u00e7a a cass\u00e9.\r\n\r\n10:12:08:09  10:12:11:06\r\n{\\an1}Le vent souffle fort\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:19:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:19:22  10:12:24:04\r\n{\\an1}-Cette vid\u00e9o du d\u00e9m\u00e2tage du Morpho\r\nest int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:12:24:09  10:12:29:12\r\n{\\an1}Elle dure sept minutes et on voit\r\nque derri\u00e8re, il y a l'orage.\r\n\r\n10:12:29:17  10:12:35:01\r\n{\\an1}Le front de rafales avance et les\r\nvents sont de plus en plus m\u00e9chants.\r\n\r\n10:12:35:06  10:12:37:06\r\n{\\an1}Les bateaux se couchent.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:40:05\r\n{\\an1}On sent la violence des \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:12:40:10  10:12:45:06\r\n{\\an1}On est surpris, car sur le Morpho,\r\nles \u00e9quipiers se tournent tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:12:45:11  10:12:48:02\r\n{\\an1}Ils regardent pas beaucoup l'orage.\r\n\r\n10:12:48:07  10:12:51:02\r\n{\\an1}On est un peu surpris\r\npar cette r\u00e9action.\r\n\r\n10:12:51:07  10:12:56:01\r\n{\\an1}On r\u00e9alise aussi que c'est jusqu'\u00e0\r\ntrois minutes que l'\u00e9quipage\r\n\r\n10:12:56:06  10:12:59:16\r\n{\\an1}a encore la possibilit\u00e9\r\nde se mettre face au vent\r\n\r\n10:12:59:21  10:13:04:07\r\n{\\an1}et d'attendre que \u00e7a passe,\r\nce qui sauverait le m\u00e2t du bateau,\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:21\r\n{\\an1}ce qui leur permettrait\r\nde continuer la course.\r\n\r\n10:13:08:02  10:13:13:00\r\n{\\an1}Mais les \u00e9quipiers se figent, ne\r\nbougent plus et continuent d'avancer.\r\n\r\n10:13:13:05  10:13:17:23\r\n{\\an1}Malheureusement, \u00e0 partir de quatre\r\nminutes, il n'y a plus d'option.\r\n\r\n10:13:27:08  10:13:29:21\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 le m\u00e9chant m\u00e2t qui s'est cass\u00e9\r\n\r\n10:13:30:02  10:13:32:09\r\n{\\an1}au niveau du crochet de tangon.\r\n\r\n10:13:32:13  10:13:35:04\r\n{\\an1}On voit qu'il est parti de ce c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:13:35:09  10:13:38:10\r\n{\\an1}Pas vers l'avant,\r\nmais plut\u00f4t vers l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:13:38:14  10:13:42:19\r\n{\\an1}Ceux qui m'ont trait\u00e9 d'imprudent\r\nont le droit de le faire.\r\n\r\n10:13:43:00  10:13:44:13\r\n{\\an1}On est en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:13:44:18  10:13:49:05\r\n{\\an1}On \u00e9tait en r\u00e9gate,\r\npas en course saucisson.\r\n\r\n10:13:49:10  10:13:51:22\r\n{\\an1}On \u00e9tait en t\u00eate de la course.\r\n\r\n10:13:52:03  10:13:56:10\r\n{\\an1}Et c'est pas parce\r\nqu'on \u00e9tait en t\u00eate de la course\r\n\r\n10:13:56:14  10:14:00:02\r\n{\\an1}qu'on a gard\u00e9\r\nla surface de grand-voile.\r\n\r\n10:14:00:07  10:14:05:12\r\n{\\an1}Ce qui a fait d\u00e9m\u00e2ter le bateau,\r\nc'est pas d'avoir affal\u00e9 ou pas,\r\n\r\n10:14:05:17  10:14:07:15\r\n{\\an1}c'est le fait que le bateau\r\n\r\n10:14:07:20  10:14:10:00\r\n{\\an1}a enfourn\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n10:14:10:05  10:14:13:04\r\n{\\an1}Le bateau freine et le vent continue\r\n\r\n10:14:13:09  10:14:15:11\r\n{\\an1}\u00e0 pousser dans la grand-voile.\r\n\r\n10:14:15:15  10:14:18:11\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui a fait casser le m\u00e2t.\r\n\r\n10:14:21:23  10:14:24:16\r\n{\\an1}-Il n'y a pas eu\r\nque des m\u00e2ts cass\u00e9s.\r\n\r\n10:14:24:21  10:14:27:14\r\n{\\an1}Les secours ont \u00e9t\u00e9 sursollicit\u00e9s,\r\n\r\n10:14:27:19  10:14:30:20\r\n{\\an1}comme la soci\u00e9t\u00e9 de sauvetage\r\nde Cully.\r\n\r\n10:14:31:01  10:14:32:11\r\n{\\an1}-Je suis caissier\r\n\r\n10:14:32:15  10:14:38:00\r\n{\\an1}au Sauvetage Cully-Davel,\r\nmembre du comit\u00e9 du sauvetage.\r\n\r\n10:14:38:05  10:14:40:23\r\n{\\an1}Le but d'un sauveteur professionnel,\r\n\r\n10:14:41:04  10:14:43:07\r\n{\\an1}ou b\u00e9n\u00e9vole comme moi,\r\n\r\n10:14:43:11  10:14:45:06\r\n{\\an1}est le m\u00eame: venir en aide\r\n\r\n10:14:45:11  10:14:47:05\r\n{\\an1}aux gens, les sauver.\r\n\r\n10:14:47:10  10:14:50:19\r\n{\\an1}Tous les sauveteurs sont aussi l\u00e0...\r\n\r\n10:14:51:00  10:14:56:00\r\n{\\an1}On dit souvent que c'est des gars\r\nqui arr\u00eatent pas de boire l'ap\u00e9ro,\r\n\r\n10:14:56:05  10:14:57:12\r\n{\\an1}ce qui est faux.\r\n\r\n10:14:57:17  10:15:01:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une journ\u00e9e\r\ntr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n10:15:02:01  10:15:04:21\r\n{\\an1}On a mang\u00e9 une fondue \u00e0 la truffe.\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:07:23\r\n{\\an1}Par la suite, vers 16h30,\r\n\r\n10:15:08:04  10:15:11:13\r\n{\\an1}la police du lac nous avertissait\r\nqu'il y aurait\r\n\r\n10:15:11:18  10:15:12:23\r\n{\\an1}un gros grain.\r\n\r\n10:15:13:04  10:15:15:15\r\n{\\an1}D\u00e8s 17h00, tout s'est vite encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n10:15:15:20  10:15:18:16\r\n{\\an1}On s'est \u00e9quip\u00e9s\r\ntout de suite \u00e0 17h10.\r\n\r\n10:15:18:21  10:15:22:01\r\n{\\an1}A 17h27, on est sortis du port\r\navec le bateau,\r\n\r\n10:15:22:06  10:15:26:10\r\n{\\an1}dans des vagues entre 1,5 m et 2 m.\r\n\r\n10:15:26:14  10:15:31:16\r\n{\\an1}Avec tout le lac gris, noir.\r\n\r\n10:15:31:21  10:15:35:11\r\n{\\an1}Et des fus\u00e9es de d\u00e9tresse\r\nde tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:15:39:02  10:15:43:03\r\n{\\an1}La mission \u00e9tait d'aller chercher\r\nle bateau Victorinox.\r\n\r\n10:15:43:08  10:15:49:08\r\n{\\an1}On avait un contact avec une personne\r\nqui \u00e9tait au bord, dans les vignes.\r\n\r\n10:15:49:12  10:15:52:14\r\n{\\an1}On est partis\r\nen direction du D\u00e9zaley.\r\n\r\n10:15:52:19  10:15:55:18\r\n{\\an1}On a cherch\u00e9 pendant quinze minutes\r\n\r\n10:15:55:23  10:16:00:02\r\n{\\an1}et on est tomb\u00e9s sur un autre\r\nbateau retourn\u00e9, le Tinguely.\r\n\r\n10:16:00:07  10:16:02:03\r\n{\\an1}On a fait trois approches\r\n\r\n10:16:02:08  10:16:05:14\r\n{\\an1}pour pouvoir prendre\r\nles deux personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n10:16:05:19  10:16:09:19\r\n{\\an1}Ensuite, j'ai dit: \"On part\r\nen direction du Victorinox.\"\r\n\r\n10:16:10:00  10:16:13:16\r\n{\\an1}Et un des \u00e9quipiers me dit:\r\n\"J'ai deux de mes \u00e9quipiers\r\n\r\n10:16:13:21  10:16:17:11\r\n{\\an1}qui sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau\r\nil y a plus d'une demi-heure.\"\r\n\r\n10:16:28:06  10:16:31:15\r\n{\\an1}-Au moment o\u00f9 je suis tomb\u00e9 \u00e0 l'eau,\r\n\r\n10:16:31:20  10:16:34:16\r\n{\\an1}mon gilet de sauvetage s'est gonfl\u00e9,\r\n\r\n10:16:34:21  10:16:37:02\r\n{\\an1}et il m'a remont\u00e9 \u00e0 la surface.\r\n\r\n10:16:37:07  10:16:39:07\r\n{\\an1}Et quand j'ai voulu respirer,\r\n\r\n10:16:39:11  10:16:43:11\r\n{\\an1}je me suis rendu compte\r\nque j'\u00e9tais sous la grand-voile.\r\n\r\n10:16:43:16  10:16:46:09\r\n{\\an1}Je pouvais pas respirer normalement.\r\n\r\n10:16:46:13  10:16:48:12\r\n{\\an1}En essayant de me d\u00e9battre,\r\n\r\n10:16:48:17  10:16:52:03\r\n{\\an1}pour essayer de sortir\r\nd'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre,\r\n\r\n10:16:52:08  10:16:55:01\r\n{\\an1}j'ai senti que le bateau bougeait.\r\n\r\n10:16:55:06  10:16:57:18\r\n{\\an1}Au dernier moment, j'ai pu ressortir\r\n\r\n10:16:57:23  10:17:00:00\r\n{\\an1}la t\u00eate de l'eau.\r\n\r\n10:17:00:05  10:17:02:07\r\n{\\an1}C'est comme une nouvelle vie.\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:04:15\r\n{\\an1}Quand on est \u00e0 bout de souffle,\r\n\r\n10:17:04:20  10:17:07:13\r\n{\\an1}et qu'on reprend\r\n\r\n10:17:07:18  10:17:10:00\r\n{\\an1}une grosse bouff\u00e9e d'air...\r\n\r\n10:17:10:05  10:17:13:06\r\n{\\an1}J'ai vu le bateau partir.\r\n\r\n10:17:15:06  10:17:20:11\r\n{\\an1}J'ai essay\u00e9 de faire trois brasses\r\npour essayer de le rejoindre,\r\n\r\n10:17:20:16  10:17:24:09\r\n{\\an1}mais j'ai vite compris\r\nque \u00e7a servait \u00e0 rien.\r\n\r\n10:17:24:13  10:17:28:03\r\n{\\an1}Et qu'il fallait garder ses forces\r\npour autre chose.\r\n\r\n10:17:28:08  10:17:29:12\r\n{\\an1}Il siffle\r\n\r\n10:17:29:17  10:17:35:03\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, je me suis retourn\u00e9\r\net j'ai vu un de mes \u00e9quipiers\r\n\r\n10:17:35:08  10:17:37:13\r\n{\\an1}qui \u00e9tait aussi dans l'eau.\r\n\r\n10:17:37:18  10:17:41:05\r\n{\\an1}On \u00e9tait \u00e0 une dizaine de m\u00e8tres\r\nl'un de l'autre.\r\n\r\n10:17:41:10  10:17:44:11\r\n{\\an1}On s'est rejoint\r\npour rester ensemble.\r\n\r\n10:17:44:16  10:17:48:22\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, juste apr\u00e8s le chavirage,\r\nl'eau est bonne.\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:51:14\r\n{\\an1}On a encore l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:55:11\r\n{\\an1}On comprend pas tout \u00e0 fait\r\nce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:17:55:15  10:17:59:18\r\n{\\an1}En \u00e9tant dans l'eau,\r\non passe un peu par tous les \u00e9tats.\r\n\r\n10:17:59:23  10:18:02:15\r\n{\\an1}On se dit: \"On est sur un lac,\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:15\r\n{\\an1}il va pas nous arriver grand-chose.\"\r\n\r\n10:18:05:20  10:18:08:18\r\n{\\an1}C'est pas comme\r\nsi on \u00e9tait en pleine mer\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:11:19\r\n{\\an1}et que personne peut nous retrouver.\r\n\r\n10:18:12:00  10:18:16:04\r\n{\\an1}En plus, un orage, \u00e7a dure vingt\r\nminutes, apr\u00e8s, \u00e7a se d\u00e9gage.\r\n\r\n10:18:16:09  10:18:19:17\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me,\r\nc'est qu'au bout d'une demi-heure,\r\n\r\n10:18:19:22  10:18:21:14\r\n{\\an1}\u00e7a ne se calmait pas.\r\n\r\n10:18:21:19  10:18:24:12\r\n{\\an1}Les vagues ont commenc\u00e9 \u00e0 se former.\r\n\r\n10:18:24:17  10:18:27:13\r\n{\\an1}On a eu des creux de deux m\u00e8tres.\r\n\r\n10:18:27:18  10:18:32:17\r\n{\\an1}Au bout d'un moment, on a commenc\u00e9\r\n\u00e0 choper le mal de mer.\r\n\r\n10:18:32:22  10:18:39:06\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, on se dit que c'est pas\r\npossible, qu'on peut pas en finir l\u00e0.\r\n\r\n10:18:39:11  10:18:45:14\r\n{\\an1}Mais il y a quand m\u00eame,\r\npendant cinq minutes, o\u00f9...\r\n\r\n10:18:45:19  10:18:47:15\r\n{\\an1}Je me suis dit...\r\n\r\n10:18:51:15  10:18:55:00\r\n{\\an1}\"Peut-\u00eatre que ce soir\r\nje vais pas rentrer.\"\r\n\r\n10:18:58:04  10:19:00:06\r\n{\\an1}L\u00e0, on se dit...\r\n\r\n10:19:03:11  10:19:05:11\r\n{\\an1}On se dit que c'est con.\r\n\r\n10:19:06:19  10:19:09:01\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0, j'ai dit...\r\n\r\n10:19:10:23  10:19:15:07\r\n{\\an1}\"Je peux pas laisser ma femme,\r\net ma fille...\"\r\n\r\n10:19:17:07  10:19:18:11\r\n{\\an1}\"Orpheline.\"\r\n\r\n10:19:20:08  10:19:22:08\r\n{\\an1}-J'ai gard\u00e9 espoir, oui.\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:25:01\r\n{\\an1}Mais c'est vrai que les premi\u00e8res\r\n\r\n10:19:25:06  10:19:27:16\r\n{\\an1}cinq secondes o\u00f9 son co\u00e9quipier\r\n\r\n10:19:27:21  10:19:30:03\r\n{\\an1}m'a dit \"ils sont par l\u00e0\"...\r\n\r\n10:19:30:08  10:19:33:17\r\n{\\an1}Avec ces vagues, je me suis dit:\r\n\"Houl\u00e0 !\"\r\n\r\n10:19:35:08  10:19:37:01\r\n{\\an1}\"Comment va-t-on faire ?\"\r\n\r\n10:19:37:06  10:19:42:15\r\n{\\an1}Et l\u00e0, tu mets ton bateau dans la\r\ndirection indiqu\u00e9e, et tu y vas.\r\n\r\n10:19:42:20  10:19:44:02\r\n{\\an1}Et tu cherches.\r\n\r\n10:19:44:07  10:19:47:08\r\n{\\an1}Et tout \u00e0 coup,\r\non a vu une petite main.\r\n\r\n10:19:47:12  10:19:48:18\r\n{\\an1}\"Ils sont l\u00e0 !\"\r\n\r\n10:19:48:23  10:19:52:09\r\n{\\an1}Une petite main qui se levait,\r\nqui redescendait...\r\n\r\n10:19:52:13  10:19:56:01\r\n{\\an1}L\u00e0, il y a une fiert\u00e9 aussi.\r\n\r\n10:19:56:06  10:19:59:11\r\n{\\an1}Tu te dis: \"Ils sont l\u00e0, les gars.\"\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:02:14\r\n{\\an1}\"Et ils sont... en vie.\"\r\n\r\n10:20:12:10  10:20:17:11\r\n{\\an1}Nicolas nous a tout de suite\r\nrecontact\u00e9s, quelques jours apr\u00e8s.\r\n\r\n10:20:17:16  10:20:21:23\r\n{\\an1}Il m'a mis des posts sur Facebook\r\nqui ont touch\u00e9.\r\n\r\n10:20:22:04  10:20:25:20\r\n{\\an1}Je vois encore toujours\r\nsa derni\u00e8re phrase qui \u00e9tait:\r\n\r\n10:20:26:01  10:20:29:03\r\n{\\an1}\"J'ai pu serrer ma fille\r\ndans mes bras\r\n\r\n10:20:29:08  10:20:32:03\r\n{\\an1}gr\u00e2ce au Sauvetage Cully-Davel.\"\r\n\r\n10:20:33:23  10:20:38:04\r\n{\\an1}Et la fille \u00e0 Nico\r\nnous a fait un dessin.\r\n\r\n10:20:38:09  10:20:43:02\r\n{\\an1}\"Merci d'avoir sauv\u00e9 mon papa,\r\nainsi que celui de Matthieu.\"\r\n\r\n10:20:43:07  10:20:47:16\r\n{\\an1}Avec le bateau du sauvetage,\r\nles trois \u00e9quipiers dessus,\r\n\r\n10:20:47:21  10:20:51:02\r\n{\\an1}les deux hommes \u00e0 la mer,\r\nBol d'Or 2019.\r\n\r\n10:20:51:07  10:20:53:01\r\n{\\an1}Ca, on va l'encadrer.\r\n\r\n10:20:53:06  10:20:56:00\r\n{\\an1}On va le garder pr\u00e9cieusement ici.\r\n\r\n10:20:56:05  10:21:01:16\r\n{\\an1}C'est une belle marque de\r\nreconnaissance d'une petite fille\r\n\r\n10:21:01:21  10:21:04:17\r\n{\\an1}\u00e0 qui on a pu ramener son papa.\r\n\r\n10:21:06:03  10:21:07:08\r\n{\\an1}Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:21:07:12  10:21:08:20\r\n{\\an1}Tu te souviens ?\r\n\r\n10:21:10:11  10:21:11:21\r\n{\\an1}On venait par l\u00e0.\r\n\r\n10:21:12:02  10:21:16:02\r\n{\\an1}Et c'est l\u00e0 qu'on t'a trouv\u00e9,\r\nqu'on est venu te sauver.\r\n\r\n10:21:17:08  10:21:19:10\r\n{\\an1}-Ouais, \u00e7a change, hein ?\r\n\r\n10:21:19:14  10:21:22:22\r\n{\\an1}-Ouais, avoir un lac\r\nqui est plat, calme.\r\n\r\n10:21:23:03  10:21:25:10\r\n{\\an1}Ouais, \u00e7a commence \u00e0 remonter.\r\n\r\n10:21:25:14  10:21:27:22\r\n{\\an1}Il y a m\u00eame les frissons, l\u00e0.\r\n\r\n10:21:28:03  10:21:31:05\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois qu'on revient.\r\n\r\n10:21:34:04  10:21:35:09\r\n{\\an1}Ouais.\r\n\r\n10:21:35:13  10:21:59:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:02:04\r\n{\\an1}Il parle de mani\u00e8re inaudible\r\nHein ?\r\n\r\n10:22:02:09  10:22:03:13\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n10:22:03:18  10:22:06:04\r\n{\\an1}-Ecoute, je suis d\u00e9sol\u00e9, mais...\r\n\r\n10:22:07:10  10:22:09:23\r\n{\\an1}Il sanglote\r\n\r\n10:22:18:12  10:22:20:13\r\n{\\an1}-Dans ce Bol d'Or cuv\u00e9e 2019,\r\n\r\n10:22:20:18  10:22:24:11\r\n{\\an1}deux bateaux ont coul\u00e9:\r\ndes Toucans.\r\n\r\n10:22:24:15  10:22:29:10\r\n{\\an1}L'embarcation vedette de la course\r\nl\u00e9manique dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n10:22:29:14  10:22:31:04\r\n{\\an1}Rescap\u00e9\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:34:22\r\n{\\an1}d'un des \u00e9quipages naufrag\u00e9s,\r\nHugues Eynard\r\n\r\n10:22:35:03  10:22:37:08\r\n{\\an1}\u00e9voque son cauchemar sur le lac\r\n\r\n10:22:37:12  10:22:40:02\r\n{\\an1}comme un \u00e9v\u00e9nement capital\r\nde sa vie.\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:43:10\r\n{\\an1}-Le d\u00e9part, tr\u00e8s belle navigation,\r\n\r\n10:22:43:14  10:22:46:00\r\n{\\an1}le long de la c\u00f4te fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:22:46:05  10:22:47:10\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 Evian.\r\n\r\n10:22:47:14  10:22:52:22\r\n{\\an1}A partir d'Evian, il y avait cette\r\ncellule orageuse qui se d\u00e9veloppait.\r\n\r\n10:22:53:03  10:22:55:04\r\n{\\an1}On a mis nos \u00e9quipements\r\n\r\n10:22:55:09  10:22:59:00\r\n{\\an1}de s\u00e9curit\u00e9 et...\r\n\r\n10:23:00:08  10:23:05:12\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, chronologiquement, la vitesse\r\n\u00e0 laquelle le coup de vent est arriv\u00e9\r\n\r\n10:23:05:17  10:23:09:07\r\n{\\an1}et la violence,\r\nje pense que \u00e7a nous a surpris nous\r\n\r\n10:23:09:11  10:23:12:18\r\n{\\an1}et s\u00fbrement la plupart\r\ndes bateaux sur le lac.\r\n\r\n10:23:12:23  10:23:16:03\r\n{\\an1}L\u00e0, le bateau\r\ns'est couch\u00e9 une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:23:16:08  10:23:19:01\r\n{\\an1}On embarque\r\nune certaine quantit\u00e9 d'eau.\r\n\r\n10:23:19:06  10:23:22:13\r\n{\\an1}Le bateau s'est couch\u00e9\r\nune deuxi\u00e8me fois et l\u00e0,\r\n\r\n10:23:22:18  10:23:25:19\r\n{\\an1}j'ai entendu Olivier dire:\r\n\"On va couler.\"\r\n\r\n10:23:26:00  10:23:30:13\r\n{\\an1}Effectivement, j'ai senti le bateau\r\nqui partait sous moi.\r\n\r\n10:23:30:18  10:23:33:13\r\n{\\an1}Et l'eau qui me monte\r\nle long du corps.\r\n\r\n10:23:33:18  10:23:36:15\r\n{\\an1}Je me suis retrouv\u00e9\r\ntotalement immerg\u00e9.\r\n\r\n10:23:36:20  10:23:40:03\r\n{\\an1}Je constate\r\nque mon gilet ne se gonfle pas.\r\n\r\n10:23:40:08  10:23:42:06\r\n{\\an1}J'essaie de le gonfler\r\n\r\n10:23:42:11  10:23:45:23\r\n{\\an1}en position manuelle,\r\navec la tirette de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:23:46:04  10:23:48:05\r\n{\\an1}Il ne se gonfle pas non plus.\r\n\r\n10:23:48:10  10:23:50:11\r\n{\\an1}C'est la grande solitude.\r\n\r\n10:23:50:16  10:23:53:02\r\n{\\an1}On est dans l'eau, \u00e0 nager...\r\n\r\n10:23:53:07  10:23:58:01\r\n{\\an1}Je pense que j'ai d\u00fb,\r\ninconsciemment, tourner la t\u00eate\r\n\r\n10:23:58:06  10:24:01:21\r\n{\\an1}et avoir les vagues\r\nqui me passent par-dessus la t\u00eate.\r\n\r\n10:24:02:02  10:24:05:07\r\n{\\an1}J'ai pas l'impression\r\nd'avoir bu beaucoup d'eau.\r\n\r\n10:24:05:11  10:24:09:08\r\n{\\an1}J'essayais de respirer calmement\r\npar le nez et je nageais.\r\n\r\n10:24:09:12  10:24:12:05\r\n{\\an1}La seule question\r\nque je me suis pos\u00e9e:\r\n\r\n10:24:12:10  10:24:15:08\r\n{\\an1}\"Comment est-ce qu'on meurt\r\nde noyade ?\"\r\n\r\n10:24:15:12  10:24:20:08\r\n{\\an1}Est-ce qu'on meurt parce qu'on\r\n\u00e9touffe apr\u00e8s avoir bu trop d'eau ?\r\n\r\n10:24:20:12  10:24:24:08\r\n{\\an1}Ou parce qu'on coule\r\net la pression du lac fait que ?\r\n\r\n10:24:32:02  10:24:35:17\r\n{\\an1}A ce moment-l\u00e0,\r\nj'ai fait cette exp\u00e9rience\r\n\r\n10:24:35:22  10:24:40:08\r\n{\\an1}de l'EMI, c'est-\u00e0-dire\r\nl'exp\u00e9rience de mort imminente.\r\n\r\n10:24:40:12  10:24:44:01\r\n{\\an1}J'ai eu un d\u00e9doublement\r\nde la personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:24:44:06  10:24:48:02\r\n{\\an1}Je me voyais,\r\nj'\u00e9tais verticalement dans l'eau.\r\n\r\n10:24:48:07  10:24:50:21\r\n{\\an1}Habill\u00e9, j'avais mon cir\u00e9, etc.\r\n\r\n10:24:51:02  10:24:56:07\r\n{\\an1}Et, tout \u00e0 coup,\r\nle lac s'est enti\u00e8rement \u00e9clairci,\r\n\r\n10:24:56:11  10:24:59:03\r\n{\\an1}l'eau \u00e9tait transparente.\r\n\r\n10:24:59:08  10:25:03:02\r\n{\\an1}Je voyais l'eau au-dessus de moi,\r\ntoute claire.\r\n\r\n10:25:03:07  10:25:08:08\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9, c'est comme si\r\nle soleil \u00e9tait rentr\u00e9 dans l'eau.\r\n\r\n10:25:08:12  10:25:12:18\r\n{\\an1}Un calme absolu, une sensation\r\nassez extraordinaire.\r\n\r\n10:25:12:23  10:25:17:21\r\n{\\an1}Et en ayant la t\u00eate sous l'eau,\r\nj'ai entendu le bruit d'un moteur.\r\n\r\n10:25:18:02  10:25:22:11\r\n{\\an1}Le bruit caract\u00e9ristique\r\nd'un voilier ballott\u00e9 par la vague,\r\n\r\n10:25:22:16  10:25:27:04\r\n{\\an1}avec le moteur qui sort de l'eau,\r\nqui rentre dans l'eau, etc.\r\n\r\n10:25:27:09  10:25:31:16\r\n{\\an1}J'ai eu un dernier sursaut\r\nd'adr\u00e9naline, j'ai sorti la t\u00eate,\r\n\r\n10:25:31:21  10:25:36:11\r\n{\\an1}ce que je pensais sortir la t\u00eate,\r\net j'ai vu l'arri\u00e8re d'un bateau\r\n\r\n10:25:36:16  10:25:41:11\r\n{\\an1}qui venait \u00e0 reculons contre moi\r\net quelqu'un qui me lan\u00e7ait un bout.\r\n\r\n10:25:41:15  10:25:46:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu vague,\r\ncar j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tenir ce bout,\r\n\r\n10:25:47:01  10:25:51:04\r\n{\\an1}le dernier r\u00e9flexe,\r\net ils ont r\u00e9ussi \u00e0 me tirer,\r\n\r\n10:25:51:09  10:25:53:19\r\n{\\an1}\u00e0 me prendre par les \u00e9paules\r\n\r\n10:25:54:00  10:25:58:11\r\n{\\an1}et \u00e0 me mettre \u00e0 plat ventre\r\nsur la plage arri\u00e8re du bateau.\r\n\r\n10:26:03:21  10:26:09:08\r\n{\\an1}-Normalement, quand on a des orages\r\nqui arrivent comme \u00e7a fort,\r\n\r\n10:26:09:12  10:26:12:04\r\n{\\an1}c'est que les orages\r\n\r\n10:26:12:09  10:26:15:16\r\n{\\an1}ne se d\u00e9placent pas si vite.\r\n\r\n10:26:15:21  10:26:17:22\r\n{\\an1}Quand on les voit \u00e0 30 km,\r\n\r\n10:26:18:03  10:26:22:03\r\n{\\an1}on a le temps de faire nos manoeuvres\r\net rester en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:26:22:08  10:26:26:13\r\n{\\an1}L\u00e0, on a eu trois minutes, le temps\r\nde descendre la grand-voile,\r\n\r\n10:26:26:18  10:26:30:11\r\n{\\an1}pr\u00e9parer notre manoeuvre\r\net c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur nous.\r\n\r\n10:26:30:16  10:26:34:02\r\n{\\an1}Le bateau a bascul\u00e9\r\ncompl\u00e8tement sur le haut.\r\n\r\n10:26:34:07  10:26:36:09\r\n{\\an1}Le m\u00e2t a cass\u00e9; il est tomb\u00e9\r\n\r\n10:26:36:13  10:26:37:18\r\n{\\an1}d'un coup.\r\n\r\n10:26:37:23  10:26:41:06\r\n{\\an1}Tous les \u00e9quipiers,\r\non est tous tomb\u00e9s dans l'eau.\r\n\r\n10:26:41:11  10:26:43:12\r\n{\\an1}Le bateau m'est tomb\u00e9 dessus.\r\n\r\n10:26:43:17  10:26:47:09\r\n{\\an1}Le trampoline, la sorte de toile\r\nentre les deux coques\r\n\r\n10:26:47:13  10:26:49:03\r\n{\\an1}qui permet de marcher...\r\n\r\n10:26:49:08  10:26:54:03\r\n{\\an1}Quand le bateau est \u00e0 l'envers,\r\non se retrouve \u00e0 40 cm sous l'eau.\r\n\r\n10:26:54:08  10:26:58:07\r\n{\\an1}J'\u00e9tais \u00e0 cet endroit-l\u00e0,\r\ncoinc\u00e9 sous cette toile,\r\n\r\n10:26:58:11  10:27:02:21\r\n{\\an1}avec ce gilet qui ressemble\r\n\u00e0 un airbag autour du cou.\r\n\r\n10:27:03:02  10:27:05:10\r\n{\\an1}Il nous plaque \u00e0 la surface.\r\n\r\n10:27:05:14  10:27:11:12\r\n{\\an1}On ne peut ni nager, ni respirer,\r\nni se tirer \u00e0 quoi que ce soit,\r\n\r\n10:27:11:17  10:27:13:12\r\n{\\an1}car c'est une toile lisse.\r\n\r\n10:27:17:16  10:27:19:23\r\n{\\an1}C'est dur \u00e0 estimer le temps,\r\n\r\n10:27:20:04  10:27:23:22\r\n{\\an1}car \u00e7a para\u00eet plus long\r\nquand on est sous l'eau,\r\n\r\n10:27:24:03  10:27:26:09\r\n{\\an1}mais je dirais 40 secondes.\r\n\r\n10:27:26:13  10:27:30:02\r\n{\\an1}Normalement, j'ai toujours\r\nun couteau dans la poche\r\n\r\n10:27:30:07  10:27:31:22\r\n{\\an1}pour crever le gilet.\r\n\r\n10:27:32:03  10:27:34:20\r\n{\\an1}Mais l'orage\r\nest arriv\u00e9 tellement vite\r\n\r\n10:27:35:01  10:27:37:22\r\n{\\an1}que j'ai laiss\u00e9 le couteau\r\ndans le short.\r\n\r\n10:27:38:03  10:27:40:12\r\n{\\an1}J'ai cru que j'allais mourir.\r\n\r\n10:27:40:17  10:27:45:15\r\n{\\an1}Dans un dernier \u00e9lan, j'ai r\u00e9ussi\r\n\u00e0 me tirer au cordage sous l'eau,\r\n\r\n10:27:45:20  10:27:49:12\r\n{\\an1}les morceaux de voile, le m\u00e2t,\r\ntout ce qui tra\u00eenait,\r\n\r\n10:27:49:17  10:27:52:09\r\n{\\an1}pour me tirer sur le bord du bateau.\r\n\r\n10:27:54:02  10:27:57:11\r\n{\\an1}Pas grand-chose\r\nm'a travers\u00e9 l'esprit.\r\n\r\n10:27:57:16  10:28:00:13\r\n{\\an1}Sauf \u00e0 un moment\r\no\u00f9 je n'avais plus d'air\r\n\r\n10:28:00:18  10:28:04:00\r\n{\\an1}et avant que j'arrive\r\n\u00e0 tirer sur les bouts,\r\n\r\n10:28:04:05  10:28:10:23\r\n{\\an1}je me suis dit: \"Peut-\u00eatre que\r\ncette fois, c'est la derni\u00e8re fois.\"\r\n\r\n10:28:11:04  10:28:13:14\r\n{\\an1}C'est un sentiment\r\npas trop agr\u00e9able.\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:23:05\r\n{\\an1}-Les parents de Pascal\r\nsuivent la course\r\n\r\n10:28:23:10  10:28:25:18\r\n{\\an1}depuis chez eux, sur l'ordinateur.\r\n\r\n10:28:25:23  10:28:30:08\r\n{\\an1}Des balises plac\u00e9es dans chaque\r\nembarcation permettent de suivre\r\n\r\n10:28:30:12  10:28:33:11\r\n{\\an1}le parcours du bateau\r\nen temps r\u00e9el.\r\n\r\n10:28:33:15  10:28:36:15\r\n{\\an1}Soudain, la balise\r\ndispara\u00eet des \u00e9crans.\r\n\r\n10:28:38:04  10:28:40:17\r\n{\\an1}-J'avais des appr\u00e9hensions.\r\n\r\n10:28:40:22  10:28:44:04\r\n{\\an1}Dans ces cas-l\u00e0,\r\n\r\n10:28:44:09  10:28:47:11\r\n{\\an1}je compte sur Dieu\r\net je prie pour sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:28:47:15  10:28:49:14\r\n{\\an1}-L\u00e0, c'\u00e9tait vraiment limite.\r\n\r\n10:28:49:19  10:28:52:12\r\n{\\an1}Je sais pas combien de temps\r\n\r\n10:28:52:17  10:28:54:16\r\n{\\an1}il est rest\u00e9 dessous.\r\n\r\n10:28:54:21  10:28:57:21\r\n{\\an1}Plus de 30 secondes,\r\nen faisant des efforts.\r\n\r\n10:28:58:02  10:29:00:04\r\n{\\an1}C'est difficile de s'extraire.\r\n\r\n10:29:00:09  10:29:03:12\r\n{\\an1}-Pour nous, c'est un miracul\u00e9.\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:08:14\r\n{\\an1}Pour nous, il est clair que c'est\r\ngr\u00e2ce \u00e0 Dieu qu'il s'en est sorti.\r\n\r\n10:29:08:19  10:29:13:13\r\n{\\an1}Personne ne pouvait rien faire.\r\n-Il a cru qu'il y restait.\r\n\r\n10:29:13:18  10:29:17:02\r\n{\\an1}Il nous a racont\u00e9 le d\u00e9tail\r\nle lendemain.\r\n\r\n10:29:17:07  10:29:19:07\r\n{\\an1}\"J'ai failli y rester.\"\r\n\r\n10:29:19:11  10:29:21:05\r\n{\\an1}Musique douce\r\n\r\n10:29:21:10  10:29:23:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:23:18  10:29:27:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:28:00  10:29:32:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:33:04  10:29:37:15\r\n{\\an1}-Il y avait 456 concurrents\r\nau d\u00e9part.\r\n\r\n10:29:37:20  10:29:40:20\r\n{\\an1}Certains avaient d\u00e9cid\u00e9 de renoncer.\r\n\r\n10:29:41:01  10:29:44:01\r\n{\\an1}A l'arriv\u00e9e, 198 bateaux.\r\n\r\n10:29:44:06  10:29:46:20\r\n{\\an1}Il y a eu environ 250 abandons.\r\n\r\n10:29:47:01  10:29:52:03\r\n{\\an1}Parmi les avaries, au final,\r\nles chiffres officiels sont:\r\n\r\n10:29:52:08  10:29:56:09\r\n{\\an1}deux bateaux coul\u00e9s, d'anciens\r\nbateaux qui ne disposent pas\r\n\r\n10:29:56:13  10:30:00:10\r\n{\\an1}de r\u00e9serve de flottabilit\u00e9,\r\net 17 d\u00e9m\u00e2tages.\r\n\r\n10:30:00:14  10:30:04:04\r\n{\\an1}Sur ces 17,\r\ndix \u00e0 cause du chavirage,\r\n\r\n10:30:04:09  10:30:08:00\r\n{\\an1}et les autres,\r\nc'est probablement des concurrents\r\n\r\n10:30:08:05  10:30:10:00\r\n{\\an1}qui ont voulu grappiller\r\n\r\n10:30:10:05  10:30:12:02\r\n{\\an1}quelques places.\r\n\r\n10:30:12:07  10:30:15:12\r\n{\\an1}Ca a pass\u00e9 pour certains,\r\npour d'autres pas.\r\n\r\n10:30:15:17  10:30:18:14\r\n{\\an1}J'ai not\u00e9 une grande solidarit\u00e9\r\ndes marins.\r\n\r\n10:30:18:19  10:30:21:02\r\n{\\an1}C'est cette id\u00e9e de rassemblement\r\n\r\n10:30:21:07  10:30:23:09\r\n{\\an1}des amoureux du lac\r\n\r\n10:30:23:13  10:30:25:15\r\n{\\an1}qu'on essaie de perp\u00e9trer\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:27:09\r\n{\\an1}avec cette r\u00e9gate.\r\n\r\n10:30:27:13  10:30:31:16\r\n{\\an1}Ca restera une \u00e9dition marquante,\r\ncar on entendra:\r\n\r\n10:30:31:21  10:30:35:03\r\n{\\an1}\"Tu as fait l'\u00e9dition\r\ndu fameux orage.\"\r\n\r\n10:30:35:08  10:30:38:15\r\n{\\an1}Ca se passera\r\nd'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:30:38:20  10:30:40:02\r\n{\\an1}C'est possible.\r\n\r\n10:30:44:12  10:30:48:11\r\n{\\an1}-Les gilets de sauvetage\r\nont parfois jou\u00e9 un vilain tour\r\n\r\n10:30:48:16  10:30:50:12\r\n{\\an1}aux marins pass\u00e9s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n10:30:50:17  10:30:54:06\r\n{\\an1}Pour l'essentiel, leur \u00e9tat\r\nn'avait pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:30:54:11  10:30:56:11\r\n{\\an1}Un gilet de sauvetage n\u00e9cessite\r\n\r\n10:30:56:15  10:30:59:06\r\n{\\an1}un service r\u00e9gulier\r\npar un professionnel.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:07:09\r\n{\\an1}Place \u00e0 la montagne et \u00e0 la station\r\nvalaisanne de Crans-Montana.\r\n\r\n10:31:07:13  10:31:12:04\r\n{\\an1}Dans quelques semaines s'ouvrira\r\nla saison de ski dans les stations.\r\n\r\n10:31:12:09  10:31:16:13\r\n{\\an1}V\u00e9ritable poumon \u00e9conomique\r\net carte postale des Alpes suisses.\r\n\r\n10:31:16:18  10:31:21:10\r\n{\\an1}Comme d'autres stations avant elle,\r\nCrans-Montana a d\u00fb se tourner\r\n\r\n10:31:21:14  10:31:26:15\r\n{\\an1}vers un riche m\u00e9c\u00e8ne pour traverser\r\nune situation financi\u00e8re difficile.\r\n\r\n10:31:26:20  10:31:28:01\r\n{\\an1}C'est la tendance,\r\n\r\n10:31:28:06  10:31:31:21\r\n{\\an1}quand il faut faire tourner\r\nles remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\n\r\n10:31:32:02  10:31:33:20\r\n{\\an1}ch\u00e8res mais indispensables.\r\n\r\n10:31:34:01  10:31:37:07\r\n{\\an1}Or le mariage entre la station\r\net son milliardaire\r\n\r\n10:31:37:11  10:31:39:12\r\n{\\an1}a tourn\u00e9 au r\u00e8glement de compte.\r\n\r\n10:31:39:17  10:31:43:15\r\n{\\an1}D\u00e9but 2018, les touristes ont trouv\u00e9\r\ndes installations ferm\u00e9es.\r\n\r\n10:31:43:20  10:31:46:16\r\n{\\an1}Enqu\u00eate judiciaire,\r\ngros titres dans la presse,\r\n\r\n10:31:46:21  10:31:49:12\r\n{\\an1}le d\u00e9g\u00e2t d'image\r\npour le Valais est colossal.\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:54:10\r\n{\\an1}L'enqu\u00eate men\u00e9e par nos journalistes\r\npose une question de fond.\r\n\r\n10:31:54:14  10:31:57:23\r\n{\\an1}Le tourisme de montagne\r\nest fragile en Suisse.\r\n\r\n10:31:58:04  10:32:02:04\r\n{\\an1}On a t\u00f4t fait de se marier vite\r\navec des bienfaiteurs\r\n\r\n10:32:02:09  10:32:07:06\r\n{\\an1}dont les promesses de mariage\r\npeuvent tourner \u00e0 l'enfer conjugal.\r\n\r\n10:32:10:13  10:32:13:03\r\n{\\an1}-Crans-Montana.\r\n\r\n10:32:13:08  10:32:16:03\r\n{\\an1}Son nom \u00e9voque le luxe au sommet.\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:18:19\r\n{\\an1}L'endroit a des airs d'Eldorado\r\n\r\n10:32:19:00  10:32:23:08\r\n{\\an1}avec son panorama baign\u00e9 de lumi\u00e8re,\r\nune mine d'argent\r\n\r\n10:32:23:12  10:32:27:03\r\n{\\an1}\u00e0 ciel ouvert\r\npour les chercheurs d'or blanc.\r\n\r\n10:32:27:08  10:32:30:06\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, pourtant,\r\nil n'y avait rien ici.\r\n\r\n10:32:30:11  10:32:33:07\r\n{\\an1}Que des pr\u00e9s\r\nsur lesquels des promoteurs\r\n\r\n10:32:33:11  10:32:36:21\r\n{\\an1}ont b\u00e2ti ce petit Monaco des neiges,\r\n\r\n10:32:37:02  10:32:40:11\r\n{\\an1}qui rappelle\r\nune certaine id\u00e9e de la Suisse:\r\n\r\n10:32:40:15  10:32:42:20\r\n{\\an1}luxe, calme et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:32:43:01  10:32:45:09\r\n{\\an1}Golf et ski sont au rendez-vous.\r\n\r\n10:32:45:13  10:32:48:00\r\n{\\an1}Les stars viennent s'y pavaner.\r\n\r\n10:32:48:05  10:32:49:17\r\n{\\an1}Bourvil,\r\n\r\n10:32:49:22  10:32:51:12\r\n{\\an1}Sheila,\r\n\r\n10:32:51:17  10:32:55:05\r\n{\\an1}Gina Lollobrigida et Gilbert B\u00e9caud.\r\n\r\n10:32:55:10  10:32:59:21\r\n{\\an1}-Vous tombez souvent \u00e0 skis ?\r\n-Ne soyez pas d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:33:00:02  10:33:05:00\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 l'apog\u00e9e:\r\nles Championnats du monde de ski.\r\n\r\n10:33:05:05  10:33:07:06\r\n{\\an1}-1987 \u00e9tait une ann\u00e9e\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:10:14\r\n{\\an1}tellement fabuleuse\r\net extraordinaire !\r\n\r\n10:33:10:19  10:33:14:21\r\n{\\an1}Quatorze m\u00e9dailles pour la Suisse,\r\n\r\n10:33:15:02  10:33:17:12\r\n{\\an1}un public hors-norme.\r\n\r\n10:33:17:17  10:33:19:18\r\n{\\an1}La coh\u00e9sion de la population\r\n\r\n10:33:19:23  10:33:23:11\r\n{\\an1}des six communes\r\n\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n10:33:23:15  10:33:26:18\r\n{\\an1}Tout le monde ne parlait\r\nque des championnats.\r\n\r\n10:33:26:23  10:33:28:11\r\n{\\an1}-Mais depuis deux ans,\r\n\r\n10:33:28:16  10:33:31:09\r\n{\\an1}l'image de carte postale\r\ns'est voil\u00e9e.\r\n\r\n10:33:31:13  10:33:36:11\r\n{\\an1}La station fait les gros titres\r\n\u00e0 coups de scandales:\r\n\r\n10:33:36:15  10:33:39:16\r\n{\\an1}suspicions d'infractions graves,\r\nmenaces...\r\n\r\n10:33:39:21  10:33:42:08\r\n{\\an1}Et stupeur: le 3 avril 2018,\r\n\r\n10:33:42:12  10:33:45:19\r\n{\\an1}les remont\u00e9es sont ferm\u00e9es\r\npar leur propri\u00e9taire\r\n\r\n10:33:46:00  10:33:48:20\r\n{\\an1}en pleine p\u00e9riode de vacances.\r\n\r\n10:33:49:01  10:33:52:22\r\n{\\an1}-On dit qu'il faut booster le Valais,\r\nle tourisme...\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:54:21\r\n{\\an1}On ne peut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n10:33:55:02  10:33:57:18\r\n{\\an1}-Du jamais vu encore\r\n\r\n10:33:57:23  10:33:59:21\r\n{\\an1}au pays de l'or blanc.\r\n\r\n10:34:17:11  10:34:20:23\r\n{\\an1}-Un des hommes forts\r\nde Crans-Montana aujourd'hui,\r\n\r\n10:34:21:04  10:34:25:01\r\n{\\an1}c'est Philippe Magistretti,\r\nun amoureux de l'endroit.\r\n\r\n10:34:25:06  10:34:26:23\r\n{\\an1}-La station, pour moi,\r\n\r\n10:34:27:04  10:34:30:05\r\n{\\an1}c'est le plus bel endroit\r\nque j'ai vu.\r\n\r\n10:34:30:10  10:34:33:15\r\n{\\an1}C'est le lieu o\u00f9 j'ai grandi.\r\n\r\n10:34:33:20  10:34:37:08\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai mes amis,\r\n\r\n10:34:37:12  10:34:40:17\r\n{\\an1}o\u00f9 j'ai aujourd'hui\r\nmon travail et mes activit\u00e9s.\r\n\r\n10:34:40:22  10:34:45:10\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9 sur le Haut-Plateau\r\navec sa m\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans,\r\n\r\n10:34:45:14  10:34:47:11\r\n{\\an1}il fait toute sa carri\u00e8re\r\n\r\n10:34:47:15  10:34:50:06\r\n{\\an1}dans la haute finance\r\ninternationale.\r\n\r\n10:34:50:11  10:34:52:05\r\n{\\an1}Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n10:34:52:10  10:34:57:01\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nle ram\u00e8ne \u00e0 Crans.\r\n\r\n10:34:57:06  10:34:59:15\r\n{\\an1}-J'habitais Londres,\r\n\r\n10:34:59:20  10:35:03:12\r\n{\\an1}et J\u00e9r\u00e9mie Robyr,\r\npr\u00e9sident de CMA \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n\r\n10:35:03:17  10:35:08:01\r\n{\\an1}qui \u00e9tait techniquement en faillite,\r\nm'appelle et me dit:\r\n\r\n10:35:08:06  10:35:12:15\r\n{\\an1}\"On a besoin de quelqu'un\r\nqui sache parler aux banques,\r\n\r\n10:35:12:20  10:35:17:15\r\n{\\an1}parce qu'il y a une restructuration\r\nbancaire d'envergure.\"\r\n\r\n10:35:17:20  10:35:19:22\r\n{\\an1}\"Seriez-vous dispos\u00e9 \u00e0 \u00eatre\r\n\r\n10:35:20:03  10:35:23:11\r\n{\\an1}dans le conseil\r\nd'administration de CMA ?\"\r\n\r\n10:35:23:16  10:35:27:08\r\n{\\an1}J'ai tout de suite r\u00e9pondu oui.\r\n\r\n10:35:27:12  10:35:31:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une fa\u00e7on pour moi\r\nde rendre un peu\r\n\r\n10:35:32:00  10:35:35:19\r\n{\\an1}tout ce que cet endroit\r\nm'avait donn\u00e9.\r\n\r\n10:35:36:00  10:35:38:02\r\n{\\an1}-Mais pas seulement.\r\n\r\n10:35:38:07  10:35:41:02\r\n{\\an1}Int\u00e9grer CMA, autrement dit\r\n\r\n10:35:41:07  10:35:46:11\r\n{\\an1}Soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nde Crans-Montana Aminona,\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:49:12\r\n{\\an1}c'est gagner le coeur de la station.\r\n\r\n10:35:49:17  10:35:51:07\r\n{\\an1}-Le passage obligatoire\r\n\r\n10:35:51:11  10:35:53:14\r\n{\\an1}pour une station,\r\n\r\n10:35:53:19  10:35:56:20\r\n{\\an1}ce sont les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:35:57:01  10:35:59:07\r\n{\\an1}Sans cela,\r\nCrans-Montana n'est pas\r\n\r\n10:35:59:11  10:36:01:11\r\n{\\an1}une station attractive.\r\n\r\n10:36:01:15  10:36:06:02\r\n{\\an1}Donc, le contr\u00f4le de cette activit\u00e9\r\nest fondamental.\r\n\r\n10:36:06:07  10:36:08:11\r\n{\\an1}-Fondamental, mais tr\u00e8s co\u00fbteux.\r\n\r\n10:36:08:16  10:36:11:20\r\n{\\an1}Les stations recherchent\r\ndes priv\u00e9s pour payer.\r\n\r\n10:36:12:01  10:36:14:18\r\n{\\an1}Sp\u00e9cialiste du tourisme montagnard,\r\n\r\n10:36:14:23  10:36:19:02\r\n{\\an1}Dominique Fumeaux conna\u00eet le lieu\r\npour avoir chapeaut\u00e9\r\n\r\n10:36:19:07  10:36:22:06\r\n{\\an1}son tourisme dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n10:36:22:11  10:36:24:11\r\n{\\an1}-C'est une particularit\u00e9\r\n\r\n10:36:24:15  10:36:26:13\r\n{\\an1}de l'organisation touristique\r\n\r\n10:36:26:18  10:36:28:10\r\n{\\an1}en Valais.\r\n\r\n10:36:28:14  10:36:32:11\r\n{\\an1}Les Communes ne veulent plus porter\r\n\r\n10:36:32:16  10:36:34:11\r\n{\\an1}tout l'effort touristique,\r\n\r\n10:36:34:15  10:36:38:10\r\n{\\an1}notamment\r\ndans les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n\r\n10:36:38:14  10:36:42:01\r\n{\\an1}et veulent\r\nun partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n10:36:42:06  10:36:45:22\r\n{\\an1}Ils esp\u00e8rent avoir\r\nun investissement priv\u00e9.\r\n\r\n10:36:47:10  10:36:49:21\r\n{\\an1}-La station de Crans-Montana\r\n\r\n10:36:50:02  10:36:51:10\r\n{\\an1}a pouss\u00e9\r\n\r\n10:36:51:14  10:36:55:01\r\n{\\an1}sur le territoire de six communes,\r\n\r\n10:36:55:06  10:37:00:04\r\n{\\an1}dont quatre ont fusionn\u00e9 pour former\r\nla municipalit\u00e9 de Crans-Montana,\r\n\r\n10:37:00:09  10:37:03:00\r\n{\\an1}ce qui n'en facilite pas la gestion.\r\n\r\n10:37:03:05  10:37:04:20\r\n{\\an1}A l'Office du tourisme,\r\n\r\n10:37:05:01  10:37:09:04\r\n{\\an1}on retrouve Jean-Daniel Clivaz,\r\nun cador dans la station.\r\n\r\n10:37:09:09  10:37:10:23\r\n{\\an1}L'actuel pr\u00e9sident\r\n\r\n10:37:11:04  10:37:13:01\r\n{\\an1}de Crans-Montana Tourisme\r\n\r\n10:37:13:06  10:37:16:20\r\n{\\an1}g\u00e8re un service-traiteur\r\net cinq \u00e9tablissements.\r\n\r\n10:37:17:01  10:37:19:19\r\n{\\an1}-On est capable de d\u00e9velopper\r\n\r\n10:37:20:00  10:37:23:22\r\n{\\an1}des infrastructures incroyables.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:27:16\r\n{\\an1}On oublie\r\nque les \u00e9l\u00e9ments essentiels,\r\n\r\n10:37:27:21  10:37:30:10\r\n{\\an1}c'est le domaine skiable,\r\n\r\n10:37:30:14  10:37:36:12\r\n{\\an1}et sa part de services publics\r\nou touristiques in\u00e9vitable,\r\n\r\n10:37:36:17  10:37:40:18\r\n{\\an1}qui n'a pas forc\u00e9ment la rentabilit\u00e9\r\nattendue par un priv\u00e9.\r\n\r\n10:37:40:23  10:37:44:05\r\n{\\an1}On discutait d'investir\r\ndes dizaines de millions\r\n\r\n10:37:44:10  10:37:46:04\r\n{\\an1}pour une piscine publique.\r\n\r\n10:37:46:09  10:37:50:21\r\n{\\an1}On a perdu cette sensibilit\u00e9\r\n\u00e0 \"qu'est-ce qui nous fait vivre\".\r\n\r\n10:37:51:02  10:37:54:18\r\n{\\an1}-Nous nous sommes rendus \u00e0 Lens,\r\ncommune qui \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:37:54:23  10:37:56:15\r\n{\\an1}a remis les cl\u00e9s\r\n\r\n10:37:56:20  10:38:00:11\r\n{\\an1}des remont\u00e9es m\u00e9caniques au priv\u00e9.\r\n\r\n10:38:00:16  10:38:05:07\r\n{\\an1}Lens est riche et a pu investir\r\ncent millions d'argent public\r\n\r\n10:38:05:11  10:38:07:02\r\n{\\an1}ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:38:07:07  10:38:10:11\r\n{\\an1}Rendez-vous est pris\r\n\r\n10:38:10:16  10:38:13:04\r\n{\\an1}dans l'ancien espace Pierre Arnaud\r\n\r\n10:38:13:09  10:38:16:08\r\n{\\an1}avec son pr\u00e9sident,\r\nle PDC David Bagnoud.\r\n\r\n10:38:16:12  10:38:19:20\r\n{\\an1}-Quand on trouve des m\u00e9c\u00e8nes,\r\nc'est une chance.\r\n\r\n10:38:20:01  10:38:25:08\r\n{\\an1}Tous les derniers h\u00f4tels ici\r\nont \u00e9t\u00e9 construits par des m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n10:38:25:12  10:38:29:06\r\n{\\an1}Nous avons beaucoup de chance d'avoir\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:19\r\n{\\an1}des gens qui croient en notre pays\r\n\r\n10:38:33:00  10:38:38:00\r\n{\\an1}et qui s'investissent,\r\ncar ils tombent amoureux du Valais.\r\n\r\n10:38:38:05  10:38:41:00\r\n{\\an1}Pour moi, c'est une chance unique.\r\n\r\n10:38:41:05  10:38:46:15\r\n{\\an1}-A Crans-Montana, m\u00eame son de cloche\r\nchez Nicolas F\u00e9raud,\r\n\r\n10:38:46:20  10:38:50:13\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident radical\r\nde cette nouvelle commune.\r\n\r\n10:38:50:18  10:38:53:00\r\n{\\an1}-Les Communes \u00e9taient riches,\r\n\r\n10:38:53:05  10:38:56:01\r\n{\\an1}mais presque toutes les remont\u00e9es\r\n\r\n10:38:56:06  10:38:59:11\r\n{\\an1}qui appartenaient \u00e0 chaque Commune\r\n\r\n10:38:59:15  10:39:01:03\r\n{\\an1}perdaient de l'argent.\r\n\r\n10:39:01:08  10:39:05:17\r\n{\\an1}Mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde remettre \u00e7a \u00e0 des priv\u00e9s.\r\n\r\n10:39:05:22  10:39:09:22\r\n{\\an1}Ensuite, Monsieur Vitek\r\nest entr\u00e9 par la petite porte,\r\n\r\n10:39:10:03  10:39:12:00\r\n{\\an1}avec un petit pourcentage,\r\n\r\n10:39:12:05  10:39:15:14\r\n{\\an1}et il a rachet\u00e9\r\ndes parts d'autres actionnaires.\r\n\r\n10:39:20:19  10:39:24:13\r\n{\\an1}-Chance unique pour Crans-Montana,\r\ncelui qui est pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n10:39:24:18  10:39:27:12\r\n{\\an1}comme l'investisseur providentiel,\r\n\r\n10:39:27:17  10:39:29:10\r\n{\\an1}c'est Radovan Vitek.\r\n\r\n10:39:29:14  10:39:31:01\r\n{\\an1}Plusieurs milliards\r\n\r\n10:39:31:06  10:39:35:18\r\n{\\an1}faits sur les cendres du communisme\r\ndans l'immobilier.\r\n\r\n10:39:35:23  10:39:38:05\r\n{\\an1}Install\u00e9 \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n10:39:38:10  10:39:41:02\r\n{\\an1}au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal,\r\n\r\n10:39:41:07  10:39:45:22\r\n{\\an1}il entre en 2013 dans le capital\r\ndes remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:39:46:03  10:39:49:20\r\n{\\an1}C'est son ami Philippe Magistretti\r\nqui le recommande,\r\n\r\n10:39:50:01  10:39:51:21\r\n{\\an1}et les Communes l'adoubent.\r\n\r\n10:39:52:02  10:39:56:21\r\n{\\an1}Radovan Vitek deviendra vite\r\npropri\u00e9taire \u00e0 88 % de CMA.\r\n\r\n10:39:57:02  10:40:00:01\r\n{\\an1}Mais comment cela s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:00:06  10:40:02:19\r\n{\\an1}Nous retrouvons \u00e0 Lens\r\nDavid Bagnoud,\r\n\r\n10:40:03:00  10:40:04:20\r\n{\\an1}un des acteurs de l'entr\u00e9e\r\n\r\n10:40:05:01  10:40:07:23\r\n{\\an1}de Radovan Vitek\r\ndans le capital-actions\r\n\r\n10:40:08:04  10:40:09:22\r\n{\\an1}de CMA.\r\n\r\n10:40:10:03  10:40:12:10\r\n{\\an1}C'est sur la commune de Lens,\r\n\r\n10:40:12:14  10:40:15:06\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9poque,\r\nqu'un gros projet immobilier\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:17:06\r\n{\\an1}doit voir le jour.\r\n\r\n10:40:17:11  10:40:20:02\r\n{\\an1}-M. Vitek a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9\r\n\r\n10:40:20:07  10:40:22:20\r\n{\\an1}lors de la vente du terrain\r\n\r\n10:40:23:01  10:40:26:09\r\n{\\an1}au d\u00e9part des remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n10:40:26:13  10:40:29:21\r\n{\\an1}Il est rentr\u00e9\r\navec un petit capital-actions.\r\n\r\n10:40:30:02  10:40:32:20\r\n{\\an1}Ce sont les priv\u00e9s\r\nqui ont fait de lui\r\n\r\n10:40:33:01  10:40:36:03\r\n{\\an1}l'actionnaire ultra-majoritaire\r\nqu'il est.\r\n\r\n10:40:36:08  10:40:40:16\r\n{\\an1}C'est un choix des gens,\r\ndonc c'est dur de faire des reproches\r\n\r\n10:40:40:21  10:40:45:01\r\n{\\an1}\u00e0 quelqu'un de l'ext\u00e9rieur,\r\nalors que de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n10:40:45:06  10:40:48:11\r\n{\\an1}personne ne voulait plus\r\nse jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n10:40:48:15  10:40:53:04\r\n{\\an1}-Une version que conteste\r\nl'un des principaux int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n10:40:53:09  10:40:57:10\r\n{\\an1}Xavier Bestenheider et sa famille\r\n\u00e9taient aussi\r\n\r\n10:40:57:14  10:41:01:06\r\n{\\an1}au conseil d'administration\r\nde CMA en 2013.\r\n\r\n10:41:01:11  10:41:04:07\r\n{\\an1}Issu d'une lign\u00e9e de montagnards,\r\n\r\n10:41:04:11  10:41:07:11\r\n{\\an1}il est de ces magnats\r\nde l'immobilier\r\n\r\n10:41:07:15  10:41:09:21\r\n{\\an1}qui ont b\u00e2ti Crans-Montana.\r\n\r\n10:41:11:02  10:41:13:13\r\n{\\an1}-Certains de nos dirigeants\r\n\r\n10:41:13:18  10:41:16:19\r\n{\\an1}ont trouv\u00e9 bien de trouver un m\u00e9c\u00e8ne,\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:20:07\r\n{\\an1}qui arrive\r\navec un gros paquet d'argent,\r\n\r\n10:41:20:11  10:41:22:19\r\n{\\an1}qui prenne le relais,\r\n\r\n10:41:23:00  10:41:27:16\r\n{\\an1}et qui d\u00e9barrasse\r\nnos autorit\u00e9s de ce souci.\r\n\r\n10:41:30:05  10:41:35:02\r\n{\\an1}On a toujours \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9s\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e de M. Vitek.\r\n\r\n10:41:35:07  10:41:39:00\r\n{\\an1}Les Communes nous ont forc\u00e9 la main.\r\n-Forc\u00e9 la main ?\r\n\r\n10:41:39:05  10:41:42:10\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions deux\r\n\u00e0 nous opposer contre tous.\r\n\r\n10:41:42:14  10:41:45:15\r\n{\\an1}-Les Communes\r\nvous ont oblig\u00e9s \u00e0 vendre ?\r\n\r\n10:41:45:20  10:41:50:02\r\n{\\an1}-Les Communes ont vendu,\r\nnous n'avions pas le choix.\r\n\r\n10:41:50:07  10:41:51:20\r\n{\\an1}-On a parl\u00e9 de menaces:\r\n\r\n10:41:52:01  10:41:56:19\r\n{\\an1}M. Magistretti vous aurait accul\u00e9\r\npour que vous vendiez vos actions.\r\n\r\n10:41:57:00  10:41:58:12\r\n{\\an1}Est-ce vrai ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:41:58:17  10:42:01:16\r\n{\\an1}Il nous a menac\u00e9s\r\n\r\n10:42:01:21  10:42:05:09\r\n{\\an1}au travers du pacte d'actionnaires\r\n\r\n10:42:05:13  10:42:08:11\r\n{\\an1}de nous exclure\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:42:08:15  10:42:09:21\r\n{\\an1}A un moment donn\u00e9,\r\n\r\n10:42:10:02  10:42:12:22\r\n{\\an1}nous n'avons pas eu le choix\r\nque de vendre.\r\n\r\n10:42:13:03  10:42:16:10\r\n{\\an1}-Si vous n'avez pas tout compris,\r\nc'est normal.\r\n\r\n10:42:16:14  10:42:19:11\r\n{\\an1}Nous venons d'entendre deux versions\r\n\r\n10:42:19:15  10:42:21:18\r\n{\\an1}compl\u00e8tement diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:42:21:23  10:42:24:23\r\n{\\an1}Quel est l'avis\r\ndu principal int\u00e9ress\u00e9 ?\r\n\r\n10:42:25:04  10:42:29:18\r\n{\\an1}-Ces deux investisseurs quittent\r\nl'entreprise en 2013-2014,\r\n\r\n10:42:29:23  10:42:31:17\r\n{\\an1}pour quelles raisons ?\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:34:17\r\n{\\an1}-On les a un peu pouss\u00e9s.\r\n\r\n10:42:34:22  10:42:39:11\r\n{\\an1}Une fois qu'avec Radovan Vitek...\r\n\r\n10:42:39:16  10:42:41:08\r\n{\\an1}Je saute des \u00e9pisodes.\r\n\r\n10:42:41:12  10:42:44:14\r\n{\\an1}On se retrouve dans une situation\r\n\r\n10:42:44:19  10:42:49:12\r\n{\\an1}o\u00f9 Radovan Vitek et moi\r\navons 52 % de l'entreprise.\r\n\r\n10:42:49:17  10:42:53:06\r\n{\\an1}Nous avons signifi\u00e9\r\n\u00e0 M. Bestenheider et Crettaz\r\n\r\n10:42:53:11  10:42:55:20\r\n{\\an1}que nous n'entendions pas\r\n\r\n10:42:56:01  10:42:59:09\r\n{\\an1}qu'ils soient membres\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:42:59:13  10:43:03:22\r\n{\\an1}C'est une fa\u00e7on saine\r\nde r\u00e9soudre un conflit.\r\n\r\n10:43:04:03  10:43:10:03\r\n{\\an1}En l'occurrence, c'\u00e9tait bien\r\nde le mettre dehors de la maison.\r\n\r\n10:43:10:08  10:43:14:21\r\n{\\an1}Ils ont suppli\u00e9 M. Vitek\r\nde racheter leurs parts.\r\n\r\n10:43:15:02  10:43:17:11\r\n{\\an1}-Ils ont insist\u00e9 pour vendre ?\r\n\r\n10:43:17:15  10:43:21:12\r\n{\\an1}-Insister, c'est un petit mot...\r\nA genoux, peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:43:21:17  10:43:23:23\r\n{\\an1}-Selon Xavier Bestenheider,\r\n\r\n10:43:24:04  10:43:26:20\r\n{\\an1}Radovan Vitek est venu seul,\r\nchez lui,\r\n\r\n10:43:27:01  10:43:29:13\r\n{\\an1}n\u00e9gocier le rachat de ses actions.\r\n\r\n10:43:29:18  10:43:33:12\r\n{\\an1}Au final,\r\nune op\u00e9ration quasi blanche\r\n\r\n10:43:33:17  10:43:36:16\r\n{\\an1}pour l'actionnaire remerci\u00e9.\r\n\r\n10:43:36:21  10:43:41:09\r\n{\\an1}Fort de son pouvoir \u00e0 CMA,\r\nle duo Vitek-Magistretti\r\n\r\n10:43:41:13  10:43:47:16\r\n{\\an1}tient d\u00e9sormais les cl\u00e9s\r\nde la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n10:43:47:21  10:43:50:14\r\n{\\an1}A Sion,\r\nle pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la transparence,\r\n\r\n10:43:50:19  10:43:53:09\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Fanti, suit le dossier.\r\n\r\n10:43:53:13  10:43:58:08\r\n{\\an1}Son intervention a permis\r\nque des documents essentiels\r\n\r\n10:43:58:12  10:44:00:09\r\n{\\an1}soient rendus publics.\r\n\r\n10:44:00:13  10:44:02:09\r\n{\\an1}-Ce qui me fait sourire,\r\n\r\n10:44:02:13  10:44:04:09\r\n{\\an1}c'est qu'on a pens\u00e9 trouver\r\n\r\n10:44:04:13  10:44:07:08\r\n{\\an1}la poule aux oeufs d'or.\r\n\r\n10:44:07:12  10:44:09:07\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\n\r\n10:44:09:11  10:44:11:23\r\n{\\an1}ce n'\u00e9tait pas une poule,\r\nmais un coq.\r\n\r\n10:44:12:04  10:44:14:11\r\n{\\an1}Il ne s'est pas laiss\u00e9 faire.\r\n\r\n10:44:14:15  10:44:20:08\r\n{\\an1}Quand on a vu qu'on ne pouvait pas\r\ninfluencer l'horaire du chant du coq,\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:23:13\r\n{\\an1}on s'est r\u00e9veill\u00e9s, mais un peu tard.\r\n\r\n10:44:29:16  10:44:34:22\r\n{\\an1}-Crans-Montana va vivre \u00e0 l'heure\r\ndu couple Magistretti-Vitek.\r\n\r\n10:44:35:03  10:44:37:08\r\n{\\an1}Un exemple: L'Amadeus 2006,\r\n\r\n10:44:37:12  10:44:42:15\r\n{\\an1}l'un des restaurants de J-D.Clivaz,\r\ndirecteur de l'Office du tourisme.\r\n\r\n10:44:42:20  10:44:47:17\r\n{\\an1}L'usage voulait qu'il re\u00e7oive l'eau\r\ngratuitement depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:44:47:22  10:44:52:05\r\n{\\an1}Un arrangement \u00e0 l'amiable\r\ncomme souvent en Valais.\r\n\r\n10:44:52:10  10:44:54:02\r\n{\\an1}-En f\u00e9vrier l'an dernier,\r\n\r\n10:44:54:07  10:44:57:00\r\n{\\an1}CMA a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:44:57:05  10:45:00:02\r\n{\\an1}de ne plus me fournir l'eau\r\n\r\n10:45:00:07  10:45:03:00\r\n{\\an1}qui me permettait\r\nde remplir un r\u00e9servoir.\r\n\r\n10:45:03:05  10:45:06:11\r\n{\\an1}J'ai appel\u00e9 la personne\r\ncharg\u00e9e d'ouvrir la vanne.\r\n\r\n10:45:06:16  10:45:08:01\r\n{\\an1}On m'a r\u00e9pondu\r\n\r\n10:45:08:06  10:45:12:22\r\n{\\an1}que les dirigeants de CMA\r\navaient d\u00e9cid\u00e9 de me couper l'eau.\r\n\r\n10:45:13:03  10:45:16:04\r\n{\\an1}Mon interpr\u00e9tation,\r\nla meilleure \u00e0 ce jour,\r\n\r\n10:45:16:09  10:45:18:20\r\n{\\an1}c'est que j'avais pris une position\r\n\r\n10:45:19:01  10:45:23:01\r\n{\\an1}dans le cadre de la privatisation\r\nde l'Office du tourisme,\r\n\r\n10:45:23:06  10:45:25:20\r\n{\\an1}qui n'allait pas dans le sens de CMA.\r\n\r\n10:45:26:01  10:45:27:22\r\n{\\an1}En me coupant l'eau,\r\n\r\n10:45:28:03  10:45:34:11\r\n{\\an1}je pense que M. Magistretti voulait\r\nme mettre un coup de pression.\r\n\r\n10:45:34:15  10:45:37:22\r\n{\\an1}-Pourquoi avoir coup\u00e9 l'eau\r\n\u00e0 J-D.Clivaz ?\r\n\r\n10:45:38:03  10:45:39:14\r\n{\\an1}-Ce n'est pas \u00e9tonnant\r\n\r\n10:45:39:19  10:45:41:15\r\n{\\an1}de cesser ses prestations\r\n\r\n10:45:41:20  10:45:44:11\r\n{\\an1}quand on est pas pay\u00e9 depuis 10 ans.\r\n\r\n10:45:44:16  10:45:48:04\r\n{\\an1}Parce que ce sont\r\ndes personnes tr\u00e8s riches,\r\n\r\n10:45:48:09  10:45:51:02\r\n{\\an1}qui ont des caisses de r\u00e9sonnance,\r\n\r\n10:45:51:07  10:45:55:11\r\n{\\an1}ils arrivent \u00e0 faire une histoire\r\nqui n'a pas de sens.\r\n\r\n10:45:55:16  10:45:58:15\r\n{\\an1}-Vous lui avez coup\u00e9 l'eau\r\nsans l'avertir.\r\n\r\n10:45:58:20  10:46:02:04\r\n{\\an1}-Deux ans d'avertissements,\r\nc'est suffisant.\r\n\r\n10:46:02:09  10:46:04:23\r\n{\\an1}Dois-je m'immoler\r\ndevant son restaurant\r\n\r\n10:46:05:04  10:46:07:02\r\n{\\an1}pour attirer son attention ?\r\n\r\n10:46:07:07  10:46:10:04\r\n{\\an1}-Par-del\u00e0 cette querelle,\r\n\r\n10:46:10:09  10:46:13:02\r\n{\\an1}on voit\r\nqu'un style nouveau s'impose.\r\n\r\n10:46:13:07  10:46:16:05\r\n{\\an1}Et des menaces,\r\non passe \u00e0 l'ex\u00e9cution.\r\n\r\n10:46:16:10  10:46:20:16\r\n{\\an1}CMA r\u00e9clame\r\n800'000 frs aux Communes.\r\n\r\n10:46:20:21  10:46:24:06\r\n{\\an1}Ne voyant rien venir,\r\nelles ferment les remont\u00e9es\r\n\r\n10:46:24:11  10:46:27:13\r\n{\\an1}en pleines vacances de ski,\r\n\r\n10:46:27:18  10:46:29:07\r\n{\\an1}en avril 2018.\r\n\r\n10:46:29:11  10:46:31:05\r\n{\\an1}-On est pris en otage !\r\n\r\n10:46:31:10  10:46:34:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e0 nous\r\nde payer les frais\r\n\r\n10:46:34:10  10:46:37:11\r\n{\\an1}de cette querelle\r\nde Communes et de CMA.\r\n\r\n10:46:37:16  10:46:40:06\r\n{\\an1}-Imaginez,\r\nvous venez avec vos enfants,\r\n\r\n10:46:40:11  10:46:42:18\r\n{\\an1}il fait beau\r\net la station est ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:46:42:23  10:46:45:03\r\n{\\an1}C'est un choc pour les habitants\r\n\r\n10:46:45:08  10:46:49:07\r\n{\\an1}et un choc en termes d'image !\r\n\r\n10:46:49:11  10:46:53:00\r\n{\\an1}Vous d\u00e9veloppez l'image d'une r\u00e9gion,\r\n\r\n10:46:53:05  10:46:55:18\r\n{\\an1}et vous avez une station ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:46:55:23  10:46:59:21\r\n{\\an1}Vous vous rendez compte\r\nde votre faiblesse.\r\n\r\n10:47:00:02  10:47:05:01\r\n{\\an1}Vous dites: \"Je suis infinit\u00e9simal,\r\nje n'ai plus le pouvoir.\"\r\n\r\n10:47:05:06  10:47:09:20\r\n{\\an1}La perte du pouvoir de d\u00e9cider,\r\n\u00e7a g\u00e9n\u00e8re une panique.\r\n\r\n10:47:10:01  10:47:12:07\r\n{\\an1}-Heureusement, apr\u00e8s cet \u00e9pisode,\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:16:08\r\n{\\an1}les intervenants se sont rendu compte\r\n\r\n10:47:16:12  10:47:19:06\r\n{\\an1}qu'il fallait travailler ensemble.\r\n\r\n10:47:19:11  10:47:22:18\r\n{\\an1}-Travailler ensemble ou pour vous ?\r\n-Ensemble.\r\n\r\n10:47:22:23  10:47:25:11\r\n{\\an1}On ne peut pas travailler pour nous.\r\n\r\n10:47:30:04  10:47:32:18\r\n{\\an1}-Les Communes vont d\u00e9sormais payer\r\n\r\n10:47:32:23  10:47:37:11\r\n{\\an1}une subvention annuelle\r\nqui s'ajoute aux millions\r\n\r\n10:47:37:15  10:47:38:19\r\n{\\an1}vers\u00e9s plus t\u00f4t.\r\n\r\n10:47:39:00  10:47:40:11\r\n{\\an1}-CMA avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9\r\n\r\n10:47:40:16  10:47:43:00\r\n{\\an1}de fermer les remont\u00e9es ?\r\n\r\n10:47:43:05  10:47:47:01\r\n{\\an1}-Oui, plusieurs fois.\r\n-Devant t\u00e9moins, par \u00e9crit ?\r\n\r\n10:47:47:06  10:47:50:21\r\n{\\an1}-On en a parl\u00e9 plusieurs fois\r\nen conseil.\r\n\r\n10:47:51:02  10:47:52:15\r\n{\\an1}On a vers\u00e9 3,5 millions\r\n\r\n10:47:52:20  10:47:56:12\r\n{\\an1}pour s'assurer que les pistes\r\n\r\n10:47:56:17  10:47:59:15\r\n{\\an1}soient ouvertes pour la saison.\r\n\r\n10:47:59:20  10:48:04:07\r\n{\\an1}-Une contrepartie\r\nque CMA trouve bien l\u00e9gitime.\r\n\r\n10:48:04:11  10:48:06:00\r\n{\\an1}Selon ses chiffres,\r\n\r\n10:48:06:05  10:48:11:21\r\n{\\an1}la soci\u00e9t\u00e9 a investi 51 millions\r\ndans le domaine skiable depuis 2014,\r\n\r\n10:48:12:02  10:48:16:04\r\n{\\an1}un montant qui comprend aussi\r\nl'achat de restaurants.\r\n\r\n10:48:16:09  10:48:19:17\r\n{\\an1}-C'est une partie d'\u00e9checs constante.\r\n\r\n10:48:19:22  10:48:23:02\r\n{\\an1}En 2020, ce sera un probl\u00e8me\r\n\r\n10:48:23:07  10:48:25:12\r\n{\\an1}de parking ou de Coupe du monde !\r\n\r\n10:48:25:17  10:48:28:06\r\n{\\an1}Il y aura toujours des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:48:28:11  10:48:29:23\r\n{\\an1}Donc, soit vous parlez\r\n\r\n10:48:30:04  10:48:34:04\r\n{\\an1}d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal,\r\nsoit, si vous \u00eates la partie faible,\r\n\r\n10:48:34:09  10:48:36:11\r\n{\\an1}\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:48:36:15  10:48:41:07\r\n{\\an1}-Car un nouveau jackpot se profile:\r\n\r\n10:48:41:11  10:48:44:17\r\n{\\an1}les Championnats du monde de ski\r\n2025.\r\n\r\n10:48:44:22  10:48:47:01\r\n{\\an1}M\u00e9ga manifestation sportive\r\n\r\n10:48:47:06  10:48:50:06\r\n{\\an1}sur deux semaines tr\u00e8s lucratives.\r\n\r\n10:48:50:11  10:48:56:00\r\n{\\an1}Et ce sera banco pour Crans-Montana\r\nsi elle est choisie.\r\n\r\n10:48:56:05  10:48:59:07\r\n{\\an1}A la t\u00eate du dossier de candidature,\r\n\r\n10:48:59:11  10:49:03:05\r\n{\\an1}Marius Robyr compare\r\navec les descentes\r\n\r\n10:49:03:10  10:49:07:03\r\n{\\an1}de Coupe du monde\r\nqu'il organise d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:49:07:08  10:49:09:05\r\n{\\an1}-L'impact \u00e9conomique direct,\r\n\r\n10:49:09:10  10:49:13:09\r\n{\\an1}c'est 5,2 millions pour la station\r\n\r\n10:49:13:13  10:49:16:07\r\n{\\an1}pour une Coupe du monde.\r\n\r\n10:49:16:11  10:49:19:05\r\n{\\an1}Si je prends\r\nl'impact \u00e9conomique indirect,\r\n\r\n10:49:19:10  10:49:23:04\r\n{\\an1}avec toutes les heures de t\u00e9l\u00e9vision\r\nqu'on devrait payer,\r\n\r\n10:49:23:09  10:49:25:04\r\n{\\an1}on d\u00e9passe les 10 millions.\r\n\r\n10:49:25:09  10:49:30:10\r\n{\\an1}Donc si je transpose \u00e7a\r\naux Championnats du monde,\r\n\r\n10:49:30:14  10:49:35:13\r\n{\\an1}vous voyez la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres:\r\nc'est \u00e9norme !\r\n\r\n10:49:35:18  10:49:37:04\r\n{\\an1}-A titre d'exemple,\r\n\r\n10:49:37:09  10:49:41:17\r\n{\\an1}les Championnats du monde\r\nde Saint-Moritz 2017 ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:49:41:22  10:49:46:03\r\n{\\an1}un chiffre d'affaires\r\nestim\u00e9 \u00e0 140 millions de francs.\r\n\r\n10:49:46:08  10:49:48:15\r\n{\\an1}-Je n'ai pas fait le calcul,\r\n\r\n10:49:48:20  10:49:52:04\r\n{\\an1}car on pr\u00e9pare\r\nle dossier de candidature,\r\n\r\n10:49:52:09  10:49:57:04\r\n{\\an1}mais \u00e0 mon avis, on devrait empocher\r\nentre 150 et 200 millions.\r\n\r\n10:49:57:09  10:50:00:06\r\n{\\an1}-150 \u00e0 200 millions, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n10:50:00:11  10:50:05:10\r\n{\\an1}Ce qui rapporte, c'est notamment\r\nle business de l'accueil\r\n\r\n10:50:05:14  10:50:08:20\r\n{\\an1}pour des centaines\r\nde milliers de visiteurs.\r\n\r\n10:50:09:01  10:50:13:02\r\n{\\an1}-CMA va refaire le parking,\r\nun h\u00f4tel, le d\u00e9part...\r\n\r\n10:50:13:07  10:50:16:06\r\n{\\an1}Donc, on travaille main dans la main\r\n\r\n10:50:16:11  10:50:19:09\r\n{\\an1}les remont\u00e9es m\u00e9caniques,\r\nles Communes,\r\n\r\n10:50:19:13  10:50:22:09\r\n{\\an1}et nous, les courses Coupe du monde.\r\n\r\n10:50:22:13  10:50:25:20\r\n{\\an1}-CMA compte obtenir\r\nla plus grosse part du g\u00e2teau,\r\n\r\n10:50:26:01  10:50:27:07\r\n{\\an1}et l'a fait savoir\r\n\r\n10:50:27:11  10:50:30:11\r\n{\\an1}dans un mail\r\nau comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n10:50:57:08  10:50:59:21\r\n{\\an1}-Cette interpr\u00e9tation\r\nest incroyable...\r\n\r\n10:51:00:02  10:51:02:09\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une interpr\u00e9tation.\r\n\r\n10:51:02:13  10:51:04:23\r\n{\\an1}-C'est comme si on voulait organiser\r\n\r\n10:51:05:04  10:51:09:10\r\n{\\an1}le championnat de ligue A de hockey,\r\n\r\n10:51:09:14  10:51:12:05\r\n{\\an1}on ne pourrait pas le faire.\r\n\r\n10:51:12:10  10:51:17:01\r\n{\\an1}En ce qui nous concerne,\r\nce qui est important,\r\n\r\n10:51:17:06  10:51:23:23\r\n{\\an1}c'est de faire partie de l'\u00e9quipe\r\nqui organise cette manifestation\r\n\r\n10:51:24:04  10:51:28:06\r\n{\\an1}et que les activit\u00e9s\r\nqui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des gains\r\n\r\n10:51:28:11  10:51:32:05\r\n{\\an1}nous soient attribu\u00e9s\r\nde fa\u00e7on pr\u00e9f\u00e9rentielle.\r\n\r\n10:51:37:06  10:51:39:18\r\n{\\an1}-CMA traverse aussi des turbulences.\r\n\r\n10:51:39:23  10:51:42:19\r\n{\\an1}Le 13 juin 2018,\r\nsoit \u00e0 peine deux mois\r\n\r\n10:51:43:00  10:51:45:11\r\n{\\an1}apr\u00e8s leur fermeture brutale,\r\n\r\n10:51:45:15  10:51:48:10\r\n{\\an1}les remont\u00e9es m\u00e9caniques annoncent\r\n\r\n10:51:48:14  10:51:52:07\r\n{\\an1}un d\u00e9ficit abyssal:\r\n36 millions de francs.\r\n\r\n10:51:53:21  10:51:56:23\r\n{\\an1}A l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale,\r\nles mines sont noires.\r\n\r\n10:51:57:04  10:51:59:21\r\n{\\an1}Le conseiller d'Etat C.Darbellay,\r\n\r\n10:52:00:02  10:52:02:21\r\n{\\an1}qui s'est souvent impos\u00e9\r\n\r\n10:52:03:02  10:52:08:11\r\n{\\an1}comme m\u00e9diateur dans les affaires\r\nde CMA, est mont\u00e9 tout sp\u00e9cialement.\r\n\r\n10:52:08:16  10:52:10:16\r\n{\\an1}Face cam\u00e9ra, il temp\u00e8re.\r\n\r\n10:52:10:21  10:52:14:09\r\n{\\an1}-Il y avait un peu d'\u00e9lectricit\u00e9\r\ndans l'air\r\n\r\n10:52:14:13  10:52:16:09\r\n{\\an1}avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:20:03\r\n{\\an1}On est dans une phase\r\n\r\n10:52:20:08  10:52:24:00\r\n{\\an1}de rapprochement de part et d'autre,\r\n\r\n10:52:24:05  10:52:27:21\r\n{\\an1}mais \u00e7a reste compliqu\u00e9\r\npour arriver \u00e0 l'objectif commun\r\n\r\n10:52:28:02  10:52:30:17\r\n{\\an1}d'une station forte et attractive.\r\n\r\n10:52:30:22  10:52:33:12\r\n{\\an1}-Peu apr\u00e8s,\r\nla situation catastrophique\r\n\r\n10:52:33:17  10:52:36:07\r\n{\\an1}est rendue publique.\r\n\r\n10:52:36:11  10:52:39:09\r\n{\\an1}Des audits ind\u00e9pendants accusent\r\n\r\n10:52:39:13  10:52:43:19\r\n{\\an1}les trois membres\r\ndu conseil d'administration.\r\n\r\n10:52:52:06  10:52:57:12\r\n{\\an1}-Selon les audits,\r\nr\u00e9fut\u00e9s par P.Magistretti,\r\n\r\n10:52:57:17  10:53:02:07\r\n{\\an1}une op\u00e9ration comptable frauduleuse\r\na creus\u00e9 le d\u00e9ficit de CMA.\r\n\r\n10:53:02:11  10:53:06:22\r\n{\\an1}Des faits ressortissant\r\ndu droit civil et p\u00e9nal.\r\n\r\n10:53:15:08  10:53:18:19\r\n{\\an1}-Radovan Vitek finira\r\npar combler le d\u00e9ficit\r\n\r\n10:53:19:00  10:53:24:11\r\n{\\an1}et verser les millions qu'il manque,\r\nsans rien changer au caract\u00e8re\r\n\r\n10:53:24:16  10:53:27:08\r\n{\\an1}possiblement p\u00e9nal des faits.\r\n\r\n10:53:27:12  10:53:31:20\r\n{\\an1}Les rapports sont pass\u00e9s\r\nsous silence pendant un an.\r\n\r\n10:53:32:01  10:53:33:10\r\n{\\an1}Il faudra des mois\r\n\r\n10:53:33:14  10:53:38:06\r\n{\\an1}pour que le Minist\u00e8re public\r\nsoit saisi par des municipaux.\r\n\r\n10:53:38:11  10:53:39:19\r\n{\\an1}Pourquoi si tard ?\r\n\r\n10:53:40:00  10:53:42:20\r\n{\\an1}-Certains imaginaient\r\n\r\n10:53:43:01  10:53:46:20\r\n{\\an1}que ce n'\u00e9tait pas si grave.\r\n\r\n10:53:47:01  10:53:48:07\r\n{\\an1}D'autres pensaient\r\n\r\n10:53:48:11  10:53:52:00\r\n{\\an1}que l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique\r\nne doit pas primer les lois.\r\n\r\n10:53:52:06  10:53:54:23\r\n{\\an1}-Qui pensait\r\nque ce n'\u00e9tait pas si grave ?\r\n\r\n10:53:55:04  10:53:57:21\r\n{\\an1}-C'est dur \u00e0 dire,\r\nmais ceux qui pensaient\r\n\r\n10:53:58:02  10:54:03:12\r\n{\\an1}qu'il ne fallait pas r\u00e9agir\r\n\u00e9taient plus nombreux que les autres.\r\n\r\n10:54:03:17  10:54:07:09\r\n{\\an1}-Point\u00e9 du doigt,\r\nC.Darbellay doit s'expliquer.\r\n\r\n10:54:07:13  10:54:11:13\r\n{\\an1}Il estime pourtant\r\navoir permis une sortie de crise.\r\n\r\n10:54:11:18  10:54:15:08\r\n{\\an1}Rendez-vous a \u00e9t\u00e9 pris\r\navec lui depuis deux mois.\r\n\r\n10:54:15:12  10:54:19:21\r\n{\\an1}Une interview confirm\u00e9e\r\nque le conseiller d'Etat a annul\u00e9e\r\n\r\n10:54:20:02  10:54:21:20\r\n{\\an1}quatre jours auparavant.\r\n\r\n10:54:22:01  10:54:24:18\r\n{\\an1}Nous le rencontrons\r\npar hasard \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:54:24:23  10:54:27:08\r\n{\\an1}-Bonjour.\r\n-Bonjour, M. Darbellay.\r\n\r\n10:54:27:12  10:54:30:10\r\n{\\an1}Laetitia Guinand,\r\npour \"Temps pr\u00e9sent\".\r\n\r\n10:54:30:14  10:54:32:23\r\n{\\an1}-Bonjour, Madame, \u00e7a va ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:54:33:04  10:54:36:18\r\n{\\an1}Pourquoi n'avez-vous pas voulu\r\nnous recevoir ?\r\n\r\n10:54:36:23  10:54:38:05\r\n{\\an1}-Parce que je suis\r\n\r\n10:54:38:10  10:54:41:13\r\n{\\an1}vice-pr\u00e9sident du gouvernement,\r\n\r\n10:54:41:18  10:54:44:20\r\n{\\an1}et il y a une s\u00e9ance de commission.\r\n\r\n10:54:45:01  10:54:46:11\r\n{\\an1}-Dans l'affaire CMA,\r\n\r\n10:54:46:16  10:54:50:11\r\n{\\an1}pourquoi n'avez-vous pas d\u00e9nonc\u00e9\r\nau Minist\u00e8re public,\r\n\r\n10:54:50:16  10:54:52:14\r\n{\\an1}comme la loi vous y engage,\r\n\r\n10:54:52:19  10:54:56:05\r\n{\\an1}les infractions p\u00e9nales\r\nrelev\u00e9es par les audits ?\r\n\r\n10:54:56:10  10:54:59:19\r\n{\\an1}-A ce moment,\r\nje n'avais pas les rapports,\r\n\r\n10:55:00:00  10:55:03:00\r\n{\\an1}qui sont parus il y a quelques mois.\r\n\r\n10:55:03:05  10:55:08:08\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, il y avait des doutes\r\nsur les pratiques effectu\u00e9es.\r\n\r\n10:55:08:12  10:55:11:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, le pass\u00e9 est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n10:55:11:06  10:55:14:08\r\n{\\an1}Je me suis engag\u00e9\r\ndans cette n\u00e9gociation\r\n\r\n10:55:14:12  10:55:18:11\r\n{\\an1}de mani\u00e8re \u00e0 ce que MCA\r\nr\u00e8gle le litige du pass\u00e9.\r\n\r\n10:55:18:15  10:55:20:17\r\n{\\an1}Il n'y a plus de litige.\r\n\r\n10:55:20:22  10:55:23:11\r\n{\\an1}S\u00e9paration des pouvoirs oblige,\r\n\r\n10:55:23:16  10:55:26:23\r\n{\\an1}le Minist\u00e8re public\r\na ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n10:55:27:04  10:55:32:18\r\n{\\an1}J'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 disposition,\r\nje n'ai rien \u00e0 me reprocher.\r\n\r\n10:55:32:23  10:55:37:16\r\n{\\an1}-Vous avez peur d'\u00eatre pr\u00e9venu\r\nou inculp\u00e9 dans cette affaire ?\r\n\r\n10:55:37:21  10:55:41:08\r\n{\\an1}-Vous croyez\r\nque j'ai peur de quoi que ce soit ?\r\n\r\n10:55:41:12  10:55:44:23\r\n{\\an1}Il y a une justice,\r\nj'ai la conscience tranquille.\r\n\r\n10:55:45:04  10:55:48:13\r\n{\\an1}Ces rapports ont \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s\r\npar les Communes,\r\n\r\n10:55:48:18  10:55:51:07\r\n{\\an1}pourquoi n'ont-elles pas d\u00e9nonc\u00e9 ?\r\n\r\n10:55:51:11  10:55:54:09\r\n{\\an1}Elles les avaient en main.\r\n\r\n10:55:54:13  10:55:59:15\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'une solution \u00e9tait propos\u00e9e\r\npour sortir de la crise,\r\n\r\n10:55:59:20  10:56:02:07\r\n{\\an1}et j'en ai \u00e9t\u00e9 l'un des acteurs,\r\n\r\n10:56:02:11  10:56:07:11\r\n{\\an1}on a r\u00e9ussi, et ces d\u00e9cisions\r\nont \u00e9t\u00e9 soutenues par les Communes.\r\n\r\n10:56:07:15  10:56:09:21\r\n{\\an1}-Vous auriez demand\u00e9 aux Communes\r\n\r\n10:56:10:02  10:56:12:18\r\n{\\an1}de ne pas trop questionner\r\ncette affaire.\r\n\r\n10:56:12:23  10:56:15:16\r\n{\\an1}Elles n'auraient pas\r\npos\u00e9 de questions\r\n\r\n10:56:15:21  10:56:19:18\r\n{\\an1}\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de juin 2018,\r\n\u00e0 votre demande.\r\n\r\n10:56:19:23  10:56:24:06\r\n{\\an1}-J'ai demand\u00e9 aux Communes\r\nde se tourner vers le futur.\r\n\r\n10:56:24:11  10:56:29:11\r\n{\\an1}C'est l'int\u00e9r\u00eat de toute une r\u00e9gion\r\n\u00e9conomique qui est en jeu.\r\n\r\n10:56:29:15  10:56:34:10\r\n{\\an1}On peut refaire le pass\u00e9,\r\nfaire tous les proc\u00e8s du monde,\r\n\r\n10:56:34:14  10:56:36:01\r\n{\\an1}\u00e0 la fin, notre but,\r\n\r\n10:56:36:06  10:56:39:19\r\n{\\an1}c'est de d\u00e9velopper\r\nune destination touristique.\r\n\r\n10:56:40:00  10:56:43:23\r\n{\\an1}Il y avait un enjeu,\r\nc'est l\u00e0 que j'ai utilis\u00e9 ma force.\r\n\r\n10:56:44:04  10:56:45:15\r\n{\\an1}Pour tout le reste,\r\n\r\n10:56:45:20  10:56:49:15\r\n{\\an1}c'est l'affaire de la police,\r\ndu Minist\u00e8re public...\r\n\r\n10:56:49:20  10:56:51:22\r\n{\\an1}Je n'ai rien \u00e0 me reprocher.\r\n\r\n10:56:52:03  10:56:54:08\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la proc\u00e9dure\r\n\r\n10:56:54:12  10:56:58:01\r\n{\\an1}est dans les mains\r\nde la brigade financi\u00e8re\r\n\r\n10:56:58:06  10:57:01:05\r\n{\\an1}et du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Valais,\r\n\r\n10:57:01:10  10:57:05:21\r\n{\\an1}qui doit d\u00e9cider s'il instruit\r\nou classe le dossier.\r\n\r\n10:57:06:02  10:57:09:09\r\n{\\an1}David Bagnoud\r\npourrait \u00eatre poursuivi\r\n\r\n10:57:09:13  10:57:13:13\r\n{\\an1}en tant qu'ancien membre\r\ndu conseil d'administration de CMA.\r\n\r\n10:57:13:18  10:57:15:03\r\n{\\an1}-Je suis serein.\r\n\r\n10:57:15:08  10:57:17:05\r\n{\\an1}Je sais quel a \u00e9t\u00e9 mon r\u00f4le.\r\n\r\n10:57:17:10  10:57:18:18\r\n{\\an1}J'attends\r\n\r\n10:57:18:23  10:57:22:17\r\n{\\an1}les conclusions du procureur.\r\n\r\n10:57:22:22  10:57:28:06\r\n{\\an1}Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 t\u00e9moigner\r\nni rien du tout, donc j'attends.\r\n\r\n10:57:28:11  10:57:33:00\r\n{\\an1}-Mais pourquoi le repr\u00e9sentant\r\ndes Communes aupr\u00e8s de CMA\r\n\r\n10:57:33:05  10:57:36:17\r\n{\\an1}depuis dix ans\r\na-t-il d\u00e9missionn\u00e9 l'an pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:57:36:22  10:57:38:21\r\n{\\an1}-Ca faisait un moment d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:57:39:02  10:57:41:01\r\n{\\an1}que je n'\u00e9tais pas d'accord\r\n\r\n10:57:41:06  10:57:45:10\r\n{\\an1}avec la politique men\u00e9e\r\npar le conseil d'administration.\r\n\r\n10:57:45:14  10:57:48:01\r\n{\\an1}La politique de CMA me d\u00e9plaisait.\r\n\r\n10:57:48:06  10:57:51:02\r\n{\\an1}C'est \u00e7a qui m'a fait d\u00e9missionner,\r\n\r\n10:57:51:07  10:57:57:08\r\n{\\an1}car je n'\u00e9tais pas en ad\u00e9quation\r\navec la fa\u00e7on de g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:57:57:12  10:58:01:09\r\n{\\an1}-Les poursuites pourraient toucher\r\nP.Magistretti et R.Vitek.\r\n\r\n10:58:01:13  10:58:04:09\r\n{\\an1}Ce dernier est au coeur\r\nd'une autre affaire.\r\n\r\n10:58:04:13  10:58:08:00\r\n{\\an1}Il fait l'objet\r\nd'une plainte d\u00e9pos\u00e9e aux Etats-Unis\r\n\r\n10:58:08:05  10:58:11:23\r\n{\\an1}suite \u00e0 l'acquisition suppos\u00e9e\r\nfrauduleuse d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:58:12:04  10:58:14:20\r\n{\\an1}Une plainte sans fondement\r\nselon R.Vitek,\r\n\r\n10:58:15:01  10:58:17:12\r\n{\\an1}qui a refus\u00e9\r\nnos demandes d'interview.\r\n\r\n10:58:17:17  10:58:19:00\r\n{\\an1}Que se passerait-il\r\n\r\n10:58:19:05  10:58:24:06\r\n{\\an1}si la justice valaisanne donnait\r\ntort au duo Magistretti-Vitek ?\r\n\r\n10:58:24:11  10:58:26:12\r\n{\\an1}-C'est un peu t\u00f4t pour demander\r\n\r\n10:58:26:17  10:58:30:11\r\n{\\an1}ce qu'on fera si on nous donne\r\n\r\n10:58:30:15  10:58:32:19\r\n{\\an1}un carton jaune.\r\n\r\n10:58:33:00  10:58:34:18\r\n{\\an1}On fera ce qu'il nous dit.\r\n\r\n10:58:34:23  10:58:38:14\r\n{\\an1}Mais en ce qui concerne\r\nle d\u00e9veloppement de la station,\r\n\r\n10:58:38:19  10:58:41:01\r\n{\\an1}\u00e7a ne devrait pas nous arr\u00eater.\r\n\r\n10:58:41:06  10:58:42:18\r\n{\\an1}-Pr\u00e9sum\u00e9s innocents,\r\n\r\n10:58:42:23  10:58:47:04\r\n{\\an1}R.Vitek et P.Magistretti\r\nfiniront par remettre un jour\r\n\r\n10:58:47:09  10:58:50:23\r\n{\\an1}les cl\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques...\r\nou pas.\r\n\r\n10:58:51:04  10:58:53:18\r\n{\\an1}La note sera sal\u00e9e pour la station.\r\n\r\n10:58:53:23  10:58:58:04\r\n{\\an1}Elle qui avait tant esp\u00e9r\u00e9\r\nde ces millions providentiels.\r\n\r\n10:58:58:09  10:59:01:03\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le qu'on a actuellement,\r\n\r\n10:59:01:08  10:59:03:11\r\n{\\an1}c'est un peu le mod\u00e8le suisse.\r\n\r\n10:59:03:16  10:59:06:05\r\n{\\an1}On accueille facilement le capital.\r\n\r\n10:59:06:10  10:59:10:04\r\n{\\an1}Le contr\u00f4le au niveau f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:59:10:09  10:59:14:09\r\n{\\an1}est relativement ouvert.\r\n\r\n10:59:14:13  10:59:17:18\r\n{\\an1}C'est une facilit\u00e9\r\nde l'investissement en Suisse.\r\n\r\n10:59:17:23  10:59:21:21\r\n{\\an1}-M\u00eame quand on investit\r\ndans des infrastructures publiques,\r\n\r\n10:59:22:02  10:59:24:10\r\n{\\an1}il n'y a pas de contr\u00f4les ?\r\n\r\n10:59:24:14  10:59:30:17\r\n{\\an1}-En effet, il y a une confiance\r\nsur le capital assez \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:59:30:22  10:59:34:05\r\n{\\an1}Mais M. Vitek\r\nn'est pas arriv\u00e9 tout seul,\r\n\r\n10:59:34:10  10:59:37:08\r\n{\\an1}il a \u00e9t\u00e9 introduit dans la station.\r\n\r\n10:59:37:12  10:59:40:23\r\n{\\an1}On fait confiance\r\naux amis qui introduisent,\r\n\r\n10:59:41:04  10:59:44:20\r\n{\\an1}et on pense que c'est d\u00e9j\u00e0\r\nune partie du contr\u00f4le.\r\n\r\n10:59:45:01  10:59:47:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on se dit\r\nqu'il y a bien quelqu'un\r\n\r\n10:59:48:04  10:59:50:10\r\n{\\an1}qui va contr\u00f4ler quelque part.\r\n\r\n10:59:50:14  10:59:52:07\r\n{\\an1}-Mais le mod\u00e8le a v\u00e9cu.\r\n\r\n10:59:52:11  10:59:54:10\r\n{\\an1}M\u00eame au pays de l'or blanc,\r\n\r\n10:59:54:14  10:59:56:14\r\n{\\an1}on commence \u00e0 r\u00e9aliser\r\n\r\n10:59:56:19  11:00:00:20\r\n{\\an1}que l'argent gratuit\r\nco\u00fbte souvent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n11:00:01:01  11:00:03:11\r\n{\\an1}-Le mod\u00e8le de tout accepter\r\n\r\n11:00:03:15  11:00:06:21\r\n{\\an1}parce que c'est un investisseur\r\nqui vient...\r\n\r\n11:00:07:02  11:00:09:23\r\n{\\an1}L\u00e0, celui-l\u00e0,\r\nnon, il n'est pas viable\r\n\r\n11:00:10:04  11:00:13:21\r\n{\\an1}et il n'est pas d\u00e9sir\u00e9\r\npar la population.\r\n\r\n11:00:14:02  11:00:16:17\r\n{\\an1}Il y a une prise de conscience.\r\n\r\n11:00:16:22  11:00:20:19\r\n{\\an1}La partie citoyenne\r\nn'est plus pr\u00eate \u00e0 accepter\r\n\r\n11:00:21:00  11:00:25:19\r\n{\\an1}que parce qu'il y a du capital,\r\non accepte de faire tout.\r\n\r\n11:00:26:00  11:00:27:12\r\n{\\an1}On accepte le capital\r\n\r\n11:00:27:17  11:00:31:20\r\n{\\an1}pour d\u00e9velopper quelque chose\r\nqui est dans notre int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n11:00:45:07  11:00:50:01\r\n{\\an1}-Alors qu'on attend une prise\r\nde position de la justice valaisanne,\r\n\r\n11:00:50:06  11:00:54:01\r\n{\\an1}Crans-Montana menace de sortir\r\nde l'abonnement Magic Pass,\r\n\r\n11:00:54:06  11:00:56:11\r\n{\\an1}qui regroupe 30 stations romandes.\r\n\r\n11:00:56:15  11:01:00:00\r\n{\\an1}Crans-Montana aurait demand\u00e9\r\nun d\u00e9lai de r\u00e9flexion.\r\n\r\n11:01:00:05  11:01:01:23\r\n{\\an1}Mais si ses exigences\r\n\r\n11:01:02:04  11:01:04:00\r\n{\\an1}ne sont pas entendues,\r\n\r\n11:01:04:05  11:01:07:12\r\n{\\an1}elle avertit\r\nqu'elle quittera ce r\u00e9seau.\r\n\r\n11:01:07:17  11:01:11:10\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n11:01:11:14  11:01:14:18\r\n{\\an1}Les antidouleurs\r\nsont consomm\u00e9s comme des bonbons.\r\n\r\n11:01:14:23  11:01:18:06\r\n{\\an1}Mais voil\u00e0, les antidouleurs\r\ndits opio\u00efdes cr\u00e9ent\r\n\r\n11:01:18:11  11:01:21:10\r\n{\\an1}une d\u00e9pendance\r\ncomparable \u00e0 la toxicomanie,\r\n\r\n11:01:21:14  11:01:23:13\r\n{\\an1}avec des risques d'overdose.\r\n\r\n11:01:23:18  11:01:28:09\r\n{\\an1}Aux USA, on compte 91 morts par jour\r\net deux millions de d\u00e9pendants.\r\n\r\n11:01:28:13  11:01:32:13\r\n{\\an1}Une \u00e9pid\u00e9mie qui provoque\r\ndes plaintes collectives et la mise\r\n\r\n11:01:32:18  11:01:34:17\r\n{\\an1}en faillite d'un laboratoire.\r\n\r\n11:01:44:10  11:01:47:10\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052754\r\nDate de transcription : 12-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:01:26) [99%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:26 > 0:02:31) [91%] : \r\nC'est arriv\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 sur le lac L\u00e9man des hommes, des femmes, des familles avec enfants, tous des amateurs se sont \u00e9lanc\u00e9s pour la plus grande course \u00e0 la voile du monde en ferm\u00e9es le Bol d'Or ce qu'ils ont v\u00e9cu est incroyable et c'est cette histoire que nous vous racontons ce soir le Bol d'Or, a la r\u00e9putation d'\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement un peu chic car entretenir un bateau n'est pas \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses et il porte le nom d'une banque priv\u00e9e mais l'histoire que vous racontez ce soir le r\u00e9alisateur Mauro \u00e7a h\u00e9 bien diff\u00e9rente cette ann\u00e9e une temp\u00eate d'une violence inou\u00efe s'est abattue sur les bateaux des rafales de vent de plus de 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure des vagues digne de l'oc\u00e9an, l'orage d\u00e9vastateur \u00e0 casser les m\u00e2ts des bateaux, il les a fait couler, jetant les marins \u00e0 l'eau et semant la peur et la d\u00e9solation sur la course, vous allez le voir dans ce reportage \u00e0 couper le souffle, tout a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par les cam\u00e9ras, souvent embarqu\u00e9s sur les bateaux ou par les t\u00e9l\u00e9phones mobiles des navigateurs, nous avons six recueilli apr\u00e8s coup le r\u00e9cit de ceux qui ont v\u00e9cu la temp\u00eate du si\u00e8cle sur la course, le r\u00e9cit de la peur de mourir pour certains sur cela que l'on conna\u00eet si bien, mais aussi de la survie et de la solidarit\u00e9, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:02:45 > 0:02:49) [90%] : \r\nSyrinx magnifique, mais qui peut se r\u00e9v\u00e9ler extr\u00eamement dangereux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:07 > 0:03:09) [95%] : \r\nJe me suis dit m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:14) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre que ce soir je ne vais pas rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:20 > 0:03:30) [83%] : \r\nIl est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, laissez gonfler et il est rest\u00e9 coinc\u00e9 sous le 30 Pau il arrivait pas \u00e0 nager, il n'arrivait pas \u00e0 sortir, il savait pas de quel c\u00f4t\u00e9 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:30 > 0:03:41) [82%] : \r\nJe vais ma maman qui est aussi un peu dans la qui assez sensible etc ben de de savoir finalement que que j'ai failli me noyer, ben voil\u00e0, \u00e7a n'va pas \u00e0 la pas vraiment pour beaucoup de Geoffrey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:41 > 0:03:42) [93%] : \r\nPour nous, c'est un miracle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:53 > 0:04:17) [90%] : \r\n\u00e0 de plus grand- m\u00e8re, il en a connu des orages et des accidents depuis 1939 le Bol d'Or et la plus grande r\u00e9gate au monde en bassin ferm\u00e9, c'est sur le d\u00e9ment que \u00e7a se joue et cette \u00e9dition 2019 restera dans les m\u00e9moires, parole de marins, un orage dantesque a d\u00e9chir\u00e9 le ciel pendant pr\u00e8s d'une heure, avec des pointes de vent \u00e0 plus de 100 kilom\u00e8tres heure, un grain d'une puissance et d'une vitesse inou\u00efe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:19 > 0:04:23) [97%] : \r\nLe pr\u00e9sident du comit\u00e9 de course du Bol d'Or est avocat mais aussi marin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:24 > 0:04:42) [94%] : \r\nDu point de vue de l'organisateur, on est toujours parti de l'id\u00e9e qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 le marin s'inscrit \u00e0 cette course, il sait que c'est mi- juin, il sait qu'il y aura probablement des orages, maintenant il faut savoir qu'avec les les syst\u00e8mes d'annonces de M\u00e9t\u00e9oSuisse qui collaborent avec nous \u00e0 30 minutes pr\u00e8s, on arrive \u00e0 savoir exactement comment l'orage arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:44 > 0:04:50) [96%] : \r\nComme le 15 juin dernier juste avant le d\u00e9part de la course ce matin-l\u00e0, Lionel Fontannaz a fait part de ses craintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:04:51 > 0:05:28) [87%] : \r\nOn est assez pas inquiet, mais disons c'est : c'est clair qu'il va \u00eatre tr\u00e8s attentif sur le risque de ligne orageuse qui peut vraiment des boulettes de savoir sur le bassin l\u00e9manique et probablement dans le milieu de la tr\u00eave, c'est une situation d'abord leur tactique et un peu r\u00e9gime ambiance Pot-au-Noir, c'est-\u00e0-dire pas grand chose et tout d'un coup des rafales qui peuvent \u00eatre importantes li\u00e9es \u00e0 ces lignes orageuses, courage, courage et puis courage \u00e7a rime avec orage, donc c'est vrai qu'faudra \u00eatre tr\u00e8s attentif bien observer le ciel observent \u00e9videmment si les feux tourne mais on a tous les ingr\u00e9dients pour que \u00e7a soit quelque chose d'entente assez fort dans le courant de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:28 > 0:05:55) [92%] : \r\nMaintenant la s\u00e9curit\u00e9 propre du concurrent, elle est du ressort du concurrent lui- m\u00eame, c'est lui qui est le seul \u00e0 d\u00e9cider s'il d\u00e9cide de de l\u00e2cher les amarres le matin en fonction des conditions qui lui annoncer \u00e7a reste la voile et et c'est vrai que vous \u00eates ma\u00eetre de votre bateau et c'est pas pour rien qu'on dit que le Capitaine est seul ma\u00eetre \u00e0 bord apr\u00e8s Dieu et voil\u00e0, vous \u00eates sur l'eau, c'est vrai que vous prenez un risque qui vous y contribuer, et nous, on essaie de minimiser cela en assurant concurrents un maximum de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:05) [88%] : \r\nL'orage \u00e9tait pr\u00e9vu les risques assum\u00e9s mais 3 marins ont quand m\u00eame failli y laisser leur vie dans cette aventure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:09 > 0:06:21) [89%] : \r\nJe m'appelle Nicolas, j'attends, j'ai 37 ans, je suis p\u00e8re de famille d'une petite fille de 9 ans, Loana, je suis en couple depuis 13 ans, et \u00e7a fait depuis, depuis tout petit, je fais de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:24 > 0:06:27) [89%] : \r\nLa r\u00e9gate \u00e7a fait prendre 25 \u00e0 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:29 > 0:06:35) [91%] : \r\nMais on n'imagine pas qu'on qu'on va \u00eatre \u00e9ject\u00e9s du bateau et qu'on n'arrivera pas \u00e0 remonter sur le bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:06:39 > 0:06:49) [87%] : \r\nUne trentaine de Boujdour confiance totale pour moi un bateau tr\u00e8s s\u00fbr capable de recevoir des bons coups de devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:50 > 0:06:53) [89%] : \r\nRegarde derri\u00e8re doit impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:56 > 0:07:06) [89%] : \r\nEt on sait qu'il va y avoir quelque chose d'assez d'assez d'assez fort d'assez violent mais jeudi une confiance vraiment total par rapport \u00e0 l'\u00e9quipage et par rapport au bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:12 > 0:07:19) [86%] : \r\nJe m'appelle Pascal Stroobants j'ai 35 ans habite Versoix depuis toujours dans la r\u00e9gion, juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:19 > 0:07:30) [89%] : \r\nPassionn\u00e9 de voir l'emploi depuis que je suis petit, j'ai mon p\u00e8re qui en bateau ici mon oncle si un bateau dans la r\u00e9gion du c\u00f4t\u00e9 de la Nautique et du coup, j'ai toujours naviguer un peu avec de plus en plus jeune \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:07:31 > 0:07:46) [89%] : \r\nLe r\u00f4le que j'ai vraiment c'est de de barrer le bateau est aussi d'\u00eatre le skipper, qui est un peu, finalement, la personne qui d\u00e9cide \u00e0 bord, donc c'est un peu comme on dit toujours le le bon r\u00f4le parce que finalement on donne un peu les ordres aux autres, apr\u00e8s il y a des il y a toujours des situations comme le le Bol d'Or cette ann\u00e9e o\u00f9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:07:46 > 0:07:47) [94%] : \r\nPersonne n'a envie d'\u00eatre \u00e0 cette place qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:52 > 0:07:58) [94%] : \r\nC'est parti pour la 81\u00e8me \u00e9dition, pr\u00e8s de 500 concurrents s'\u00e9lancent dans le petit lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:01 > 0:08:08) [90%] : \r\nLe d\u00e9part tr\u00e8s belle navigation tr\u00e8s plaisante long la c\u00f4te fran\u00e7aise jusqu'\u00e0 \u00c9vian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:08:10 > 0:08:18) [86%] : \r\nFinalement, \u00e7a s'est assez bien pass\u00e9 dans la course jusqu'au Bouveret, on a pu aller, on a m\u00eame fait une belle mont\u00e9e on arrivait sur l'entr\u00e9e au Bouveret, donc on en premi\u00e8res place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:21 > 0:08:29) [90%] : \r\nQuand on a pass\u00e9 le le Bouveret, on a encore regarder les fichiers m\u00e9t\u00e9o, on savait que \u00e7a allait venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:39) [89%] : \r\nVoil\u00e0 une des signatures qu'on a dans ce des \u00e9v\u00e9nements violents, l\u00e0 on voit bien l\u00e0 la structure orageuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:40 > 0:08:42) [88%] : \r\nEt ce qu'on voit qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:42 > 0:09:17) [91%] : \r\nL'ass\u00e8chement de la masse d'air en altitude, finalement, c'est une situation qui favorise les les ph\u00e9nom\u00e8nes tourbillonn\u00e8rent et \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un potentiel, le tourbillon qui est tr\u00e8s fort en altitude, les orages peuvent \u00eatre violents, l'autre signature de ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, on le voit sur le radar avec la formation de pr\u00e9cipitations en arc de cercle, cette signature, elle est aussi visible dans le ciel et avec le d\u00e9veloppement de ce qu'on appelle un haircut la CUS, c'est ce qu'on a vraiment vu sur le plan d'eau d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:09:20 > 0:09:36) [91%] : \r\nIl y a diff\u00e9rentes photos de cette Arcus on le voit par exemple ici devant un tout petit peu plus tard, et l\u00e0 il est encore plus visible devant Lyon, \u00e7a c'est une image qui \u00e9tait faite \u00e0 16 heures 30, voici des photos qui ont \u00e9t\u00e9 prises une demi- heure apr\u00e8s m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:36 > 0:10:04) [87%] : \r\nSur sur le grand lac o\u00f9 on voit encore cette Arcus avec l'arriv\u00e9e de l'ARC, si les choses se passent en 2 phases : il y a d'abord l'acc\u00e9l\u00e9ration \u00e0 l'avant du front parfum est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, le vent atteint dans les 39, c'est-\u00e0-dire environ 60 kilom\u00e8tres une fois que le rideau arrive que je Rafale et l\u00e0 \u00e7a se renforce encore et l\u00e0, les vents atteignent facilement les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:08 > 0:10:18) [81%] : \r\nAmorce notre tour, on avait toujours la voilure au maximum quand on voit le le ciel qui devient un petit peu plus noir, alors on se dit voil\u00e0, peut-\u00eatre que c'est c'est moins fort que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:19 > 0:10:31) [88%] : \r\nEn fait, en l'espace de je pense au moins d'une minute, le bateau est mont\u00e9 2 fois sur une coque, une fois il est redescendu du bon c\u00f4t\u00e9, la 2\u00e8me fois pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:32 > 0:10:34) [93%] : \r\nLe bateau s'est couch\u00e9 une premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:38) [78%] : \r\nOn embarque une certaine quotit\u00e9 d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:10:38 > 0:10:49) [91%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0 de descendre la voile mais avec la pression du vent sur la voile, j'ai pu la descente d'environ, peut-\u00eatre 50 60 centim\u00e8tres \u00e0 1 m\u00e8tre, au maxi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:56 > 0:11:17) [87%] : \r\nD'un endroit \u00e0 l'autre du lac Mono intensit\u00e9 vari\u00e9, \u00e7a d\u00e9pendait aussi du relief fur et \u00e0 mesure qu'on se rapprocher du Bouveret, le vent s'acc\u00e9l\u00e9rer anti- relief est devenu plus fort, c'est pour \u00e7a qu'on a enregistr\u00e9 le bon maximum de 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure o\u00f9 d'ailleurs, si on regarde la vid\u00e9o de Morpho, on voit tr\u00e8s bien l'Argus derri\u00e8re le vent qui se renforce et les bateaux qui se couche, mais apr\u00e8s les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:21 > 0:11:27) [98%] : \r\nLes images sont l\u00e0 pour attester de la violence de l'orage, gr\u00e2ce \u00e0 une cam\u00e9ra embarqu\u00e9e sur le morfond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:45 > 0:12:00) [95%] : \r\nL'originalit\u00e9 et la force de cette vid\u00e9o ont fait r\u00e9agir les r\u00e9seaux sociaux en toile de fond, un d\u00e9bat sur la gestion \u00e0 bord lors de ce genre de situation exceptionnelle, l'\u00e9quipage du morceau a-t-il \u00e9valuer correctement la dangerosit\u00e9 de l'orage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:02 > 0:12:08) [87%] : \r\nOn retrouve au port de Thonon Jean-Marie la ni le patron du Morpho revient sur son d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9m\u00e2tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:10 > 0:12:30) [89%] : \r\nComme la m\u00e9t\u00e9o, l'avait annonc\u00e9 vers 16 heures 30 on a commenc\u00e9 \u00e0 regarder derri\u00e8re on voyait que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 foncer vers 17 heures \u00e7a fran\u00e7ais encore plus, et puis apr\u00e8s, on se dit bon ben \u00e7a va tabasser Domenico \u00e0 brancher la cam\u00e9ra en disant : \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant, ce qui va stresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:12:30 > 0:13:05) [84%] : \r\nEt donc au fur et \u00e0 mesure que le vent a augment\u00e9, on a fait ce qu'il fallait au niveau voil\u00e0 et puis quand \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment tabasser, ben on s'est vent arri\u00e8re tranquille et donc on est en vent arri\u00e8re, on se dit \u00e7a va le faire, \u00e7a l'a fait, mais \u00e7a l'a fait que cette limite, et donc apr\u00e8s, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la montagne domine, on a pris vraiment le le maximum de la force du vent, \u00e7a an\u00e9mom\u00e8tres, a indiqu\u00e9 61 ne sa tenue quelques minutes et puis le bateau a commenc\u00e9 \u00e0 enfourner et au bout de 4 enfourne ne ment pas, \u00e7a casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:13:19 > 0:14:17) [91%] : \r\nAlors cette vid\u00e9o du d\u00e9m\u00e2tage de Morpho, elle est tr\u00e8s int\u00e9ressante, elle dure 7 minutes et on voit plusieurs choses, on voit que tr\u00e8s bien que derri\u00e8re il y a l'orage et que le front de rafale avance et que les vents sont plus en plus m\u00e9chant voit les bateaux qui se couchent les uns apr\u00e8s les autres, on sent vraiment la violence des \u00e9l\u00e9ments et on est surpris parce que sur le bateau Morpho les \u00e9quipiers se tourne tr\u00e8s peu et regarde pas beaucoup l'orage, donc on est un petit peu surpris par, par par cette r\u00e9action et on r\u00e9alise aussi que c'est jusqu'\u00e0 3 minutes sur cette vid\u00e9o qui endure cette que l'\u00e9quipage encore la possibilit\u00e9 de se mettre face au vent d'affaler puis l'attendent que \u00e7a passe, ce qui sauvera le m\u00e2t du bateau lui permettrait de continuer la course, mais au lieu de \u00e7a il y a un moment o\u00f9 tout \u00e0 coup les \u00e9quipiers se fige ne bouge plus et a et continue d'avancer et non malheureusement plus d'autre choix \u00e0 partir de 4 minutes l\u00e0, ils ont, il y a plus d'options.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:27 > 0:14:38) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0 le m\u00e9chant qui s'est cass\u00e9 au niveau du crochet de tangon l\u00e0 et on voit bien qu'il est parti de ce c\u00f4t\u00e9, pas vers l'avant, mais plut\u00f4t vers l'arri\u00e8re, un petit peu vers l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:14:39 > 0:15:00) [91%] : \r\nAlors ce qui m'ont trait\u00e9 d'imprudents, ils ont le droit de me traiter de l'imprudent, on est en d\u00e9mocratie, bon, d'une part, on \u00e9tait en r\u00e9gate, on n'\u00e9tait pas en course saucisson en semaine du soir, on \u00e9tait en t\u00eate de la course, donc c'est pas et c'est pas parce qu'on \u00e9tait en t\u00eate de la course que on a gard\u00e9 la surface de de grand- voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:00 > 0:15:08) [89%] : \r\nEt ce qui a fait des maths et le bateau, c'est pas le fait d'avoir harcel\u00e9 ou pas, c'est le fait que le bateau a enfourn\u00e9 plusieurs fois et en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:15:08 > 0:15:15) [86%] : \r\nQuand le bateau enfourne bon ben il freine et puis par compte le vent et continuent \u00e0 pousser dans la grand- voile et c'est \u00e7a qu'a fini par faire cas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:22 > 0:15:29) [93%] : \r\nMais il n'y a pas eu que des mains les secours professionnels et b\u00e9n\u00e9voles ont \u00e9t\u00e9 sur- sollicit\u00e9s comme la Soci\u00e9t\u00e9 de sauvetage de cuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:15:31 > 0:16:08) [86%] : \r\nMon r\u00f4le au niveau du stockage puis Daniel je suis caissier du comit\u00e9 du comit\u00e9 de sauvetage, le but est l'objectif que \u00e7a soit un sauveteur professionnel ou d'un sauveteur b\u00e9n\u00e9vole que moi, elle- m\u00eame, c'est venir en aide aux gens sauver des gens d'aider son prochain, je pense que c'est pour \u00e7a que les sauveteurs sont aussi l\u00e0, on les d\u00e9crit souvent, leur disant que c'est des gars qui avait pas boire l'ap\u00e9ro et tout ce qui est faux, donc oui, peut-\u00eatre, de temps en temps, quand m\u00eame, mais bon, c'\u00e9tait une journ\u00e9e et qui \u00e9tait tr\u00e8s sympathique, chantant ou allons on a mang\u00e9 une fondue \u00e0 la truffe, par la suite vers 4 heures, 4 heures et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:16:08 > 0:16:19) [90%] : \r\nLa police du lac nous avertissait qui aurait un gros grain et \u00e0 partir de 4 heures et demie 5 heures toute cette tr\u00e8s tr\u00e8s vite encha\u00een\u00e9 avec les \u00e9quipiers, on s'\u00e9quiper tout de suite \u00e0 17 heures 17 heures 10 \u00e0 17 heures 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:16:19 > 0:16:34) [83%] : \r\nOn est sorti du port avec le bateau, donc c'est une donn\u00e9e bague entre 1 m\u00e8tre 50 et m\u00e8tres avec tout le lac gris, noir et diffus\u00e9 d\u00e9tresse de tous les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:16:38 > 0:17:15) [86%] : \r\nAvec nous, une mission qui \u00e9tait d'aller chercher le bateau Victorinox on avait un contact avec une personne qui \u00e9tait au bord dans les vignes qui voyait cela leurs amis, donc on est parti, direction des ann\u00e9es on nous avait dit que c'\u00e9tait sur des ann\u00e9es et on a cherch\u00e9 pendant, je suis optimiste d'un quart d'heure, on est tomb\u00e9 sur un Hall le bateau retourn\u00e9 qui \u00e9tait-elle Tinguely avec 2 2 personnes \u00e0 bord, on a fait trois approche pour pouvoir les voir les prendre, on les a hiss\u00e9s \u00e0 bord et apr\u00e8s j'ai dit bon par direction le Victorinox, c'est l\u00e0 que a les \u00e9quipiers me dit non, non, non, j'ai 2 de mes \u00e9quipiers encore qui sont tomb\u00e9s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:16 > 0:17:17) [98%] : \r\n\u00e7a fait plus d'une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:28 > 0:17:51) [95%] : \r\nMoment o\u00f9 je suis tomb\u00e9 \u00e0 l'eau mon gilet de sauvetage, c'est gonfl\u00e9, du coup, il m'a remont\u00e9 \u00e0 la surface et au moment o\u00f9 j'ai voulu respirer en fait je me suis rendu compte que j'\u00e9tais sous la grand- voile, donc je pouvais pas respirer normalement, en essayant de me d\u00e9battre pour essayer de sortir d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:52 > 0:17:58) [96%] : \r\nJ'ai senti que le bateau en fait bouger au dernier moment, j'ai pu ressortir la t\u00eate de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:01 > 0:18:02) [91%] : \r\nElle vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:03 > 0:18:25) [89%] : \r\nOn vraiment \u00e0 bout de souffle \u00e9pique, on prend en fait une une grosse bouff\u00e9e d'air, j'ai vu le bateau partir, j'ai essay\u00e9 de faire 3 brasses pour pour essayer de leur joindre, mais j'ai tr\u00e8s vite compris qu'avec \u00e7a servait \u00e0 rien qu'il fallait garder c'est ses forces pour pour autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:29 > 0:19:01) [88%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 je suis retourn\u00e9, j'ai vu un de mes \u00e9quipiers qui \u00e9tait aussi dans l'eau, donc on \u00e9tait \u00e0 eu, je crois, une dizaine de m\u00e8tres l'un de l'autre, donc le 1er r\u00e9flexe a \u00e9t\u00e9 de se rejoindre pour rester ensemble au d\u00e9but juste apr\u00e8s le chavirage, l'OL, elle est bonne, ce qu'on a encore l'adr\u00e9naline, pas tout \u00e0 fait ce qui s'est pass\u00e9 en attendant l'eau, on passe un peu partout les \u00e9tats, on se dit, toute fa\u00e7on, on est sur un lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:03 > 0:19:30) [87%] : \r\nEt on ne va pas, il va pas nous arriver grand chose, c'est pas comme si on est en pleine mer, que personne ne peut nous retrouver en plus de \u00e7a en orage \u00e7a dure 15, 20 minutes apr\u00e8s, \u00e7a se d\u00e9gage, l\u00e0 nous le probl\u00e8me, c'est qu'au bout d'une demi- heure, \u00e7a se calme pas il y a les vagues qui ont commenc\u00e9 \u00e0 se former, on a eu des creux, je pense, de de Maistre, au bout d'un moment on a commenc\u00e9 \u00e0 choper le mal de mer dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:33 > 0:19:38) [97%] : \r\nAu d\u00e9but, on se dit que c'est pas possible, on peut pas on peut pas en finir l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:39 > 0:19:47) [86%] : \r\nMais il y a quand m\u00eame ton nom je pense 5 minutes ou je ne s', je me suis dit m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:52 > 0:19:53) [76%] : \r\nPeut-\u00eatre que ce soir je ne vais pas rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:58 > 0:19:59) [84%] : \r\nEt puis l\u00e0, on se dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:03 > 0:20:04) [99%] : \r\nOn se dit que c'est con quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:06 > 0:20:15) [95%] : \r\nEt \u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai dit non je peux pas laisser, je peux pas laisser ma femme et ma fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:20 > 0:20:34) [81%] : \r\nJ'ai gard\u00e9 espoir, oui, mais c'est vrai que les, les, les, les premi\u00e8res 5 secondes ou sera co\u00e9quipier m'sont par l\u00e0 dans cette direction, avec ses vagues je dis Oulan la \u00e7a fait m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:38 > 0:21:02) [78%] : \r\nEt puis l\u00e0, qui mettent en bateau dans la direction de Tati et puis tu vas-y, tu cherches tout d'un coup bas, on avait une petite marge je du ils sont l\u00e0, marin qui qui se levaient, qui avait fond\u00e9 qui serait qui qui se levaient, qui a, de son taille l\u00e0 il y a une fiert\u00e9 aussi bien \u00e9coutez, c'est-\u00e0-dire moi, ils sont l\u00e0, les lampistes sont ils sont, ils sont oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:13 > 0:21:31) [90%] : \r\nNicolas nous a tout de suite recontacter, quelques jours apr\u00e8s l'ami des posts sur Facebook qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s qui ont qui ont touch\u00e9 et je vais encore toujours l\u00e0 sa derni\u00e8re phrase qui \u00e9tait le dimanche matin, j'ai pu serrer ma fille dans mes bras gr\u00e2ce au sauvetage Kouider viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:33 > 0:21:36) [89%] : \r\nEt la fille \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:36 > 0:22:03) [89%] : \r\nNico nous a fait un dessin, merci d'avoir ce que vous pouvez mon mon papa, ainsi que celui de Matthieu avec le bateau du sauvetage, les 3 \u00e9quipiers dessus, les 2 hommes \u00e0 la mer bol d'Or 2019 ce dessin, on va, on va l'encadrer et on va le garder pr\u00e9cieusement ici au sauvetage, c'est une belle marque de reconnaissance d'une petite fille on a pu aussi serr\u00e9 dans les bras avec le rabais sont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:10 > 0:22:16) [75%] : \r\nOn est par l\u00e0, puis c'est banal \u00e0 trouver, on habite la note chercher de sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:17 > 0:22:18) [86%] : \r\nOuais, \u00e7a change hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:19 > 0:22:29) [87%] : \r\nVoil\u00e0 qui est plat, calme, \u00e7a commence \u00e0 remonter, je crois qu'il y a m\u00eame les frissons, l\u00e0, \u00e7a la premi\u00e8re fois qu'on revient \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:04 > 0:23:05) [88%] : \r\nQuoique je suis d\u00e9sol\u00e9 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:19 > 0:23:23) [92%] : \r\nDans ce Bol d'Or, cuv\u00e9e 2019 2 bateaux ont coul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:23 > 0:23:28) [83%] : \r\nC'\u00e9tait des tout quand l'embarcation vedette de la course l\u00e9maniques dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:30 > 0:23:37) [84%] : \r\nRescap\u00e9 d'un des \u00e9quipages naufrag\u00e9 Hugues Hainard \u00e9voque son cauchemar sur le lac comme un \u00e9v\u00e9nement capital de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:38 > 0:24:27) [90%] : \r\nLe d\u00e9part tr\u00e8s belle navigation tr\u00e8s plaisante long de la c\u00f4te fran\u00e7aise jusqu'\u00e0 \u00c9vian \u00e0 partir d'\u00c9vian, on a vu effectivement que lui avait cette cellule orageuse qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e et l\u00e0 on a mis une au fond nous \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 et apr\u00e8s chronologiquement la vitesse \u00e0 laquelle le coup est arriv\u00e9 et la violence, je pense que \u00e7a nous a surpris, nous certainement la plupart des des bateaux qui \u00e9taient sur le lac, \u00e0 ce moment-l\u00e0 la le bateau s'est couch\u00e9 une premi\u00e8re fois, on embarque une certaine quantit\u00e9 d'eau, le bateau s'est couch\u00e9 une 2\u00e8me fois et l\u00e0 j'ai entendu Olivier dire on va couler, effectivement, j'ai senti de bateaux qui partaient souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:29 > 0:25:14) [88%] : \r\nEt puis l'eau qui monte le long du corps et je me suis retrouv\u00e9e totalement immerg\u00e9 dans dans lac imm\u00e9diatement constat\u00e9 mon gilet ne se gonfle pas, donc j'essaye de le gonfler en position manuelle avec la petite tirette de s\u00e9curit\u00e9 et une seconde ce pas, c'est la grande solitude, on est dans l'eau \u00e0 nager, je pense que j'ai d\u00fb inconsciemment tourner la t\u00eate, avoir les vagues qui passe par- dessus la terre j'ai pas l'impression d'avoir beaucoup d'eau, essayer de respirer calmement par le nez et je nage, j'ai essay\u00e9 de de surnager comme \u00e7a la seule question que je me suis pos\u00e9e, c'\u00e9tait comment est-ce qu'on meurt d'une noyade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:16 > 0:25:24) [86%] : \r\nEst ce qu'on meure parce que on \u00e9touffe apr\u00e8s avoir bu trop d'eau est-ce qu'on meure parce qu'on coule, et puis c'est la pression du lac qui fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:32 > 0:26:55) [89%] : \r\nEt je pense qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, j'ai fait cette exp\u00e9rience de le FMI, c'est-\u00e0-dire l'exp\u00e9rience de mort imminente, c'est-\u00e0-dire comme se retrouver au fond un d\u00e9doublement de la personnalit\u00e9 je me voyez donc j'\u00e9tais verticalement dans l'eau, jamais mon cir\u00e9, etc, et tout d'un coup le lac, c'est enti\u00e8rement \u00e9claircies l'eau est-elle transparente, je voyais l'eau au-dessus de moi toute et un mot, c'est comme si le soleil \u00e9tait rentr\u00e9 dans un calme absolu sensation assez assez extraordinaire et en ayant la t\u00eate sous l'eau, j'ai entendu le bruit d'un moteur c'est bruits caract\u00e9ristique d'un voilier ballott\u00e9s par la vague avec le moteur qui vont, qui ressortent de l'eau qui rentre dans l'eau qui sort de l'eau, etc, donc l\u00e0 je pense que j'ai eu un dernier sursaut vraiment d'adr\u00e9naline, j'ai sorti la t\u00eate ce que je pensais : sortir la t\u00eate et j'ai vu de l'arri\u00e8re d'un bateau qui venait en reculant contre moi et quelqu'un qui me lancer about j'ai pu attraper et puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu vague parce que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tenir ce ce monsieur Bush, je pense que le le dernier Reflex et puis mon ils ont r\u00e9ussi \u00e0 me tirer prendre par les \u00e9paules et me mettre \u00e0 plat bon entre sur la plage arri\u00e8re du bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:04 > 0:27:26) [87%] : \r\nNormalement, quand on a des des orages qui arrivent comme \u00e7a fort ce qu'on a ce qu'on a v\u00e9cu jusqu'ici, c'est que finalement les orages se d\u00e9place pas si vite que \u00e7a, il avance peut-\u00eatre 40 50 kilom\u00e8tres heure, ce qui nous permet de quand on les voit 20 30 kilom\u00e8tres de l'finalement Arnaud manoeuvrer de rester en s\u00e9curit\u00e9 et et l\u00e0, vraiment, on a eu 3 minutes telle 4 minutes, le temps de descendre la grand- voile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:27 > 0:27:40) [83%] : \r\nMario de manoeuvrer et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur nous, en fait, le bateau a donc bascul\u00e9 compl\u00e8tement sur l'haut et le Maracana, c'est ce qui fait qu'il est tomb\u00e9 d'un coup, moi je suis tomb\u00e9 dans l'eau, enfin tous les \u00e9quipiers, on est tous tomb\u00e9s dans l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:42 > 0:28:10) [85%] : \r\nLe bateau m'est tomb\u00e9 dessus son en trampoline qui donc une sorte de de toile qui est entre les 2 cas qui qui permet de marcher et dans cette partie en fin de compte, le bateau est \u00e0 l'envers du coup se se retrouvent \u00e0 environ 30 40 centim\u00e8tres sous l'eau, moi je trace tendra la du coup franc CFA finalement sous cette toile avec le c'est le ce gilet qui ressemble un peu en airbag autour du cou qui, finalement, nous ne nous plaques \u00e0 la surface et puis le fait qu'on n'a rien, apr\u00e8s on peut, on peut ni nager ni respirer ni tirer \u00e0 quoi que ce soit avec c'est une toile de sous basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:11 > 0:28:12) [70%] : \r\n\u00e0 s'agripper dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:17 > 0:28:35) [86%] : \r\nAlors c'est dur, a estim\u00e9 le temps parce que bon, \u00e7a para\u00eet toujours plus longue que tourner sous l'eau, mais comme \u00e7a, je dirais peut-\u00eatre 30 secondes environ 40 secondes normalement, j'ai toujours un couteau dans la poche pour justement, si on doit crever le Jilin, sauf qu'en fait le l'orage arriv\u00e9 tellement vite que le le couteau j'dans le short, avec le CIRI par- dessus, donc c'\u00e9tait finalement cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:35 > 0:28:51) [83%] : \r\nUne option envisageable, o\u00f9 j'ai cru que que finalement j'allais mourir et puis puis un peu dans un dernier \u00e9lan je r\u00e9ussis \u00e0 me tirer au au cordage \u00e0 tout ce qui \u00e9tait sous l'eau, les morceaux de voir le mal sur tout ce qui tra\u00eenait pour r\u00e9ussir en tirer sur le bord du bateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:54 > 0:28:56) [93%] : \r\nPas grand chose qui m'a travers\u00e9 l'esprit, sauf un moment de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:57 > 0:29:01) [76%] : \r\nVraiment, j'avais pudeur et juste avant de gr\u00e8ve tir\u00e9 sur les vo\u00fbtes me suis dit qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:02 > 0:29:12) [83%] : \r\nAurait, c'est un peu la Franck qui, finalement, d'un voil\u00e0, je me suis dit peut peut-\u00eatre cette fois ben c'est c'est c'est la derni\u00e8re fois et puis j'allais y rester et \u00e7a, c'est vrai que c'est un sentiment qui est qui a trop agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:20 > 0:29:25) [98%] : \r\nAccroch\u00e9s \u00e0 leur \u00e9cran d'ordinateur, les parents de Pascale suivent attentivement la course depuis chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:27 > 0:29:35) [91%] : \r\nDes balises plac\u00e9es dans chaque embarcation permettent en effet de suivre le parcours du bateau en temps r\u00e9el, on les appelle soudain la balise dispara\u00eet des \u00e9crans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:37 > 0:29:47) [95%] : \r\nEt j'avais des appr\u00e9hensions maintenant moi ce que je fais, c'est que dans ces cas-l\u00e0, je compte sur Dieu et je prie pour sa s\u00e9curit\u00e9, c'est ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:47 > 0:29:59) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment limite, \u00e7a je sais pas combien de temps il est rest\u00e9 dessus, je crois qu'il sait pas lui- m\u00eame de 30 secondes en faisant des efforts donc c'est difficile de s'extraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:00 > 0:30:10) [94%] : \r\nMais pour nous c'est un miracul\u00e9, parce que pour nous c'est vrai qu'il est clair que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, qui s'en est sorti parce que personne ne pouvait rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:10 > 0:30:18) [81%] : \r\nD'ailleurs, il a cru qu'il reste, lui, la pluie, c'\u00e9tait fini, nous a vraiment raconter le d\u00e9tail, le lendemain, il a dit j'ai failli reste j'ai failli reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:33 > 0:31:37) [89%] : \r\nIl y avait 456 concurrents au d\u00e9part, certains avaient d\u00e9cid\u00e9 de de renoncer avant le d\u00e9part et puis \u00e0 l'arriv\u00e9e 198 bateaux, ce qui veut dire qu'il y a eu environ 250 abandons et parmi les avaries, au final, les chiffres officiels sont 2 bateaux coul\u00e9s, qui sont des anciens bateaux qui ne dispose pas d'une r\u00e9serve de flottabilit\u00e9 et puis 17 d\u00e9m\u00e2tage sur les 17 d\u00e9m\u00e2tage il y en a peut-\u00eatre dit : c'est \u00e0 cause du chavirage et puis les 5 6 autres c'est probablement des concurrents qu'ont voulu tirer un petit peu plus sur la machine pour grappiller quelques places certains \u00e7a passer et d'autres pas, et puis j'ai aussi pu noter une grande solidarit\u00e9 des des marins, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce que c'est, c'est cette id\u00e9e de rassemblement, de les amoureux du lac, on essaye de de perp\u00e9trer avec cette r\u00e9gate et et \u00e7a fonctionne et \u00e7a c'est probablement \u00e7a restera une des \u00e9ditions marquante parce que justement, tous ces gens Odiah tueur a fait l'\u00e9dition du fameux orages et peut-\u00eatre que l\u00e0, pendant 20 ans, c'est quelque chose qu'on entendrait qu'il se passera de d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:44 > 0:31:59) [90%] : \r\nUn mot encore pour ceux qui s'aventurent sur les lacs, les gilets de sauvetage ont parfois jou\u00e9 un vilain tour aux marins, pass\u00e9 \u00e0 l'eau pour l'essentiel, le rectorat n'avait pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e il est important de rappeler donc qu'en gilet de sauvetage, n\u00e9cessite un service r\u00e9gulier par un professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:03 > 0:33:07) [91%] : \r\nApr\u00e8s le lac, la montagne et les Sims immacul\u00e9 de la tr\u00e8s luxueuse station valaisanne de Crans-Montana comme elle d'ici quelques semaines, s'ouvrira la saison de ski dans les stations, v\u00e9ritable poumon \u00e9conomique et cartes postales des Alpes suisses mais comme d'autres stations avant elle, comme les Diablerets dans le canton de Vaud Andermatt dans celui du riz Crans-Montana a d\u00fb se tourner vers un riche m\u00e9c\u00e8ne pour traverser une situation financi\u00e8re difficile, c'est la tendance quand il faut faire tourner les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sont ch\u00e8res mais sans lesquels une station de ski ne peut pas survivre, or le mariage entre la belle station ensoleill\u00e9 et son milliardaire a tourn\u00e9 All\u00e8gre au r\u00e8glement de comptes au point qu'au d\u00e9but 2018, les touristes ont trouv\u00e9 des installations ferm\u00e9es enqu\u00eate judiciaire menace gros titres dans la presse le d\u00e9g\u00e2t d'image pour le Valais et son tourisme est colossal, au-del\u00e0 des querelles de clochers, l'enqu\u00eate men\u00e9e par Laetitia Guinand et Alexandre Stern pose une vraie question de fond, le tourisme de montagne fragile en Suisse et on a t\u00f4t fait de se marier vite, trop vite avec des bienfaiteurs aux poches bien pleines, mais dont les promesses de mariage peut facilement tourner \u00e0 l'enfer conjugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:12 > 0:33:25) [93%] : \r\nCrans-Montana, son nom \u00e9voque le luxe au sommet et c'est vrai que l'endroit d\u00e9sert d'eldorado avec son panorama baign\u00e9 de lumi\u00e8re, une mine d'argent \u00e0 ciel ouvert pour les chercheurs d'or blond et de soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:28 > 0:33:40) [91%] : \r\nAu d\u00e9but, pourtant il n'y avait rien ici que des pr\u00eats \u00e0 H sur lesquels des promoteurs avis\u00e9s ont b\u00e2ti ce petit Monaco des neiges qui rappelle une certaine id\u00e9e de la Suisse, luxe, calme et s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:42 > 0:33:53) [91%] : \r\nLe golf et le ski prennent leurs quartiers le manteau de fourrure en guise d'anorak les Stars viennent s'y pavaner Bourvil Sheila Gina Lollobrigida Gilbert B\u00e9caud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:55 > 0:34:00) [82%] : \r\nVous faites de ce qui est aussi de ce qu'est mais vous tombez souvent non, ne soyez pas d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:01 > 0:34:04) [94%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'apog\u00e9e des championnats du monde de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:06 > 0:34:17) [91%] : \r\nBon, en 1987 c'\u00e9tait une ann\u00e9e tellement fabuleuse, extraordinaire 14 m\u00e9dailles des Suissesses et des Suisses, un public hors norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:19 > 0:34:24) [82%] : \r\nLeur coh\u00e9sion de la population des 6 communes \u00e9taient extraordinaire comment ne que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:27 > 0:34:36) [86%] : \r\nOui mais voil\u00e0, depuis 2 ans, l'image de carte postale, c'est voil\u00e9 la station hupp\u00e9e fait d\u00e9sormais les gros titres de presse ou de scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:34:36 > 0:34:49) [93%] : \r\nSuspicion d'infraction grave menace et stupeur le 3 avril 2018 les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont ferm\u00e9s sans sommation par leurs propri\u00e9taires en pleine p\u00e9riode de vacances, tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:49 > 0:34:54) [88%] : \r\nQu'il faut Boostel Valais boost\u00e9 le tourisme et puis on peut pas faire \u00e7a aux gens coiffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:34:55 > 0:34:58) [96%] : \r\nDu jamais vu encore au pays de l'or blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:13 > 0:35:16) [87%] : \r\nActeur hein les remont\u00e9es m\u00e9caniques, la clef du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:19 > 0:35:24) [92%] : \r\nUn des hommes forts de Crans-Montana aujourd'hui c'est Philippe magistrate il un amoureux de l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:25 > 0:35:40) [90%] : \r\nLa station pour moi c'est c'est le plus bel endroit que j'ai jamais vu, c'est \u00e0 eux de mon enfance, et o\u00f9 j'ai grandi, c'est finalement l\u00e0 o\u00f9 j'ai j'ai mes amis j'ai aujourd'hui, mon travail est marrant mes activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:42 > 0:35:49) [89%] : \r\nArriv\u00e9 sur le haut plateau avec sa m\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, Philippe Magi, magistrate, il fait toute sa carri\u00e8re dans la haute finance internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:51 > 0:35:56) [94%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, le ram\u00e8ne \u00e0 cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:58 > 0:36:36) [92%] : \r\nJ'habitais Londres et J\u00e9r\u00e9mie Robyr, qui \u00e9tait pr\u00e9sident de CMA \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est moi qui \u00e9tait techniquement en faillite m'appelle et me dit : \u00e9coutez, on a besoin de quelqu'un qui qui sache parler aux banques, parce que s'il y a une restructuration bancaire de d'une certaine envergure est-ce que vous serez dispos\u00e9s \u00e0 \u00eatre dans le conseil d'administration de cin\u00e9ma et j'ai tout de suite r\u00e9pondu oui, c'\u00e9tait une fa\u00e7on pour moi de de rendre un peu tout ce que cet endroit m'avait donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:37 > 0:36:47) [87%] : \r\nMais pas seulement int\u00e9gr\u00e9e CM1, autrement dit soci\u00e9t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques de Crans-Montana Aminona pour Philippe magistrate il s'est gagn\u00e9 le coeur de la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:49 > 0:37:05) [94%] : \r\nPassage obligatoire pour une station comme Crans-Montana mais pour la plupart des stations de montagne, ce sont les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont remont\u00e9es m\u00e9caniques Crans-Montana c'est pas vraiment une fa\u00e7on tr\u00e8s attractive, donc le contr\u00f4le de cette activit\u00e9 est fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:06 > 0:37:13) [88%] : \r\nFondamentales mais tr\u00e8s co\u00fbteux et les stations, m\u00eame les plus fortun\u00e9s, recherche de riches priv\u00e9 pour payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:15 > 0:37:22) [83%] : \r\nSi, \u00e0 l'Est du tourisme montagnard Dominique Fumeaux conna\u00eet bien Crans-Montana pour avoir chapeaut\u00e9 son tourisme dans les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:23 > 0:37:46) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est une particularit\u00e9, un petit peu de de l'organisation touristique en souvent les communes ne veulent pas ou ne veulent plus, surtout des grandes communes comme \u00e7a ne veulent plus \u00eatre porteuse de tout l'effort touristique, notamment dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques et veulent un partenariat public- priv\u00e9 beaucoup priv\u00e9 aussi, ils esp\u00e8rent avoir un investissement priv\u00e9 et souhaite que les investisseurs priv\u00e9s prennent une importance dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:37:48 > 0:38:02) [88%] : \r\nLa situation de Crans-Montana et pourtant tout \u00e0 fait singuli\u00e8re car la station a pouss\u00e9 sur le territoire de 6 communes, pas moins, dont quatre viennent de fusionner pour former la petite municipalit\u00e9 de Crans-Montana, ceux qui n'en facilite pas la gestion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:04 > 0:38:16) [93%] : \r\n\u00e0 l'office du tourisme, on retrouve Jean Daniel qui va cador dans la station avec l'actuel pr\u00e9sident de Crans-Montana Tourisme poss\u00e8de et g\u00e8re tout \u00e0 la fois un service traiteur et 5 \u00e9tablissements, h\u00f4tels et restaurants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:17 > 0:38:37) [91%] : \r\nOn est capable dans dans une r\u00e9gion comme la n\u00f4tre, de d\u00e9velopper des infrastructures et des id\u00e9es incroyable et on oublie que les \u00e9l\u00e9ments essentiels de notre fonctionnement, c'est notamment le domaine skiable et sa part de service public, on va dire ou touristique qui in\u00e9vitables et qui a pas forc\u00e9ment la rentabilit\u00e9 attendue par un priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:38 > 0:38:50) [90%] : \r\nEn m\u00eame temps on discute d'investir des dizaines de millions pour une piscine publique donc, je trouve que l\u00e0 on a perdu cette cette sensibilit\u00e9 ah qu'est ce qui nous fait vivre effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:51 > 0:39:05) [87%] : \r\nNous nous sommes rendus \u00e0 Lens, l'une de ces communes, justement, qui \u00e0 l'\u00e9poque, a remis les cl\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques au priv\u00e9 Lynsey riche, tr\u00e8s riche, c'est 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, ses finances lui ont permis d'investir 100 millions d'argent public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:09 > 0:39:15) [95%] : \r\nRendez-vous est pris dans l'ancien espace Pierre-Arnould avec son pr\u00e9sident, le PDC David Bannu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:17 > 0:39:40) [90%] : \r\nQuand on trouve des m\u00e9c\u00e8nes, je dirais, c'est une chance que ce soit aussi pour les fondations, que ce soit tous les derniers h\u00f4tels qui ont \u00e9t\u00e9 construits chez moi communes ont \u00e9t\u00e9 faits par des m\u00e9c\u00e8nes, donc je veux dire que nous avons beaucoup chance d'avoir des gens qui, croyant notre pays, peut-\u00eatre plus que les locaux d'ailleurs et et qui s'engage et qui s'investissent parce qu'il tombe amoureux du Valais qui tombe amoureux de cette r\u00e9gion, donc c'pour moi c'est c'est c'est c'est une chance unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:39:42 > 0:39:48) [92%] : \r\n\u00e0 Crans-Montana, m\u00eame son de cloche chez Nicolas F\u00e9raud le pr\u00e9sident radical de cette toute nouvelle commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:52 > 0:40:15) [84%] : \r\nLes communes riche, c'est vrai, mais est remont\u00e9 perdait presque toutes les remont\u00e9es qui \u00e9tait priv\u00e9 qui appartenait \u00e0 sa commune, perdait de l'argent, donc on avait d\u00e9cid\u00e9 de simplement enfin mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs avaient d\u00e9cid\u00e9 de de stopper l'h\u00e9morragie et de remettent \u00e7a \u00e0 des priv\u00e9s ensuite monsieur Vittek est entr\u00e9, je dirais par la petite porte gentiment, avec un petit pourcentage et gentiment, il a, il a rachet\u00e9 les d\u00e9parts d'autres actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:40:17 > 0:40:20) [83%] : \r\nActe de Radovan Vittek le milliardaire providentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:22 > 0:40:51) [91%] : \r\nEt la chance unique pour Crans-Montana, celui qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme l'investisseur providentiel c'est Radovan Vittek plusieurs milliards fait sur les cendres du communisme dans l'immobilier et les restructurations d'entreprises, install\u00e9 depuis peu \u00e0 Crans-Montana au b\u00e9n\u00e9fice d'un forfait fiscal, l'homme est un illustre inconnu lorsqu'il entre en 2013 dans le capital des remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est son ami Philippe magistrats qui va leur recommander, et les communes l'adouber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:53 > 0:41:07) [94%] : \r\nRadovan Vittek deviendra en quelques ann\u00e9es, propri\u00e9taire \u00e0 88 pourcent de CM1, mais comment cela s'est-il pass\u00e9, nous retrouvons Alain David Bagnoud, un des acteurs de l'entr\u00e9e de Radovan Vittek dans le capital- actions de CM1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:11 > 0:41:16) [92%] : \r\nC'est d'ailleurs sur la commune de l'Ain sale \u00e9poque qu'un tr\u00e8s gros projet immobilier doit voir le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:18 > 0:41:20) [89%] : \r\nMonsieur qu'il a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:41:20 > 0:41:48) [92%] : \r\nLors de la vente du du du terrain au d\u00e9part des remont\u00e9es m\u00e9caniques pour faire un h\u00f4tel, donc on souhaite un acqu\u00e9reur, il est rentr\u00e9 avec un petit capital actions apr\u00e8s il ne faut pas oublier que ce sont les priv\u00e9s qui ont fait de monsieur Vittek l'actionnaire ultra- majoritaire qu'il est, donc c'est un choix des gens qui avaient des actions, il \u00e9tait pas oblig\u00e9 de les vendre, donc c'est difficile de faire des reproches \u00e0 quelqu'un d'ext\u00e9rieur, alors que de l'Int\u00e9rieur, personne ne voulaient plus se jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:49 > 0:42:09) [92%] : \r\nUne version que conteste l'un des principaux int\u00e9ress\u00e9s, Xavier Besten Ha\u00efdar et sa famille \u00e9taient aussi au conseil d'administration de mains en 2013 avec d'autres priv\u00e9s issu d'une lign\u00e9e de montagnard, lui et sa famille sont aussi de ces magnats de l'immobilier qui ont b\u00e2ti Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:13 > 0:42:29) [83%] : \r\n\u00e7a ne nos dirigeants ont trouv\u00e9 bien de, de, de trouver un m\u00e9c\u00e8ne qui arrive avec un gros paquet d'argent et qui prennent enfin le relais et qui est et qui d\u00e9barrasse nos autorit\u00e9s de ce souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:30 > 0:42:42) [89%] : \r\nNous, on a toujours \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e de monsieur Vittek les communes nous ont clairement forcer la main, forcer la main, forcer la main, nous \u00e9tions 2 \u00e0 nous opposer contre tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:42 > 0:42:44) [90%] : \r\nEt les communes vous ont oblig\u00e9 avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:45 > 0:42:49) [97%] : \r\nLes communes ont vendu, nous n'avions pas le choix que de faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:42:50 > 0:42:57) [84%] : \r\nOn a parl\u00e9 de menace aussi de Monsieur, magistrat, tiens, qui vous aurait accul\u00e9 au pied du mur pour que vous vendiez vos actions est-ce que \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:57 > 0:43:13) [93%] : \r\nOui alors Monsieur, magistrate et clairement nous a menac\u00e9s au travers du pacte d'actionnaires de de nous exclure du conseil d'administration, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, nous n'avons pas eu le choix que de vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:14 > 0:43:16) [94%] : \r\nSi vous n'avez pas tout compris, c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:43:17 > 0:43:21) [92%] : \r\nNous venons d'entendre 2 versions compl\u00e8tement diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:22 > 0:43:25) [92%] : \r\nAllons donc demand\u00e9 son avis au principal int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:43:25 > 0:43:31) [85%] : \r\nCes 2 investisseurs justement d\u00e9cide de quitter l'entreprise en 2013, 2014, hein, pour quelle raison selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:43:32 > 0:44:15) [87%] : \r\nBah, disons qu'on les a quand m\u00eame un tout petit peu pousser dans le sens o\u00f9 une fois que avec Radovan du texte, parce que je vous souhaite de 3 \u00e9pisodes, mais on se retrouve dans une situation o\u00f9 Radovan et moi avons 52 pour 100 de l'entreprise, nous avons signifi\u00e9 messieurs j'cr\u00e9tin connement en pas qu'il soit membre du conseil d'administration et c'\u00e9tait une fa\u00e7on saine de r\u00e9soudre un conflit dans un conflit, parfois il y a des matches nuls mais souvent il y a des gagnants et des perdants et en l'occurrence, c'\u00e9tait bien de mettent dehors de dans la maison, alors eux sont all\u00e9s supplier ne Vittek de leur racheter leurs parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:44:15 > 0:44:17) [80%] : \r\nDonc ces deux priv\u00e9e ont insist\u00e9 pour vendent leurs actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:44:17 > 0:44:19) [91%] : \r\nJe voudrais insister, c'est un petit mot \u00e0 genoux peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:23 > 0:44:29) [88%] : \r\nSelon Xavier baisse tenaille de Radovan Vittek est venu seul chez lui, n\u00e9gocie le rachat de ses actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:31 > 0:44:34) [94%] : \r\nAu final, une op\u00e9ration quasi blanche pour l'actionnaire remercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:44:37 > 0:44:44) [81%] : \r\nFort de son pouvoir \u00e0 ses mains le duo Vittek magistrate il tient d\u00e9sormais les cl\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:44:49 > 0:44:59) [91%] : \r\n\u00e0 Sion, le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la transparence, S\u00e9bastien Fanti suit de pr\u00e8s le dossier, son intervention a notamment permis que des documents essentiels dans l'affaire CMA soit rendue publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:45:00 > 0:45:23) [94%] : \r\nCe qui me fait sourire, un petit peu, si vous voulez, c'est qu'on a pens\u00e9 trouv\u00e9 la poule aux oeufs d'or et on on \u00e9tait bien content de la trouver cette poule aux oeufs d'or malheureusement on s'est tromp\u00e9, ce n'\u00e9tait pas une poule, mais plut\u00f4t un coq qui ne s'est pas laiss\u00e9 faire et en d\u00e9finitive lorsqu'on s'est aper\u00e7u du fait qu'on ne pouvait pas influencer le coq sur les horaires auxquels il allait commencer \u00e0 crier, h\u00e9 bien on s'est r\u00e9veill\u00e9 mais c'\u00e9tait un peu tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:45:26 > 0:45:29) [82%] : \r\nActe 3 peur sur Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:31 > 0:45:51) [89%] : \r\nEt Crans-Montana va vivre d\u00e9sormais \u00e0 l'heure du couple magistrate Vittek un exemple le l'Amadeus 2006, c'est l'un des restaurants de Jean-Daniel qu'il va le directeur de l'office du tourisme l'usage voulez qu'ils re\u00e7oivent l'eau depuis des ann\u00e9es et gratuitement un arrangement \u00e0 l'amiable, comme il en existe beaucoup en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:45:52 > 0:46:34) [92%] : \r\nAu mois de f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai appris que CA avait d\u00e9cid\u00e9 de ne plus me fournir l'eau qui me permettait de remplir un r\u00e9servoir, donc quand j'ai appris \u00e7a, j'ai tout de suite appel\u00e9 la personne qui s'occupait de m'ouvrir la vanne quand j'en avais besoin et l\u00e0 on m'a effectivement r\u00e9pondu que les les dirigeants de ces mal et d'essayer de me couper l'eau, moi la seule interpr\u00e9tation que j'ai pu faire \u00e0 ce moment-l\u00e0 et encore aujourd'hui, j'ai pas de meilleure explication que \u00e7a, c'est que j'avais pris une position dans le cadre de la privatisation de l'Office tourisme qui n'allait pas dans le sens de CM1, et puis en coupant l'eau je pense que que qu'en l'occurrence, monsieur magistrate il avait juste le le souhait de mettre un peu de pression sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:34 > 0:46:37) [92%] : \r\nPourquoi avoir coup\u00e9 l'eau \u00e0 Jean-Daniel qui va l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:38 > 0:46:55) [87%] : \r\nQu'en Suisse, on trouve \u00e9trange qu'un prestataire ses prestations, ce qui n'est pas pay\u00e9 pendant 10 ans, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant et parce que ce sont des personnes tr\u00e8s riches, tr\u00e8s puissantes qui ont la caisse de r\u00e9sonance que sans Office de tourisme, la plateforme politique, les bistrots, h\u00e9 ben, ils arrivent \u00e0 faire une histoire qui n'a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:46:55 > 0:46:59) [96%] : \r\nMais vous lui avait coup\u00e9 l'eau, du jour au lendemain, sans l'avertir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:46:59 > 0:47:00) [92%] : \r\n2 ans d'avertissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:47:01 > 0:47:07) [91%] : \r\nMoi, pour moi c'est suffisant que Seguin fasse que je m'immole devant son restaurant pour attirer son attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:47:08 > 0:47:13) [85%] : \r\nPar de l'Inde, cette querelle de Robin l'anecdote le montre bien un Style nouveau, s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:47:15 > 0:47:26) [92%] : \r\nEt des menaces, on passe \u00e0 l'ex\u00e9cution ses r\u00e9clame 800000 francs commune ne voyant rien venir, elle ferme les remont\u00e9es m\u00e9caniques, en pleines vacances de ski en avril 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:47:29 > 0:47:37) [91%] : \r\nAujourd'hui, on est pris en otage et moi \u00e7a \u00e7a m'exasp\u00e8re parce que c'est pas \u00e0 nous de payer les frais de cette querelle de communes et de CMA voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:40 > 0:47:55) [93%] : \r\nS'imaginer, vous savez avec vos enfants, vous voyez qu'il fait beau, la station est ferm\u00e9e, mais c'est un choc, c'est un choc pour toutes les personnes qui vivent l\u00e0- bas mais c'est aussi un choc en terme d'image alors que vous d\u00e9veloppez l'image d'une r\u00e9gion, vous avez une station de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:47:56 > 0:48:07) [95%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0, vous vous rendez compte de quoi de votre faiblesse vous dites je suis infinit\u00e9simal, en r\u00e9alit\u00e9, je n'ai plus le pouvoir et la perte du pouvoir et la perte du pouvoir de d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:48:08 > 0:48:10) [99%] : \r\n\u00e7a g\u00e9n\u00e8re une panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:10 > 0:48:19) [92%] : \r\nIl y a quand m\u00eame quelque chose qui est tr\u00e8s bon, c'est qu'apr\u00e8s cet \u00e9pisode, tout le monde, tous les intervenants autour d'Ataq se sont rendu compte qu'il fallait travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:48:19 > 0:48:21) [89%] : \r\nTravailler ensemble travailler pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:21 > 0:48:25) [88%] : \r\nEnsemble, on ne peut pas travailler pour nous non, c'est travailler ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:26 > 0:48:30) [90%] : \r\nActe IV, les nouveaux ma\u00eetres de Crans-Montana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:48:31 > 0:48:47) [87%] : \r\nCommunes sont mises au pas : d\u00e9sormais, elles vont payer une subvention annuelle qui s'ajoute aux millions d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9s, quelques mois plus t\u00f4t, c'est avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 auparavant de fermer les remont\u00e9es m\u00e9caniques oui, plusieurs fois, plusieurs fois devant t\u00e9moins par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:48:47 > 0:48:59) [87%] : \r\nOn peut co\u00fbter oui on en a parl\u00e9 plusieurs fois en conseil c'est s\u00fbr on a vers\u00e9 autre part de 3 millions et demi hein pour pour s'assurer que la piste, les pistes ouvertes pour pour pour la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:00 > 0:49:15) [90%] : \r\nUne contrepartie que CM1 trouve bien l\u00e9gitime, selon ces chiffres, la soci\u00e9t\u00e9 a investi 51 millions dans le domaine skiable depuis 2014, un montant qui comprend aussi l'achat de restaurant d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:15 > 0:49:35) [91%] : \r\nC'est une partie d'\u00e9checs, mais elle est permanente, un va pas s'arr\u00eater cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e prochaine sera probl\u00e8mes de Parking ou un probl\u00e8me d'arriv\u00e9e d'eau ou un probl\u00e8me de Coupe du monde, vous aurez tous ces probl\u00e8mes tout le temps, donc ce soir, vous \u00eates en capacit\u00e9 de parler d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal, soit h\u00e9 bien si vous \u00eates un partie faible dans la n\u00e9gociation, \u00e7a va devenir tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:37 > 0:49:40) [81%] : \r\nCar un nouveau Jackpot se profile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:41 > 0:49:53) [91%] : \r\nLes championnats du monde de ski 2025 une m\u00e9ga- manifestation sportive sur 2 semaines tr\u00e8s lucrative, et ce sera bon coup pour Crans-Montana, si elle est choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:58 > 0:50:04) [94%] : \r\n\u00e0 la t\u00eate du dossier de candidature Marius Robyr compare avec les descentes de Coupe du monde qu'il organise d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:06 > 0:50:35) [88%] : \r\nL'impact \u00e9conomique Direct ces 5 1000000 200000 pour la station pour la Coupe du monde pour la Coupe du monde, donc une Coupe du monde \u00e0 5 1000000 200000 si je point maintenant l'impact \u00e9conomique indirect que je rajoute \u00e7a veut dire avec toutes les heures, de t\u00e9l\u00e9visions qu'on devrait payer, on d\u00e9passe les 10 millions donc o\u00f9 vous voyez que si je prends \u00e7a pour une Coupe du monde, je transpose \u00e7a maintenant au championnat du monde, vous voyez tout de suite la r\u00e9alit\u00e9 et chiffres c'est c'est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:36 > 0:50:44) [97%] : \r\n\u00e0 titre d'exemple, le les championnats du monde de Saint-Moritz 2017 ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires estim\u00e9 \u00e0 140 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:46 > 0:50:57) [94%] : \r\nAh moi je pense que je n'ai pas fait le calcul, parce qu'actuellement on est en train de pr\u00e9parer le dossier de candidature, mais \u00e0 mon avis, je pense qu'on devrait approcher les 150 \u00e0 200 millions effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:50:57 > 0:51:06) [92%] : \r\n100 50 \u00e0 200 millions c'est \u00e9norme et ce qui rapporte notamment c'est le Business de l'accueil, pour des dizaines voire des centaines de milliers de visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:06 > 0:51:22) [90%] : \r\nWim et puis en bas, CMA va refaire le Parking va faire un h\u00f4tel va refaire le d\u00e9part, donc ce qui revient \u00e0 dire que maintenant on travaille main dans la main, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, les communes et non les Ecosse Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:51:23 > 0:51:31) [93%] : \r\nSes mains compte bien obtenir la plus grosse part du g\u00e2teau et elle a fait savoir clairement dans un Mail adress\u00e9 au comit\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:32 > 0:51:56) [94%] : \r\nIl est hors de question qu'une manifestation, quelle qu'elle soit, se d\u00e9roulent dans des sites de CMA sans que ce soit CMA qui l'organise et qui s'occupe du catering et de l'hospitalit\u00e9, il en va d'ailleurs de m\u00eame pour les courses Coupe du monde et le championnat du monde 2025, qui ne se d\u00e9rouleront pas sur le domaine skiable de Crans-Montana Aminona \u00e0 moins que ce soit de notre soci\u00e9t\u00e9 qui organise la manifestation le catering et l'hospitalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:57 > 0:52:32) [91%] : \r\nCette interpr\u00e9tation me para\u00eet incroyable parce que nous n'avons pas une interpr\u00e9tation, c'est tout \u00e0 fait litt\u00e9ral qu'\u00e0 mon avis, c'est une interpr\u00e9tation et ce n'est pas possible, c'est, c'est comme si vous nous voulions organiser des championnats de Ligue A de hockey, on a juste pas la capacit\u00e9 de le faire, donc en ce qui nous concerne, ce qui est important c'est de collaborer de date de faire partie de l'\u00e9quipe qui, qui organise ces manifestations et puis effectivement les parties de ses activit\u00e9s qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9g\u00e2ts ne soit de fa\u00e7on pr\u00e9f\u00e9rentielles attribu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:33 > 0:52:34) [78%] : \r\nActe 2 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:52:34 > 0:52:36) [95%] : \r\nAvis de temp\u00eate au pays de l'or blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:37 > 0:52:50) [88%] : \r\nSes mains traverse pourtant aussi des turbulences en juin, le 13 juin 2018, soit \u00e0 peine 2 mois apr\u00e8s leur fermeture brutale, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, annonce un d\u00e9ficit abyssal 36 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:52:54 > 0:53:05) [87%] : \r\n\u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les mines sont noirs, le conseiller d'\u00c9tat, Christophe Darbellay, qui s'est souvent impos\u00e9 comme m\u00e9diateur dans les affaires de CM1 est mont\u00e9 tout sp\u00e9cialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:07 > 0:53:11) [93%] : \r\nFace cam\u00e9ra le ministre valaisan de l'\u00e9conomie, temp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:53:12 > 0:53:30) [92%] : \r\nIl y avait un petit peu d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'air, disons juste avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, il a fallu remettre un peu d'huile dans les rouages, je pense qu'on est dans une phase de normalisation de rapprochement, de part et d'autre, mais \u00e7a reste une situation qui est assez compliqu\u00e9e pour arriver \u00e0 l'objectif commun d'une station fortune station attractive, nous allons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:30 > 0:53:40) [87%] : \r\nQuelques mois plus tard la situation catastrophique et rendu public des audits ind\u00e9pendants command\u00e9 par les communes accusent les 3 membres du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:43 > 0:53:52) [98%] : \r\nEn cons\u00e9quence, le conseil d'administration de CMA a viol\u00e9 ses devoirs de fid\u00e9lit\u00e9 et de diligence \u00e0 l'encontre de la soci\u00e9t\u00e9 et de ses actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:53:52 > 0:54:06) [87%] : \r\nSelon les audits cat\u00e9goriquement r\u00e9fut\u00e9 par Philippe magistrate il c'est une op\u00e9ration comptable frauduleuse qui a notamment creuser le d\u00e9ficit de CM1 d\u00e9faire ressortissants du droit civil et p\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:07 > 0:54:14) [94%] : \r\nFaux dans les titres, obtention frauduleuse d'une constatation fausse escroquerie gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:16 > 0:54:25) [93%] : \r\nRadovan Vittek finira par combler le d\u00e9ficit et verser les millions qui manquent dans la caisse sans rien changer au caract\u00e8re possiblement p\u00e9nale des faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:27 > 0:54:36) [91%] : \r\nLes rapports pourtant sont pass\u00e9s sous silence pendant une ann\u00e9e et il faudra des mois pour que le minist\u00e8re public soit saisie par des municipaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:54:37 > 0:54:38) [97%] : \r\nSi tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:38 > 0:54:49) [92%] : \r\nCertains imaginaient que ce n'est pas si grave et qu'il fallait pas trop s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui se passait l\u00e0, d'autres pensaient que l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique ne doit pas primer les lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:54:49 > 0:54:52) [76%] : \r\nPour \u00eatre clair, qu'il pensait qu'il s'\u00e9tait pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:54:53 > 0:55:03) [87%] : \r\nC'est, c'est difficile \u00e0 dire, et Alain Rey dans tous les camps, mais il y avait plus de monde au d\u00e9part qui pensait qu'il ne fallait pas r\u00e9agir que de ceux qui estiment qu'il faille r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:03 > 0:55:20) [91%] : \r\nPoint\u00e9e du doigt par la presse, Christophe Darbellay, doit s'expliquer, le ministre de l'\u00c9conomie estime pourtant avoir permis une sortie de crise Rendez-vous \u00e9tait pris avec lui depuis plus de 2 mois, une interview plusieurs fois confirm\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat a pourtant annul\u00e9 4 jours auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:55:21 > 0:55:24) [99%] : \r\nNous le rencontrons par hasard sur la place de la Planta \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:25 > 0:55:30) [75%] : \r\nBonjour C\u00e9sar donc aller au Guinand pourtant tr\u00e8s bon temps pr\u00e9sent rejoint la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:35 > 0:55:56) [87%] : \r\nC'est pas voulu nous nous recevoir, parce que je suis vice- pr\u00e9sident du gouvernement et qu'aujourd'hui il y a une s\u00e9ance de commission exactement, alors qu'on avait pr\u00e9vu et puis alors comp\u00e9tente dans l'affaire c'est CMA qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique, vous n'avez pas d\u00e9nonc\u00e9 au Minist\u00e8re public, hein, comme la loi engage les infractions p\u00e9nales qui avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es par 3 audits pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:55:56 > 0:56:32) [90%] : \r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0 j'avais \u00e9videmment pas les rapports qui sont parus beaucoup plus tard, ils sont parus il y a quelques mois, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait \u00e9ventuellement un certain nombre de doutes sur les pratiques qui avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0, aujourd'hui, le pass\u00e9 est r\u00e9gl\u00e9e, je me suis engag\u00e9 dans cette n\u00e9gociation, de mani\u00e8re \u00e0 ce que CMA r\u00e8gle de litiges du pass\u00e9 et par cons\u00e9quent il y a plus 10 tiges, alors maintenant, vous savez, la s\u00e9paration des pouvoirs oblige, il y a le minist\u00e8re public qui a ouvert une pr\u00e9- enqu\u00eate sur cette question, moi je me suis toujours tenu \u00e0 disposition et j'ai franchement rien \u00e0 me reprocher, donc par cons\u00e9quent, c'est m\u00eame pas la t\u00e9l\u00e9vision romande qui a apport\u00e9 un jugement l\u00e0- dessus, c'est \u00e0 l'affaire de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:56:32 > 0:56:37) [88%] : \r\nLe pardon, vous avez peur d'\u00eatre dans cette histoire, ou m\u00eame inculp\u00e9 mais vous croyez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:56:37 > 0:57:06) [88%] : \r\nVous croyez que j'ai peur de quoi que ce soit, y a une justice, moi je suis claire conscience compl\u00e8tement tranquille ces rapports ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par les communes, demander aux communes pourquoi elles ont pas d\u00e9noncer, c'est elle qui avait ses rapports, elle les avait en main tous les conseillers communaux, les pr\u00e9sidents de communes en question des amendements, or chaque fois qu'il y a une solution qui \u00e9tait propos\u00e9e pour sortir de la crise et j'ai \u00e9t\u00e9 un des acteurs, des sorties de crises successives dans cette affaire, h\u00e9 bien on a r\u00e9ussi, et ces d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 soutenues pratiquement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:57:06 > 0:57:19) [94%] : \r\nToutes les communes, mais \u00e0 notre connaissance, vous avez demand\u00e9 aux communes justement de ne pas trop questionner l'affaire CMA et justement il y a eu revirement de la part des communes qui n'ont pas pos\u00e9 des questions, notamment \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de juin 2018 \u00e0 votre demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:57:19 > 0:57:51) [94%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 aux communes de se tourner vers le futur et d'essayer de trouver des solutions aujourd'hui, c'est l'int\u00e9r\u00eat de toute une r\u00e9gion \u00e9conomique, c'est l'int\u00e9r\u00eat d'une destination touristique qui est en jeu, alors on peut refaire le pass\u00e9 on peut refaire l'histoire, on peut se parler par avocats interpos\u00e9s, on peut faire tous les proc\u00e8s du monde \u00e0 la fin, notre but, c'est de d\u00e9velopper une destination touristique et je pense que l\u00e0 il y avait vraiment un enjeu, c'est l\u00e0 que j'ai utilis\u00e9 ma force pour tout le reste, c'est l'affaire de la police du minist\u00e8re public, moi j'ai absolument rien \u00e0 me reprocher dans cette histoire, j'ai la conscience parfaitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:57:53 > 0:58:03) [92%] : \r\nAujourd'hui, la proc\u00e9dure est dans les mains de la brigade financi\u00e8re et du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Valais, qui doit d\u00e9cider s'il instruit ou classe le dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:05 > 0:58:11) [94%] : \r\nDavid Bagnoud pourrait cependant \u00eatre poursuivi en tant qu'ancien membre du conseil d'administration de CM1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:13 > 0:58:13) [100%] : \r\nPendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:13 > 0:58:24) [88%] : \r\nJe suis tout \u00e0 fait, sera, je sais qu'elle a \u00e9t\u00e9 mon r\u00f4le au sein du conseil d'administration de cin\u00e9ma, donc d\u00e9j\u00e0 j'attends les conclusions du procureur, je n'ai pas encore \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e ni \u00e0 t\u00e9moigner, ni rien du tout, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:58:25 > 0:58:28) [95%] : \r\nJ'attends, j'attend ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:58:29 > 0:58:35) [89%] : \r\nMais pourquoi le repr\u00e9sentant des communes aupr\u00e8s de CM1 depuis 10 ans, a-t-il d\u00e9missionner justement l'an pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:58:37 > 0:58:56) [92%] : \r\n\u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame un bouton j'\u00e9tais pas d'accord avec la politique men\u00e9e par le conseil d'administration, je crois qu'on la volont\u00e9 c'est pas tellement les de l'auditoire, ce qui me concerne, c'est surtout la politique men\u00e9e par c'est moi qui me d\u00e9plaisait fortement et \u00e7a \u00e7a a pes\u00e9 et c'est \u00e7a qui m'a fait d\u00e9missionner parce que j'\u00e9tais pas du tout, on est des co\u00fbts assurant avec la fa\u00e7on de g\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:58:57 > 0:59:24) [89%] : \r\nDes poursuites qui pourraient aussi toucher Philippe magistrate il et Radovan Vittek le milliardaire est au coeur d'une autre affaire judiciaire, il fait notamment l'objet d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e aux \u00c9tats-Unis suite \u00e0 l'acquisition suppos\u00e9e frauduleuse d'une soci\u00e9t\u00e9, une plainte sans fondement selon Radovan Vittek, qui a refus\u00e9 par ailleurs nos demandes d'interview mais revenons de ce c\u00f4t\u00e9-ci de l'Atlantique, que se passerait-il si la justice valaisanne donner finalement tort ou du magistrat Vittek.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:59:24 > 0:59:40) [88%] : \r\nAujourd'hui, je pense que c'est quand m\u00eame un tout petit peu t\u00f4t pour voir pour dire si on vous donne un carton jaune ou m\u00eame un carton rouge et vous faire battre son fera ce qu'il nous dit : mais, mais, en ce qui concerne \u00e9voquant de la station en principe \u00e7a devrait pas nous arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:59:42 > 0:59:50) [82%] : \r\nPr\u00e9sum\u00e9 innocent Radovan Vittek et Philippe magistrate, ils finiront par remettre un jour les cl\u00e9s des remont\u00e9es m\u00e9caniques ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:59:51 > 0:59:59) [92%] : \r\nQuoi qu'il en soit, la note sera sal\u00e9e pour la station, elle qui avait tant esp\u00e9r\u00e9 de ces millions providentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:59:59 > 1:00:16) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, j'allais presque dire que c'est un peu le mod\u00e8le suisse ou le mod\u00e8le d'affaires qu'on a actuellement, on accueille tr\u00e8s facilement le capital le contr\u00f4le au niveau f\u00e9d\u00e9ral, alors je ne sais pas exactement les proc\u00e9dures, mais il est relativement ouvert ou pas dire plus, donc c'est vraiment une facilit\u00e9 de de l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (1:00:16 > 1:00:24) [91%] : \r\nMichel \u00e7a contr\u00f4le m\u00eame quand on investit dans des infrastructures publiques du type les remont\u00e9es m\u00e9caniques, il y a quasiment pas de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:00:24 > 1:00:49) [89%] : \r\nMais effectivement, il y a, il y a une confiance a priori sur le capital qui est assez \u00e9lev\u00e9, on va aller en Suisse c'est pas oublier aussi Monsieur Littr\u00e9 qui est arriv\u00e9 pas tout seul, il est quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 introduit dans la station, il y a des gens qui l'ont accompagn\u00e9 etc, donc apr\u00e8s on fait un peu confiance aux amis des amis, des amis qui introduisent et puis on pense que \u00e7a c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne partie du contr\u00f4le et puis apr\u00e8s, on se dit, je pense que \u00e7a peut \u00eatre aussi un petit peu \u00e7a des fois on se dit qu'il y a bien quelqu'un qui a contr\u00f4l\u00e9 quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:00:51 > 1:00:52) [99%] : \r\nMais le mod\u00e8le a v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (1:00:53 > 1:00:58) [94%] : \r\nM\u00eame au pays de l'or blanc, on commence \u00e0 r\u00e9aliser que l'argent gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (1:00:58 > 1:01:00) [87%] : \r\n\u00e9coute souvent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:01 > 1:01:08) [91%] : \r\nJe crois que le mod\u00e8le de de tout accepter, parce que c'est un investisseur qui vient lasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:08 > 1:01:25) [90%] : \r\nCelui-l\u00e0 non il n'est pas viable, et il est pas d\u00e9sir\u00e9 par la population par le citoyen, donc l\u00e0 je pense qu'il y a une vraie prise de conscience en tout cas c'est qu'on est plus rond quand je dis on c'est c'est le la partie vraiment citoyenne, je crois qu'on est plus pr\u00eat \u00e0 accepter que parce qu'il y a du capital au Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (1:01:25 > 1:01:31) [88%] : \r\nDe faire tout on accepte capital pour d\u00e9velopper quelque chose qui nous int\u00e9resse et qui est dans notre int\u00e9r\u00eat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:46 > 1:02:34) [91%] : \r\nAlors qu'on attend une prise de position de la justice valaisanne, dernier rebondissement vient de frapper Crans-Montana qui menace de sortir de l'abonnement Magic Pass qui regroupe 30 stations romandes selon nos confr\u00e8res du quotidien Le Temps Crans-Montana a demand\u00e9 un d\u00e9lai de r\u00e9flexion mais si ses exigences ne sont pas entendus, elle avertit qu'elle quittera ce r\u00e9seau tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des amateurs de ski et de montagne, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t, ils sont destin\u00e9es \u00e0 calmer les douleurs et on en consomme comme des bonbons, seulement voil\u00e0, les m\u00e9dicaments antidouleur dit opio\u00efdes cr\u00e9e une d\u00e9pendance, comparable \u00e0 la toxicomanie, avec des risques d'overdoses mortelles aux \u00c9tats-Unis, on compte 91 morts par jour, pr\u00e8s de 2 millions de d\u00e9pendant, une vraie \u00e9pid\u00e9mie qui provoque des plaintes collectives massive et la mise en faillite d'un laboratoire et de ses propri\u00e9taires multimilliardaire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T19:25:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909948400", "durationSec": 1752, "title": "CLEAN Comment j'ai surv\u00e9cu au lac", "excerpt": "L'\u00e9dition 2019 du  Bol d'Or de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un orage de 20 minutes qui a provoqu\u00e9 des naufrages parmi les \u00e9quipages engag\u00e9s en course. Les 3 navigateurs Nicolas Jaton, Hugues Eynard et Pascal Strubin se sont vu mourir et avec leurs proches racontent ses longues minutes sur le Lac L\u00e9man. Le bateau de Jean-Marie Mechelany a d\u00e9m\u00e2t\u00e9. Les soci\u00e9t\u00e9s de sauvetage du lac comme le raconte Olivier Lehrian ont \u00e9t\u00e9 mises a contribution.\nPour le pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la course Rodolphe Gautier les concurrents sont libres de leur choix de participer et c'est surtout la solidarit\u00e9 entre \"gens de mer\" qu'il faut retenir.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOSA, Mauro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LARUE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOL D'OR DE GEN\u00c8VE", "ORAGE", "NAUFRAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948401", "durationSec": 1752, "title": "TITREE Comment j'ai surv\u00e9cu au lac", "excerpt": "Les autorit\u00e9s et les commer\u00e7ants de la station de ski de Crans-Montana doivent composer avec la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation des remont\u00e9es m\u00e9caniques CMA propri\u00e9t\u00e9 du promoteur tch\u00e8que Radovan Vitek repr\u00e9sent\u00e9 par son conseiller Philippe Magistretti, pr\u00e9sident de la CMA. Au d\u00e9part l'arriv\u00e9e d'un investisseur priv\u00e9s pour un partenariat dans l'exploitation toujours d\u00e9ficitaires de la soci\u00e9t\u00e9 de remont\u00e9es m\u00e9caniques a \u00e9t\u00e9 bien accueillie jusqu'\u00e0 ce que Radovan Vitel s'empare de toutes les actions de la CMA et commencent \u00e0 dicter ses conditions aux autorit\u00e9s communales et aux commer\u00e7ants. La crise culminera avec la fermeture des installations le 04.04.2018.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOSA, Mauro", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909948402", "durationSec": 1718, "title": "CLEAN Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUINAND, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ALEXANDRE, Stern", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUYOMARD, Eric", "role": "drone", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ACTION", "INVESTISSEMENT", "TOURISME", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "STATION DE SKI"], "sequenceIds": ["2031588"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948403", "durationSec": 1718, "title": "TITREE Il \u00e9tait une fois Crans-Montana", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUINAND, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ALEXANDRE, Stern", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031200", "summary": "Itw Philippe Magistretti, conseiller de Radovan Vitek et pr\u00e9sident de la CMA.\nVues par drone des t\u00e9l\u00e9cabines tournant en \u00e9t\u00e9 sur des p\u00e2turages verts.\nItw Dominique Fumeaux, responsable de la fili\u00e8re tourisme de la HES-SO Valais.\nItw Jean-Daniel Clivaz, pr\u00e9sident de Crans-Montana tourisme et h\u00f4telier. \nItw David Bagnoud, pr\u00e9sident (PDC) de la commune de Lens. Itw Nicolas F\u00e9raud, pr\u00e9sident ce la commune de Crans-Montana (PLR).\nItw Xavier Bestenheider, ex-actionnaire de CMA et promoteur immobilier.\nItw S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es.\nItw Marius Robyr, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation des courses de ski de Crans-Montana.\nItw Christophe Darbellay, Conseiller d'Etat valaisan chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie.", "id": "2031588", "visualThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "ACTION", "INVESTISSEMENT", "TOURISME", "STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "ZIMMERMANN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799246", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052754", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2026550", "internalArchiveId": "AA1910026162", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-10T18:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10775315", "imageURL": "http://www.rts.ch/10775307.image", "alternativeTitle": ["La pharma, pr\u00eate pour le virage vert? Interview d\u2019Andr\u00e9 Hoffmann", "Forum", "Le secteur du m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e8re 52 millions de tonnes de CO2 par an, selon une nouvelle \u00e9tude", "Forum", "R\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u00e0 New York suite \u00e0 l\u2019offensive turque en Syrie", "Forum", "L\u2019offensive en Syrie, un cadeau pour les djihadistes? Interview de Thomas Pierret", "Forum", "La candidature de Sylvie Goulard \u00e0 la Commission europ\u00e9enne rejet\u00e9e", "Forum", "Les Nobel de litt\u00e9rature 2018 et 2019 \u00e0 Olga Tokarczuk et Peter Handke: interview de Vera Michalski", "Forum", "Une premi\u00e8re Mad Pride pour d\u00e9stigmatiser les maladies psychiques: interview de Florence Nater", "Forum", "Choc des g\u00e9n\u00e9rations aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019: portraits crois\u00e9s du benjamin et du doyen des candidats", "Forum", "Le d\u00e9bat - Faut-il interdire le cumul des mandats?", "Forum", "L\u2019invit\u00e9 - L'inventeur Alain Th\u00e9bault voit plus loin avec les \"sea bubbles\", ou des taxis volant au-dessus de l\u2019eau", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Renaud Malik et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Andr\u00e9 Hoffmann, h\u00e9ritier et vice-pr\u00e9sident du groupe pharmaceutique Roche.", "Interview de Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l\u2019islam et de la Syrie.", "Interview de Vera Michalski, \u00e9ditrice et m\u00e9c\u00e8ne.", "Interview de Florence Nater, directrice de la Coordination romande des associations d\u2019action pour la sant\u00e9 psychique et organisatrice de la Mad Pride.", "D\u00e9bat entre Th\u00e9o Bregnard, d\u00e9put\u00e9 (POP/NE) et pr\u00e9sident du Conseil communal de la ville de La Chaux-de-Fonds, Jonathan Gretillat, d\u00e9put\u00e9 (PS/NE), et Yves Ravenel, d\u00e9put\u00e9 (UDC/VD), pr\u00e9sident du Grand conseil vaudois et syndic de Tr\u00e9lex."], "variantIds": ["ece-10775315", "ece-10775317", "ece-10775319", "ece-10775321", "ece-10775323", "ece-10775325", "ece-10775327", "ece-10775329", "ece-10775331", "ece-10775333", "ece-10775335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T09:18:16Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053512\r\nDate de transcription : 15-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:35 > 0:04:48) [97%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans ce forum du 10 octobre il est l'h\u00e9ritier d'un des plus grands groupes pharmaceutiques du monde Andr\u00e9 Hoffmann, vice- pr\u00e9sident de Roche nous a accord\u00e9 une interview cet apr\u00e8s- midi, \u00e9coutez ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:48 > 0:04:52) [96%] : \r\nNous sommes en entreprise la plus durable du secteur pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:23) [95%] : \r\nPourquoi et comment, r\u00e9ponse dans quelques instants, et si le pr\u00e9sident Erdogan avait ouvert la bo\u00eete de Pandore en lan\u00e7ant une offensive contre les Kurdes de Syrie la crainte c'est que cette op\u00e9ration entra\u00eene la lib\u00e9ration de plusieurs prisonniers djihadistes, on sera en ligne avec un expert de l'Islam et de la Syrie, l\u00e0 on n'a pas encore 18 ans, l'autre \u00e0 88 ans, ils sont respectivement le plus jeune et le plus \u00e2g\u00e9 des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, portraits crois\u00e9s aux alentours de 18 heures 30 notre grand d\u00e9bat de ce soir, Pietro Bugnon Faut-il bannir les cumulards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:23 > 0:05:39) [90%] : \r\nOui, les cumulards, terme un peu p\u00e9joratif qui d\u00e9signe ces politiciens qui collectionne les casquettes qui si\u00e8gent dans leur commune, mais aussi au parlement cantonal, le canton de Neuch\u00e2tel a dit Stop avant lui, la ville de Bienne mais la cit\u00e9 bernoise pourrait bien revenir en arri\u00e8re : 3 \u00e9lus dont 2 cumulards seront avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:39 > 0:05:54) [88%] : \r\nNous pourrons la et puis dans les derni\u00e8res minutes de cette \u00e9mission, nous serons avec l'inventeur des si Bob Bell \u00e7a ces taxis qui veulent au-dessus de l'eau aujourd'hui, il est sur le point de fabriquer des bus volant et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il pourrait se construire forum nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:05:59) [86%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:26) [95%] : \r\nIl est l'h\u00e9ritier, le vice- pr\u00e9sident du groupe Roche, l'une des premi\u00e8res entreprises pharmaceutiques au monde Andr\u00e9 Hoffmann s'engage aujourd'hui pour une \u00e9conomie plus durable, il \u00e9tait de passage cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du sommet Building Bridges nous accorder une interview, on a parl\u00e9 avec lui d'\u00e9conomie verte d'\u00e9cologie et aussi de cette \u00e9tude canadienne, qui a r\u00e9cemment montr\u00e9 que l'empreinte \u00e9cologique de l'industrie pharmaceutique \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'industrie automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:27 > 0:07:04) [81%] : \r\nAlors l'Inde 7X et de instruit tr\u00e8s vaste, moi je peux vous parler de roche chez Roche Claude produisant de de ce de petits volumes de produits a particuli\u00e8rement innovants, je ne peux pas m'imaginer que la production que nous avons et une comparaison d'imm\u00e9diate avec l'industrie de l'automobile, je, je n'ai pas vu passer l'\u00e9tude MacMaster jambes je mais je sais qu'en ce qui concerne Roche nous avons depuis 11 ans, nous prenons part au au Dow-Jones SNA ability index pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est nous qui auront gagn\u00e9, nous sommes l\u00e0 \u00e0 l'entreprise la plus durable du secteur pharmaceutique, si on en croit Dow-Jones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:04 > 0:07:11) [95%] : \r\nEst ce que vous avez des des outils qui vous permettent de de mesurer l'empreinte carbone de vos activit\u00e9s Andr\u00e9 Hoffmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:11 > 0:07:31) [85%] : \r\nAbsolument, absolument, nous mesurons tous tous ceux qui nous convenons qu'on appelle en anglais d\u00e8s haute faute de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, et en particulier le l'\u00e9mission de tonnes pardon de de CO2 par employ\u00e9 est une des mesures que nous employons \u00e0 l'interne pour \u00e9valuer la performance de nos managers de tonnes de nos gestionnaires, donc c'est quelque chose qui, qui que nous prenons tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:31 > 0:07:38) [95%] : \r\nVous dites : nous sommes une l'entreprise la plus durable dans le secteur de la Pharma \u00e7a tient \u00e0 quoi d'apr\u00e8s vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:39 > 0:09:36) [90%] : \r\nAlors d'abord, c'est vraiment qu'il dit c'est c'est le Dow Jones Stena m\u00eal\u00e9e Kleenex qui est, quand ce qui conduit une \u00e9tude r\u00e9guli\u00e8rement sur la la durabilit\u00e9, le mod\u00e8le d'affaires durable des entreprises et en particulier dans le secteur de la pharmacie, nous avons \u00e9t\u00e9 le champion pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette ann\u00e9e, nous ne le sommes plus nous sommes num\u00e9ro 2 ce qui me r\u00e9jouis d'ailleurs de voir que d'autres personnes en prix et ceci de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse aussi je pense que c'est \u00e7a, si vous voulez avoir si vous voulez diminuer votre impact votre empreinte sur l'environnement, sur l'environnement social et naturel et pas seulement sur monsieur l'environnement financier, il faut peut-\u00eatre changer un syst\u00e8me de valeurs, nous essayons de faire le maximum, en utilisant le minimum et c'est une c'est un un, un esp\u00e8ce de syst\u00e8me de, de, de d\u00e9cisions que nous essayons de mettre en place, chaque fois qu'il y a une d\u00e9cision \u00e0 prendre, en g\u00e9n\u00e9ral, et, et c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s simple, la gestion d'entreprise s'est bas\u00e9 sur de grands principes, c'est la ce qu'on appelle en anglais le assez interloqu\u00e9 chez donc la, la, la mise en place des diff\u00e9rents moyens et la gestion du risque, le risque environnemental est \u00e9norme et il a beaucoup grandi l'entreprise et en particulier le le le secteur priv\u00e9 a fait beaucoup de mal \u00e0 la plan\u00e8te en cr\u00e9ant des des des ressources qui sont ensuite redistribu\u00e9s par les \u00c9tats et redistribu\u00e9 aux \u00c9tats \u00e0 travers la le, les imp\u00f4ts et \u00e0 travers les les salaires et je pense que l\u00e0 il y a, il y a un une responsabilit\u00e9 \u00e0 prendre de l'entreprise priv\u00e9e et pas seulement de la Pharma, une entreprise en g\u00e9n\u00e9ral je crois tr\u00e8s fort que les 2 les d\u00e9g\u00e2ts qui ont \u00e9t\u00e9 occasionn\u00e9s \u00e0 l'environnement, aussi bien sociales que naturels peuvent \u00eatre r\u00e9par\u00e9es dans l'entreprise est aujourd'hui une Hirscher, raison pour laquelle nous parlons d'\u00e9nergie r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice pardon de d'industrie r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice et de l'industrie circulaire, c'est parce que nous voulons participer \u00e0 la meilleure gestion des ressources naturelles et humaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:09:52) [94%] : \r\nOn le sait, Andr\u00e9 Hoffmann, les entreprises n'aiment pas qu'on leur impose un cadre trop strict, trop de contraintes, et pourtant on entend de plus en plus parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, de fixer des plafonds d'\u00e9missions de CO2, on n'y \u00e9chappera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:53 > 0:10:48) [91%] : \r\nNon, on n'y \u00e9chappera pas et je pense que cette c'est assez important que que que l'entreprise se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e7a, nous ne pouvons pas continuer \u00e0 pr\u00e9tendre que nous avons tout fait juste et donc le fait que que la la la la force publique en g\u00e9n\u00e9ral, la m\u00eame public s'occupe de plus en plus de ce que nous faisons, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, mais \u00e0 nous de montrer l'exemple, \u00e0 nous de montrer plus rapidement que d'autres, comment est-ce que l'on peut faire plus avec moins, je veux dire la la l'urgence climatique, elle est absolument \u00e9vidente, elle, elle ne peut pas \u00eatre l'urgence sociale aussi Yves regardez autour de vous, le le le l'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s, la la la la stabilit\u00e9 sociale, c'est quelque chose qu'il faudra adresser, nous sommes pour le moment 7 milliards, nous serons 9 milliards d'essayer une cinquantaine d'ann\u00e9es il est hors de question que nous arrivions dans un syst\u00e8me unique dans le syst\u00e8me avec une seule plan\u00e8te que nous arrivions \u00e0 trouver une prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous, il faut que nous organisions notre mani\u00e8re diff\u00e9rente : le syst\u00e8me capitaliste doit se se se r\u00e9former.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:48 > 0:10:55) [89%] : \r\nOui, quand vous tenez ce discours- l\u00e0, \u00e0 vos coll\u00e8gues du conseil d'administration de Roche aux actionnaires, ils sont vraiment sensible \u00e0 ces arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:56 > 0:11:36) [91%] : \r\nAlors de 2 choses : le le la raison pour laquelle nous sommes engag\u00e9s sur la voie du d\u00e9veloppement durable et de cr\u00e9er un mod\u00e8le durable d'entreprise chez Roche c'est parce qu'on a bien ressenti la n\u00e9cessit\u00e9 je vous dis \u00e7a fait 15 ans qu'on en parle, \u00e7a fait 10 ans qu'on est class\u00e9 dans dans les entreprises qui fonctionnent bien, \u00e7a c'est une chose de l'autre c\u00f4t\u00e9, oui les actionnaires vont devoir se \u00e7a s'habituer au fait que les entreprises ne sont pas g\u00e9r\u00e9s pour des actionnaires seulement ils sont g\u00e9r\u00e9s pour la soci\u00e9t\u00e9, le but d'une entreprise, \u00e7a, \u00e7a n'est pas de faire de l'argent pour les actionnaires, le but, l'entreprise c'est de servir une communaut\u00e9 et pour cela, cela veut dire que le concept anglais anglo- saxon de steaks Rodin est plus important que le concept d'actionnaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:36 > 0:11:47) [93%] : \r\nAujourd'hui, on le voit tout le monde affiche ses bonnes intentions Andr\u00e9 Hoffmann, \u00e7a vaut pour tous les secteurs, la finance la Pharma la la construction il y a peut-\u00eatre un peu d'hypocrisie quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:47 > 0:12:40) [86%] : \r\nNon, du beau Crazy non il y a peut-\u00eatre, il y a peut-\u00eatre, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne que j'appellerais la chaise offre il n'y a chez offrit institutionnel, beaucoup de gens avec qui j'ai de conversation comme nous avons aujourd'hui sont d'accord avec moi en disant il faut faire quelque chose en discutant comptant par nos enfants, ils rentrent dans leur bureau et ferme la porte et subitement, ils n'ont plus qu'un mod\u00e8le devant eux, c'est la maximisation du profit \u00e0 court terme, c'est ce qui en leur a appris, c'est ce que nous comme soci\u00e9t\u00e9 le roman a pris, on leur a demand\u00e9, dans leurs efforts de gestion de d'arriver \u00e0 la faire de l'argent parce que cet argent sera ensuite redistribu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 ceux qui partent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de prendre ses engagements je postule pour un changement de ce mod\u00e8le-l\u00e0, je trouve que ce mod\u00e8le-l\u00e0 est absurde, c'est l'exemple typique, c'est la for\u00eat je coupe la for\u00eat, \u00e7a me donne 100 Jean redonne 10, pourquoi le replante c'est absurde, si je la g\u00e8re une mani\u00e8re et qu'elle me donne 10 chaque ann\u00e9e, c'est bien, c'est mieux pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:40 > 0:12:58) [93%] : \r\nOn conna\u00eet votre engagement personnel pour pour l'\u00e9cologie Andr\u00e9 Hoffmann, vous \u00e9tiez d'ailleurs engag\u00e9 en 2016 en faveur de l'initiative des Verts sur l'\u00e9conomie verte, on est \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que vous pourriez soutenir ce parti- l\u00e0 ce que vous allez voter pour les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:59) [90%] : \r\nAlors je n'ai pas d'affiliation de parti et c'est c'est un choix tout \u00e0 fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, je pense que ce que nous devons faire, c'est rare, ces relev\u00e9s dans l'opinion publique, cette notion de responsabilit\u00e9 si nous voulons arriver \u00e0 construire une \u00e9conomie durable, nous devons prendre en compte les cons\u00e9quences de nos actions et certains partis semble \u00eatre plus pr\u00e9occup\u00e9 par des po\u00e8mes par des des consid\u00e9rations politiques que par des consid\u00e9rations de gestion commune de ce aujourd'hui, nous parlons de de construire des pompes et buildings Bridget \u00e0 la finance et l'entreprise, c'est une raison pour laquelle j'ai particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation aujourd'hui, et l\u00e0 ce ce ce que ce connaissaient et de dire, c'est que la finance qui pendant des ann\u00e9es, a donn\u00e9 le la : l'argent des \u00e9pargnants qui est donn\u00e9e \u00e0 un entrepreneur pour que l'entrepreneur r\u00e9alise quelque chose il y a une discoth\u00e8que, maintenant il y a plus d'argent dans le syst\u00e8me des \u00e9pargnants \u00e0 cause de la mon\u00e9tarisation de nos activit\u00e9s, \u00e7a cr\u00e9e des responsabilit\u00e9s et des dommages collat\u00e9raux, qu'il va falloir g\u00e9rer Andr\u00e9 Hoffmann, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:00 > 0:14:22) [94%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait donc Andr\u00e9 Hoffmann, vice- pr\u00e9sident du groupe Roche qui \u00e9tait aujourd'hui l'invit\u00e9 du sommet Building Bridges \u00e0 Gen\u00e8ve Romain Bardet, on vous retrouve, vous \u00eates journaliste au sein de notre rubrique \u00e9conomique, vous l'avez entendu cet entretien avec Andr\u00e9 Hoffmann, on lui a parl\u00e9, hein, de l'empreinte \u00e9cologique de la Pharma cette \u00e9tude canadienne dont Andr\u00e9 Hoffmann disait ne pas avoir connaissance qu'est ce qu'elle dit exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:22 > 0:14:56) [93%] : \r\nEt elle conclut qu'au niveau mondial, le secteur du m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e8re 52 millions de tonnes de CO2 par ann\u00e9e, on n'est donc pas loin de l'empreinte carbone d'un pays comme la Suisse, alors il s'agit d'un ordre de grandeur, et pour cause : une minorit\u00e9 seulement des acteurs de la Pharma publie ces chiffres, il y a une grande opacit\u00e9, les chercheurs ont donc d\u00fb extrapoler pour atteindre ce r\u00e9sultat, cette \u00e9tude, elle est important de renom parce que jusque-l\u00e0, on ne peut pas dire qu'on que l'on s'est vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'impact \u00e9cologique de la Pharma mise \u00e0 part la question c'est vrai de la pollution de l'eau caus\u00e9e par la fabrication des m\u00e9dicaments ou par les r\u00e9sidus qu'ils y laissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:56 > 0:15:01) [90%] : \r\nAlors il y a l'industrie dans son ensemble Romain mais il faut le dire, il y a quand m\u00eame beaucoup de diff\u00e9rences selon les endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:01 > 0:15:26) [89%] : \r\nApr\u00e8s, il y a bien moyen, d'o\u00f9 l'importance de zoomer l'Universit\u00e9 MacMaster l'a fait et elles placent Roche en t\u00eate du classement, l'entreprise a en effet beaucoup r\u00e9duit ses \u00e9missions de CO2, mieux, par exemple, que son concurrent suisse Novartis et carr\u00e9ment 5 fois moins polluant que Procter et Gamble pour atteint les objectifs de l'accord de Paris, des voix s'\u00e9l\u00e8vent donc pour que la pression politique sur ces groupes soit plus forte, histoire de les pousser \u00e0 \u00eatre transparent et donc \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:26 > 0:15:35) [92%] : \r\nAlors, les chiffres ont une importance mais j'aimerais qu'on revienne sur quelque chose, qu'a dit Andr\u00e9 Hoffmann Romain, il a fait un parall\u00e8le entre durabilit\u00e9 et responsabilit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:35 > 0:16:26) [93%] : \r\nOui, Andr\u00e9 Hoffmann, nous dit en gros qu'une entreprise doit avant tout servir la soci\u00e9t\u00e9 et non ses actionnaires alors on entend d\u00e9j\u00e0 certaines dents qui grincent, on sait par exemple qu'aujourd'hui l'Inde et la Chine produisent la grande majorit\u00e9 des principes actifs utilis\u00e9s dans la Pharma, avec des impacts environnementaux et sociaux, un autre point noir tr\u00e8s souvent point\u00e9e du doigt, c'est le prix du m\u00e9dicament sur ce point, Roche et Novartis sont souvent point\u00e9s du doigt par l'ONG Public Eye, par exemple, prenons le march\u00e9 de l'oncologie, hein, qui est aujourd'hui tr\u00e8s porteurs pour cette industrie, les g\u00e9ants du m\u00e9dicament investissent toujours plus dans ce qu'on appelle la th\u00e9rapie g\u00e9nique Roche vient d'ailleurs de racheter une Start-Up am\u00e9ricaine active dans ce domaine pour 4 milliards de francs des th\u00e9rapies qui s'av\u00e8re extr\u00eamement cher, avec la crainte d'une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses : ceux qui pourront et ceux qui ne pourront pas se payer un traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:26 > 0:16:56) [94%] : \r\nMerci pour cette analyse Romain Bardet \u00e0 noter et c'est la petite particularit\u00e9 de cette \u00e9mission que nous serons en ligne dans quelques minutes, une dizaine de minutes environ avec Vera Michalski \u00e9ditrice MSN et qui n'est autre que la soeur d'Andr\u00e9 Hoffmann ce n'est pas tous les jours que \u00e7a nous arrive pour heure pour leur retour \u00e0 l'actualit\u00e9 du jour, avec cette r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New York, \u00e7a se passe en ce moment m\u00eame les membres du Conseil discute de l'offensive turque d\u00e9clench\u00e9e hier en Syrie Karine hautaine, vous \u00eates sur place, est ce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont filtr\u00e9 de cette r\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:16:57 > 0:18:09) [90%] : \r\nEh bien, il y a quelques minutes avant de s'y rendent le repr\u00e9sentant de l'Allemagne, disait d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 Ankara \u00e0 toute frappe et s'il est encore impossible de conna\u00eetre l'issue de la r\u00e9union, elle sera pour le moins tendues, le niveau de virulence du message \u00e0 faire passer \u00e0 Erdogan va \u00eatre \u00e2prement d\u00e9battue par les diplomates internationaux, les \u00c9tats-Unis en n\u00e9gociations bilat\u00e9rales avec la Turquie depuis un an nous voudrons surtout par ceux qui perdront leur soutien turc au sein de l'Otan, par exemple, les pays europ\u00e9ens 5 sur les 15 membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Saft qu'Ankara pourrait brandir la menace de laisser passer les r\u00e9fugi\u00e9s en masse, via la gr\u00e8ve si des sanctions trop importantes \u00e9taient prises \u00e0 son encontre, d'un autre c\u00f4t\u00e9, les membres du conseil sont aussi conscientes accul\u00e9s les Kurdes pourrait avoir une cons\u00e9quence annexes tr\u00e8s grave, ils sont en position en ce moment de 10000 prisonniers ex- combattants de l'\u00c9tat islamique affaiblir les Kurdes, c'est prendre le risque que ces prisonniers s'\u00e9chappent et que l'\u00c9tat islamique puisse r\u00e9organiser un nouveau front, deuxi\u00e8mement l'offensive d'Erdogan pourrait faire d\u00e9railler la solution oncolytiques et la mise en place d'\u00e9lections Syrie qui commen\u00e7ait juste enfin concr\u00e9tiser et surtout la grande inqui\u00e9tude du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 il importante crise humanitaire qui se profile avec d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9parts des populations civiles de la zone attaqu\u00e9e et 100000 r\u00e9fugi\u00e9s coinc\u00e9s dans des camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:09 > 0:18:28) [92%] : \r\nKarine hautaine, merci pour ces explications, alors Roland \u00e0 l'une des grandes craintes de la communaut\u00e9 internationale, c'est que cette offensive turque d\u00e9stabilise la r\u00e9gion et profite notamment aux \u00e9l\u00e9ments djihadistes en clair, Redjep Tayyip Erdogan a-t-il ouvert la bo\u00eete de Pandore, h\u00e9 bien c'est ce qu'on va voir avec vous Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la Syrie bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:29 > 0:18:30) [94%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:30 > 0:18:39) [90%] : \r\nLes Kurdes s'\u00e9tant fait d\u00e9tiennent des milliers de combattants du groupe \u00c9tat islamique mais ce qu'il y a vraiment un risque de voir ses combattants dispara\u00eetre dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:41 > 0:19:37) [91%] : \r\nCela d\u00e9pend surtout \u00e0 mon sens de l'ampleur que va prendre l'offensive de la Turquie, pour l'instant les, les, les signaux que l'on voit semble sugg\u00e9rer que l'offensive terrestre se concentre sur une bande frontali\u00e8re qui fait une centaine de kilom\u00e8tres de long, donc \u00e7a n'est pas sur toute la longueur de la fronti\u00e8re syrienne entre pardon syro- turque Sarr laissent penser, peut-\u00eatre qu'il s'agirait d'une op\u00e9ration relativement limit\u00e9, donc qui viserait \u00e0 \u00e9tablir un contr\u00f4le militaire turque sur cette bande frontali\u00e8re mais qu'il n'irait pas n\u00e9cessairement beaucoup plus loin et qu'il n'aurait peut-\u00eatre pas donc en en profondeur dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par les, les, les Kurdes du des YPG ce qui signifie que \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment d\u00e9stabiliser l'ensemble de cette administration autonome kurde n'est pas forc\u00e9ment conduire \u00e0 voil\u00e0 \u00e0 l'effondrement de leur administration \u00e0 la lib\u00e9ration des des prisonniers qu'ils d\u00e9tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:37 > 0:19:47) [90%] : \r\nPourtant, ce discours extr\u00eamement alarmiste, c'est un discours tr\u00e8s r\u00e9currents du c\u00f4t\u00e9 des des forces kurdes, mais il y a peut-\u00eatre une part de de communication aussi de leur part, Thomas Pierret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:48 > 0:20:03) [93%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire que c'est un moyen d'appeler les la communaut\u00e9 internationale, en particulier les Occidentaux \u00e0 faire pression sur la Turquie pour alors sinon mettre un terme \u00e0 son op\u00e9ration du moins la limiter le plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:03 > 0:20:13) [88%] : \r\nIl y a cette annonce quand m\u00eame un tomber aujourd'hui une prison abritant des djihadistes auraient \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, \u00e7a signifie pas forc\u00e9ment qu'il y a menace imminente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:16 > 0:20:25) [88%] : \r\nTr\u00e8s large, mais je pense qu'il faut, il faut un certain degr\u00e9 de prudence par rapport \u00e0 toutes les informations qui concernent les op\u00e9rations militaires en ce moment, de quel c\u00f4t\u00e9 qu'elle Vienne un bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:28 > 0:20:52) [91%] : \r\nJe sais que les les les kurdes, des YPG ont \u00e9galement affirm\u00e9 qu'il d\u00e9pla\u00e7ait certains hommes qui gardaient les prisons vers la ligne de front, je pense que pour l'instant, tant que les combats au sol reste limit\u00e9 \u00e0 cette zone frontali\u00e8re je je ne pense pas qu'il y a un danger imminent, alors \u00e9videmment si, apr\u00e8s les combats s'\u00e9tendent et que l'arm\u00e9e turque avancer beaucoup plus en profondeur, l\u00e0 on entrerait dans une situation tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:52 > 0:21:03) [90%] : \r\nCe qui se dit \u00e9galement, c'est que les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 exfiltrer certains \u00e9l\u00e9ments particuli\u00e8rement dangereux, c'est ce que pourrait faire aussi, \u00e9ventuellement, les autres pays occidentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:04 > 0:21:59) [87%] : \r\nDonc c'est une question tr\u00e8s \u00e9pineuse parce qu'on sait qu'il y a une une extr\u00eame r\u00e9ticence pour des raisons politiques dans le les pays occidentaux \u00e0 rapatrier ses prisonniers djihadistes l'opinion pape public qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s majoritairement hostile, mais on peut imaginer que ce qui se passe pour l'instant, pourrait faire \u00e9voluer la r\u00e9flexion des, des, des accidents en ce sens que on voit quand m\u00eame qu'on a confi\u00e9 la garde de de ceux de nos ressortissants djihadistes un acteur non \u00e9tatique qui est pr\u00e9caire, parce que la la survie de cet acteur dont je parle ici de de des Kurdes d'une conjoncture Diet YPG d\u00e9pend du bon vouloir des Am\u00e9ricains, essentiellement des d\u00e9cisions de Donald Trump, dont on sait qu'elles sont impr\u00e9visibles et \u00e7a Potter quelque chose qui am\u00e8nerait \u00e0 une r\u00e9flexion o\u00f9, effectivement, je dirais que, finalement, il faut peut-\u00eatre rapatrier ses prisonniers, pour \u00eatre s\u00fbr qu'il ne s'\u00e9vanouissent pas dans la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:59 > 0:22:06) [92%] : \r\nDonc ce que vous nous dites, c'est que les pays europ\u00e9ens Suisse y compris sont au pied du mur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:07 > 0:22:30) [89%] : \r\nAlors je pense pas qu'ils sont, ils sont pas encore au pied du mur, hein, comme je l'ai dit le s'en rapproche ration autonome kurde ne sait pas encore effondr\u00e9e et il n'est pas dit que l'offensive turque, pardon, l'offensive turque se poursuivra suffisamment loin pour amener \u00e0 un d\u00e9mant\u00e8lement de cette administration, mais le risque n'est pas totalement absent, et je pense qu'en tout cas la r\u00e9flexion, elle doit, elle doit avoir lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:31 > 0:22:59) [94%] : \r\nMerci pour votre analyse Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la s\u00e9rie, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci au revoir \u00e0 18 heures 18 c'est un petit coup de tonnerre dans le ciel bruxellois, la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard, candidate au poste de commissaire au March\u00e9 int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 recal\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par le Parlement, Sylvie Goulard r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident Macron \u00e7a provoque pas mal de remous du c\u00f4t\u00e9 de Paris, et c'est justement l\u00e0 qu'on vous retrouve Alexandra Ben, racontez-nous ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:00 > 0:23:42) [92%] : \r\nNote qu'Emmanuel Macron ne semblait pas s'y attendre, hein, malgr\u00e9 les faiblesses connues de la candidature fran\u00e7aise Sylvie Goulard a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les eurod\u00e9put\u00e9s de mani\u00e8re massive 82 voix contre 29 bien que valid\u00e9s par \u00e0 la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Urszula von der Leyen est la candidature de la centriste n'a pas convaincu le Parlement de t\u00e2ches figuraient sur ce CV d'abord l'enqu\u00eate en cours en France dans l'affaire des emplois fictifs d'assistants parlementaires une controverse qui touche aussi d'autres familles politiques au Parlement de Strasbourg et qui avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Sylvie Goulard, son poste de ministre des arm\u00e9es au d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macron elle avait d\u00e9missionn\u00e9 d'ailleurs apr\u00e8s un mois de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:42 > 0:23:49) [85%] : \r\nAlors l'autre probl\u00e8me, ce sont les soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eats, et l\u00e0, le Parlement europ\u00e9en a voulu prendre aucun risque \u00e0 Alexandr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:50 > 0:24:14) [90%] : \r\nSylvie Goulard a travaill\u00e9 comme consultante \u00e0 10000 euros par mois pendant 2 ans pour un \u00e0 5 Am\u00e9ricains lorsqu'elle \u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9e pas mis en examen, encore moins condamn\u00e9 pour quoique ce soit, elle, maintenant une ambigu\u00eft\u00e9 d\u00e9ontologique et puis il y a eu aussi cet exc\u00e8s de confiance qui a pu \u00eatre per\u00e7u comme de l'arrogance \u00e0 Bruxelles, pourquoi, au fond, une personne qui doit d\u00e9missionner du gouvernement en France sera-t-elle l\u00e9gitime pour un poste dans l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:14 > 0:24:18) [84%] : \r\nOn imagine que les r\u00e9actions ce soir sont vivants en France hein Alexandre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:18 > 0:25:18) [91%] : \r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 d'abord de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui d\u00e9plore un jeu politique, Emmanuel Macron, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse que c'est Urszula von der Leyen, qui voulait Sylvie Goulard Macron leur a m\u00eame averti des pol\u00e9miques en cours mais je la future chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui aurait r\u00e9pondu qu'elle consulte tr\u00e8s les pr\u00e9sidents de groupe au parlement pour assurer cette \u00e9lection et en racontant cela tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re presque candide, je dirais, Emmanuel Macron, dit qu'ils cherchent maintenant \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9, comme s'il s'\u00e9tonner au fond de l'ind\u00e9pendance des eurod\u00e9put\u00e9s et puis du c\u00f4t\u00e9 des opposants au chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais de la gauche \u00e0 la droite, en passant par les Verts et le Rassemblement national, h\u00e9 bien c'est l'escalade dans le lexique de l'\u00e9chec humiliation claque camouflet des routes fran\u00e7aises macron ridiculise la France, a-t-on pu lire et entendre cet apr\u00e8s- midi, alors maintenant, le locataire de l'\u00c9lys\u00e9e va devoir plancher sur une autre candidature fran\u00e7aise taill\u00e9 pour ce portefeuille strat\u00e9gique avec cette le\u00e7on apprise aujourd'hui, on ne raisonne pas dans les institutions europ\u00e9ennes comme raisonne en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:18 > 0:25:40) [91%] : \r\nAlexandra Bell en Direct de Paris, l'autre grande actualit\u00e9 du jour, c'est l'annonce du prix Nobel de litt\u00e9rature, ou plut\u00f4t d'un prix Nobel puisqu'exceptionnellement cette ann\u00e9e ce sont 2 prix qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9s par l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise le prix 2019 \u00e0 l'Autrichien Peter Hahn, que le prix 2018 \u00e0 la Polonaise Olga Tokarczuk, nous sommes en ligne quelques minutes avec l'\u00e9ditrice MSN Vera Michalski, bonsoir madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:25:41 > 0:25:43) [96%] : \r\nBonsoir, on \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:43 > 0:25:58) [91%] : \r\nTout \u00e0 l'heure, pr\u00e9cisons-le avec votre fr\u00e8re Andr\u00e9 Hoffmann qui nous parler d'\u00e9conomie verte ou circulaire mais vous Vera Michalski, vous \u00eates l\u00e0 pour nous parler \u00e9videmment des 2 laur\u00e9ats Olga Tokarczuk notamment, vous la connaissez bien, vous l'avez \u00e9dit\u00e9, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle aussi pour vous ce Nobel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:25:59 > 0:26:21) [89%] : \r\n\u00e9videmment, moi je, je, je, et ce n'est pas comme je dis, je suis sur un petit nuage depuis tout \u00e0 l'heure, depuis que j'ai appris \u00e7a en fait, la laur\u00e9ate elles-m\u00eames Olga ne l'a ne l'a appris que vers que vers midi et demi, puisqu'ils ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour avoir son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, donc pour elle, elle m'aime assur\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure qu'elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement surprise, elle s'y attendait vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:26:21 > 0:26:24) [87%] : \r\nA \u00e9t\u00e9, dans quel \u00e9tat, dans quel \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:24 > 0:26:43) [87%] : \r\nLe tout \u00e0 fait sereine parce qu'elle a quand m\u00eame gagn\u00e9 d'autres prix et a gagner le Man Booker International, elle a gagn\u00e9 le prix Anne Michalski de litt\u00e9rature internationale Pacs mette les choses au m\u00eame niveau mais donc c'est pas, c'est pas son 1er prix, ce n'est pas son 1er prix, donc si vous voulez, elle a l'habitude, elle est quand m\u00eame un auteur reconnu et traduite dans dans \u00e9norm\u00e9ment de pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:43 > 0:26:56) [88%] : \r\nAuteur pas forc\u00e9ment bien connu du public Romand du grand public en tout cas, Vera Michalski, vous, vous l'avez re\u00e7u, l'an pass\u00e9 \u00e0 la fondation Michalski de de Montricher qu'est ce que vous avez aim\u00e9 dans son oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:26:57 > 0:27:33) [92%] : \r\nAlors moi ce que j'aime beaucoup chez Olga, c'est que c'est quelqu'un qui a une grande empathie pour ses personnages, qui a une v\u00e9ritable curiosit\u00e9 pour pour pour tous, finalement, c'est pour \u00e7a que chacun de ces livres est un univers \u00e0 lui tout seul, oui le dernier qu'on a publi\u00e9 par exemple les livres de Yacoub, \u00e7a se passe dans l'Europe du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, donc vraiment dans le pass\u00e9 le le polar \u00e9cologique, elle a pu \u00e9crire il y a quelques ann\u00e9es, qui s'appelle sur les ossements des morts, c'est dans la Pologne d'aujourd'hui, c'est un livre tr\u00e8s engag\u00e9 sur la d\u00e9fense de la nature et que je rejoins mon fr\u00e8re, d'un certain c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:27:34 > 0:27:36) [90%] : \r\nIndirectement, indirectement cette famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:27:37 > 0:28:31) [89%] : \r\nEt donc, finalement, le livre, le livre de Yacoub le dernier l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui est un un livre important qui fait plus de 800 pages a n\u00e9cessit\u00e9 des ann\u00e9es de recherches, puisque elle se base sur vraiment des documents historiques pour parler de la vie de Yakov Franck, qui \u00e9tait un Messie autoproclam\u00e9 du peuple juif qui voulait retirer unir les 3 grandes religions monoth\u00e9istes, hein, et \u00e7a vous transporte vraiment dans une s\u00e9rie de petites sc\u00e8nes \u00e0 travers toute l'Europe de la Turquie \u00e0 la Pologne, c'est un livre absolument foisonnant extraordinaire et je vous dis, elle a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re avant d'\u00eatre, d'\u00eatre d'\u00eatre \u00e9crivain, elle a donc fait des \u00e9tudes de psychologie, ce qui fait que s'int\u00e9resse beaucoup aux gens c'est \u00e7a moi qui me touche, Olga, c'est que ce livres s'int\u00e9resse aux gens \u00e7a \u00e0 cette curiosit\u00e9 universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT13 (0:28:31 > 0:28:31) [87%] : \r\nUne enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:28:31 > 0:28:33) [91%] : \r\nGrande qualit\u00e9 d'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:33 > 0:28:44) [93%] : \r\nUne hauteur qui fait preuve d'un d'un engagement \u00e0 gauche, engagement pour l'\u00e9cologie aussi comme vous nous le rappeler, Vera Michalski tr\u00e8s critique aussi ces derniers temps, visiblement \u00e0 l'\u00e9gard du gouvernement polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:28:45 > 0:29:13) [88%] : \r\nOui, mais l\u00e0, l\u00e0, elle n'est pas seule dans, elle n'est pas seule puisque la plupart des intellectuels polonais sont tr\u00e8s oppos\u00e9s \u00e0 ce gouvernement actuel puisque donc il a essay\u00e9, si il il fait appel \u00e0 : il veut une veut montrer que le c\u00f4t\u00e9 positif de la Pologne \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 l'histoire s'int\u00e9resser un peu \u00e0 la gloire nationale et donc \u00e7a ne va pas dans le sens de d'\u00e9crivains qui voudrait explorer d'autres terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:29:14 > 0:29:17) [82%] : \r\nV\u00e9ronique et elle est devenue oui pardon oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:17 > 0:29:20) [93%] : \r\nJ'allais vous couper, mais j'ai aussi envie de vous laisser finir votre phrase quand m\u00eame allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:29:20 > 0:29:31) [89%] : \r\nNon, non, c'est dire qu'elle est par par sa notori\u00e9t\u00e9 internationale dans certains cercles pas le grand public, peut-\u00eatre, elle est devenue un peu le porte- drapeau de cette opposition des intellectuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:31 > 0:29:40) [83%] : \r\nVera Michalski, vous \u00eates aussi autrichienne d'origine on on l'oublie parfois, vous connaissez-vous Peter Hahn qu'est qui est, qui est le Nobel 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:29:41 > 0:30:01) [85%] : \r\nJe ne le connais pas personnellement, mais comme tout le monde, je connais son oeuvre et je crois et et c'est un un peu grande hauteur qui et que certains tirent maintenant est critique pour pour des options politiques sont dues \u00e0 sa biographie personnelle, mais c'\u00e9tait un tr\u00e8s grand \u00e9crivain c'est c'est un c'est un prix tr\u00e8s m\u00e9rit\u00e9e et sur la qualit\u00e9 de son oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:01 > 0:30:13) [92%] : \r\nVoil\u00e0 votre double hommage au Nobel de litt\u00e9rature du jour Vera Michalski, directrice du groupe d'\u00e9dition Lib\u00e9 la et la Fondation Jan Michalski, vous \u00e9tiez avec nous depuis Arles en Camargue, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:30:14 > 0:30:16) [94%] : \r\nMerci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:16 > 0:30:44) [93%] : \r\nJe vous propose de partir tout de suite pour Gen\u00e8ve, o\u00f9 une manifestation assez insolite vient tout juste de s'achever, vous connaissez la gay-pride bien cette fois, c'est une Mad Price qui \u00e9tait organis\u00e9 dans le but d'am\u00e9liorer la visibilit\u00e9 des personnes atteintes de troubles psychiques bonsoir, Florence Nater, bonsoir, directrice de la coordination romande des associations d'action pour la sant\u00e9 psychique, c'est vous qui \u00eates derri\u00e8re cet \u00e9v\u00e9nement, quel est le message que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 envoyer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:44 > 0:31:16) [89%] : \r\nEh bien \u00e9coutez d'abord dire que bon ou non des 2 organisations qui sont \u00e0 l'origine de cet \u00e9v\u00e9nement, la qu'Orascom, comme vous l'avez dit, et la Fondation trajet \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois qu'on est d'abord, on a envie de juste de partager avec les auditeurs, on est heureux, \u00e9mu et fier de de cet \u00e9v\u00e9nement qui a sa bord rassembl\u00e9 beaucoup de monde dans dans la rue pour pour parler de sant\u00e9 psychique pour effectivement agir dans la population pour d'estime attiser la maladie psychique pour rappeler qu'on est toutes et tous concern\u00e9s par la sant\u00e9 mentale, donc un \u00e9v\u00e9nement aujourd'hui tr\u00e8s humain, tr\u00e8s cr\u00e9atif tr\u00e8s festif aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:16 > 0:31:21) [91%] : \r\nQu'est-ce qui vous fait dire aujourd'hui que cette population est stigmatis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:22 > 0:31:59) [91%] : \r\nMais ce qui nous le fait dire c'est tout ce qu'on vit au quotidien dans nos organisations en c\u00f4toyant des personnes qui sont directement concern\u00e9s et qui nous disent combien ils se sentent mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9, parce que, pour certaines d'entre elles, elles sont exclues du march\u00e9 du travail ordinaire pour certaines d'entre elles aussi elles sont parfois exclus m\u00eame de leur leur voisinage, il arrive parfois qu'on invite plus une personne qu'on sait ou qu'on sait pas souffrir de d\u00e9pression qu'on la vie plus dans l'ap\u00e9ritif de quartier et \u00e7a, \u00e7a fait partie de d'\u00e9l\u00e9ments de destination de de stigmatisation sur lesquels on veut agir pour se rappeler que \u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:59 > 0:32:20) [89%] : \r\nIl y avait ce tr\u00e8s grand livre Florence Nater de du sociologue Michel Foucault enfin philosophe aussi l'histoire de la folie classique des ann\u00e9es 60 o\u00f9 il montre comment la folie \u00e9tait tol\u00e9r\u00e9e au Moyen-Age, \u00e2ge et puis comment, \u00e0 partir des 16\u00e8me 17\u00e8me si\u00e8cle on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 enfermer criminaliser les fous, on est encore un petit peu l\u00e0- dedans, aujourd'hui on baigne un petit peu dans cet h\u00e9ritage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:20 > 0:33:03) [92%] : \r\nOui, je pense qu'on baigne encore dans cet h\u00e9ritage et surtout aujourd'hui que dans cette dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit dans le fond, ou ce qui a valoris\u00e9, c'est la performance, c'est d'\u00eatre brillant, c'est \u00eatre beau d'\u00eatre toujours au taquet, comme on dit aujourd'hui et et montrer nos vuln\u00e9rabilit\u00e9s montrer nos faiblesses montrer nos diff\u00e9rences, c'est vrai que dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a n'a pas beaucoup de place, donc probablement qu'on n'est plus tout \u00e0 fait dans le dans le m\u00eame contexte, la perception de la folie que qu'il y a, il y a des ann\u00e9es en arri\u00e8re, mais aujourd'hui c'est vrai que c'est des questions qui qui ne qui parce que bon si elles font peut-\u00eatre encore peur o\u00f9 elles sont m\u00e9connues et du coup on a tendance effectivement \u00e0 les exclure, \u00e0 les mettre de c\u00f4t\u00e9 et \u00e0 penser que qu'elles ne font pas partie de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:03 > 0:33:15) [90%] : \r\nLe fait par exemple qu'on ait de la peine \u00e0 reconna\u00eetre le beurre Naoto travaille comme une une une une maladie et \u00e7a c'est juste celle-ci justement qu'on a qu'on a un probl\u00e8me de reconnaissance aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:15 > 0:33:55) [91%] : \r\nOui, ben quand vous signaler la la probl\u00e9matique du Hotyat, elle le fait, c'est d'abord qu'on ne veut pas le reconna\u00eetre et puis il y a aussi la question qu'on ne se pose sans doute pas suffisamment dans quelle mesure l'environnement ou le travail en lui- m\u00eame, mais parfois aussi source de pression qui font que les personnes n'arrivent pas forc\u00e9ment toujours \u00e0 r\u00e9sister, parce qu'il suffit que tout \u00e0 coup dans votre vie, vous ayez un un deuil ou un proche qui est malade ou quelque chose qui arrive dans votre vie et votre propre fragilit\u00e9 vous n'arrivez peut-\u00eatre plus \u00e0 r\u00e9pondre aux attentes de de du monde du travail, donc il c'est vrai qu'il y a \u00e0 la fois j'ai envie de dire une action \u00e0 avoir au niveau de de l'individu, des personnes, mais aussi une r\u00e9flexion \u00e0 avoir au niveau de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:55 > 0:34:05) [88%] : \r\nDans l'onde politique aujourd'hui, on parle notamment de de r\u00e9former l'assurance- invalidit\u00e9 dans un sens qui ne serait pas forc\u00e9ment favorable aux malades psychiques Florence Nater est-ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:06 > 0:35:11) [91%] : \r\nAlors vous savez le la question, elle est tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, effectivement, l'assurance invalidit\u00e9 aujourd'hui on sait que 40 pourcent des personnes qui sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente de l'assurance invalidit\u00e9 sont en raison d'un trouble psychique, donc \u00e7a \u00e7a d\u00e9note bien aussi l'\u00e9l\u00e9ment qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure et \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es maintenant que l'assurance invalidit\u00e9 \u00e0 engager des r\u00e9formes pour essayer de justement mieux int\u00e9grer les personnes souffrant d'un trouble psychique, mais on se rend compte que l\u00e0 aussi qu'il y a des obstacles jeudi facilement que c'est plus vous avez par exemple d'am\u00e9nager un poste de travail pour une personne qui est malvoyante par exemple que d'int\u00e9grer par exemple une personne qui, qui souffrent d'un trouble bipolaire et qui peut \u00eatre tout \u00e0 fait, qui a des plantes comp\u00e9tence \u00e0 offrir qui peut \u00eatre performante pendant des semaines pendant des mois et tout \u00e0 coup, avoir une rechute et ne plus \u00eatre en mesure de d'assurer son son son activit\u00e9 donc l'assurance invalidit\u00e9, elle veut effectivement mieux inclure les personnes mais probablement qu'on n'agit pas suffisamment du c\u00f4t\u00e9 du monde du travail en lui- m\u00eame, o\u00f9 on doit l\u00e0 aussi informer les employeurs sensibiliser et des stigmatiser l\u00e0 aussi au niveau du de, de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:11 > 0:35:20) [88%] : \r\nFlorence Nater, vous vous disiez tout \u00e0 l'heure, \u00e9mu et fier en face \u00e0 cette Matt Price, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve, il y en aura d'autres, peut-\u00eatre dans d'autres villes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:21 > 0:35:46) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez c'est vrai qu'on a encore pas fait le bilan avec les organisateurs, mais disons de ce que j'ai pu sentir aujourd'hui dans la rue avec toutes les personnes d'un de nos organisations qui \u00e9taient pr\u00e9sentes le des de la bouche m\u00eame de la police, un 7000 personnes qui \u00e9taient dans la rue, c'est ce qu'on avait esp\u00e9r\u00e9 et en tant qu'on est vraiment ravi de ce point de vue l\u00e0 et je pense que oui, il y aura d'autres, d'autres \u00e9v\u00e9nements de ce type-l\u00e0, ces prochaines ann\u00e9es en Suisse, j'en suis assez convainc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:46 > 0:35:59) [91%] : \r\nLa 1000 personnes le bilan tout \u00e0 fait honorable de cette premi\u00e8re Matt Price, qui s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous, Florence Nater, directrice de la coordination romande des associations d'action pour la sant\u00e9 psychique, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:35:59 > 0:36:00) [98%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:00 > 0:36:29) [91%] : \r\nEt puis, avant de retrouver Pietro Bugnon et ses invit\u00e9s, on va s'offrir un petit portrait crois\u00e9, portrait de 2 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le 1er \u00e0 88 ans, le second n'a pas encore 18 ans mais f\u00eatera son anniversaire la veille des \u00e9lections, vous me voyez venir, ils sont le plus \u00e2g\u00e9 et le plus jeune de tous les candidats, Alexandra Richard vous allez nous parler de Jacques Neirynck, chr\u00e9tien Vaudois, qui esp\u00e8re faire son grand retour sous la Coupole et de S\u00e9bastien Aubert, Verts lib\u00e9ral le serment qui r\u00eave lui de faire ses premiers pas \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:29 > 0:36:52) [88%] : \r\nOui, il y aura 18 ans, hein, tout juste l\u00e0, \u00e0 la veille des \u00e9lections juste \u00e0 temps pour se se pr\u00e9senter alors commen\u00e7ons peut-\u00eatre par lui parce qu'on ne le conna\u00eet pas Sebastian Robert s'il se lance, lui, c'est pour donner plus de place aux jeunes, au Parlement, porter leurs pr\u00e9occupations et les siennes, le climat, il aime le v\u00e9lo et les transports publics et les projets de soci\u00e9t\u00e9 progressiste, le mariage pour tous et la lib\u00e9ralisation du cannabis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:52 > 0:37:10) [86%] : \r\nLa que Michelin a-t-il s'mystique, pour moi, ce qui est important, c'est qu'il y ait plus de jeunes \u00e0 Berne, actuellement ils sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s par rapport aux autres g\u00e9n\u00e9rations et je trouve que c'est vraiment dommage parce qu'il y a des diff\u00e9rences importantes entre g\u00e9n\u00e9rations et pas seulement entre parties Onyx nous \u00eatre fich\u00e9 par Time.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:10 > 0:37:19) [88%] : \r\nOui, les diff\u00e9rences entre g\u00e9n\u00e9rations, pas seulement entre parties parce que chacun finalement au Parlement, on repr\u00e9sente ses int\u00e9r\u00eats, ceux de sa classe sociale, sa profession et bien s\u00fbr son son \u00e2ge aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:20 > 0:37:24) [98%] : \r\nEt c'est le cas aussi pour le plus \u00e2g\u00e9 des des candidats Jacques Neirynck.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:24 > 0:37:40) [91%] : \r\nOui \u00e0 88 ans, il s'approprient volontiers ce r\u00f4le d'anciens, il ajoute qu'il \u00e9tait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 le doyen avant m\u00eame d'entrer au Parlement en 2007, il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu en 2015 et aujourd'hui, Jacques Neyrinck a tr\u00e8s envie d'y retourner justement aussi pour repr\u00e9senter sa g\u00e9n\u00e9ration, les retrait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT17 (0:37:41 > 0:38:02) [91%] : \r\nUne fois qu'on est soi-m\u00eame retrait\u00e9 on fait tr\u00e8s attention \u00e0 sa pension puisqu'elle n'est pas index\u00e9 ma pension diminue d'ann\u00e9e en ann\u00e9e en pouvoir d'achat, donc je dirais que si j'arrive au Parlement par invraisemblable mon 1er souci sera d'essayer de garantir les pensions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:02 > 0:38:11) [89%] : \r\nMais l'AVS le 2\u00e8me pilier, \u00e7a serait le combat de Jacques Neirynck, professeur honoraire \u00e9p\u00e9e PFL, auteur de plusieurs romans il d\u00e9fendrait aussi les int\u00e9r\u00eats de la recherche et de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:11 > 0:38:16) [86%] : \r\nAlors 2 candidats de G\u00e9n\u00e9ration Alexandra est-ce qu'ils illustrent aussi une \u00e9volution de la moyenne d'\u00e2ge au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:38:16 > 0:38:38) [93%] : \r\nAlors clairement oui et tous les 2 parce que parmi les les candidats, on observe que la fourchette d'\u00e2ge s'est \u00e9largi, depuis les ann\u00e9es 70, il y a plus de jeunes, les moins de 40 ans sont toujours plus nombreux \u00e0 se lancer et les plus de 60 ans aussi, mais sur l'ensemble, la moyenne rajeuni en 1971 elle \u00e9tait de 46 ans, depuis 2007, elle tourne autour de 40 41 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:38 > 0:38:43) [90%] : \r\nAlexandra Richard merci pour ce portrait interg\u00e9n\u00e9rationnelle r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:45 > 0:38:48) [78%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:49 > 0:38:54) [87%] : \r\n18 heures 34, c'est notre grand d\u00e9bat Faut-il bannir les cumulards pi\u00e8tre opinion : c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:54 > 0:39:51) [88%] : \r\nOui, les cumulards, on croirait un vilain mot, en fait, on a de la drogue, \u00e7a sonne pas tr\u00e8s bien occup\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s bien, mais non le 2 fois aujourd'hui les cumulards, ce sont des \u00e9lus qui cumulent des mandats qui si\u00e8gent dans leur commune aux cantons et peut-\u00eatre aussi au Parlement f\u00e9d\u00e9ral et ce qu'il faut interdire cette pratique et bien Neuch\u00e2tel a dit oui, on l'a appris hier cette interdiction entrera en force en r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9chou\u00e9, Neuch\u00e2tel, il faut le dire et le 1er canton suisse \u00e0 introduire une telle disposition de d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois sont avec nous, le popiste, Th\u00e9o Brognard bonsoir bonsoir, alors vous vous cumulez puisque vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e, on l'a dit et conseiller communal de la ville de La Chaux-de-Fonds conseil que vous pr\u00e9sidez, d'ailleurs, cette ann\u00e9e, face \u00e0 vous, Jonathan, chr\u00e9tien, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates socialiste et vous vous \u00eates battus pour cette interdiction, on va accueillir notre 3\u00e8me invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais je me tourne d'abord vers vous \u00c9tienne Kocher Neuch\u00e2tel, qui est donc pionnier en Suisse, vous \u00eates correspondant pour la radio, \u00e0 Neuch\u00e2tel, pourquoi cette interdiction faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:39:51 > 0:41:08) [91%] : \r\nAlors il y a plusieurs plusieurs raisons : d'abord les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 double casquette peuvent \u00eatre surcharg\u00e9s, donc moins efficace, moins pr\u00e9sents dans les commissions, ils se font aussi accus\u00e9 parfois de d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats locaux plut\u00f4t que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et puis ils offrent \u00e0 leur commune un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 parfois aux d\u00e9cisions cantonales ce qui para\u00eet injuste \u00e0 d'autres communes, c'est en tout cas ce que d\u00e9non\u00e7ait une motion de la commune de Val de rue en 2015, alors aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel, une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s sont aussi dans un ex\u00e9cutif et puis les villes de Neuch\u00e2tel et du Locle on ont m\u00eame de chacune, mais le v\u00e9ritable symbole qui a sans doute pr\u00e9cipit\u00e9 l'interdiction, c'est la ville de La Chaux-de-Fonds qui jusqu'au printemps dernier avait ses 5 membres, les 5 membres de son ex\u00e9cutif, qui si\u00e8ge \u00e0 tous au Grand Conseil, alors apr\u00e8s avoir envisag\u00e9 plusieurs sc\u00e9narios finalement le Grand Conseil a opt\u00e9 pour l'interdiction totale du cumul, mais cette interdiction est-ce qu'elle sera respect\u00e9e, alors on n'y est pas encore d\u00e9j\u00e0 parce qu'un recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral par le d\u00e9put\u00e9 P. O. P. C\u00e9dric Dupraz, lui- m\u00eame conseiller communal aussi du Locle, il estime que l'interdiction en France certains principes d\u00e9mocratiques et puis si la loi entre en vigueur lors des prochaines \u00e9lections cantonales si des conseillers communaux sont eux \u00e0 nouveau \u00e9lu au Grand Conseil et que la chancellerie leur demande de choisir entre leur mandat \u00e0 des recours individuels sont possibles : avoir lors des \u00e9lections en 2021.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:08 > 0:41:12) [93%] : \r\nAlors on l'a dit, c'est une premi\u00e8re en Suisse \u00e0 Neuch\u00e2tel, donc \u00e7a veut dire que partout ailleurs, les doubles mandats c'est permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:12 > 0:41:46) [93%] : \r\nAh oui, partout ailleurs, c'est m\u00eame largement pratiqu\u00e9e en le cumul dans dans la plupart des l\u00e9gislatifs cantonaux, si on prend le canton de Vaud presque un tiers des d\u00e9put\u00e9s sont dans un ex\u00e9cutif communal et un autre tiers dans un l\u00e9gislatif communal dans la plupart des cantons romands, c'est m\u00eame pas un sujet de discussion en fait simplement mais Neuch\u00e2tel n'est pas le seul endroit o\u00f9 \u00e7a se discute, certains partis n'interdisent \u00e0 leurs propres \u00e9lus certaines communes aussi et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, un projet de loi propos\u00e9 par le Parti Socialiste est en attente de traitement il irait dans le sens d'imposer \u00e0 tous les \u00e9lus, une seule fonction politique, qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:46 > 0:41:55) [92%] : \r\nMerci \u00c9tienne Cochet alors Jonathan, chr\u00e9tien, je me tourne vers vous vous \u00eates battu au Grand Conseil neuch\u00e2telois pour cette interdiction des doubles mandats il vous d\u00e9range \u00e0 ce point les cumulards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:41:55 > 0:42:46) [90%] : \r\nNon mais alors peut-\u00eatre pour commencer de pr\u00e9ciser qu'il s'agit pas d'une chasse aux sorci\u00e8res compte les cumulards, hein, c'est vraiment l'optique de, de, d'aller cr\u00e9er de dynamiser la politique, on se rend compte qu'aujourd'hui les gens se d\u00e9sint\u00e9ressent de plus en plus la chose publique, il voit toujours les m\u00eames t\u00eates et puis que finalement d'avoir une mani\u00e8re de faire que ce soit pas toujours les m\u00eames dinosaures qui merci population malgr\u00e9 tout le respect et l'amiti\u00e9 que j'ai pour monsieur le conseiller communal, c'est vrai que la question se pose, pos\u00e9 et puis finalement Grand Conseil neuch\u00e2telois, dans sa grande sagesse a largement opt\u00e9 justement par cette interdiction, je, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser par 72 voix compte 29 donc on voit que c'est vraiment une large majorit\u00e9 du Grand Conseil, tous partis confondus, qui a estim\u00e9 que, il y avait vraiment un probl\u00e8me qui alors pas chasse aux sorci\u00e8res, mais peut-\u00eatre une chasse aux dinosaures Th\u00e9o Brognard, oui je suis content d'apprendre que je suis un dinosaure ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:46 > 0:43:14) [91%] : \r\nMais pour moi, ce qui est important, c'est dans ce que vous dites, hein, on veut bannir les cumulards c'est comme c'\u00e9tait quelque chose de n\u00e9gatif, alors que pour mes coll\u00e8gues moi- m\u00eame qu'il y a une vraie volont\u00e9 de servir la commune de servir la collectivit\u00e9 plus priv\u00e9s et surtout publics donc, finalement, je ne comprends pas cette volont\u00e9 et cette d\u00e9fiance qu'il y a, vis-\u00e0-vis des conseillers communaux, alors m\u00eame qu'on fait un travail tous les jours pour redescendre la collectivit\u00e9, mais aussi pour d\u00e9fendre le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:14 > 0:43:16) [84%] : \r\nMais Jonathan, chr\u00e9tien, c'est les personnes qui sont aussi d\u00e9mocratiquement \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:16 > 0:43:43) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait et justement ce travail qui est effectu\u00e9 par les \u00e9lus aux ex\u00e9cutifs communaux, il est vraiment reconnu et puis \u00e7a apporte une plus- Value cons\u00e9quente dans ces communes notamment, \u00e9galement au niveau cantonal, mais il y a pas mal de Bi\u00e9 un maintenant, exhortant m\u00eame qu'au niveau cantonal \u00e9videmment le probl\u00e8me et puis je pense que Monsieur Brenner en est bien conscient quand on est ex\u00e9cutif d'une ville de 40000 habitants quasiment \u00e0 100 pourcent je vois pas comment on peut avoir encore du temps pour faire correctement ce mandat \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:43 > 0:43:47) [80%] : \r\nC'\u00e9tait au pourquoi cumuler pourquoi avoir ses 2 mandats, c'est, c'\u00e9tait pour l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:48 > 0:44:37) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, effectivement, non mais plus s\u00e9rieusement, je crois que il y a une histoire l\u00e0 derri\u00e8re, je crois qu'on \u00e9tait les 5 depuis de longue date au Grand Conseil on a servi le canton et puis finalement une certaine notori\u00e9t\u00e9 nous a conduits ensuite \u00e0 l'ex\u00e9cutif, donc c'est finalement le r\u00e9sultat de, de, d'une histoire comme vient de le dire, qui fait que on se retrouve \u00e0 5 mais finalement pourquoi finalement se s\u00e9parer des comp\u00e9tences que repr\u00e9sentent les communes, notamment dans une connaissance du terrain, pourquoi affaiblir la d\u00e9mocratie alors que dans l'entier des cantons suisses, ben finalement on voit \u00e7a de fa\u00e7on positive, donc c'est vraiment pour \u00e7a que je ne comprends pas cette volont\u00e9 de nous \u00e9liminer, d'une certaine mani\u00e8re du Grand Conseil et puis quant \u00e0 ma surcharge de travail, elle regarde que moi et \u00e0 mon sens pas les arriv\u00e9es \u00e0 faire les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:37 > 0:45:04) [94%] : \r\nOn va d\u00e9sormais un petit peu sortir du cas du du canton de Neuch\u00e2tel en accueillant un nouvel invit\u00e9 dans ce d\u00e9bat, hein, dans ce d\u00e9bat un regard ext\u00e9rieur, c'est vous, Yves Ravenel, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Grand Conseil Vaudois et vous avez aussi de casquette, d\u00e9put\u00e9 et syndic de la commune de tr\u00e8s laid et vous \u00eates \u00e9galement, je le pr\u00e9cise, candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour l'UDC Yves Ravenel, vous observez ce ce d\u00e9bat neuch\u00e2telois, vous en dites quoi, vous, que c'est une mauvaise chose aussi cette interdiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:04 > 0:45:37) [90%] : \r\nBen \u00e9coutez, dans un 1er temps j'ai \u00e9t\u00e9 assez surpris de de cette d\u00e9marche, parce que je pense que c'est dommage, c'est se priver de des comp\u00e9tences des syndics, c'est se priver des comp\u00e9tences des municipaux, apr\u00e8s il faut aussi reconna\u00eetre que les lois Al-Salam au parlement cantonal et il y a beaucoup de lois qui touchent les communes, alors je ne comprends pas pourquoi ben voil\u00e0, les repr\u00e9sentants des communes devraient \u00eatre interdit d'aller et d'interdire d'acc\u00e8s au Parlement parce qu'il faut bien reconna\u00eetre que ben, il y a aussi toute cette partie financi\u00e8re qui touche directement les communes et je crois que c'est important que la voix des communes soit entendu dans un parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:37 > 0:45:50) [92%] : \r\nDonc on peut pas dire que le canton ne vous fait fait les choses \u00e0 moiti\u00e9 un tiers de d\u00e9put\u00e9s qui sont \u00e9lus dans des ex\u00e9cutifs, un autre tiers dans des l\u00e9gislatifs communaux, en gros, \u00e7a fait 2 tiers des \u00e9lus qui, qui sont des cumulards c'est \u00e9norme tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:45:50 > 0:46:22) [93%] : \r\nOui, on peut voir que c'est \u00e9norme, mais il faut quand m\u00eame voir que \u00e7a fonctionne bien aussi, je crois que c'est aussi une tr\u00e8s bonne collaboration, c'est une tr\u00e8s bonne entente que nous avons, tous partis confondus, et je crois que c'est important d'avoir une fois de plus, ces \u00e9lus autour de la table, que si vous faites de l'am\u00e9nagement du territoire, si vous faites une loi scolaire, une bonne partie a d\u00e9cid\u00e9 au niveau cantonal, elle vient en application au niveau communal, et je crois que les premiers int\u00e9ress\u00e9s, et les premiers concern\u00e9s sont quand m\u00eame les syndics et municipaux des communes et puis il faut aussi dire qu'y participe financi\u00e8rement pour une grosse part au canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:22 > 0:46:29) [83%] : \r\nJ'entends a cette cette situation vaudoise, 2 tiers des des \u00e9lus du Grand Conseil qui cumulent des mandats, \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:29 > 0:47:16) [89%] : \r\nAlors c'est vrai que \u00e7a para\u00eet particulier bien s\u00fbr apr\u00e8s chaque canton a ses particularit\u00e9s, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a me para\u00eetrait vraiment bizarre que le Grand Conseil soit une Chambre des communes et puis c'est pas comme \u00e7a qu'elle a, c'est comme \u00e7a, comme \u00e7a le Grand Conseil Vaudois, si je ne faisais Rory Bremner c'est juste oui, quelquefois, on entend ces bruits de couloir et puis il ne faut pas le prendre et puis je pense que le le probl\u00e8me il est aussi li\u00e9 \u00e0 l'ADN politique suisse, qui est justement de favoriser le syst\u00e8me de milice et puis la grande crainte qu'on a aussi et c'est pour \u00e7a qu'on a, on a pris cette d\u00e9cision, majoritairement, c'est que, avec le syst\u00e8me, la circonscription unique 100 d\u00e9put\u00e9s on prend vraiment le risque d'une professionnalisation de la politique, on s'\u00e9loigne vraiment du syst\u00e8me de milice parce que forc\u00e9ment les personnes qui seront \u00e9lus, ben c'est celles qui sont le plus visibles, les personnes qui sont les plus visibles, Massa les \u00e9lus professionnels dans les ex\u00e9cutifs \u00e9tait aux premi\u00e8res il y a un risque un peu d'entre- soi compte quand on autorise Seydoux mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:16 > 0:47:39) [93%] : \r\nMais je ne pense pas, on repr\u00e9sente 12 conseillers communaux sur 115 d\u00e9put\u00e9s il y a aussi beaucoup d'avocats, beaucoup de m\u00e9decins, beaucoup d'enseignants je crois qu'effectivement je partage ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une diversit\u00e9 au Parlement, mais je crois qu'on repr\u00e9sente une voix n\u00e9cessaires pour bien entendu ce qu'il se passe sur le terrain pour bien entendre cette voix des communes qu'a \u00e9voqu\u00e9 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:39 > 0:47:55) [86%] : \r\nPr\u00e9d\u00e9cesseur oui Jonathan great il y a les communes, elles ont c\u00e9d\u00e9 des int\u00e9r\u00eats particuliers qui ne sont pas forc\u00e9ment en lien avec les int\u00e9r\u00eats de la politique cantonale, si on prend la l'exemple donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Yves Ravenel, la question de de l'am\u00e9nagement du territoire, c'est aussi une voix que qui qui m\u00e9rite d'\u00eatre entendu dans un dans un l\u00e9gislatif, cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:47:55 > 0:48:31) [90%] : \r\nAlors, vous pointez du doigt justement un probl\u00e8me particulier, c'est que souvent l'int\u00e9r\u00eat local et communal et parfois contradictoire avec l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral cantonal la population et puis que dans ce genre de de situation o\u00f9 il faut arbitrer et qu'on a des conflits d'int\u00e9r\u00eat comme comme \u00e9lu cumulard, et c'est vrai que \u00e7a des situations o\u00f9 il y a pas forc\u00e9ment simple de s'en sortir et puis sur sur la situation justement de d'un \u00e9lu qui dans un un ex\u00e9cutif n'arriverait pas en fait \u00e0 se d\u00e9marquer de ses int\u00e9r\u00eats communaux, ben on voit que \u00e7a pose d'autres soucis au niveau de la repr\u00e9sentation Yves Ravenel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:31 > 0:49:03) [89%] : \r\nOui, on a la preuve effectivement qui vous manque peut-\u00eatre un \u00e9chelon parce qu'on parle de l'am\u00e9nagement du territoire, il faut quand m\u00eame pas oublier que la loi f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 laisser une marge de manoeuvre cantons elle canton ben, il a fait quoi, l'exploiter cette marge de manoeuvre, apr\u00e8s, on redescend au niveau des communes et puis pour \u00eatre claire nette et directe, qu'est ce qui se passe Audio commune, vous allez les zones du terrain, alors j'entends quelque part si vous avez pas toute la cha\u00eene, vous vous rendez pas compte de l'application du terrain, faut reconna\u00eetre que c'est compliqu\u00e9 si vous pouvez pas faire entendre cette voix au moment des d\u00e9bats, je pense qu'on se prive de quelque chose de tr\u00e8s important Brunner voulait ajouter quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:03 > 0:49:21) [94%] : \r\nOui, il a \u00e9voqu\u00e9 les conflits d'int\u00e9r\u00eats entre ces cumulards que vous \u00e9voquez mais je crois qu'on vit tous en tant que politicien en tant qu'individu, cette probl\u00e9matique des conflits d'int\u00e9r\u00eats et je crois que lorsque ces conflits d'int\u00e9r\u00eats deviennent trop grands, il appartient \u00e0 chacun de se r\u00e9cuser et je crois que n'importe quel Parlement \u00e0 cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:21 > 0:49:34) [90%] : \r\nJe vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat, il y a une question qui revient souvent quand on parle de ces doubles mandats c'est la question de la rel\u00e8ve, c'est vrai quand on un \u00e9lu occupe 2 fonctions, c'est une place en moins pour pour un autre, pour un jeune peut-\u00eatre Yves m\u00eame vous en pensez quoi de cet cet argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:34 > 0:50:01) [89%] : \r\nBen je sais pas si ce qu'il ne faut pas oublier \u00e7a, quand m\u00eame, bah le peuple souverain quelque part et puis ma foi tous les 5 ans, le verdict est tomb\u00e9, puis, si les \u00e9lecteurs sont plus contents de leurs \u00e9lus, h\u00e9 bien, ils le font savoir apr\u00e8s je veux dire la rel\u00e8ve, elle se fait quand m\u00eame de mani\u00e8re assez rapide, on le voit \u00e0 nouveau le aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est plus d'entre 30 et 40 pourcent des d\u00e9put\u00e9s qui ont chang\u00e9, donc je crois que le Tournus, il a pas besoin de nous, en fait, c'est se priver de de ce double mandat pour organiser, elle tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:01 > 0:50:11) [92%] : \r\nJonathan, chr\u00e9tien, vous \u00eates jeune, on ne peut plus de 30 ans je crois, vous vous sentez-vous emp\u00eacher d'aller de l'avant en politique parce qu'il y a des des \u00e9lus qui vous font de l'ombre qui s'accrochent \u00e0 leur si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:11 > 0:50:38) [92%] : \r\nNon, mais alors je pense pas qu'il faut voir la situation d'un point de vue personnel mais vraiment, globalement, on remarque que les femmes en particulier les jeunes aussi, ont beaucoup plus de peine \u00e0 pouvoir acc\u00e9der \u00e0 certaines fonctions du fait aussi de de ces si\u00e8ges qui sont occup\u00e9s, peut-\u00eatre par plusieurs personnes \u00e0 \u00e0 plusieurs casquettes et puis on a vu dans les travaux en commission que pour l'acc\u00e8s des femmes en fait \u00e0 des fonctions politiques, \u00e7a c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9 dans un certain nombre de situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:38 > 0:50:44) [84%] : \r\nJ'\u00e9tais aux premi\u00e8res il y a peut-\u00eatre des des femmes popiste de La Chaux-de-Fonds qui qui aimerait vous succ\u00e9der au au Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:50:44 > 0:51:15) [94%] : \r\nBen probablement il y en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mon parti, ce qui est une bonne chose, mais je crois que c'est vraiment une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, je crois que la question de la rel\u00e8ve l'apr\u00e8s- question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes mais aussi de certaines classes de population est une vraie question, mais \u00e9videmment que pour moi, c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me, c'est pas en supprimant l'accessibilit\u00e9 de certains conseillers communaux que quand m\u00eame quelque chose de grave d'interdire \u00e0 une certaine classe de la population d'\u00eatre au Grand Conseil, donc moi je crois vraiment que c'est une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:51:15 > 0:51:34) [96%] : \r\nAlors on a parl\u00e9 de on a parl\u00e9 du canton de Vaud je vous propose maintenant de partir \u00e0 Bienne, les \u00e9lus de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bienne ont l'interdiction de cumuler les mandats, suite \u00e0 une d\u00e9cision du peuple en 2010, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant sur place, interdiction donc depuis 2010 mais on pourrait assister \u00e0 un retour en arri\u00e8re dans ces prochains mois, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:34 > 0:52:12) [92%] : \r\nEh bien parce que les les \u00e9lus actuels se souviennent avec envie, avec nostalgie, peut-\u00eatre aussi de de cette \u00e9poque ou leurs anciens coll\u00e8gues avaient encore le droit d'aller d\u00e9fendre les couleurs de leur ville au Grand Conseil voir sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale accessoirement ils y c'est aussi la suite de leur carri\u00e8re politique, on pense par exemple \u00e0 Reims, Stokely qui \u00e9tait maire de Bienne mais d\u00e9j\u00e0 qu'on est conseiller national et bien d'autres avant lui aujourd'hui Bienne est en pleine phase de r\u00e9vision totale de son r\u00e8glement de la ville, et hop on y a gliss\u00e9 un nouvel article qui pr\u00e9voit le grand retour du cumul des mandats, moins de 10 ans apr\u00e8s sa suppression par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:12 > 0:52:16) [94%] : \r\nAlors fini l'interdiction mais mais en quoi il consiste exactement ce nouveau r\u00e8glement qui est propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:16 > 0:52:31) [95%] : \r\nIl autorise les cumuls mais pas trop, il stipule que 2 membres du conseil municipal au plus peuvent aussi appartenir \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ou au Grand Conseil de membres sur 5 dont il faudrait r\u00e9duire le taux d'occupation \u00e0 80 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:31 > 0:52:33) [98%] : \r\nEt quelles sont les chances Alain de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:34 > 0:53:24) [92%] : \r\nAlors il y a 10 ans, 64 pourcent des Biennois disait oui \u00e0 cette initiative populaire pour des conseillers municipaux \u00e0 100 pourcent au service de la ville, un texte lanc\u00e9 par une petite formation politique locale, contre l'avis de tous les autres partis, or cette petite formation existe toujours aujourd'hui est-ce \u00e9tranglent d'indignation devant les les entourloupes municipal pour contourner la volont\u00e9 populaire, mais cela dit, une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne, indique que les communes ont tout \u00e0 gagner \u00e0 avoir des repr\u00e9sentants dans les parlements cantonaux ou f\u00e9d\u00e9raux, ce serait aussi tout b\u00e9n\u00e9fice pour les municipaux roman de Bienne dont certains d\u00e9plorent beaucoup le manque de visibilit\u00e9 qui les affecte au niveau cantonal, autant d'arguments qui plaident en faveur du cumul, mais rien ne dit qu'ils suffiront \u00e0 convaincre les citoyens, r\u00e9ponse dans les urnes, probablement au au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:24 > 0:53:33) [89%] : \r\nMerci Alain Arnaud alors Th\u00e9o Bregnard voil\u00e0 une solution qui pourrait \u00eatre int\u00e9ressante, pas d'interdiction, pas d'autorisation \u00e0 tout va, non plus, mais en quelque sorte des quotas, \u00e7a vous semble int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:53:33 > 0:54:11) [92%] : \r\nJ'\u00e9voquais \u00e0 l'instant finalement de de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 des vrais probl\u00e8mes et les quotas se situe, \u00e0 mon sens souvent dans cette optique-l\u00e0, on sait aujourd'hui qu'il manque des femmes dans au Parlement, on doit travailler \u00e0 \u00e7a, mais je suis plut\u00f4t pour une approche \u00e9ducative de ce point de vue-l\u00e0 et puis l\u00e0, on peut imaginer la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que je suis pour sensibiliser les gens, quand on a beaucoup d'avocats, beaucoup de m\u00e9decins, beaucoup de professions lib\u00e9rales dans les parlements, beaucoup de conseillers communaux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment est-ce qu'on donne envie \u00e0 d'autres classes de population mais l\u00e0 de dire de fa\u00e7on assez il y aura 2 mais qui les plus anciens, on parlait des dinosaures avant les jeunes comment choisir et \u00e7a pour moi c'est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:11 > 0:54:20) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps, \u00e7a permet de reconna\u00eetre qu'il y a un besoin de repr\u00e9sentativit\u00e9 pour les communes au sein de de certains organes l\u00e9gislatifs, mais un peu mais pas trop quoi, \u00e7a, c'est un peu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:20 > 0:54:38) [89%] : \r\nOui, donc il y a un int\u00e9r\u00eat, mais en m\u00eame temps l'\u00e9lecteur qui vote pour pour d\u00e9put\u00e9 popiste est ce qu'il veut que ce d\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre Pistoia remplac\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 UDC, donc je crois que l\u00e0 il y a aussi un probl\u00e9matique au niveau de la repr\u00e9sentativit\u00e9 du Peuple, o\u00f9 les gens voteraient pour quelqu'un, puis ce serait quelqu'un d'autre, qui est \u00e0 sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:38 > 0:54:48) [84%] : \r\nJonathan, chr\u00e9tien vous cette solution un un peu, un peu de de mandat, mais pas trop, vous l'aviez vous l'avez exp\u00e9riment\u00e9 lors de l'\u00e9laboration de la de la loi de sur l'interdiction, \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a vous avez pas non plus convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:48 > 0:55:49) [89%] : \r\nAlors non, exactement, c'est vrai qu'on avait \u00e0 un moment donn\u00e9, plancher sur cette solution-l\u00e0 mais qui posait beaucoup de probl\u00e8mes dans son application pratique parce que finalement, si on est en pr\u00e9sence de plusieurs membres d'un ex\u00e9cutif qui sont \u00e9lus en m\u00eame temps, sur quelle base on choisit ce qui vont pouvoir \u00eatre retenue ou pas, il y a un, \u00e7a c'est un tirage au sort \u00e0 Bienne, alors voil\u00e0, apr\u00e8s la situation de Bienne assez int\u00e9ressante, elle a assez diff\u00e9rente aussi dans le sens que se pose vraiment, sauf erreur, la probl\u00e9matique de la repr\u00e9sentation des villes au niveau national, hein, qui sont clairement sous- repr\u00e9sent\u00e9s aujourd'hui alors qu'on n'est pas tout \u00e0 fait dans le un d\u00e9bat de m\u00eame niveau s'agit de savoir les communes au niveau cantonal, la mani\u00e8re dont elles peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s et puis c'est vrai qu'on n'en a pas trop parl\u00e9 avant, mais il y a beaucoup de de canaux en fait qui permettent aujourd'hui aux communes de faire entendre leur voix, que \u00e7a soit l'Association des communes neuch\u00e2teloises que ce soit les CDC et les conf\u00e9rences de directeurs communaux, les communes peuvent en faire entendre leur voix et puis c'est justement le le message qu'on a voulu faire passer, c'est que c'est pas par le Grand Conseil que les communes doivent prioritairement faire valoir leurs int\u00e9r\u00eats Yves Ravenel sur ce ce syst\u00e8me biennois vous pourriez \u00eatre s\u00e9duit dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:50 > 0:56:27) [89%] : \r\n\u00e9coutez, je pense pas, moi, je suis toujours avide de dire qu'il faut privil\u00e9gier les comp\u00e9tences des personnes plut\u00f4t que les quotas, quelque part, \u00e7a me semble quelque chose de beaucoup plus coh\u00e9rent et plus logique et puis aussi est tr\u00e8s attach\u00e9 aux institutions, pour moi, c'est le peuple qui doit avoir le dernier mois et c'est le peuple qui est souverain et puis je pense qu'un \u00e9l\u00e9ment qui a pas \u00e9t\u00e9 mis en avant mais qui vont quand m\u00eame compter, je vais vous donner l'exemple de ma commune, on est s\u00e9jours en train d'\u00e9tablir le budget sur une rentr\u00e9e fiscale de 10 millions en or revers 7,5 millions au canton, donc j'estime quand on fait du 75 pourcent de de Robert s'assurant de nos finances au canton, h\u00e9 bien on doit avoir le droit d'\u00eatre autour de la table pour discuter de ces probl\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:27 > 0:56:36) [87%] : \r\nYves Ravenel Jonathan Khattiya \u00e0 Th\u00e9o Brognard vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de ces cumulards ses \u00e9lus qui ont des doubles mandats merci une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:56:38 > 0:56:41) [75%] : \r\nForum Renaud Malik Pietro Bugnon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:56:42 > 0:57:11) [89%] : \r\nOn a encore quelques minutes \u00e0 passer ensemble, c'est un inventeur qui est avec nous, entrepreneurs passionn\u00e9s de voile, install\u00e9 depuis peu de temps sur les bords du lac L\u00e9man, il a cr\u00e9\u00e9 les si Bob veulent des taxis qui volent au-dessus de l'eau et qu'on a eu l'occasion de voir ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve ou encore \u00e0 Paris, Alain Th\u00e9bault, bonsoir, bonsoir, alors aujourd'hui, votre autre projet et c'est de \u00e7a qu'on va parler principalement ces prochaines minutes c'est le c'est un projet de bus volant \u00e7a se pr\u00e9sente comment au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:57:11 > 0:58:19) [89%] : \r\nAlors c'est c'est vrai que cette id\u00e9e de faire voler les bateaux, je l'ai d\u00e9velopp\u00e9 il y a 25 ans avec \u00c9ric Tabarly, on a fait un grand hydropt\u00e8re n'a battu le record mondial de vitesse \u00e0 la voile et apr\u00e8s ma travers\u00e9e du Pacifique, il y a 4 ans, mais Simon ont dit papa et de faire voler, tout le monde est 7 rendre utile pour la collectivit\u00e9, c'est ainsi qu'est six d\u00e9cibels, donc \u00e0 un engin de la taille d'une voiture, donc un pilote 4 passagers, donc le bol aujourd'hui vole comme un avion effectivement gr\u00e2ce au soutien d'Anne Hidalgo et du pr\u00e9sident Macron de produits en France, mais le maire de le maire d'Asni\u00e8res Antoine Bardet, \u00e9galement naviguer sur le l'\u00e9l\u00e9ment et c'est vrai qu'on a ce probl\u00e8me de mobilit\u00e9 partout dans les les grandes villes du monde qui ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2tis sur des des fleuves, des lacs ou des B et aujourd'hui tout est congestionn\u00e9 probablement plusieurs de nos auditeurs qui sont dans leur voiture et c'est vrai que sur l'eau, il reste encore beaucoup d'espace disponible et avec les boeufs ou les rails baisse, on a l'Avantage de faire, pas de bruit, pas de vagues, pas de pollution, effectivement on travaille donc avec les PFL sur un engin de taille de plus importante, un pilote 12 passagers \u00e0 terme \u00e7a sera ensuite 32, la ville de Miami nous demandent des bus de 32 personnes de bus volant \u00e0 hydrog\u00e8ne, c'est vrai qu'il est temps de prendre des mesures pour pour se r\u00e9approprier les plans d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:58:19 > 0:58:31) [89%] : \r\nParce que le le si bobonne qu'on comprenne bien, c'est un taxi, on en voit d'ailleurs une illustration \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cran, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et on a eu l'occasion aussi d'en voir \u00e0 Lahti, la vision ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces 3, 4 personnes maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:58:31 > 0:59:32) [90%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un pilote 4 passagers la taille d'une voiture, une masse au d\u00e9collage d'une tonne des ailes immerg\u00e9es 2 petits moteurs \u00e9lectriques, avec des h\u00e9lices, donc \u00e7a fonctionne avec des batteries demain avec de l'hydrog\u00e8ne, voil\u00e0 donc l'Avantage c'est qu'on vous soulevez le le bol le le c'est donc cette cette voiture vous r\u00e9duisez le frein d'environ 30 \u00e0 40 pourcent et c'est vrai que je suis tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 Bertrand Piccard alors il dans l'air et moi sur l'eau, mais aujourd'hui il faut prendre des mesures pour notre plan\u00e8te, donc l'id\u00e9e c'est moins moins moins moins je je pousse d'au moins je consomme voil\u00e0 moins moi j'ai d'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9penser et donc il faut qu'on essaie de r\u00e9duire notre empreinte alors \u00e0 notre modeste niveau, on a cette solution de ou de rails baisse, j'avais une r\u00e9union r\u00e9cemment chez c'est c'est vrai qu'on du si\u00e8ge de Nestl\u00e9 jusqu'\u00e0 Port Gitana pour les prendre un un avion en voiture, c'est probablement pr\u00e8s d'une heure 30 et sur l'eau, tout reste \u00e0 faire, le maire d'Asni\u00e8res, me disais pour aller \u00e0 Versoix, ces 5 minutes en boboland voiture il faut faire le tour par le pont de du Mont- Blanc, voil\u00e0 donc r\u00e9utilisant nos nos plans d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:32 > 0:59:38) [97%] : \r\nAlors l'id\u00e9e est s\u00e9duisante l'id\u00e9e de ce bus volant mais on en est o\u00f9 aujourd'hui de de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:59:38 > 1:00:26) [88%] : \r\nAlors concr\u00e8tement \u00e9coutez j'attendais que le d'\u00e9cole, donc c'est le cas \u00e0 Paris, c'est le cas \u00e0 Cassis, en France on a des demandes \u00e0 Venise pour l'a\u00e9roport d'angle le le Bol d'\u00e9coles et maintenant je m'int\u00e9resse \u00e0 ce bus serait tant qu'on a des discussions avec donc il y a 2 financiers suisse qui m'aide \u00e0 Gen\u00e8ve pour r\u00e9unir les fonds actuellement afin donc de de d\u00e9velopper ce but, son indice des discussions avec le pr\u00e9sident d'ABB, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui nous a propos\u00e9 une grande halle pour assembler les dites s\u00e8che must \u00e0 S\u00e9cheron et pour assembler les 10 premiers bus voil\u00e0, on a des demandes, donc je vous parlais de de la mairie de Miami, on ne demande en Asie et puis c'est vrai que l'air que respirent nos enfants il est pas plus fran\u00e7ais que suisse ou italien et et je pense qu'on est tous concern\u00e9s par ce probl\u00e8me du r\u00e9chauffement et voil\u00e0 \u00e0 notre modeste niveau 7 c'est une petite touche qui va dans le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:26 > 1:00:45) [91%] : \r\nAlors bon, vous dites le, le, l'un des buts de ce projet, c'est de r\u00e9duire notre empreinte \u00e9cologique en m\u00eame temps, on imagine que construire un engin pareil c'est une on prend \u00e9cologique aussi, c'est ce qu'on appelle l'\u00e9nergie grise, toute l'\u00e9nergie qui est alors qu'qui est d\u00e9pens\u00e9 pour fabriquer une voiture ou un engin volant le rendant compte quand m\u00eame dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:45 > 1:01:21) [91%] : \r\nBilan, mais nous l'avons pris en compte, j'\u00e9tais r\u00e9cemment au chantier d\u00e9cision qui a construit ce Larible ce qui a construit l'hydropt\u00e8re qui a construit les premiers Hubble et on envisage d'utiliser de la fibre de lin pour ne pas laisser les carcasses de boeuf veulent une eau de bus aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, donc c'est tout \u00e0 fait raison g\u00e9nie j'ai eu la chance d'avoir une voiture \u00e9lectrique avec des si\u00e8ges en bambou de qui, effectivement, utilisant des mat\u00e9riaux qui sont d\u00e9gradables et qu'on ne laissera pas aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes j'attends mon 5\u00e8me enfant et c'est vrai que, en permanence, il faut qu'on pense aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, on ne peut plus concis continue de br\u00fbler cette plan\u00e8te sans se soucier de de nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:22 > 1:01:37) [88%] : \r\nVous dites, int\u00e9r\u00eat de la part de la ville de Miami int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 en Asie \u00e0 Gen\u00e8ve ailleurs \u00e0 Paris, est ce que de la part des, des, des pouvoirs publics qui monte de l'int\u00e9r\u00eat pour vos projets, il y a pas aussi la volont\u00e9 de faire de s'offrir un une sorte de coup de communication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:37 > 1:01:56) [92%] : \r\nMais \u00e7a n'est pas g\u00eanant, en fait, on est tous sur la m\u00eame plan\u00e8te alors si certains l'utilisent pour pour pour faire de la communication pour pour gagner des sous pour pour faire moins de vagues comme \u00e0 Venise, tout \u00e7a, ce n'est pas important, tout ce qui va dans le bon sens et qui est utile pour la collectivit\u00e9, quelles qu'en soient les les raisons ou les moteurs initiaux, \u00e7a n'est pas g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:01:56 > 1:02:13) [90%] : \r\nIl y a encore des doutes, des incertitudes d'apr\u00e8s ce que j'ai compris quant \u00e0 la technologie a utilis\u00e9 pour ces engins, on le voit avec les six baballe, hein, vous vous dites : \u00e7a doit \u00eatre une pile \u00e0 hydrog\u00e8ne, votre coactionnaires lui plaide plut\u00f4t pour, pour, pour l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, \u00e7a change quoi au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:13 > 1:02:56) [89%] : \r\nNon, alors en fait c'est c'est vrai qu'aujourd'hui, on voit une transition du di\u00e9sel vers l'\u00e9lectrique, les batteries et l'\u00e9tape suivante sera l'hydrog\u00e8ne, pourquoi, parce que quand vous avez un engin volant vous travaillez mon ami Jean-Louis \u00c9tienne, m'avait dit : Alain, je suis all\u00e9 au p\u00f4le Nord avec mon tra\u00eeneau, mais si j'avais d\u00fb tra\u00eener les batteries je serais jamais redescendus et et c'est vrai que la pile \u00e0 combustible donc rejette uniquement de la vapeur d'eau et c'est beaucoup plus l\u00e9ger, donc plus la taille de l'engin est important, plus l'hydrog\u00e8ne va devenir int\u00e9ressant mais Step by Step d\u00e9j\u00e0 en passe du di\u00e9sel \u00e0 l'\u00e9lectrique, nous on va avec six beuh les r\u00e8gles peut s'offrir les 2 solutions et en fonction des, des, des tentes, charg\u00e9 des possibilit\u00e9s de d'utiliser l'hydrog\u00e8ne ou de l'\u00e9lectricit\u00e9 chacun d\u00e9cidera chaque client d\u00e9cidera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:02:56 > 1:03:10) [89%] : \r\nAlain Th\u00e9bault, p\u00e8re de six Bobosse mais aussi de ce projet de bus volant qui va continuer, tout doucement, Step by Step, comme vous dites, de suivre son chemin tout bon, comme on dit ici, et bonne soir\u00e9e, merci, merci beaucoup, tout de suite un beau sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:12 > 1:03:32) [88%] : \r\nDemain sont lui et ce week- end, le temps sera ensoleill\u00e9, quelques bancs de brouillards sont possibles au petit matin sur le plateau, temp\u00e9ratures proches de 5 degr\u00e9s au petit matin, atteignant 20 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, temps en pleine qu'en moyenne montagne, m\u00eame jusqu'\u00e0 24 en Valais central ce week- end gr\u00e2ce \u00e0 un l\u00e9ger Fun la m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko d'euros et son syst\u00e8me \u00e0 capsule CAF Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:35 > 1:03:50) [96%] : \r\nInfo trafic RTS, la circulation est toujours dense sur les tron\u00e7ons suivants sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve et sur le contournement de Gen\u00e8ve entre Berne et la douane de pardonner en direction de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:52 > 1:04:08) [93%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de forum, merci de l'avoir suivi, \u00e0 noter que demain la maintiendra la matinale recevra Manon Schick pour dresser un bilan \u00e0 l'heure de son d\u00e9part de la section suisse d'Amnesty International, organisation qu'elle quittera d'ici un an environ, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:15 > 1:04:23) [92%] : \r\nRetrouvez le forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T17:47:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910026633", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Andr\u00e9 Hoffmann, vice-pr\u00e9sident du groupe Roche.", "id": "2027021", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HOFFMANN, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026638", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Thomas Pierret, chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'Islam et de la Syrie.", "id": "2027026", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026639", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Florence Nater, directrice de la Coordination romande des associations d'action pour la sant\u00e9 psychique.", "id": "2027027", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026641", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Th\u00e9o Bregnard, d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois POP et conseiller communal de la ville de la Chaux-de-Fonds, Jonathan Gretillat, d\u00e9put\u00e9 socialiste neuch\u00e2telois, et Yves Ravenel, d\u00e9put\u00e9 vaudois et syndic de Tr\u00e9lex.", "id": "2027029", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910026646", "summary": "Itw Alain Th\u00e9bault, architecte naval.", "id": "2027034", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KOCHER, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BARDET, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802539", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053512", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-04CE05AA-7732-4CE3-BD85-AFCBF1ECB64B", "internalArchiveId": "04CE05AA-7732-4CE3-BD85-AFCBF1ECB64B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Andr\u00e9 Hoffmann, vice-pr\u00e9sident du groupe pharmaceutique Roche, qui explique comment le groupe Roche prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux son impact sur l'environnement social et naturel, pas seulement sur l'environnement financier", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Andr\u00e9 Hoffmann est l'h\u00e9ritier et le vice-pr\u00e9sident du groupe Roche, l'une des premi\u00e8res entreprises pharmaceutiques au monde. Il s'engage aujourd'hui pour une \u00e9conomie plus durable.\r\nDe nombreuses \u00e9tudes se sont focalis\u00e9es sur l'empreinte carbone de l'alimentation, du transport ou du b\u00e2timent, mais peu se sont pench\u00e9es sur le secteur pharmaceutique. L'\u00e9tude de l'universit\u00e9 de McMaster au Canada conclut qu'au niveau mondial, le secteur du m\u00e9dicament g\u00e9n\u00e8re 52 millions de tonnes de CO2 par ann\u00e9e, soit presque l'\u00e9quivalent de l'emprunte carbone d'un pays comme la Suisse.", "durationSec": 479, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754664", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection de l'environnement", "industrie pharmaceutique", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["Roche"], "alternativeTitle": ["La pharma, pr\u00eate pour le virage vert? Interview d\u2019Andr\u00e9 Hoffmann / FOR_2019-10-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d\u2019Andr\u00e9 Hoffmann, h\u00e9ritier et vice-pr\u00e9sident du groupe pharmaceutique Roche."], "variantIds": ["ece-10754664"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:25:57Z", "speechToTexts": ["16.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl est l'h\u00e9ritier, le vice- pr\u00e9sident du groupe Roche, l'une des premi\u00e8res entreprises pharmaceutiques au monde Andr\u00e9 Hoffmann s'engage aujourd'hui pour une \u00e9conomie plus durable, il \u00e9tait de passage cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du sommet Building Bridges nous a accord\u00e9 une interview, on a parl\u00e9 avec lui d'\u00e9conomie verte d'\u00e9cologie et aussi de cette \u00e9tude canadienne, qui a r\u00e9cemment montr\u00e9 que l'empreinte \u00e9cologique de l'industrie pharmaceutique \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l'industrie automobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [86%] :\r\nAlors l'Inde pharmaceutique, c'est une tr\u00e8s vaste, moi je peux vous parler de Roche chez Roche ne produisant de de ce de petits volumes de produits a particuli\u00e8rement innovants, je ne peux pas m'imaginer que la production que nous allons et une comparaison d'imm\u00e9diate avec l'industrie de l'automobile, je, je n'ai pas vu passer l'\u00e9tude MacMaster je me je, je, mais je sais que, en ce qui concerne Roche nous avons depuis 11 ans, nous prenons part au Dow-Jones SNMI pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est nous qui avons gagn\u00e9, nous sommes l\u00e0, l'entreprise la plus durable du secteur pharmaceutique, si on en croit Dow-Jones. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [95%] :\r\nEst ce que vous avez des des outils qui vous permettent de de mesurer l'empreinte carbone de vos activit\u00e9s Andr\u00e9 Hoffmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nAbsolument, absolument, nous mesurons tous tous ceux qui nous qu'on appelle en anglais \u00e0 haute faute de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise, et en particulier le l'\u00e9mission de tonnes pardon de de CO2 par employ\u00e9 est une des mesures que nous employons alterne pour \u00e9valuer la performance de nos managers 2 tonnes de nos gestionnaires, donc c'est quelque chose qui, qui que nous prenons tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [95%] :\r\nVous dites nous sommes ou l'entreprise la plus durable dans le secteur de la Pharma \u00e7a tient \u00e0 \u00e0 quoi d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [89%] :\r\nAlors d'abord, c'est vraiment qu'il dit c'est c'est le Dow Jones Stena Am\u00e9lie index qui est, quand ce qui conduit une \u00e9tude r\u00e9guli\u00e8rement sur la la durabilit\u00e9, le mod\u00e8le d'affaires durable des des entreprises et en particulier une secteur de la pharmacie, nous avons \u00e9t\u00e9 le champion pour les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, cette ann\u00e9e, nous ne le sommes plus nous sommes num\u00e9ro 2 ce qui me r\u00e9jouis d'ailleurs de voir que d'autres personnes en prix et ceci de mani\u00e8re tr\u00e8s s\u00e9rieuse aussi je pense que c'est \u00e7a, si vous voulez avoir si vous voulez diminuer votre impact votre empreinte sur l'environnement, sur l'environnement social et naturel et pas seulement sur le, sur l'environnement financier, il faut peut-\u00eatre de changer un syst\u00e8me de valeurs, nous essayons de faire le maximum, en utilisant le minimum et c'est une c'est un un, un esp\u00e8ce de syst\u00e8me de, de, de d\u00e9cisions que nous essayons de mettre en place, chaque fois qu'il y a une d\u00e9cision \u00e0 prendre, en g\u00e9n\u00e9ral, et, et c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s simple \u00e0 la gestion d'entreprise s'est bas\u00e9 sur de grands principes, c'est la ce qu'on appelle en anglais le assez interloqu\u00e9, donc la, la, la mise en place des diff\u00e9rents moyens et la gestion du risque, le risque environnemental est \u00e9norme et il a beaucoup grandi l'entreprise et en particulier le le le secteur priv\u00e9 a fait beaucoup de mal \u00e0 la plan\u00e8te en cr\u00e9ant des des des ressources qui sont ensuite redistribu\u00e9s par les \u00c9tats et redistribu\u00e9 aux \u00c9tats \u00e0 travers la le, les imp\u00f4ts et \u00e0 travers les les salaires et je pense que l\u00e0 il y a, il y a un une responsabilit\u00e9 \u00e0 prendre de l'entreprise priv\u00e9e et pas seulement de la Pharma d'entreprises en g\u00e9n\u00e9ral je crois tr\u00e8s fort que les 2 les d\u00e9g\u00e2ts qui ont \u00e9t\u00e9 occasionn\u00e9s \u00e0 l'environnement, aussi bien sociales que naturels peuvent \u00eatre r\u00e9par\u00e9es dans l'entreprise et aujourd'hui une dur\u00e9e chaud, raison pour laquelle nous parlons d'\u00e9nergie r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice pardon de d'industrie r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice et d'industrie circulaire, c'est parce que nous voulons participer \u00e0 la meilleure gestion des ressources naturelles et humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [94%] :\r\nOn le sait, Andr\u00e9 Hoffmann, les entreprises n'aiment pas qu'on leur impose un cadre trop strict, trop de contraintes, et pourtant on entend de plus en plus parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 d'imposer une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, de fixer des plafonds d'\u00e9missions de CO2, on n'y \u00e9chappera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [91%] :\r\nNon, on n'y \u00e9chappera pas et je pense que c'est tr\u00e8s, c'est assez important que que que l'entreprise se pr\u00e9pare \u00e0 \u00e7a, nous ne pouvons pas continuer \u00e0 pr\u00e9tendre que nous avons tout fait juste et donc le fait que que la la la la force publique en g\u00e9n\u00e9ral, la main public s'occupe de plus en plus de ce que nous faisons, \u00e7a me para\u00eet l\u00e9gitime, mais \u00e0 nous de montrer l'exemple, \u00e0 nous de montrer plus rapidement que d'autres, comment est -ce que l'on peut faire plus avec moins, je veux dire l'urgence climatique, elle est absolument \u00e9vidente, elle, elle ne peut pas \u00eatre \u00e0 l'urgence sociale aussi Yves Robert de taux de vous le le le l'augmentation des in\u00e9galit\u00e9s, la, la, la, l'instabilit\u00e9 sociale, c'est quelque chose qui qu'il faudra dresser, nous sommes pour le moment 7 milliards, nous serons 9 milliards d'essayer une cinquantaine d'ann\u00e9es il est hors de question que nous arrivions dans un syst\u00e8me unique dans le syst\u00e8me avec une seule plan\u00e8te que nous arrivions \u00e0 trouver une prosp\u00e9rit\u00e9 pour tous, il faut que nous organisions notre mani\u00e8re diff\u00e9rente : le syst\u00e8me capitaliste doit se se se r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [89%] :\r\nEt quand vous tenez ce discours- l\u00e0, \u00e0 vos coll\u00e8gues du conseil d'administration de Roche aux actionnaires, ils sont vraiment sensible \u00e0 ces arguments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [92%] :\r\nAlors de 2 choses : le le la raison pour laquelle nous sommes engag\u00e9s sur la voie du d\u00e9veloppement durable et de cr\u00e9er un mod\u00e8le durable d'entreprise chez Roche c'est parce qu'on a bien ressenti la n\u00e9cessit\u00e9 je vous dis \u00e7a fait 15 ans qu'on en parle, \u00e7a fait 10 ans qu'on est class\u00e9 dans dans les entreprises qui fonctionnent bien, \u00e7a c'est une chose de l'autre c\u00f4t\u00e9, oui les actionnaires vont devoir se se \u00e7a s'habituer au fait que les entreprises ne sont pas g\u00e9r\u00e9s pour des actionnaires seulement ils sont g\u00e9r\u00e9s pour la soci\u00e9t\u00e9, le but d'une entreprise, \u00e7a n'est pas de faire de l'argent pour les actionnaires, le but, l'entreprise c'est de servir une communaut\u00e9 et pour cela, cela veut dire que le concept anglais anglo- saxon de steaks Rodin est plus important que le concept d'actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [94%] :\r\nAujourd'hui, on le voit tout le monde affiche ses bonnes intentions Andr\u00e9 Hoffmann, \u00e7a vaut pour tous les secteurs, la finance et la Pharma la la construction il y a peut-\u00eatre un peu d'hypocrisie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [87%] :\r\nD'hypocrisie non il y a peut-\u00eatre, il y a peut-\u00eatre, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne que j'appellerais la chaise offre il n'y a \u00e0 la chose et beaucoup de gens avec qui j'ai de conversation comme nous avons aujourd'hui sont d'accord avec moi en disant il faut faire quelque chose en en discutant ne comptant par nos enfants, ils rentrent dans leur bureau et ferme la porte et subitement, ils n'ont plus qu'un mod\u00e8le devant eux, c'est la maximisation du profit \u00e0 court terme, c'est ce qu'il en aura appris, c'est ce que nous comme soci\u00e9t\u00e9 roman a pris, on leur a demand\u00e9, dans leurs efforts de gestion de d'arriver \u00e0 la faire de l'argent parce que cet argent sera ensuite redistribu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 ce qui partent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de prendre feu engagement je postule pour un changement de ce mod\u00e8le -l\u00e0, je trouve que ce mod\u00e8le -l\u00e0 est absurde, c'est l'exemple typique, c'est la for\u00eat je coupe la for\u00eat, \u00e7a me donne 100 je redonne 10 pourquoi on replante c'est absurde, si je la g\u00e8re de mani\u00e8re qu'elle me donne 10 chaque ann\u00e9e, c'est bien, c'est mieux pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [93%] :\r\nOn conna\u00eet votre engagement personnel pour pour l'\u00e9cologie Andr\u00e9 Hoffmann, vous \u00e9tiez d'ailleurs engag\u00e9 en 2016 en faveur de l'initiative des Verts sur l'\u00e9conomie verte, on est \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, est ce que vous pourriez soutenir ce parti- l\u00e0 ce que vous allez voter pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [92%] :\r\nAlors je n'ai pas d'affiliation de parti et c'est c'est un choix tout \u00e0 fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, je pense que ce que nous devons faire sur ces relev\u00e9s dans l'opinion publique, cette notion de responsabilit\u00e9 si nous voulons arriver \u00e0 construire une \u00e9conomie durable, nous devons prendre en compte les cons\u00e9quences de nos actions et certains partis semble \u00eatre plus pr\u00e9occup\u00e9 par des preuves par des des consid\u00e9rations politiques que par des consid\u00e9rations de gestion commune de ce aujourd'hui, nous parlons de de construire des pompes et Building Bridges, la finance et l'entreprise, c'est une raison pour laquelle j'ai particip\u00e9 \u00e0 cette manifestation aujourd'hui, et l\u00e0 ce ce ce que ce c'est de dire, c'est que la finance qui pendant des ann\u00e9es, a donn\u00e9 le la : l'argent des \u00e9pargnants qui est donn\u00e9e \u00e0 un entrepreneur pour que l'entrepreneur r\u00e9alise quelque chose il y a une discoth\u00e8que, maintenant il y a plus d'argent dans le syst\u00e8me des \u00e9pargnants \u00e0 cause de la mon\u00e9tarisation de nos activit\u00e9s, \u00e7a cr\u00e9e des responsabilit\u00e9s et des dommages collat\u00e9raux, qu'il va falloir g\u00e9rer Andr\u00e9 Hoffmann, merci, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T16:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hoffmann, Andr\u00e9", "role": "vice-pr\u00e9sident du groupe pharmaceutique Roche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4899B65A-F871-4B0C-B34D-FC5858548EC5", "internalArchiveId": "4899B65A-F871-4B0C-B34D-FC5858548EC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - Le PDC, parti de l'\u00e9conomie ", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - Le PDC, parti de l'\u00e9conomie   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 10.10.2019 - PDC: PARTI DE L'ECONOMIE (FAMILIALE)\r\n*** Mais avant cela, \u00e0 7h43 sur La Premi\u00e8re.  Fr\u00e9d\u00e9ric Mamais.... pour Alter \u00e9co.... cette fois, vous le tenez LE parti de l'\u00e9conomie, c'est forc\u00e9ment le PDC.\r\nJe le cherchais depuis le d\u00e9but de la semaine, et oui, c'est bien lui, le PDC. D\u00e9monstration\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e9conomie\u00a0\u00bb vient du grec ancien \u00ab\u00a0o\u00efkos\u00a0\u00bb\u00a0 - la maison - et\u00a0 \u00abnomos\u00a0\u00bb - la gestion. G\u00e9rer sa maison, c'est cela l'\u00e9conomie. Le parti de la famille est donc tout naturellement celui de l'\u00e9conomie. D'ailleurs en grec moderne, la famille se dit \u00ab\u00a0oikoyenia\u00a0\u00bb.\r\n*** D'accord, c'est int\u00e9ressant, mais vous n'allez pas vous en tirer avec cette pirouette \u00e9tymologique.\r\nPour le pr\u00e9sident du PDC, Gherard Pfister, interview\u00e9 dans l'Agefi cet \u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Notre parti s'engage pour une \u00e9conomie durable et socialement responsable. Nous voulons une politique \u00e9conomique qui offre aux entreprises la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire et rappelle \u00e0 l'ordre tous ceux qui n\u00e9gligent leur responsabilit\u00e9 envers la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\u00a0\u00bb\r\nDurable, socialement responsable, libert\u00e9 aux entreprises\u00a0: tout y est, l'\u00e9cologie, le socialisme et le lib\u00e9ralisme. Ca tombe bien, en g\u00e9ographie, un \u00ab\u00a0isthme\u00a0\u00bb est un trait d'union entre deux terres coup\u00e9es par la mer. Le PDC est bien un \u00ab\u00a0isthme\u00a0\u00bb entre la gauche et la droite.\r\nPassons aux choses s\u00e9rieuses. Ce que je retiens, c'est une approche lib\u00e9rale de la famille, en jouant sur des baisses fiscales. Des d\u00e9ductions fiscales plus g\u00e9n\u00e9reuses pour les frais de garde obtenues r\u00e9cemment avec l'aide de la droite.\r\nLe PDC veut aussi davantage int\u00e9grer les s\u00e9niors dans l'administration publique. Pour le reste de la question du travail, les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens sont align\u00e9s sur le bleu PLR\u00a0: assouplir les r\u00e8gles sur le temps de travail, laisser le partenariat social, favoriser le t\u00e9l\u00e9travail. \r\n*** La famille, Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est aussi parfois le mariage.\r\nEt sa discrimination fiscale\u00a0: les in\u00e9galit\u00e9s de traitement entre couples mari\u00e9s et concubins, c'est un serpent de mer politique vieux de 35 ans \u00e0 Berne. Et l\u00e0, changement d'alliance au Conseil des Etats, le PLR ne s'associe pas avec le PDC, mais avec les socialistes. Lors de la derni\u00e8re session, ils ont renvoy\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral son projet de supprimer la discrimination fiscale du mariage. Et \u00e7a exasp\u00e8re le PDC, qui en assez que le mariage soit une p\u00e9nalit\u00e9 fiscale. M\u00eame Avenir Suisse, think tank lib\u00e9ral, soutient une r\u00e9forme\u00a0: 60'000 personnes, en particulier des femmes disposant d'une bonne formation, reprendrait le chemin du travail si elles \u00e9taient moins tax\u00e9es.\r\n*** Le PDC sait tout de m\u00eame aussi quitter la sph\u00e8re familiale.\r\nBien s\u00fbr, par exemple en soutenant des all\u00e8gements fiscaux pour les start-up et les entreprises innovantes. L'ardeur reste vive lorsqu'on pousse la porte d'un conseil d'administration\u00a0: le PDC s'allie au PS pour encourager 30% de femmes dans les hautes sph\u00e8res des entreprises, se bat pour l'\u00e9galit\u00e9 des salaires et en faveur d'un cong\u00e9 paternit\u00e9 de deux semaines.\r\nLib\u00e9ral sur les entreprises, social sur la famille, et partout chr\u00e9tien lorsqu'il s'agit de moraliser l'\u00e9conomie et de songer au climat, le PDC conforte, sur ce terrain, son r\u00f4le de b\u00e2tisseurs d'alliances.\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric... et demain donc... le programme des Verts?", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754632", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Le PDC, parti de l\u2019\u00e9conomie", "Alter Eco - Le PDC, parti de l\u2019\u00e9conomie  / LME_2019-10-10T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Le PDC, parti de l\u2019\u00e9conomie  / LME_2019-10-10T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10754654", "ece-10754632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:06Z", "webPublicationDate": "2019-10-10T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFC3A41C-9132-4F46-96B4-6358093E3C3E", "internalArchiveId": "BFC3A41C-9132-4F46-96B4-6358093E3C3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sarah B\u00fctikofer, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich;Gerhard, Virginie;Claudine Wyssa, pr\u00e9sidente de la COPAR, Syndique de Bussigny, PLR;Georges Godel, CE PDC FR , grand argentier fribourgeois;Paul Coudret, ancien conseiller \u00e9conomique des banques cantonales fribourgeoise et vaudoise;Hochstrasser, Sandrine\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF5/GUERRE TURQUIE SYRIE DI (7H)) Il y a l'offensive militaire. \r\nEn Syrie. \r\nMais aussi le branle-bas diplomatique.\r\nA l'ONU.\r\nSon conseil de s\u00e9curit\u00e9 va se r\u00e9unir en urgence aujourd'hui. \r\nSes membres europ\u00e9ens, dont la France et l'Allemagne, l'ont exig\u00e9. \r\nIls d\u00e9noncent la Turquie, qui vient d'envoyer ses chars au nord de la Syrie.\r\nContre les Kurdes.\r\nDes critiques unanimes, Celine Tzaud\r\nLe toll\u00e9 est g\u00e9n\u00e9ral. Tous les europ\u00e9ens se montrent fermes. L'op\u00e9ration DOIT cesser, dit Bruxelles. Paris, Londres, et m\u00eame Berne appellent \u00e0 la retenue et \u00e0 prot\u00e9ger les civils. \r\nGrave m\u00e9contentement \u00e9galement dans le monde arabe..Egypte, Irak, Arabie saoudite. Quant \u00e0 la Russie.qui tire les ficelles en Syrie.Vladimir Poutine a lanc\u00e9 \u00e0 Ankara un \u00ab vous devriez bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00bb.\r\nQuant aux am\u00e9ricains, le Congr\u00e8s a promis des sanctions infernales \u00e0 la Turquie. Pour calmer ses \u00e9lus, Donald Trump a estim\u00e9 eu cette op\u00e9ration \u00ab \u00e9tait une mauvaise Id\u00e9e \u00bb\r\n*** A l'origine de cette nouvelle guerre, pourtant, C\u00e9line: Donald Trump lui-m\u00eame !\r\neffectivement lundi, il annon\u00e7ait.. dans un gros cafouillage.. qu'il retirait TOUTES.puis UEN PARTIE de ses troupes de la zone.au nord de la syrie donc. et qu'il laissait le champ libre \u00e0 Recep Tayyip Erdogan qui r\u00eave d'aller an\u00e9antir les kurdes pour cr\u00e9\u00e9er une couloir s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 sa fronti\u00e8re.\r\nProbl\u00e8me : depuis, Trump a menac\u00e9 Erdogan de sanctions \u00e9conomiques et maintenant fait face \u00e0 la col\u00e8re du Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n*** La Turquie bien seule, donc. Que pourra-t-elle faire sur le terrain ?\r\nC'est bien la grande question. C'est pas la 1ere fois que le monde d\u00e9nonce, que les occidentaux haussent le ton mais que \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0. D'ailleurs, c'est pas la premi\u00e8re offensive turque en zone kurde.rappelez vous de la bataille d'afrin d\u00e9but 2018.qui s'est sold\u00e9e par la fuite des kurdes..\r\nHier soir, en tous cas, la Turquie a fait rentrer ses chars sur sol syrien, \u00ab pour combattre les terroristes \u00bb, dit-elle. (c'est l'offensive la plus \u00e0 l'est men\u00e9e par ankara) Les kurdes affirment riposter. Mais on sait qu'ils ne disposent pas d'aviation par exemple.\r\nIl y'a d\u00e9j\u00e0 une quinzaine de morts et des milliers de civils en fuite. \r\nPROMO (Val\u00e9rie)\r\n(TF3/BAROMETRE ELECTORAL DI (7H)) Un barom\u00e8tre, \u00e7a mesure la pression.\r\nEt \u00e0 dix jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elle p\u00e8se plut\u00f4t sur les \u00e9paules du PS. \r\nDu PLR, aussi.\r\nQui perdent des intentions de vote. \r\nContrairement aux Verts et aux Verts lib\u00e9raux.\r\nA en croire en tout le dernier barom\u00e8tre SSR.\r\n*** Avec cette question aujourd'hui, pour les partis: comment mobiliser son \u00e9lectorat ?\r\nOu \u00e9viter sa d\u00e9mobilisation !\r\nLe sprint final a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 son lot de lettres, sms, emails des candidats.\r\nUne hyper pr\u00e9sence sur les march\u00e9s, sur les r\u00e9seaux sociaux aussi... \r\nTous les moyens semblent bons pour convaincre le sympathisant, ou l'\u00e9lecteur potentiel.\r\nMais sans que l'on puisse parler partout de succ\u00e8s, Marc Menichini.   \r\nLa capacit\u00e9 de mobilisation est plus forte chez les Verts et les Verts lib\u00e9raux. D\u00e9j\u00e0 leurs sympathisants ne sont pas tent\u00e9s de migrer vers un autre parti, et puis ces jeunes formations gagnent aussi des anciens abstentionnistes, ces personnes qui contrairement \u00e0 2015, ont d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e d'exprimer leur voix. Enfin ils attirent les 18-25 ans, toujours selon le barom\u00e8tre. Bref autant de personnes d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 faire entendre leur voix, selon Sarah B\u00fctikofer, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich\r\nUn \u00e9lectorat soucieux du climat, d'\u00e9galit\u00e9 homme femme dont une partie pr\u00e9f\u00e9rent des formations comme les Verts et les Verts lib\u00e9raux, en lieu et place des plus vieux partis... ce qui explique - entre autres - la l\u00e9g\u00e8re baisse du PS.  \r\n***En revanche, \u00e0 droite, Marc, y a t-il un plus grand risque de d\u00e9mobilisation?\r\nPas forc\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 PLR mais plut\u00f4t \u00e0 l'UDC. Ce qui para\u00eet paradoxal, vue les attentes th\u00e9matiques de son \u00e9lectorat: \u00e0 savoir la souverainet\u00e9 du pays, et la lutte contre l'immigration. Pourtant l'UDC perd des intentions de vote, selon le dernier barom\u00e8tre. On retrouve Sarah B\u00fctikofer \r\nD\u00e9motivation donc et puis il y a aussi le vieillissement de l'\u00e9lectorat UDC. D'o\u00f9 ce risque de d\u00e9-mobilisation. D'o\u00f9 le risque de d\u00e9-mobilisation. Un probl\u00e8me qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'UDC des voix lors de scrutins cantonaux. Mais au soir du 20 octobre, l'UDC m\u00eame si elle venait \u00e0 perdre quelques si\u00e8ges au Parlement, restera le premier parti de Suisse.  \r\nUn barom\u00e8tre \u00e9lectoral r\u00e9alis\u00e9 via internet entre le 26 septembre et le 2 octobre. \r\n12.000 personnes de toute la Suisse y ont particip\u00e9. \r\nMarge d'erreur ? Plus ou moins 1,4 pourcent\r\n(fa-18) Nouvelles fissures sur un avion de l'arm\u00e9e suisse, apr\u00e8s celles de 2018 et 2019. \r\nDes fissures d\u00e9tect\u00e9es hier lors d'un contr\u00f4le sur un FA-18.\r\nL'appareil devait faire une d\u00e9monstration a\u00e9rienne dans l'Oberland bernois\r\nFinalement annul\u00e9e.\r\n(06/VD/COUR DES COMPTES ITV WYSSA) *** La Cour des comptes vaudoises s'en prend \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re\r\nManque de gouvernance.\r\nIn\u00e9galit\u00e9s entre les communes\r\nLe canton a mal \u00e0 son syst\u00e8me de r\u00e9partitions des richesses \r\nCertaines communes ont touch\u00e9 des sommes importantes, au d\u00e9triment des autres.\r\nClaudine Wyssa pr\u00e9side la COPAR, l'une des instance charg\u00e9e de g\u00e9rer cette p\u00e9r\u00e9quation.\r\nElle regrette le manque de moyen \u00e0 disposition pour assumer sa mission. \r\nLe Conseil d'Etat d\u00e9clare prendre note de ces remarques. Le canton va de toute fa\u00e7on r\u00e9viser sa p\u00e9r\u00e9quation en 2022.\r\n(cumul neuchatel) Les Neuch\u00e2telois ne voteront pas sur l'interdiction du cumul des mandats. \r\nL e Grand Conseil voulait bannir de ses rangs les dirigeants des communes. \r\nUne d\u00e9cision contest\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nMais les r\u00e9f\u00e9fendaires n'ont pas obtenu les 4.500 signatures n\u00e9cessaires.\r\nIls expliquent cet \u00e9chec par un calendrier d\u00e9favorable. \r\nEt par la complexit\u00e9 du sujet.\r\n(TF4/FR/BUDGET BENEFICE PI) *** C'est l'histoire d'un b\u00e9n\u00e9fice qui agace. Et elle se d\u00e9roule dans le canton de Fribourg.\r\n400.000 francs: voil\u00e0 le b\u00e9n\u00e9fice projet\u00e9 par le gouvernement pour l'an prochain.\r\nMais le Parlement et les partis politiques accusent le chef du d\u00e9partement des finances de garder au chaud l'argent des contribuables.\r\nEt sans pr\u00e9voir de baisse d'imp\u00f4ts, Fabrice Gaudiano\r\n(liste grise suisse) Bruxelles ne consid\u00e8re plus la Suisse comme un paradis fiscal. \r\nLes ministres europ\u00e9ens des finances mettront \u00e0 jour aujourd'hui leur liste des pays peu coop\u00e9ratifs en mati\u00e8re fiscale. \r\nCette liste grise, la Suisse va donc en sortira.\r\nComme attendu depuis le OUI du peuple \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n(16/OCDE/REFORME IMPOTS MULTINATIONALES PA) *** La Suisse reste cependant dans le viseur de l'OCDE\r\nL'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique planche sur l'imposition des multinationales. Et sa proposition publi\u00e9e hier \u00e9\u00e0 de quoi inqui\u00e9ter certaines entreprises bas\u00e9es dans notre pays, Sandrine Hochstrasser\r\n(allemagne, video) Tr\u00e8s probablement issu des milieux de l'extr\u00eame droite, l'assaillant a agi seul.\r\nVoil\u00e0 les derni\u00e8res informations diffus\u00e9es par la police allemande apr\u00e8s l'attaque hier contre une synagogue de Halle.\r\nDernier bilan: \r\nDeux morts et deux bless\u00e9s graves.\r\nL'auteur, un Allemand de 27 ans a lui-m\u00eame film\u00e9 la fusillade et l'a diffus\u00e9e en direct sur Internet.  \r\nUne s\u00e9quence de 35 minutes.\r\nO\u00f9 il affirme que l'Holocauste n'a jamais exist\u00e9.\r\nEt que les juifs sont \u00e0 l'origine de tous les probl\u00e8mes.\r\n(10/TUNISIE/LIBERATION KAROUI PA) **** A quatre jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la Tunisie a v\u00e9cu un coup de th\u00e9\u00e2tre hier \r\nAvec la lib\u00e9ration de Nabil Karoui.\r\nUn homme d'affaire emprisonn\u00e9 depuis un mois et demi, soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent et de fraude fiscale.\r\nNabil Karoui qui brigue aussi dimanche la pr\u00e9sidence de la Tunisie.  Maurine Mercier\r\n(equateur) Elle avait commenc\u00e9 dans le calme, avant de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\nLa prem\u00e8re journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Equateur a vu indig\u00e8nes et forces de l'ordre s'affronter. \r\nDans la capitale Quito et  dans de nombreuses autres villes du pays. \r\nLes gr\u00e9vistes d\u00e9noncent la hausse du prix de l'essence d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement.\r\nMoteur de ce nouveau conflit social: les indig\u00e8nes. \r\nIls ont par le pass\u00e9 fait tomber plusieurs gouvernements. \r\n((LANCER LE SON ))\r\n(18 + 08/JU/CO\u00cfT DU CERF PA)  \r\n La magie de Walt Disney...et l'un de ses personnages les plus touchants.....Vous l'aurez reconnu, Val\u00e9rie..\r\n*** Bambi, bien s\u00fbr.....\r\nBambi, le petit faon...\r\nEt bien Bambi fait son grand retour dans lerJura !\r\nQui confirme la pr\u00e9sence d'un faon avec une biche,  pour la premi\u00e8re fois depuis...150 ans !\r\nDans la Vall\u00e9e de Del\u00e9mont. \r\nLe Jura, dernier canton recolonis\u00e9 par une esp\u00e8ce bien pr\u00e9sente en Valais ou en Gruy\u00e8re par exemple. \r\nLes autorit\u00e9s vont d\u00e9sormais surveiller son \u00e9volution.\r\nLe Jura, Gael Klein, o\u00f9 il est interdit de chasser le cerf.\r\n(nobel litterature) Atwood ?\r\nCond\u00e9 ?\r\nOu chez les hommes: \r\nMurakami ?\r\nKadar\u00e9 ?\r\nLes pronostics vont bon train \u00e0 quelques heures de l'annonce des Prix Nobel de litt\u00e9rature. \r\nDeux d'un coup. \r\nL'an dernier l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise n'en avait pas attribu\u00e9. \r\nUn scandale d'agression sexuelle et de viol avait provoqu\u00e9 la d\u00e9mission de plusieurs de ses membres\r\nAnnonce des laur\u00e9ats: \u00e0 13 heures\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 808, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-10T07:00:24_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-10T07:00:24_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10754649", "ece-10754626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T07:38:45Z", "speechToTexts": ["16.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nIl y a Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour de Bruxelles \u00e0 Bagdad de Washington au Caire unanimes il d\u00e9noncent mais que fera maintenant la Turquie et que deviendront les kurdes 10 jours pour convaincre pour mobiliser le sprint final avant le 20 octobre mais sur la ligne de d\u00e9part tous les partis ne sont pas \u00e9gaux des comptes positifs, d'habitude, on s'en r\u00e9jouit mais dans le canton de Fribourg, h\u00e9 bien ils font grincer des dents quand Walt Disney prom\u00e8ne dans la vall\u00e9e de Del\u00e9mont c'est en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nIl y a l'offensive militaire on Syrie mais aussi le branle-bas diplomatique \u00e0 l'ONU, son conseil de s\u00e9curit\u00e9 va se r\u00e9unir en urgence aujourd'hui ses membres europ\u00e9ens dont la France et l'Allemagne l'ont exig\u00e9, ils d\u00e9noncent la Turquie qui vient d'envoyer ses chars au nord de la Syrie contre les Kurdes des critiques C\u00e9line unanime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [92%] :\r\nOui, le toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral ce matin tous les europ\u00e9ens d\u00e9noncent l'op\u00e9ration, elle doit cesser, dit Bruxelles, Paris, Londres et m\u00eame Berne appellent \u00e0 la retenue et \u00e0 prot\u00e9ger les civils, gros m\u00e9contentement aussi dans le monde arabe, \u00c9gypte, Irak, Arabie Saoudite, la Russie, qui tire les ficelles en civil se fait mena\u00e7ante, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 \u00e0 Ankara un vous devriez bien r\u00e9fl\u00e9chir quant aux Am\u00e9ricains, le Congr\u00e8s a promis des sanctions infernales \u00e0 la Turquie pour calmer ses \u00e9lus Donald Trump a qualifi\u00e9 cette op\u00e9ration de mauvaises id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [98%] :\r\n\u00e0 l'origine pourtant de cette nouvelle guerre C\u00e9line Donald Trump lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [91%] :\r\nOui, effectivement, lundi, il annon\u00e7ait dans un gros cafouillage qu'il retirait toute puis non seulement une partie de ses troupes de la zone au nord de la Syrie, donc, ce qui laissait le Champ libre a accept\u00e9 perdent perdone qui r\u00eave d'an\u00e9antir les kurdes pour cr\u00e9er un couloir s\u00e9curis\u00e9 \u00e0 sa fronti\u00e8re probl\u00e8me depuis Trump a menac\u00e9 Erdogan de sanctions \u00e9conomiques et maintenant fait face \u00e0 la cool col\u00e8re du Congr\u00e8s am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nLa Turquie bien seule, donc, mais que pourra -t-elle faire sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [93%] :\r\nEh ben c'est bien la grande question, c'est pas la premi\u00e8re fois que le monde d\u00e9nonce que les occidentaux haussent le ton, mais que, finalement, sur le terrain, h\u00e9 bien \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, d'ailleurs c'est pas non plus la premi\u00e8re offensive turque en zone kurde, rappelez -vous la bataille d'Afrine en d\u00e9but 2018, qui s'est sold\u00e9e par la d\u00e9faite des kurdes sans appui \u00e9trangers hier soir en tout cas, la Turquie a fait entrer ses chars sur sol syrien, \u00e0 l'est de l'Euphrate pour combattre, dit -elle, les terroristes, les kurdes affirment riposter mais on sait qu'il ne dispose par exemple pas d'aviation pour se d\u00e9fendre, il y a d\u00e9j\u00e0 une quinzaine de morts et des milliers de civils en fuite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [88%] :\r\nSoyons va analyser cette situation tendue g\u00e9opolitiquement avec, \u00e0 Matignon, allez les politologues, \u00e9conomistes, il nous rejoint, dans quelques instants apr\u00e8s le journal vers 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nUn barom\u00e8tre bien \u00e7a mesure la pression, il y a 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, elle p\u00e8se plut\u00f4t sur les \u00e9paules du PS du PLR aussi qui perdent des intentions de vote, contrairement aux Verts et aux Vert lib\u00e9raux, \u00e0 en croire en tout cas le dernier barom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [84%] :\r\n\u00e7a sert et avec cette question aujourd'hui pour les partis, comment mobiliser son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [93%] :\r\nOu \u00e9viter sa d\u00e9mobilisation, le sprint final a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 son lot de lettres de SMS, d'e-mails des candidats une hyper pr\u00e9sence sur les march\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux aussi tous les moyens semblent bons pour convaincre le sympathisant ou l'\u00e9lecteur potentiel, mais sans que l'on puisse parler partout de succ\u00e8s Marc Minet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [95%] :\r\nEt nous, on a la capacit\u00e9 de mobilisation est plus forte chez les Verts et les Verts lib\u00e9raux d\u00e9j\u00e0 leurs sympathisants ne sont pas tent\u00e9s de migrer vers un autre parti, et puis ces jeunes formations gagnent aussi des anciens abstentionnistes, ces personnes qui, contrairement \u00e0 2015 ont d\u00e9cid\u00e9 cette ann\u00e9e d'exprimer leur voix, enfin ils attirent aussi les 18 25 ans, toujours selon le barom\u00e8tre, bref autant de personnes d\u00e9termin\u00e9es \u00e0 faire entendre leur voix selon Sarah B\u00fctikofer, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:32) [95%] :\r\nOn a observ\u00e9 plusieurs manifestations dans les rues et je pense que \u00e7a donne une forte mobilisation, aux gens qui ont une grande motivation de transporter ce mouvement de la rue \u00e0 la politique institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [91%] :\r\nUn \u00e9lectorat donc soucieux du climat d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, dont une partie pr\u00e9f\u00e8rent les formations comme les Verts et les Verts lib\u00e9raux en lieu et place des plus vieux parti, ce qui explique, entre autres, la l\u00e9g\u00e8re baisse duPS.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [89%] :\r\n\u00e0 droite en revanche Marc, y a -t-il un plus grand risque de d\u00e9mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [95%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 du PLR, mais plut\u00f4t \u00e0 l'UDC ce qui para\u00eet paradoxal, vue les attentes th\u00e9matiques de son \u00e9lectorat, \u00e0 savoir la souverainet\u00e9 du pays et la lutte contre l'immigration, pourtant, l'UDC perd des intentions de vote, toujours selon le dernier barom\u00e8tre on retrouve Sarah B\u00fctikofer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [92%] :\r\nCette ann\u00e9e, c'est surtout la politique tout le climat qui domine la campagne \u00e9lectorale et \u00e7a se pose beaucoup de probl\u00e8mes au aux \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs de l'UDC de se motiver, de participer aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [93%] :\r\nVoil\u00e0, d\u00e9motivation, donc, et puis il y a aussi le vieillissement de l'\u00e9lectorat UDC ce risque de d\u00e9mobilisation, un probl\u00e8me qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'UDC des voix lors de scrutins cantonaux mais au soir du 20 octobre l'UDC, m\u00eame si elle venait \u00e0 perdre quelques si\u00e8ges au Parlement, h\u00e9 bien elle restera le 1er parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [93%] :\r\nEt un barom\u00e8tre \u00e9lectoral r\u00e9alis\u00e9 via internet entre le 26 septembre et le 2 octobre 12000 personnes environ de toute la Suisse y ont particip\u00e9, marge d'erreur, plus ou moins1,4 pourcent nouvelles fissures sur un avion de l'arm\u00e9e suisse, apr\u00e8s celles de 2018 et 2019 des fissures d\u00e9tect\u00e9es hier lors d'un contr\u00f4le sur un FA/18. L'appareil devait faire une d\u00e9monstration a\u00e9rienne dans l'Oberland bernois une d\u00e9monstration finalement annul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:13) [92%] :\r\nLa Cour des comptes, moi c'\u00e9tait moi la Cour des comptes vaudoises Olivier s'en prend \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [95%] :\r\nOui, il manque de gouvernance in\u00e9galit\u00e9 entre les communes, les comptes, on a mal \u00e0 son syst\u00e8me de r\u00e9partition des richesses, certaines communes ont touch\u00e9 des sommes importantes au d\u00e9triment des autres Claudine Wyssa pr\u00e9side la COPAR, l'une des instance charg\u00e9e de g\u00e9rer cette p\u00e9r\u00e9quation, elle regrette le manque de moyens \u00e0 disposition pour assumer sa mission. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:35) [91%] :\r\nQui ont cibl\u00e9 la COPAR qui est la commission paritaire qui est cens\u00e9 r\u00e9gler justement les questions techniques entre la le canton et les communes sur la p\u00e9r\u00e9quation, elle a pas de moyens du tout, c'est une commission qui si\u00e8ge mais qui a pas un budget pour faire intervenir des experts ou des comptables sp\u00e9cifiques \u00e0 ce genre de probl\u00e9matique, donc elle a fait son travail comme un tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat d\u00e9clare prendre note des remarques de la Cour des comptes, le canton, on va de toute fa\u00e7on, r\u00e9viser sa p\u00e9r\u00e9quation en 2022 les Neuch\u00e2telois ne voteront pas sur l'interdiction du cumul des mandats, le Grand Conseil voulait bannir de ses rangs, les dirigeants des communes, une d\u00e9cision contest\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rendum mais les r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont pas obtenu les 4500 signatures n\u00e9cessaires, ils expliquent cet \u00e9chec par an calendrier d\u00e9favorable et par la complexit\u00e9 du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [95%] :\r\nC'est une histoire maintenant d'un d'un b\u00e9n\u00e9fice qui agace et cette histoire se d\u00e9roule dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [96%] :\r\n400000 francs, voil\u00e0 le b\u00e9n\u00e9fice projet\u00e9 par le gouvernement pour l'an prochain mais le Parlement et les partis politiques accusent le chef du D\u00e9partement des finances de garder au chaud l'argent des contribuables et sans pr\u00e9voir de baisse d'imp\u00f4ts Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [92%] :\r\nLe budget 2001 du canton de Fribourg est \u00e9quilibr\u00e9, comme le pr\u00e9c\u00e9dent, et comme les 15 autres Budgets pr\u00e9c\u00e9dents ainsi pendant 15 ans, les autorit\u00e9s ont diminu\u00e9 la dette investi et fait des provisions, un peu partout et, r\u00e9cemment, elles sont m\u00eame parvenus \u00e0 baisser la fiscalit\u00e9 des entreprises sont puis\u00e9s dans la fortune de l'\u00c9tat, estim\u00e9 \u00e0 plus d'un milliard de francs, du coup, est ce que les contribuables fribourgeois peuvent esp\u00e9rer un geste fiscal question pos\u00e9e \u00e0 Georges Godel, le grand argentier fribourgeois l'avenir \u00e0 court terme, nous le dira, c'est un peu court comme r\u00e9ponse, Georges Godel a, bien s\u00fbr, mais j'ai pas l'habitude de faire des promesses que je ne peux pas tenir donc en temps voulu, avant la fin de l'ann\u00e9e, vous aurez une r\u00e9ponse dont acte, mais en attendant, les principaux partis politiques fribourgeois maintiennent la pression, notamment via 4 interventions parlementaires qui r\u00e9clament une baisse d'imp\u00f4ts, ancien conseiller \u00e9conomique des banques cantonales fribourgeoise et vaudoise Paul Coudret restent prudents. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:32) [94%] :\r\nLe contribuable fribourgeois pourrait profiter de cette bonne sant\u00e9 financi\u00e8re du canton, il y a un certain nombre de partis politiques qui r\u00e9clament \u00e7a mais comme on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale, pour moi c'est suspect parce que, \u00e0 un abaissement de la fiscalit\u00e9, surtout pour les personnes physiques, \u00e7a ne se fait pas comme \u00e7a, donc il vaut mieux laisser monsieur Godel travailler, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des solutions fine et puis arriver finalement \u00e0 ce qui est une fiscalit\u00e9 qui soit totalement non dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [91%] :\r\nApr\u00e8s 15 ann\u00e9es de budget \u00e9quilibr\u00e9, le grand argentier Georges Godel va toutefois devoir acc\u00e9l\u00e9rer sans quoi des parlementaires fribourgeois menacent d\u00e9j\u00e0 d'assortir leur futur vote en faveur de la r\u00e9forme des retraites des fonctionnaires, \u00e0 une baisse de la fiscalit\u00e9 pour la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [95%] :\r\nEt Bruxelles ne consid\u00e8re plus la Suisse comme un paradis fiscal, les ministres europ\u00e9ens des finances mettront \u00e0 jour aujourd'hui leur liste des pays peu coop\u00e9ratifs en mati\u00e8re fiscale, cette liste grise, la Suisse va donc en sortir comme attendu depuis le oui du peuple \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:32) [99%] :\r\nLa Suisse reste cependant dans le viseur de l'OCDE. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [96%] :\r\nL'Organisation pour la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, planche sur l'imposition des multinationales et sa proposition publi\u00e9e hier, a de quoi inqui\u00e9ter certaines entreprises bas\u00e9es dans notre pays, Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:46) [94%] :\r\nL'id\u00e9e c'est que les multinationales tr\u00e8s rentables comme Apple ou Google ne payent pas seulement leurs imp\u00f4ts l\u00e0 o\u00f9 elles sont \u00e9tablies, mais \u00e9galement l\u00e0 o\u00f9 elles vendent leurs produits, m\u00eame si elles n'ont aucun bureau sur place cette id\u00e9e dans l'air depuis plusieurs mois et l'angoisse, la Suisse, base arri\u00e8re de nombreuses multinationales la Suisse pourrait perdre des milliards de francs de recettes fiscales donc hier l'OCDE a franchi une nouvelle \u00e9tape en publiant la proposition qui sera utilis\u00e9 pour les futures n\u00e9gociations dans ce plan, les multinationales vis\u00e9es sont celles qui s'adresse directement aux consommateurs, les soci\u00e9t\u00e9s de n\u00e9goce qui sont assez nombreuses en Suisse ne sont pas concern\u00e9s, alors les ministres des Finances du G20 dont se pencher sur ce plan la semaine prochaine, puis ce sont 134 pays qui devront s'entendre, malgr\u00e9 cela, le secr\u00e9tariat de l'OCDE, esp\u00e8re bien arriver \u00e0 un accord l'ann\u00e9e prochaine, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [93%] :\r\nTr\u00e8s probablement issu des milieux de l'extr\u00eame droite, l'assaillant a agi seul, voil\u00e0 les derni\u00e8res informations diffus\u00e9es par la police allemande apr\u00e8s l'attaque hier contre une synagogue de Alain dernier bilan : 2 morts et 2 bless\u00e9s graves, l'auteur, un Allemand de 27 ans, a lui- m\u00eame film\u00e9 la fusillade et l'a diffus\u00e9e en Direct sur Internet, une s\u00e9quence de 35 minutes o\u00f9 il affirme que l'Holocauste n'a jamais exist\u00e9 et que les juifs sont \u00e0 l'origine de tous les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:58) [97%] :\r\n\u00e0 4 jours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la Tunisie a v\u00e9cu un coup de th\u00e9\u00e2tre hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:02) [95%] :\r\nAvec la lib\u00e9ration de Nabil Karoui, un homme d'affaire emprisonn\u00e9 depuis un mois et demi, soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent et de fraude fiscale, Nabil Karoui, qui brigue aussi dimanche la pr\u00e9sidence de la Tunisie Maureen Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:13) [92%] :\r\nLa campagne pour ce second tour va pouvoir enfin d\u00e9marrer et va durer 2 jours, puisque la loi impose le silence \u00e9lectoral d\u00e8s samedi, les Tunisiens on en \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 avec un candidat en prison et son adversaire qu'a eue Sa\u00efd qui, au nom de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement s'est fait extr\u00eamement discret 2 outsiders dans la plupart des Tunisiens serait bien incapable de r\u00e9sumer le programme hier soir, les partisans de Nabil Karoui en c\u00e9l\u00e9brer sa lib\u00e9ration, ils esp\u00e8rent qu'en 2 jours, le patron de t\u00e9l\u00e9vision qui est apparu fringant au sortir de sa d\u00e9tention sera renverser la tendance, il compte sur un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui auraient encore le temps d'\u00eatre organis\u00e9 la verve de Nabil Karoui face \u00e0 l'aust\u00e8re I Sa\u00efd pourrait lui permettre de regagner le terrain perdu en d\u00e9tention, il \u00e9tait en t\u00eate des sondages lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, Nabil Karoui a demand\u00e9 il y a 2 jours, un report de l'\u00e9lection, le temps de sortir de prison pour mener sa campagne, c'est un fonceur, je ne l'imagine plus vouloir ce report, a l\u00e2ch\u00e9 hier soir son avocat Maureen merci RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [94%] :\r\nTunis, elle avait commenc\u00e9 dans le calme avant de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, la premi\u00e8re journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale en Equateur a vu indig\u00e8nes et forces de l'ordre s'affronter dans la capitale et de donne dont de nombreuses autres villes du pays, les gr\u00e9vistes d\u00e9noncent la hausse du prix de l'essence, d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement, moteur de ce nouveau conflit social les indig\u00e8nes, ils ont par le pass\u00e9 fait tomber d\u00e9j\u00e0 plusieurs gouvernements. \r\nLa magie de Walt Disney et l'un de ses personnages les plus tout son, vous l'aurez reconnu Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [82%] :\r\nOn en parlait dans la revue des n\u00e8gres, Val\u00e9rie Drou, c'est Bambi vient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [91%] :\r\nG\u00e9rard bien s\u00fbr Bambi le petit faon et bien Bambi, fait son grand retour dans le Jura, qui confirme la pr\u00e9sence d'un fonds avec une biche, pour la premi\u00e8re fois depuis 100 50 ans dans la vall\u00e9e de Del\u00e9mont le Jura dernier canton recoloniser par une esp\u00e8ce bien pr\u00e9sente en Valais ou en Gruy\u00e8re, par exemple, les autorit\u00e9s vont d\u00e9sormais surveiller son \u00e9volution, le Jura, Ga\u00ebl Klein, o\u00f9 il est interdit de chasser le cerf. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:11) [92%] :\r\nC'est une premi\u00e8re, et s'il y avait eu d'autres naissances par le pass\u00e9 dans la r\u00e9gion le saurait, dit -on, \u00e0 Saint-Ursanne, si\u00e8ge de l'Office jurassien de l'environnement, il y a bien une vingtaine d'adultes, \u00e0 ce jour, diss\u00e9min\u00e9s sur le territoire cantonal, mais la pr\u00e9sence de ce fonds et de sa m\u00e8re est la premi\u00e8re preuve de reproduction du sert \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, dans le Jura depuis le XIXe si\u00e8cle, malgr\u00e9 la crise que traverse la biodiversit\u00e9 certaines esp\u00e8ces savent donc tirer leur \u00e9pingle du jeu, selon le chef de l'Office jurassien de l'environnement, Patrice Eschmann, le cerf est assez opportuniste et la presque recoloniser toute la Suisse, il lui faut de la place, elle bouge, \u00e7a peut prendre du temps en fonction des barri\u00e8res que peuvent repr\u00e9senter l'espace b\u00e2ti le r\u00e9seau routier pour Patrice Eschmann la for\u00eat jurassienne lui convient, il est clair qu'il va d\u00e9sormais s'y installer une bonne nouvelle pour la faune de la r\u00e9gion reste qu'\u00e0 terme, et s'il se d\u00e9veloppe comme dans d'autres cantons il faudra le mettre au plan de chasse faute de pr\u00e9dateurs naturels, mais pour le moment, on se r\u00e9jouit, on observe, conclut Patrice Eschmann parce qu'on n'est pas encore dans la gestion Bambi et sa maman ne risque rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [92%] :\r\n\u00e0 Thoune Cond\u00e9 ou chez les hommes, Murakami Kadar\u00e9, les pronostics vont bon train, \u00e0 quelques heures de l'annonce des Prix Nobel de litt\u00e9rature 2 d'un coup l'an dernier l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise n'en avait pas attribu\u00e9 un scandale d'agressions sexuelles et de viol avait provoqu\u00e9 la d\u00e9mission de plusieurs de ses membres, annonce des laur\u00e9ats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [98%] :\r\n\u00e0 13 heures Olivier Schorderet pour le journal merci beaucoup Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32FAAE5E-80FB-4493-A749-C602A9FB4CC1", "internalArchiveId": "32FAAE5E-80FB-4493-A749-C602A9FB4CC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jean-Jacques Grise co-pr\u00e9sident d'Exit suisse romande;Philippe Eggimann, Pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la suisse romande;Andlauer;Boukari, Fouad;Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS GE, candidate au CN;Gerhard, Virginie;B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat VERTS VD, en charge des institutions\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF7/AIDE SUICIDE - EXIT PI  (8H ouverture)) Exit peut-il aider quelqu'un ...\u00e0 mourir alors qu'il ne souffre ni d'une maladie incurable ni d'une pathologie invalidante...\r\nC'est tout l'enjeu du proc\u00e8s qui se tiendra lundi prochain au tribunal de police de Gen\u00e8ve... \r\nPierre Beck, le vice pr\u00e9sident d'Exit suisse romande...\r\nIl a fait apelle de sa condamnation par ordonnance p\u00e9nale.\r\nAccus\u00e9 C\u00e9line Fontannaz,  d'avoir aid\u00e9 une octog\u00e9naire \u00e0 mourir alors qu'elle n'\u00e9tait pas malade. \r\n  1'29\r\n(TF6/ACTU TURQUIE FRAPPE DI (8H)) ((DIRECT TEL MOBILE *6513  +90 ** 84))\r\n---------------------------------------------------------------------\r\n*** L'offensive turque en Syrie suscite inqui\u00e9tudes et condamnations\r\nOffensive fermement condamn\u00e9 hier par plusieurs pays qui craignent un chaos susceptible d'ouvrir la voie \u00e0 un retour en force du groupe Etat islamique...\r\nApr\u00e8s les tirs de l'aviation et de l'artillerie dans l'apr\u00e8s-midi, les soldats turques sont entr\u00e9es en Syrie dans la soir\u00e9e. \r\nAnne Andlauer, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Istanbul, bonjour,\r\nAlors que les troupes turques venaient d'entrer en Syrie, le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est exprim\u00e9 cette nuit sur l'offensive...\r\nDIRECT\r\n*** RELANCE: Et sur le terrain, Anne, o\u00f9 en est-on ce matin ?\r\nDIRECT\r\nEXTRo :  Merci Anne Andlauer en direct d'Istanbul.\r\n(Bve Allemagne Halle) L'auteur de l'attentat en Allemagne qui a vis\u00e9 hier une synagogue et un restaurant \u00e0 Halle publi\u00e9 sur internet un \"manifeste\" antis\u00e9mite.\r\nIl montre \"des photos des armes et des munitions utilis\u00e9es\".\r\nIl fait aussi part de l'objectif de tuer je cite \"autant d'anti-Blancs que possible, de pr\u00e9f\u00e9rence des Juifs\". \r\nAu moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier et deux autres autres gri\u00e8vement bless\u00e9es...\r\n(14/USA CHINE - REPRISE NEGO) Eprouv\u00e9s par un bras-de-fer de plus d'un an, la Chine et les Etats-Unis entament aujourd'hui \u00e0 Washington leur 13\u00e8me round de n\u00e9gociation. \r\nLes deux plus grandes puissances mondiales s'attaquent depuis juillet 2018 \u00e0 coup de taxes sur leurs importations respectives. Michael Peuker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai. Beaucoup esp\u00e8rent un accord interm\u00e9diaire, une sorte de tr\u00eave dans cette confrontation initi\u00e9e par l'administration Trump. Les discussions s'annoncent toutefois difficiles.\r\n(Bve Suisse UE fiscalit\u00e9) A partir d'aujourd'hui, l'Union europ\u00e9enne ne consid\u00e8re plus la Suisse comme un paradis fiscal. \r\nLes ministres europ\u00e9ens des finances doivent mettre \u00e0 jour, ce matin  \u00e0 Luxembourg, leur fameuse liste des pays non coop\u00e9ratifs en mati\u00e8re fiscale. \r\nLa Suisse sortira donc de la liste grise, comme attendu depuis l'acceptation dans les urnes, en mai dernier, de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\n(01/BAROMETRE ITV RIELLE) La tendance se confirme \u00e0 10 jours des \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...\r\nApr\u00e8s un virement \u00e0 droite il y a quatre ans, le Parlement f\u00e9d\u00e9ral pourrait repencher un peu plus \u00e0 gauche le 20 octobre prochain.\r\nSelon le dernier sondage SSR publi\u00e9 hier l'UDC et le PLR affichent un net recul.\r\nLes partis \u00e9cologistes sont les seuls \u00e0 progresser.\r\nLe parti socialiste recul de 0,6%.\r\nIl ne semble pas profiter de la prise de consicence autour de l'environnement...\r\nLaurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS esp\u00e8re profiter de la mobilisation cette ann\u00e9e pour le droit des femmes...\r\n  28'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nSondage de la SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par internet entre le 26 septembre et le 2 octobre. \r\nUn peu plus de 12 mille personnes de toute la Suisse y ont particip\u00e9. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 1,4 pourcent.\r\n(05/VD/COUR DES CPTS ITV METRAUX) *** La p\u00e9r\u00e9quation intercommunale vaudoise est \u00e9pingl\u00e9e dans un audit de la cour des comptes. \r\nDerri\u00e8re ce terme complexe, se cache le syst\u00e8me de r\u00e9partition des richesses entre les communes. \r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse. car certaines auraient touch\u00e9 trop d'argent au d\u00e9triment des autres. \r\nEn cause: des probl\u00e8mes de gouvernance, un manque de cadre.. notamment au niveau du canton. \r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'Etat en charge des institutions s'en d\u00e9fend. \r\n  46'' \r\nDes propos recueillis par Virginie Gerhard\r\n(Bve Incendie Satigny GE) Dans le canton de Geneve,\r\nUn important incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 hier soir dans les combles de la mairie de Satigny, actuellement en r\u00e9novation. \r\nTrois pompiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. \r\nLe feu \u00e9tait sous contr\u00f4le peu apr\u00e8s minuit...\r\n(TF2/PAPABLES NOBEL LITTERATURE DI (8h)) ((DIRECT STUDIO LAUSANNE (SECOURS +41 79 **)))\r\n***Les paris vont bon train pour l'attribution, aujourd'hui (JE), des prix Nobel de litt\u00e9rature... \r\nDes prix, car l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise en attribuera deux tout \u00e0 l'heure, \u00e0 13h.. \r\n2 prix d'un coup c'est historique... \r\nIl faut rappeler que l'an dernier, le prix litt\u00e9raire le plus important au monde n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9.. \r\nPlusieurs membres de l'Acad\u00e9mie avaient d\u00e9mission\u00e9 apr\u00e8s le scandale d'agression sexuelle et de viol.\r\nDu coup, deux prix Sylvie Lambelet cela ouvre forcement le champ des possibles... \r\n--------------------------\r\nOui, mais pour tous les commentateurs, il y a d\u00e9j\u00e0 une certitude: une femme au moins sera laur\u00e9ate, voire deux. Apr\u00e8s le scandale qui l'a frapp\u00e9 l'an dernier, l'Acad\u00e9mie a d\u00fb se r\u00e9forme. Elle a fait appel \u00e0 des personnes ext\u00e9rieures pour son comit\u00e9, on y trouve d\u00e9sormais davantage de femmes et de jeunes. Et les crit\u00e8res de s\u00e9lection ont chang\u00e9: l'Acad\u00e9mie renonce \u00e0 son orientation pass\u00e9e... eurocentrique et masculine .. pour donner \u00e0 ce prix de la litt\u00e9rature une perspective beaucoup plus large\r\n*** RELANCE : une femme.. peut-\u00eatre deux, alors qui se trouve en haut de la liste?\r\nSur les sites de paris en ligne.. 3 femmes se d\u00e9tachent: d'abord deux Canadiennes anglophones, la po\u00e9tesse Anne Carson et Margaret Atwood.. l'auteure de la Servante \u00e9carlate.. dont l'adaptation en s\u00e9rie a fait un carton. En 3e place on trouve Maryse Cond\u00e9, de la Guadeloupe... qui a re\u00e7u le prix Nobel alternatif l'an dernier. Parmi les papables on trouve aussi une Chinoise Can Xue (Tsan Su\u00e9), la polonaise Olga Tokarczuk et l'Am\u00e9ricaine Joyce Carol Oates, plusieurs fois cit\u00e9e comme favorite. Elle a 81 ans.. et donc plus beaucoup d'ann\u00e9es pour recevoir ce prix.\r\n*** RELANCE : .. et chez les hommes?\r\nOn retrouve les candidats perp\u00e9tuels... le Japonais Haruki Murakami et le K\u00e9nyan Ngugi wa Thiong'o.. Isma\u00ebl Kadar\u00e9, l'Albanais. Et puis cette ann\u00e9e, un nom revient, celui d'un \u00e9crivain hongrois, L\u00e1szl\u00f3 Krasz- na- hor- kai, un auteur de dystopies qu'il adapte lui-m\u00eame au cin\u00e9ma.\r\n*** RELANCE : Vous nous pr\u00e9sentez les favoris des sites en ligne et des critiques litt\u00e9raires.. mais le r\u00e9sultat pourrait \u00eatre tout diff\u00e9rent?\r\nbien s\u00fbr... le prix Nobel de litt\u00e9rature, c'est le r\u00e9sultat d'un concensus entre les 18 membres de l'Acad\u00e9mie.. form\u00e9e d'\u00e9crivains, de linguistes, de professeurs..  des profils qui ne correspondent pas forc\u00e9ment \u00e0 ceux des parieurs. Et puis, avec la nouvelle orientation de l'Acad\u00e9mie on peut s'attendre \u00e0 ce que les \u00e9crivains m\u00e2les, anglophones et occidentaux soient \u00e9cart\u00e9s... au profit de femmes venant d'autres partie du monde.. \r\n*** RELANCE : En deux mots, apr\u00e8s le scandale de l'an dernier et la pol\u00e9mique autour de Bob Dylan, il a encore une valeur le prix Nobel de litt\u00e9rature?\r\nune valeur financi\u00e8re.. en tout cas, plus de 900 mille francs suisses.. et un impact av\u00e9r\u00e9 sur les ventes de livres. Alors oui, il suscite souvent la pol\u00e9mique.. mais il permet aussi de braquer le projecteur sur une oeuvre souvent m\u00e9connue ailleurs que dans la r\u00e9gion qui l'a vu na\u00eetre.\r\n***Extro: On conna\u00eetra le nom des prix Nobel de Litt\u00e9rature.. 2019 et 2018.. \u00e0 13h\r\n(Bve Raymond Poulidor) Il ne faut pas s'attendre a recevoir de bonnes nouvelles apr\u00e9s l'hospitalisation Raymond Poulidor...\r\nLes mots de l'\u00e9pouse de l'ancien champion cycliste , \u00e2g\u00e9 de 83 ans.\r\nSa sant\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer \u00e0 la fin du mois de juillet.\r\nRaymond Poulidor souffrait d'un oed\u00e8me pulmonaire...\r\nLes examens ont aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'usure avanc\u00e9e de son coeur.\r\n(Bve Japon Rugby) Pas de crunch ce weekend pour les fan de Rugby! \r\nLes matches Angleterre-France est annul\u00e9s par les organisateurs de la Coupe du monde, en raison du typhon qui doit toucher en fin de semaine la m\u00e9galopole de Tokyo.\r\nLe match Nouvelle-Z\u00e9lande-Italie est aussi annul\u00e9.\r\nInqui\u00e9tude \u00e9galement autour du Grand Prix Formule 1 du Japon programm\u00e9 dimanche sur le circuit de Suzuka.\r\n(Bve OEP) Et dans un peu moins d'une demi-heure, On en parle ouvre son guichet \u00e0 vos questions et t\u00e9moignages sur la pr\u00e9carit\u00e9. \r\nPlus d'un million de personnes vivent en  en Suisse dans des conditions financi\u00e8res difficiles. Comment arr\u00eater la spirale infernale avant de sombrer dans la pauvret\u00e9 ? \r\nO\u00f9 trouver de l'aide pour en sortir ? \r\nToutes vos questions et t\u00e9moignages sur le sujet, c'est d\u00e8s maintenant par \u00e9crit sur RTS.ch/guichet et par t\u00e9l\u00e9phone au **. \r\nR\u00e9ponses et conseils en direct \u00e0 partir de 8h36.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 656, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-10T07:59:23_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-10T07:59:23_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10754639", "ece-10754635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T07:32:23Z", "speechToTexts": ["16.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari peut -on solliciter le suicide assist\u00e9 sans \u00eatre malade, c'est la question centrale du proc\u00e8s qui se tiendra lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve sur le banc des accus\u00e9s, le vice- pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande dans ce journal, nous irons ensuite \u00e0 Istanbul : la Turquie a d\u00e9but\u00e9 hier soir son offensive terrestre contre les Kurdes de Syrie les dirigeants turcs ont aussit\u00f4t pris la parole pour justifier leur op\u00e9ration et puis c'est l'unique \u00e9v\u00e9nement annuel et mondiale \u00e0 faire parler de livres, le temps d'une journ\u00e9e, le prix Nobel de litt\u00e9rature sera annonc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et on sait qu'une chose : il y en aura 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nExit peut -il aider quelqu'un \u00e0 mourir alors qu'il ne souffre ni d'une maladie incurable, ni d'une pathologie invalidante, c'est tout l'enjeu du proc\u00e8s qui se tiendra lundi prochain au tribunal de police de Gen\u00e8ve Pierre Becque, le vice- pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande et sur le banc des accus\u00e9s, il a fait appel de sa condamnation par ordonnance p\u00e9nale Accus\u00e9, C\u00e9line Fontannaz, d'avoir aid\u00e9 un une octog\u00e9naire \u00e0 mourir alors qu'elle n'\u00e9tait pas malade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [92%] :\r\nEn 2017 Pierre Becque prescrit du pentobarbital \u00e0 une patiente de 86 ans bien portante, l'octog\u00e9naire veut mourir en m\u00eame temps que son mari qui remplit les crit\u00e8res de l'aide au suicide pour Madame l'id\u00e9e de devenir veuve est insupportable et elle a pr\u00e9venu, si elle ne peut suivre son conjoint, elle se suicidera par ses propres moyens, condamn\u00e9 \u00e0 120 jours- amende avec sursis par le minist\u00e8re public, je ne vois Pierre Becque est conscient qu'il s'agit d'un cas limite mais pour justifier son cas, il invoque la souffrance existentielle de sa patiente plus largement ce proc\u00e8s rouvre le d\u00e9bat sur le suicide assist\u00e9 pour les personnes non malades Jean-Jacques Grise, co- pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:34) [92%] :\r\nC'est un probl\u00e8me maintenant de savoir si on peut dans notre soci\u00e9t\u00e9 et des des gens \u00e0 mourir, c'est des gens qui sont fatigu\u00e9s de la vie, comme on dit en Belgique, mais c'est un probl\u00e8me de graves est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qui se posera de plus en plus fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [92%] :\r\nRevoir l'acc\u00e8s de l'aide du suicide, le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale de la Suisse romande Philippe Eggimann n'y est pas oppos\u00e9, mais sous certaines conditions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:59) [89%] :\r\nDoit imp\u00e9rativement avoir des directives qui soient pr\u00e9cis lumineuse qui puisse \u00e9viter que Berne, ce soit la pression soci\u00e9tale qui peut s'exercer sur un certain nombre de gens vuln\u00e9rables, en particulier des personnes \u00e2g\u00e9es solitaires, pourquoi que on, on assiste \u00e0 une \u00e0 une d\u00e9rive. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [92%] :\r\nL'an dernier l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales a d\u00e9j\u00e0 assoupli ses directives concernant l'aide au suicide mais la fa\u00eeti\u00e8re des m\u00e9decins, la FMH a jug\u00e9 les crit\u00e8res trop l\u00e2che et ne les a pas int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son code de d\u00e9ontologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nElle le fensif turque en Syrie suscite inqui\u00e9tudes et condamnations offensive fermement condamn\u00e9e par plusieurs pays, hier ils craignent qu'un chaos susceptible d'ouvrir la voie \u00e0 un retour en force du groupe \u00c9tat islamique apr\u00e8s les tirs de l'aviation et de l'artillerie dans l'apr\u00e8s- midi, les soldats turcs sont entr\u00e9s en Syrie dans la soir\u00e9e, Anne Andlauer, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Istanbul, bonjour, bonjour, alors que les troupes turques venaient d'entrer en Syrie, le ministre de l'Int\u00e9rieur s'est exprim\u00e9 lui cette nuit sur l'offensive. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:57) [91%] :\r\nOui, tard dans la soir\u00e9e sur la cha\u00eene CNN-Turk le ministre Suleiman Paul-Loup a rappel\u00e9 l'objectif 1er de cette op\u00e9ration cr\u00e9\u00e9e dans le nord de la Syrie, une zone dite s\u00e9curit\u00e9 qui pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 terme sur plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de long, aux yeux d'Ankara, cette zone tampon permettrait d'abord d'\u00e9loigner de la fronti\u00e8re, les combattants kurdes et de briser leur r\u00eave d'autonomie, voire d'ind\u00e9pendance en Syrie, nous n'avions pas le choix si une p\u00e9tition pas intervenu si leur avions laiss\u00e9 le contr\u00f4le, nous aurions laiss\u00e9 nos enfants face \u00e0 un \u00c9tat terroriste, a dit le ministre turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [92%] :\r\nEt sur le terrain, Anne, o\u00f9 en est la situation ce matin. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:31) [92%] :\r\nEh bien, apr\u00e8s plus de 6 heures de bombardement intensif hier apr\u00e8s- midi, avec des tirs d'obus depuis la fronti\u00e8re et des Reds a\u00e9rien sur une profondeur de 30 kilom\u00e8tres en territoire syrien qui ont frapp\u00e9 au total pr\u00e8s de 200 cibles, l'arm\u00e9e turque a effectivement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 en Syrie, en fin de soir\u00e9e alors forces utilise 3 points d'entr\u00e9e le long d'une bande de 120 kilom\u00e8tres de long, qui s\u00e9pare les localit\u00e9s de Tall Abyad et de race align et les forces turques affirment avoir cass\u00e9 les premi\u00e8res lignes de d\u00e9fense des combattants kurdes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [94%] :\r\nMerci un Andlauer en Direct d'Istanbul, le 1er bilan de cette journ\u00e9e d'offensive turque est de 15 morts selon l'ONG, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, l'auteur de l'attentat en Allemagne qui a vis\u00e9 hier une synagogue, un restaurant turc \u00e0 a publi\u00e9 sur internet un manifeste antis\u00e9mite, il montre des photos des armes et des munitions utilis\u00e9es, il faut aussi part de l'objectif de tuer, je cite autant d'anti- Blancs que possible, de pr\u00e9f\u00e9rence des Juifs au moins 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es hier et 2 autres gri\u00e8vement bless\u00e9es \u00e9prouv\u00e9 par un bras-de-fer de plus d'un an, la Chine et les \u00c9tats-Unis entament aujourd'hui \u00e0 Washington leur 13\u00e8me round de n\u00e9gociations, les 2 plus grandes puissances mondiales s'attaquent depuis juillet 2018 \u00e0 coup de taxes sur leurs importations respectives Michael Poker, vous \u00eates \u00e0 Shanghai, beaucoup esp\u00e8rent un accord interm\u00e9diaire, une sorte de tr\u00eave dans cette confrontation initi\u00e9e par l'administration Trump, les discussions s'annoncent encore difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [93%] :\r\nOui, chacun campe sur ses positions, alors \u00e0 l'origine de la crise, les Am\u00e9ricains reprochent \u00e0 la Chine, le vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, les transferts forc\u00e9s de Technologies car pour s'implanter en Chine, les entreprises \u00e9trang\u00e8res doivent s'allier avec des soci\u00e9t\u00e9s locales et partager leur savoir- faire autre dol\u00e9ance, les subventions massives de l'\u00c9tat chinois \u00e0 ces entreprises et la mainmise croissante du Parti communiste sur l'\u00e9conomie du pays, un environnement d\u00e9favorable aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre son influence politique et \u00e9conomique si Jinping refuse de remettre en cause les subventions \u00e0 ses industries, le transfert de technologie n'est pour l'instant pas n\u00e9gociable, non plus, seule concession possible des garanties sur le respect de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et des promesses d'acheter plus de produits am\u00e9ricains insuffisant pour Washington, alors certains esp\u00e8rent cette fois voir Trump l\u00e2ch\u00e9 un peu de lest \u00e0 la veille des \u00e9lections am\u00e9ricaines, soucieux de l'impact d'une guerre larv\u00e9e sur l'\u00e9conomie de son pays, mais il a pr\u00e9venu en d\u00e9but de semaine, il y aura un grand deal ou pas de deal du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [94%] :\r\n\u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la tendance se confirme, le Parlement suisse pourrait repencher un peu plus \u00e0 gauche, le 20 octobre prochain d'apr\u00e8s le dernier sondage SSR publi\u00e9 hier, l'UDC et le PLR affichent un Net recul, les partis \u00e9cologistes sont les seuls \u00e0 progresser, le parti socialiste, lui, recule de0,6 pourcent il ne semble pas profiter de la prise de conscience autour de l'environnement, Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale PS esp\u00e8re profiter de la mobilisation cette ann\u00e9e pour le droit des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:16) [88%] :\r\nLe PS se mobilisent depuis des d\u00e9cennies sur la question de l'\u00e9galit\u00e9 homme, femme, qui est une question extr\u00eamement importante : Les personnes qui vont voter sont peut-\u00eatre moins sensibles \u00e0 cette question- l\u00e0, ce qui pourrait expliquer que les intentions de vote se traduise pas par une progression au niveau du PS mais l\u00e0 encore, je pense qu'on doit surtout se mobiliser aussi pour que les abstentionnistes \u00e0 le voter, et puis on verra comment \u00e7a se concr\u00e9tise r\u00e9ellement le 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [97%] :\r\nC'est des propos recueillis par Alexandra Richard la p\u00e9r\u00e9quation intercommunale vaudoise est \u00e9pingl\u00e9e dans un audit de la Cour des comptes, derri\u00e8re ce terme complexe se cache le syst\u00e8me de r\u00e9partition des richesses entre les communes et c'est l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse car certaines auraient touch\u00e9 trop d'argent au d\u00e9triment des autres en cause des probl\u00e8mes de gouvernance manque de cadre, notamment au niveau cantonal, B\u00e9atrice M\u00e9traux, conseill\u00e8re d'\u00c9tat en charge des institutions s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:09) [90%] :\r\nIl n'y a pas eu de manque de gestion de la part du Conseil d'\u00c9tat, ce sont, il y a une commission, ce qui, qui s'appelle la Coppa parquet charg\u00e9 de valider tous ces chiffres, ce sont des th\u00e9matiques difficiles, je dirais que les formulaires \u00e0 remplir sont anciens, je crois, qui date de 2006 si mais souvenirs sont exacts, il faut les revoir et c'est ce qu'on va faire, on va r\u00e9pondre aux recommandations de la Cour des comptes \u00e0 la fois sur la gouvernance, on va voir comment s'organise, mais je tiens \u00e0 dire que les communes aussi hein sont pr\u00e9sentes \u00e0 la Copamar donc les communes, elles aussi, elles vont participer \u00e0 cette r\u00e9flexion sur la gouvernance et nous allons voir \u00e7a et puis de mani\u00e8re plus technique, on va voir les les documents qu'il faut remplir pour avoir une image la plus pr\u00e9cise et la plus transparente possible de ces couches th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Virginie Gerhard les paris vont bon train pour l'attribution et ce sera tout \u00e0 l'heure, aujourd'hui des prix Nobel de litt\u00e9rature des prix car l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise en attribuera de tout \u00e0 l'heure \u00e0 13 heures prix d'un coup, c'est historique, il faut rappeler que l'an dernier le prix litt\u00e9raire le plus important au monde n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 plusieurs membres de l'Acad\u00e9mie avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le scandale d'agressions sexuelles et de viol du coup deux prix Sylvie Lambelet cela ouvre forcement le Champ de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:23) [92%] :\r\nPossible, oui, mais pour tous les commentateurs, il y a d\u00e9j\u00e0 une certitude, une femme au moins sera laur\u00e9ate, voire 2, apr\u00e8s le scandale de l'an dernier l'Acad\u00e9mie a d\u00fb changer ses crit\u00e8res de s\u00e9lection et renoncer \u00e0 son orientation euro- centriste et masculine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [91%] :\r\nUne femme peut-\u00eatre de alors qu'il se trouve en haut de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:40) [89%] :\r\nAlors, sur les sites de paris en ligne, 3 femmes se d\u00e9tachent de Canadiennes anglophones, la po\u00e9tesse Anne saine et Margaret Atwood l'auteure de La Servante \u00e9carlate dans la s\u00e9rie adapt\u00e9e enfin tabac en 3\u00e8me place Maryse Cond\u00e9 de la Guadeloupe et parmi les d'papables, on trouve aussi une Chinoise de Sam souhait la Polonaise Olga Tokarczuk et l'Am\u00e9ricaine Joyce Carol Oats plusieurs fois cit\u00e9e comme favorite, il faut dire qu'\u00e0 81 ans, elle n'a plus beaucoup d'ann\u00e9es pour se recevoir ce prix, et chez les hommes alors on retrouve les candidats perp\u00e9tuels, le Japonais Haruki Murakami et le K\u00e9nyan Ingouchie wa Thiong'o et puis cette ann\u00e9e, un nom revient, celui d'un \u00e9crivain hongrois Laszlo Krasna or, un auteur de dystopique qu'il adapte lui- m\u00eame au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [95%] :\r\nVous nous pr\u00e9sentez les favoris des sites en ligne et des critiques litt\u00e9raires, mais le r\u00e9sultat Sylvie pourrait \u00eatre tout diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:27) [94%] :\r\nAlors bien s\u00fbr l'Acad\u00e9mie est form\u00e9e d'\u00e9crivains de linguistes, de professeurs, des profils qui ne correspondent pas forc\u00e9ment \u00e0 ceux des parieurs et puis avec sa nouvelle orientation, on peut s'attendre, avait \u00e0 ce que les \u00e9crivains m\u00e2les anglophones et occidentaux soient \u00e9cart\u00e9s au profit de femmes venant d'autres parties du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [94%] :\r\nMerci Sylvie Lambelet on conna\u00eetra le nom des prix Nobel de litt\u00e9rature 2000 19 et 2018, ce sera \u00e0 13 heures cet apr\u00e8s- midi, il ne faut pas s'attendre \u00e0 recevoir de bonnes nouvelles, apr\u00e8s l'hospitalisation de Raymond Poulidor, les mots de l'\u00e9pouse de l'ancien champion cycliste, \u00e2g\u00e9 de 83 ans, sa sant\u00e9, a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer, \u00e0 la fin du mois de juillet, Raymond Poulidor, souffrait d'un d\u00e8me pulmonaire, les examens ont aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'usure avanc\u00e9e de son coeur du rugby et pas de crunch ce week- end pour les fans du match France- Angleterre, annul\u00e9e par les organisateurs de la Coupe du monde en raison du typhon qui doit toucher en fin de semaine, la m\u00e9galopole de Tokyo le match Nouvelle-Z\u00e9lande Italie est aussi annul\u00e9, inqui\u00e9tude \u00e9galement autour du Grand Prix de Formule 1 du Japon, programm\u00e9 dimanche sur le circuit de Suzuka et puis dans un peu moins d'une demi- heure, on en parle, ouvre son guichet \u00e0 vos questions et t\u00e9moignages sur la pr\u00e9carit\u00e9, plus d'un 1000000 de personnes vit en Suisse, dans des conditions financi\u00e8res difficiles, comment arr\u00eater la spirale infernale avant de sombrer dans la pauvret\u00e9, o\u00f9 trouver de l'aide pour en sortir tous questions et t\u00e9moignages sur le sujet, c'est d\u00e8s maintenant par \u00e9crit sur RTS Point CH barres oblique guichet et par t\u00e9l\u00e9phone au 0 800 108 208 h\u00e9 bien je crois que vous avez vraiment tout dit merci Foued Boukari. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T06:41:09Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E50DCD31-294C-4DFB-96AC-4B4925CF0E94", "internalArchiveId": "E50DCD31-294C-4DFB-96AC-4B4925CF0E94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 10.10.2019", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, pr\u00e9sident des Etats-Unis;Homme, employ\u00e9 d'un restaurant turc \u00e0 Halle, Allemagne;Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR BE, Candidate au CE;Laurent Debrot, doyen et d\u00e9put\u00e9 vert, GC NE;Vincent Kaufmann, professeur \u00e0 l'EPFL, Auteur de l'\u00e9tude sur la mobilit\u00e9 des habitants du Grand Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (11/TURQUIE REAX USA) L'offensive d'Ankara contre les Kurdes est lanc\u00e9e... dans le nord de la syrie\r\nLa Turquie dit avoir d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 pr\u00e8s de 200 cibles... \r\nBilan: au moins 15 morts dont 8 civils... selon L'ONG britannique \"l'observatoire syrien des droits de l'homme \r\n**** Une op\u00e9ration vivement condamn\u00e9e aux Etats-Unis... dans le camp d\u00e9mocrate comme chez les r\u00e9publicains\r\nEt c'est DOnald Trump qui l'a rendue possible... en annon\u00e7ant le retrait des soldats am\u00e9ricains dans le nord syrien\r\nRapha\u00ebl Grand... \u00e0 Washington, un nouveau front de contestation se dessine... entre la pr\u00e9sidence et le Congr\u00e8s\r\n(13/ALL/SUIVI ATTAQUE PI) *** Deux morts et deux bless\u00e9s graves.\r\nC'est le bilan de l'attaque contre une synagogue de Halle... hier en Allemagne.\r\nL'auteur a agi seul... Blandine Milcent... et il semble issu des milieux d'extr\u00eame droite\r\n  1'07\r\n(FA-18) Encore des fissures... sur un avion de l'arm\u00e9e Suisse!\r\nProbl\u00e8me d\u00e9tect\u00e9 hier lors d'un contr\u00f4le sur un FA-18... qui devait faire une d\u00e9monstration a\u00e9rienne dans l'Oberland bernois\r\nR\u00e9sultat: le spectacle est annul\u00e9...et les avions de combat ne pourront plus faire de vol pr\u00e8s du sol... jusqu'\u00e0 la fin des contr\u00f4les sur l'ensemble de la flotte\r\nLes forces a\u00e9riennes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert des fissures en 2018 et en 2019... sur plusieurs FA 18\r\n(02/BAROMETRE ITV MARKWALDER) *** A dix jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts et les Verts lib\u00e9raux gagnent encore des intentions de vote.\r\nC'est ce qu'indique le dernier barom\u00e8tre SSR\r\nA l'inverse, les socialistes et le PLR fl\u00e9chissent\r\n -1,2% pour les lib\u00e9raux-radicaux...  \r\nIls perdent du terrain en Suisse al\u00e9manique mais r\u00e9cup\u00e8rent des voix en Suisse romande\r\nChrista Markwalder... conseill\u00e8re nationale PLR bernoise\r\n  49'' \r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\nCe sondagea \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur internet entre le 26 septembre et le 2 octobre. \r\nUn peu plus de 12 mille personnes de toute la Suisse y ont particip\u00e9. \r\nLa marge d'erreur est de plus ou moins 1,4 pourcent.    \r\n*** Et vous pouvez retrouver les r\u00e9sultats complets du barom\u00e8tre \u00e9lectoral sur notre site : rtsinfo.ch.\r\n(Erreurs bulletins tessin) Et \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales justement: un nouveau canton enregistre des probl\u00e8mes de mat\u00e9riel de vote\r\nApr\u00e8s le Valais ...Gen\u00e8ve... Berne ou encore les Grisons: des erreurs se sont aussi gliss\u00e9es dans les enveloppes envoy\u00e9es aux citoyens tessinois\r\nListes manquantes... ou \u00e0 double: une centaine d'\u00e9lecteurs seraient concern\u00e9s.\r\n(04/NE/ECHEC REF CUMUL MANDATS ITV DERBOT) *** Si\u00e9ger \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'une commune neuch\u00e2teloise... ET au l\u00e9gislatif cantonal: c'est trop!\r\nLes citoyens n'auront pas leur mot \u00e0 dire\r\nLe grand conseil a d\u00e9cid\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de bannir de ses rangs... les \u00e9lus qui cumulent les mandats\r\nEt les r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont pas recueilli les signatures n\u00e9cessaires\r\nLa faute \u00e0 un mauvais calendrier...et un sujet complexe... selon eux...\r\nEcoutez le d\u00e9put\u00e9 vert neuch\u00e2telois Laurent Debrot \r\n  44''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(Mad pride) Gen\u00e8ve vivra aujourd'hui sa toute premi\u00e8re Mad Pride\r\nUne marche des fiert\u00e9s... pour lutter contre la stigmatisation des maladies psychiques\r\nLe d\u00e9fil\u00e9 est pr\u00e9vu cet apr\u00e8s-midi... \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 mentale\r\n(07/GD GE/MOBILITE PI) ***C'est une \u00e9tude d'actualit\u00e9, \u00e0 quelques semaines de la mise en service du r\u00e9seau ferroviaire transfrontalier du L\u00e9man Express\r\nDes chercheurs de l'EPFL ont analys\u00e9 la mobilit\u00e9 des habitants du Grand Gen\u00e8ve...\r\nDes enqu\u00eates similaires avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en 1994 et 2011. \r\nPrincipale nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e Guillaume Rey: le confort du d\u00e9placement devient un facteur d\u00e9terminant dans le choix des modes de transport.\r\n  1'08\r\nEh ils pourront le faire... d\u00e8s le 15 d\u00e9cembre prochain.\r\n(17/FOOT/UK ACTES RACISTES PA) En football, la lutte contre le racisme va peut-\u00eatre prendre un nouveau tournant... dans les prochains jours. \r\nIl pourrait venir des internationaux anglais\r\nGr\u00e9goire Oggier: ils sont pr\u00eats \u00e0 franchir un pas... que beaucoup r\u00e9clament depuis longtemps\r\n  48''\r\n((Les joueurs anglais sont en effet pr\u00eats \u00e0 quitter le terrain en cas d'actes racistes lors des parties qualificatives pour l'Euro 2020 en R\u00e9publique Tch\u00e8que vendredi ou en Bulgarie mardi.\r\nCe match est jug\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e0 risques.\r\nLe stade sera partiellement ferm\u00e9 puisque lors du dernier match de ces qualifications, des insultes racistes avaient \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es.\r\nHarry Kane, le capitaine de l'Angleterre, s'est montr\u00e9 ferme.\r\nSi de tels actes devaient arriver, les joueurs anglais en parlerait avec le joueur vis\u00e9 et s'il n'est pas content, l'\u00e9quipe enti\u00e8re quittera la pelouse.\r\nUn acte fort, d\u00e9j\u00e0 reclam\u00e9 par plusieurs joueurs vis\u00e9s par de tels actes, \u00e0 l'image du milieu de terrain valaisan Gelson Fernandes ou le champion du Monde fran\u00e7ais, Blaise Matuidi.\r\nLe s\u00e9lectionneur anglais, Gareth Southgate a lui souhait\u00e9 temp\u00e9rer la situation, rappelant qu'un protocole existe.\r\nIl souhaite que ces joueurs se comporte en athl\u00e8tes professionnels mais il pr\u00e9cise que si la situation devait devenir extr\u00eame, d'autres actions seront n\u00e9cessaires.))\r\n(Dopage) *** Le laboratoire suisse d'analyses du dopage a mis au point une nouvelle m\u00e9thode... qu se base sur l'observation des globules rouges\r\nEn clair: une simple goutte de sang... pour d\u00e9tecter des substances illicites\r\nBeaucoup plus simple et moins couteuses que celles qui sont utilis\u00e9es aujourd'hui dans ce domaine... cette technique ouvre de nouvelles perspectives\r\nDans le domaine du sport \u00e9videmment... pour un suivi plus r\u00e9gulier des athl\u00e8tes\r\nMais aussi dans le monde m\u00e9dical en g\u00e9n\u00e9ral... pour les analyses sanguines\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(SUJETS POSSIBLES) SUISSE\r\n-----------------\r\nMAD PRIDE\r\nCFF\r\nERREURS BULLETINS TESSIN\r\nFA- 18\r\nBAROMETRE\r\nINCENDIE\r\nECO\r\n-----------------\r\nNEGO USA - CHINE\r\nINTER\r\n---------\r\nSYRIE - turcs ont lanc\u00e9 l'op\u00e9ration - bombaardements d\u00e9j\u00e0 hier: 181 cibles du groupe terroriste - 15 morts dont 8 civils selon OSDH\r\nTrump \"mauvaise id\u00e9e, esp\u00e8re que ce sera g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re rationnelle\" - d\u00e9mocrates ET r\u00e9p veulent sanctionner la Turquie\r\nUE exige l'arr\u00eat de l'offensive\r\nALLEMAGNE - attaque hier \u00e0 Halle, d'abord contre synagogue, live de 35 mn sur twitch, similaire \u00e0 Christchurch - 2 morts et deux bless\u00e9s graves\r\nTUNISIE - Karoui lib\u00e9r\u00e9 avant le deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle - Enhada en t\u00eate des l\u00e9gislatives\r\nBREXIT - Labour ok pour \u00e9lections anticip\u00e9es si le Brexit ne se produit pas\r\nQUITO - manifs monstres, distribution du brut suspendue - le prix des carburants a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 pour obtenir des aides du FMI\r\nCOLOMBIE - Farc excluent ceux qui ont repris les armes\r\nFINS \r\n-------\r\nCORAUX\r\nDOPAGE\r\nELTON JOHN", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h / LMA_2019-10-10T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / LMA_2019-10-10T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10754712", "ece-10754701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T07:19:39Z", "speechToTexts": ["16.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSa voix bonjour. \r\nBonjour l'offensive turque en Syrie une mauvaise id\u00e9e pour Donald Trump, mais ces mots ne suffisent pas \u00e0 calmer les esprits \u00e0 Washington pour beaucoup d'\u00e9lus, le pr\u00e9sident abandonne ses alli\u00e9s kurdes de personnes tu\u00e9es aux abords d'une synagogue l'attaque qui a frapp\u00e9 hier la ville allemande de Halle, rappelle le drame de Christchurch un Crime apparemment antis\u00e9mites et racistes, et puis comment choisissez -vous votre mode de transport le prix et le temps d'd\u00e9placement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif il y a encore quelques ann\u00e9es mais aujourd'hui un nouveau crit\u00e8re a fait sa place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [93%] :\r\nL'offensive d'Ankara contre les Kurdes est lanc\u00e9e dans le nord de la Syrie, la Turquie dit avoir d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 pr\u00e8s de 200 cibles bilan au moins 15 morts dont 8 civils, selon l'ONG britannique, l'Observatoire syrien des droits de l'homme, une op\u00e9ration vivement condamn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans le camp d\u00e9mocrate, comme chez les r\u00e9publicains et c'est Donald Trump, qui l'a rendue possible en Alen\u00e7on le retrait des soldats am\u00e9ricains dans le nord syrien Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington, un nouveau front de contestation se dessine entre la pr\u00e9sidence et le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [93%] :\r\nDonald Trump a tent\u00e9 d'apaiser la col\u00e8re des \u00e9lus \u00e0 Washington, arguant que l'invasion turque en Syrie \u00e9tait, je cite, une mauvaise id\u00e9e Trump menace d\u00e9sormais Erdogan le pr\u00e9sident turc de sanctions \u00e9conomiques, si les op\u00e9rations militaires en Syrie ne se d\u00e9roule pas de mani\u00e8re rationnelle, c'est le terme utilis\u00e9 par la Maison Blanche pour autant Trump n'avait pas l'air pr\u00e9occup\u00e9 par le sort des Kurdes, alli\u00e9 des Occidentaux dans le nord de la syrien de cr\u00e9er une surface les Kurdes se battent pour leurs Terres, quelqu'un l'a \u00e9crit dans un tr\u00e8s bon article aujourd'hui les Kurdes nous ont pas aid\u00e9s pendant la Seconde Guerre mondiale, ils ne nous ont pas aid\u00e9s par exemple en Normandie, ils sont l\u00e0 pour nous aider, avec leurs Terres pas souhait\u00e9 aurait Donald Trump semblait se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un article publi\u00e9 sur un site conservateur am\u00e9ricain \u00e0 Washington l'attaque turque a surtout provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions au Congr\u00e8s un projet de loi est en pr\u00e9paration au S\u00e9nat pour punir s\u00e9v\u00e8rement Ankara si l'arm\u00e9e turque ne se retire pas Thierry \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains ont \u00e9galement condamn\u00e9 la position passive du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\n2 morts et 2 bless\u00e9s graves, c'est le bilan de l'attaque contre une synagogue de Halle hier en Allemagne, l'auteur a agi seul, Blandine Milcent et il semble issu des milieux d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [93%] :\r\nIl s'agit d'un Allemand de 27 ans originaire de la Saxe-Anhalt, qui a lui- m\u00eame film\u00e9 la fusillade et la a diffus\u00e9 en Direct sur Internet, une s\u00e9quence de 35 minutes au cours de laquelle il affirme que l'Holocauste n'a jamais exist\u00e9 et que les juifs sont \u00e0 l'origine de tous les probl\u00e8mes, \u00e0 plusieurs reprises il prof\u00e8re des insultes racistes, tout a commenc\u00e9 hier en fin de matin\u00e9e, le jeune homme veut p\u00e9n\u00e9trer dans la synagogue de Halle, o\u00f9 se trouvent environ 80 personnes, pour la f\u00eate de Yom Kippour mais la porte s\u00e9curis\u00e9e du b\u00e2timent ne c\u00e8de pas, l'homme fait alors exploser 2 grenades \u00e0 l'ext\u00e9rieur et tirent des coups de feu dans un restaurant turc, non loin de l\u00e0, un employ\u00e9 de ce restaurant t\u00e9moigne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [96%] :\r\nLes profs, il s'est comport\u00e9 comme un professionnel, il n'a pas cri\u00e9 il n'a rien dit, il est arriv\u00e9 tranquillement et il a tir\u00e9, il est all\u00e9 chercher un autre pistolet dans sa voiture, il est revenu et il a continu\u00e9 \u00e0 tirer d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [92%] :\r\nJ'ai une attaque antis\u00e9mite, a confirm\u00e9 dans la soir\u00e9e, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur probablement commise par un sympathisant de l'extr\u00eame droite, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel s'est rendue dans la soir\u00e9e dans une synagogue de Berlin Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [93%] :\r\nEncore des fissures sur un avion de l'arm\u00e9e suisse probl\u00e8me d\u00e9tect\u00e9 hier lors d'un contr\u00f4le sur un FA-18 qui devait faire une d\u00e9monstration a\u00e9rienne dans l'Oberland bernois : r\u00e9sultat, le spectacle est annul\u00e9 et les avions de combat ne pourront plus faire de vol pr\u00e8s du sol jusqu'\u00e0 la fin des contr\u00f4les sur l'ensemble de la flotte forces d'Ariane avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert des fissures en 2018 et en d\u00e9but d'ann\u00e9e sur plusieurs FA 18 \u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts et les Verts lib\u00e9raux gagnent encore des intentions de vote, c'est ce qu'indique le dernier barom\u00e8tre SSR, \u00e0 l'inverse, les socialistes et le PLR fl\u00e9chissent, moins1,2 pourcent pour les lib\u00e9raux- radicaux ils perdent du terrain en Suisse al\u00e9manique mais r\u00e9cup\u00e8rent des voix en Suisse romande, Christa Marc Val Or conseill\u00e8re nationale PLR bernoise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [86%] :\r\nEn Suisse romande, on voit que le PLR, et beaucoup plus fort, Salem indique en Suisse al\u00e9manique, on a aussi permis pendant des ann\u00e9es \u00e0 des autres partis, mais la derni\u00e8re soit les derni\u00e8res s\u00e9lections, on a regagn\u00e9 la force et j'esp\u00e8re bien que Suisse 700 vaches mobilise maintenant aussi notre \u00e9lectorat alors selon le le barom\u00e8tre le PLR perdrait aussi des intentions de vote, \u00e0 cause de son revirement sur la question climatique, c'\u00e9tait une erreur strat\u00e9gique, non pas du tout, moi je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse qu'on a fait cette positionnement on a agi n'\u00e9tait pour une politique lib\u00e9rale radicale, selon lui, rendement si on a avait fait \u00e7a abonde je pense aussi que les Verts qui Euro n'avait pas tellement la chance de se former. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur internet entre le 26 septembre et le 2 octobre un peu plus de 12000 personnes de toute la Suisse y ont particip\u00e9, la marge d'erreur est de plus ou moins1,4 pourcent et vous pouvez retrouver les r\u00e9sultats complets du barom\u00e8tre \u00e9lectoral sur notre site rtsinfo Point CH et puis toujours \u00e0 l'approche de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un nouveau canton enregistre des probl\u00e8mes de mat\u00e9riel de vote apr\u00e8s le Valais Gen\u00e8ve, Berne ou encore les Grisons des erreurs se sont aussi gliss\u00e9es dans les enveloppes envoy\u00e9es aux citoyens tessinois listes manquantes ou \u00e0 double une centaine d'\u00e9lecteurs seraient concern\u00e9s si\u00e9ger \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'une commune neuch\u00e2teloise et au l\u00e9gislatif, cantonal, c'est trop, les citoyens n'auront pas leur mot \u00e0 dire, le conseil a d\u00e9cid\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 de bannir de ses rangs les \u00e9lus qui cumulent les mandats et les r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont pas recueilli les signatures n\u00e9cessaires, la faute \u00e0 un mauvais calendrier est un sujet complexe, selon eux, \u00e9coutez le d\u00e9put\u00e9 Vert neuch\u00e2telois Laurent de bras. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:48) [91%] :\r\nOn savait que ce serait pas facile maintenant, c'\u00e9tait aussi pour lancer le d\u00e9bat et puis rendre attentifs, la population et les m\u00e9dias de ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel, il sera le seul canton suisse o\u00f9 les ex\u00e9cutifs communaux ne pourront passer au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [96%] :\r\n\u00e0 ce stade, on peut dire, donc vous abandonnez compl\u00e8tement le combat. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:07) [88%] :\r\nNon parce que on a aussi, en parall\u00e8le, a recours pendant au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et, d'autre part, si le tribunal devait donner raison au Grand Conseil, il y aura probablement encore des recours individuels, le jour o\u00f9 des conseillers communaux devront faire le choix entre leur mode \u00e0 2 conseillers communaux et le mandat de d\u00e9put\u00e9, il y aura une d\u00e9cision de la part de la chancellerie et puis il fera opposition au fait qu'ils doivent choisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [96%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher Gen\u00e8ve vivra aujourd'hui sa toute premi\u00e8re Mad Pride, une marche des fiert\u00e9s pour lutter contre la stigmatisation des maladies psychiques, le d\u00e9fil\u00e9 est pr\u00e9vu cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9 mentale, c'est une \u00e9tude d'actualit\u00e9 \u00e0 quelques semaines de la mise en service du r\u00e9seau ferroviaire transfrontalier du L\u00e9man Express, des chercheurs de l'EPFL ont analys\u00e9 la mobilit\u00e9 des habitants du Grand Gen\u00e8ve des enqu\u00eates similaires avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en 1994 et 2011, principale nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e : Guillaume Rey le confort du d\u00e9placement devient un facteur d\u00e9terminant dans le choix des modes de transport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [93%] :\r\nJusque -l\u00e0 le prix et le temps de d\u00e9placement \u00e9taient les crit\u00e8res d\u00e9terminant d\u00e9sormais, selon cette \u00e9tude, c'est la qualit\u00e9 du temps d\u00e9placement qui d\u00e9termine le choix des modes de transport, en lien notamment avec la d\u00e9mocratisation des objets connect\u00e9s qui permettent d'optimiser ce moment cette \u00e9tude souligne aussi que la population active de l'agglom\u00e9ration du Grand Gen\u00e8ve est devenu multimodal et puis l'image de la voiture se d\u00e9gradent, alors que celle des transports publics s'am\u00e9liore m\u00eame si elle reste mitig\u00e9, selon les chercheurs, une \u00e9tude qui a pour la premi\u00e8re fois, \u00e9galement pris en compte les habitants de la couronne fran\u00e7aise du Grand Gen\u00e8ve les habitants qui seraient pr\u00eats \u00e0 utiliser d'autres modes que la voiture individuelle, comme le rel\u00e8ve Vincent Kaufmann, professeur \u00e0 l'EPFL et auteur de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:46) [92%] :\r\nIl y a effectivement une image d'Epinal qui tra\u00eenent en disant que, quelque part, les Fran\u00e7ais ont une voiture dans la t\u00eate ou quelque chose comme \u00e7a et nous ce dont on se rend compte dans les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, c'est que certes la population qui habite en France dans le Grand Gen\u00e8ve utilise beaucoup l'automobile pour se d\u00e9placer, mais c'est surtout par d\u00e9faut, faute d'alternative, et l'envie d'utiliser d'autres moyens de transport, elle existe, elle est m\u00eame assez fort dans certains segments de population. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [94%] :\r\nSelon Vincent Kaufmann on sent une attente pour pouvoir \u00eatre moins d\u00e9pendants de l'automobile et, par ricochet, une attente pour utiliser le L\u00e9man Express. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [96%] :\r\nAh, ils pourront le faire d\u00e8s le 15 d\u00e9cembre prochain en football, la lutte contre le racisme va peut-\u00eatre prendre un nouveau tournant dans les prochains jours, il pourrait venir des internationaux anglais Gr\u00e9goire Auger ils sont pr\u00eats \u00e0 franchir un pas que beaucoup r\u00e9clament depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:33) [94%] :\r\nLes joueurs anglais sont en effet pr\u00eats \u00e0 quitter le terrain en cas d'actes racistes lors des parties qualificatives pour l'Euro 2020 en R\u00e9publique tch\u00e8que, vendredi ou en Bulgarie, mardi, ce match est jug\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e0 risque, le stade de Sofia sera partiellement ferm\u00e9 puisque lors du dernier match de ces qualifications, des insultes racistes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es Harry Cain, le Capitaine de l'Angleterre s'est montr\u00e9 ferme, si de tels actes devaient arriver les joueurs anglais en parlerait avec le joueur vis\u00e9 et s'il n'est pas content l'\u00e9quipe enti\u00e8re quittera la pelouse un acte fort d\u00e9j\u00e0 r\u00e9clam\u00e9 par plusieurs joueurs vis\u00e9s par de tels actes, \u00e0 l'image du milieu de terrain valaisan Gelson Fernandez ou du champion du monde fran\u00e7ais Blaise Matuidi, le s\u00e9lectionneur anglais Gareth Southgate a lui souhait\u00e9 temp\u00e9rer la situation rappelant qu'un protocole existe, il souhaite que ses joueurs se comporte en athl\u00e8tes professionnels mais il pr\u00e9cise que si la situation devait devenir extr\u00eame d'autres actions seront n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [95%] :\r\nLe laboratoire suisse d'analyse du dopage, a mis au point une nouvelle m\u00e9thode qui se base sur l'observation des globules rouges, en clair une simple goutte de sang pour d\u00e9tecter des substances illicites beaucoup plus simple et beaucoup moins co\u00fbteuses que celles qui sont utilis\u00e9es aujourd'hui dans ce domaine, cette technique ouvre de nouvelles perspectives dans le domaine du sport \u00e9videmment pour un suivi plus r\u00e9gulier des athl\u00e8tes par exemple mais aussi dans le monde m\u00e9dical en g\u00e9n\u00e9ral pour les analyses sanguines Marielle savoir merci pour le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [98%] :\r\n6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T04:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Oggier, Gr\u00e9goire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A52BDDC5-7B89-452A-8378-189FD8F5EA62", "internalArchiveId": "A52BDDC5-7B89-452A-8378-189FD8F5EA62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La candidature de Sylvie Goulard \u00e0 la Commission europ\u00e9enne rejet\u00e9e ", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa candidature de Sylvie Goulard \u00e0 la Commission europ\u00e9enne rejet\u00e9e   \r\nC'est un petit coup de tonnerre dans le ciel bruxellois... La Fran\u00e7aise Sylvie Goulard, candidate au poste de commissaire au march\u00e9 int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 recal\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par le parlement...\r\nSylvie Goulard, r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident Macron... \u00e7a provoque pas mal de remous du c\u00f4t\u00e9 de Paris...\r\nAlexandre Habay, on vous y retrouve justement... Racontez-nous ce qui s'est pass\u00e9? \r\nSylvie Goulard a donc \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9e par les eurod\u00e9put\u00e9s de mani\u00e8re massive par 82 voix contre 29. Bien que valid\u00e9e par Ursula von Der Leyen, la centriste fran\u00e7aise n'a pas convaincu le parlement europ\u00e9en. Deux taches figuraient sur son CV. D'abord, l'enqu\u00eate en cours en France dans l'affaire des emplois fictifs d'assistants parlementaires. Une controverse qui touche d'autres familles politiques au parlement de Strasbourg et qui avait d\u00e9j\u00e0 cout\u00e9 \u00e0 Sylvie Goulard son poste de ministre des arm\u00e9es au d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macon. Elle avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s un mois de fonction.\r\n*** L'autre probl\u00e8me ce sont des soup\u00e7ons de conflit d'int\u00e9r\u00eat. Le Parlement europ\u00e9en n'a voulu prendre aucun risque.\r\nSylvie Goulard a travaill\u00e9 comme consultante \u00e0 10'000 euros par mois pendant 2 ans pour un think tank am\u00e9ricain lorsqu'elle \u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9e.  Pas mise en examen, encore moins condamn\u00e9e pour quoique ce soit Sylvie Goulard paie une ambigu\u00eft\u00e9 d\u00e9ontologique. Il y a eu cet exc\u00e8s de confiance qui a pu \u00eatre per\u00e7u comme de l'arrogance \u00e0 Bruxelles. Pourquoi une personne qui doit d\u00e9missionner du gouvernement en France serait-elle l\u00e9gitime pour un poste dans l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en?\r\n*** Les r\u00e9actions ce soir sont vives en France on l'imagine...\r\nOui du c\u00f4t\u00e9 d'abord de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui d\u00e9plore un jeu politique. Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse que c'est Ursula von der Leyen qui \u00e9tait convaincue de la candidature de Sylvie Goulard. Macron l'aurait averti des pol\u00e9miques en cours. Mais la future cheffe de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui aurait assur\u00e9 qu'elle consulterait les chefs de groupe au parlement pour assurer cette \u00e9lection. De mani\u00e8re presque candide Emmanuel Macron dit qu'il cherche \u00e0 comprendre ce qu'il s'est pass\u00e9. Comme s'il s'\u00e9tonnait de l'ind\u00e9pendance des eurod\u00e9put\u00e9s. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants \u00e0 Emmanuel Macron de la gauche \u00e0 la droite en passant par les verts et le rassemblement national c'est l'escalade dans le lexique de l'\u00e9chec \u00ab Humiliation, claque, camouflet, d\u00e9route fran\u00e7aise, Macron ridiculise la France\" a-t-on pu entendre et lire ce apr\u00e8s-midi\r\nMaintenant Emmanuel Macron va devoir plancher sur une autre candidature fran\u00e7aise taill\u00e9e pour ce portefeuille. Avec cette le\u00e7on apprise aujourd'hui: on ne raisonne pas dans les institutions europ\u00e9ennes comme en France.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10754668", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La candidature de Sylvie Goulard \u00e0 la Commission europ\u00e9enne rejet\u00e9e  / FOR_2019-10-10T18:02:00_developpement-5", "Forum du 10.10.2019"], "variantIds": ["ece-10754668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-16T17:02:33Z", "speechToTexts": ["16.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un petit coup de tonnerre dans le ciel bruxellois, la Fran\u00e7aise Sylvie Goulard, candidate au poste de commissaire au March\u00e9 int\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 recal\u00e9e cet apr\u00e8s- midi par le Parlement, Sylvie Goulard r\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident Macron \u00e7a provoque pas mal de remous du c\u00f4t\u00e9 de Paris, et c'est justement l\u00e0 qu'on vous retrouve Alexandra Ben, racontez -nous ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nNote : Emmanuel Macron ne semblait pas s'y attendre, hein, malgr\u00e9 les faiblesses connues de la candidature fran\u00e7aise Sylvie Goulard a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les eurod\u00e9put\u00e9s de mani\u00e8re massive 82 voix contre 29 bien que valid\u00e9e par \u00e0 la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne sous la von der Leyen, la candidature de la centriste n'a pas convaincu le parlement de taches figuraient sur ce CV d'abord l'enqu\u00eate en cours en France dans l'affaire des emplois fictifs d'assistants parlementaires une controverse qui touche aussi d'autres familles politiques au Parlement de Strasbourg et qui avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 Sylvie Goulard, son poste de ministre des arm\u00e9es au d\u00e9but de la pr\u00e9sidence Macron elle avait d\u00e9missionn\u00e9 d'ailleurs apr\u00e8s un mois de fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [88%] :\r\nAlors l'autre probl\u00e8me, ce sont les soup\u00e7ons de de conflit d'int\u00e9r\u00eats, et l\u00e0, le Parlement europ\u00e9en a voulu prendre aucun risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [93%] :\r\nSylvie Goulard a travaill\u00e9 comme consultante \u00e0 10000 euros par mois pendant 2 ans pour un think tank am\u00e9ricain lorsqu'elle \u00e9tait eurod\u00e9put\u00e9e pas mise en examen, encore moins condamn\u00e9e pour quoique ce soit, elle, maintenant une ambigu\u00eft\u00e9 d\u00e9ontologique et puis il y a eu aussi cet exc\u00e8s de confiance qui a pu \u00eatre per\u00e7u comme de l'arrogance \u00e0 Bruxelles, pourquoi, au fond, une personne qui doit d\u00e9missionner du gouvernement en France serait -elle l\u00e9gitime pour un poste dans l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [88%] :\r\nOn imagine que les r\u00e9actions ce soir sont vives en France hein Alexandr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 d'abord de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise qui d\u00e9plore un jeu politique, Emmanuel Macron, a expliqu\u00e9 \u00e0 la presse que c'est Ursula von der Leyen, qui voulait Sylvie Goulard Macron leur a m\u00eame averti des pol\u00e9miques en cours, mais l\u00e0 je la future chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en lui aurait r\u00e9pondu qu'elle consulterait les pr\u00e9sidents de groupe au parlement pour assurer cette \u00e9lection et en racontant cela tout \u00e0 l'heure de mani\u00e8re presque candide, je dirais, Emmanuel Macron, dit qu'ils cherchent maintenant \u00e0 comprendre ce qui s'est pass\u00e9, comme s'il s'\u00e9tonnait au fond de l'ind\u00e9pendance des eurod\u00e9put\u00e9s et puis du c\u00f4t\u00e9 des opposants au chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais de la gauche \u00e0 la droite, en passant par les Verts et le Rassemblement national, h\u00e9 bien c'est l'escalade dans le lexique de l'\u00e9chec humiliation claque camouflet d\u00e9route fran\u00e7aise Macron ridiculise la France, a -t-on pu lire et entendre cet apr\u00e8s- midi, alors maintenant, le locataire de l'\u00c9lys\u00e9e va devoir plancher sur une autre candidature fran\u00e7aise taill\u00e9e pour ce portefeuille strat\u00e9gique avec cette le\u00e7on apprise aujourd'hui, on ne raisonne pas dans les institutions europ\u00e9ennes comme raisonne en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [89%] :\r\nAlexandra Bell en Direct de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "correspondant \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B9C54AE-917B-4434-9AB8-4FF2BBBE9512", "internalArchiveId": "2B9C54AE-917B-4434-9AB8-4FF2BBBE9512", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Le Home-Chez-Nous", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nDepuis 2015, Le Parachute, structure qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions, fait partie de l'Association du Home-chez-nous et non plus de la Fondation M\u00e8re Sofia. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, cette entit\u00e9 en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Pour que cet accompagnement centr\u00e9 sur le bien-\u00eatre et les besoins des jeunes puisse se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions possibles, les responsables de Transition Ados souhaitent actuellement transformer le 3e \u00e9tage de leur villa lausannoise en plusieurs espaces (relaxation, yoga, r\u00e9flexologie, travail, sport) et a, pour ce faire, besoin de main-d'ouvre et de mat\u00e9riel. \r\nDEMANDE: \r\n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un punching-ball, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, deux v\u00e9los d'int\u00e9rieur\r\n- Des artistes d'accord de peindre et d'embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\r\n- Pour l'ext\u00e9rieur: un paysagiste d'accord d'am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l'abri des regards, des meubles d'ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\r\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\r\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio\r\n\r\n* * Depuis 2015, Le Parachute, structure qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions, fait partie de l'Association du Home-chez-nous et non plus de la Fondation M\u00e8re Sofia. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, cette entit\u00e9 en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Pour que cet accompagnement centr\u00e9 sur le bien-\u00eatre et les besoins des jeunes puisse se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions possibles, les responsables de Transition Ados souhaitent actuellement transformer le 3e \u00e9tage de leur villa lausannoise en plusieurs espaces (relaxation, yoga, r\u00e9flexologie, travail, sport) et a, pour ce faire, besoin de main-d'ouvre et de mat\u00e9riel. \r\nDEMANDE: \r\n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un punching-ball, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, deux v\u00e9los d'int\u00e9rieur\r\n- Des artistes d'accord de peindre et d'embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\r\n- Pour l'ext\u00e9rieur: un paysagiste d'accord d'am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l'abri des regards, des meubles d'ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\r\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\r\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio", "durationSec": 172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10738582", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 10.10.2019", "Association Le Home-Chez-Nous / CPT_2019-10-10T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 10.10.2019", "Association Le Home-Chez-Nous / CPT_2019-10-10T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Depuis 2015, Le Parachute, structure qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions, fait partie de l\u02b9Association du Home-chez-nous et non plus de la Fondation M\u00e8re Sofia. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, cette entit\u00e9 en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Pour que cet accompagnement centr\u00e9 sur le bien-\u00eatre et les besoins des jeunes puisse se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions possibles, les responsables de Transition Ados souhaitent actuellement transformer le 3e \u00e9tage de leur villa lausannoise en plusieurs espaces (relaxation, yoga, r\u00e9flexologie, travail, sport) et a, pour ce faire, besoin de main-d\u02b9\u0153uvre et de mat\u00e9riel. \nDEMANDE: \n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un punching-ball, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, deux v\u00e9los d\u02b9int\u00e9rieur\n- Des artistes d\u02b9accord de peindre et d\u02b9embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\n- Pour l\u02b9ext\u00e9rieur: un paysagiste d\u02b9accord d\u02b9am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l\u02b9abri des regards, des meubles d\u02b9ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio", "Depuis 2015, Le Parachute, structure qui oriente son action en faveur d'une population mineure en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 et ses institutions, fait partie de l\u02b9Association du Home-chez-nous et non plus de la Fondation M\u00e8re Sofia. Install\u00e9 dans des nouveaux locaux depuis mai 2019, cette entit\u00e9 en a alors profit\u00e9 pour changer de nom et ainsi devenir Transition Ados. Pour que cet accompagnement centr\u00e9 sur le bien-\u00eatre et les besoins des jeunes puisse se d\u00e9rouler dans les meilleures conditions possibles, les responsables de Transition Ados souhaitent actuellement transformer le 3e \u00e9tage de leur villa lausannoise en plusieurs espaces (relaxation, yoga, r\u00e9flexologie, travail, sport) et a, pour ce faire, besoin de main-d\u02b9\u0153uvre et de mat\u00e9riel. \nDEMANDE: \n- Pour la salle de sport: un tapis de course, des gants de boxe, un punching-ball, un baby-foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9, deux v\u00e9los d\u02b9int\u00e9rieur\n- Des artistes d\u02b9accord de peindre et d\u02b9embellir plusieurs espaces actuellement blancs de cette villa\n- Pour l\u02b9ext\u00e9rieur: un paysagiste d\u02b9accord d\u02b9am\u00e9nager les espaces verts, poser une brise-vue et cr\u00e9er un espace d\u00e9tente \u00e0 l\u02b9abri des regards, des meubles d\u02b9ext\u00e9rieur (canap\u00e9s, si\u00e8ges d\u00e9tente), un espace poubelle cach\u00e9, la pose de nouvelles fen\u00eatres mieux isol\u00e9es et de nouveaux volets\n- Des v\u00e9los \u00e9lectriques et des casques de v\u00e9lo\n- Pour la salle de yoga: des tapis de yoga, un grand miroir mural, un poste radio"], "variantIds": ["ece-10738146", "ece-10738582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-17T08:27:15Z", "speechToTexts": ["17.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue apr\u00e8s cette passionnante \u00e9mission sur le probl\u00e8me de la pr\u00e9carit\u00e9, je me permets de rajouter compte plus de coeur \u00e0 coeur la SSR et Sergue\u00ef, ainsi que la RTS m\u00e8neront une op\u00e9ration \u00e0 partir du 24 d\u00e9cembre pour les personnes en pr\u00e9carit\u00e9, en Suisse, que vous connaissez bien, qui s'appelle 2 fois No\u00ebl voil\u00e0, comme \u00e7a on est complet, merci beaucoup, je voudrais vous parler ce matin du Home-chez -nous l'association nous chez nous, chez nous, qui accueille des adolescents en difficult\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 il y a maintenant quelques ann\u00e9es du parachute le Parachute une maison qui se trouve au centre de la ville de Lausanne et dans laquelle ils vont loger une dizaine de jeunes gar\u00e7ons et filles \u00e2g\u00e9s entre 15 et 18 ans a concr\u00e8tement, ils ont men\u00e9 un projet qui s'appelle Transition Ados, c'est une parenth\u00e8se pour ces jeunes qui souvent sont rupture avec la soci\u00e9t\u00e9 avec la famille et avec les institutions, on leur offre, donc avec une prise en charge bien s\u00fbr pour les aider \u00e0 se r\u00e9tablir dans la r\u00e9silience, on leur offre donc une parenth\u00e8se, une parenth\u00e8se de quelques mois, on accompagnement qui doit \u00eatre, qui veut \u00eatre centr\u00e9e sur les besoins des jeunes et sur le bien- \u00eatre, un accompagnement qui se fera donc dans cette maison de 3 \u00e9tages en rien un \u00e9tage pour les lieux de vie comment au rez-de-chauss\u00e9e et puis un au 2\u00e8me \u00e9tage avec les chambres et les sanitaires et puis un 3\u00e8me \u00e9tage au 3\u00e8me \u00e9tage qui n'a pas encore pu \u00eatre am\u00e9nag\u00e9e pour des raisons financi\u00e8res, et c'est un c'est un besoin, c'est une envie et un d\u00e9fi de l'association homme chez nous et donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer un appel \u00e0 l'enseigne de chacun pour tous, qu'est ce qu'ils veulent faire au 3\u00e8me \u00e9tage plut\u00f4t un espace de relaxation de yoga de r\u00e9flexologie, de travail et de sport, ils ont donc besoin de mat\u00e9riel et de main d'oeuvre, alors nous recherchons pour la salle de sport, un tapis de course, des gants de boxe un punching ball un baby- foot, du mat\u00e9riel pour isoler phoniquement le sol et les murs, un canap\u00e9 et des v\u00e9los de v\u00e9lo d'int\u00e9rieur, nous cherchons aussi des artistes qui seraient d'accord de peindre d'embellir quelques espaces actuellement blancs de cette maison pour l'ext\u00e9rieur un paysagiste, d'accord, d'am\u00e9nager des espaces verts de travailler avec les jeunes pour les ext\u00e9rieurs, nous recherchons des meubles d'ext\u00e9rieur canap\u00e9, si\u00e8ge des tentes et puis, nous recherchons des v\u00e9los \u00e9lectriques et une quinzaine de casques et pour la salle de yoga, des tapis de yoga, un grand miroir mural et un poste radio 0 58 236 16 00, n'h\u00e9sitez pas, renseignez vous redemander la liste de mat\u00e9riel, vous allez sur RTS penser barre oblique chacun pour tous, nous avons besoin de vous 0 58 236 16 00, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T07:42:02Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "asset-1997144", "internalArchiveId": "AA1910996750", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 1947, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10775405", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["L'offensive turque s'intensifie en Syrie malgr\u00e9 les protestations internationales.", "19h30", "Claudine Gaillard Torrent \"Les trois candidats aux Etats devraient se retrouver au coude \u00e0 coude \u00e0 l'issue du 1er tour.\"", "19h30", "L'Am\u00e9ricaine Simone Biles pourrait devenir l'athl\u00e8te la plus m\u00e9daill\u00e9e aux championnats du monde.", "19h30", "Deux semaines apr\u00e8s l'incendie, la population de Rouen est en col\u00e8re et le monde agricole \u00e0 l&amp;apos;arr\u00eat.", "19h30", "En Valais les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alimentent les conversations. La tendance verte se dessine aussi dans le canton.", "19h30", "Ignazio Cassis \"La s\u00e9curit\u00e9 suisse pr\u00e9domine. Le rapatriement peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 pour les enfants mais pas pour les adultes.\"", "19h30", "Antoine Silacci \"Les Europ\u00e9ens semblent t\u00e9tanis\u00e9s sur ce dossier et cela agace fortement le Pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\"", "19h30", "Gen\u00e8ve: la ville proc\u00e8de \u00e0 l'analyse de plusieurs immeubles suite aux menaces d'effondrement d'un immeuble de la ville.", "19h30", "Pierre Beck \"C'\u00e9tait une souffrance existentielle. J'\u00e9tais certain de leur demande et de leur d\u00e9termination.\"", "19h30", "Le vice-pr\u00e9sident d'Exit est en justice pour avoir aid\u00e9 un couple d''octog\u00e9naires \u00e0 mourir. Le mari \u00e9tait malade, pas l'\u00e9pouse.", "19h30", "L'avenir s'assombrit pour les futurs retrait\u00e9s. Les rentes vont fortement baisser par rapport au dernier salaire.", "19h30", "Le centre thermal de Val-d'Illiez est en faillite. Reportage entre espoir et inqui\u00e9tude.", "19h30", "Prix Nobel de litt\u00e9rature, deux laur\u00e9ats: La Polonaise Olga Tokarczuk (2018) et l'Autrichien Peter Handke (2019)", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10775405", "ece-10775427", "ece-10775429", "ece-10775421", "ece-10775425", "ece-10775407", "ece-10775409", "ece-10775413", "ece-10775417", "ece-10775415", "ece-10775411", "ece-10775423", "ece-10775419", "ece-10775431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-12T02:10:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:14  00:00:18:21\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n00:00:18:23  00:00:23:09\r\n{\\an1}L'Europe craint la fuite\r\nde djihadistes des prisons syriennes.\r\n\r\n00:00:23:11  00:00:29:11\r\n{\\an1}L'invasion turque en Syrie\r\nprovoque une crise internationale.\r\n\r\n00:00:29:12  00:00:36:13\r\n{\\an1}Antoine Silacci, c'est une guerre\r\ndes nerfs autour de cette question.\r\n\r\n00:00:36:17  00:00:40:10\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:00:40:12  00:00:42:14\r\n{\\an1}Washington et Ankara font monter la\r\npression.\r\n\r\n00:00:42:16  00:00:45:22\r\n{\\an1}-Ignazio Cassis assure\r\nque les djihadistes suisses\r\n\r\n00:00:46:00  00:00:48:22\r\n{\\an1}sont dans des camps hors de port\u00e9e\r\nde l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n00:00:49:12  00:00:53:19\r\n{\\an1}Le double prix Nobel de litt\u00e9rature:\r\nhonore l'Europe centrale.\r\n\r\n00:00:53:21  00:00:56:20\r\n{\\an1}Un prix pol\u00e9mique\r\npour l'Autrichien Peter Handke,\r\n\r\n00:00:56:22  00:00:59:17\r\n{\\an1}ancien soutien\r\nde la Serbie de Milosevic.\r\n\r\n00:00:59:19  00:01:03:00\r\n{\\an1}Et un prix \u00e0 la Polonaise\r\nOlga Tokarczuk.\r\n\r\n00:01:03:02  00:01:07:15\r\n{\\an1}C'est le jackpot\r\npour son \u00e9diteur suisse.\r\n\r\n00:01:09:04  00:01:14:01\r\n{\\an1}Il a aid\u00e9 une femme \u00e0 se suicider\r\npour suivre son mari malade.\r\n\r\n00:01:14:03  00:01:18:18\r\n{\\an1}Nous entendrons Pierre Beck,\r\n\r\n00:01:18:20  00:01:21:22\r\n{\\an1}qui compara\u00eet\r\ndevant la justice genevoise.\r\n\r\n00:01:22:23  00:01:28:07\r\n{\\an1}Une \u00e9tude confirme la chute\r\ndu niveau des retraites.\r\n\r\n00:01:28:09  00:01:33:10\r\n{\\an1}Les rentes cumul\u00e9es\r\npourraient descendre\r\n\r\n00:01:33:11  00:01:37:19\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 37 % du dernier salaire.\r\n\r\n00:01:39:16  00:01:44:09\r\n{\\an1}A Rouen, les paysans\r\ndoivent jeter leur lait,\r\n\r\n00:01:44:11  00:01:48:18\r\n{\\an1}et les habitants cherchent\r\ndes r\u00e9ponses \u00e0 leurs questions.\r\n\r\n00:01:48:20  00:01:51:22\r\n{\\an1}Rouen vit\r\ndans une incertitude morbide,\r\n\r\n00:01:52:01  00:01:54:23\r\n{\\an1}deux semaines apr\u00e8s l'incendie\r\nd'une usine chimique.\r\n\r\n00:01:54:23  00:01:58:20\r\n{\\an1}Ils fuient le nord de la Syrie\r\nsous les bombes de l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n00:01:59:01  00:01:59:01\r\n{\\an1}Washington et Ankara font monter la\r\npression.\r\n\r\n00:01:59:01  00:02:02:18\r\n{\\an1}L'offensive s'intensifie\r\nmalgr\u00e9 les protestations\r\n\r\n00:02:02:23  00:02:05:03\r\n{\\an1}de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n00:02:05:08  00:02:10:15\r\n{\\an1}Les milices kurdes,\r\nluttent d\u00e9sormais pour leur survie.\r\n\r\n00:02:12:05  00:02:16:03\r\n{\\an1}-Six villages seraient tomb\u00e9s\r\nen mains turques.\r\n\r\n00:02:16:08  00:02:20:06\r\n{\\an1}Dans le feu crois\u00e9,\r\njusqu'\u00e0 60'000 civils qui fuient.\r\n\r\n00:02:20:11  00:02:23:11\r\n{\\an1}Au moins 15 de part\r\net d'autre de la fronti\u00e8re\r\n\r\n00:02:23:15  00:02:25:12\r\n{\\an1}auraient d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la mort.\r\n\r\n00:02:25:17  00:02:28:19\r\n{\\an1}Les combattants kurdes\r\nluttent pour leur survie.\r\n\r\n00:02:29:18  00:02:31:08\r\n{\\an1}-Nous voulons\r\n\r\n00:02:31:13  00:02:33:04\r\n{\\an1}une intervention urgente\r\n\r\n00:02:33:09  00:02:36:12\r\n{\\an1}et la fermeture\r\nde l'espace a\u00e9rien aux Turcs.\r\n\r\n00:02:37:05  00:02:40:07\r\n{\\an1}-La condamnation est internationale,\r\nmais pour la Turquie,\r\n\r\n00:02:40:11  00:02:42:15\r\n{\\an1}il s'agit de chasser\r\ndes forces assimil\u00e9es\r\n\r\n00:02:42:20  00:02:44:11\r\n{\\an1}\u00e0 une organisation terroriste\r\n\r\n00:02:44:15  00:02:48:10\r\n{\\an1}et de transf\u00e9rer des millions de\r\nSyriens r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire.\r\n\r\n00:02:48:14  00:02:50:16\r\n{\\an1}D\u00e9fiance de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:02:51:03  00:02:54:04\r\n{\\an1}-\u00d4 Union europ\u00e9enne, reprenez-vous.\r\n\r\n00:02:54:09  00:02:57:04\r\n{\\an1}Je le dis encore une fois:\r\n\r\n00:02:57:09  00:03:03:00\r\n{\\an1}si vous essayez de pr\u00e9senter\r\nnotre op\u00e9ration actuelle\r\n\r\n00:03:03:05  00:03:08:02\r\n{\\an1}comme une invasion,\r\nalors l'affaire est simple.\r\n\r\n00:03:08:07  00:03:15:01\r\n{\\an1}Nous ouvrirons les portes et\r\nvous enverrons 3,6 mios de migrants.\r\n\r\n00:03:17:05  00:03:20:22\r\n{\\an1}-Les Kurdes d\u00e9tiennent\r\nde nombreux prisonniers djihadistes.\r\n\r\n00:03:21:03  00:03:24:02\r\n{\\an1}Paris r\u00e9clame la fin des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n00:03:24:12  00:03:26:14\r\n{\\an1}-La Turquie est en train d'oublier\r\n\r\n00:03:26:19  00:03:28:01\r\n{\\an1}que la priorit\u00e9\r\n\r\n00:03:28:06  00:03:31:16\r\n{\\an1}est la lutte contre Daesh\r\net le terrorisme.\r\n\r\n00:03:32:06  00:03:34:18\r\n{\\an1}-Une offensive, suite au retrait\r\ndes troupes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n00:03:34:23  00:03:37:23\r\n{\\an1}Mais ces cons\u00e9quences ne pr\u00e9occupent\r\npas le pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n00:03:38:09  00:03:40:17\r\n{\\an1}-Ils devraient retourner en Europe.\r\n\r\n00:03:40:22  00:03:43:08\r\n{\\an1}Ils devraient retourner en Allemagne,\r\n\r\n00:03:43:12  00:03:47:12\r\n{\\an1}en France... au Royaume-Uni aussi !\r\n\r\n00:03:48:00  00:03:51:22\r\n{\\an1}-Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\nde l'ONU se r\u00e9unit d'urgence\r\n\r\n00:03:52:03  00:03:55:00\r\n{\\an1}\u00e0 la demande\r\nde ses membres europ\u00e9ens.\r\n\r\n00:03:56:04  00:03:58:18\r\n{\\an1}-Le retour des djihadistes\r\nest \u00e9galement\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:01:01\r\n{\\an1}un sujet de pr\u00e9occupation\r\npour la Suisse.\r\n\r\n00:04:01:06  00:04:04:08\r\n{\\an1}Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral I.Cassis\r\na r\u00e9agi \u00e0 la crise ce soir.\r\n\r\n00:04:05:04  00:04:08:18\r\n{\\an1}-Les djihadistes suisses\r\n\r\n00:04:08:23  00:04:10:16\r\n{\\an1}sous contr\u00f4le kurde\r\n\r\n00:04:10:21  00:04:14:01\r\n{\\an1}sont en dehors de la zone\r\no\u00f9 est entr\u00e9e la Turquie.\r\n\r\n00:04:14:06  00:04:18:20\r\n{\\an1}Pour le moment, il n'y a pas\r\nde danger imminent.\r\n\r\n00:04:19:01  00:04:23:12\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris\r\nune d\u00e9cision en avril sur leur sort,\r\n\r\n00:04:23:17  00:04:26:11\r\n{\\an1}et c'est la s\u00e9curit\u00e9 suisse\r\nqui pr\u00e9domine.\r\n\r\n00:04:26:15  00:04:29:22\r\n{\\an1}Le rapatriement peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9\r\npour les enfants,\r\n\r\n00:04:30:04  00:04:35:02\r\n{\\an1}mais pas pour les adultes.\r\n\r\n00:04:36:08  00:04:42:15\r\n{\\an1}-Antoine, il y a les menaces\r\nde Trump envers l'Europe,\r\n\r\n00:04:42:17  00:04:44:09\r\n{\\an1}le possible retour\r\ndes djihadistes en Europe.\r\n\r\n00:04:46:20  00:04:51:17\r\n{\\an1}-Oui, D.Trump agite cette menace\r\nde faire payer aux Europ\u00e9ens\r\n\r\n00:04:51:19  00:04:55:02\r\n{\\an1}leur absence de d\u00e9cision concernant\r\nle rapatriement des djihadistes.\r\n\r\n00:04:55:04  00:04:58:20\r\n{\\an1}Mais les Europ\u00e9ens\r\nsemblent t\u00e9tanis\u00e9s sur ce dossier\r\n\r\n00:04:58:22  00:05:02:09\r\n{\\an1}et cela agace fortement\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\n\r\n00:05:02:11  00:05:05:18\r\n{\\an1}Deux djihadistes britanniques\r\nemprisonn\u00e9s par les Kurdes\r\n\r\n00:05:05:20  00:05:08:12\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et mis en d\u00e9tention\r\npar les Am\u00e9ricains\r\n\r\n00:05:08:14  00:05:10:08\r\n{\\an1}au d\u00e9but de l\u2019offensive turque.\r\n\r\n00:05:10:10  00:05:12:02\r\n{\\an1}Le message est clair:\r\n\r\n00:05:12:04  00:05:24:03\r\n{\\an1}ce n\u2019est pas compliqu\u00e9,\r\nvous n\u2019avez qu\u2019\u00e0 faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:05:24:08  00:05:25:21\r\n{\\an1}-Erdogan veut prendre\r\nsoin de ses djihadiste ?\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:28:22\r\n{\\an1}-D\u2019un c\u00f4t\u00e9, le Pr\u00e9sident turc\r\na d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui\r\n\r\n00:05:29:00  00:05:33:12\r\n{\\an1}qu\u2019il se chargerait\r\nde ces prisonniers\r\n\r\n00:05:33:13  00:05:36:01\r\n{\\an1}et que ceux qui doivent rester\r\nen prison y resteront.\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:38:07\r\n{\\an1}Mais il y a tout de m\u00eame\r\nune difficult\u00e9\r\n\r\n00:05:38:09  00:05:40:08\r\n{\\an1}et elle est g\u00e9ographique:\r\n\r\n00:05:40:10  00:05:42:10\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 des camps de prisonniers\r\nsont \u00e9loign\u00e9s de la r\u00e9gion o\u00f9 Ankara\r\n\r\n00:05:42:11  00:05:43:20\r\n{\\an1}souhaite \u00e9tablir\r\nsa zone de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:05:43:22  00:05:45:12\r\n{\\an1}Le camp de Al Hol par exemple\r\no\u00f9 se trouvent certains Suisses\r\n\r\n00:05:45:14  00:05:52:10\r\n{\\an1}se trouve \u00e0 plus de 200 km\r\ndu premier soldat turc.\r\n\r\n00:05:52:13  00:05:54:18\r\n{\\an1}-Vous connaissez le Kurdistan\r\nirakien.\r\n\r\n00:05:54:22  00:05:58:10\r\n{\\an1}Et syrien.\r\n\r\n00:05:58:13  00:06:04:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'il y a un risque\r\nde voir resurgir\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:06:20\r\n{\\an1}le groupe Etat islamique ?\r\n\r\n00:06:06:22  00:06:08:17\r\n{\\an1}-Juste deux exemples\r\n\r\n00:06:08:19  00:06:10:22\r\n{\\an1}pour vous montrer \u00e0 quel point\r\ncette situation est inqui\u00e9tante.\r\n\r\n00:06:11:00  00:06:12:18\r\n{\\an1}Moins de 24 heures\r\navant l\u2019offensive turque,\r\n\r\n00:06:12:20  00:06:15:03\r\n{\\an1}le groupe Etat islamique a\r\nmen\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaque d\u2019envergure\r\n\r\n00:06:15:05  00:06:17:04\r\n{\\an1}au coeur m\u00eame de\r\nson ancienne capitale Raqqa.\r\n\r\n00:06:17:07  00:06:19:04\r\n{\\an1}Les forces kurdes\r\n\r\n00:06:19:06  00:06:21:10\r\n{\\an1}craignent une recrudescence\r\nde ce genre d\u2019op\u00e9ration.\r\n\r\n00:06:21:11  00:06:24:00\r\n{\\an1}Autre sujet d\u2019inqui\u00e9tude,\r\nla garde des camps de prisonniers.\r\n\r\n00:06:24:02  00:06:26:19\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, on apprenait\r\nque le conseil militaire d\u2019Al Hol\r\n\r\n00:06:26:21  00:06:28:09\r\n{\\an1}a d\u00e9cid\u00e9 de red\u00e9ployer une partie\r\nde ses troupes\r\n\r\n00:06:28:11  00:06:30:00\r\n{\\an1}\u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie.\r\n\r\n00:06:30:02  00:06:32:11\r\n{\\an1}L\u2019\u00e9quation est donc simple:\r\n\r\n00:06:32:13  00:06:34:09\r\n{\\an1}d\u2019un c\u00f4t\u00e9 on a une mont\u00e9e\r\nen puissance des cellules djihadistes\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:37:05\r\n{\\an1}et de l\u2019autre, un affaiblissement des\r\nforces kurdes cens\u00e9es les contenir.\r\n\r\n00:06:37:05  00:06:39:20\r\n{\\an1}-Selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse,\r\n\r\n00:06:40:01  00:06:45:19\r\n{\\an1}les retraites vont fortement baisser\r\npar rapport au dernier salaire.\r\n\r\n00:06:46:00  00:06:52:15\r\n{\\an1}On promettait 60 %, \u00e7a sera plut\u00f4t\r\n37 % du dernier salaire.\r\n\r\n00:06:56:19  00:07:01:21\r\n{\\an1}-Vous avez un salaire moyen\r\net aspirez \u00e0 une retraite paisible\r\n\r\n00:07:02:02  00:07:03:23\r\n{\\an1}dans les 5 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n00:07:04:05  00:07:07:20\r\n{\\an1}On vous a toujours promis\r\n60 % de votre dernier salaire,\r\n\r\n00:07:08:01  00:07:10:12\r\n{\\an1}attention aux mauvaises surprises.\r\n\r\n00:07:10:17  00:07:14:01\r\n{\\an1}Votre retraite pourrait \u00eatre\r\namput\u00e9e d'un tiers.\r\n\r\n00:07:14:10  00:07:16:06\r\n{\\an1}-Cette \u00e9tude confirme\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:22:02\r\n{\\an1}une difficult\u00e9 de financement\r\n\r\n00:07:22:07  00:07:27:17\r\n{\\an1}du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance,\r\n\u00e0 cause de la d\u00e9mographie,\r\n\r\n00:07:27:22  00:07:39:00\r\n{\\an1}\u00e0 cause de l'allongement\r\nde la dur\u00e9e de vie,\r\n\r\n00:07:39:05  00:07:46:10\r\n{\\an1}et car les march\u00e9s financiers\r\nne rapportent plus assez aujourd'hui.\r\n\r\n00:07:47:01  00:07:52:08\r\n{\\an1}-Le rapport entre les rentes\r\net le dernier salaire obtenu\r\n\r\n00:07:52:12  00:07:55:23\r\n{\\an1}est en train de se d\u00e9grader.\r\n\r\n00:08:02:05  00:08:03:14\r\n{\\an1}En 2025, il pourrait passer \u00e0 45 %\r\n\r\n00:08:03:19  00:08:07:14\r\n{\\an1}si votre salaire\r\nest entre 70'000 et 100'000 francs.\r\n\r\n00:08:07:19  00:08:11:08\r\n{\\an1}Vous ne toucheriez que 45 %\r\nde votre dernier salaire.\r\n\r\n00:08:11:11  00:08:16:02\r\n{\\an1}Et 37 % si votre revenu\r\ngrimpe \u00e0 200'000 francs.\r\n\r\n00:08:16:07  00:08:21:23\r\n{\\an1}Les partenaires sociaux\r\nont un compromis historique.\r\n\r\n00:08:23:02  00:08:25:06\r\n{\\an1}-Chacun a fait un pas dans un sens.\r\n\r\n00:08:25:11  00:08:27:01\r\n{\\an1}Les syndicats ont accept\u00e9\r\n\r\n00:08:27:06  00:08:29:10\r\n{\\an1}une baisse du taux de conversion,\r\n\r\n00:08:29:14  00:08:36:15\r\n{\\an1}les employeurs de participer\r\nau financement du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n00:08:37:12  00:08:40:23\r\n{\\an1}-Des mesures cens\u00e9es att\u00e9nuer\r\nla baisse des retraites,\r\n\r\n00:08:41:04  00:08:42:19\r\n{\\an1}mais \u00e0 quelle hauteur ?\r\n\r\n00:08:43:00  00:08:46:11\r\n{\\an1}Ces \u00e9tudes r\u00e9sonnent\r\ncomme un signal politique:\r\n\r\n00:08:46:15  00:08:49:09\r\n{\\an1}l'urgence de trouver une solution.\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:54:06\r\n{\\an1}-La Suisse ne fait plus partie\r\ndes paradis fiscaux.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:58:06\r\n{\\an1}La condition pos\u00e9e \u00e9tait\r\nl\u2019acceptation par le peuple suisse\r\n\r\n00:08:58:11  00:09:01:06\r\n{\\an1}de la RFFA, la r\u00e9forme\r\nde l\u2019imposition des entreprises.\r\n\r\n00:09:01:11  00:09:03:13\r\n{\\an1}La Suisse a d\u00e9sormais\r\nun syst\u00e8me fiscal compatible\r\n\r\n00:09:03:17  00:09:05:18\r\n{\\an1}avec l\u2019OCDE et l\u2019Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:09:06:20  00:09:09:05\r\n{\\an1}-On en parlait il y a quelques jours,\r\nla Mad pride ,\r\n\r\n00:09:09:10  00:09:12:08\r\n{\\an1}litt\u00e9ralement la fiert\u00e9 des fous,\r\na d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:09:12:12  00:09:15:19\r\n{\\an1}Plusieurs centaines de personnes\r\nd\u00e9filaient pour d\u00e9dramatiser\r\n\r\n00:09:16:00  00:09:19:05\r\n{\\an1}les maladies psychiques et lutter\r\ncontre la stigmatisation\r\n\r\n00:09:19:10  00:09:23:03\r\n{\\an1}dont souffrent les personnes\r\natteintes de troubles mentaux.\r\n\r\n00:09:25:14  00:09:29:11\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve s'inqui\u00e8te\r\npour la solidit\u00e9 de ses immeubles.\r\n\r\n00:09:29:15  00:09:31:09\r\n{\\an1}Il y a une semaine,\r\n\r\n00:09:31:13  00:09:36:08\r\n{\\an1}un immeuble entier \u00e9tait \u00e9vacu\u00e9\r\nsous la menace d'un effondrement.\r\n\r\n00:09:36:12  00:09:40:13\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, la Ville\r\nva expertiser l'immeuble d'en face,\r\n\r\n00:09:40:18  00:09:43:09\r\n{\\an1}r\u00e9alis\u00e9 par le m\u00eame architecte.\r\n\r\n00:09:43:13  00:09:47:18\r\n{\\an1}Le canton, lui, va lancer un vaste\r\nexamen de son parc immobilier.\r\n\r\n00:09:49:08  00:09:52:09\r\n{\\an1}-Il y a une semaine,\r\nles habitants de cet immeuble\r\n\r\n00:09:52:13  00:09:54:17\r\n{\\an1}de la rue de la Servette\r\ndoivent \u00e9vacuer:\r\n\r\n00:09:54:22  00:09:57:02\r\n{\\an1}leur b\u00e2timent menace de s\u2019effondrer.\r\n\r\n00:09:57:07  00:10:00:00\r\n{\\an1}Aujourd\u2019hui, on craint\r\npour le complexe d\u2019en face.\r\n\r\n00:10:00:05  00:10:05:04\r\n{\\an1}Ils font partie du m\u00eame\r\nplan architectural des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:10:05:09  00:10:09:23\r\n{\\an1}Le propri\u00e9taire, la Ville de Gen\u00e8ve,\r\nannonce avoir mandat\u00e9\r\n\r\n00:10:10:04  00:10:13:11\r\n{\\an1}un bureau d\u2019ing\u00e9nieurs\r\npour v\u00e9rifier sa dangerosit\u00e9.\r\n\r\n00:10:13:23  00:10:15:23\r\n{\\an1}-C\u2019est un principe de pr\u00e9caution.\r\n\r\n00:10:16:04  00:10:17:18\r\n{\\an1}A cause des similitudes,\r\n\r\n00:10:17:23  00:10:20:03\r\n{\\an1}la m\u00eame conception des immeubles.\r\n\r\n00:10:20:08  00:10:22:00\r\n{\\an1}Le m\u00eame architecte, la m\u00eame p\u00e9riode,\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:23:10\r\n{\\an1}bien qu\u2019on soit\r\nquelques ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n00:10:23:19  00:10:24:22\r\n{\\an1}-Ce qui inqui\u00e8te:\r\n\r\n00:10:25:03  00:10:26:21\r\n{\\an1}les dalles qui forment les \u00e9tages\r\net la structure horizontale.\r\n\r\n00:10:27:02  00:10:28:11\r\n{\\an1}Dans l\u2019immeuble \u00e9vacu\u00e9,\r\n\r\n00:10:28:16  00:10:30:22\r\n{\\an1}elles \u00e9taient dans un \u00e9tat\r\njug\u00e9 proche de la ruine.\r\n\r\n00:10:31:03  00:10:32:16\r\n{\\an1}L\u2019ing\u00e9nieur en charge de l\u2019expertise\r\n\r\n00:10:32:21  00:10:35:01\r\n{\\an1}explique ce qui aurait pu\r\nse produire:\r\n\r\n00:10:35:06  00:10:37:13\r\n{\\an1}le risque de poin\u00e7onnement.\r\n\r\n00:10:37:23  00:10:42:07\r\n{\\an1}-La dalle qui repose la colonne\r\net une rupture fait traverser\r\n\r\n00:10:42:11  00:10:47:05\r\n{\\an1}la colonne par la dalle.\r\n\r\n00:10:47:10  00:10:50:12\r\n{\\an1}Je serais tr\u00e8s prudent\r\n\r\n00:10:50:17  00:10:53:04\r\n{\\an1}sur des b\u00e2timents\r\n\r\n00:10:53:09  00:10:59:19\r\n{\\an1}de la m\u00eame typologie,\r\nm\u00eame ing\u00e9nieur et architecte.\r\n\r\n00:10:59:23  00:11:03:04\r\n{\\an1}Je ferais faire un contr\u00f4le.\r\n\r\n00:11:03:14  00:11:06:14\r\n{\\an1}-D'autres b\u00e2timents\r\nsont-ils concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:11:06:19  00:11:11:15\r\n{\\an1}Difficile de retracer l'historique\r\ndes constructions et des ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n00:11:11:20  00:11:15:06\r\n{\\an1}Selon nos recherches, deux cycles\r\nd\u2019orientation du Canton\r\n\r\n00:11:15:11  00:11:19:18\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par le m\u00eame\r\narchitecte et \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.\r\n\r\n00:11:19:23  00:11:21:12\r\n{\\an1}Le propri\u00e9taire, le Canton,\r\n\r\n00:11:21:17  00:11:25:00\r\n{\\an1}affirme avoir lanc\u00e9\r\nun audit sur ces b\u00e2timents.\r\n\r\n00:11:25:10  00:11:26:20\r\n{\\an1}-On s\u2019est interrog\u00e9.\r\n\r\n00:11:27:01  00:11:30:00\r\n{\\an1}Les premiers \u00e9l\u00e9ments nous faisaient\r\n\r\n00:11:30:05  00:11:34:12\r\n{\\an1}croire que l\u2019ing\u00e9nieur \u00e9tait le m\u00eame,\r\nmais en fait, c\u2019est l\u2019architecte.\r\n\r\n00:11:34:17  00:11:37:00\r\n{\\an1}\u00c7a fait une grande diff\u00e9rence,\r\ncar c\u2019est l\u2019ing\u00e9nieur\r\n\r\n00:11:37:05  00:11:39:22\r\n{\\an1}qui d\u00e9termine les charges\r\net le type de construction.\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:43:08\r\n{\\an1}Il n'y a pas de point rouge\r\nqui implique la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:11:43:17  00:11:47:11\r\n{\\an1}-Le Canton va investiguer\r\nau sein de son parc immobilier.\r\n\r\n00:11:47:15  00:11:51:12\r\n{\\an1}Il cherchera \u00e0 identifier\r\nles b\u00e2timents construits\r\n\r\n00:11:51:17  00:11:55:04\r\n{\\an1}avec la m\u00eame structure\r\nque l'immeuble de la Servette.\r\n\r\n00:11:56:14  00:12:00:19\r\n{\\an1}-Nous allons entendre le t\u00e9moignage\r\nexceptionnel d'un accus\u00e9,\r\n\r\n00:12:01:00  00:12:04:10\r\n{\\an1}le vice-pr\u00e9sident\r\nd'Exit suisse romande, Pierre Beck.\r\n\r\n00:12:04:14  00:12:08:22\r\n{\\an1}On lui reproche d'avoir aid\u00e9 \u00e0 mourir\r\nun couple de personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n00:12:09:03  00:12:11:23\r\n{\\an1}dont l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade.\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:14:15\r\n{\\an1}D'abord le rappel des faits.\r\n\r\n00:12:16:00  00:12:21:07\r\n{\\an1}-Le mari, atteint d'une leuc\u00e9mie,\r\nse savait condamn\u00e9.\r\n\r\n00:12:21:11  00:12:26:11\r\n{\\an1}L'\u00e9pouse se portait bien,\r\nmais ne voulait pas vivre sans lui.\r\n\r\n00:12:26:15  00:12:29:13\r\n{\\an1}Elle l'avait formalis\u00e9\r\ndevant un notaire.\r\n\r\n00:12:39:19  00:12:43:11\r\n{\\an1}-Une demande accept\u00e9e\r\npar l'association d'aide au suicide.\r\n\r\n00:12:43:15  00:12:47:17\r\n{\\an1}Ils ont ainsi bu\r\nle m\u00eame poison en 2017\r\n\r\n00:12:47:22  00:12:50:12\r\n{\\an1}et sont morts, main dans la main.\r\n\r\n00:12:50:22  00:12:54:03\r\n{\\an1}Un double suicide assist\u00e9\r\net une condamnation p\u00e9nale\r\n\r\n00:12:54:08  00:12:57:01\r\n{\\an1}pour Pierre Beck,\r\nle vice-pr\u00e9sident d'Exit,\r\n\r\n00:12:57:06  00:13:01:04\r\n{\\an1}qui ne devait pas prescrire\r\nde pentobarbital \u00e0 l'\u00e9pouse...\r\n\r\n00:13:02:07  00:13:05:18\r\n{\\an1}P.Beck s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette\r\ncondamnation et sera jug\u00e9 lundi.\r\n\r\n00:13:05:23  00:13:09:23\r\n{\\an1}Mais cette affaire pose la question\r\nde l'aide au suicide\r\n\r\n00:13:10:04  00:13:12:07\r\n{\\an1}de personnes\r\nqui ne sont pas malades.\r\n\r\n00:13:12:11  00:13:16:12\r\n{\\an1}Pour cette bio\u00e9thicienne,\r\ncela peut se d\u00e9fendre.\r\n\r\n00:13:17:17  00:13:19:23\r\n{\\an1}-Ce n'est pas juste\r\n\r\n00:13:20:04  00:13:22:03\r\n{\\an1}une perte affective,\r\n\r\n00:13:22:08  00:13:26:02\r\n{\\an1}les identit\u00e9s de ces personnes\r\nsont intriqu\u00e9es.\r\n\r\n00:13:26:07  00:13:29:21\r\n{\\an1}La perte de l'autre\r\nest comme une amputation.\r\n\r\n00:13:30:02  00:13:33:20\r\n{\\an1}Certains entreprennent\r\nune reconstruction,\r\n\r\n00:13:34:01  00:13:39:11\r\n{\\an1}et d'autres ne souhaitent pas\r\nentreprendre cela.\r\n\r\n00:13:40:08  00:13:43:05\r\n{\\an1}-Pour S.Hurst,\r\nil faut tenir compte\r\n\r\n00:13:43:10  00:13:46:10\r\n{\\an1}du droit de choisir\r\nla fin de sa vie.\r\n\r\n00:13:46:14  00:13:49:01\r\n{\\an1}Ce m\u00e9decin la rejoint sur ce point,\r\n\r\n00:13:49:06  00:13:52:15\r\n{\\an1}mais s'inqui\u00e8te des nouvelles\r\npratiques des dirigeants d'Exit.\r\n\r\n00:13:53:01  00:13:54:08\r\n{\\an1}-Maintenant que leur but\r\n\r\n00:13:54:12  00:13:55:14\r\n{\\an1}est plus large\r\n\r\n00:13:55:19  00:13:58:13\r\n{\\an1}que l'assistance au suicide\r\nen fin de vie,\r\n\r\n00:13:58:18  00:14:01:15\r\n{\\an1}on ne voit pas o\u00f9 \u00e7a va s'arr\u00eater.\r\n\r\n00:14:01:20  00:14:08:20\r\n{\\an1}Est-ce qu'un adolescent qui n'en\r\npeut plus, il faut lui dire oui ?\r\n\r\n00:14:09:01  00:14:14:20\r\n{\\an1}L\u00e0, il n'y a pas de discours\r\nchez Exit.\r\n\r\n00:14:15:21  00:14:20:04\r\n{\\an1}-L'association Exit aide-t-elle\r\ntrop facilement les gens \u00e0 partir ?\r\n\r\n00:14:20:09  00:14:25:04\r\n{\\an1}Cette affaire remet ce soup\u00e7on\r\nau go\u00fbt du jour.\r\n\r\n00:14:26:18  00:14:29:19\r\n{\\an1}-Bonsoir Pierre Beck.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:14:30:00  00:14:33:12\r\n{\\an1}-On a entendu Bertrand Kiefer,\r\no\u00f9 est la limite\r\n\r\n00:14:33:17  00:14:37:03\r\n{\\an1}quand \u00e7a concerne des gens\r\nqui ne sont pas malades ?\r\n\r\n00:14:37:08  00:14:41:03\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de loi en Suisse\r\nqui r\u00e8gle ce probl\u00e8me.\r\n\r\n00:14:41:08  00:14:45:11\r\n{\\an1}La Cour europ\u00e9enne des droits de\r\nl'homme l'a reproch\u00e9 \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n00:14:45:15  00:14:48:23\r\n{\\an1}Les associations d'aide au suicide\r\nfixent les limites.\r\n\r\n00:14:49:04  00:14:51:07\r\n{\\an1}-Donc il n'y en a pas ?\r\n-Non.\r\n\r\n00:14:51:12  00:14:55:12\r\n{\\an1}La limite que nous fixons,\r\nc'est d'avoir une grande souffrance\r\n\r\n00:14:55:17  00:14:58:04\r\n{\\an1}due \u00e0 une maladie ou un handicap.\r\n\r\n00:14:58:09  00:15:01:04\r\n{\\an1}-Il n'y a pas de handicap\r\nchez cette dame,\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:03:17\r\n{\\an1}elle voulait partir avec son mari.\r\n\r\n00:15:03:22  00:15:05:21\r\n{\\an1}C'est autre chose.\r\n\r\n00:15:06:02  00:15:10:16\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un autre type de souffrance,\r\nune \"souffrance existentielle\".\r\n\r\n00:15:10:21  00:15:15:16\r\n{\\an1}Elle souffrait aussi de la peur\r\nque je n'honore pas la promesse\r\n\r\n00:15:15:21  00:15:22:01\r\n{\\an1}que je leur avait faite par contrat.\r\n\r\n00:15:22:06  00:15:27:00\r\n{\\an1}-Dans les relations, parfois on peut\r\n\u00eatre sous l'emprise de quelqu'un.\r\n\r\n00:15:27:05  00:15:31:14\r\n{\\an1}C'est d\u00e9licat d'acc\u00e9der au d\u00e9sir\r\nde quelqu'un qui veut mourir\r\n\r\n00:15:31:19  00:15:37:14\r\n{\\an1}car son conjoint s'en va.\r\n\r\n00:15:37:18  00:15:42:15\r\n{\\an1}-Nous avions demand\u00e9 \u00e0 un notaire\r\nde v\u00e9rifier la demande du couple.\r\n\r\n00:15:42:20  00:15:53:02\r\n{\\an1}On connaissait la personnalit\u00e9\r\nde cette dame.\r\n\r\n00:15:53:07  00:15:55:19\r\n{\\an1}-Vous n'\u00eates pas psychiatre.\r\n\r\n00:15:56:00  00:15:59:22\r\n{\\an1}-J'ai fait deux ans de psychiatrie\r\nsur 40 ans de m\u00e9decine.\r\n\r\n00:16:00:03  00:16:04:00\r\n{\\an1}J'avais rencontr\u00e9 ce couple\r\npresque deux ans auparavant,\r\n\r\n00:16:04:05  00:16:11:16\r\n{\\an1}et j'ai discut\u00e9 de mani\u00e8re\r\napprofondie avec eux s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n00:16:11:21  00:16:15:15\r\n{\\an1}J'\u00e9tais certain de leur demande\r\net de leur d\u00e9termination.\r\n\r\n00:16:15:20  00:16:20:10\r\n{\\an1}-Elle avait menac\u00e9\r\nde se suicider d'elle-m\u00eame ?\r\n\r\n00:16:20:14  00:16:23:04\r\n{\\an1}-Elle l'a confirm\u00e9 par \u00e9crit.\r\n\r\n00:16:23:09  00:16:24:19\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait architecte.\r\n\r\n00:16:25:00  00:16:35:09\r\n{\\an1}Elle m'avait expliqu\u00e9 comment\r\net \u00e0 quel endroit elle sauterait.\r\n\r\n00:16:35:13  00:16:38:06\r\n{\\an1}-C'est presque du chantage.\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:43:10\r\n{\\an1}-Oui, mais j'\u00e9tais s\u00fbr\r\nqu'elle le ferait r\u00e9ellement.\r\n\r\n00:16:43:14  00:16:48:00\r\n{\\an1}Elle avait une forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n00:16:48:05  00:16:52:20\r\n{\\an1}-Les suicides,\r\n\u00e7a s'est toujours produit,\r\n\r\n00:16:53:01  00:16:57:01\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre une barri\u00e8re\r\nde recourir \u00e0 des moyens\r\n\r\n00:16:57:06  00:16:58:22\r\n{\\an1}tels que ceux-l\u00e0.\r\n\r\n00:16:59:02  00:17:01:19\r\n{\\an1}C'est plus facile avec vous.\r\n\r\n00:17:02:00  00:17:11:14\r\n{\\an1}-Je devais choisir ne pas acc\u00e9der\r\n\u00e0 la demande de ce couple,\r\n\r\n00:17:11:19  00:17:16:10\r\n{\\an1}ou leur permettre un suicide\r\ndans des conditions plus agr\u00e9ables\r\n\r\n00:17:16:14  00:17:22:02\r\n{\\an1}et moins dommageables pour la soci\u00e9t\u00e9\r\nqu'un suicide violent.\r\n\r\n00:17:22:07  00:17:23:23\r\n{\\an1}-Vous ne le regrettez pas.\r\n\r\n00:17:24:04  00:17:28:13\r\n{\\an1}-Non, je regrette que \u00e7a ait \u00e9t\u00e9 mal\r\npris par le procureur.\r\n\r\n00:17:28:18  00:17:33:11\r\n{\\an1}Mais je comprends\r\nqu'il doive mettre une limite.\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:36:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:17:38:03  00:17:41:15\r\n{\\an1}Vous retrouverez l'int\u00e9grale\r\nde cette interview\r\n\r\n00:17:41:20  00:17:45:16\r\n{\\an1}enregistr\u00e9e tout \u00e0 l'heure\r\nsur rtsinfo.ch.\r\n\r\n00:17:47:02  00:17:52:04\r\n{\\an1}Deux prix Nobel de litt\u00e9rature\r\nont \u00e9t\u00e9 honor\u00e9s aujourd'hui:\r\n\r\n00:17:52:09  00:17:56:15\r\n{\\an1}la Polonaise Olga Tokarczuk\r\net l'Autrichien Peter Handke,\r\n\r\n00:17:56:20  00:17:59:23\r\n{\\an1}deux profils tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:06:18\r\n{\\an1}-Les jur\u00e9s du Nobel\r\nn'auraient pu choisir 2 vainqueurs\r\n\r\n00:18:06:19  00:18:09:04\r\n{\\an1}plus diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:18:09:06  00:18:12:04\r\n{\\an1}En anglais\r\n\r\n00:18:12:06  00:18:15:06\r\n{\\an1}-A 57 ans, la Polonaise\r\nOlga Tokarczuk\r\n\r\n00:18:15:08  00:18:18:08\r\n{\\an1}est une jeune gagnante\r\npour un prix Nobel.\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:23:10\r\n{\\an1}Connue en Pologne, elle n'est pas\r\nencore une star \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:18:23:11  00:18:26:13\r\n{\\an1}\"Le livre de Jakob\",\r\nune de ses oeuvres majeures,\r\n\r\n00:18:26:15  00:18:29:06\r\n{\\an1}n'est pas encore \u00e9dit\u00e9 en anglais.\r\n\r\n00:18:29:08  00:18:33:19\r\n{\\an1}La Suissesse V.Michalski\r\net son \u00e9ditrice.\r\n\r\n00:18:33:21  00:18:37:19\r\n{\\an1}-Elle n'a pas la notori\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:18:37:21  00:18:42:02\r\n{\\an1}qu'elle aurait pu avoir si elle\r\n\u00e9tait originaire d'un autre pays.\r\n\r\n00:18:42:04  00:18:45:16\r\n{\\an1}Par rapport aux autres \u00e9crivains\r\npolonais,\r\n\r\n00:18:45:18  00:18:49:19\r\n{\\an1}elle assiste \u00e0 plusieurs festivals\r\nlitt\u00e9raires.\r\n\r\n00:18:49:21  00:18:53:14\r\n{\\an1}Son oeuvre est traduite\r\ndans plusieurs pays.\r\n\r\n00:18:53:16  00:18:56:21\r\n{\\an1}Mais elle n'a pas atteint\r\nle grand public,\r\n\r\n00:18:56:23  00:18:59:11\r\n{\\an1}mais m\u00e9rite notre attention.\r\n\r\n00:19:00:00  00:19:03:07\r\n{\\an1}-Militante de gauche,\r\n\u00e9cologiste et v\u00e9g\u00e9tarienne,\r\n\r\n00:19:03:09  00:19:08:10\r\n{\\an1}elle repr\u00e9sente la recherche d'id\u00e9al\r\nd\u00e9crite par Alfred Nobel.\r\n\r\n00:19:08:11  00:19:11:14\r\n{\\an1}L'Autrichien Peter Handke\r\nest tout diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:15:06\r\n{\\an1}Ecrivain, dramaturge,\r\nr\u00e9alisateur, traducteur...\r\n\r\n00:19:15:08  00:19:18:00\r\n{\\an1}Ses oeuvres sont jou\u00e9es partout.\r\n\r\n00:19:18:01  00:19:22:19\r\n{\\an1}Il a aussi \u00e9crit des sc\u00e9narios,\r\ndont un pour Wim Wenders.\r\n\r\n00:19:22:21  00:19:25:11\r\n{\\an1}Il a surtout\r\nfait l'objet de violentes pol\u00e9miques\r\n\r\n00:19:25:12  00:19:28:01\r\n{\\an1}pour ses positions pro-serbes.\r\n\r\n00:19:28:03  00:19:32:12\r\n{\\an1}Quand il avait assist\u00e9 \u00e0\r\nl'enterrement de Slobodan Milosevic,\r\n\r\n00:19:32:14  00:19:35:18\r\n{\\an1}certaines de ses pi\u00e8ces\r\navaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es.\r\n\r\n00:19:36:21  00:19:41:11\r\n{\\an1}-\"Gagnant\" ? Je ne le suis pas.\r\n\r\n00:19:41:12  00:19:45:00\r\n{\\an1}Ils font confiance \u00e0 mon travail,\r\n\r\n00:19:45:02  00:19:49:14\r\n{\\an1}mais ma nature\r\nn'est pas celle d'un gagnant.\r\n\r\n00:19:49:16  00:19:53:07\r\n{\\an1}Je n'aime pas l'expression\r\n\"il a gagn\u00e9 le prix Nobel\".\r\n\r\n00:19:53:09  00:19:56:22\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que\r\n\u00e7a signifie pour vous ?\r\n\r\n00:19:57:00  00:20:00:06\r\n{\\an1}-Un \u00e9trange sentiment de libert\u00e9.\r\n\r\n00:20:00:08  00:20:03:22\r\n{\\an1}Et comme si j'\u00e9tais...\r\n\r\n00:20:04:00  00:20:09:02\r\n{\\an1}Ce n'est pas la v\u00e9rit\u00e9:\r\ninnocent.\r\n\r\n00:20:09:21  00:20:13:20\r\n{\\an1}-Une jeune \u00e9crivaine id\u00e9aliste et un\r\nauteur reconnu au pass\u00e9 sulfureux.\r\n\r\n00:20:13:22  00:20:19:22\r\n{\\an1}L'Acad\u00e9mie su\u00e9doise a montr\u00e9\r\nque tout le monde avait sa chance.\r\n\r\n00:20:19:22  00:20:22:14\r\n{\\an1}-On se rend \u00e0 Rouen.\r\n\r\n00:20:22:19  00:20:27:09\r\n{\\an1}Deux semaines apr\u00e8s l'incendie d'une\r\nentreprise de produits chimiques,\r\n\r\n00:20:27:13  00:20:35:06\r\n{\\an1}la population est inqui\u00e8te\r\net le monde agricole \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n00:20:36:12  00:20:41:10\r\n{\\an1}-Depuis 15 jours, c\u2019est le m\u00eame\r\ngeste pour cet agriculteur normand.\r\n\r\n00:20:41:14  00:20:44:03\r\n{\\an1}Il fait partie\r\ndes 300 \u00e9leveurs laitiers\r\n\r\n00:20:44:08  00:20:46:11\r\n{\\an1}contraint de jeter sa production.\r\n\r\n00:20:46:15  00:20:49:06\r\n{\\an1}-C\u2019est d\u00e9moralisant,\r\nmais c\u2019est comme \u00e7a.\r\n\r\n00:20:49:15  00:20:52:06\r\n{\\an1}-Cette contrainte,\r\nc\u2019est une des cons\u00e9quences\r\n\r\n00:20:52:11  00:20:56:02\r\n{\\an1}de l'incendie survenu \u00e0 Rouen\r\ndans la nuit du 26 septembre.\r\n\r\n00:20:56:07  00:20:59:06\r\n{\\an1}Jusqu'\u00e0 10'000 tonnes de produits\r\nchimiques auraient br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n00:20:59:11  00:21:03:05\r\n{\\an1}L\u2019un des entrep\u00f4ts touch\u00e9s\r\nappartient \u00e0 l\u2019usine Lubrizol,\r\n\r\n00:21:03:10  00:21:06:18\r\n{\\an1}le site est class\u00e9 Seveso.\r\n\r\n00:21:06:23  00:21:10:06\r\n{\\an1}L\u2019exploitation\r\nde la famille Dutot est situ\u00e9e\r\n\r\n00:21:10:11  00:21:14:05\r\n{\\an1}dans l\u2019une des communes\r\ntouch\u00e9es par le panache de fum\u00e9e.\r\n\r\n00:21:14:14  00:21:15:23\r\n{\\an1}-On n'y est pour rien,\r\n\r\n00:21:16:04  00:21:18:05\r\n{\\an1}c\u2019est pas notre faute\r\nce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:21:18:14  00:21:20:16\r\n{\\an1}-En plus des pertes qu\u2019il \u00e9value\r\n\u00e0 1'000 euros par jours,\r\n\r\n00:21:20:21  00:21:24:08\r\n{\\an1}voil\u00e0 2 semaines que ses vaches sont\r\nenferm\u00e9es en attendant les analyses\r\n\r\n00:21:24:12  00:21:27:17\r\n{\\an1}qui lui permettront ou non\r\nla reprise de la collecte de lait.\r\n\r\n00:21:28:03  00:21:29:11\r\n{\\an1}-On trait et on jette le lait\r\n\r\n00:21:29:15  00:21:31:02\r\n{\\an1}donc \u00e7a fait mal au coeur.\r\n\r\n00:21:31:07  00:21:34:16\r\n{\\an1}Ce qu\u2019on voudrait savoir,\r\nc\u2019est si notre lait est bon ou pas.\r\n\r\n00:21:35:02  00:21:38:11\r\n{\\an1}-Les risques pour la sant\u00e9\r\nont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s par les autorit\u00e9s,\r\n\r\n00:21:38:16  00:21:41:00\r\n{\\an1}mais les odeurs\r\nincommodantes persistent\r\n\r\n00:21:41:05  00:21:43:01\r\n{\\an1}et l\u2019inqui\u00e9tude est pr\u00e9sente.\r\n\r\n00:21:43:11  00:21:47:22\r\n{\\an1}-Je viens ici pour protester,\r\ndemander davantage de transparence.\r\n\r\n00:21:48:03  00:21:52:11\r\n{\\an1}-Avoir la liste et la quantit\u00e9\r\ndes produits chimiques.\r\n\r\n00:21:52:16  00:21:55:17\r\n{\\an1}Et conna\u00eetre un peu plus,\r\n\r\n00:21:55:22  00:21:59:06\r\n{\\an1}savoir la v\u00e9rit\u00e9\r\nsur ce qu\u2019il se passe \u00e0 Rouen.\r\n\r\n00:21:59:11  00:22:01:10\r\n{\\an1}-Quand une usine prend feu,\r\n\r\n00:22:01:14  00:22:05:16\r\n{\\an1}il y a des cons\u00e9quences,\r\ntant sanitaires qu\u2019environnementales.\r\n\r\n00:22:05:21  00:22:09:06\r\n{\\an1}Mais tout va bien selon le pr\u00e9fet,\r\ndonc y en a marre.\r\n\r\n00:22:09:15  00:22:12:14\r\n{\\an1}-T.Dubois a suivi la catastrophe\r\ndepuis le d\u00e9but.\r\n\r\n00:22:12:19  00:22:14:04\r\n{\\an1}Pour le journaliste,\r\n\r\n00:22:14:09  00:22:17:14\r\n{\\an1}plusieurs \u00e9l\u00e9ments expliquent\r\nla d\u00e9fiance des habitants.\r\n\r\n00:22:18:00  00:22:20:12\r\n{\\an1}-Est-ce que la communication\r\na \u00e9t\u00e9 mauvaise ?\r\n\r\n00:22:20:17  00:22:22:07\r\n{\\an1}Il y a eu des loup\u00e9s.\r\n\r\n00:22:22:11  00:22:24:03\r\n{\\an1}La pr\u00e9fecture a pris en charge\r\n\r\n00:22:24:08  00:22:25:20\r\n{\\an1}toute la communication.\r\n\r\n00:22:26:01  00:22:29:14\r\n{\\an1}C\u2019est qui est une fa\u00e7on\r\nde g\u00e9rer plus facilement.\r\n\r\n00:22:29:19  00:22:34:01\r\n{\\an1}Mais c'est probl\u00e9matique,\r\n\r\n00:22:34:06  00:22:37:05\r\n{\\an1}parce qu\u2019on n\u2019entendait pas\r\nla voix de l\u2019entreprise,\r\n\r\n00:22:37:10  00:22:40:13\r\n{\\an1}ce qui alimente les soup\u00e7ons.\r\n\r\n00:22:41:00  00:22:42:06\r\n{\\an1}-Le parquet de Paris\r\n\r\n00:22:42:11  00:22:44:12\r\n{\\an1}est en charge des investigations.\r\n\r\n00:22:44:17  00:22:47:21\r\n{\\an1}130 plaintes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\n\r\n00:22:48:02  00:22:51:19\r\n{\\an1}Le principal motif:\r\nla mise en danger de la vie d\u2019autrui.\r\n\r\n00:22:52:00  00:22:55:12\r\n{\\an1}Des perquisitions ont eu lieu\r\ndans les locaux de Lubrizol\r\n\r\n00:22:55:17  00:23:00:02\r\n{\\an1}et de Normandie Logistique, l'autre\r\nentreprise concern\u00e9e par l'incendie.\r\n\r\n00:23:00:07  00:23:01:22\r\n{\\an1}Les causes restent inconnues.\r\n\r\n00:23:02:03  00:23:05:15\r\n{\\an1}Les dirigeants de Lubrizol se sont\r\nengag\u00e9s \u00e0 d\u00e9dommager les riverains\r\n\r\n00:23:05:20  00:23:09:00\r\n{\\an1}et \u00e0 assumer les cons\u00e9quences\r\nde cette pollution.\r\n\r\n00:23:10:00  00:23:12:23\r\n{\\an1}-Un \u00e9chec \u00e9branle le Val d'Illiez\r\nen Valais.\r\n\r\n00:23:13:04  00:23:16:23\r\n{\\an1}La mise en faillite du centre thermal\r\na pr\u00e9cipit\u00e9 sa fermeture.\r\n\r\n00:23:17:04  00:23:20:06\r\n{\\an1}L'\u00e9tablissement se voulait\r\nun compl\u00e9ment id\u00e9al au ski\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:24:04\r\n{\\an1}dans le domaine des Portes du Soleil.\r\n\r\n00:23:25:21  00:23:28:15\r\n{\\an1}-Cette femme fait partie\r\ndes 60 employ\u00e9s\r\n\r\n00:23:28:20  00:23:30:23\r\n{\\an1}qui ont re\u00e7u\r\nleur lettre de cong\u00e9.\r\n\r\n00:23:31:04  00:23:34:04\r\n{\\an1}Rideau sur une activit\u00e9\r\nqui a dur\u00e9 35 ans.\r\n\r\n00:23:34:09  00:23:38:11\r\n{\\an1}S.Perrin travaillait parfois\r\npour le complexe thermal.\r\n\r\n00:23:39:03  00:23:41:00\r\n{\\an1}-Ca fait trois ans qu'on entend\r\n\r\n00:23:41:05  00:23:42:14\r\n{\\an1}que c'est difficile.\r\n\r\n00:23:42:19  00:23:46:11\r\n{\\an1}On le voyait venir,\r\nmais pas aussi vite.\r\n\r\n00:23:47:04  00:23:49:14\r\n{\\an1}-L'investisseur principal\r\navait vu grand.\r\n\r\n00:23:49:19  00:23:51:03\r\n{\\an1}En plus des bassins,\r\n\r\n00:23:51:08  00:23:54:15\r\n{\\an1}des appartements\r\nqui n'ont pas tous trouv\u00e9 preneur.\r\n\r\n00:23:54:20  00:23:57:20\r\n{\\an1}Et un h\u00f4tel inachev\u00e9.\r\n\r\n00:23:58:01  00:24:01:01\r\n{\\an1}R.Cohen ne souhaite pas\r\ncommenter la fermeture,\r\n\r\n00:24:01:06  00:24:05:13\r\n{\\an1}mais \u00e9voquait un manque de soutien\r\nde la commune.\r\n\r\n00:24:06:16  00:24:08:07\r\n{\\an1}-Ce n'est pas \u00e0 la commune\r\n\r\n00:24:08:11  00:24:09:18\r\n{\\an1}ni aux citoyens\r\n\r\n00:24:09:23  00:24:12:10\r\n{\\an1}de se sentir responsables\r\nde la situation.\r\n\r\n00:24:12:14  00:24:16:09\r\n{\\an1}On n'a pas les moyens\r\nde relancer ce site.\r\n\r\n00:24:16:13  00:24:25:06\r\n{\\an1}Notre r\u00f4le sera d'\u00eatre facilitateur\r\naupr\u00e8s des possibles repreneurs.\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:27:17\r\n{\\an1}-La vente aux ench\u00e8res\r\n\r\n00:24:27:22  00:24:29:01\r\n{\\an1}pr\u00e9vue mi-octobre\r\n\r\n00:24:29:06  00:24:30:11\r\n{\\an1}aura-t-elle lieu ?\r\n\r\n00:24:30:16  00:24:34:03\r\n{\\an1}Aucune certitude tant\r\nle dossier juridique est complexe.\r\n\r\n00:24:34:08  00:24:38:05\r\n{\\an1}Elle ne concerne qu'une des quatre\r\nsoci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e8rent le site.\r\n\r\n00:24:38:10  00:24:42:02\r\n{\\an1}Ironie: la soci\u00e9t\u00e9 en question\r\nn'est pas celle qui poss\u00e8de\r\n\r\n00:24:42:07  00:24:44:19\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s direct \u00e0 l'eau thermale.\r\n\r\n00:24:45:00  00:24:48:20\r\n{\\an1}Les acqu\u00e9reurs devront trouver\r\nune solution avec la commune.\r\n\r\n00:24:49:02  00:24:55:14\r\n{\\an1}Les acteurs touristiques\r\nmesurent l'impact de la fermeture.\r\n\r\n00:24:56:23  00:24:58:11\r\n{\\an1}-Je suis inquiet.\r\n\r\n00:24:58:16  00:25:02:07\r\n{\\an1}50 % des gens\r\nqui fr\u00e9quentent mon h\u00f4tel\r\n\r\n00:25:02:11  00:25:04:20\r\n{\\an1}viennent aussi pour les bains.\r\n\r\n00:25:05:07  00:25:09:17\r\n{\\an1}-Dans la vall\u00e9e, on esp\u00e8re qu'un\r\nrepreneur se profile rapidement.\r\n\r\n00:25:09:22  00:25:16:01\r\n{\\an1}La valeur de l'\u00e9tablissement\r\nest estim\u00e9e \u00e0 15 mios de francs.\r\n\r\n00:25:17:08  00:25:21:19\r\n{\\an1}-Notre panorama des enjeux \u00e9lectoraux\r\nnous m\u00e8ne ce soir en Valais.\r\n\r\n00:25:22:00  00:25:25:15\r\n{\\an1}Ici aussi, la campagne a \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e\r\npar la pouss\u00e9e verte\r\n\r\n00:25:25:20  00:25:27:13\r\n{\\an1}qu'indiquent les sondages.\r\n\r\n00:25:27:18  00:25:30:03\r\n{\\an1}C'est une nouveaut\u00e9, dans un canton\r\n\r\n00:25:30:08  00:25:34:01\r\n{\\an1}traditionnellement peu favorable\r\na l'\u00e9cologie politique.\r\n\r\n00:25:35:07  00:25:37:15\r\n{\\an1}-Christophe Clivaz, l'infatigable.\r\n\r\n00:25:37:20  00:25:41:11\r\n{\\an1}C'est la 4\u00e8me fois que le Vert\r\nse pr\u00e9sente au Conseil national.\r\n\r\n00:25:41:15  00:25:45:12\r\n{\\an1}Ce coup-ci, ses chances\r\nde d\u00e9crocher un si\u00e8ge ont augment\u00e9.\r\n\r\n00:25:47:00  00:25:48:10\r\n{\\an1}-Plus de gens me disent\r\n\r\n00:25:48:14  00:25:51:02\r\n{\\an1}qu'ils voteront pour moi.\r\n\r\n00:25:51:07  00:25:54:11\r\n{\\an1}Il y a un vent nouveau\r\nqui n'est pas seulement li\u00e9\r\n\r\n00:25:54:14  00:25:58:11\r\n{\\an1}\u00e0 la vague de ce printemps,\r\nmais aussi car depuis deux ans,\r\n\r\n00:25:58:15  00:26:00:11\r\n{\\an1}on a des succ\u00e8s \u00e9lectoraux.\r\n\r\n00:26:00:15  00:26:04:11\r\n{\\an1}Le vent nous porte.\r\n\r\n00:26:04:15  00:26:08:00\r\n{\\an1}-Cette fois, les Verts\r\npeuvent compter sur l'alliance\r\n\r\n00:26:08:05  00:26:12:17\r\n{\\an1}avec les Chr\u00e9tiens-sociaux\r\net les Socialistes.\r\n\r\n00:26:13:04  00:26:17:22\r\n{\\an1}-T'as d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au comptoir ?\r\n-Oui, hier.\r\n\r\n00:26:18:07  00:26:21:18\r\n{\\an1}-A droite, on profite aussi\r\nde l'engouement \u00e9cologiste.\r\n\r\n00:26:21:23  00:26:26:11\r\n{\\an1}07h00, Avenir Ecologie m\u00e8ne\r\nsa 3\u00e8me campagne pour le National.\r\n\r\n00:26:26:15  00:26:30:04\r\n{\\an1}Avec les Verts'lib\u00e9raux,\r\nils se sont alli\u00e9s au PLR.\r\n\r\n00:26:30:09  00:26:35:08\r\n{\\an1}Pour P.Couchepin,\r\nc'est la bonne tactique.\r\n\r\n00:26:36:11  00:26:40:11\r\n{\\an1}-Les listes annexes, c'est\r\nce qui contribuera \u00e0 une victoire.\r\n\r\n00:26:40:16  00:26:42:15\r\n{\\an1}-On nous traite de porteur d'eau\r\n\r\n00:26:42:20  00:26:44:18\r\n{\\an1}du PLR, ce qu'on peut valider.\r\n\r\n00:26:44:23  00:26:47:06\r\n{\\an1}Je ne pense pas qu'il y ait de si\u00e8ge\r\n\r\n00:26:47:11  00:26:52:16\r\n{\\an1}en difficult\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n00:26:53:02  00:26:56:21\r\n{\\an1}-Mais la tendance \u00e9cologiste\r\nn'inqui\u00e8te pas Benjamin Roduit.\r\n\r\n00:26:57:02  00:27:03:11\r\n{\\an1}Celui qui confesse son omnipr\u00e9sence\r\nsur les manifestations, relativise.\r\n\r\n00:27:03:20  00:27:06:20\r\n{\\an1}-Ca fait 40 ans\r\n\r\n00:27:07:00  00:27:09:20\r\n{\\an1}que je fais de l'alpinisme,\r\n\r\n00:27:10:01  00:27:12:09\r\n{\\an1}et que je vois les glaciers fondre.\r\n\r\n00:27:12:13  00:27:17:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'un Vert est plus habilit\u00e9\r\nque moi pour d\u00e9fendre ce que j'aime ?\r\n\r\n00:27:17:16  00:27:21:15\r\n{\\an1}-On n'a pas fait semblant de\r\nd\u00e9couvrir le probl\u00e8me du climat.\r\n\r\n00:27:21:20  00:27:24:04\r\n{\\an1}Les \u00e9lecteurs ne s'y trompent pas,\r\n\r\n00:27:24:09  00:27:26:18\r\n{\\an1}nous avons une ligne\r\n\r\n00:27:26:23  00:27:28:10\r\n{\\an1}et y sommes fid\u00e8les.\r\n\r\n00:27:28:19  00:27:32:20\r\n{\\an1}-Si l'UDC et le centre semblent\r\nsereins, c'est car il est impossible\r\n\r\n00:27:33:01  00:27:38:12\r\n{\\an1}d'\u00e9valuer si la tendance verte\r\nrestera une v\u00e9ritable d\u00e9ferlante.\r\n\r\n00:27:41:10  00:27:47:21\r\n{\\an1}-Et au Conseil des Etats, le PDC\r\nesp\u00e8re conserver ses 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n00:27:47:23  00:27:50:18\r\n{\\an1}C.Gaillard, le si\u00e8ge haut-valaisan\r\nsemble inamovible.\r\n\r\n00:27:50:20  00:27:54:03\r\n{\\an1}Mais la lutte est f\u00e9roce\r\ndans le Valais romand.\r\n\r\n00:27:54:17  00:27:56:21\r\n{\\an1}-Il y a deux analyses:\r\n\r\n00:27:56:23  00:28:01:10\r\n{\\an1}ceux qui sont persuad\u00e9s\r\nque la citadelle PDC est imprenable.\r\n\r\n00:28:01:11  00:28:04:12\r\n{\\an1}Pour eux,\r\nil ne fait aucun doute que M.Maret\r\n\r\n00:28:04:14  00:28:07:07\r\n{\\an1}sera la premi\u00e8re femme \u00e9lue par\r\nle Valais \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n00:28:07:09  00:28:11:19\r\n{\\an1}Et il y a ceux qui pensent\r\nque le PDC n\u2019a plus la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\r\n00:28:11:21  00:28:16:10\r\n{\\an1}d\u2019occuper 100 %\r\ndes si\u00e8ges aux Etats.\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:19:03\r\n{\\an1}M.Maret n\u2019a pas la t\u00e2che facile.\r\n\r\n00:28:19:05  00:28:21:13\r\n{\\an1}Elle se mesure \u00e0 des poids lourds.\r\n\r\n00:28:21:15  00:28:24:20\r\n{\\an1}Notamment le PLR Philippe Nantermod\r\net le socialiste Mathias Reynard.\r\n\r\n00:28:24:22  00:28:26:23\r\n{\\an1}Tous deux d\u00e9j\u00e0 sous la Coupole,\r\n\r\n00:28:27:02  00:28:30:05\r\n{\\an1}fins connaisseurs des dossiers\r\net \u00e0 l\u2019aise dans les d\u00e9bats.\r\n\r\n00:28:30:07  00:28:34:07\r\n{\\an1}Face \u00e0 eux, M.Maret peut appara\u00eetre\r\nen position de faiblesse.\r\n\r\n00:28:34:09  00:28:36:10\r\n{\\an1}Selon les sondages,\r\n\r\n00:28:36:11  00:28:40:01\r\n{\\an1}les 3 candidats sont au coude-\u00e0-coude\r\n\u00e0 la fin du premier tour.\r\n\r\n00:28:40:03  00:28:43:06\r\n{\\an1}Tout se jouera au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n00:28:43:08  00:28:46:11\r\n{\\an1}Pour faire basculer le PDC,\r\n\r\n00:28:46:12  00:28:51:03\r\n{\\an1}les minoritaires devraient se rallier\r\nderri\u00e8re un candidat.\r\n\r\n00:28:51:05  00:28:59:16\r\n{\\an1}Un jeu d\u2019alliance difficile\r\n\u00e0 mettre en place.\r\n\r\n00:28:59:16  00:29:01:22\r\n{\\an1}-En tennis, Roger Federer a souffert\r\npour atteindre les quarts de finale\r\n\r\n00:29:02:03  00:29:03:20\r\n{\\an1}du Masters 1000 de Shanghai.\r\n\r\n00:29:04:01  00:29:08:04\r\n{\\an1}Mais il s'est impos\u00e9 face\r\n\u00e0 David Goffin avec un peu de chance,\r\n\r\n00:29:08:09  00:29:12:13\r\n{\\an1}notamment au premier set o\u00f9 il a\r\nsauv\u00e9 cinq balles de premi\u00e8re manche.\r\n\r\n00:29:12:18  00:29:14:11\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois s'impose ainsi\r\nen deux sets serr\u00e9s 7-6 6-4.\r\n\r\n00:29:14:15  00:29:16:01\r\n{\\an1}Il affrontera Alexander Zverev\r\nen quart de finale demain vendredi.\r\n\r\n00:29:16:20  00:29:18:20\r\n{\\an1}Aux Mondiaux de gymnastique,\r\n\r\n00:29:19:01  00:29:22:13\r\n{\\an1}la Suissesse Giulia Steingruber\r\ns\u2019est class\u00e9e 18\u00e8me\r\n\r\n00:29:22:18  00:29:24:02\r\n{\\an1}du concours g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:29:24:07  00:29:26:19\r\n{\\an1}La Saint-Galloise\r\nest la seule gymnaste suisse\r\n\r\n00:29:27:00  00:29:31:09\r\n{\\an1}\u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9 son billet pour\r\nles Jeux olympiques de Tokyo 2020.\r\n\r\n00:29:32:14  00:29:36:13\r\n{\\an1}Mais la v\u00e9ritable star \u00e0 Stuttgart,\r\nc\u2019est Simone Biles.\r\n\r\n00:29:36:18  00:29:39:05\r\n{\\an1}L\u2019Am\u00e9ricaine\r\npourrait devenir ce week-end\r\n\r\n00:29:39:10  00:29:42:21\r\n{\\an1}l\u2019athl\u00e8te la plus m\u00e9daill\u00e9e\r\naux championnats du monde.\r\n\r\n00:29:43:01  00:29:47:15\r\n{\\an1}Mais tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 facile\r\ndans la vie de la jeune Texane.\r\n\r\n00:29:48:22  00:29:52:21\r\n{\\an1}-Simone Biles,\r\nretenez bien ce nom.\r\n\r\n00:29:53:02  00:29:57:04\r\n{\\an1}Tout \u00e0 l\u2019heure, la petite reine\r\nde 22 ans a d\u00e9fi\u00e9 la gravit\u00e9\r\n\r\n00:29:57:09  00:30:01:03\r\n{\\an1}pour remporter une 5\u00e8me couronne\r\ndans le concours g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:30:01:07  00:30:05:15\r\n{\\an1}Une 22\u00e8me m\u00e9daille mondiale\r\nau total, dont 16 en or.\r\n\r\n00:30:05:21  00:30:08:20\r\n{\\an1}Avec 4 finales encore \u00e0 disputer\r\n\u00e0 Stuttgart, elle d\u00e9passera\r\n\r\n00:30:09:01  00:30:12:18\r\n{\\an1}probablement le Bi\u00e9lorusse\r\nVitaly Scherbo et ses 23 podiums,\r\n\r\n00:30:12:23  00:30:16:13\r\n{\\an1}devenant la gymnaste\r\nla plus titr\u00e9e au monde.\r\n\r\n00:30:16:18  00:30:19:21\r\n{\\an1}S.Biles est tout simplement\r\nimbattable, ou presque.\r\n\r\n00:30:20:02  00:30:22:15\r\n{\\an1}L\u2019enfance de la Texane\r\nc\u2019est l\u2019orphelinat,\r\n\r\n00:30:22:20  00:30:25:21\r\n{\\an1}un p\u00e8re absent,\r\nune m\u00e8re toxicomane.\r\n\r\n00:30:26:02  00:30:29:01\r\n{\\an1}Elle est \u00e9lev\u00e9e par son grand-p\u00e8re\r\net sa compagne\r\n\r\n00:30:29:06  00:30:33:02\r\n{\\an1}qui l\u2019inscrivent\r\n\u00e0 un cours de gymnastique.\r\n\r\n00:30:33:07  00:30:35:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite, son talent explose.\r\n\r\n00:30:35:21  00:30:39:22\r\n{\\an1}En 2016, S.Biles remporte\r\n4 titres olympiques \u00e0 Rio.\r\n\r\n00:30:40:03  00:30:43:17\r\n{\\an1}Mais derri\u00e8re les triomphes,\r\nelle cache un lourd secret.\r\n\r\n00:30:43:22  00:30:48:12\r\n{\\an1}Elle fait partie\r\ndes centaines de jeunes gymnastes\r\n\r\n00:30:48:17  00:30:51:05\r\n{\\an1}agress\u00e9es sexuellement\r\npar Larry Nassar.\r\n\r\n00:30:51:10  00:30:53:19\r\n{\\an1}L\u2019ex-m\u00e9decin de l\u2019\u00e9quipe f\u00e9minine\r\ndes USA\r\n\r\n00:30:54:00  00:30:56:03\r\n{\\an1}sera condamn\u00e9 \u00e0 175 ans de prison.\r\n\r\n00:30:56:08  00:31:00:08\r\n{\\an1}Ce n\u2019est qu\u2019en janvier 2018 que\r\nl'athl\u00e8te s'exprime publiquement.\r\n\r\n00:31:00:17  00:31:02:08\r\n{\\an1}-C\u2019est tr\u00e8s dur de passer\r\n\r\n00:31:02:12  00:31:04:13\r\n{\\an1}par ce que j\u2019ai endur\u00e9.\r\n\r\n00:31:04:17  00:31:08:05\r\n{\\an1}Et c\u2019est tr\u00e8s difficile d\u2019en parler.\r\n\r\n00:31:08:14  00:31:12:04\r\n{\\an1}-Une confession qui semble\r\nl\u2019avoir lib\u00e9r\u00e9e d\u2019un poids.\r\n\r\n00:31:12:09  00:31:16:20\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, rien ne semble pouvoir\r\nd\u00e9stabiliser cette immense athl\u00e8te.\r\n\r\n00:31:17:01  00:31:19:17\r\n{\\an1}Et nul doute qu\u2019\u00e0 Tokyo\r\nl\u2019ann\u00e9e prochaine,\r\n\r\n00:31:19:22  00:31:21:16\r\n{\\an1}elle sera au rendez-vous.\r\n\r\n00:31:22:15  00:31:27:05\r\n{\\an1}-C'est une premi\u00e8re\r\nen pr\u00e8s de 40 ans en Iran:\r\n\r\n00:31:27:10  00:31:31:07\r\n{\\an1}plusieurs milliers de femmes\r\nont pu se rendre librement\r\n\r\n00:31:31:11  00:31:34:22\r\n{\\an1}dans un stade pour assister\r\n\u00e0 un match de football.\r\n\r\n00:31:35:03  00:31:38:21\r\n{\\an1}Une rencontre de qualification\r\npour la Coupe du monde.\r\n\r\n00:31:39:02  00:31:43:09\r\n{\\an1}Elles \u00e9taient entre 4'000 et 4'500,\r\net auraient fait plus de bruit\r\n\r\n00:31:43:13  00:31:48:14\r\n{\\an1}que les supporteurs masculins...\r\n\r\n00:31:48:19  00:31:51:18\r\n{\\an1}Les Iraniennes s'\u00e9taient vu\r\nrefuser l'acc\u00e8s aux stades\r\n\r\n00:31:51:23  00:31:54:06\r\n{\\an1}apr\u00e8s la r\u00e9volution islamique\r\nde 1979.\r\n\r\n00:31:55:01  00:31:58:16\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:31:58:21  00:32:05:08\r\n{\\an1}Restez avec nous pour la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:32:05:12  00:32:10:07\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n00:32:10:19  00:32:15:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, A.Huber, M.Pisino,\r\nB.Beltr\u00e9, S.Curcu\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT053152\r\nDate de transcription : 12-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:03) [73%] : \r\nSi tu arrives jalons midi allez minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:02:08) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue, il est 19 heures 30 L'Europe craint la fuite de milliers de djihadistes de leur prison syrienne l'invasion turque en Syrie provoque une crise internationale, les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et turcs font face \u00e0 la col\u00e8re des Europ\u00e9ens, Antoine Silacci, c'est une guerre des nerfs qui se joue autour de la question des djihadistes oui hein, et Washington et Ankara ne se g\u00eanent pas pour faire monter la pression sur les Europ\u00e9ens merci Antoine entendront aussi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, il assure que les jihadistes suisses sont retenus dans des camps, hors de port\u00e9e de l'arm\u00e9e turque, le double prix Nobel de litt\u00e9rature cette ann\u00e9e au nord l'Europe centrale, un prix pol\u00e9mique pour l'autrichien Peter Handke et ancien soutien de la Serbie de Milosevic et un prix \u00e0 la polonaise Olga Tokarczuk, c'est le Jackpot pour son \u00e9diteur en polonais et en fran\u00e7ais ann\u00e9es du Tour suisse, le groupe Vaudois, noir sur blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:10 > 0:02:39) [93%] : \r\nIl a aid\u00e9 une dame en pleine sant\u00e9 \u00e0 se suicider parce qu'elle voulait suivre son mari malade, nous entendrons le t\u00e9moignage exceptionnel de Pierre Beck, le vice- pr\u00e9sident d'Exit compara\u00eet ce lundi devant la justice genevoise les temps s'annoncent difficiles pour les retrait\u00e9s en Suisse : une \u00e9tude confirme la future chute du niveau des retraites les rentes cumul\u00e9es pourrait descendre jusqu'\u00e0 37 pourcent du dernier salaire, on est loin des 60 pourcent esp\u00e9r\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque r\u00e9cent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:41 > 0:02:57) [92%] : \r\nEnfin, nous nous rendrons \u00e0 Rouen en France o\u00f9 les paysans doivent jeter leur lait ou les habitants recherchent en vain des r\u00e9ponses \u00e0 leurs questions, 2 semaines apr\u00e8s l'incendie d'une usine chimique prouvant vit toujours dans l'incertitude, ils sont d\u00e9j\u00e0 des 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:12) [96%] : \r\nDe milliers \u00e0 fuire le nord de la Syrie sous les bombes de l'arm\u00e9e turque, l'offensive s'intensifie, malgr\u00e9 les protestations de la communaut\u00e9 internationale, les milices kurdes alli\u00e9es des \u00c9tats-Unis contre les djihadistes luttent d\u00e9sormais pour leur survie Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:29) [98%] : \r\nUne demi- douzaine de villages seraient d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9es en main turques dans le feux crois\u00e9 les civils jusqu'\u00e0 60000 qui fuient au moins une quinzaine de part et d'autre de la fronti\u00e8re auraient d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la mort, les combattants kurdes luttent pour leur survie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:30 > 0:03:37) [93%] : \r\nNous voulons une intervention urgente et la fermeture de l'espace a\u00e9rien aux Turcs afin de stopper leurs attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:38 > 0:03:50) [95%] : \r\nLa condamnation est internationale, mais pour la Turquie, il s'agit de chasser des forces assimil\u00e9e \u00e0 une organisation terroriste et de transf\u00e9rer plusieurs millions de Syriens r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, d\u00e9fiance de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:00) [77%] : \r\n\u00d4, Union europ\u00e9enne, qui annule ZEGU reprenez vous marquez nationale, je le dis encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:01 > 0:04:09) [91%] : \r\nChoix si vous essayez de pr\u00e9senter notre op\u00e9ration actuelle dit comme une invasion Charles sur sc\u00e8ne alors l'affaire est simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:17) [93%] : \r\nComme nous ouvrirons les portes et vous enverrons 3,6 millions de migrants six d'All\u00e8gre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:24) [93%] : \r\nEt ce n'est pas tous les Kurdes d\u00e9tienne de nombreux prisonniers djihadistes paris r\u00e9clame la fin des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:25 > 0:04:32) [98%] : \r\nAujourd'hui la Turquie est en train d'oublier que la priorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale en Syrie et la lutte contre Daech et le terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:38) [97%] : \r\nUne offensive suite au retrait des troupes am\u00e9ricaines, mais ses cons\u00e9quences ne pr\u00e9occupe pas le pr\u00e9sident Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:48) [93%] : \r\nEt chez nous, ils devraient retourner en Europe, ils sont nombreux \u00e0 \u00eatre venus d'Europe, ils devraient retourner en Allemagne, en France et j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Boris Johnson au Royaume-Uni aussi UK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:49 > 0:04:55) [99%] : \r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit ce soir d'urgence \u00e0 la demande de ses membres europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:56 > 0:05:04) [98%] : \r\nLe retour des djihadistes est \u00e9galement un sujet d'inqui\u00e9tude pour la Suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis a r\u00e9agi ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:05 > 0:05:36) [77%] : \r\nOui, Bristol intro Thema et djihadistes s'Witsel questions en Nantes les djihadistes en lui seul son contr\u00f4le kurde ind\u00e9pendant, en dehors de la zone Euro est entr\u00e9e la Turquie \u00e0 son plus au sud, ouest, donc pour le moment il n'y a pas de Tanger \u00e9minent Consiglio f\u00e9d\u00e9rale on sait g\u00e9n\u00e9ral a pris une d\u00e9cision au mois d'avril sur leur sort sous soulag\u00e9, c'est la s\u00e9curit\u00e9 suisse qui pr\u00e9domine, donc, et le rapatriement peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 pour les enfants, mais pas pour les adultes, atelier au point consid\u00e9rable des bambines et maintenant Nadal Yado.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:44) [96%] : \r\nAntoine alors c'est assez \u00e9tonnant ce qui se joue l\u00e0, il y a d'abord c'est ces menaces \u00e0 peine voil\u00e9es, parfois m\u00eame explicite de Donald Trump envers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:44 > 0:06:14) [91%] : \r\nOui, on peut dire que Donald Trump se fait un malin plaisir \u00e0 d'agiter cette menace aussi de faire payer aux Europ\u00e9ens le refus de rapatrier leurs djihadistes, mais voil\u00e0, les Europ\u00e9ens sont compl\u00e8tement t\u00e9tanis\u00e9s par ce dossier, et cela a le don de prodigieusement agac\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui n'h\u00e9site pas \u00e0 leur faire comprendre \u00e0 un petit exemple de djihadistes britanniques qui \u00e9taient retenus par les forces kurdes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et plac\u00e9s en d\u00e9tention par les Am\u00e9ricains, juste au d\u00e9but de l'offensive turc, le message est simple : vous voyez, c'est simple, vous n'avez qu'\u00e0 faire comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:21) [88%] : \r\nAlors la Turquie : Erdogan est ce qu'il peut et ce qu'il veut peut-\u00eatre prendre son un de ces djihadistes de ces prisonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:21 > 0:06:46) [91%] : \r\nAlors d'un c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident turc un se veut rassurant, il a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui qu'il pouvait se charger de ces prisonniers, mais il y a une difficult\u00e9 elle est b\u00eatement g\u00e9ographique, la plupart de ces qu'se situe tr\u00e8s loin de l\u00e0, la fronti\u00e8re turque, le camp de Al Hol, par exemple, l\u00e0 o\u00f9 se trouvent certains suisses h\u00e9 ben, se trouve \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres du premier soldat turc, on peut se poser la question : comment Ankara pourra g\u00e9rer ces prisonniers si les Kurdes arr\u00eate de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:46 > 0:06:56) [93%] : \r\nAntoine, vous connaissez tr\u00e8s bien le le Kurdistan irakien mais rien aussi est que sur le terrain, il y a un risque de voir ressurgir le groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:56 > 0:07:35) [93%] : \r\nJe vous donne juste 2 exemples pour montrer \u00e0 quel point ces situations et est inqui\u00e9tante : Moins de 24 heures avant le d\u00e9but de l'offensive turque, le groupe \u00c9tat islamique a men\u00e9 une action d'envergure de son ancienne capitale \u00e0 la ville de Raqa et les forces kurdes craignent que ce type d'actions se multiplient ces prochains jours, l'autre sujet d'inqui\u00e9tude, c'est \u00e9videmment la garde de ses camps cet apr\u00e8s- midi, on apprenait que le conseil militaire d'Al Hol, hein, donc cette cette localit\u00e9 o\u00f9 se trouve ce fameux camp a d\u00e9cid\u00e9 d'Europe loyer ses troupes vers la fronti\u00e8re turque, l'\u00e9quation est donc simple, de c\u00f4t\u00e9, on a le risque d'une mont\u00e9e en puissance des cellules djihadistes et de l'autre, d'un affaiblissement des forces kurdes qui sont cens\u00e9es les contenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:35 > 0:07:35) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:37 > 0:07:55) [97%] : \r\nEn Suisse, l'avenir s'assombrit pour les futurs retrait\u00e9s, selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, qui confirme plusieurs rapports parus r\u00e9cemment les rentes vont fortement baisser par rapport au dernier revenu loin des 60 pourcent promis \u00e0 l'\u00e9poque certains retrait\u00e9s pourraient ne toucher que 37 pourcent du dernier salaire Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:56 > 0:08:15) [98%] : \r\nVous \u00eates ce qu'on appelle un honn\u00eate travailleur salaire disons moyen et vous aspirez \u00e0 une retraite financi\u00e8rement paisible dans les 5 ans \u00e0 venir, on vous a toujours promis 60 pourcent environ de votre dernier salaire, h\u00e9 bien attention aux mauvaises surprises votre retraite pourrait bien \u00eatre amput\u00e9e d'un bon tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:15 > 0:08:47) [86%] : \r\nPour cette \u00e9tude vient au fond de nombreuses autres qui existent d\u00e9j\u00e0 et qui toutes mettent le droit sur une vraie difficult\u00e9 de financement de notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance en g\u00e9n\u00e9ral pour des motifs qui sont bien connus, le 1er c'est la d\u00e9mographie, avec le nombre de baby- boomer qui arrive maintenant \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite et qui vont arriver dans ces prochaines ann\u00e9es, le 2\u00e8me, c'est un motif nature physiologique, on fait de plus en plus longtemps, cet Euro et le 3\u00e8me celle l'atonie je dirais ainsi des march\u00e9s financiers qui ne rapporte plus aujourd'hui ce qu'ils ont plus rapporter Lingu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:48 > 0:09:23) [95%] : \r\nExplication : le rapport entre les rentes, c'est-\u00e0-dire l'AVS et le 2\u00e8me pilier et le dernier salaire obtenu avant la retraite, ce qu'on appelle le taux de remplacement, h\u00e9 bien ce rapport est en train de se d\u00e9grader dangereusement de 57 pourcent en 2010 il pourrait passer en 2025 \u00e0 45 pourcent si votre salaire est situ\u00e9 entre 70000 et 100000 francs, \u00e7a veut dire que vous ne toucherez Kopp 45 pourcent de votre dernier salaire et dans le pire des cas, 37 pourcent si votre revenu grimpe jusqu'\u00e0 200000 francs face \u00e0 ce constat, h\u00e9 bien les partenaires sociaux se sont mis d'accord sur un compromis qu'on qualifie d\u00e9j\u00e0 d'historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:24 > 0:09:38) [97%] : \r\nJe crois que chacun a fait un pas dans ce sens, les syndicats ont accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur une baisse du taux de conversion et les employeurs de participer au financement d'une partie de financement solidaire dans le 2\u00e8me pilier pour garantir le niveau des rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:39 > 0:09:49) [94%] : \r\nDes mesures donc cens\u00e9es att\u00e9nuer la baisse des retraites, mais \u00e0 quelle hauteur, pour l'instant, personne ne le sait, ces \u00e9tudes r\u00e9sonnent avant tout comme un signal politique l'urgence de trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:51 > 0:10:23) [94%] : \r\nLa Suisse n'est plus sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne, apr\u00e8s le vote positif des Suisses sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le pays a d\u00e9sormais un syst\u00e8me fiscal acceptable pour laisser DE et l'Union europ\u00e9enne, on en parlait il y a quelques jours dans ce journal la Mad Pride litt\u00e9ralement la fiert\u00e9 des fous \u00e0 d\u00e9filer aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs centaines de personnes \u00e9taient l\u00e0 pour d\u00e9dramatiser les maladies psychiques et lutter contre la stigmatisation dont souffrent les personnes atteintes de troubles mentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:24 > 0:10:26) [87%] : \r\nYasmina, je crois que \u00e7a ne m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:27 > 0:10:49) [92%] : \r\nGen\u00e8ve, s'inqui\u00e8te pour la solidit\u00e9 de c'est immeuble il y a une semaine, un b\u00e2timent entier du quartier de la Servette \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tait \u00e9vacu\u00e9 sous la menace d'un effondrement d\u00e9sormais la Ville va expertiser l'immeuble d'en face, r\u00e9alis\u00e9 par le m\u00eame architecte le canton, lui, va lancer un vaste examen de son parc immobilier Marc Renfer Tibal F\u00e9lix et Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:50 > 0:11:14) [97%] : \r\nIl y a une semaine, les habitants de cet immeuble de la rue de la Servette doivent \u00e9vacuer leur b\u00e2timent menace de s'effondrer aujourd'hui on craint pour le complexe d'en face en forme de U, il contient 241 appartements, les immeubles font partie du m\u00eame plan architectural des ann\u00e9es 60 alors le propri\u00e9taire, la Ville de Gen\u00e8ve annonce avoir mandat\u00e9 un bureau d'ing\u00e9nieur pour v\u00e9rifier sa dangerosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:14 > 0:11:23) [92%] : \r\nC'est absolument un principe de pr\u00e9caution vraiment \u00e0 cause des similitudes, \u00e0 cause du m\u00eame coup la m\u00eame conception des immeubles, si on veut le m\u00eame architecte la m\u00eame p\u00e9riode, bien qu'on soit quelques ann\u00e9es plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:23 > 0:11:27) [93%] : \r\nCe qui inqui\u00e8te les dalles qui forment les \u00e9tages et la structure horizontales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:27 > 0:11:38) [97%] : \r\nDans l'immeuble \u00e9vacu\u00e9, elles \u00e9taient dans un \u00e9tat jug\u00e9 proche de la ruine l'ing\u00e9nieur en charge de l'expertise, nous explique ce qui aurait pu se produire \u00e0 tout moment, c'est ce qu'on appelle le risque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:38 > 0:12:01) [90%] : \r\nLa dalle qui repose sur la colonne et tout d'un coup une rupture a arrive autour de la de la colonne effets pas se fait traverser la colonne par la dalle de fa\u00e7on instantan\u00e9e, je serai extr\u00eamement prudent dans le cas de b\u00e2timents, encore une fois, de la m\u00eame typologie donc c'est plancher dalles m\u00eame ing\u00e9nieur et m\u00eame architecte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:04) [95%] : \r\nJe ferais faire un contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:04 > 0:12:26) [95%] : \r\nAlors d'autres b\u00e2timents sont-ils concern\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve : Difficile de retracer l'historique des constructions, et en particulier les ing\u00e9nieurs qui ont oeuvr\u00e9, mais selon des recherches deux cycles d'orientation du canton ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par le m\u00eame architecte que la Servette et \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, le propri\u00e9taire le Canton affirme avoir lanc\u00e9 un audit cibl\u00e9 sur ces 2 b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:44) [86%] : \r\nImm\u00e9diatement, on s'est interrog\u00e9 si on \u00e9tait confront\u00e9 au m\u00eame type de probl\u00e8me, les premiers \u00e9l\u00e9ments nous faisaient croire que l'ing\u00e9nieur \u00e9tait le m\u00eame, en fait non c'est l'architecte elles-m\u00eames m\u00eame, donc \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence parce qu'elle ing\u00e9nieur \u00e0 d\u00e9terminer les charges et le type de construction prendra fin aujourd'hui, il y a pas de point rouge qui implique l'la s\u00e9curit\u00e9 des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:12:54) [94%] : \r\nPar souci de pr\u00e9caution le Canton va quand m\u00eame investiguer au sein de son parc immobilier et Serge sera en priorit\u00e9 \u00e0 identifier les b\u00e2timents construits avec la m\u00eame structure que l'immeuble de la Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:55 > 0:13:16) [95%] : \r\nQui peut-on aider \u00e0 mourir, quelles sont les limites de l'assistance au suicide, ces questions seront au coeur d'un proc\u00e8s, ce lundi \u00e0 Gen\u00e8ve nous allons entendre le t\u00e9moignage exceptionnel de l'accus\u00e9, le vice- pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande Pierre Beck, on lui reproche d'avoir aid\u00e9 \u00e0 mourir, un couple de personnes \u00e2g\u00e9es dont l'\u00e9pouse n'\u00e9tait pas malade d'abord le rappel des faits avec Fabiano Citroni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:18 > 0:13:30) [95%] : \r\nIl s'aimaient depuis toujours le mari \u00e9tait atteint d'une leuc\u00e9mie, il se savait condamn\u00e9 l'\u00e9pouse se portait bien, mais ne voulait pas vivre sans lui, elle l'avait formalis\u00e9 devant un notaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:30 > 0:13:40) [96%] : \r\nJe ne pourrai pas supporter psychiquement la perspective de survivre \u00e0 mon mari, je demande alors \u00e0 Exit de me pr\u00eater assistance pour mettre fin \u00e0 mes jours dans ce monde sans d'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:13:51) [96%] : \r\nUne demande accept\u00e9e par l'association d'aide au suicide, mari et femme tous les 2, plus de 80 ans, pas d'enfants ont ainsi bu le m\u00eame poison en 2017 et sont morts, main dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:52 > 0:14:17) [93%] : \r\nUn double suicide assist\u00e9 et une condamnation p\u00e9nale pour Pierre Beck, le vice- pr\u00e9sident d'Exit, qui ne devait pas prescrire de pentobarbital \u00e0 l'\u00e9pouse en bonne sant\u00e9 au moment des faits Pierre Beck s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette condamnation \u00e0 des jours- amende avec sursis, il sera jug\u00e9 \u00e0 nouveau lundi, mais cette affaire pose la question de l'aide au suicide de personnes qui ne sont pas malades, faut-il les assister pour la bio\u00e9thique \u00c9tienne Samia Hurst, cela pose des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:17 > 0:14:41) [94%] : \r\nFaudrait quelqu'un qui a v\u00e9cu une vie enti\u00e8re avec une autre personne, ce n'est pas seulement une perte affective, c'est que vraiment l'identit\u00e9 de ces 2 personnes est devenue intriqu\u00e9s et que la perte de l'autre devient une amputation d'une part de soi-m\u00eame qu'il va falloir reconstruire, il y a des personnes qui entreprennent cette reconstruction mais quand on arrive \u00e0 un \u00e2ge tr\u00e8s avanc\u00e9, on peut aussi comprendre qu'on ne souhaite pas entreprendre cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:41 > 0:15:16) [94%] : \r\nPour Samia Hurst, il faut tenir compte du droit des personnes de choisir le moment de la fin de leur vie, le m\u00e9decin, Bertrand Kiefer la rejoint sur ce point, mais il s'inqui\u00e8te des nouvelles pratiques des dirigeants d'Exit maintenant que leur but aussi de sortir de du simple la simple assistance au suicide dans le cadre d'une fin de vie, mais de s'ouvrir beaucoup plus large, du c\u00f4t\u00e9 de cette ouverture, on voit pas trop o\u00f9 \u00e7a va s'arr\u00eater o\u00f9 \u00e7a va s'arr\u00eater, \u00e0 quel \u00e2ge est-ce que vous n'adolescent qui demande une aide parce qu'ils n'ont plus, parce qu'il souffre, il faut aussi dire oui est-ce que m\u00eame quelqu'un de 50 ans et dans quelles circonstances et l\u00e0 il y a pas d'discours chez Exit tr\u00e8s tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:17 > 0:15:25) [98%] : \r\nL'association Exit a-t-elle tendance \u00e0 aider trop facilement les gens \u00e0 partir Ce soup\u00e7on n'est pas nouveau, mais cette affaire le remet au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:27 > 0:15:38) [89%] : \r\nBonsoir Pierre Beck, bonsoir, merci beaucoup de t\u00e9moigner ce soir sur ce plateau, d'abord on a bien entendu Bertrand Kiefer, o\u00f9 est la limite quand \u00e7a concerne des gens qui ne sont pas du tout malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:38 > 0:16:00) [90%] : \r\nVous savez, je n'y a pas de loi en Suisse qui r\u00e8gle ce probl\u00e8me, pas de limite la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme l'a reproch\u00e9 \u00e0 la Suisse d'ailleurs, donc c'est finalement les associations des de suicide qui fixent elles-m\u00eames leurs propres limites, donc il y en a pas, il y en a pas, vous \u00eates tr\u00e8s l\u00e9ger la limite que nous nous fixons, c'est d'avoir une grande souffrance due \u00e0 une maladie ou un handicap, par exemple, suite \u00e0 un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:00 > 0:16:06) [90%] : \r\nL\u00e0 il y a pas vraiment eu de handicap chez cette dame, c'est le voulait partir avec son mari, on est clairement dans un autre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:06 > 0:16:23) [90%] : \r\nC'est un autre type de souffrance, ce qu'on appelle une souffrance existentielle cette dame souffrait intens\u00e9ment, de la perte imminente de son mari et elle souffrait aussi de la peur que je n'honore pas la promesse que je leur avais fait alors et leur contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:23 > 0:16:39) [90%] : \r\nMais dans les relations amoureuses Docteur Beck, parfois, on peut \u00eatre sous l'emprise de quelqu'un, parfois lorsque quelqu'un vous quitte on a envie de mourir aussi, on est tr\u00e8s content, quelques ann\u00e9es plus tard de la pas l'avoir fait, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9licat d'acc\u00e9der au d\u00e9sir de quelqu'un qui veut mourir juste parce que son conjoint samba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:39 > 0:17:16) [88%] : \r\nC'est vrai, dans ce cas-l\u00e0, nous avions demand\u00e9 \u00e0 un notaire de v\u00e9rifier la demande de chacun des 2 membres du couple, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 fait, donc l\u00e0 c'est s\u00fbr et on connaissait la personnalit\u00e9 de cette dame, qu'il n'y avait pas de d'emprise de du mari sur elle, vous n'aime pas psychiatre, j'ai fait 2 en psychiatrie sur 40 ans de m\u00e9decine je crois conna\u00eetre un peu mieux les gens, c'\u00e9tait un coupe que j'avais rencontr\u00e9 presque 2 ans auparavant et j'avais eu l'occasion de discuter de mani\u00e8re approfondie avec le couple mais aussi chacun s\u00e9par\u00e9ment, donc j'\u00e9tais certain de leur demande, et aussi de leur d\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:16 > 0:17:21) [88%] : \r\nElle vous avez elle avait menac\u00e9 de se suicider elle- m\u00eame en se jetant d'une falaise par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:21 > 0:17:37) [87%] : \r\nElle a confirm\u00e9 par \u00e9crit, elle \u00e9tait architecte et elle avait particip\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9paration de certains remparts de la ville de Gen\u00e8ve, donc il m'avait expliqu\u00e9 comment et \u00e0 quel endroit elle sauterait oui para\u00eet-il d'au suicide, a d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:37 > 0:17:40) [87%] : \r\nC'est tout de m\u00eame presque une forme de chantage oui un cas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:40 > 0:17:49) [92%] : \r\nOui, mais j'\u00e9tais s\u00fbr que ce n'\u00e9tait pas un simple chantage qu'elle le ferait r\u00e9ellement, il avait une tr\u00e8s forte personnalit\u00e9, c'est plus forte que son mari la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:49 > 0:18:02) [91%] : \r\nAlors, suicide dans dans l'histoire de l'humanit\u00e9, \u00e7a s'est toujours produit mais peut-\u00eatre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une barri\u00e8re aussi le fait de devoir recourir \u00e0 des moyens tels que ceux-l\u00e0 ont annonc\u00e9, \u00e0 cause de \u00e7a vous c'est plus facile avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:03 > 0:18:35) [86%] : \r\nJe me sentais tr\u00e8s se coincer l\u00e0 parce que j'avais, je je vais choisir entre me laver les mains, mais cette histoire et ne pas acc\u00e9der \u00e0 la demande de ce couple, ou bien leur permettre un suicide dans des conditions finalement beaucoup plus agr\u00e9able et beaucoup moins dommageable pour la soci\u00e9t\u00e9 quand suicide violent le pas ce soir, non je ne regrette pas, je regrette que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si mal pris par le procureur, mais je peux comprendre qu'il doive quelque part, mettre une limite et que \u00e7a les inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:35 > 0:18:37) [99%] : \r\nMerci beaucoup Pierre Beck merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:38 > 0:19:02) [91%] : \r\nUn entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi l'int\u00e9grale sur rtsinfo Point CH Le proc\u00e8s de Pierre Beck s'ouvrira ce lundi, ce ne sont pas 2 ce ne sont pas un mais 2 prix Nobel de litt\u00e9rature, qui ont \u00e9t\u00e9 honor\u00e9s aujourd'hui \u00e0 la polonaise Olga Tokarczuk et l'autrichien p\u00e9tarade qui est de profils tr\u00e8s diff\u00e9rents que nous d\u00e9crit Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:03 > 0:19:04) [75%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:04 > 0:19:07) [94%] : \r\nLes jur\u00e9s du Nobel n'aurait pu choisir deux vainqueurs plus diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:07 > 0:19:12) [67%] : \r\n2 Olga Tokarczuk COV au Studio nous refaire le p\u00e9trin que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:12 > 0:19:34) [95%] : \r\n\u00e0 57 ans, la Polonaise Olga tout Kertch tchouk est une jeune gagnante pour un prix Nobel, si elle a remport\u00e9 2 fois le prix le plus prestigieux de la litt\u00e9rature polonaise, elle n'est pas encore une Star \u00e0 l'\u00e9tranger, le livre de Jakob une de ses Oeuvres les plus importantes n'est m\u00eame pas encore \u00e9dit\u00e9 en anglais, la Suissesse Vera Michalski et son \u00e9ditrice en fran\u00e7ais et en polonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:34 > 0:19:59) [87%] : \r\nElle appelle \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 que pour clore et s'il avait \u00e9t\u00e9 originaire dans d'autres pays, mais par rapport aux autres \u00e9crivains polonais, elle est extraordinairement connu ouverte au monde, elle \u00e0 plein de festivals litt\u00e9raires dans le monde entier, son oeuvre est traduit dans de nombreux pays n'a peut-\u00eatre pas encore atteint le grand public, mais m\u00e9rite absolument un int\u00e9r\u00eat de notre part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:59 > 0:20:36) [90%] : \r\nA militante de gauche, \u00e9cologiste et v\u00e9g\u00e9tarienne Olga tout car tchouk repr\u00e9sente bien la recherche d'id\u00e9ale d\u00e9crite dans le testament d'Alfred Nobel, et bien je suis d'accord tout diff\u00e9rent et l'autrichien Peter Handke est \u00e0 la fois \u00e9crivain, dramaturge, sc\u00e9nariste, r\u00e9alisateur et traducteur, ses Oeuvres sont jou\u00e9es partout et, l\u00e0 aussi, \u00e9crit des sc\u00e9narios, notamment les ailes du d\u00e9sir r\u00e9alis\u00e9 parviennent Wenders, il a surtout fait l'objet de violentes pol\u00e9miques pour ses positions pro- Serbes, quand il avait assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement de Slobodan Milosevic, jug\u00e9 pour crimes contre l'humanit\u00e9, certaines de ses pi\u00e8ces avaient \u00e9t\u00e9 annul\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:36 > 0:21:09) [84%] : \r\n\u00e7a de haine \u00e7a n'aura eu d\u00e8s gagnant ce moment sur une pas un gagnant notre non, il fait confiance \u00e0 mon travail, mais ma nature n'est pas celle d'un gagnant et World on dit toujours, il a gagn\u00e9 le prix Nobel, je n'aime pas cette expression, qu'est ce que \u00e7a signifie pour vous alors, c'est quand m\u00eame dans un fait, le string, c'est un \u00e9trange sentiment de libert\u00e9 Freedom, hein, je ne sais pas, Libert\u00e9 et comme si j'\u00e9tais ce n'est pas la v\u00e9rit\u00e9, justement, comme si j'\u00e9tais innocent une hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:10 > 0:21:20) [97%] : \r\nUne jeune \u00e9crivaine id\u00e9aliste et un auteur reconnu mais au pass\u00e9 sulfureux, l'acad\u00e9mie su\u00e9doise a montr\u00e9 que, dans sa nouvelle configuration, tout le monde avait sa chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:21 > 0:21:37) [96%] : \r\nOn va se rendre \u00e0 Rouen, tout de suite dans le nord de la France, 2 semaines apr\u00e8s l'incendie d'une entreprise de produits chimiques, la population est inqui\u00e8te le monde agricole est \u00e0 l'arr\u00eat, c'est le document de ce journal, un reportage \u00e0 Rouen de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, H\u00e9l\u00e8ne Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:39 > 0:21:47) [98%] : \r\nDepuis 15 jours, c'est toujours le m\u00eame geste pour cet agriculteur normand, il fait partie des 300 \u00e9leveurs laitiers contraint de jeter sa production.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:47 > 0:21:50) [89%] : \r\nC'est un peu d\u00e9moralisant, mais bon c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:50 > 0:22:07) [97%] : \r\nCette contrainte, c'est l'une des cons\u00e9quences du gigantesque incendie survenu \u00e0 Rouen dans la nuit du 26 septembre entre 5000 et 10000 tonnes de produits chimiques auraient br\u00fbl\u00e9s, l'un des entrep\u00f4ts touch\u00e9s appartient \u00e0 l'usine Lubrizol install\u00e9 depuis 1954 dans la r\u00e9gion, le site est class\u00e9 S\u00e9v\u00e9so seuil haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:09 > 0:22:14) [97%] : \r\nL'exploitation de la famille Dutot est situ\u00e9e dans l'une des communes touch\u00e9es par le panache de fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:15 > 0:22:18) [87%] : \r\nN'y est pour rien, nous le l'usine c'est pas notre faute, quoi, ce qui est arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:18 > 0:22:28) [97%] : \r\nEn plus des pertes qu'il \u00e9value \u00e0 1000 euros par jour, voil\u00e0 2 semaines que ses vaches sont enferm\u00e9es en attendant les r\u00e9sultats des analyses qui lui permettront ou non la reprise de la collecte du lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:22:35) [91%] : \r\nOn trait on jette le lait et donc c'est \u00e7a fait mal au coeur, nous ce qu'on voudrait savoir aujourd'hui est-ce vraiment si si notre lait est bon ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:35 > 0:22:43) [96%] : \r\nM\u00eame si les risques pour la sant\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s par les autorit\u00e9s, les odeurs accommodantes persistent et l'inqui\u00e9tude est toujours pr\u00e9sente \u00e0 Rouen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:43 > 0:22:44) [59%] : \r\nM\u00eame Orly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:44 > 0:22:48) [97%] : \r\nJe viens ici pour protester, pour demander davantage de transparence, de clart\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:49 > 0:22:59) [94%] : \r\n\u00e0 avoir la liste des produits chimiques, la quantit\u00e9 exacte et en conna\u00eetre un peu plus savoir vraiment la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:00 > 0:23:10) [92%] : \r\nIci, \u00e0 Rouen, quand une usine de cette ampleur prend feu, forc\u00e9ment il y a des cons\u00e9quences aussi bien sur le niveau sanitaire qu'environnemental, mais tout va bien, selon le Pr\u00e9fet, donc il y en a marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:10 > 0:23:17) [97%] : \r\nThomas Dubois a suivi la catastrophe, depuis le d\u00e9but pour le journaliste plusieurs \u00e9l\u00e9ments expliquent la d\u00e9fiance des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:17 > 0:23:42) [93%] : \r\nEst ce que la communication a \u00e9t\u00e9 mauvaise, il y a eu des loup\u00e9s, la pr\u00e9fecture a pris en charge toute la communication, ce qui d'une certaine mani\u00e8re, une fa\u00e7on de peut-\u00eatre de g\u00e9rer plus facilement et et de l'autre cot\u00e9 \u00e9tait probl\u00e9matique parce qu'effectivement on n'entendait pas la voix de l'entreprise, ce qui forc\u00e9ment du coup \u00e0 alimenter aussi beaucoup de soup\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:42 > 0:23:52) [97%] : \r\nLe parquet de Paris est \u00e0 pr\u00e9sent en charge des investigations plus de 130 plaintes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es par des collectivit\u00e9s comme par des particuliers, le principal motif, la mise en danger de la vie d'autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:53 > 0:24:09) [97%] : \r\nDes perquisitions ont eu lieu aujourd'hui dans les locaux de Lubrizol et de Normandie Logistique l'autre entreprise concern\u00e9e par la catastrophe, pour l'instant, les causes de l'incendie restent inconnues, les dirigeants de Lubrizol se sont engag\u00e9s \u00e0 d\u00e9dommager les riverains et \u00e0 assumer les cons\u00e9quences de cette pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:10 > 0:24:25) [95%] : \r\nRetour en Suisse avec l'histoire d'un \u00e9chec qui \u00e9branle le Val-d'Illiez en Valais, la mise en faillite du centre thermal a pr\u00e9cipit\u00e9 sa fermeture, l'\u00e9tablissement se voulait un compl\u00e9ment id\u00e9al au ski dans le domaine des Portes du Soleil, le reportage de Flore Dussey et Pierre Habran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:27 > 0:24:41) [95%] : \r\nCette jeune femme fait partie des 60 employ\u00e9es qui ont re\u00e7u leur lettre de cong\u00e9 rideau sur une activit\u00e9 qui aura dur\u00e9 35 ans Serge Perrin travaillait occasionnellement pour le complexe thermal, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:41 > 0:24:48) [92%] : \r\nPuis 2 or 3 ans qu'on entend que c'est tr\u00e8s difficile, alors c'est vrai qu'on on voyait venir, mais pas aussi rapide que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:48 > 0:25:03) [96%] : \r\nL'investisseur principal avait vu grand, en plus des bassins, des immeubles d'habitation dont les appartements n'ont pas tous trouv\u00e9s preneurs et puis un h\u00f4tel qui reste encore inachev\u00e9e Richard Cohen ne souhaite pas commenter cette ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:03 > 0:25:07) [95%] : \r\nMais \u00e9voquait r\u00e9cemment un manque de soutien de la part de la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:08 > 0:25:26) [92%] : \r\nCe n'est pas la commune ni aux citoyens de la commune de se sentir responsable de la situation d'aujourd'hui en termes d'investissements, malheureusement on n'a pas les moyens de relancer un site comme celui-ci, clairement, donc notre r\u00f4le sera d'\u00eatre facilitateurs aupr\u00e8s des possibles repreneurs pour la reprise d'une telle activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:27 > 0:25:33) [98%] : \r\nLa vente aux ench\u00e8res, pr\u00e9vue mi- octobre aura-t-elle finalement lieu aucune certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:33 > 0:25:58) [97%] : \r\nDans le dossier juridique est complexe puisqu'elle ne concerne qu'une seule des 4 soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e8rent le site et ironie du sort, la soci\u00e9t\u00e9 en question n'est pas celle qui poss\u00e8de l'acc\u00e8s Direct \u00e0 l'eau thermale les acqu\u00e9reurs potentiels devront \u00e9galement trouver une solution avec la commune qui elle poss\u00e8de les droits de les acteurs touristiques de la r\u00e9gion mesurent d\u00e9j\u00e0 l'impact de cette fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:58 > 0:26:06) [88%] : \r\nJ'ai beaucoup d'inqui\u00e9tudes, je dirais une bonne 50 pourcent des gens qui fr\u00e9quentent molle, ils viennent aussi pour les bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:06 > 0:26:17) [94%] : \r\nDans la vall\u00e9e, tout le monde esp\u00e8re qu'un repreneur providentiel se profile rapidement la valeur de l'\u00e9tablissement sans l'h\u00f4tel inachev\u00e9 est estim\u00e9 \u00e0 15 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:18 > 0:26:35) [95%] : \r\nOn va s'en valais d'ailleurs pour notre panorama des enjeux \u00e9lectoraux dans ce canton, l\u00e0 aussi, la campagne a \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e par la pouss\u00e9e verte qu'indiquent les sondages, et c'est une nouveaut\u00e9 dans un canton traditionnellement peu favorable \u00e0 l'\u00e9cologie politique, Florence Vuistiner, Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:36 > 0:26:47) [93%] : \r\nChristophe Clivaz, l'infatigable, c'est la 4\u00e8me fois que le Vert se pr\u00e9sente au conseil national, sauf que ce coup- ci, ses chances de d\u00e9crocher un si\u00e8ge, ont consid\u00e9rablement augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:48 > 0:27:06) [85%] : \r\nEt au visage ans qui viennent vers moi en me disant : voil\u00e0, cette fois, on va voter pour vous, un vent nouveau qui en valais d'ailleurs et pas simplement li\u00e9 \u00e0 la vague de ce printemps avec greta tomb\u00e8rent qui va monter tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, mais aussi parce que depuis 2 ans Valais, on avait des succ\u00e8s \u00e9lectoraux, donc on sent qu'on a, on avait d\u00e9j\u00e0 une base qui \u00e9tait l\u00e0 et puis l\u00e0, effectivement, le le vent de porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:06 > 0:27:14) [95%] : \r\nEt puis cette fois, les Verts peuvent compter sur l'alliance conclue avec les chr\u00e9tiens sociaux, et les socialistes, emmen\u00e9s par le sortant Matthias Reynard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:14 > 0:27:18) [77%] : \r\nBon, vous \u00eates un bon au comptoir Oui, hier, on avait le d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:19 > 0:27:22) [100%] : \r\n\u00e0 droite aussi, on entend bien profiter de l'engouement \u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:22 > 0:27:24) [95%] : \r\nBonjour, une pomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:24 > 0:27:36) [97%] : \r\n7 heures du matin Avenir \u00e9cologie m\u00e8ne sa 3\u00e8me campagne pour le national avec les Verts, lib\u00e9raux, ils se sont apparent\u00e9s au PLR pour Pascal Couchepin fin strat\u00e8ge, c'est la meilleure tactique pour un 2\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:37 > 0:27:41) [82%] : \r\nLes listes annexes, c'est ce qui contribuera succ\u00e9der quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:41 > 0:27:53) [88%] : \r\nOn nous traite des fraudes porteurs d'eau du PLR chose qu'on peut valider clairement apr\u00e8s je crois pas qu'il y ait 2 si\u00e8ges vraiment en difficult\u00e9 aujourd'hui peut-\u00eatre un du PDC, ou alors un essai de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:53 > 0:28:05) [99%] : \r\nMais la tendance \u00e9cologiste n'inqui\u00e8te pas le sortant PDC Benjamin Roduit celui qui confesse son omnipr\u00e9sence jusqu'\u00e0 plus de 10 manifestations visit\u00e9es par weekend relativise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:05 > 0:28:29) [91%] : \r\nQui veut avoir le monopole de l'environnement, \u00e7a fait 40 ans que je fais de l'alpinisme, que j'ai mal au ventre parce que je vois les glaciers qui fondent, est ce que quelqu'un qui s'divers et plus habilit\u00e9 que moi par exemple, pour d\u00e9fendre ce que j'aime, je ne crois pas, nous, on n'a pas fait semblant de d\u00e9couvrir le probl\u00e8me du climat, peut-\u00eatre que les \u00e9lecteurs s'y trompent pas, ils voient que nous avons une ligne et que nous y restons fid\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:29 > 0:28:40) [96%] : \r\nSi l'UDC et le centre semblent sereins, c'est peut-\u00eatre parce qu'il est impossible d'\u00e9valuer si la tendance verte annonc\u00e9e par les sondages, restera simple remous ou v\u00e9ritable d\u00e9ferlante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:41 > 0:28:52) [89%] : \r\nClaudine alors au Conseil des \u00c9tats, cette fois, le PDC valaisan veut d\u00e9fendent ses 2 si\u00e8ges au S\u00e9nat au Conseil des \u00c9tats dans le Haut-Valais \u00e7a semble assur\u00e9 mais la lutte est f\u00e9roce dans le Bas-Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:55 > 0:29:55) [93%] : \r\nOui, et il y a 2 tendances, il y a ceux qui pensent que le duo PDC aux \u00c9tats est ind\u00e9boulonnable et que la d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne Marianne Maret entrera dans l'histoire comme la premi\u00e8re femme \u00e9lue par le Valais \u00e0 la Chambre des cantons et puis il y a ceux qui disent \u00e7a suffit, le PDC en perte de vitesse, 40 pourcent de l'\u00e9lectorat ne m\u00e9rite plus 100 pourcent des si\u00e8ges aux \u00c9tats et ils ont sorti l'artillerie lourde Marianne Maret se retrouve donc face \u00e0 2 poids- lourds de la politique, le PLR, Philippe Nantermod et le socialiste Matthias Reynard, tous 2 d\u00e9j\u00e0 sous la Coupole, fin connaisseur des dossiers et puis, tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans les d\u00e9bats alors face \u00e0 ces b\u00eates politiques Marianne Maret peut appara\u00eetre parfois en position de faiblesse, les sondages donnent d'ailleurs les 3 candidats au coude-\u00e0-coude \u00e0 l'issue du 1er tour tout devrait donc se jouer au 2\u00e8me tour mais pour faire capoter cette ce duo au PDC historique, il faudrait que tous les autres partis se rallient derri\u00e8re un seul et m\u00eame candidat, un jeu d'alliances qui pour l'instant, para\u00eet tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:55 > 0:29:56) [98%] : \r\nMerci beaucoup Claudine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:57 > 0:30:08) [93%] : \r\nEt puis en tennis, Roger Federer a souffert pour atteindre les quarts de finale du Master 1000 de Shangha\u00ef, il s'est impos\u00e9 face au belge David Goffin en 2 sets seulement 7 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:08 > 0:30:13) [83%] : \r\n6 4 il affrontera Alexander verrait en quart de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:17 > 0:30:31) [94%] : \r\nEt aux Mondiaux de gymnastique : en Allemagne, la Suissesse Giulia Steingruber s'est class\u00e9e 18\u00e8me du concours g\u00e9n\u00e9ral la Saint-Galloise est la seule gymnaste suisse \u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9 son billet pour les Jeux olympiques de Tokyo l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:33 > 0:30:49) [93%] : \r\nMais la v\u00e9ritable Star \u00e0 Stuttgart, c'est Simone bah, il les a, sauf cataclysme, l'Am\u00e9ricaine pourrait devenir ce week- end, l'athl\u00e8te la plus m\u00e9daill\u00e9e aux championnats du monde, femmes et hommes confondus, mais tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile dans la vie de celle qui est d\u00e9sormais une Texane Stefan RENNA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:50 > 0:30:52) [69%] : \r\nEn 10 ans, elle est de la Corse granit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:52 > 0:31:16) [96%] : \r\nSimon bat s'retenez bien ce nom tout \u00e0 l'heure, la petite reine de 22 ans a comme \u00e0 son habitude, d\u00e9fi\u00e9 la gravit\u00e9 pour remporter une 5\u00e8me couronne dans le concours g\u00e9n\u00e9ral, une 22\u00e8me m\u00e9daille mondiale au total dont 16 en or avec 4 finales encore \u00e0 disputer \u00e0 Stuttgart, elle d\u00e9passera probablement le Bi\u00e9lorusse Vitaly Scherbo et ses 23 podiums devenant la gymnaste la plus titr\u00e9e au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:18 > 0:31:32) [93%] : \r\nSimon Baysse est tout simplement imbattable, ou presque, l'enfance de la Texane, c'est l'orphelinat au p\u00e8re absent, une m\u00e8re alcoolique et toxicomane, elle est \u00e9lev\u00e9e par son grand- p\u00e8re Ron et sa compagne Nellie qui l'inscrivent au cours de gymnastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:34 > 0:31:44) [92%] : \r\nTr\u00e8s vite, son talent explose en 2016 Simon Bowles remporte 4 titres olympiques \u00e0 Rio, mais derri\u00e8re les triomphes et les sourires elle cache un lourd secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:45 > 0:31:57) [98%] : \r\nElle fait partie des centaines de jeunes gymnastes agress\u00e9es sexuellement par Larry Nassar l'ex- m\u00e9decin de l'\u00e9quipe f\u00e9minine des \u00c9tats-Unis sera condamn\u00e9 \u00e0 175 ans de prison mais ce n'est qu'on joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:57 > 0:32:00) [89%] : \r\nJ'ai 2018 que bah il se d\u00e9cide de s'exprimer publiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:00 > 0:32:08) [89%] : \r\nOui a un cas Tib\u00e9ri, je dirais que c'est tr\u00e8s dur de passer par ce que j'ai endur\u00e9 et c'est aussi tr\u00e8s difficile d'en parler, elle serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:09 > 0:32:21) [93%] : \r\nUne confession qui semble avoir lib\u00e9r\u00e9e d'emploi d\u00e9sormais, rien ne semble pouvoir d\u00e9stabiliser cette immense athl\u00e8te d'1 m\u00e8tre, 44 et nul doute qu'\u00e0 Tokyo l'ann\u00e9e prochaine, elle sera au rendez-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:23 > 0:32:53) [95%] : \r\nPour conclure, regardez ces images, elles sont historique, c'est la premi\u00e8re fois en pr\u00e8s de 40 ans, \u00e7a se passe en Iran plusieurs milliers de femmes ont pu se rendre librement dans un stade pour assister \u00e0 un match de football, c'\u00e9tait aujourd'hui \u00e0 l'occasion d'une rencontre de qualification pour la Coupe du monde, ils \u00e9taient entre 4 et 4000 en tout 4000 et 4500 les Iraniennes s'\u00e9taient vu refuser l'acc\u00e8s aux stades pour les comp\u00e9titions de football hommes tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s la r\u00e9volution islamique de 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:55 > 0:32:58) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:58 > 0:33:11) [89%] : \r\nTu es avec nous pour la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut et puis Temps pr\u00e9sent ce soir propose un reportage sur la violente temp\u00eate qui s'est abattue sur le l'\u00e9l\u00e9ment et la course du Bol d'Or, l'\u00e9t\u00e9 dernier, demain, ici m\u00eame, vous retrouverez Jennifer Covo, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:20 > 0:33:23) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:31 > 0:33:42) [66%] : \r\nMais, a fait partie, la rumeur class\u00e9e par voil\u00e0, moi c'est moment-l\u00e0 fabriquer ce qui m'en aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:44 > 0:33:47) [92%] : \r\nOui, m\u00eame si Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:50 > 0:34:02) [80%] : \r\nMerci, oui, parce que \u00e7a va \u00eatre \u00e0 2 au soir, alors on a un peu wahou enfin nation hockey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:04 > 0:34:06) [80%] : \r\nUn dialogue \u00e0 l'os.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:10 > 0:34:11) [79%] : \r\nC'est quoi cette p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:12 > 0:34:13) [77%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a exode massif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:26 > 0:34:32) [78%] : \r\nBient\u00f4t, on va donc \u00e7a qu'on risque de se croiser minute ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:35 > 0:34:37) [72%] : \r\n\u00e7a arrive merci beaucoup \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:43 > 0:34:45) [97%] : \r\nC'est l\u00e0 que doit \u00eatre voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:52 > 0:34:52) [83%] : \r\nJean-Claude of.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:52 > 0:34:55) [82%] : \r\nPanier piano \u00e7a va je crois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:57 > 0:34:59) [69%] : \r\nPiano panier piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:00 > 0:35:02) [69%] : \r\nPologne : piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:04 > 0:35:05) [97%] : \r\nChez ce cher Serge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:12 > 0:35:13) [91%] : \r\nJe fais des petits tours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:15 > 0:35:19) [63%] : \r\nCes derni\u00e8res non non mais bulbes reste l\u00e0 un douloureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:07 > 0:36:24) [74%] : \r\nDonc j'appelle-t-on, on s'est d\u00e9j\u00e0 vu ou pas les sant\u00e9 ah ouais, sur place, Slobodan ont pour pr\u00e9nom Marco St\u00e9phane qui appelle \u00e0 cette loi, ben oui, tr\u00e8s peu de temps qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:33 > 0:36:45) [78%] : \r\nC'est quoi, il y a, on ira OK, je vais donc Dassin, si c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est Joe Dassin ou tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:47 > 0:37:07) [72%] : \r\nBon ben de dadada today le la dans ce que l'amour sera mort en tout cas, oui au se concentre Focus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:14 > 0:41:09) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver, c'est un bien joli week- end qui se profile avec des conditions anticycloniques et cette fois-ci on peut bel et bien parl\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 indien ce redoux apr\u00e8s les premi\u00e8res gel\u00e9es au sol aujourd'hui encore quelques perturbations, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement une journ\u00e9e de transition il y a eu des pr\u00e9cipitations principalement sur les sommets en fin de journ\u00e9e, \u00e7a a fini par se d\u00e9gager parce que les perturbations circulent plut\u00f4t sur le nord de l'Europe avec un courant d'ouest, alors que nous nous sommes concern\u00e9s par en courant de sud- ouest qui nous am\u00e8ne entre autres cet anticyclone des A\u00e7ores et de tr\u00e8s belles conditions donc pour la fin de cette semaine dans l'imm\u00e9diat ce soir c'est un ciel d\u00e9gag\u00e9 sur une bonne partie du territoire, vous le voyez, avec encore quelques nuages qui s'accrochent sur le quart Nord-Est, mais attention m\u00e9t\u00e9o Suisse donc \u00e9met un avis de geler au sol, principalement pour la Suisse Romande demain matin, mais \u00e7a devrait se r\u00e9chauffer encore assez rapidement en tout cas, on l'esp\u00e8re, avec ce beau soleil qui vous attend, il y aura certes quelques brouillards matinaux sur le nord du plateau, mais \u00e7a devrait se se dissiper assez rapidement et d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, large et g\u00e9n\u00e9reux soleil en r\u00e9gion de plaine, il se peut qu'il y ait quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s sur les sommets et puis quelques cumulus sur les Grisons vendredi apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures alors le matin, c'est encore assez vrai, vous le voyez, 0 degr\u00e9 dans les Grisons 5 degr\u00e9s autour du 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et puis l'apr\u00e8s- midi et belle amplitude avec 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres en 18 20 degr\u00e9s attendus dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 17 18 degr\u00e9s sur le plateau \u00e9galement 19 degr\u00e9s autour du L\u00e9man, les vents, \u00e7a va un peu moins souffler qu'hier, surtout en haute et moyenne montagne de 40 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure ce sud- ouest sur le plateau 5 \u00e0 15 kilom\u00e8tres heure et de 30 \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure sur le Jura pour la journ\u00e9e de samedi, c'est bon samedi qui se profile, alors certes, il y aura peut-\u00eatre un peu de voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s autour du d\u00e9ment, mais l'impression de beau temps devrait perdurer des temp\u00e9ratures aux environs des 20 degr\u00e9s qui vont parfois d\u00e9passer les 20 degr\u00e9s pour cette journ\u00e9e de samedi alors dimanche, les temp\u00e9ratures resteront toujours agr\u00e9able autour des 20 degr\u00e9s peut-\u00eatre un peu plus de voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s mais l'impression de beau temps va perdurer un peu plus de nuages et de cumulus attendus au Tessin, la journ\u00e9e de lundi devrait ressembler \u00e0 celle de dimanche avec des temp\u00e9ratures qui se maintiennent toujours ses voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, \u00e0 ceci pr\u00e8s que dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation, un nouveau front froid qui devrait \u00eatre un peu plus actif en matin\u00e9e d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- midi, nous devrions conna\u00eetre un ciel de tra\u00eene, voil\u00e0 donc le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, jusqu'\u00e0 mardi, cette belle fin de semaine, ce beau week- end, ce beau lundi et puis l'arriv\u00e9e d'une perturbation qui ne sera pas tr\u00e8s active mais qui devrait quand m\u00eame faire baisser les temp\u00e9ratures pour la journ\u00e9e de mardi, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire, nous serons demain le vendredi 11 octobre nous f\u00eaterons les Firmin dans quelques instants, comment j'ai surv\u00e9cu Aulas que l'\u00e9mission de Temps pr\u00e9sent effectivement avec ces conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, il a eu lors du dernier Bol d'Or, moi j'aurais plaisir \u00e0 l'Avantage de vous retrouver demain \u00e0 cette m\u00eame place, d'ici l\u00e0, vous le savez, faites-moi plaisir, c'est important, prenez bien soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-10T18:28:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1910025310", "durationSec": 113, "title": "FRIGO VS SO BAINS VAL D ILLIEZ FIN_RTS000001978825", "excerpt": "Le propri\u00e9taire des Bains de Val-d'Illiez, Richard Cohen, a annonc\u00e9 leur fermeture. Les 4 soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e8rent le complexe sont en faillite. La vente forc\u00e9e des biens aura lieu le 16.10.2019. La commune esp\u00e8re que cette activit\u00e9 touristique perdurera gr\u00e2ce \u00e0 un repreneur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1910025311", "durationSec": 131, "title": "SO AFFAIRE EXIT V2_RTS000001980069", "excerpt": "En 2017, le m\u00e9decin et vice-pr\u00e9sident d'Exit Suisse romande Pierre Beck a assist\u00e9 le suicide d'une patiente de 86 ans bien portante. Cette derni\u00e8re voulait mourir en m\u00eame temps que son mari atteint d'une leuc\u00e9mie, qui remplissait les crit\u00e8res de l'aide au suicide. Le m\u00e9decin a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 120 jours-amende avec sursis par le Minist\u00e8re public genevois, son proc\u00e8s devant le Tribunal de police aura lieu le 14.10.2019. Avis des \u00e9thiciens Samia Husrt, professeur \u00e0 UNIGE et Bertrand Kiefer, r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue m\u00e9dicale suisse\".", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025312", "durationSec": 153, "title": "SO DOC ROUEN INCENDIE_RTS000001980156", "excerpt": "L'incendie majeur survenu le 26.09.2019 dans les entrep\u00f4ts de l'usine chimique Lubrizol de Rouen met \u00e0 mal les agriculteurs et les habitants. La pr\u00e9fecture qui n'a donn\u00e9 que peu d'informations sur les risques sanitaires, et g\u00e9r\u00e9 toute l'information \u00e0 elle seule. Pourtant, plusieurs zones humides et la Seine elle-m\u00eame ont \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9es, avec des cons\u00e9quences probables pour la faune aquatique et la biodiversit\u00e9 des zones concern\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROUEN"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "AGRICULTURE", "INCENDIE", "INDUSTRIE CHIMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025313", "durationSec": 125, "title": "SO EF VALAIS BOUGE_RTS000001979777", "excerpt": "Le th\u00e8me de l'\u00e9cologie a anim\u00e9 la campagne \u00e9lectorale de tous les partis en Valais.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9COLOGISME", "PARTI POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025314", "durationSec": 116, "title": "SO ETUDE CS RETRAITE V2_RTS000001980040", "excerpt": "Selon une \u00e9tude du C\u00e9dit Suisse, qui confirme plusieurs rapports parus r\u00e9cemment, les rentes de retraites devraient  fortement baisser par rapport au dernier revenu. Certains retrait\u00e9s pourraient ne toucher que 37% de leur dernier salaire. Explications de Christophe Reymond, directeur Centre patronal. Aldo Ferrari, vie-pr\u00e9sident UNIA indique qu'un compromis entre les syndicat et les patrons a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 pour garantir le niveau des rentes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)"], "thematicPersons": ["FERRARI, ALDO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025315", "durationSec": 22, "title": "SO FEDERER GOFFIN_RTS000001979754", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a difficilement battu le Belge David Goffin en deux sets 7-6 6-4  en 8e de finale du Masters 1000 ATP de Shangha\u00ef.", "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "GOFFIN, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025316", "durationSec": 126, "title": "SO GE ENQUETE BATIMENT_RTS000001980148", "excerpt": "La ville de Gen\u00e8ve va expertiser une s\u00e9rie d'immeuble suite \u00e0 l'\u00e9vacuation d'un immeuble mena\u00e7ant de s'\u00e9crouler le 03.10.2019. En effet plusieurs immeubles et b\u00e2timents scolaires ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par le m\u00eame architecte.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENFER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FELIX, Tybalt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025317", "durationSec": 139, "title": "SO HANDKE OLGA NOBEL V2_RTS000001980164", "excerpt": "Les prix Nobel 2018 et 2019 de litt\u00e9rature ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s respectivement \u00e0 la polonaise Olga Tokarczuk et l'autrichien Peter Handke. R\u00e9action de Vera Michalski,directrice bas\u00e9e \u00e0 Montricher du goupe Libella, \u00e9ditrice de Olga Tokarczuk.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "STOCKHOLM"], "thematicThemes": ["PRIX NOBEL", "LITT\u00c9RATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025318", "durationSec": 29, "title": "SO IRAN FOOTBALL V3_RTS000001980168", "excerpt": "Pour la premi\u00e8re fois en pr\u00e8s de 40 ans en Iran, des milliers de femmes ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es \u00e0 se rendre librement dans un stade pour assister \u00e0 un match de football. Entre 4000 et 4500 Iraniennes \u00e9taient dans le public de la rencontre entre Iran et Cambodge comptant pour la qualification pour la coupe du monde de football. Les Iraniennes s'\u00e9taient vu refuser l'acc\u00e8s aux stades pour les comp\u00e9titions de football hommes apr\u00e8s la r\u00e9volution islamique de 1979.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEHERAN"], "thematicThemes": ["\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "FEMME", "SUPPORTER", "PUBLIC", "STADE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025319", "durationSec": 26, "title": "SO MAD PRIDE_RTS000001980070", "excerpt": "Plusieurs centaines de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour la 1e Mad Pride en Suisse. Cette marche organis\u00e9e par Coraaps, vise \u00e0 sensibiliser la population aux stigmates entourant les maladies psychiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PSYCHOPATHOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025320", "durationSec": 23, "title": "SO MONDIAUX GYM_RTS000001980036", "excerpt": "Aux Championnats du monde de gymnastique artistique 2019 \u00e0 Stuttgart, la Suissesse Giulia Steingruber s'est class\u00e9e 18e du concours g\u00e9n\u00e9ral. La Saint-Galloise est la seule gymnaste suisse \u00e0 avoir d\u00e9croch\u00e9 son billet pour les Jeux olympiques de Tokyo l'an prochain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENNA, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STUTTGART"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE"], "thematicPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025321", "durationSec": 93, "title": "SO SIMONE BILES_RTS000001980108", "excerpt": "Portrait de la gymnaste am\u00e9ricaine Simone Biles qui est la star des Championnats du monde de gymnastique artistique 2019 \u00e0 Stuttgart, o\u00f9 elle a remport\u00e9 le concours g\u00e9n\u00e9ral. Elle pourrait devenir l'athl\u00e8te la plus m\u00e9daill\u00e9e aux championnats du monde, femmes et hommes confondus, mais tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile dans la vie de la jeune Texane.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENNA, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PONCET, Ambroise", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "GYMNASTIQUE ARTISTIQUE"], "thematicPersons": ["BILES, SIMONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025322", "durationSec": 32, "title": "SO SONORE CASSIS_RTS000001980007", "excerpt": "R\u00e9action du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis au d\u00e9clenchement par la Turquie de l'op\u00e9ration militaire Printemps de la paix en Syrie. Il exprime l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le retour des combattants jihadistes suisses dans le pays.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicPersons": ["CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025323", "durationSec": 116, "title": "SO TAPIS TEMPS PRESENT_RTS000001979821"}, {"internalArchiveId": "AA1910025324", "durationSec": 104, "title": "SO TURQUIE NEWS_RTS000001980118", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910025450", "summary": "Images Google Maps quartier de la Servette et immeubles Servette-Parc et Centre civique des Asters.\nItw Philippe Meylan, directeur du Patrimoine b\u00e2ti Gen\u00e8ve.\nFa\u00e7ades immeubles.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          \nItw Gabriele Guscetti, ing\u00e9nieur.\nExt b\u00e2timent du Cycle d'orientation du Renard.\nExt b\u00e2timent du Cycle d'orientation des Grandes-Communes.\nItw Ren\u00e9 Duvillard, directeur g\u00e9n\u00e9ral Office cantonal des b\u00e2timents Gen\u00e8ve.\nVue a\u00e9rienne par drone quatier de Chatelaine avec b\u00e2timent de Programmes des Nations unies pour l'environnement (PNUE).\nVue a\u00e9rienne par drone Petit-Saconnex et barres d'immeubles du quartier de la Tourelle.", "id": "2025838", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "VUE A\u00c9RIENNE", "QUARTIER", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025496", "summary": "Plateau : \nItw Pierre Beck, vice-pr\u00e9sident association Exit Suisse romande.", "id": "2025884", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025511", "summary": "Bertrand Dutot, agriculteur jetant sa production de lait.\nArchives de l'incende de l'usine chimique Lubrizol survenu le 26.09.2019.\nElevage de vaches laiti\u00e8res.\nItw Bertrand Dutot.\nVue d'ensemble ville de Rouen.\nHabitants manifestant.\nItw de rue.\nItw Thomas Dubois, journaliste au journal \"Paris Normandie\".\nD\u00e9combres fumant de l'usine Lubrizol.", "id": "2025899", "visualThemes": ["POLLUTION", "INCENDIE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "AGRICULTURE"], "visualGeographicals": ["ROUEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025515", "summary": "Pluvieux :\nCentre thermal de Val-d'Illiez.\nItw Serge Perrin, agriculteur. \nImmeubles Thermes Parc.\nH\u00f4tel des Bains, inachev\u00e9.\nItw Isma\u00ebl Perrin, pr\u00e9sident de Val-d'Illiez.\nEglise et village.\nItw Per-Henrik Mansson, restaurateur.", "id": "2025903", "visualThemes": ["CENTRE THERMAL"], "visualGeographicals": ["VAL-D'ILLIEZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1910025516", "summary": "Sion : \nChristophe Clivaz, candidat Les Verts valaisan candidat \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil national en campagne \u00e9lectorale.\nItw Christophe Clivaz.\n\nMartigny : \nMembres du parti Avenir Ecologie distribuant des pommes pour leur campagne \u00e9lectorale, notamment \u00e0 l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin.\nItw Florian Piasenta, candidat Avenir Ecologie valaisan \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil national.\n\nSion : \nBenjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan en campagne \u00e9lectorale lors du march\u00e9.\nItw Benjamin Roduit.\nItw Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.", "id": "2025904", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SION", "MARTIGNY"], "visualPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE", "RODUIT, BENJAMIN", "ADDOR, JEAN-LUC"], "visualCorporations": ["LES VERTS", "PDC", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1801195", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053152", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-52F72B73-86B8-4B8F-9DBF-6130E911E847", "internalArchiveId": "52F72B73-86B8-4B8F-9DBF-6130E911E847", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le professeur Willy Benz, astrophysicien et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les affaires spatiales", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe professeur Willy Benz, astrophysicien et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les affaires spatiales Mercredi 9 octobre, excellent d\u00e9but de journ\u00e9e \u00e0 tous, il est 7h sur LP!\r\ntapis\r\nA la une de cette matinale... la t\u00eate dans les exoplan\u00e8tes .... la premi\u00e8re \u00e9tait d\u00e9couverte il y a 25 ans.... \u00e7a a valu hier le prestigieux prix Nobel de physique aux romands Michel Mayor et Didier Queloz....\r\ndepuis.. on recense plus de 4 milles exoplan\u00e8te..... et tout semble encore \u00e0 d\u00e9couvrir dans ce domaine.\r\nTrouvera-t-on du coup de la vie extraterrestre hors de notre syst\u00e8me solaire...? C'est la grande question...\r\nUn satellite suisse... Cheops... sera bient\u00f4t lanc\u00e9 pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette question.... \r\nLe papa de ce projet, l'astrophysicien Willy Benz est notre invit\u00e9 \u00e0 7h15.\r\nIl \u00e9tait aussi et surtout l'un des premiers doctorants de Michel Mayor... \r\nOn lui demandera ce que ce Prix Nobel apportera \u00e0 son domaine de recherche et si c'est le moment parfait pour d\u00e9crocher des fonds suppl\u00e9mentaires.\r\n.............................................\r\nOn parler aussi alimentation \u00e0 7h30.... assiette saine et Label... Fourchette Verte f\u00eate ses 25 ans... sa pr\u00e9sidente, la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Anne-Claude Demierre est l'invit\u00e9e de Xavier Alonso..... l'occasion aussi d'aborder les enjeux pour FR pour les EF dans 2 semaines... \r\nEt puis on suivra deux Suisses de l'\u00e9trangers... candidats au EF... comment font-ils campagne hors de nos fronti\u00e8re? R\u00e9ponse vers 7h25\r\nVoil\u00e0 pour le menu ce matin, place au journal!\r\njingle\r\nd'OS, bonjour Olivier!", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751882", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Le professeur Willy Benz, astrophysicien et membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les affaires spatiales / LME_2019-10-09T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T06:35:30Z", "webPublicationDate": "2019-10-09T05:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E46140CF-F035-41C0-AEBD-8137D58BDD51", "internalArchiveId": "E46140CF-F035-41C0-AEBD-8137D58BDD51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco - PS : le Plan Marshall, un ''Green New Deal'' \u00e0 la suisse", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlter Eco - PS : le Plan Marshall, un ''Green New Deal'' \u00e0 la suisse   DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\nALTER ECO - 09.10.2019 - PS\u00a0: LE PLAN MARSHALL, UN \"GREEN NEW DEAL\" A LA SUISSE\r\n*** A 7h43, c'est l'heure d'Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. On poursuit ce tour des programmes politiques des grands partis avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Ce matin, lumi\u00e8re sur le parti socialiste.\r\nLumi\u00e8re g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par de l'\u00e9nergie renouvelable, s'il-vous-pla\u00eet. Ce matin, on d\u00e9roule le plan Marshall.. \r\nSON DIGAS (DEMAIN)\r\nOui, vous avez raison, chronique anachronique\u00a0: car avant le Plan Marshall, il y aura le jour le plus long\u00a0: le 20 octobre et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nTout comme le g\u00e9n\u00e9ral 5 \u00e9toiles Georges Catlett Marshall Jr, Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, voit au-del\u00e0 de la victoire\u00a0dans les urnes: il veut reconstruire non pas l'Europe mais notre politique climatique. Ambition\u00a0: investir 12 milliards de francs pour atteindre z\u00e9ro \u00e9mission de carbone d'ici 2050. \r\nLes Am\u00e9ricains ont eux aussi leur plan, mais eux, c'est le Green New Deal, en r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident Roosevelt et ses investissements pour d\u00e9velopper l'Am\u00e9rique apr\u00e8s la Grande D\u00e9pression. Un \u00ab\u00a0green New Deal\u00a0\u00bb emmen\u00e9 par la d\u00e9mocrate Alexandria Ocasio-Cortez\u00a0:\u00a0200 milliards de dollars pour basculer dans le tout renouvelable d'ici 2035. \r\n***RELANCE\u00a0: En Suisse, comme aux Etats-Unis, les politiques de gauches sont divis\u00e9es sur la m\u00e9thode pour sauver le climat.\r\nEn Suisse, les socialistes d\u00e9fendent la classe moyenne dans une transition qui soutiendra une \u00e9conomie toujours productiviste mais verte. On ne renonce pas \u00e0 la logique de l'\u00e9conomie de march\u00e9, du capitalisme\u00a0: la prosp\u00e9rit\u00e9 par la croissance. Les Verts, eux, ne veulent pas introduire un droit \u00e0 polluer, et donc ne soutiennent pas la derni\u00e8re proposition choc de Roger Nordmann d'accorder une limitation annuelle des voyages en avion.\r\nMais ici, comme sur le sol am\u00e9ricain, plan Marshall ou Green New Deal, l'approche \u00e9conomique est presque la m\u00eame.\r\n***RELANCE\u00a0: Pourquoi \u00ab\u00a0presque\u00a0\u00bb\u00a0? C'est le mode de financement de ces grands chantiers climatiques qui varient\u00a0?\r\nOui, en Suisse, Roger Nordmann propose que sur les 12 milliards de son plan, la Conf\u00e9d\u00e9ration consacre trois milliards par an \u00e0 des aides \u00e0 l'investissement, tout cela par le budget. Ces aides attireront ensuite six milliards d'investissements priv\u00e9s dans les \u00e9nergies renouvelables et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. \u00a0Il y aura aussi la cr\u00e9ation d'une banque publique d'investissement. Un savant m\u00e9lange d'incitation publique et d'investissements priv\u00e9s.\r\nAux Etats-Unis, l'\u00e9g\u00e9rie d\u00e9mocrate Ocasio-Cortez pr\u00e9voit un autre mode de financement. Tr\u00e8s radical, celui-ci, mais qui colle aussi \u00e0 la particularit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine et de ses tr\u00e8s fortes in\u00e9galit\u00e9s de patrimoine. Elle souhaite financer le Green New Deal par un \u00e9lectrochoc\u00a0: imposer \u00e0 70% les revenus annuels qui d\u00e9passent les dix millions de dollars. \r\nOui, la transition \u00e9nerg\u00e9tique sera pay\u00e9e par ceux qui polluent le plus, par d\u00e9finition les plus riches. Pour \u00e7a, la d\u00e9mocrate Alexandria Occasio-Cortez peut compter sur le soutien d'un Nobel d'\u00e9conomie, Paul Krugman. Pour son plan Marshall, Roger Nordmann peut lui aussi compter sur le soutien d'un Nobel, celui de Chimie, Jacques Dubochet. \r\nLe programme du PS pour les EF dans AE, merci Fr\u00e9d\u00e9ric!", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751885", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - PS : le Plan Marshall, un \u2018\u2019Green New Deal\u2019\u2019 \u00e0 la suisse", "Alter Eco - PS : le Plan Marshall, un \u2018\u2019Green New Deal\u2019\u2019 \u00e0 la suisse / LME_2019-10-09T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - PS : le Plan Marshall, un \u2018\u2019Green New Deal\u2019\u2019 \u00e0 la suisse / LME_2019-10-09T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10751896", "ece-10751885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:10Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'heure d'Alter \u00c9co, avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs on poursuit ce tour des programmes politiques des grands partis avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce matin, Fr\u00e9d\u00e9rique lumi\u00e8re sur le parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\nOui, et on d\u00e9roule le plan Marshall. \r\nAlors avant mars \u00e0 avant Marshall, vous l'avez reconnu, il y aura le jour le plus long et ce jour le plus long, ensuite ce sera le 20 octobre journ\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales alors tout comme le g\u00e9n\u00e9ral 5 \u00e9toiles Georges qu'athl\u00e8te Marshall Jr qu'athl\u00e8te c'est un pr\u00e9nom je Roger Nordmann, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales regarde au-del\u00e0 de la victoire dans les urnes, il veut reconstruire non pas l'Europe, mais notre politique climatique objectif investir 12 milliards de francs pour atteindre z\u00e9ro \u00e9mission carbone d'ici 2050 les Am\u00e9ricains encore ont aussi leur plan, mais eux c'est le Green New Deal, en r\u00e9f\u00e9rence au pr\u00e9sident Roosevelt et ses grands travaux durant la Grande d\u00e9pression un Green New Deal, emmen\u00e9s par la d\u00e9mocrate Alexandria Ocasio-Cortez 200 milliards de dollars pour basculer dans le tout renouvelable d'ici 2000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [88%] :\r\n35 en Suisse, comme aux \u00c9tats-Unis, Fr\u00e9d\u00e9ric, les politiques de gauche sont divis\u00e9es sur la m\u00e9thode pour sauver le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\nOui, en Suisse, les socialistes d\u00e9fendent la classe moyenne dans une transition qui soutiendra une \u00e9conomie toujours productiviste, bien s\u00fbr, mais d\u00e9carboniser autant que faire se peut, on ne renonce pas \u00e0 la logique de l'\u00e9conomie de march\u00e9 du capitalisme la prosp\u00e9rit\u00e9 passe par la croissance, les Verts, eux, ne veulent pas introduire un droit \u00e0 polluer et donc ne soutiennent pas la derni\u00e8re proposition choc de Roger Nordmann du commandant du g\u00e9n\u00e9ral Marshall d'accorder une limitation des voyages en avion, mais ici, comme sur le sol am\u00e9ricain plan Marshall ou Green New Deal l'approche \u00e9conomique est presque la mer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi presque c'est le mode de financement de de ses grands chantiers climatiques qui varie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [96%] :\r\nExactement en Suisse Roger Nordmann propose que sur les 12 milliards de son plan, la Conf\u00e9d\u00e9ration consacre 3 milliards par an \u00e0 des aides \u00e0 l'investissement tout cela par le budget, ces aides attireront ensuite six milliards d'investissements priv\u00e9s dans les \u00e9nergies renouvelables et l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il y aura aussi la cr\u00e9ation d'une banque d'investissement public une banque publique d'investissement, un savant m\u00e9lange d'incitation publique et d'investissements priv\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9g\u00e9rie d\u00e9mocrate Alexandria Ocasio-Cortez pr\u00e9voit un autre mode de financement tr\u00e8s radical, celui -ci mais qui colle aussi \u00e0 la particularit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine et de ses tr\u00e8s fortes in\u00e9galit\u00e9s de Patrimoine, elle souhaite financer le Green New Deal par un \u00e9lectrochoc imposer \u00e0 70 pourcent les revenus annuels qui d\u00e9passent les 10 millions $ oui la transition \u00e9nerg\u00e9tique sera pay\u00e9e par ceux qui polluent le plus, par d\u00e9finition, les plus riches pour \u00e7a Ocasio-Cortez peut compter sur le soutien d'un Nobel d'\u00e9conomie Paul Krugman pour son plan Marshall Roger Nordmann peut lui aussi compter sur le soutien d'un Nobel celui de chimie Jacques Dubochet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [92%] :\r\nLe programme du Parti socialiste pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans Alter \u00c9co merci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB2F4149-3B6F-4121-91FF-876427B77250", "internalArchiveId": "FB2F4149-3B6F-4121-91FF-876427B77250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse (INVITEE REDAC 09.10 ANNE-CLAUDE DEMIERRE (10 ANS FOURCHETTE VERTE)) Anne Claude Demierre CE Fribourg - Fourchette verte - \u00e9largir \u00e0 des thematiques cantonales. \r\n  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n**** 7h34, la conseill\u00e8re d'Etat FR Anne-Claude Demierre est notre invit\u00e9e ce matin, Xavier c'est \u00e0 vous!\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00e9tat socialiste fribourgeoise\r\nAnne-Claude Demierre pr\u00e9side la fourchette verte. \r\nf\u00eate les 25 ans d'une association\r\nn\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et qui a essaim\u00e9 pour atteindre\r\n1600 \u00e9tablissements dans tout le pays.  \r\nLa fourchette verte, c'est dans chaque assiette\r\nune moiti\u00e9 de l\u00e9gumes, un tiers de f\u00e9culents\r\net un sixi\u00e8me de prot\u00e9ines.\r\nC'est aussi 85'000 repas servis dans le cantines chaque jour \u00e0 des moins de 16 ans.\r\nMais les standards de lutte contre la malbouffe changent :\r\n\u00e9quilibr\u00e9 ne suffit plus. Moins ou pas de viande. Local. tra\u00e7abilit\u00e9 sont les nouvelles normes.\r\nAnne Claude Demierre vous restez avec nous, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8h...\r\nOn va parcourir et commenter la presse avec vous dans un instant....\r\nMerci Anne-Claude Demierre, bonne journ\u00e9e, bonne suite \u00e0 vous!\r\nEt tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous!\r\nJINGLE\r\nMETEO\r\nTUM", "durationSec": 639, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751884", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse / LME_2019-10-09T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9e de La Matinale - Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat et pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte Suisse / LME_2019-10-09T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10751905", "ece-10751884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:36Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Anne-Claude Demierre est notre invit\u00e9 ce matin Xavier c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [87%] :\r\nAnne-Claude Demierre, bonjour, bonjour, vous pr\u00e9sidez l'association la fourchette verte qui f\u00eate ses 25 ans s\u00e9jour mais la Anne-Claude Demierre c'est le 2\u00e8me dimanche d'octobre en Gruy\u00e8re qui approche, la B\u00e9nichon de la montagne, est ce que vous allez aussi festoyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [90%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, je vais faire la la B\u00e9nichon c'est une tradition de de familles d'ailleurs Fourchette verte permet aussi de faire des exceptions, je crois que c'est important qu'on prenne aussi plaisir avec nos traditions locales d'autant plus que l\u00e0 on consomme des produits locaux pour la p\u00e9niche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [89%] :\r\nVous avez dit exception donc j'allais vous poser la question, la, la B\u00e9nichon, le menu de B\u00e9nichon c'est pas tellement Fourchette verte en somme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nAlors non, je crois que c'est plus de 1700 calories pour le mieux pour autant qu'on reprenne pas 2 fois de la cr\u00e8me double avec les marins, donc \u00e7a doit rester effectivement une exception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [84%] :\r\nD'accord, parce que le menu de B\u00e9nichon sans le jambon de la borne gigot gigogne au c'est plus tellement la B\u00e9nichon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [85%] :\r\nAlors non, m\u00eame si pour moi le le plat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 du menu B\u00e9nichon des poires, c'est donc je suis encore dans les crit\u00e8res Fourchette verte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [91%] :\r\nJustement, alors on parle de viande et je vous je vous taquine un peu mais manger de la viande est -ce que c'est encore admis par la Fourchette verte \u00e7a mais c'est de plus en plus contest\u00e9 qu'est ce qui est en train de se passer avec avec l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [91%] :\r\nAlors ce qui est ce qui est pr\u00e9vu, dans, dans les recommandations de Fourchette verte c'est 2 \u00e0 3 portions de viande rouge 100 et 120 grammes par semaine avec une journ\u00e9e v\u00e9g\u00e9tarienne, donc on voit que, on a d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement r\u00e9duit les les proportions de de de prot\u00e9ines dans dans dans les menus, aujourd'hui on a un d\u00e9bat qui est certainement l\u00e9gitime en terme de de diminution de la quantit\u00e9 de viande, ce qu'il faut voir, c'est aussi la la vision globale de la sant\u00e9 publique et de voir aussi dans : dans quelle mesure pour Fourchette verte, on doit, on doit prendre nos mais ils se sont 600 \u00e9tablissements avec nous et les emmenait papa mais de fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e vers des des assiettes \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nEst ce que vous avez l'impression parfois \u00e0 la Fourchette verte d'\u00eatre pris entre entre 2 extr\u00eames entre 2 feux, entre les v\u00e9gane qui veulent interdire toute viande et les producteurs de viande pour qui tout le reste n'est que garniture, comme dit la pub. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [93%] :\r\nAlors oui, c'est un peu \u00e7a, on sait qu'on a des clients qui qui souhaiteraient plut\u00f4t 150 \u00e0 200 grammes de viande par repas, nous on est \u00e0, entre 100 et 100 20 grammes je crois qu'on a toujours finalement avec Fourchette verte suivi l'\u00e9volution des connaissances scientifiques et ce que notre objectif c'est vraiment de proposer des plats \u00e9quilibr\u00e9s aux enfants leur apprendre aussi \u00e0 se cr\u00e9er une biblioth\u00e8que de go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [94%] :\r\nAlors justement, la fourchette verte f\u00eate ses 25 ans, l'association n'a cess\u00e9 de grandir, mais pourquoi dans un pays de gastronomie, comme la Suisse, quand m\u00eame, a -t-il fallu mettre en place une association et des r\u00e8gles pour lutter contre la malbouffe, \u00e7a para\u00eet incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [90%] :\r\nBah, simplement parce que, aujourd'hui, le le probl\u00e8me de du surpoids, le probl\u00e8me de l'\u00e9quilibre alimentaire est une des raisons des, des, des maladies non transmissibles un o\u00f9 nous avons 2 1000000 200000 Suisses qui souffrent de ces maladies non transmissibles qui provoque le 8 ans pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9, nous savons, en terme de de mesures structurelles que la question de l'alimentation saine et l'activit\u00e9 physique sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui permettent de lutter contre ces maladies non transmissibles, c'est extr\u00eamement important qu'on puisse mettre en place ces mesures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nJustement, alors ces maladies, on parle de quoi on parle de cancer, de maladies cardiovasculaires, de diab\u00e8te et ces chiffres que vous donnez sont tout \u00e0 fait impressionnant2,2 millions de personnes qui souffrent de ces maladies li\u00e9es \u00e0 l'Hemmler li\u00e9s \u00e0 l'alimentation, ce qui fait 8 ans pourcent des co\u00fbts de la sant\u00e9 mais \u00e0 \u00e0 \u00e0 vous comprendre, on s'empoisonne, on mange en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [88%] :\r\nAlors si on le fait de mani\u00e8re non \u00e9quilibr\u00e9, oui, il y a vraiment des des r\u00e9percussions sur la sur la sant\u00e9, c'est pour \u00e7a que Fourchette Huertas \u00e0 et ce Label de l'alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, avec des proportions \u00e0 \u00e0 respecter et aussi je pense qu'il est extr\u00eamement important, c'est, c'est qu'on puisse travailler, nous nous servons 112250 repas par jour, dont 8 35000 pour les enfants et les jeunes de moins de 16 ans et c'est extr\u00eamement important qu'on puisse donner des bonnes habitudes \u00e0 nos jeunes, puis surtout si leur offrir une alternative au vendeur de kebabs ou de hamburgers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [92%] :\r\nOui, on parle des cantines, on parle des enfants et c'est bien normal, c'est une priorit\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a des associations comme la Fourchette Fourchette verte d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a encore des distributeurs de sodas et de barres chocolat\u00e9es dans les gymnases dans les \u00e9coles fribourgeoise c'est qu'il y a un texte qui qui qui veut les interdire, mais un peu partout en Suisse romande, c'est un d\u00e9bat comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 \u00e0 \u00e0 la laisser la porte ouverte \u00e0 la malbouffe et \u00e0 l'industrie, dans les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\nJe pense qu'il faut voir \u00e7a dans une \u00e9volution de la de la soci\u00e9t\u00e9 ou si on reprend l'histoire de l'alimentation surtout c'est ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, on voit que nos, nos grands- parents, manger de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e, on n'avait pas de la viande tous les jours, c'\u00e9tait le plat du dimanche on mangeait pas des plats raffin\u00e9s, apr\u00e8s il y a eu certainement l'air de l'industrialisation qui affectent les habitudes ont chang\u00e9, que beaucoup de produits ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la disposition des des consommateurs et consommatrices et je pense qu'aujourd'hui il y a une vraie prise de conscience de la population face aux enjeux de de l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [86%] :\r\nOui, prise de conscience aussi de la part de la Fourchette verte il y a un nouveau Label, qui va \u00eatre lanc\u00e9, c'est \u00e7a \u00e0 MabThera ou je me trompe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [88%] :\r\nAlors, \u00e0 MabThera, c'est effectivement un volet compl\u00e9mentaire qui introduit la notion de d\u00e9veloppement durable, nous avons des projets pilotes depuis 2016 dans les cantines pour les enfants et les jeunes de moins de 16 ans et le ce, ce volet compl\u00e9mentaire va \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9 sur l'ensemble des des gammes fourchette de la belle Fourchette verte de l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [94%] :\r\nOn sent avec avec la prise de conscience des jeunes, notamment en mati\u00e8re climatique, ils sont souvent dans la rue mais est -ce que \u00e7a se retrouve aussi \u00e0 la cantine est ce qu'il y a des nouvelles exigences de la part de cette jeunesse qui veut sauver la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [88%] :\r\nAlors il faudra v\u00e9rifier, hein, ces ces prochains mois, c'est si on retrouve une coh\u00e9rence entre les les actions dans la rue et les gestes de tous les jours, moi ce que je vis avec mes enfants, ce qu'il a une vraie prise de conscience sur l'alimentation nos, nos jeunes retournent faire des achats au march\u00e9 commande des des cagettes dans dans les \u00e9piceries locales son sport force. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [85%] :\r\nIls sont parfois paradoxaux \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'aller le jeudi au McDo, elle vendredi au march\u00e9 bio pas quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [94%] :\r\nMais ils vont le vendredi au march\u00e9 bio il y a une \u00e9volution peut-\u00eatre plus que nous, quand on \u00e9tait jeune, et moi je suis confiant dans cette jeunesse qui qui r\u00e9agit pour pour pour sauver le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [87%] :\r\nAnne-Claude Demierre, vous \u00eates aussi conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste dans le canton de Fribourg il y a les f\u00e9d\u00e9ral, je voulais profiter de votre pr\u00e9sence pour savoir comment se porte l'alliance du Parti socialiste et des Verts \u00e0 Fribourg, on sait qu'en mars 2018 lors d'une compl\u00e9mentaire pour le Conseil d'\u00c9tat, celle pour le d\u00e9part de Madame Marie Garnier, vous avez perdu un si\u00e8ge, est ce que le 20 octobre National vous ambitionnez toujours de prendre 2 si\u00e8ges 3 si\u00e8ges, c'est-\u00e0-dire de si\u00e8ges pour les socialistes, un si\u00e8ge pour les Verts, c'est une un un bon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [91%] :\r\nAlors on est, on travaille ensemble, avec les Verts et le PC \u00e0 Fribourg, dont l'objectif vraiment de r\u00e9cup\u00e9rer le le 3\u00e8me si\u00e8ge c'est vraiment une question importante puisque, il faut absolument qu'on puisse briser cette majorit\u00e9 de 100 une voix PLR UDC au niveau national pour pouvoir permettre des, des, des changements dans dans ce pays et \u00e0 Fribourg il y a une possibilit\u00e9 de de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge essaie nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un si\u00e8ge qui avait \u00e9t\u00e9 pris par l'UDC au Parti socialiste lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature voil\u00e0 \u00e7a c'est l\u00e0, on a des petits gains sur lesquelles le parti socialiste esp\u00e8re bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:48) [90%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement il y a vraiment une opportunit\u00e9 \u00e0 Fribourg, en travaillant ensemble avec les Verts et le PCF, nos listes sont apparent\u00e9s de de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge -l\u00e0, c'est en tout cas, toute cette \u00e9nergie qu'on met pour les prochaines votations esp\u00e8re aussi que les jeunes qui sont descendus dans la rue, iront voter et concr\u00e9tis\u00e9e par des actes aussi les manifestations dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [89%] :\r\nOui, comme ministre de la Sant\u00e9, vous avez encore le dossier \u00e9pineux des h\u00f4pitaux fribourgeois et de sa r\u00e9forme, vous \u00eates grill\u00e9 aryenne est -ce que la fermeture des urgences 24h/24h de l'h\u00f4pital de la Gruy\u00e8re Arias est ce que c'est pr\u00e9vu, c'est pour quand et comment est -ce que \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [94%] :\r\nAlors la question des des h\u00f4pitaux effectivement complexe \u00e0 \u00e0 Fribourg d'abord dire que nos h\u00f4pitaux donne des prestations vraiment de tr\u00e8s haute qualit\u00e9, le conseil d'administration est en train de clarifier la la strat\u00e9gie de l'h\u00f4pital fribourgeois il va l'annoncer d'ici la fin de l'ann\u00e9e, ce qui est s\u00fbr, c'est que la mission qui est donn\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, au conseil d'administration et de maintenir des des soins de proximit\u00e9 des acc\u00e8s \u00e0 des services d'urgence pour toute la population fribourgeoise \u00e0 voir comment on pourra le concr\u00e9tiser ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [94%] :\r\nMais il y aura des d\u00e9cisions douloureuses et vous \u00eates ministre de la sant\u00e9, c'est vous qui devrez aller les expliquer, notamment \u00e0 vos \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [92%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que l'h\u00f4pital fribourgeois et face \u00e0 \u00e0 d'\u00e9normes d\u00e9fis et notamment il devra concentrer une partie des des prestations sur sur l'h\u00f4pital cantonal, pourrait vraiment pouvoir se positionner entre les elle elle chute finalement c'est aussi l'avenir de l'h\u00f4pital fribourgeois qui qui se joue dans ce dossier- l\u00e0, on peut pourra pas faire fi des d\u00e9fis auxquels l'ensemble des h\u00f4pitaux dans dans ce pays sont confront\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 Fribourg il encourt la r\u00e9forme de la caisse de pension du personnel de l'\u00c9tat, encore un sujet qui f\u00e2che \u00e0 Fribourg finalement pendant des ann\u00e9es, Fribourg, vous nous avait un peu bluff\u00e9 bluff\u00e9 le reste de la Suisse romande en pr\u00e9sentant pendant des ann\u00e9es des r\u00e9sultats incroyables mais en quelque sorte, vous avez repouss\u00e9 les reflets, les r\u00e9formes, vous \u00eates d\u00e9sormais au pied du mur de nous le confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [89%] :\r\nAlors, je ne crois pas qu'on a repouss\u00e9 les, les, les r\u00e9formes iARN canton dynamique qui qui s'engagent beaucoup qui est innovant aussi qui s'\u00eatre fait, c'est de faire le meilleur pour sa population, en ce qui concerne la la caisse de pension je crois qu'on est arriv\u00e9 d'ailleurs comme tous les autres, quand on a tous \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 cette question de de caisses de pension, on y apporte une r\u00e9ponse qui est qui est correct en limitant les cons\u00e9quences pour les collaborateurs et collaboratrices, \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e qu'on n\u00e9gocie avec les partenaires sociaux et je crois qu'aujourd'hui ce qui est ce qui quelques gr\u00e8ves et quelques gr\u00e8ves peut-\u00eatre n'avait pas eu de gr\u00e8ve il y a eu des manifestations, je crois que ce qui est propos\u00e9 aujourd'hui c'est quelque chose d'acceptable, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 800 millions que le canton de Fribourg va dans cette r\u00e9forme jusqu'en 2005, donc je crois qu'il y a une pente pro- travail qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [78%] :\r\nClaude Demierre, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:55:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "Conseill\u00e8re d'Etat PS - Pr\u00e9sidente de la Fourchette Verte", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F07F86D-FC4B-479B-89B6-984EDD66EEAC", "internalArchiveId": "9F07F86D-FC4B-479B-89B6-984EDD66EEAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise  DIRECT STUDIO LAUSANNE (Yan dort ce soir \u00e0 l'h\u00f4tel Lausanne by Fassbind Hotel (rue marterey 15). TAXI EST BOOKE! (syst\u00e8me bon).)\r\nYan Duyvendak, artiste, perfomeur, directeur artistique de sa propre compagnie. Projet \"Invisible\" \u00e0 Lausanne en ce moment. T\u00e9l: ** 95\r\n_____________\r\n5h55 : TITRE MUSICAL - Lo/Hi des Black Keys de leur dernier album \"Let's rock\" sorti en mars. Et si vous aimez le blues rock am\u00e9ricain, mais qui vient de plus pr\u00e8s...allez tendre l'oreille du c\u00f4t\u00e9 des Lausannois de John Dear. \r\nQuand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? C'est avec cette question que le texte du th\u00e9\u00e2tre Arsenic introduit \"Invisible\" un projet de Yan Duyvendak. \r\nEt oui, quand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? Une question dans l'air du temps et que le performeur n\u00e9\u00e9rlando-genevois s'amuse \u00e0 d\u00e9construire pour mieux reconstruire \u00e0 travers une s\u00e9rie de micro-interventions \u00e0 Lausanne. Si vous \u00eates curieux et joueur, vous pouvez y participer...ces interventions se tiendront \u00e0 diverses dates de ce mois et en novembre...et vous ne sauriez rien avant votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Arsenic...point de d\u00e9part de tous les possibles...et pour en parler, nous accueillons ce matin dans notre studio, Yan Duyvendak, bonjour! \r\n - Vous pratiquez la performance depuis 1995 et vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence de la performance helv\u00e9tique et europ\u00e9enne. Vous exploitez ainsi les diff\u00e9rentes facettes de l'art vivant, c'est quelque chose qui s'est impos\u00e9 naturellement \u00e0 vous ou vous vouliez plut\u00f4t vous concentrer \u00e0 une discipline artistique? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en mai par l'Anneau Hans-Reinhart 2019 - le grand prix suisse de th\u00e9\u00e2tre.\r\nDans un entretien dans la presse apr\u00e8s cette r\u00e9compense, vous avez dit \u00ab \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de le recevoir. Parce que je n'ai pas le sentiment que ce que je fais est du th\u00e9\u00e2tre. \u00bb....alors comment qualifiez-vous votre travail ? (pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture, vous \u00eates un artiste qui abolit les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rentes disciplines) \r\n- qu'est-ce qui vous fascine dans votre travail? le fait de travailler la pr\u00e9sence corporelle, d'y amener d'autres dimensions en utlisant d'autres formes d'art ou d'agiter les consciences \u00e0 travers vos projets? \r\n- Agiter les consciences on peut le dire car vous avez une approche tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s ancr\u00e9 dans l'actualit\u00e9...c'est m\u00eame un fil rouge quand on dresse la liste, et elle est longue, des projets que vous avez mis sur pied...mais par exemple \"Actions\" en 2016 \u00e9voquait la crise des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore \"Still in Paradise\" avec comme toile de fond, le terrorisme...\r\n- Cet engagement, qu'il soit politique ou soci\u00e9tal, aujourd'hui, est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le milieu de l'art...plus qu'avant, selon vous? \r\nEvoquer, susciter des interrogations de mani\u00e8re concr\u00e8te et moins abstraite ? \u00e7a parle peut-\u00eatre pluS aussi aux gens? \r\n- quel regard vous portez, plus globalement sur l'art vivant? \r\n- vous qui voyagez beaucoup, comment se distingue l'art vivant suisse au niveau international? \r\n--- 2e partie ici? \r\nInvisible : \r\nTous vos projets donnent mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion mais pas de mani\u00e8re on va dire confortable puisque le public est invit\u00e9 \u00e0 s'investir dans vos projets et de s'activer sous diff\u00e9rentes formes..et on retrouve cette implication dans le projet \"Invisible\" qui a commenc\u00e9 \u00e0 prendre ses marques lausannoises la semaine derni\u00e8re dans l'espace public et qui s'activera \u00e0 nouveau d\u00e8s demain...mais c'est tout un myst\u00e8re...je vous laisse nous expliquer le principe du projet ou du jeu, Yan Duyvendak....\r\nDans l'explicatif du projet, il est \u00e9crit \"cr\u00e9er, ensemble, une situation sensible, mais invisible\"...mais est-elle vraiment si invisible?\r\nles retours des participants dans d'autres villes ou pays, parlent souvent du regard des autres...mais interpellent aussi les participants... \r\nOn l'a dit, troubler l'ordre public, s'emparer de l'espace public, c'est d'actualit\u00e9...on remet d'ailleurs tout r\u00e9cemment en cause les \u00e9lus politiques qui d\u00e9sob\u00e9issent pour cause d'urgence climatique et font passer ainsi leurs convictions avant leur promesse de contribuer au maintien de l'ordre public....et on remet en cause ce genre d'attitude, votre r\u00e9action? \r\nLa Limmat color\u00e9 en vert en ville de Z\u00fcrich par des activistes \u00e9cologistes, une performance artistique, Yan Duyvendak ? \r\n- - - - - - - - - - - - - -\r\n(Projet Virus aussi, en 2020, toujours \u00e0 l'Arsenic) \r\n(S'emparer de l'espace public, un th\u00e8me qui vous est cher car vous avez \u00e9galement mener un atelier en Inde cette fois sous l'angle de la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\nBesoin de sortir du cadre, des murs d'un th\u00e9\u00e2tre pour mieux s'exposer ? \r\nConstruire quelque part un th\u00e9\u00e2tre le temps d'un jour ou d'une nuit pour mieux le d\u00e9construire tout comme vous le faites avec les th\u00e8mes dans \"Invisible\"...)", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751954", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d\u2019origine n\u00e9erlandaise / LMA_2019-10-09T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:16:11Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTroubler l'ordre public, une action qui a le vent en poupe l'actualit\u00e9 parlent d'elles-m\u00eames : d'abord les gilets jaunes, les manifestations pour le climat ou encore extinction r\u00e9bellion qui pr\u00f4ne la d\u00e9sob\u00e9issance civile Invisible de Yan de Wendake propose des mini- interaction dans l'espace public et vous \u00eates cordialement invit\u00e9s \u00e0 y participer \u00e0 Lausanne ou \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a une demande \u00e0 qu'on vous retrouve alors tous vos projets donnent mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion, mais pas de mani\u00e8re on va dire, confortable, puisque le public est invit\u00e9 \u00e0 s'investir dans vos projets et de s'activer sous diff\u00e9rentes formes et on retrouve cette implication dans le projet, Invisible mais j'en dis pas plus, parce qu'on doit garder un peu de myst\u00e8re concernant Invisible donc vous laisse peut-\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nInvisible c'est un jeu dans lequel les spectateurs sortent effectivement, comme vous l'avez dit, dans l'espace urbain dans l'espace public, donc \u00e7a peut \u00eatre sur des places, mais aussi dans des caf\u00e9s, des bars, des banques pour y faire des toutes petites choses, c'est comme les flash qui reste en fait Invisible donc vous disiez que c'\u00e9tait pas confortable, mais en fait c'est pas vrai, je pense qu'au contraire, c'est quelque chose qui est extr\u00eamement excitant de l\u00e9g\u00e8rement sortir de nos, de nos l\u00e9g\u00e8rement sortir de ce qui est habituel et de se rendre compte que mon fait \u00e7a pas tout seul, mais en groupe \u00e0 quel point c'est c'est extr\u00eamement grisant de faire des choses comme un dans dans un esp\u00e8ce de petit combien comit\u00e9 secret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [87%] :\r\nFaut dire que c'est Invisible mais toutefois l'si on regarde si je ne sais pas s'il y a des gens qui se l\u00e8vent d'un coup dans un train, c'\u00e9tait une des actions que vous aviez propos\u00e9 dans dans un autre pays ou dans une autre ville, les autres personnes qui sont dans le train, s'interroge, voire 10 personnes d'un coup se lever dans un train oui de deuxi\u00e8mement si invisible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [90%] :\r\nNon, c'est ce qu'on entend ce qu'on veut dire en fait avec cette Invisible c'est que \u00e7a reste impossible \u00e0 classer, c'est que, en g\u00e9n\u00e9ral quand il y a des choses qui se sont, qui se font dans l'espace public, ce que les usagers du lieu, essaye de faire c'est de classer ce qui s'y passe et demain dans une bo\u00eete, avant de dire : OK, c'est un flashmob c'est c'est des c'est celle des \u00e9tudiants des Beaux-Arts voil\u00e0 et une fois que c'est class\u00e9 la tension tombe tandis que nous ce qu'on essaye de faire c'est de vraiment maintenir en fait une esp\u00e8ce de suspension comme \u00e7a une augmentation de l'attente de la tension qui fait qu'on on n'arrive pas \u00e0 classer et donc du coup on devient conscient des codes sociaux et des normes soci\u00e9tales en fait qu'on s'impose que la soci\u00e9t\u00e9 nous impose et c'est ce moment -l\u00e0 qui nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [90%] :\r\nAlors \u00e7a se pr\u00e9sente dans un petit feuillet comme ceci et puis alors l\u00e0 je prends \u00e7a sera pas ni \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, cette action il y a plusieurs actions chacune un but pr\u00e9cis et on se rend compte, parce qu'il y a quand m\u00eame, ont un esp\u00e8ce de feedback un retour du participants de ce qu'il a ressenti de ce qu'il a v\u00e9cu, et \u00e7a interpelle s'interpelle pas seulement les gens qui regardent mais aussi ceux qui participent donc est -ce qu'elles sont, quelles sont les r\u00e9actions pour vous qui ont \u00e9t\u00e9 les plus fortes par rapport \u00e0 ce projet, Invisible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [89%] :\r\nAlors on a fait la semaine derni\u00e8re, on a fait la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, on a fait une esp\u00e8ce de General donc avec en gros le le le les gens de la com\u00e9die, et il y avait une femme une programmatrice qui \u00e9taient l\u00e0, qui, qui n'avait pas du tout envie elle avait vraiment peur quand elle est partie, donc, une fois qu'on a expliqu\u00e9 les r\u00e8gles du jeu, elle est partie pour jouer dans l'espace public, elle \u00e9tait terroris\u00e9e, il avait m\u00eame dit \u00e0 quelqu'un de la com\u00e9die ou je veux faire un des trajets apr\u00e8s je rentre et en fait, elle est revenue litt\u00e9ralement transfigur\u00e9e, elle est rest\u00e9e du coup jusqu'\u00e0 la fin, c'est la derni\u00e8re \u00eatre partie elle \u00e9tait hyper contente parce qu'effectivement, elle s'est rendu compte que jamais, elle s'\u00e9tait d\u00e9nud\u00e9e que jamais, elle s'\u00e9tait mise hors de son sa zone de confort en fait et que ce qu'elle avait trouv\u00e9, c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement excitant et grisant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [83%] :\r\nCette crainte, cette peur des des participants, quand ils arrivent, qu'est qui, qui est qui, ce qui est, qu'est ce qui les pousse, vous croyez \u00e0 votre avis, de de quand m\u00eame particip\u00e9 c'est cette intrigue ce myst\u00e8re, se dire mais qu'est -ce que qu'est ce que je vais faire qu'est -ce qu'on va me demander de faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre je une \u00e9vidence, je suis pas dans leur t\u00eate mais je pense que ce qui ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se de se rendre compte en fait que c'est pas si compliqu\u00e9 d'\u00eatre un tout petit peu dans d\u00e9sob\u00e9issance de trains, tout petit peu en dehors des normes et qu'on est devenu extr\u00eamement norm\u00e9 Ocon accepter en \u00e9tant et qu'il n'y a pas de raison, en fait, on peut \u00eatre un peu plus libres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [86%] :\r\nDidier pr\u00e8s de Rouen, vous avez 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [88%] :\r\nC'est une d\u00e9sob\u00e9issance physique ou une d\u00e9sob\u00e9issance physiques et verbales, elle est en fait jamais l\u00e0, il y a six verbal \u00e7a d\u00e9pend vraiment les Jeux, l'Avantage de ce projet, donc c'est que c'est une id\u00e9e qui \u00e9tait \u00e0 moi, mais en fait, le projet a \u00e9t\u00e9 fait par 30 personnes dont 4 pays diff\u00e9rents, donc \u00e0 Lausanne, en Suisse, en Hollande, en Serbie et en Inde, donc on a cr\u00e9\u00e9 ici dans ce projet de recherche la manufacture d'des premiers jeux qu'on a ensuite test\u00e9 en Hollande et du coup on a rajout\u00e9 d'autres puis ainsi de suite, l'Inde et la Serbie et donc c'est des jeux qui ont \u00e9t\u00e9 faits, pas n\u00e9cessairement par des artistes, il y a qu'un tiers des participants qui, qui sont artiste le reste, \u00e7a va de psychologues yoga Jean au ch\u00f4mage qu'quand sociaux et \u00e7a donne donc des jeux extr\u00eamement diverses, avec des enjeux diff\u00e9rents et donc, ben il y en a 18 en tout qui sont donc vraiment de les effets et donc aussi des des choses qu'on applique donc comme le langage ou pas, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [95%] :\r\nAlors on l'a dit troubler leur public s'emparer de l'espace public c'est d'actualit\u00e9, on remet d'ailleurs tout r\u00e9cemment en cause les \u00e9lus politiques qui d\u00e9sob\u00e9issance pour cause d'urgence climatique et font passer ainsi leurs convictions avant leur promesse de contribuer au maintien de l'ordre public et on remet en cause ce genre d'attitude votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nMais effectivement, je pense que c'est int\u00e9ressant qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 cette question de l'ob\u00e9issance et comment on peut travailler quelque chose en dehors de \u00e7a qui qui au fond peut peut mettre en place une soci\u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre en fait plus, plus pertinente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [90%] :\r\nD'ailleurs, certains groupes non on ne citera pas de nom, trouvent qu'il faut faire plus de d\u00e9sob\u00e9issance civile au sein de justement de la soci\u00e9t\u00e9, donc c'est un peu votre d\u00e9marche aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [89%] :\r\nOui, je pense que moi ce que j'essaye de faire de montrer en g\u00e9n\u00e9ral et, pendant ce projet en sp\u00e9cifique c'est sp\u00e9cifiquement c'est effectivement de de regarder comment \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'art, on peut aussi travailler sur cette question- l\u00e0, la d\u00e9sob\u00e9issance civile ou de l'alignement de l'assujettissement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [82%] :\r\nAlors la Limmat au color\u00e9 en Vert en ville de Z\u00fcrich par des activistes \u00e9cologistes, c'est une performance artistique, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [86%] :\r\nMais au fond la question de Ciss\u00e9 artistique ou pas, c'est pas si int\u00e9ressant c'est effectivement, c'est de regarder si c'est pertinent si \u00e7a cr\u00e9e quelque chose qui nous fait un peu bouger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [86%] :\r\nVous \u00eates jaloux de de pas avoir pens\u00e9 \u00e0 cette action pour votre jeu invisible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [84%] :\r\nAlors, au demeurant, il a pas mal, notamment en Serbie, on a fait des actions donc des des jeux pour Invisible extr\u00eamement politique que je ne peux pas citer parce qu'on va les faire ici \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve aussi et donc c'est c'est ses proches et c'est \u00e9videmment c'est c'est bien quand il y a d'autres id\u00e9es qui circulent, c'est cool. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:12:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duyvendak, Yan", "role": "vid\u00e9aste, performeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37189F6A-18E3-4FD8-B3FA-D1959F992080", "internalArchiveId": "37189F6A-18E3-4FD8-B3FA-D1959F992080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Mayor, Prix Nobel de physique;David Ehrenreich, professeur d'astrophysique \u00e0 l'UNIGE;Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'Etudes des Addictions;Gerhard, Virginie;Elina Leimbgruber, syndique de Vevey, VERTS;Hochstrasser, Sandrine;Yves Mirabaud, pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve place financi\u00e8re;Edouard Cuendet, directeur de la Fondation BNS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/REP 19H30 ITV MAYOR (PAS D'AUTRE PLANETE)) Ils s'y \u00e9taient pr\u00e9par\u00e9s... pendant des ann\u00e9es... mais cette fois ils ne l'attendaient plus\r\nEt pourtant, Michel Mayor et Didier Queloz sont d\u00e9sormais prix Nobel de physique\r\n25 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te... une plan\u00e8te situ\u00e9e hors de notre syst\u00e8me solaire... les deux chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve recoivent la plus prestigieuse des r\u00e9compenses\r\nMichel Mayor \u00e9tait l'invit\u00e9 du 19h30 hier soir sur RTS1\r\nEt il a \u00e9voqu\u00e9 l'\u00e9tat de NOTRE plan\u00e8te... la terre\r\n  24''\r\n(03/CP NOBEL UNIGE ITV EHRENREICH) Et apr\u00e8s l'annonce du prix Nobel de physique...\r\n l'\u00e9motion \u00e9tait aussi palpable hier \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... l'institution dans laquelle Michel Mayor et Didier Queloz ont travaill\u00e9 durant de nombreuses ann\u00e9es\r\nEcoutez la r\u00e9action de David Ehren-reich... professeur d'astrophysique\r\n  34'' \r\nPropos recueillis par Anouk Pernet.\r\n(Syrie) *** La confusion continue \u00e0 r\u00e9gner... dans le nord est de la syrie\r\nAnkara assure que son arm\u00e9e va franchir la fronti\u00e8re sous peu... \r\nSelon deux hauts responsables turcs... l'arm\u00e9e a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des frappes, hier, pour emp\u00eacher les forces kurdes d'envoyer des renforts dans le nord syrien\r\nDes Kurdes que Donald Trump promet d\u00e9sormais de \"ne pas l\u00e2cher\"\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis avait pourtant laiss\u00e9 entendre le contraire en d\u00e9but de semaine.\r\n(Italie parlementaires) L'h\u00e9micycle de l'Italie va se restreindre drastiquement\r\nLes d\u00e9put\u00e9s acceptent de r\u00e9duire le nombre de parlementaires d'environ un tiers\r\nUn feu vert \u00e0 une promesse \u00e9lectorale du mouvement 5 \u00e9toiles... qui partage d\u00e9sormais le pouvoir avec le centre gauche\r\nCette mesure permettra d'\u00e9conomiser un demi milliard d'euros par l\u00e9gislature\r\n(08/FRA/DISCOURS MACRON ISLAMISME PA) *** Il appelle \u00e0 b\u00e2tir une \"soci\u00e9t\u00e9 de vigilance\"... face \u00e0 \"l'hydre islamiste\"\r\nEn France, Emmanuel Macron a rendu hommage aux quatre fonctionnaires assassin\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris\r\nEt il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 adopter un ton tr\u00e8s offensif... alors que les d\u00e9faillances de l'Etat sont point\u00e9es du doigt...\r\nAlexandre Habay\r\n   1'03\r\n(Brexit) Les n\u00e9gociations viennent de reprendre... et elles sont d\u00e9j\u00e0 au bord de la rupture\r\nBruxelles et Londres semblent toujours loin d'un terrain d'entente... sur le Brexit\r\nLes Europ\u00e9ens accusent le premier ministre britannique de jouer avec l'avenir de l'Europe\r\nSelon une source \u00e0 Londres... lla chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d'ailleurs pr\u00e9venu Boris Johnson qu'un accord \u00e9tait pratiquement impossible\r\nIl a jusqu'\u00e0 la fin de la semaine... pour pr\u00e9senter un compromis acceptable... et \u00e9viter un divorce sans accord le 31 octobre prochain.\r\n(Twitter) *** Si vous \u00eates sur Twitter... certaines de vos donn\u00e9es ont peut \u00eatre servi \u00e0 des fins publicitaires\r\nMais ce serait par \"inadvertance\" assure le r\u00e9seau social... qui demande pardon pour cette erreur\r\nTwitter promet que ces informations: num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone ou adresses email... n'ont pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es \u00e0 des tiers... \r\nMais elles ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 dispositin en interne... pour afficher des publicit\u00e9s cibl\u00e9es\r\nLa plateforme ne pr\u00e9cise pas le nombre d'utilisateurs concern\u00e9s.\r\n(01/JEUX HASARD ITV SAVARY) ****Parmi les Suisses qui s'adonnent aux jeux d'argent: seuls 3 sur cent ont un comportement \u00e0 risque\r\nC'est ce que montre une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'institt suisse de recherche sur la sant\u00e9\r\nEtude qui pointe du doigt les plateformes en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger: les principales sources d'activit\u00e9 de 20% de ces joueurs \"\u00e0 risque\r\nSelon les commissions f\u00e9d\u00e9rales qui ont command\u00e9 cette \u00e9tude... ces chiffres devraient rester stables... gr\u00e2ce aux mesures de protection mises en place\r\nMais Jean-Felix Savary... secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du groupement romand d'\u00e9tudes des addictions ne partage pas cet avis\r\n  32'' \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(pesticides et nappes) Il faut mieux prot\u00e9ger les nappes phr\u00e9atiques... face aux pesticides\r\nLa commission de l'\u00e9conomie du conseil national approuve un projet des Etats... sans opposition\r\nCette mesure doit s'int\u00e9grer \u00e0 la politique agricole du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(07/VD/VEVEY ITV LEIMGRUBER) ***C'est une bataille de gagn\u00e9e pour Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen. \r\nLes deux municipaux de Vevey Libre r\u00e9int\u00e9grent l'executif\r\nPoursuivis pour violation du secret de vonctions... les deux hommes ont \u00e9t\u00e9 suspendus en d\u00e9cembre 2018\r\nSuspension prolong\u00e9e par le conseil d'Etat vaudois en juin dernier\r\nMais le tribunal cantonal d\u00e9savoue le gouvernement\r\nLa syndique de Vevey... Elina Leimgruber doit donc pr\u00e9parer le retour de ses anciens coll\u00e8gues\r\n  38'' \r\nElina Leimgruber avec Virginie Gerhard\r\n(TF2/GENEVE PLACE FINANCIERE PI) ***Pas d'\u00e9claircie... dans l'horizon des banques genevoises\r\nLa fondation \"Gen\u00e8ve place financi\u00e8re\" tire \u00e0 boulet rouge sur les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs... \r\nElle invite la banque nationale suisse \u00e0 supprimer cette mesure contreproductive \"d\u00e8s que possible\"\r\nSandrine Hochstrasser... en septembre dernier...la BNS avait pourtant promis de SOULAGER les banques...\r\n  1'23\r\n(Euromillion) Et pour finir ce journal... d\u00e9sol\u00e9e Aleksandra mais j'ai une mauvaise nouvelle\r\nSi vous avez jou\u00e9 \u00e0 l'euromillions cette semaine... eh bien vous n'avez pas gagn\u00e9\r\nC'est un britannique qui a remport\u00e9 le jackpot de 206 millions de francss suisses\r\nIl s'agit du plus gros gain possible... dans cette loterie: et c'est seulement la quatri\u00e8me fois que ce montant plafond tombe... depuis son introduction en 2012\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Jeux de hasard) \r\n(Vevey) \r\n(TVA et petites entreprises) \r\n(Comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse) \r\n(Twitter) \r\n(Brexit) - les n\u00e9gociations sur le Brexit ont repris: seraient d\u00e9j\u00e0 au bord de la rupture\r\n- Merkel a pr\u00e9venu johnson qu'una ccord \u00e9tait extr\u00eamement improbable\r\n- pr\u00e9sident du parlement \u00e9voque \"aucun progr\u00e8s\"\r\n(Migration m\u00e9canisme UE) - petit nombre d'\u00e9tats apportent leur soutien\r\n- la suisse notamment exprime son scepticisme\r\n(Alg\u00e9rie interdiction de manif) \r\n(Warren d\u00e9place biden) \r\n(Trump refuse de coop\u00e9rer) \r\n(Enqu\u00eate lubrizol) \r\n(Tennis) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-09T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-09T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10751959", "ece-10751953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:22:35Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl s'y \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 pendant des ann\u00e9es, mais cette fois il ne l'attendait plus et pourtant, Michel Mayor et Didier Queloz sont d\u00e9sormais, prix Nobel de physique 25 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de la premi\u00e8re exoplan\u00e8te une plan\u00e8te situ\u00e9e hors de notre syst\u00e8me solaire, les 2 chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve re\u00e7oivent la plus prestigieuse des r\u00e9compenses Michel Mayor, \u00e9tait l'invit\u00e9 du 19 30 hier soir sur RTS Un et il a \u00e9voqu\u00e9 l'\u00e9tat de notre plan\u00e8te \u00e0 nous la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nJ'avoue que c'est un sujet qui est tellement connexes \u00e0 ce que l'on fait puisque, \u00e0 savoir qu'il n'y a pas de plomber \u00e0 la Terre, c'est-\u00e0-dire les distances, c'est m\u00eame si on les couvre des plan\u00e8tes habitables, pas trop loin d'ici, enfin, \u00e0 quelques dizaines d'ann\u00e9es lumi\u00e8re, h\u00e9 bien ce n'est pas possible d'y aller et donc je pense qu'il n'y a pas de plan d'embl\u00e9e donc allons prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0 notre terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nApr\u00e8s cette annonce du prix Nobel de physique, l'\u00e9motion \u00e9tait aussi palpable hier \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve l'institution dans laquelle Michel Mayor et Didier qu'elles ont travaill\u00e9 durant de nombreuses ann\u00e9es, \u00e9coutez la r\u00e9action de David et Ron Reich, professeur d'astrophysique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un peu irr\u00e9el, je, je pense, je pensais pas que \u00e7a me ferait autant plaisir d'apprendre qu'que Michel Didier soit couronn\u00e9 par le prix Nobel mais je donc je constate que \u00e7a, c'est une joie vraiment immense non pas seulement de moi mais de toute de toute l'\u00e9quipe, donc l\u00e0 on savoure, c'est \u00e0 la fois une reconnaissance de tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait depuis pr\u00e8s de 25 ans et \u00e7a nous donne encore plus d'envie de de continuer et c'est vrai que l\u00e0 le coup de projecteur qui est mis sur notre domaine de recherche va certainement nous permettre d'avoir encore plus d'opportunit\u00e9s pour aller chercher les secrets des des exoplan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet, la confusion continue \u00e0 r\u00e9gner dans le nord- est de la Syrie Ankara assure que son arm\u00e9e va franchir la fronti\u00e8re sous peu, selon de hauts responsables turcs, l'arm\u00e9e a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des frappes hier pour emp\u00eacher les forces kurdes d'envoyer des renforts dans le nord syrien des Kurdes que Donald Trump promet d\u00e9sormais de ne pas l\u00e2cher le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis avait pourtant laiss\u00e9 entendre le contraire en d\u00e9but de semaine, l'h\u00e9micycle de l'Italie va se restreindre drastiquement les d\u00e9put\u00e9s acceptent de r\u00e9duire le nombre de parlementaires, d'environ un tiers, un feu Vert \u00e0 une promesse \u00e9lectorale du Mouvement 5 \u00e9toiles qui partage d\u00e9sormais le pouvoir avec le centre- gauche, cette mesure permettra d'\u00e9conomiser un demi milliard d'euros par l\u00e9gislature, il appelle \u00e0 b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 de vigilance face \u00e0 l'hydre islamiste en France, Emmanuel Macron a rendu hommage aux quatre fonctionnaires assassin\u00e9s la semaine derni\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris et il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 adopter un ton tr\u00e8s offensif, alors que les d\u00e9faillances de l'\u00c9tat sont point\u00e9es du doigt, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [92%] :\r\nO\u00f9 s'arr\u00eate la vigilance o\u00f9 commence la d\u00e9lation, c'est une ligne de cr\u00eate qu'Emmanuel Macron a tent\u00e9 de suivre en incitant \u00e0 rep\u00e9rer des petits signes de radicalisation \u00e0 l'\u00e9cole, au travail pr\u00e8s chez soi, mais en soulignant la diff\u00e9rence entre vigilance et soup\u00e7ons malgr\u00e9 cette nuance, c'est une infection nouvelle de la rh\u00e9torique macronienne dans un Style que n'aurait pas reni\u00e9 Manuel Valls l'ancien 1er ministre \u00e0 l'\u00e9poque, la vague d'attentats, le gouvernement doit reb\u00e2tir la cr\u00e9dibilit\u00e9 des services de s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s le traumatisme de l'attaque de la pr\u00e9fecture, la lumi\u00e8re sera faite les responsabilit\u00e9s \u00e9tablies, a assur\u00e9 le chef de l'\u00c9tat alors que l'enqu\u00eate confirme bien l'ancrage du fonctionnaire ren\u00e9gats dans l'id\u00e9ologie djihadiste, le ministre de l'Int\u00e9rieur Christophe Castaner, a d\u00fb r\u00e9pondre \u00e0 huis clos aux questions des d\u00e9put\u00e9s, 2 enqu\u00eates administratives, une enqu\u00eate parlementaires vont avoir lieu et un \u00e9lu a r\u00e9clam\u00e9 le criblage massif du personnel de la fonction publique pour d\u00e9busquer l'hydre islamiste comme dirait Macron, nich\u00e9 au coeur de l'appareil d'\u00c9tat Alexandre Habay rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [95%] :\r\nLes n\u00e9gociations viennent de reprendre, et elles sont d\u00e9j\u00e0 au bord de la rupture, Bruxelles et Londres semblent toujours loin d'un terrain d'entente sur le Brexit, les Europ\u00e9ens accusent le 1er Ministre britannique de jouer avec l'avenir de l'Europe, selon une source \u00e0 Londres, la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d'ailleurs pr\u00e9venu Boris Johnson hier au t\u00e9l\u00e9phone, un accord est pratiquement impossible, a -t-elle dit, Johnson, qui a jusqu'\u00e0 la fin de la semaine pour pr\u00e9senter un compromis acceptable et \u00e9viter un divorce sans accord le 31 octobre prochain si vous \u00eates sur Twitter certaines de vos donn\u00e9es ont peut-\u00eatre servi \u00e0 des fins publicitaires mais ce ne serait, mais ce serait, par inadvertance, assure le r\u00e9seau social qui demande pardon pour cette erreur twitter promet que ces informations, num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone ou adresses e-mail n'ont pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9es \u00e0 des tiers, mais elles ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 disposition en interne pour afficher des publicit\u00e9s cibl\u00e9es, la plateforme ne pr\u00e9cise pas le nombre d'utilisateurs concern\u00e9s parmi les Suisses qui s'adonnent aux jeux d'argent, seuls 3 sur cent ont un comportement \u00e0 risque mais c'est ce que montre une \u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e hier par l'Institut suisse de recherche sur la sant\u00e9, \u00e9tude qui pointe du doigt les plateformes en ligne \u00e0 l'\u00e9tranger, les principales sources d'activit\u00e9 de 20 pourcent de ses joueurs \u00e0 risque selon les commissions f\u00e9d\u00e9rales qui ont command\u00e9 cette \u00e9tude, ces chiffres devraient rester stables, gr\u00e2ce aux mesures de protection mises en place mais Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions ne partage pas cet avis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:02) [92%] :\r\nOn ne peut pas parler de dispositifs de protection, en fait, on a une principale mesure qu'est le blocage des sites internet, 2 ou 3 petites mesurettes et puis apr\u00e8s c'est le le grand vide, donc on a d'abord une offre qui sert \u00e0 remplir les coffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis effectivement nous demand\u00e9 de contrebalancer sac des mesures de protection, ces mesures ne sont pas au rendez- vous, donc effectivement il faut faire confiance aux joueurs \u00e0 la population, \u00e7a sera \u00e0 eux de se prot\u00e9ger, il faut aussi appel\u00e9 les cantons \u00e0 prendre des responsabilit\u00e9s parce que dans ce dossier, la Conf\u00e9d\u00e9ration elle encaisse l'argent, mais elle fait pas grand chose en retour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Marc clinique, il faut mieux prot\u00e9ger les nappes phr\u00e9atiques face aux pesticides \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie du Conseil national approuve un projet des \u00c9tats sans opposition, cette mesure doit s'int\u00e9grer \u00e0 la politique agricole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une bataille de gagn\u00e9e pour Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen les deux municipaux de Vevey Libre r\u00e9int\u00e8gre l'ex\u00e9cutif poursuivis pour violation du secret de fonction, les 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 suspendues en d\u00e9cembre 2018 suspension prolong\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois en juin dernier mais le tribunal cantonal d\u00e9savoue le gouvernement la syndique de Vevey Elina Leimgruber doit donc pr\u00e9parer le retour de ses anciens coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:12) [94%] :\r\nIl est clair qu'on a \u00e9t\u00e9 un petit peu surpris de cette d\u00e9cision, mais maintenant on est en train d'oeuvrer pour organiser une s\u00e9ance extraordinaire avec mes coll\u00e8gues pour pouvoir les r\u00e9int\u00e9grer le plus rapidement possible, on souhaite \u00e9galement bien \u00e9videmment mettre en oeuvre cette r\u00e9int\u00e9gration selon les modalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es dans les conclusions de l'dite, c'est-\u00e0-dire en pr\u00e9sence d'une repr\u00e9sentation soit du canton soit du pr\u00e9fet, donc on est en train, je suis en train de l'organiser maintenant et donc \u00e7a devrait avoir lieu le plus rapidement possible, mais \u00e9videmment on doit tenir compte des agendas de chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [94%] :\r\nElina Leimgruber avec Virginie Gehrard pas d'\u00e9claircie dans l'horizon des banques genevoises \u00e0 la fondation Gen\u00e8ve place financi\u00e8re tire \u00e0 boulets rouges sur les taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatifs, elle invite la Banque nationale suisse \u00e0 supprimer cette mesure contreproductive d\u00e8s que possible, Sandrine Hochstrasser, en septembre dernier, la BNS avait pourtant promis de soulager les banques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [93%] :\r\nRappelons -le, les banques placent de l'argent \u00e0 la BNS et elle paye des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs au-del\u00e0 d'un certain montant alors la BNS a promis il y a quelques semaines, d'augmenter ce montant question ce montant qui \u00e9chappe au taux n\u00e9gatif pour r\u00e9duire le m\u00e9contentement des banques, mais il ne faut pas s'arr\u00eater aux effets d'annonce critique Yves Mirabaud pr\u00e9sident de Gen\u00e8ve place financi\u00e8re parce que le probl\u00e8me, c'est que cette mesure qui va entrer en vigueur le mois prochain, ne soulage pas tous les \u00e9tablissements, certains devront au contraire payer davantage qu'avant, alors quelles sont ces banques qui se retrouvent p\u00e9nalis\u00e9s, la r\u00e9ponse d'Yves Mirabaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:47) [94%] :\r\nJe pense les banques qui ont des bilans extr\u00eamement liquide qui font peu de cr\u00e9dit et qui ont un bilan qui est tr\u00e8s investie en cash aupr\u00e8s de la BNS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:57) [95%] :\r\nCe sont par exemple des banques qui g\u00e8re de gros patrimoines et qui, par prudence ont mis beaucoup d'argent \u00e0 la BNS en bref, le profil de certaines banques priv\u00e9es genevoises, voil\u00e0 pourquoi les dents grincent dans la cit\u00e9 de Calvin, \u00c9douard Cuendet, directeur de la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [92%] :\r\nPour des raisons commerciales, beaucoup de banques ne peuvent pas r\u00e9percuter ces int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs sur les clients, donc, pour finir, le client ne voit pas la diff\u00e9rence, en revanche la banque son r\u00e9sultat final qui est moins bon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:24) [92%] :\r\nLa place financi\u00e8re genevoise ne d\u00e9sarment pas, mais la BNS, rappelle de son c\u00f4t\u00e9 que la grande majorit\u00e9 des banques en Suisse devraient \u00eatre soulag\u00e9 par sa mesure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [92%] :\r\nEt pour finir ce journal d\u00e9sol\u00e9e Aleksandra mais j'ai une mauvaise nouvelle, si vous avez jou\u00e9 \u00e0 l'Euromillion, cette semaine, h\u00e9 bien vous n'avez pas gagn\u00e9 c'est s\u00fbr c'est un britannique qui a remport\u00e9 le Jackpot de 200 si millions de francs Suisses, rien que \u00e7a, il s'agit du plus gros gain possible dans cette loterie et c'est seulement la 4\u00e8me fois que son montant plafond tombe depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 introduit, c'\u00e9tait en 2012, h\u00e9 bien tant pis, Marielle d\u00e9sol\u00e9 voil\u00e0 mais enfin pas moi non plus, merci pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC5750E4-D521-4B66-8A6D-175F1AC0992E", "internalArchiveId": "BC5750E4-D521-4B66-8A6D-175F1AC0992E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage sur les Suisses de l'\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Franz Muheim ", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Reportage sur les Suisses de l'\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\nReportage sur les Suisses de l'\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: interview de Franz Muheim   DIRECT STUDIO FRIBOURG\r\nVivre au Br\u00e9sil, en Nouvelle Z\u00e9lande ou en Norv\u00e8ge et se porter candidat au conseil national? C'est possible.... \r\nEt c'est le cas d'une septantaine de suisses de l'\u00e9tranger qui veulent participer \u00e0 la vie politique du pays. \r\nBonjour Muriel Ballaman!\r\nVous avez rencontr\u00e9 quelques uns de ces suisses qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nCar \u00e0 11 jours du d\u00e9nouement, certains d'entre eux sont venus faire campagne en Suisse. \r\n  05'' ((bon matin en japonais ))\r\nLui, c'est Pascal Lottaz. Il vit \u00e0 Tokio et il se pr\u00e9sente sur la liste internationale du PS de Fribourg. L'essentiel de sa campagne a lieu sur internet et les r\u00e9seaux sociaux. Pas le choix. \r\n  14\" ((c'est difficile de faire une grande campagne ))\r\nMais pour Franz Muheim, \u00e7a n'est pas suffisant. Il vit depuis plus de 20 ans \u00e0 Edimbourg en Ecosse. Mais c'est \u00e0 Zurich qu'il faisait campagne hier. \r\n  31\" ((Benjamin il est chez les jeunes verts lib\u00e9raux ))\r\nVous l'entendez: Franz Muheim ne pr\u00e9cise pas qu'il vit \u00e0 l'\u00e9tranger. L'exp\u00e9rience d'une autre politique, ce n'est pas un argument de vente quand on est candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAlors quand on lui pose la question de sa \"suissitude\", Franz Muheim met en avant ses voyages professionnels au CERN de Gen\u00e8ve, ses vancances en Suisses, sa lecture de la NZZ, pour conclure:\r\n  08'' \r\n***Ces candidats suisses de l'\u00e9tranger d\u00e9fendent des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques? \r\nDes th\u00e8mes reviennent, oui. Le climat, le vote \u00e9lectronique, mais surtout l'Europe.\r\nCar d'une part, les Suisses qui vivent dans l'Union europ\u00e9enne sont directement impact\u00e9s par les relations entre la Suisse et l'Europe. D'autre part, les candidats de l'\u00e9tranger que j'ai rencontr\u00e9 sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'image du pays.\r\n***Et ils ont des chances d'\u00eatre \u00e9lus? \r\nAssez peu. Pourtant, en 2015, l'espoir avait un nom: Tim Guldimann. Cet ancien ambassadeur qui habite Berlin avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Zurich comme Suisse r\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9tranger. 2 ans et demi plus tard, il d\u00e9missionnait. Tim Guldimann.\r\n  25\" ((il faut \u00eatre avec les gens))\r\nAlors, c'est perdu d'avance? La r\u00e9ponse de Tim Guldimann\r\n  12\" ((aussi en Suisse))\r\nEncore faut il qu'ils soient \u00e9lus. Car chaque candidat se pr\u00e9sente dans un canton. Il est donc choisi par les habitants de ce canton, et pas par les suisses de l'\u00e9tranger. D'o\u00f9 cette demande: qu'un 27\u00e8me canton soit cr\u00e9\u00e9. Un canton qui \u00e9lit des repr\u00e9sentants des 760 mille suisses de l'\u00e9tranger, l'\u00e9quivalent du canton de Vaud.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751881", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Reportage sur les Suisses de l\u2019\u00e9tranger qui se portent candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  / LME_2019-10-09T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:29:09Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette question maintenant vivre au Br\u00e9sil, en Nouvelle Z\u00e9lande ou en Norv\u00e8ge, et se porter candidat au Conseil national, h\u00e9 bien c'est possible et c'est le cas d'une septantaine de suisses de l'\u00e9tranger qui veulent participer \u00e0 la vie politique du pays, bonjour Muriel amant bonjour, vous avez rencontr\u00e9 Muriel quelques-uns de ces suisses qui se pr\u00e9sente aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, oui, car \u00e0 11 jours du d\u00e9nouement, certains d'entre eux sont venus faire campagne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [79%] :\r\nOui, Jos\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a veut dire bonjour en japonais, c'est un bon moteur au Japonais oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [91%] :\r\nLui, c'est Pascal le vit \u00e0 Tokyo et il se pr\u00e9sente sur la liste internationale du PS de Fribourg l'essentiel de sa campagne, a lieu sur internet et les r\u00e9seaux sociaux, pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nJe fais m'accompagne dans mes mesures donc sur les les m\u00e9dias social et puis mon r\u00e9seau priv\u00e9 il y a des possibilit\u00e9s d'\u00e9crire par exemple des petits morceaux pour Les journaux mais c'est vrai que c'est, c'est difficile de faire une grande campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [88%] :\r\nMais pour Franz M, ce n'est pas suffisant, il vit depuis 20 ans \u00e0 Edimbourg en Ecosse il Vert lib\u00e9ral, mais c'est \u00e0 Zurich, hier, qu'il faisait campagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [84%] :\r\nC'est quoi, peut \u00eatre tr\u00e8s plein en Suisse, ce qui me pla\u00eet en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [87%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9, les bonnes conditions de travail, le paysage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [83%] :\r\nEt c'est croire que l'on doit am\u00e9liorer le circulation moins de voitures \u00e0 l'la moi je, ce vote en Valais, en fait, nous sommes des vers les d'accord en fait vous \u00eates ici en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [78%] :\r\nMoi, je suis, je suis candidat, ici au cin\u00e9ma, chez les Verts est et et Benjamin et laisse entrer les jeunes m\u00e8res, les parents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [92%] :\r\nVous n'entendez FranzM. ne pr\u00e9cise pas qu'il vit \u00e0 l'\u00e9tranger, l'exp\u00e9rience d'une autre politique, \u00e7a ne semble pas \u00eatre un argument de vente : quand on est candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et quand on lui pose la quelle la question de sa suissitude Franz Murayama met en avant ses voyages professionnels au CERN de Gen\u00e8ve, les physiciens ses vacances en Suisse, sa lecture de la NZZ pour conclure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [81%] :\r\nJe peux dire sans plaque, je connais ce qui se passe en Suisse, tr\u00e8s bien, et probablement mieux qu'est aux c\u00f4t\u00e9s de six PTC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nCes candidats suisses de l'\u00e9tranger, Muriel ils d\u00e9fendent des th\u00e8mes sp\u00e9cifiques oui des th\u00e8mes reviennent le climat, le vote \u00e9lectronique, mais surtout l'Europe, car d'une part, les Suisses, qui vivent dans l'Union europ\u00e9enne sont directement impact\u00e9s par les relations entre la Suisse et l'Europe d'autre part, les candidats de l'\u00e9tranger, que j'ai rencontr\u00e9s sont vraiment tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'image du pays ce qu'ils ont des chances d'\u00eatre \u00e9lu, h\u00e9 bien, assez peu, on va pas se mentir, pourtant en 2015, l'espoir avait un nom, Tim Guldimann, cet ancien ambassadeur qui habite Berlin avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Zurich comme Suisse r\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9tranger, 2 ans et demi plus tard il d\u00e9missionnait Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [91%] :\r\nC'est probl\u00e9matique de vivre ailleurs que l\u00e0 o\u00f9 on fait la politique, je dis, tance un entourage 100 pourcent allemand et puis de partir de la Principaut\u00e9 presque parachut\u00e9e dans une r\u00e9alit\u00e9 suisses dans laquelle le jeune Habib est pas suffisamment de temps, on ne peut pas faire la politique, th\u00e9oriquement, il faut \u00eatre avec les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [97%] :\r\nAlors est -ce que c'est perdu d'avance sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [94%] :\r\nPour tous ceux qui se pr\u00e9sentaient l'\u00e9tranger pour maintenir les \u00e9lections, je le dis franchement c'est possible mais il faut pr\u00e9voir d'avoir suffisamment de temps, d'\u00eatre pr\u00e9sent aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [89%] :\r\nEt encore faut -il que ces candidats soient \u00e9lus, car chaque candidat se pr\u00e9sente dans un canton, il est donc choisi par les citoyens de ce canton et pas par les Suisses de l'\u00e9tranger, d'o\u00f9 cette demande qu'un vingt-septi\u00e8me canton soit cr\u00e9\u00e9 un canton qui allierait les repr\u00e9sentants des 760000 Suisses de l'\u00e9tranger, l'\u00e9quivalent du canton de Vaud longe des campagnes des Suisses de l'\u00e9tranger pour ses f\u00e9d\u00e9rales, merci beaucoup, Muriel bah la mort. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E84F7DC6-833E-4731-A9CF-45F6044119D4", "internalArchiveId": "E84F7DC6-833E-4731-A9CF-45F6044119D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d'origine n\u00e9erlandaise  DIRECT STUDIO LAUSANNE (Yan dort ce soir \u00e0 l'h\u00f4tel Lausanne by Fassbind Hotel (rue marterey 15). TAXI EST BOOKE! (syst\u00e8me bon).)\r\nYan Duyvendak, artiste, perfomeur, directeur artistique de sa propre compagnie. Projet \"Invisible\" \u00e0 Lausanne en ce moment. T\u00e9l: ** 95\r\n_____________\r\n5h55 : TITRE MUSICAL - Lo/Hi des Black Keys de leur dernier album \"Let's rock\" sorti en mars. Et si vous aimez le blues rock am\u00e9ricain, mais qui vient de plus pr\u00e8s...allez tendre l'oreille du c\u00f4t\u00e9 des Lausannois de John Dear. \r\nQuand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? C'est avec cette question que le texte du th\u00e9\u00e2tre Arsenic introduit \"Invisible\" un projet de Yan Duyvendak. \r\nEt oui, quand avez-vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois? Une question dans l'air du temps et que le performeur n\u00e9\u00e9rlando-genevois s'amuse \u00e0 d\u00e9construire pour mieux reconstruire \u00e0 travers une s\u00e9rie de micro-interventions \u00e0 Lausanne. Si vous \u00eates curieux et joueur, vous pouvez y participer...ces interventions se tiendront \u00e0 diverses dates de ce mois et en novembre...et vous ne sauriez rien avant votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Arsenic...point de d\u00e9part de tous les possibles...et pour en parler, nous accueillons ce matin dans notre studio, Yan Duyvendak, bonjour! \r\n - Vous pratiquez la performance depuis 1995 et vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence de la performance helv\u00e9tique et europ\u00e9enne. Vous exploitez ainsi les diff\u00e9rentes facettes de l'art vivant, c'est quelque chose qui s'est impos\u00e9 naturellement \u00e0 vous ou vous vouliez plut\u00f4t vous concentrer \u00e0 une discipline artistique? \r\n- Vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en mai par l'Anneau Hans-Reinhart 2019 - le grand prix suisse de th\u00e9\u00e2tre.\r\nDans un entretien dans la presse apr\u00e8s cette r\u00e9compense, vous avez dit \u00ab \u00abJ'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de le recevoir. Parce que je n'ai pas le sentiment que ce que je fais est du th\u00e9\u00e2tre. \u00bb....alors comment qualifiez-vous votre travail ? (pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture, vous \u00eates un artiste qui abolit les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rentes disciplines) \r\n- qu'est-ce qui vous fascine dans votre travail? le fait de travailler la pr\u00e9sence corporelle, d'y amener d'autres dimensions en utlisant d'autres formes d'art ou d'agiter les consciences \u00e0 travers vos projets? \r\n- Agiter les consciences on peut le dire car vous avez une approche tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s ancr\u00e9 dans l'actualit\u00e9...c'est m\u00eame un fil rouge quand on dresse la liste, et elle est longue, des projets que vous avez mis sur pied...mais par exemple \"Actions\" en 2016 \u00e9voquait la crise des r\u00e9fugi\u00e9s ou encore \"Still in Paradise\" avec comme toile de fond, le terrorisme...\r\n- Cet engagement, qu'il soit politique ou soci\u00e9tal, aujourd'hui, est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le milieu de l'art...plus qu'avant, selon vous? \r\nEvoquer, susciter des interrogations de mani\u00e8re concr\u00e8te et moins abstraite ? \u00e7a parle peut-\u00eatre pluS aussi aux gens? \r\n- quel regard vous portez, plus globalement sur l'art vivant? \r\n- vous qui voyagez beaucoup, comment se distingue l'art vivant suisse au niveau international? \r\n--- 2e partie ici? \r\nInvisible : \r\nTous vos projets donnent mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion mais pas de mani\u00e8re on va dire confortable puisque le public est invit\u00e9 \u00e0 s'investir dans vos projets et de s'activer sous diff\u00e9rentes formes..et on retrouve cette implication dans le projet \"Invisible\" qui a commenc\u00e9 \u00e0 prendre ses marques lausannoises la semaine derni\u00e8re dans l'espace public et qui s'activera \u00e0 nouveau d\u00e8s demain...mais c'est tout un myst\u00e8re...je vous laisse nous expliquer le principe du projet ou du jeu, Yan Duyvendak....\r\nDans l'explicatif du projet, il est \u00e9crit \"cr\u00e9er, ensemble, une situation sensible, mais invisible\"...mais est-elle vraiment si invisible?\r\nles retours des participants dans d'autres villes ou pays, parlent souvent du regard des autres...mais interpellent aussi les participants... \r\nOn l'a dit, troubler l'ordre public, s'emparer de l'espace public, c'est d'actualit\u00e9...on remet d'ailleurs tout r\u00e9cemment en cause les \u00e9lus politiques qui d\u00e9sob\u00e9issent pour cause d'urgence climatique et font passer ainsi leurs convictions avant leur promesse de contribuer au maintien de l'ordre public....et on remet en cause ce genre d'attitude, votre r\u00e9action? \r\nLa Limmat color\u00e9 en vert en ville de Z\u00fcrich par des activistes \u00e9cologistes, une performance artistique, Yan Duyvendak ? \r\n- - - - - - - - - - - - - -\r\n(Projet Virus aussi, en 2020, toujours \u00e0 l'Arsenic) \r\n(S'emparer de l'espace public, un th\u00e8me qui vous est cher car vous avez \u00e9galement mener un atelier en Inde cette fois sous l'angle de la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\nBesoin de sortir du cadre, des murs d'un th\u00e9\u00e2tre pour mieux s'exposer ? \r\nConstruire quelque part un th\u00e9\u00e2tre le temps d'un jour ou d'une nuit pour mieux le d\u00e9construire tout comme vous le faites avec les th\u00e8mes dans \"Invisible\"...)", "durationSec": 567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751951", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Yan Duyvendak, performeur suisse d\u2019origine n\u00e9erlandaise / LMA_2019-10-09T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:35:47Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nQuand avez -vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait avec cette question que le texte du th\u00e9\u00e2tre Arsenic introduit Invisible un projet de Yan de Wendake h\u00e9 oui, quand avez -vous troubl\u00e9 l'ordre public pour la derni\u00e8re fois, une question dans l'air du temps et que le performeur n\u00e9erlando- genevoise, s'amuse \u00e0 d\u00e9construire pour mieux reconstruire \u00e0 travers une s\u00e9rie de micro- interventions \u00e0 Lausanne, si vous \u00eates curieux et joueur, vous pouvez y participer, ces interventions se tiendront \u00e0 diverses dates de ce mois et en novembre, et vous ne sauriez rien avant votre arriv\u00e9e \u00e0 l'Arsenic, point de d\u00e9part de tous les possibles et pour en parler nous accueillons ce matin dans notre Studio Yan de Wendake bonjour, bonjour, alors vous pratiquez la performance depuis 1995 et vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence de la performance suisse et europ\u00e9enne vous exploitez ainsi les diff\u00e9rentes facettes de l'art vivant, c'est quelque chose qui s'imposait naturellement \u00e0 vous ou vous vouliez plut\u00f4t vous concentrer sur une seule discipline artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nMa formation \u00e9tait une formation d'arts visuels vraiment et en fait tr\u00e8s vite, je me suis rendu compte que je n'aimais pas du tout travaill\u00e9 tout seul et que quand m\u00eame quand, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on travaille en tout cas, oui quand il travaille dans l'art visuel, on est plut\u00f4t tout seul dans son atelier et que moi je pr\u00e9f\u00e8re tr\u00e8s avec d'autres gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 en mai par l'Anneau Hans Reinhart 2019 le grand prix suisse de th\u00e9\u00e2tre et dans un entretien dans la presse, apr\u00e8s cette r\u00e9compense, vous avez dit : j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de le recevoir, parce que je n'ai pas le sentiment que ce que je fais du th\u00e9\u00e2tre, alors comment qualifiez -vous au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [88%] :\r\nNon, effectivement, c'est vraiment pas du th\u00e9\u00e2tre dans le sens classique, o\u00f9 il y aurait des textes appris par coeur, je prends plut\u00f4t des logiques qui viennent effectivement quand m\u00eame de l'art visuel qui sont donc de la cr\u00e9ation en fait de dispositifs ont espace de machines qui implique toutes les personnes, toutes les institutions toutes les modes en fait op\u00e9ratoire d'un lieu ou d'une d'une situation qui les qui les transforment qui les alt\u00e8res, \u00e7a a l'air compliqu\u00e9 comme \u00e7a mais \u00e7a a l'air beaucoup plus simple, enfin c'est beaucoup plus simple en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [91%] :\r\nAlors l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture pour pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, vous \u00eates un artiste qui abolit les fronti\u00e8res hante les diff\u00e9rentes disciplines votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [87%] :\r\nJe sais, je je je n'esp\u00e8re pas, enfin je sais pas je, je pense pas \u00eatre aussi puissant que \u00e7a que j'ai aboli les fronti\u00e8res, mais j'essaie effectivement et de travailler dans un entre-deux qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [96%] :\r\nAlors qu'est -ce qui vous fascine dans dans votre travail, le fait de travailler la pr\u00e9sence corporelle d'y amener d'autres dimensions en utilisant d'autres formes d'art ou d'agiter les consciences \u00e0 travers vos projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [91%] :\r\nOui plut\u00f4t agiter les consciences aussi la mienne, j'essaie plut\u00f4t de prendre en fait des sujets qui nous concernent tous aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit et et de voir comment on peut ensemble travailler et r\u00e9fl\u00e9chir et peut-\u00eatre changer un peu ses mots de ses modes d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [91%] :\r\nC'est quelque chose qu'on retrouve beaucoup dans dans dans vos projets, c'est un peu un fil conducteur cette cette agitation \u00e0 des consciences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nOui, oui, je pense que c'est vraiment le le le r\u00f4le de l'artiste h\u00e9ro\u00efque, donc celui qui serait une figure qui peut \u00e9clairer le monde ne m'int\u00e9resse pas tant que \u00e7a, c'est plut\u00f4t une figure non h\u00e9ro\u00efque qui donc regardent ensemble avec les gens, ah voil\u00e0, effectivement \u00e0 travailler sur la r\u00e9alit\u00e9 de la transformer ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce qui qu'est ce qui vous int\u00e9resse dans l'actualit\u00e9 qu'est -ce qui qu'est -ce qu'il doit ressortir pour vous au niveau artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [89%] :\r\nAlors je pense que je me il ment par 2 sujets qui sont vraiment dans l'actualit\u00e9 au sens propre, donc je je travaille, j'ai travaill\u00e9 beaucoup sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai travaill\u00e9 sur la question de de de la rencontre avec l'autre, pas dans mon l'autre avec un grand A donc l'Islam, j'ai travaill\u00e9 sur le le changement climatique, donc oui c'est, c'est des grands sujets qui nous traversent donc j'essaie de m'emparer moi \u00e0 ma petite \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [83%] :\r\nEn de quelle mani\u00e8re vous vous emparer de cette th\u00e9matique l\u00e0 de terrorisme ou de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, voulez vous mettez \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [91%] :\r\n\u00e0 l'heure, en fait, effectivement, je pense que c'est la peut-\u00eatre que je brise les fronti\u00e8res, c'est que pour chaque sujet, j'essaie de trouver des formes diff\u00e9rentes, qu'il serait appropri\u00e9 au sujet donc la forme que j'ai utilis\u00e9e pour travailler par exemple sur la rencontre avec l'autre occident Proche-Orient \u00e9tait une forme tr\u00e8s accueillante avec un artiste \u00e9gyptien, donc effectivement quelque chose que j'ai cosign\u00e9 o\u00f9 on a travaill\u00e9 vraiment sur comment lui et moi, on s'est rencontr\u00e9s pour en fait parler \u00e0 partir de \u00e7a de rencontrent des des grands blocs enfin la la justement l'Occident, le Proche-Orient, l'Islam et capitalisme tout \u00e7a et d'heures de r\u00e9duire tout \u00e7a juste \u00e0 la rencontre entre 2 hommes, donc \u00e7a c'\u00e9tait une mani\u00e8re sp\u00e9cifique pour la question de des r\u00e9fugi\u00e9s, j'ai travaill\u00e9 moi- m\u00eame comme b\u00e9n\u00e9vole dans les camps de Calais en 2016 et j'en suis revenu vraiment compl\u00e8tement transfigur\u00e9 et je me suis dit qu'en fait c'\u00e9tait int\u00e9ressant de d'offrir au spectateur, c'est entre guillemets plut\u00f4t aux citoyens la un aper\u00e7u de la situation concr\u00e8te de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur ville et d'offrir d'ouvrir les portes vers un engagement de leur part, si ils en avaient les moyens et en fait on a toujours les moyens de participer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:01) [84%] :\r\nVous, vous avez -vous fait presque un un travail quelque part de de reporters, vous allez sur le terrain pour justement ramen\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments d'information pour cr\u00e9er justement apr\u00e8s coup et vous projets vous performance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [90%] :\r\nOui, c'est dr\u00f4le je j'y avais jamais pens\u00e9 comme \u00e7a mais par exemple, effectivement pour pour Action donc le projet autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s, on travaille vraiment avec des des journalistes locaux, donc on on a, on a mont\u00e9 ce projet en Italie, en Gr\u00e8ce, France- Suisse et bient\u00f4t en Allemagne et on travaille toujours et des journalistes locaux sp\u00e9cialis\u00e9s dans la question de l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et donc effectivement peuvent amener un c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cis de recherche et de connaissances de de du du terrain pour apr\u00e8s rendre sain au spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\n\u00e0 part agiter les consciences, qu'est ce que vous souhaitez en fait finalement transmettre comme message \u00e0 travers vos vos projets, quel impact, peut-\u00eatre pour pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [92%] :\r\nOui, je crois que la question du message ne m'a toujours paru un peu \u00e9trange, je n'ai pas de message \u00e0 donner, c'est plut\u00f4t offrir un espace o\u00f9 on peut ensemble vraiment oui elle comme je le disais, r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e9changer un tout petit peu ou sortir un tout petit peu de notre zone de confort ou au contraire en trouver une autre zone de confort, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [88%] :\r\nAlors cet engagement qu'il soit politique ou ou soci\u00e9tal, quelque part, aujourd'hui, est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le dans le milieu de l'art plus qu'avant, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [83%] :\r\nOr, \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, il y avait quand m\u00eame eu des p\u00e9riodes tr\u00e8s, tr\u00e8s, de donner un engagement politique fort dans les ann\u00e9es 50, 60 et allons -y, c'est, c'est c'est c'est non, \u00e7a va et \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [88%] :\r\n\u00e0 votre avis, est ce qu'il faut justement \u00e9voqu\u00e9 susciter des interrogations de mani\u00e8re concr\u00e8te et moins abstraite pour peut-\u00eatre plus attir\u00e9 les gens ou pour que \u00e7a parle peut-\u00eatre aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [91%] :\r\nJe ne sais pas ce qu'il faut faire et je pense que chaque personne ne trouve l\u00e0 le moyen et les, les, les, les oui et les mani\u00e8res pour pour pour dire ce qu'il a dire moi j'ai besoin de faire \u00e7a, moi j'ai besoin d'un d'un ancrage sp\u00e9cifique dans la r\u00e9alit\u00e9, je pense, peut-\u00eatre aussi parce que comme je re\u00e7ois de l'argent public et j'ai l'impression que le fait de, de recevoir de l'argent, donc il vient en fait des imp\u00f4ts donc c'est notre argent \u00e0 nous tous, mais oblige aussi de parler de sujets qui nous concernent tous, je peux pas juste parler de mon petit \u00e9go un moi, je me dois de de d'aborder des sujets communs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [83%] :\r\nYann David quelque Redha, quel regard vous portez plus Goldman plus globalement sur l'art vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [85%] :\r\nBen j'aime bien ces mots face \u00e7a en fait, j'aime beaucoup tous les arts, je, je, j'ai un je vais, je vais tout envers des trucs que ce soit dans les dans les art vivant dans l'art visuel, comme je viens quand m\u00eame aussi de la \u00e7a m'int\u00e9resse de voir comment, aujourd'hui, les gens comment effectivement cr\u00e9er ensemble comment est -ce qu'on on refl\u00e8tent notre soci\u00e9t\u00e9 comment la fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [83%] :\r\nEt les comment ces ces voil\u00e0 c'est ces disciplines ici en Suisse, elles comment au niveau est ce qu'on peut faire une comparaison au niveau international ou plut\u00f4t comment l'art vivant suisse s'impose au niveau international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:07) [88%] :\r\nAlors il y a eu un, enfin, il y a un petit Right depuis quelques ann\u00e9es sur la lassitude sur la sc\u00e8ne suisse, il y a beaucoup d'artistes suisses qui tourne pas mal aucune visibilit\u00e9 avant c'\u00e9tait les belges qui \u00e9taient tr\u00e8s en vue, maintenant c'est les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:23) [90%] :\r\nIl y a une raison particuli\u00e8re pour cette faille pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [86%] :\r\nAucune id\u00e9e non je sais pas demander programmateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [89%] :\r\nVous qui voyagez beaucoup, est-ce que vous pouvez distinguer certains voil\u00e0 certes certaines p\u00e2tes ou certains types en mati\u00e8re d'art vivant, par exemple, voil\u00e0, bah \u00e7a c'est tr\u00e8s suisse o\u00f9 c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s belge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [88%] :\r\nOh non, je sais pas, non je suis non j'aurais de la peine \u00e0 dire voil\u00e0 ce je, je, je, si je vends une oeuvre sans savoir par qui s'est fait, j'aurais de la peine \u00e0 dire : voil\u00e0, \u00e7a c'est typiquement suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [87%] :\r\nMais aujourd'hui, alors au niveau international et ce qu'il a aussi ce ce cet engagement tr\u00e8s fort au niveau soci\u00e9tal ou politique, politique de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans l'art vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a, je pense qu'il y avait il y a vraiment en plusieurs courants, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 effectivement des Oeuvres tr\u00e8s engag\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9, il y a beaucoup de choses qui qui regardent la question cuir il y a, il y a, il y a beaucoup de travaux qui qui sont dans ce qu'on s'appelle parce qu'on pose conceptuelle dont qui qui en fait refuse du une un concept fort derri\u00e8re, donc il y a, et c'est c'est un spectre tr\u00e8s large, c'est int\u00e9ressant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duyvendak, Yan", "role": "vid\u00e9aste, performeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F03D4674-9F79-4559-8A83-4CC77308BF78", "internalArchiveId": "F03D4674-9F79-4559-8A83-4CC77308BF78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature de Alain Croubalian - La jungle des trottinettes", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSignature de Alain Croubalian - La jungle des trottinettes (SIGNATURE 09.10 LA JUNGLE DES TROTTINETTES) ((SRF-BS-PRS22 Produktionsregie SFT 2Mik (SRF)))\r\n  DIRECT STUDIO BALE \r\n**** Signature.... Alain Croubalian....\r\nLa jungle de trottinettes.... l'arbre qui cache la for\u00eat.... c'est votre commentaire ce matin...\r\nLes esprits s'\u00e9chauffent \u00e0 B\u00e2le. Ce serait la gabegie sur la toute nouvelle place Meret Oppenheim derri\u00e8re la gare de B\u00e2le. L'immense esplanade noire abrite une fontaine bigar\u00e9e et la terrasse du tout nouveau  restaurant v\u00e9g\u00e9tarien. Une dizaine de trottinettes diss\u00e9min\u00e9es forment des bosquets metalliques informes. Cela ne me g\u00eane pas du tout.\r\nC'est dans ces moments que je me rappelle \u00e0 quel point je suis romand. Ce propre en ordre al\u00e9manique me semble toujours un peu st\u00e9rile. Je pr\u00e9f\u00e8re le chaos humain sans doute. Il est vivant et inattendu au moins.\r\nMais je comprends l'impuissance de l'administration: tant qu'il n'y a pas d'autorisation \u00e0 d\u00e9livrer pour louer des trottinettes: la Police ne peut pas s\u00e9vir et adresser les amendes au contrevenants. Alors les CFF viennent de d\u00e9cider d'allouer une place de parc d\u00e9limit\u00e9e au sol \u00e0 la compagnie Circ... celle des CFF.\r\nCette solution est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e aux p\u00e9ripat\u00e9ticiennes \u00e0 B\u00e2le, qui ont aussi des zones de tapinage d\u00e9limit\u00e9es au sol. \r\nLa Ville de B\u00e2le, le gouvernement le plus vert de suisse, a d\u00e9cid\u00e9 de bannir totalement les voitures \u00e0 essence d\u00e8s 2050. Alors que 40% des v\u00e9hicules immatricul\u00e9s BS sont des 4x4. Ils ont rendus la vie dure aux voitures pour favoriser les deux roues. Puis ils ont mis des amendes de parkings aux deux roues trop nombreux et ont cr\u00e9\u00e9 un garage souterrain pour que la for\u00eat de v\u00e9los soit cach\u00e9e. Aujourd'hui, c'est les trottinettes qui viennent mettre le pecci!", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Alain Croubalian - La jungle des trottinettes", "Signature de Alain Croubalian - La jungle des trottinettes / LME_2019-10-09T07:25:00_signature", "Signature de Alain Croubalian - La jungle des trottinettes / LME_2019-10-09T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10751906", "ece-10751883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:29:07Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn passe maintenant \u00e0 signatures Alain Croubalian La jungle des trottinettes l'arbre qui cache la for\u00eat, c'est votre commentaire ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [91%] :\r\nLes esprits s'\u00e9chauffent \u00e0 B\u00e2le, ce serait la gabegie sous la toute nouvelle place Meret-Oppenheim derri\u00e8re la gare, l'immense esplanade noire abrite une fontaine bigarr\u00e9e et attire la terrasse d'un tout nouveau restaurant v\u00e9g\u00e9tarien, une dizaine de trottinettes diss\u00e9min\u00e9es forment des bosquets m\u00e9tallique informes et cela ne me g\u00eane pas du tout, c'est dans ces moments que je me rappelle \u00e0 quel point je suis Romand ce propre en ordre al\u00e9manique o\u00f9 sont toujours un peu st\u00e9rile, je pr\u00e9f\u00e8re le chaos humain, sans doute, il est vivant et inattendu, au moins, mais je comprends l'impuissance de l'administration, tant qu'il n'y a pas d'autorisation \u00e0 d\u00e9livrer pour louer des trottinettes \u00e0 police ne peut pas s\u00e9vir et adresser des amendes aux contrevenants alors les CFF viennent de d\u00e9cider d'allouer des places de parc d\u00e9limit\u00e9e au sol \u00e0 la compagnie Circ celle des CFF, cette solution est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9e aux p\u00e9ripat\u00e9ticiennes \u00e0 B\u00e2le, elles ont aussi des zones de tapis nage d\u00e9limit\u00e9es au sol non mais la ville de B\u00e2le, le gouvernement le plus Vert de suisse a d\u00e9cid\u00e9 de bannir totalement les voitures \u00e0 essence d\u00e8s 2050, alors que 40 pourcent des v\u00e9hicules immatricul\u00e9s BS sont 4 4 les B\u00e2lois ont rendu la vie dure aux voitures passent pour favoriser les 2 roues, puis ils ont mis des amendes de parkings aux 2 roues trop nombreux et ont cr\u00e9\u00e9 un garage souterrain pour que la for\u00eat de v\u00e9los soit cach\u00e9e et aujourd'hui, c'est les trottinettes qui viennent mettent le petit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0 la jungle des trottinettes l'arbre qui cache la for\u00eat et qui mettent le pitch si c'\u00e9tait votre commentaire Alain Croubalian merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:46:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0008542E-A1A5-4A17-B73C-EABF133BC71B", "internalArchiveId": "0008542E-A1A5-4A17-B73C-EABF133BC71B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump poignarde les kurdes dans le dos: intreview de Kendal Nezan, directeur de l'Institut Kurde de Paris", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kendal Nezan, directeur de l'Institut kurde de Paris\r\nS\u00e9quence 1\r\n\r\nDonald Trump poignarde les kurdes dans le dos: intreview de Kendal Nezan, directeur de l'Institut Kurde de Paris SYRIE ETC.\r\n***\u00abLes pr\u00e9paratifs sont achev\u00e9s\u00bb: paroles de la Turquie qui s'est dite pr\u00eate hier \u00e0 lancer une nouvelle offensive en Syrie contre les Kurdes des YPG, les Unit\u00e9s de protection du peuple. Ces forces alli\u00e9es des Am\u00e9ricains, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans la lutte contre le groupe Etat islamique. Mais dimanche, Donald Trump annon\u00e7ait le retrait des troupes am\u00e9ricaines du nord de la Syrie... ce qui signifiait qu'il laissait les Kurdes potentiellement aux mains de leur ennemi turc.\r\nIl a depuis \u00e9mis des messages contradictoires qui ont ajout\u00e9 de la confusion \u00e0 la stupeur, Patrick Chaboudez:\r\nDIR STU LS\r\nLes alli\u00e9s europ\u00e9ens sont aussi sid\u00e9r\u00e9s que silencieux. Alors que sur le terrain, dans le nord de la Syrie, dans la r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Turquie, les forces kurdes se sentent abandonn\u00e9es. Ce sont elles, pourtant, qui ont consenti les plus lourds sacrifices dans les combats contre le groupe Etat islamique.Et pour Kendal Nezan, directeur de l'Institut kurde de Paris, l'annonce du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est un coup de poignard dans le dos.\r\n  SON 1, 28''\r\nConsternation des Kurdes. et champ libre pour la Turquie. C'est en tout cas comme cela que l'on interpr\u00e8te \u00e0 Ankara les propos de Donald Trump. Et le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s'appuie sur une opinion publique largement favorable \u00e0 cette op\u00e9ration. Anne Andlauer \u00e0 Istanbul. \r\n  SON 2, 43''Andlauer\r\n*** EGF. Et aux Etats-Unis, les propos de Donald Trump ont \u00e9galement provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions.\r\nAu sein m\u00eame de son administration et dans les rangs du parti r\u00e9publicain. Le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Lindsay Graham. habituellement un soutien inconditionnel de Trump.a tenu des propos tr\u00e8s clair\u00a0: \u00ab\u00a0ce n'est jamais dans l'int\u00e9r\u00eat de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale d'abandonner un alli\u00e9\u00a0\u00bb. Avec cet avertissement lanc\u00e9 \u00e0 la Turquie\u00a0: \u00ab\u00a0il n'y a PAS de feu vert pour entrer dans le nord de la Syrie.\u00a0ce serait le meilleur moyen de d\u00e9truire ce qu'il reste d'une relation fragile entre Washington et Ankara\u00bb\r\nLe NYT s'interroge. est-ce que Donald Trump sait quelle est sa politique \u00e0 l'\u00e9gard de la Syrie\u00a0? Ses propos d\u00e9truisent la confiance des Kurdes, un partenaire crucial des Am\u00e9ricains en Syrie. Et ils mettent en danger la lutte contre le groupe \u00e9tat islamique. \r\n*** EGF. La Syrie, de son c\u00f4t\u00e9, profite de l'occasion pour lancer un appel aux Kurdes \u00e0 revenir dans le giron de Damas.\r\n\u00ab\u00a0Celui qui se jette dans les bras de l'\u00e9tranger. L'\u00e9tranger finit par le jeter\u00a0\u00bb.  paroles du vice-ministre syrien des affaires \u00e9trang\u00e8re. L'an dernier, craignant d\u00e9j\u00e0 une offensive turque, les Kurdes - qui ont instaur\u00e9 une autonomie de facto dans le nord de la Syrie - avaient amorc\u00e9 des pourparlers avec Damas sur l'avenir de leur r\u00e9gion. Mais sans suite. Kendal Nezal n'exclut pas cette option.\r\n  SON 3, 30''\r\nEt Kendal Nezal de rappeler que c'est aussi la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens qui est en jeux. Plus de 100'000 personnes - dont des jihadistes et leurs familles - se trouvent actuellement dans des camps de prisonniers tenus par les Kurde de Syrie. qui pourraient se retrouver dans la nature en cas d'offensive turque.", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751967", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump poignarde les kurdes dans le dos: intreview de Kendal Nezan, directeur de l'Institut Kurde de Paris / TUM_2019-10-09T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:35:46Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes pr\u00e9paratifs sont achev\u00e9s, paroles de la Turquie, qui s'est dite pr\u00eate hier \u00e0 lancer une nouvelle offensive en Syrie contre les kurdes YPG les unit\u00e9s de protection du peuple ces forces alli\u00e9es des Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique mais dimanche, Donald Trump annon\u00e7ait le retrait des troupes am\u00e9ricaines du nord de la Syrie, ce qui signifiait en fait qu'il laissait les Kurdes potentiellement livr\u00e9s \u00e0 leur ennemi turc, il a depuis \u00e9mis des messages contradictoires qui ont ajout\u00e9 la confusion \u00e0 la stupeur Patrick Chaboudez oui avec des alli\u00e9s europ\u00e9ens aussi sid\u00e9r\u00e9s que silencieux alors que sur le terrain, dans le nord de la Syrie, les forces kurdes se sentent abandonn\u00e9s, ce sont elles, pourtant, qui ont subi les plus lourds sacrifices dans les combats compte le groupe \u00c9tat islamique et pour Kendal Nezan directeur de l'Institut kurde de Paris, l'annonce du prix des Am\u00e9ricains est un coup de poignard dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [89%] :\r\nC'est une trahison, c'est une trahison parce que les Kurdes -t-elle les alli\u00e9s les plus fid\u00e8les, ils ont consenti, plus de 15000 morts dans cette guerre contre Daech, men\u00e9e au nom de toute la communaut\u00e9 internationale et voil\u00e0 qu'on ne livrent \u00e0 la vindicte de m\u00e2cher qui lui a soutenu les jihadistes qui a ouvert sa fronti\u00e8re \u00e0 l'Oral est venu donc c'est incompr\u00e9hensible, voil\u00e0, on est, on est compl\u00e8tement constern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nOui, consternation des Kurdes et Champ libre pour la Turquie, c'est en tout cas comme cela que l'on interpr\u00e8te \u00e0 Ankara, les propos de Donald Trump et le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan s'appuient sur une opinion publique largement favorable \u00e0 cette op\u00e9ration, Anne Andlauer \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [93%] :\r\nSi l'on ne peut pas parler d'unanimit\u00e9, on peut dire qu'une majorit\u00e9 des turque soutient l'offensive annonc\u00e9e la pr\u00e9sence des milices kurdes le long de la fronti\u00e8re turque, l'\u00e9ventualit\u00e9 qu'elles y cr\u00e9er une r\u00e9gion autonome dans la Syrie de demain voir un \u00c9tat ind\u00e9pendant, tout cela est per\u00e7u comme une menace s\u00e9curitaire majeur tant par l'\u00c9tat que par l'opinion, seule exception notable, le parti pro- kurde et ses partisans qui sont vent debout contre l'offensive, pour eux, le but r\u00e9el de Redjep Tayyip Erdogan et de modifier l'\u00e9quilibre d\u00e9mographique du nord de la Syrie, c'est-\u00e0-dire d'en chasser les Kurdes pour y installer des Syriens arabes r\u00e9fugi\u00e9 en Turquie, enfin toute l'opposition est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord pour voir derri\u00e8re cette offensive, une dimension de politique int\u00e9rieure, en clair, le pr\u00e9sident Erdogan veut que les Turcs pensent \u00e0 autre chose qu'\u00e0 la r\u00e9pression politique et \u00e0 la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [95%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis, Patrick, les propos de Donald Trump ont \u00e9galement provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions oui au sein m\u00eame de son administration et dans les rangs du Parti r\u00e9publicain, le s\u00e9nateur Lindsey Graham habituellement un soutien inconditionnel de Trump a m\u00eame tenu des propos tr\u00e8s clairs, ce n'est jamais dans l'int\u00e9r\u00eat de notre s\u00e9curit\u00e9 nationale d'abandonner un alli\u00e9 avec cet avertissement lanc\u00e9 \u00e0 la Turquie, il n'y a pas de feu Vert pour entrer dans le nord de la Syrie, ce serait le meilleur moyen, dit -il, de d\u00e9truire ce qu'il reste d'une relation fragile entre Washington et Ankara, le New York Times lui s'interroge est -ce que Donald Trump sait quelle est sa politique \u00e0 l'\u00e9gard de la Syrie, ces propos, en tout cas, d\u00e9truisent la confiance des Kurdes, un partenaire crucial des Am\u00e9ricains en Syrie et ils mettent en danger la lutte conte le groupe \u00c9tat islamique et puis alors la Syrie, de son c\u00f4t\u00e9, profite de l'occasion pour lancer un appel aux Kurdes \u00e0 revenir dans son giron dans le giron de Damas oui tout \u00e0 fait celui qui se jette dans les bras de l'\u00e9tranger, l'\u00e9tranger finit par le jeter ce sont l\u00e0 des paroles du vice- ministre syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, alors l'an dernier, craignant d\u00e9j\u00e0 une offensive turque, les Kurdes qui ont instaur\u00e9 une autonomie de facto dans le nord de la Syrie, les Kurdes avaient amorc\u00e9 des pourparlers avec Damas sur l'avenir de leur r\u00e9gion, mais sans suite, cette fois Kendal Nezan n'exclut pas cette option. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [94%] :\r\nSi le coeur n'avait aucun autre moyen plut\u00f4t que de subir une invasion turque qui sera doubl\u00e9e d'une occupation de longue dur\u00e9e et de l'arabisation de la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire un nettoyage ethnique de Kurdes n'auraient pas d'autre choix effectivement que de chercher un moyen de s'entendre avec Damas pour que Damas avec le soutien de la Russie emp\u00eachent la Turquie d'intervenir mais \u00e7a serait \u00e9videmment pour le l'Iran pour la Russie et Damas une victoire \u00e9clatante et pour les occidentaux, une d\u00e9faite d\u00e9shonorante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [95%] :\r\nEt Kendal Nezal de rappeler que c'est aussi la s\u00e9curit\u00e9 des Europ\u00e9ens qui est en jeu, plus de 100000 personnes dont des djihadistes et leurs familles se trouvent actuellement dans des camps de prisonniers tenus par les Kurdes de Syrie qui pourraient se retrouver dans la nature en cas d'offensive turque, voil\u00e0 le nord de la Syrie, dans l'attente d'une \u00e9ventuelle offensive turque, on verra dans les prochaines heures les prochains jours ce qui se passe, merci beaucoup Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85B90600-B20F-4318-B077-F1FB7356BFC6", "internalArchiveId": "85B90600-B20F-4318-B077-F1FB7356BFC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Queloz, prix Nobel de Physique;Extraits \"Joker\"\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(15 + TF4 NOBEL)  \r\nUn black out.\r\nDidier Queloz aurait pu parler de trou noir, aussi. \r\nLui, l'astronome. \r\nChoqu\u00e9 mais tellement heureux.\r\nPrix Nobel de physique depuis hier avec son comp\u00e8re romand Michel Mayor.\r\nSans oublier James Peeble, th\u00e9oricien de la formation de l'Univers apr\u00e8s le big bang.\r\nDes scientifiques r\u00e9compens\u00e9s pour avoir d\u00e9couvert la toute premi\u00e8re plan\u00e8te situ\u00e9e en dehors de notre syst\u00e8me solaire. \r\nCette d\u00e9couverte a chamboul\u00e9 notre regard sur nous-m\u00eames, Lucia Sillig. \r\nMais aussi sur la possibilit\u00e9 qu'il y ait de la vie ailleurs que sur Terre\r\nPROMO VALERIE\r\nEt la ronde des Nobel qui se poursuit aujourd'hui avec la chimie. \r\nAvant, demain, la litt\u00e9rature.\r\nEt vendredi le prix Nobel de la paix.\r\n(syrie, ca chauffe) *** Le d\u00e9but des op\u00e9rations militaires turques en Syrie ne serait plus qu'une question d'heures \r\nNos soldats vont franchir sous peu la fronti\u00e8re, pour reprendre les termes de la pr\u00e9sidence. \r\nAnkara a pr\u00e9venu les combattants kurdes de quitter la zone.\r\nPour ne pas interf\u00e9rer dans sa lutte contre le groupe Etat islamique. \r\nS'ils ne le font pas, nous prendrons les mesures appropri\u00e9es, a ajout\u00e9 le gouvernement turc.\r\nMais Washington l'a martel\u00e9 \u00e0 nouveau cette nuit, en s'adressant \u00e0 Ankara: vous n'avez PAS le feu vert pour p\u00e9n\u00e9trer en Syrie.\r\n*** Qui dit conflit, dit nouvel afflux de migrants\r\nCette crainte, plusieurs dirigeants europ\u00e9ens l'ont exprim\u00e9e hier \u00e0 Luxembourg. \r\nLa Gr\u00e8ce, Chypre et la Bulgarie ont \u00e9crit aux ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne. \r\nSoulignant la hausse spectaculaire d'arriv\u00e9es de migrants sur la route de M\u00e9diterran\u00e9e orientale\r\n(18/USA C'EST LA GUERRE) *** Cette fois la guerre est d\u00e9clar\u00e9e aux Etats-Unis entre la Maison-Blanche et le Congr\u00e8s\r\nLa pr\u00e9sidence ne collaborera pas avec les \u00e9lus d\u00e9mocrates de la Chambre des Repr\u00e9sentants.\r\nDans le cadre, bien s\u00fbr, du dossier ukrainien.\r\nDonald Trump choisit donc la voie de la confrontation. Rapha\u00ebl Grand, \u00e0 Washington\r\n(10/EQUATEUR PI) *** L'Equateur se pr\u00e9pare \u00e0 vivre d\u00e8s aujourd'hui une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale d'une dur\u00e9e illimit\u00e9e\r\nUn mouvement port\u00e9 par les indig\u00e8nes, les syndicats et de nombreuses associations. \r\nLe pr\u00e9sident Moreno a transf\u00e9r\u00e9 le gouvernement dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Guayaquil.\r\nl'Equateur d\u00e9j\u00e0 paralys\u00e9 depuis l'annonce d'une mesure controvers\u00e9e sur l'essence. \r\nLe reportage d'Eric Samson\r\n(plt italien) R\u00e9gime minceur pour le parlement italien. \r\nQui accepte de r\u00e9duire d'un tiers le nombre de d\u00e9put\u00e9s. \r\nC'\u00e9tait une promesse \u00e9lectorale du mouvement 5 \u00e9toiles, d\u00e9sormais le pouvoir avec le centre-gauche.\r\nCette mesure permettra d'\u00e9conomiser 500 millions d'euros par l\u00e9gislature.\r\n(extinction rebellion londres) La police londonienne a \u00e9vacu\u00e9 hier des militants \u00e9cologistes d'Extinction Rebellion. \r\nCeux qui s'\u00e9taient install\u00e9s, avec des tentes, dans le quartier des minist\u00e8res. \r\nLe mouvement a entam\u00e9 lundi une s\u00e9rie d'actions au niveau mondial.\r\n(TF3/POLICE EXTINCTION REBELLION PI) *** Des activistes du climat au centre des d\u00e9bats hier soir au conseil communal de Lausanne\r\nLa police a-t-elle fait preuve d'exc\u00e8s de z\u00e8le lors des derni\u00e8res manifestations dans la capitale vaudoise ?\r\nOui, estime une partie du l\u00e9gislatif de la ville. Ainsi les Verts et l'extr\u00eame gauche, Sarah Cl\u00e9ment\r\n(06/VD/VEVEY ITV METTRAUX) *** Vaud toujours o\u00f9 le gouvernement prend acte de la r\u00e9int\u00e9gration des Veveysans Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen \r\nLe Tribunal cantonal a annul\u00e9 la suspension des deux \u00e9lus de Vevey Libre, soup\u00e7onn\u00e9s de violation du secret de fonction. Cette d\u00e9cision concerne plus pr\u00e9cis\u00e9ment la prolongation de six mois de cette mise \u00e0 l'\u00e9cart, d\u00e9cid\u00e9e en juin par le Conseil d'Etat. Mais B\u00e9atrice Mettraux, \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement cantonal des institutions, garde un oeil \r\nsur les affaires veveysannes. \r\nDes propos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.\r\n(jours feries fribourg) Autre d\u00e9cision de justice, celle du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nPour qui les jours f\u00e9ri\u00e9s sont assimil\u00e9s aux dimanches, parlant des autorisations de travailler. \r\nIl donne ainsi raison \u00e0 Unia.\r\nLe syndicat contestait l'octroi d'une telle autorisation dans une rue de Fribourg.\r\nLors de l'Immacul\u00e9e Conception le 8 d\u00e9cembre 2018.\r\n(TF1/SORTIE FILM JOKER PI) *** C'est l'un des films les plus attendus de cette ann\u00e9e....et parmi les plus controvers\u00e9s\r\nLaur\u00e9at du Lion d'Or \u00e0 la Mostra de Venise.\r\nPressenti pour les Oscars.\r\nJoker sort aujourd'hui en Suisse romande.\r\nUn film de  Todd Phillips.\r\nAvec Johakin Phoenix.\r\nEt centr\u00e9, Sophie Iselin, sur les origines et la vie personnelle de l'ennemi jur\u00e9 de Batman.\r\n(tennis) Dix secondes de tennis enfin et le Masters qui s'\u00e9loigne pour Belinda Bencic.\r\nSortie d'entr\u00e9e au tournoi de Linz.\r\nLa st-galloise aura de la peine \u00e0 faire partie des huit meilleures joueuses de la saison qui se retrouveront \u00e0 Shenzen fin octobre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(entreprises investissements) Contr\u00f4ler les rachats strat\u00e9giques d'entreprises suisses par des fonds \u00e9trangers ?\r\nPas besoin de mesures suppl\u00e9mentaires !\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Berne la commission de l'\u00e9conomie du conseil national. \r\nIl propose de rejeter une motion des Etats.\r\nQui demande par exemple la cr\u00e9ation d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de contr\u00f4ler les transactions vis\u00e9es.\r\n(visa usa-chine) \r\n(brexit) *** Un accord sur le Brexit entre Londres et Bruxelles ? Quasiment impossible !\r\nD\u00e9claration, sous couvert d'anonymyat, de l'entourage du Boris Johnson.\r\nEt apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique hier entre le premier ministre britannique et la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel.\r\nBruxelles a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Londres pour leur pr\u00e9senter un compromis acceptable.\r\nEt arriver \u00e0 une s\u00e9paration \u00e0 l'amiable le 31 octobre.", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751879", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-09T07:00:25_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-09T07:00:25_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10751899", "ece-10751879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T07:35:47Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:00) [86%] :\r\nC'est un peu un choc, j'ai eu un petit peu un petit, un effort de Black- out pas dans quelques minutes, j'avais de la peine \u00e0 comprendre ce qui se passait et puis apr\u00e8s vous r\u00e9alisez l'\u00e9normit\u00e9 de ce qui se passe, donc c'est vrai c'est \u00e9motionnellement, c'est extr\u00eamement violent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [92%] :\r\nUn Black- out Didier que l'eau aurait pu parler de trou noir aussi, lui, l'astronome choqu\u00e9 mais tellement heureux, prix Nobel de physique, depuis hier, avec son comp\u00e8re roman Michel Mayor, sans oublier James Peebles, th\u00e9oricien de la formation de l'univers apr\u00e8s le Big Bang, des scientifiques r\u00e9compens\u00e9s pour avoir d\u00e9couvert la toute premi\u00e8re plan\u00e8te situ\u00e9e en dehors de notre syst\u00e8me solaire, cette d\u00e9couverte a chamboul\u00e9 notre regard sur nous-m\u00eames, Lucia Sillig mais aussi sur la possibilit\u00e9 qu'il y ait de la vie ailleurs que sur Terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [95%] :\r\nC'est probablement la cons\u00e9quence la plus fondamentale des travaux de Michel Mayor et Didier que l'eau apr\u00e8s la d\u00e9couverte de cette premi\u00e8re exoplan\u00e8te en 1995 et des 4000 et quelques autres qu'on a d\u00e9tect\u00e9 depuis les extraterrestres sont sortis du pur domaine de la science- fiction, difficile de chiffrer le nombre d'\u00e9toiles dans l'univers, mais on parle de milliards de milliards, voire plus, or, comme l'explique \u00c9meline Bolmont astrophysicienne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve chacune est susceptible d'avoir des plan\u00e8tes qui gravitent autour d'elle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:05) [91%] :\r\nOn pense que, il y a au minimum \u00e0 priori une plan\u00e8te par \u00e9toile en moyenne et souvent si on a une base ce qu'en a aussi probablement d'autres et donc ce que je veux dire c'est que le nombre de plan\u00e8tes dans la zone habitable doit doit \u00eatre probablement tr\u00e8s, tr\u00e8s grand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [97%] :\r\nDans la zone habitable, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une distance de son \u00e9toile, o\u00f9 les temp\u00e9ratures rendent possible l'existence d'eau liquide parce que c'est seulement dans ces conditions que nous autres humains, sommes capables de concevoir la vie par anthropocentrisme on imagine aussi plut\u00f4t une plan\u00e8te rocheuse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:37) [86%] :\r\nLa prochaine \u00e9tape dans dans ce domaine, l\u00e2cher de de trouver une plan\u00e8te comme \u00e7a dont on peut caract\u00e9riser l'atmosph\u00e8re, c'est une \u00e9tape, ce qui est fondamental parce que c'est en caract\u00e9risant l'atmosph\u00e8re qu'on va pouvoir \u00e9ventuellement mieux contraindre les conditions de surface par exemple de la plan\u00e8te et d'essayer de d\u00e9tecter ces fameuses bio signature qui pourrait en jours \u00e0 30 peuvent traiter que Martine de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [89%] :\r\nEncore faudrait -il que cette vie extraterrestre, si elle existe, et le bon go\u00fbt de ne pas habiter trop loin pour qu'on puisse l'observer et de faire assez de grabuge pour qu'on puisse la remarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [91%] :\r\nOui, on parle de ces d\u00e9couvertes, juste apr\u00e8s ce journal vers 7 heures et quart avec Vili Benz astrophysicien, il \u00e9tait l'un des premiers doctorant de Michel Mayor et va bient\u00f4t lancer un projet qui a Ops pour aller observer ces exoplan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [94%] :\r\nEt la ronde des prix Nobel qui se poursuit aujourd'hui avec la chimie avant demain, la litt\u00e9rature et vendredi le prix Nobel de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [96%] :\r\nLe d\u00e9but des op\u00e9rations militaires turques en Syrie ne serait plus qu'une question d'heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [95%] :\r\nNos soldats vont franchir sous peu la fronti\u00e8re pour reprendre les termes de la pr\u00e9sidence turque, Ankara a pr\u00e9venu les combattants kurdes de quitter la zone pour ne pas interf\u00e9rer dans sa lutte contre le groupe \u00c9tat islamique s'ils ne le font pas, nous prendrons les mesures appropri\u00e9es, a ajout\u00e9 le gouvernement turc, mais Washington l'a martel\u00e9 \u00e0 nouveau cette nuit en s'adressant \u00e0 Ankara, vous n'avez pas le feu Vert pour p\u00e9n\u00e9trer en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [88%] :\r\nEt qui dit conflit dit nouvel afflux de Big de migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\nCette crainte, plusieurs dirigeants europ\u00e9ens l'ont exprim\u00e9 hier \u00e0 Luxembourg, la Gr\u00e8ce, Chypre et la Bulgarie ont \u00e9crit au ministre de l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, soulignant la hausse spectaculaire d'arriv\u00e9es de migrants sur la route de M\u00e9diterran\u00e9e Orient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [91%] :\r\nTotal a cette fois la guerre est d\u00e9clar\u00e9e aux \u00c9tats-Unis entre la Maison Blanche et le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sidence ne collaborera pas avec les \u00e9lus d\u00e9mocrates de la Chambre des repr\u00e9sentants dans le cadre bien s\u00fbr du dossier ukrainien Donald Trump choisit donc la voie de la confrontation, Rapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [90%] :\r\nLa Maison Blanche a bloqu\u00e9 le t\u00e9moignage de Gordon sonne l'Inde quelques heures seulement avant son audition au Congr\u00e8s Gordon sonne l'Inde, l'ambassadeur am\u00e9ricain aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, un acteur cl\u00e9 dans l'affaire ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [77%] :\r\nOui, oui, elles sont un homme de la banane, on est un feu Vert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [94%] :\r\nAdam Schiff, le pr\u00e9sident de la commission du renseignement, il voil\u00e0 une obstruction de justice un motif qui \u00e0 lui seul justifierait une proc\u00e9dure d'impeachment du pr\u00e9sident et qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e contre Richard Nixon en 1974 avant sa d\u00e9mission, \u00e0 Washington, c'est bien une crise institutionnelle qui est en train d'\u00e9clater au grand jour une guerre ouverte entre le pouvoir l\u00e9gislatif, le Congr\u00e8s et l'ex\u00e9cutif une maison blanche qui voit dans les enqu\u00eates men\u00e9es par les d\u00e9mocrates, un moyen d'affaiblir le pr\u00e9sident si la strat\u00e9gie de la Maison Blanche \u00e9tait rest\u00e9e confuse jusqu'ici, il semble que Trump et finalement choisi l'affrontement, la m\u00e9thode brutale qui divise m\u00eame au sein des rangs r\u00e9publicains car la pr\u00e9sidence en ne se soumettant pas aux enqu\u00eates du Congr\u00e8s entretient le doute sur sa culpabilit\u00e9, le soutien \u00e0 la mise en accusation du pr\u00e9sident s'est d'ailleurs rapidement renforc\u00e9e au sein de l'opinion publique am\u00e9ricaine un sondage command\u00e9 par le Washington Post publi\u00e9 hier montre que, pour la premi\u00e8re fois une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains 58 pourcent soutient la proc\u00e9dure d'impeachment Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [97%] :\r\nL'Equateur maintenant se pr\u00e9pare \u00e0 vivre d\u00e8s aujourd'hui une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale d'une dur\u00e9e illimit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [96%] :\r\nUn mouvement port\u00e9 par les indig\u00e8nes, les syndicats et de nombreuses associations, le pr\u00e9sident Moreno a transf\u00e9r\u00e9 le gouvernement dans la ville c\u00f4ti\u00e8re de Guayaquil l'Equateur d\u00e9j\u00e0 paralys\u00e9 depuis l'annonce d'une mesure controvers\u00e9e sur l'essence, le reportage d'\u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:05) [84%] :\r\nO\u00f9 sont les th\u00e8mes traditionnels des milliers d'Indiens sont arriv\u00e9s \u00e0 Quito, il rejette la fin des subventions sur les carburants et l'augmentation du co\u00fbt de la vie et des transports qui a suivi leur agenda politique et tr\u00e8s pr\u00e9cis, comme le rappelle via coup\u00e9 aise fait indig\u00e8nes de la province de la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [94%] :\r\nLe baba ces mesures \u00e9conomiques rendent plus difficile la vie quotidienne des indig\u00e8nes, c'est la raison pour laquelle nous devons manifester r\u00e9sister pacifiquement pour exiger la d\u00e9rogation des mesures \u00e9conomiques et du r\u00e9cent accord avec le Fonds mon\u00e9taire international. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:33) [86%] :\r\nDans la soir\u00e9e, la police a fait un usage massif de gaz lacrymog\u00e8nes pour d\u00e9loger les Indiens du parc de l'art du leurs lieux traditionnels de concentration avant toute fait station, il s'agissait probablement de prot\u00e9ger l'Assembl\u00e9e nationale bri\u00e8vement occup\u00e9 mardi par des manifestants et de faire respecter le couvre- feu d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans la zone militante aguerrie de la lutte contre les entreprises mini\u00e8res, la dizaine de leur esp\u00e9rance n'\u00e9tait pas impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [82%] :\r\nC'est lorsqu'on le Keyboard, la avec leurs gaz lacrymog\u00e8ne, ils veulent nous vaincre, mais les femmes indig\u00e8nes, nous avons appris \u00e0 nous d\u00e9fendre, on a de l'eau, charbon, on a de l'eau de piment ce pic dur quand on le voit dans les yeux, toujours le soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [90%] :\r\nDans quelques heures, les Zambiens essayer de se rendre vers un palais pr\u00e9sidentiel prot\u00e9g\u00e9 par des tanks et des centaines de policiers \u00c9ric Samson Quito pour RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [94%] :\r\nR\u00e9gime minceur pour le parlement italien qui acceptent de r\u00e9duire d'un tiers le nombre de d\u00e9put\u00e9s, c'\u00e9tait une promesse \u00e9lectorale du Mouvement 5 \u00e9toiles, d\u00e9sormais au pouvoir avec le centre- gauche, cette mesure permettra d'\u00e9conomiser 500 millions d'euros par l\u00e9gislature la police londonienne a \u00e9vacu\u00e9, hier, des militants \u00e9cologistes d'Extinction d'extinction r\u00e9bellion ce qui s'\u00e9taient install\u00e9s avec des tentes, dans le quartier des minist\u00e8res, le mouvement a entam\u00e9 lundi une s\u00e9rie d'actions au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:41) [95%] :\r\nAlors, des activistes du climat au centre des d\u00e9bats \u00e9galement hier soir au conseil communal de Lausanne en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [96%] :\r\nLa police a -t-elle fait preuve d'exc\u00e8s de sel lors des derni\u00e8res manifestations dans la capitale vaudoise oui, estime une partie du l\u00e9gislatif de la ville ainsi les Verts, l'extr\u00eame gauche, Sarah Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:56) [93%] :\r\nPour ces 2 forces politiques la d\u00e9sob\u00e9issance civile se justifie, urgence climatique oblige les militants en faveur du climat ne sont pas des criminels r\u00e9cidivistes, l'extr\u00eame gauche et les \u00e9cologistes ont donc d\u00e9pos\u00e9 2 interpellations urgentes dans lesquelles il d\u00e9nonce l'action disproportionn\u00e9e de la police, il cite l'exemple d'extinction r\u00e9bellion en juillet dernier apr\u00e8s le blocage de quelques minutes d'une route, certains militants du groupe \u00e9cologiste radical ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, d\u00e9tenus et fouill\u00e9 \u00e0 nu \u00e0 droite, comme du c\u00f4t\u00e9 de la municipalit\u00e9, on rel\u00e8ve que la police a fait son travail, c'est-\u00e0-dire faire respecter l'ordre public, s'il y a des abus, ils peuvent \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s, Xavier de conseiller communal PLR. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:37) [92%] :\r\nLes policiers font un usage abusif de leurs pr\u00e9rogatives bien ils devront \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s, une enqu\u00eate doit \u00eatre faite et si au terme de cette enqu\u00eate, il y a une infraction qui a \u00e9t\u00e9 commise, et bien il y aura une sanction mais pour le conseil communal sur la base d'ou\u00ef-dire qui ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, il est impossible d'avoir un d\u00e9bat serein, ni de prendre une d\u00e9cision qui puisse \u00eatre relevant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:57) [93%] :\r\nLe Parti socialiste aussi \u00e9met quelques doutes sur ces interpellations d'un c\u00f4t\u00e9, il trouve l\u00e9gitime de remettre en question l'action de la police, tout en reconnaissant que les militants plus radicaux recherche la confrontation pour le conseiller communal Denis corbeau l'essence m\u00eame du groupe extinction r\u00e9bellion c'est de d\u00e9sob\u00e9ir aux autorit\u00e9s traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:16) [90%] :\r\nSi on les autorise \u00e0 manifester librement, sans aucune sanction, ils vont perdre de l'de d'attractivit\u00e9 pour les m\u00e9dias pour la population, leurs actions seront moins m\u00e9diatis\u00e9s, \u00e7a va les pousser \u00e0 des actions plus fortes en tout cas qui iront plus loin dans l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:30) [96%] :\r\nAu final, la majorit\u00e9 des conseillers communaux se sont accord\u00e9s sur un point : \u00e0 l'avenir, la municipalit\u00e9 doit faire appliquer le m\u00eame traitement policier pour toutes les manifestations non autoris\u00e9es, que ce soit pour le climat ou pour des rencontre sportive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:44) [85%] :\r\nEt le canton de Vaud toujours o\u00f9 le gouvernement prend acte de la r\u00e9int\u00e9gration des veveysan Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [96%] :\r\nLe Tribunal cantonal a annul\u00e9 la suspension des deux \u00e9lus de Vevey Libre soup\u00e7onn\u00e9s de violation du secret de fonction, cette d\u00e9cision concerne plus pr\u00e9cis\u00e9ment la prolongation de 6 mois de cette mise \u00e0 l'\u00e9cart, d\u00e9cid\u00e9e en juin dernier par le Conseil d'\u00c9tat mais B\u00e9atrice M\u00e9traux \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement cantonal des institutions garde un oeil sur les affaires veveysanne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [96%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat ne recourra pas du reste la question de la qualit\u00e9 pour recourir ce il invite la municipalit\u00e9. \r\nRetravailler tous ensemble, il propose aussi de la m\u00e9diation d'un pr\u00e9fet ou la m\u00e9diation d'une personne qui puisse remettre toutes c'est municipaux et leur permet de travailler ensemble, du reste, dans le rapport d'audit qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques semaines, il y avait cette recommandation cette recommandation de au cas o\u00f9 les municipaux reviendrait alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faudrait mettre en place une esp\u00e8ce de m\u00e9diation, donc nous proposons cette m\u00e9diation qui est cit\u00e9 dans le rapport d'audits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [93%] :\r\nB\u00e9atrice M\u00e9traux, avec Sarah Cl\u00e9ment autre d\u00e9cision de justice mais du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral cette fois, pour qui, les jours f\u00e9ri\u00e9s sont assimil\u00e9s aux dimanches, parlons des autorisations de travailler, il donne ainsi raison \u00e0 Unia le syndicat contestait l'octroi d'une telle autorisation dans une rue de Fribourg lors de l'immacul\u00e9e Conception le 8 d\u00e9cembre 2018. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [92%] :\r\nC'est l'un des films les plus attendus de cette ann\u00e9e, et parmi les plus controvers\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [92%] :\r\nLaur\u00e9at du Lion d'or \u00e0 la Mostra de Venise, pressenti pour les Oscars joker sort aujourd'hui en Suisse romande, un film de Todd Phillips avec Joachim fini que ces centr\u00e9 Sophie Iselin sur les origines et la vie personnelle de l'ennemi jur\u00e9 de Batman. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [91%] :\r\nAvec son rire malsain et ses troubles bipolaires le personnage de joker provoque le malaise comme un miroir de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9crite par le r\u00e9alisateur in\u00e9galitaire, violente, discriminatoire et totalement d\u00e9missionnaire sur le plan des services publics, un univers de comics ou La fiction flirte constamment avec la r\u00e9alit\u00e9, et au sein duquel le joker va devenir l'embl\u00e8me d'une r\u00e9volte sociale qui conduira \u00e0 des \u00e9meutes sanglantes dans la ville de K\u00f6then City. \r\nLors de sa sortie ce week- end aux \u00c9tats-Unis, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 in\u00e9dites ont \u00e9t\u00e9 prises par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et le FBI, qui accuse le film d'inciter \u00e0 la violence et rappelle la tuerie d'Aurora en 2012 ou un homme d\u00e9guis\u00e9 en Joker avait ouvert le feu dans un cin\u00e9ma, car derri\u00e8re le masque du clown, le personnage de Joaquim Phoenix rassemble tous les ingr\u00e9dients de la d\u00e9rive la haine des institutions, la pr\u00e9carit\u00e9, ce sentiment de toute puissance destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9tablir la justice sociale, sous ses airs de blogbuster le joker de Todd Phillips cache une critique acerbe du syst\u00e8me capitaliste cynique et plus que jamais politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [64%] :\r\nDes soit en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [90%] :\r\nEt 12 secondes au tennis en fin de master qui s'\u00e9loigne pour Belinda Bencic, sorti d'entr\u00e9e au tournoi de Linz, en Autriche, la Saint-Galloise auraient de la peine \u00e0 faire partie des 8 meilleures joueuses de la saison qui se retrouveront \u00e0 Shenzen fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:12) [97%] :\r\nTop merci Olivier Schorderet pour ce journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACA9DDCB-CA57-4C38-A67D-86A4FCF457EE", "internalArchiveId": "ACA9DDCB-CA57-4C38-A67D-86A4FCF457EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans les chiffres rouges, l'ONU est menac\u00e9e de fins de mois difficiles", "publicationDate": "2019-10-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nDans les chiffres rouges, l'ONU est menac\u00e9e de fins de mois difficiles 12h30: Couverture \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales BALLAMAN\r\nA quelques jours... des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... la repr\u00e9sentation .. des partis... dans les journaux... est la m\u00eame... que leur force politique. \r\nC'est ce que montre... une analyse... publi\u00e9e ce matin... par \"l'Ann\u00e9e Politique Suisse\". \r\nCet institut... rattach\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne... vient de passer... les trois derniers mois... \u00e0 lire... 33 journaux... dont le Temps... et les titres cantonaux romands.\r\nMuriel Ballaman... \r\nLe parti ...dont la presse parle le pluss... c'est.. logiquement.. l'UDC. \r\nCar l'UDC est le parti le plus vot\u00e9 de Suisse... il est donc \u00e9galement le parti le plus pr\u00e9sent dans les journaux, avec plus d'un quart des articles... \r\n26,4% pr\u00e9cis\u00e9ment, alors que 26,8%, ces sont les intentions de votes pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu dans 11 jours. Des chiffres tr\u00e8s proches donc... alors qu'il y a 4 ans, les articles concernant l'UDC \u00e9taient deux fois plus nombreux que ceux d\u00e9di\u00e9s au parti socialiste... une grosse surrepr\u00e9sentation donc en 2015. \r\nQuant au sujets... Muriel... Qu'est ce qui a fait parler... de ces diff\u00e9rents partis... dans les journaux ? Est-ce qu'il y a... un point commun ? \r\nLa provocation. La plupart des formations en ont \u00e0 leur actif lors de cette campagne. \r\nPour l'UDC, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 son affiche \u00e9lectorale avec une pomme d\u00e9vor\u00e9e par de la vermine aux couleurs de ses adversaires. C'\u00e9tait \u00e0 la mi aout.\r\nConcernant le PDC, ce sont ses attaques sur internet qui ont retenu l'attention de la presse. Mais pas autant que l'affiche qui montrait de la vermine: le PDC n'a d\u00e9croch\u00e9 que la moiti\u00e9 des articles g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'UDC. Mais l\u00e0 encore, c'est proportionnel avec sa force politique. \r\nUn seul parti est sous repr\u00e9sent\u00e9 dans la presse, ce sont les verts lib\u00e9raux. Comme les Verts, ils ne parviennent pas \u00e0 capitaliser en nombre d'articles alors qu'ils sont directement concern\u00e9s par l'un des th\u00e8mes principaux de la campagne: le climat.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10751938", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dans les chiffres rouges, l'ONU est menac\u00e9e de fins de mois difficiles / 12H30_2019-10-09T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 09.10.2019"], "variantIds": ["ece-10751938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-15T11:42:08Z", "speechToTexts": ["15.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Nations unies ont de gros probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie leur secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Gutierrez, tire la sonnette d'alarme et pr\u00e9vient que l'organisation pourrait faire face \u00e0 un d\u00e9faut de paiement sur les salaires d'ici fin novembre, il s'agit l\u00e0 de la pire crise depuis 10 ans Aude Marcovitch, pourquoi l'ONU n'a -t-elle pu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nParce que les \u00c9tats ne paient pas ou pas assez, et pas en temps voulu, le budget de fonctionnement de l'ONU qui finance les travaux politique comme l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des travaux humanitaire ou \u00e9conomique s'\u00e9l\u00e8ve \u00e05,4 milliards de dollars sur 2 ans, une somme rondelette mais pas tant que \u00e7a, si on la divise entre les 193 \u00c9tats-membres de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [80%] :\r\nMais des \u00c9tats au dos, il y a quand m\u00eame des \u00c9tats qui payent bien plus que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nOui, alors le plus gros contributeur de l'ONU sont les \u00c9tats-Unis, il paye 22 pourcent du budget, mais ils ont aussi des retards de factures qui p\u00e8se lourd 64 pays doivent de l'argent \u00e0 l'ONU par exemple le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Cor\u00e9e du Nord, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, o\u00f9 l'Arabie Saoudite, au total, il manque 230 millions de dollars l'organisation pr\u00e9voit de reporter des conf\u00e9rences de revoir \u00e0 la baisse ses services, si la situation financi\u00e8re ne s'am\u00e9liore pas Antonio Gutierrez a pr\u00e9venu que les derni\u00e8res r\u00e9serves de tr\u00e9sorerie risquent d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9es d'ici fin octobre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-09T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}