{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1325&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1350&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1300&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-4CA6ECEC-BEC2-4D75-AEF9-2DC099EB0D69", "internalArchiveId": "4CA6ECEC-BEC2-4D75-AEF9-2DC099EB0D69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Gr\u00e8ve mondiale pour le climat: le succ\u00e8s de la communication environnementale", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7oise Bernard, Professeur en Sciences de l'information, sp\u00e9cialiste en communication environnementale;Dominique Bourg, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale\r\n\r\n\r\nGr\u00e8ve mondiale pour le climat: le succ\u00e8s de la communication environnementale ((7h22 La comm climatique \r\n NATACHA VAN CUTSEM, direct studio Neuch\u00e2tel + 4 SONS (envoy\u00e9s depuis Lausanne))\r\n****La gr\u00e8ve mondiale pour le climat.. c'est ce vendredi... \r\nElle est organis\u00e9e par les membres du groupe \"Jeunes pour le climat\".... \r\net aura lieu dans une soixantaine de pays.. dont la Suisse...  \r\nToucher 60 pays.. belle r\u00e9ussite.. \r\nNatacha Van Cutsem.. cet \u00e9v\u00e9nement..  est un bon exemple de ce qui fonctionne en terme de communication environnementale...  \r\nDans ce cas pr\u00e9cis, la \"communication engageante\" a port\u00e9 ses fruits, elle a convaincu la population de passer \u00e0 l'action. Car en mati\u00e8re de communication climatique il y a 20 ans, on th\u00e9orisait d'avantage les choses.\r\n*** Aujourd'hui on passe plus facilement \u00e0 la pratique... \r\noui la cause climatique n'y est pas \u00e9trang\u00e8re, vu l'urgence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sans cesse par les scientifiques. Elle a plus que jamais un pouvoir, celui de rassembler. Fran\u00e7oise Bernard est Professeur en Sciences de l'information, sp\u00e9cialiste en communication environnementale.\r\n 1/4 ((DIGAS 7h22 Bernard comm disruptive 39''))\r\nLes communicants issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont aussi de plus en plus nombreux pour d\u00e9fendre le climat. L'exemple de la militante su\u00e9doise de 16 ans Greta Thunberg, des auteurs de la p\u00e9tition aux deux millions de signatures \"L'affaire du si\u00e8cle\", ils d\u00e9poseront d'ailleurs demain un recours judiciaire pour inaction face au changement climatique. Sans oublier les 50.000 personnes qui sont descendues dans les rues de 14 villes de suisse le 2 f\u00e9vrier dernier. Certains d'entre eux \"communiquent climat\".\r\n*** Natacha c'est quoi une communication environnementale r\u00e9ussie ?\r\nFaire preuve de pr\u00e9cision alors que le message est parfois complexe. Dominique Bourg, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... \r\n  2/4 ((DIGAS 7h22 Bourg Bonne comm_OK 33''))\r\nUne communication climatique r\u00e9ussie c'est aussi rassurer. Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re Nationale Verte lib\u00e9rale... \r\n  3/4 ((DIGAS 7h22 Chevalley comm positive 15''))\r\nAujourd'hui, les scientifiques, les climatologues, les politiciens peuvent compter sur une soci\u00e9t\u00e9 civile tr\u00e8s expressive. Fran\u00e7oise Bernard, sp\u00e9cialiste communication environnementale... \r\n  4/4 ((DIGAS 7h22 Bernard erreur 26''))\r\nL'objectif final de la \"communication environnementale engageante\" est de parvenir \u00e0 cr\u00e9er dans la dur\u00e9e des comportements \u00e9co-citoyens. \r\nMerci Natacha Van Cutsem, on rappelle cette manifestation mondiale pour le climat a lieu ce vendredi 15 mars, y compris en Suisse.", "durationSec": 216, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267301", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e8ve mondiale pour le climat: le succ\u00e8s de la communication environnementale  / LME_2019-03-13T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 13.03.2019"], "variantIds": ["ece-10267301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:12:05Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa gr\u00e8ve mondiale pour le climat, c'est vendredi, elle est organis\u00e9e par les membres du groupe Jeunes pour le climat et aura lieu dans une soixantaine de pays, dont la Suisse alors toucher 60 pays c'est une belle r\u00e9ussite Natacha Van Cutsem, cet \u00e9v\u00e9nement, c'est un bon exemple de ce qui fonctionne en terme de communication environnementale dans ce cas pr\u00e9cis, la communication engageante, a port\u00e9 ses fruits, elle a convaincu la population de passer \u00e0 l'action, car en mati\u00e8re de communication climatique il y a 20 ans on th\u00e9orisait davantage les choses et aujourd'hui on passe plus facilement \u00e0 la pratique, oui la cause climatique n'y est pas \u00e9trang\u00e8re un vulgaire urgence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sans cesse par les scientifiques, elle a plus que jamais un pouvoir, c'est celui de rassembler Fran\u00e7oise Bernard est professeur en sciences de l'information, sp\u00e9cialiste en communication environnementale. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [89%] :\r\nIl y a la capacit\u00e9 de certains acteurs \u00e0 cr\u00e9er des formes organisationnelles internationale, nationale, locale qui communiquent entre elles, ont eu une grande efficacit\u00e9 pour rendre plus Faillon certains th\u00e8mes que d'autres et autour du climat, c'\u00e9tait le cas notamment du GIEC mais aussi bien d'autres dispositifs organisationnelle institutionnel au fait que la question est devenue en qu'il y a donc \u00e0 la fois une \u00e9paisseur discursive \u00e9galement cette capacit\u00e9 qu'ont certains acteurs \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 s'organiser, \u00e0 cr\u00e9er des formes organisationnelles qui sont tr\u00e8s actives pour porter dans la continuit\u00e9 des informations etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [94%] :\r\nEt les communicants issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont aussi de plus en plus nombreux pour d\u00e9fendre le climat, je vous rappelle l'exemple un que vous connaissez romaine de la militante su\u00e9doise de 16 ans, Greta Thunberg ou encore les 50000 personnes il faut pas les oublier, qui sont descendues dans les rues de 14 villes de Suisse, le 2 f\u00e9vrier dernier, h\u00e9 bien, certaines de ces personnes communiquent climat mais Natacha c'est quoi une communication environnementale r\u00e9ussie, c'est faire preuve de pr\u00e9cision, alors que le message est parfois complexe Dominique Bourg, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [87%] :\r\nUne communication bonne, me semble -t-il, c'est quand m\u00eame une communication qui arrive \u00e0 prendre conscience aux gens d'un enjeu pr\u00e9cis, dat\u00e9 r\u00e9el dont on per\u00e7oit vraiment les les cons\u00e9quences et sans niveau t\u00e9tanis\u00e9 niveau culpabiliser, ce qui est tr\u00e8s dur, si vous voulez, c'est : on vous dit ah vous \u00eates alarmiste, non, non, la situation est alarmante, il ne faut pas de pas le dire, les gens vous nous le reprocheront de ne pas l'avoir dit l'autre danger, c'est de faire croire aux gens qu'il n'y a pas d'efforts \u00e0 faire, pas discours simpliste, non merci, nous n'en avons pas besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nUne communication climatique r\u00e9ussie, c'est aussi rassurer Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:30) [94%] :\r\nEn m\u00eame temps, il faut \u00eatre positif avec les solutions en disant aux gens, on va pas vous, on vous demande pas de vous priver de tout, on vous demande d'\u00e9voluer, on ne peut pas faire une r\u00e9volution veut faire une \u00e9volution et vous pouvez \u00eatre acteur de cette \u00e9volution et c'est ce message -l\u00e0 qu'on essaye de faire passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [96%] :\r\nAujourd'hui, les scientifiques, les climatologues les politiciens peuvent compter donc sur une soci\u00e9t\u00e9 civile tr\u00e8s expressive, on retrouve Fran\u00e7oise Bernard, sp\u00e9cialiste en communication environnementale. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:54) [91%] :\r\nEn mati\u00e8re de communication climatique, l'erreur serait de croire que l'on peut avancer sans engager les citoyens de tous les \u00e2ges, de toutes les cat\u00e9gories socio- professionnelles dans l'erreur serait de croire que la solution est une solution d'ing\u00e9nieur, il est une solution scientifique et qu'une solution uniquement de d\u00e9cisions publiques non l'engagement se mesure en actes et pas simplement en conviction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [92%] :\r\nL'objectif final de la communication environnementale engageante et de parvenir \u00e0 cr\u00e9er et dans la dur\u00e9e, \u00e7a c'est important, des comportements \u00e9co- citoyen on Natacha afin d'Cutsem rappelle que cette manifestation mondiale pour le climat aura lieu ce vendredi 15 mars, y compris en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF5E3623-6FC2-4E48-9D4D-3498216718B5", "internalArchiveId": "AF5E3623-6FC2-4E48-9D4D-3498216718B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - Ce qu'on se met sur la figure", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7oise Bernard, Professeur en Sciences de l'information, sp\u00e9cialiste en communication environnementale;Dominique Bourg, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale\r\n\r\n\r\nSans sucre ajout\u00e9 - Ce qu'on se met sur la figure ((7h22 La comm climatique \r\n NATACHA VAN CUTSEM, direct studio Neuch\u00e2tel + 4 SONS (envoy\u00e9s depuis Lausanne))\r\n****La gr\u00e8ve mondiale pour le climat.. c'est ce vendredi... \r\nElle est organis\u00e9e par les membres du groupe \"Jeunes pour le climat\".... \r\net aura lieu dans une soixantaine de pays.. dont la Suisse...  \r\nToucher 60 pays.. belle r\u00e9ussite.. \r\nNatacha Van Cutsem.. cet \u00e9v\u00e9nement..  est un bon exemple de ce qui fonctionne en terme de communication environnementale...  \r\nDans ce cas pr\u00e9cis, la \"communication engageante\" a port\u00e9 ses fruits, elle a convaincu la population de passer \u00e0 l'action. Car en mati\u00e8re de communication climatique il y a 20 ans, on th\u00e9orisait d'avantage les choses.\r\n*** Aujourd'hui on passe plus facilement \u00e0 la pratique... \r\noui la cause climatique n'y est pas \u00e9trang\u00e8re, vu l'urgence r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sans cesse par les scientifiques. Elle a plus que jamais un pouvoir, celui de rassembler. Fran\u00e7oise Bernard est Professeur en Sciences de l'information, sp\u00e9cialiste en communication environnementale.\r\n 1/4 ((DIGAS 7h22 Bernard comm disruptive 39''))\r\nLes communicants issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile sont aussi de plus en plus nombreux pour d\u00e9fendre le climat. L'exemple de la militante su\u00e9doise de 16 ans Greta Thunberg, des auteurs de la p\u00e9tition aux deux millions de signatures \"L'affaire du si\u00e8cle\", ils d\u00e9poseront d'ailleurs demain un recours judiciaire pour inaction face au changement climatique. Sans oublier les 50.000 personnes qui sont descendues dans les rues de 14 villes de suisse le 2 f\u00e9vrier dernier. Certains d'entre eux \"communiquent climat\".\r\n*** Natacha c'est quoi une communication environnementale r\u00e9ussie ?\r\nFaire preuve de pr\u00e9cision alors que le message est parfois complexe. Dominique Bourg, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... \r\n  2/4 ((DIGAS 7h22 Bourg Bonne comm_OK 33''))\r\nUne communication climatique r\u00e9ussie c'est aussi rassurer. Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re Nationale Verte lib\u00e9rale... \r\n  3/4 ((DIGAS 7h22 Chevalley comm positive 15''))\r\nAujourd'hui, les scientifiques, les climatologues, les politiciens peuvent compter sur une soci\u00e9t\u00e9 civile tr\u00e8s expressive. Fran\u00e7oise Bernard, sp\u00e9cialiste communication environnementale... \r\n  4/4 ((DIGAS 7h22 Bernard erreur 26''))\r\nL'objectif final de la \"communication environnementale engageante\" est de parvenir \u00e0 cr\u00e9er dans la dur\u00e9e des comportements \u00e9co-citoyens. \r\nMerci Natacha Van Cutsem, on rappelle cette manifestation mondiale pour le climat a lieu ce vendredi 15 mars, y compris en Suisse.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267307", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - Ce qu'on se met sur la figure", "Sans sucre ajout\u00e9 - Ce qu'on se met sur la figure / LME_2019-03-13T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - Ce qu'on se met sur la figure / LME_2019-03-13T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "variantIds": ["ece-10267329", "ece-10267307"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:23:18Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSans sucre ajout\u00e9 votre billet d'humeur, y Gremaud r\u00e9unis ce matin, vous avez envie de nous parler de maquillage oui le maquillage, les produits cosm\u00e9tiques, toute cette industrie du camouflage des rides et des boutons qui s'enrichit essentiellement gr\u00e2ce \u00e0 la peur des femmes cette peur d'avoir l'air d'avoir l'\u00e2ge qu'elles ont vraiment vous savez commenc\u00e9 1 \u00e0 12 ans on voudrait en faire 25 \u00e0 40 ans, je voudrais aussi en faire 25 et apr\u00e8s on revoit progressivement ses ambitions \u00e0 la baisse, mais ce qui est bien c'est que \u00e7a dure comme \u00e7a toute la vie, hein, cette insatisfaction entretenu auto- entretenu par la moiti\u00e9 de la population humaine, \u00e7a fait pas mal de millions de consommatrices et c'est \u00e7a qui permet \u00e0 l'Or\u00e9al Unilever ou LVMH de distribuer chaque ann\u00e9e beaucoup beaucoup d'argent \u00e0 leurs actionnaires, h\u00e9 bien je voulais vous dire ce matin que cette industrie -l\u00e0 h\u00e9 ben il une r\u00e9volution est en marche et qu'elle passera par nos t\u00e9l\u00e9phones portables, il existe \u00e0 pr\u00e9sent des applications intelligentes des applications utiles qui aide les consommatrices et consommateurs \u00e0 faire des choix \u00e9clair\u00e9s en scannant le code-barres des produits gr\u00e2ce \u00e0 ces applications, nous pouvons enfin savoir avec quoi nous nous tartine ont le visage pour avoir l'air d'avoir 25 ans ou plus modestement, comme c'est mon cas pour faire croire \u00e0 mes coll\u00e8gues que je passe mes nuits \u00e0 dormir, regardez mon teint frais, cette absence de cernes sous mes yeux, alors qu'en fait, je les passe mes nuits \u00e0 changer les draps plein de vomi ou alors \u00e0 consoler des enfants qui sont des cochons cauchemar, bref on a toutes hein, je crois, des raisons diff\u00e9rentes, de se maquiller, et moi ce matin, dans comme tous les matins j'ai proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce ravalement de fa\u00e7ade qui a consist\u00e9, entre autres, \u00e0 me mettre sur les yeux, ce m\u00e9lange de Poly ac\u00e9tate de vinyle de c'\u00e9tait Arrate de glyc\u00e9rine de cire de Carnot bas de paraffine de dioxyde de silicium d'amis nomm\u00e9 -t-il propane Hall de Pantin Nolde Pantet Tine Diderot est -il cellulose de Acrea lattes de sodium de Knox \u00e9thanol deC.I. 77499 2C.I. 77491 deC. I 19140 bref ce sympathique m\u00e9lange de toutes ces bonnes choses que les gens appellent commun\u00e9ment du mascara et l\u00e0 encore, hein, c'est que le mascara, je vous parle pas des 7 ou 8 autres machins qui d\u00e9corent mon visage en ce moment m\u00eame, mais la r\u00e9volution est en marche, hier, donc j'ai test\u00e9 la nouvelle application de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs et, maintenant, quand je scanne le code-barres de n'importe quel produit cosm\u00e9tique, il s'affiche sur mon \u00e9cran non plus cette po\u00e9tique liste d'ingr\u00e9dients mais aider couleur oui enfin des couleurs tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre pour mon petit cerveau, rouge, orange, jaune ou Vert qui m'indique \u00e0 moi qui n'ai pas de doctorat en chimie mol\u00e9culaire, qu'il y a des substances \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce petit pot qui pourrait peut-\u00eatre faire que mon corps d\u00e9veloppe \u00e0 la longue, et en l'\u00e9tat actuel de notre science, bien s\u00fbr, des troubles \u00e9ventuels ou des maladies chroniques, alors bien s\u00fbr, les vendeuses font une dr\u00f4le de t\u00eate surtout quand vous leur demander de bien vouloir sortir un emballage tout au fond du tiroir pour s'le scanner avec votre t\u00e9l\u00e9phone elle boude un peu quand vous leur dites alors merci mais la votre, vernis \u00e0 ongles \u00e0 39 90 les 10 millilitres mon application dit qu'il est potentiellement canc\u00e9rog\u00e8nes, alors je vais plut\u00f4t en acheter un autre, mais c'est \u00e0 ce prix l\u00e0 en celui des petites f\u00e2cheries que se fera, enfin le soul\u00e8vement des consommateurs contre l'obscurantisme industriel des applications comme celle de la FRC toutes les autres qui sont en train d'd\u00e9bouler sur le march\u00e9 ces applications redonne du pouvoir aux consommateurs elle r\u00e9\u00e9quilibre le march\u00e9 et, surtout, elle donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, hein, je trouve tous ces gestes que l'on fait chaque matin devant le miroir de notre salle de bain quand il n'y Gremaud et on sent que la nuit a \u00e9t\u00e9 difficile et merci pour ce billet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T07:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB04F5B-64C9-43AE-AED4-6E621C3ADC07", "internalArchiveId": "8FB04F5B-64C9-43AE-AED4-6E621C3ADC07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Feller conseiller national PLR;Ada Marra, vice pr\u00e9sidente PS et conseill\u00e8re nationale;Sabine Tiguemounine, \u00e9lue \u00e9cologiste de Meyrin;Christoph Tonini, Directeur de Tamedia;Homsi;Rodger Federer, tennisman suisse;St\u00f6cklin , Vincent\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF6/BOEING POINT DE VUE DES US 7H) Les Etats-Unis maintiennent le cap, envers et contre tous. Malgr\u00e9 l'interdiction faite aux Boeing 737 MAX de voler dans le ciel europ\u00e9en -et suisse, malgr\u00e9 les suspensuions de vol qui se multiplient dans le monde entier, Washington r\u00e9siste, Rapha\u00ebl Grand..\r\n  01'15\r\n(( La FAA, l'agence am\u00e9rciaine de l'aviation a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cett enuti sa confiance dans  le Boeing 737 MAX. Ces avions  peuvent continuer \u00e0 voler dans le ciel am\u00e9ricain. \r\n La FAA explique que son examen du dossier, \u00e0 ce stade,  ne montre aucun \u00e9l\u00e9ment susceptible d'ordonner l'immobilisation de cet avion. l'agence am\u00e9rciaine de l'aviation qui pr\u00e9cise aussi n'avoir re\u00e7u aucune preuve, aucune donn\u00e9e de la part d'auitorit\u00e9 d'autre sapys qui justifie de clouer les aviosn au sol.. \r\nAux Etats-Unis, les autoerit\u00e9s de r\u00e9gualtions  r\u00e9siste donc , pour l'instant, \u00e0 la pression internationale, mais aussi \u00e0 la pressions politique.. Des \u00e9lus d\u00e9mcorates et r\u00e9publviains  appellent \u00e0 suspendre les vols par mesure de pr\u00e9caution. .Des syndicats \u00e9galement s'inqui\u00e8tent. Ecoutez John Samuelsen, pr\u00e9sident de Transport Workers America, un syndicat qui repr\u00e9sentent quelques 65 mille employ\u00e9s dans l'iundustrie de l'avitiaiton aux Etats-Unis\r\nTRAD :  Aux Etats-Unis, l'entreprise Boeing a un \u00e9norme pouvoir de lobby \u00e0 Washington. Ils d\u00e9pensent des millions de dollars par ann\u00e9e pour cela. Le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain, la FAA, est \u00e0 genou devant eux. Le profit passe avant l'int\u00e9r\u00eat des gens. Ces avions doivent \u00eatre maintenus au sol au minimum jusqu'\u00e0 ce que l'analyse des donn\u00e9es de vol soit termin\u00e9es. Ces avions sont le lieu de travail de certains de nos membres comme les stewarts et h\u00f4tesses de l'air (flight attendants) ))\r\n** Rapha\u00ebl, m\u00eame Donald Trump s'est montr\u00e9 sceptique par rapport au Boeing 737 MAX\r\n  00'27\r\n((Pour le pr\u00e9sident am\u00e9rciain, les avions sont devenus \"trop complexes\" \u00e0 piloter.. IL faut selon lui aujourd'hui des informatiens plut\u00f4t que des pilotes.. Trump qui s'est entretenu plus tard par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de Boeing. LEs duex homme se connaissent ..  Pour l'instant, apr\u00e8s un crash en Indon\u00e9sie  et un autre en Ethiopie \u00e0 moins de 6 mosi d'\u00e9cart, l'admsintrait Trump continue de soutenir son fleuron industriel.. Boeing qui fait face en ce moment \u00e0 des enjeux \u00e9conomiquesgigantesques . ))\r\nPROMO ?\r\n(breve pell) Ancien num\u00e9ro trois du Vatican tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce, le cardinal George Pell a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 six ans de prison par la justice australienne, pour agressions sexuelles contre deux enfants de choeur. C'est le plus haut repr\u00e9sentant de l'Eglise catholique \u00e0 \u00eatre reconnu coupable de viol sur mineur. George Pell, qui clame son innocence, a fait appel de sa condamnation.\r\n(TF1/BREXIT VOTE 7H)  \r\n*** Le Parlement britannique a donc une nouvelle fois balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la premi\u00e8re ministre Theresa May sur le Brexit...\r\nDeux mois apr\u00e8s un premier rejet retentissant, les d\u00e9put\u00e9s l'ont refus\u00e9 par 391 voix contre 242. Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en. Catherine Ilic, vous \u00eates \u00e0 Londres...on peut parler d'une nouvelle gifle pour la Premi\u00e8re ministre.\r\nOui vu la taille de la r\u00e9bellion, c'est un d\u00e9saveu cinglant pour Theresa May.\r\nSon pari risqu\u00e9, qui consistait \u00e0 retravailler le filet de s\u00e9curit\u00e9 irlandais pour le rendre acceptable au parlement, n'a absolument pas port\u00e9 ses fruits. \r\nNon seulement, elle a \u00e9chou\u00e9 en termes de strat\u00e9gie, mais elle aussi dilapid\u00e9 le maigre capital politique qui lui restait, plongeant le pays encore un peu davantage dans le chaos politique. \r\nHier soir, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9faite, elle a pris la parole chancelante. Comme une m\u00e9taphore de l'autorit\u00e9 perdue, elle n'\u00e9tait quasiment plus audible, sa voix \u00e9tait totalement enrou\u00e9e. Tout le monde se demande d\u00e9sormais combien de temps elle peut encore tenir dans ses conditions.\r\n*** Son accord a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 deux fois, que peut-il se passer maintenant ?\r\n((pas de suite de script))\r\n(breve algerie) En Alg\u00e9rie, les manifestations se sont poursuvies hier pour exiger des r\u00e9formes politiques. Et c'est un diplomate chevronn\u00e9 en la personne de l'ex-envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations-Unies pour la Syrie, Lakhdar Brahimi, qui devrait pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e\r\nde faire des propositions sur l'avenir du pays.\r\n(24/FIN OU PAS ETAT ISLAMIQUE 7H)  \r\n*** Environ 3.000 jihadistes se seraient rendus hier aux Forces d\u00e9mocratiques syriennes soutenues par Washington dans l'est de la Syrie. \r\nHier les bombardements ont repris de plus belle en fin de journ\u00e9e contre le dernier r\u00e9duit du groupe Etat islamique...qui vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures, Vincent Stocklin\r\nDu \"califat\" autoproclam\u00e9 en 2014  il ne reste aujourd'hui aux djihadistes du groupe \u00e9tat islamique qu'un tout petit secteur du village de Baghouz, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne. Cette d\u00e9fa\u00eete annonc\u00e9e de Daesh a une grande importance symbolique. Pour la coalition internationale antidjihadiste men\u00e9e par les Etats-Unis bien s\u00fbr, mais aussi et peut-\u00eatre surtout pour les forces d\u00e9mocratiques syriennes, l'alliance des combattants kurdes et arabes qui se battent depuis 4 ans contre l'Etat islamique.\r\n*** Un mouvement dont la fin semble annonc\u00e9e...\r\nOui, le groupe va tr\u00e8s probablement perdre son existence territoriale. Mais Daesh a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 sa mue en organisation clandestine. Ses combattants sont diss\u00e9min\u00e9s dans le d\u00e9sert syrien et parviennent \u00e0 mener des attentats meurtriers. Pas plus tard que lundi soir, le groupe a appel\u00e9 dans ne vid\u00e9o les djihadistes retranch\u00e9s dans cette derni\u00e8re poche de l'organisation \u00e0 faire preuve de \"pers\u00e9v\u00e9rance\". Pour Daesh, \"la bataille n'est pas achev\u00e9e\".\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, le r\u00e9gime en place et l'opposition se sont accus\u00e9s mutuellement de la gigantesque panne de courant qui a paralys\u00e9 le Venezuela depuis le 7 mars dernier. Le pr\u00e9sident Nicolas Maduro a proclam\u00e9 hier la victoire dans la guerre \u00e9lectrique lanc\u00e9e selon lui par les Etats-Unis.\r\n(breve liste noire) La Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles les ministres de l'Economie et des Finances, qui ont actualis\u00e9 leurs listes. La liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects, est pass\u00e9e de 5 \u00e0 15 Etats. La Suisse reste elle parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me.\r\n(TF2/DEDUCTION FISCALE FRAIS DE GARDE PI) *** C'est un coup de pouce fiscal aux parents de la classe moyenne sup\u00e9rieure qu'a donn\u00e9 hier le Conseil national\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 en effet d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour la garde de leurs enfants par des tiers. Si le Conseil des Etats le suit, les parents qui mettent leurs enfants dans des structures non subventionn\u00e9es pourront d\u00e9duire non plus 10.100 mais jusqu'au 25.000 francs. Pour inciter notamment les femmes qualifi\u00e9es \u00e0 rester dans la vie active, Marc Menichini. \r\n((Cette d\u00e9duction fiscale b\u00e9n\u00e9ficiera principalement \u00e0 des parents ais\u00e9es. Des parents qui sont aujourd'hui selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doublement p\u00e9nalis\u00e9es, : au niveau des imp\u00f4ts et au niveau des frais de garde, calcul\u00e9 sur leur revenu. Pour le gouvernement, cette situation dissuade des m\u00e8res, souvent au b\u00e9n\u00e9ficie de formations sup\u00e9rieures, \u00e0 poursuivre leur carri\u00e8re.  \r\nAlors dans un contexte de p\u00e9nurie de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, le gouvernement veut inciter ces femmes \u00e0 rester dans la vie active. Notamment via des d\u00e9ductions fiscales. Une mesure, parmi d'autre, qui s\u00e9duit \u00e0 droite. Olivier Feller conseiller national PLR\r\nSON 14sec\r\nUn geste fiscal jug\u00e9 in\u00e9galitaire par l'UDC et les Socialistes. Les deux partis y sont all\u00e9s de leur contreproposition. A l'UDC, des baisses fiscales pour les parents qui gardent eux m\u00eames leurs enfants. Au PS: un ch\u00e8que enfant. Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re nationale\r\nSON 14sec\r\nMais cette id\u00e9e, tout comme celle de l'UDC, n'ont pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9. Seul le PDC a r\u00e9ussi \u00e0 imposer un rabais d'impot suppl\u00e9mentaire: augmenter la d\u00e9duction g\u00e9n\u00e9rale pour enfant de 6 500 \u00e0 10 000 francs. Une mesure jug\u00e9e trop couteuse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ))\r\n(breve multinationales) A Berne, toujours, le Conseil des Etats a refus\u00e9 hier d'\u00e9laborer un projet de loi pour encadrer l'activit\u00e9 des multinationales suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. L'initiative dite \"pour des multinationales responsables\" risque donc d'\u00eatre soumise au peuple sans contre-proposition venue du Parlement.\r\n(breve ps genevois) Le parti socialiste genevois dit finalement NON au volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises. Par 89 voix contre 72 oui. Ce projet pr\u00e9voit, dans les grandes lignes, un taux d'imposition de 13,99% et une hausse des subsides d'assurance-maladie.\r\n(07/GE/LAICITE ITV TIGUEMOUNINE) *** On reste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste voil\u00e9e de la commune de Meyrin n'a pas pu si\u00e9ger hier soir \r\nIl s'agit d'une cons\u00e9quence directe de l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur la la\u00efcit\u00e9 accept\u00e9e le 10 f\u00e9vrier dernier, qui interdit notamment de porter en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re toute forme de signes religieux ext\u00e9rieurs. Un article contest\u00e9 par les Verts, qui demandent l'effet suspensif, et sur lequel le Grand Conseil devra statuer d'ici au 22 mars. Sabine Tiguemounine a donc assist\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance du conseil municipal depuis la tribune du public.\r\nUn sujet r\u00e9alis\u00e9 par Sylvie Belzer et Rapha\u00ebl Leroy.\r\n(breve foire fribourg) Rebaptis\u00e9e La cantonale, la foire de Fribourg tire la prise. D\u00e9finitivement. Son conseil d'administration a docid\u00e9 d'annuler la prochaine \u00e9dition pr\u00e9vue en 2020. Celle d'octoibre dernier n'avait eu lieu que gr\u00e2ce au soutien financier des pouvoirs publics et de grandes entreprises fribourgeoises. Mais son concept a v\u00e9cu estiment aujourd'hui ses organisateurs.\r\n(15/TAMEDIA PLAN SOCIAL ITV TONINI) *** Ap\u00e8s des mois d'impasse, c'est aujourd'hui que d\u00e9bute devant le triubunal arbitral la n\u00e9gociation du plan social entre Tamedia et les 41 licenci\u00e9s du Matin. \r\nLa proc\u00e9dure pourrait durer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9: c'est long, pour des ex-employ\u00e9s du d\u00e9funt quotidien licenci\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 neuf mois. Directeur de Tamedia, Christoph Tonini regrette le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e8nements depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\nDes propos receullis par Cynthia Racine\r\n(breve hockey) En hockey sur glace, Lausanne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 une victoire partout en 1/4 de finale du tour final. en gagnant \u00e0 Langnau 3 \u00e0 0. Vainqueur d'Ambri 3 \u00e0 1, Bienne m\u00e8ne deux victoires \u00e0 zero. Deuxi\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e par contre pour Gen\u00e8ve-Servette face \u00e0 Berne, 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations.\r\n( 21/INDIAN WELLS FEDERER-WAWRINKA) *** En tennis, Belinda Bencic a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit cette nuit \u00e0 Indian Wells\r\nIl aura fallu une heure \u00e0 peine \u00e0 la St-Galloise pour battre la Japonaise et numero 1 mondiale Naomi Osaka 6-3 6-1, et se qualifier ainsi pour les 1/4 de finales du tournoi californien. Et il n'a pas fallu plus de temps \u00e0 Rodger Federer pour \u00e9liminer Stan Wawrinka 6-3 6-4.\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi \u00e0 Indian Wells o\u00f9 le numero 1 mondial Novak Djokovic a subi la loi de l'Allemand Philipp Kohlscheiber\r\n(breve foot) En football, Ronaldo a \u00e9limin\u00e9 Atletico Madrid de la Ligue des Champions en marquant hier soir les trois buts de la Juventus lors du match retour des 1/8\u00e8mes de finale. Manchester City s'est lui aussi qualifi\u00e9 pour la suite de la comp\u00e9tition en \u00e9crasant 7 \u00e0 0 les Allemands de Schalke 04\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 781, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-13T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-03-13T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10267327", "ece-10267299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:14:48Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec vous, Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, Washington r\u00e9siste, mais les syndicats de pilotes am\u00e9ricains montons front si les 737 MAX vole toujours c'est parce que Boeing est un lobbyiste tr\u00e8s puissant, les djihadistes quitteraient le village syrien de Baghouz par centaines voire pas 1000 par milliers, mais est -ce pour autant la fin du groupe \u00c9tat islamique tous les Suisses ne pouvait pas poursuivre leur route \u00e0 Indian Wells, ce sera donc Roger Federer mais aussi Belinda Bencic toujours sur son nuage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis maintiennent le cap, envers et contre tous, malgr\u00e9 l'interdiction faite aux Boeing 737 MAX de voler dans le ciel europ\u00e9en et suisse, malgr\u00e9 les suspensions de vols qui se multiplient dans le monde entier, Washington r\u00e9siste Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [93%] :\r\nLaF. et l'Agence am\u00e9ricaine de l'aviation a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 cette nuit sa confiance dans le Boeing 737 MAX ces avions peuvent continuer \u00e0 voler dans le ciel am\u00e9ricain la FED et explique que son examen du dossier \u00e0 ce stade ne montre aucun \u00e9l\u00e9ment susceptible d'ordonner l'immobilisation de cet avion, l'agence am\u00e9ricaine de l'aviation qui pr\u00e9cise aussi n'avoir re\u00e7u aucune preuve, aucune donn\u00e9e de la part d'autorit\u00e9, d'autres pays qui justifie de clouer les avions au sol aux \u00c9tats-Unis, les autorit\u00e9s de r\u00e9gulation r\u00e9siste donc pour l'instant \u00e0 la pression internationale, mais aussi \u00e0 la pression politique des \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains appellent \u00e0 suspendre les vols par mesure de pr\u00e9caution des syndicats \u00e9galement s'inqui\u00e8tent \u00e9coutez John Samuelsen, pr\u00e9sident de transporte Workers am\u00e9ricain, un syndicat qui repr\u00e9sente quelque 65000 employ\u00e9es dans l'industrie a\u00e9ronautique aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [89%] :\r\nEvelyne \u00e0 RMC, aux \u00c9tats-Unis, l'entreprise Boeing a un \u00e9norme pouvoir de lobby \u00e0 Washington, ils d\u00e9pensent des millions de dollars par ann\u00e9e et pour cela, le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain, la FAA est un jeune ou devant le profit passe avant l'int\u00e9r\u00eat des gens, ces avions doivent \u00eatre maintenus au sol au minimum jusqu'\u00e0 ce que l'analyse des donn\u00e9es de vol soit termin\u00e9es, ces avions et sur le lieu de travail, de certaines ou membres comme les stewards et les h\u00f4tesses de l'air soit et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [88%] :\r\nRapha\u00ebl eux- m\u00eame Donald Trump s'est montr\u00e9 sceptique par rapport au Boeing 737 MAX. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [94%] :\r\nAlors pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les avions sont devenues trop complexes \u00e0 piloter, il faut selon lui aujourd'hui, des informaticiens, plut\u00f4t que des pilotes Trump, qui s'est entretenu plus tard par t\u00e9l\u00e9phone avec le patron de Boeing, les 2 hommes se connaissent pour l'instant apr\u00e8s un crash en Indon\u00e9sie et un autre en \u00c9thiopie, \u00e0 moins de 6 mois d'\u00e9cart l'administration Trump continue de soutenir son fleuron industriel Boeing qui fait face en ce moment \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques gigantesque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [95%] :\r\nMais effectivement, on va aller un petit peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures et quart \u00e0 un journaliste sp\u00e9cialiste d'aviation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [93%] :\r\nAncien num\u00e9ro 3 du Vatican, tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce, le cardinal George Pell, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 6 ans de prison par la justice australienne pour agressions sexuelles contre 2 enfants de choeur, c'est le plus haut repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise catholique, \u00eatre reconnu coupable de viol sur mineur, George Pell, qui clame son innocence, a fait appel de sa condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:55) [95%] :\r\nEt on vous le disait en titre, le Parlement britannique a donc une nouvelle fois balay\u00e9 l'accord n\u00e9goci\u00e9 par la Premi\u00e8re ministre, Theresa May sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [95%] :\r\n2 mois apr\u00e8s un 1er rejet retentissant, les d\u00e9put\u00e9s l'ont refus\u00e9, par 391 voix contre 242 ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 convaincus par les concessions de derni\u00e8re minute arrach\u00e9es lundi soir au bloc europ\u00e9en Catherine Litch vous \u00eates \u00e0 Londres, on peut parler d'une nouvelle gifle pour la Premi\u00e8re ministre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [97%] :\r\nOui, vu la taille de la r\u00e9bellion, c'est un d\u00e9saveu cinglant pour Theresa May, peut-\u00eatre m\u00eame un coup fatal \u00e0 son pari risqu\u00e9 qui consistait \u00e0 retravailler le filet de s\u00e9curit\u00e9 irlandais pour le rendre acceptable au parlement n'a absolument pas port\u00e9 ses fruits : non seulement elle a \u00e9chou\u00e9 en termes de strat\u00e9gie mais l\u00e0 aussi dilapid\u00e9 le peu de capital politique qui lui restait, plongeant le pays encore un peu davantage dans l'incertitude, hier soir, apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9faite, elle a pris la parole chancelante, pour dire qu'elle regrettait la d\u00e9cision des d\u00e9put\u00e9s et comme une m\u00e9taphore de son autorit\u00e9 perdue, elle avait perdu sa voix peut -elle vraiment tenir encore longtemps dans cette situation cauchemardesque, tout le monde se pose la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [90%] :\r\nSon accord a donc \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e 2 fois, Catherine, que peut -il se passer maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:06) [93%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, il va y avoir un nouveau vote ce soir sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne sans accord, la dirigeante conservatrice s'\u00e9tait en effet engag\u00e9 \u00e0 soumettre cette option d\u00e9put\u00e9s en d\u00e9faite si ce sc\u00e9nario est rejet\u00e9, ce qui est quasi sur un 3\u00e8me vote aura lieu demain, cette fois -ci sur un report limit\u00e9 du Brexit mais une extension pour faire quoi exactement, des \u00e9lections ont trouv\u00e9 un \u00e0 un autre accord, organiser un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum il n'est pas dit qu'il y a un consensus qui \u00e9merge au Parlement, raison pour laquelle, aussi fou que cela puisse para\u00eetre, Theresa May n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de soumettre son accord une 3\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [94%] :\r\nHistoire \u00e0 suivre donc Catherine il en Direct de l'en Alg\u00e9rie, les manifestations se sont poursuivies hier pour exiger des r\u00e9formes politiques et c'est un diplomate chevronn\u00e9 en la personne de l'ex- envoy\u00e9 sp\u00e9cial des Nations unies pour la Syrie, Lakhdar Brahimi qui devrait pr\u00e9sider une conf\u00e9rence charg\u00e9e de faire des propositions concr\u00e8tes sur l'avenir du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [88%] :\r\nEnviron 3000 jihadistes se serait rendu hier aux forces d\u00e9mocratiques syriennes d'efforts soutenus par Washington dans l'est de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [97%] :\r\nHier, les bombardements ont repris de plus belle en fin de journ\u00e9e contre le dernier r\u00e9duit du groupe \u00c9tat islamique qui vit peut-\u00eatre ses derni\u00e8res heures, Vincent je te clean. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [95%] :\r\nOn du califat autoproclam\u00e9 de 2014, il ne reste aujourd'hui aux djihadistes du groupe \u00c9tat islamique qu'un tout petit secteur du village de Baghouz, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re irakienne, cette d\u00e9faite annonc\u00e9e de Daesh a une grande importance symbolique pour la coalition internationale anti- djihadiste men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, mais aussi et peut-\u00eatre surtout pour les forces d\u00e9mocratiques syriennes, l'alliance des combattants kurdes et arabes qui se battent depuis 4 ans compte l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [99%] :\r\nUn mouvement dont la fin semble annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [96%] :\r\nOui, le groupe va tr\u00e8s probablement perdre son existence territoriale mais Daesh a d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 sa mue en organisation clandestine ses combattants sont diss\u00e9min\u00e9s dans le d\u00e9sert syrien et parviennent \u00e0 mener des attentats meurtriers, pas plus tard que lundi soir, le groupe a appel\u00e9 dans une vid\u00e9o, les djihadistes retranch\u00e9s dans cette derni\u00e8re poche de l'organisation, \u00e0 faire preuve de pers\u00e9v\u00e9rance pour Daesh la bataille n'est pas encore achev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [95%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le r\u00e9gime en place et l'opposition se sont accus\u00e9s mutuellement de la gigantesque panne de courant qui a paralys\u00e9 le pays depuis le 7 mars dernier, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a proclam\u00e9 hier la victoire dans la guerre \u00e9lectrique lanc\u00e9e selon lui par les \u00c9tats-Unis, la Suisse reste sur la liste grise des paradis fiscaux de l'Union europ\u00e9enne, ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9, hier, \u00e0 Bruxelles, les ministres de l'\u00c9conomie et des Finances qui ont actualis\u00e9 leurs listes, la liste noire, celle des r\u00e9gimes fiscaux ouvertement suspects est pass\u00e9 de 5 \u00e0 15 \u00e9tats : la Suisse reste elle parmi les pays qui se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9former leur syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:44) [97%] :\r\n\u00e0 Berne, le Conseil national a donn\u00e9 hier un coup de pouce fiscal aux parents de la classe moyenne sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [94%] :\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 en effet d'augmenter les d\u00e9ductions fiscales pour la garde de leurs enfants par des tiers, si le Conseil des \u00c9tats le suit les parents qui mettent leur ont leurs enfants dans des structures non subventionn\u00e9es pourront d\u00e9duire non plus 10100 mais jusqu'\u00e0 25000 francs pour inciter notamment les femmes qualifi\u00e9es \u00e0 rester dans la vie active, Marc qui nie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [94%] :\r\nCette d\u00e9duction fiscale b\u00e9n\u00e9ficiera principalement \u00e0 des parents ais\u00e9es, des parents qui sont aujourd'hui, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doublement p\u00e9nalis\u00e9s au niveau des imp\u00f4ts et au niveau des frais de garde, calcul\u00e9 en fonction de leurs revenus pour le gouvernement, cette situation dissuade des maires notamment, qui sont au b\u00e9n\u00e9fice de formation sup\u00e9rieure de poursuivre leur carri\u00e8re alors dans un contexte de p\u00e9nurie de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, le gouvernement veut inciter ces femmes \u00e0 rester dans la vie active, notamment via des d\u00e9ductions fiscales, une mesure parmi d'autres qui s\u00e9duit \u00e0 droite Olivier Zeller, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [94%] :\r\nC'est une mesure ponctuelle qui vise \u00e0 augmenter le volume d'emplois de 2003 1000 4000 unit\u00e9s c'est favorable \u00e0 la classe moyenne c'est favorable \u00e0 l'insertion des femmes dans le monde du travail et \u00e7a co\u00fbte 10 millions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [94%] :\r\nUn geste fiscal jug\u00e9 in\u00e9galitaire par l'UDC et les socialistes, les 2 parties sont all\u00e9s de leurs contre- propositions \u00e0 l'UDC des baisses fiscales pour les parents qui gardent eux- m\u00eames leurs enfants au PS un ch\u00e8que enfant Ada Marra, vice pr\u00e9sidente du parti et conseill\u00e8re nationale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:14) [89%] :\r\nToute une famille pourront recevoir ce ch\u00e8que enfant si vous gagnez peu d'argent, c'est extr\u00eamement bienvenu et positif pour nous, si vous gagnez beaucoup d'argent, \u00e7a vous fait un tout, tout tout petit plus chacun re\u00e7oit mais en fonction de ce qu'il gagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [96%] :\r\nMais cette id\u00e9e, tout comme celle de l'UDC n'ont pas trouv\u00e9 de majorit\u00e9, seul le PDC a r\u00e9ussi \u00e0 imposer un rabais d'imp\u00f4t suppl\u00e9mentaires 10000 francs au lieu de 6500 francs pour un enfant, une mesure jug\u00e9e trop co\u00fbteuse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [94%] :\r\nBerne toujours o\u00f9 le Conseil des \u00c9tats a refus\u00e9 hier d'\u00e9laborer un projet de loi pour encadrer l'activit\u00e9 des multinationales suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, l'initiative dite pour des multinationales responsables risque donc d'\u00eatre soumise au peuple sans contre- proposition venue du Parlement, le Parti Socialiste Genevois a dit finalement non au volet cantonal de la r\u00e9forme fiscale des entreprises par 89 voix contre 72 c'est 89 non, contre 72 oui, ce projet pr\u00e9voit dans les grandes lignes, un taux d'imposition de13,99 pourcent une hausse des subsides d'assurance- maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [97%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 l'\u00e9lue \u00e9cologiste voil\u00e9e de la commune de Meyrin n'a pas pu si\u00e9ger hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [96%] :\r\nIl s'agit d'une cons\u00e9quence directe de Londres font en vigueur de la loi sur la la\u00efcit\u00e9, accept\u00e9e le 10 f\u00e9vrier dernier qui interdit notamment de porter en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re toute forme de signes religieux ext\u00e9rieurs un article contest\u00e9 par les Verts qui demandent l'effet suspensif et sur lequel le grand Conseil devra statuer d'ici au 22 mars Sabine Tiguemounine a donc assist\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance du conseil municipal depuis la tribune du public. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:41) [86%] :\r\nD\u00e8s que j'ai re\u00e7u le Mail, disons que l'effet suspensif n'est pas trait\u00e9, il ne sera pas avant le 22 mars ben je savais qu'en m'asseyant, j'\u00e9tais dans l'ill\u00e9galit\u00e9 et comme je suis respectueux des institutions, des lors d\u00e9mocratiques, je n'ai pas voulu fier plus de du Mag. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [93%] :\r\nMais qu'est ce qui se passe si d'aventure le recours des Verts \u00e9tait rejet\u00e9e et que la loi s'applique dans sa totalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que vous ne pouvez plus si\u00e9ger voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:03) [89%] :\r\nAlors je ne peux plus si\u00e9ger voil\u00e9e en pl\u00e9ni\u00e8re, ce qui veut dire qu'en tant qu'\u00e9lu, j'ai toujours le droit de travailler dans les commissions \u00e0 huis clos, du moment que personne ne me voit tous cas pas le public, en fait, c'est \u00e7a l'absurdit\u00e9 que je je d\u00e9nonce ce que j'aime beaucoup travailler \u00e0 huis clos, mais je ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [92%] :\r\nQue le droit de d'aller voter en pl\u00e9ni\u00e8re un sujet r\u00e9alis\u00e9 par Sylvie belles et Rapha\u00ebl Leroy rebaptis\u00e9e La cantonale, la Foire de Fribourg tire la prise d\u00e9finitivement son conseil d'administration a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler la prochaine \u00e9dition, pr\u00e9vue en 2020, celle d'octobre dernier n'avait eu lieu que gr\u00e2ce au soutien financier des pouvoirs publics et de grandes entreprises fait bourgeoise mais son concept a v\u00e9cu, estiment aujourd'hui ses organisateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:40) [95%] :\r\nApr\u00e8s des mois d'impasse c'est aujourd'hui que d\u00e9bute la n\u00e9gociation du plan social, entre Tamedia et les 41 licenci\u00e9s du matin, \u00e7a se passe devant le Tribunal arbitral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [94%] :\r\nProc\u00e9dure pourrait durer jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, c'est long pour des ex- employ\u00e9 du d\u00e9funt quotidien licenci\u00e9s il y a d\u00e9j\u00e0 9 mois, directeur de Tamedia, Christoph Tonini, regrette le d\u00e9roul\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [88%] :\r\nD\u00e9finitivement, c'\u00e9tait pas intelligent de inclure Gauvin dont trouver une solution, je pense, pour \u00e7a, on a la CCT et les les partis social- \u00e7a je pense aussi pour le futur, il faut il faut n\u00e9gocier ces choses -l\u00e0, entre les partis social c'est vraiment regrettable qu'on n'a pas pu trouver un une solution au niveau plan social maintenant, on est dans le de dans la proc\u00e9dure juridique, on va tout faire, que les d\u00e9lais vont \u00eatre court pour finalement \u00e0 avoir une solution qu'on peut apporter \u00e0 ces gens un plan social qui est partag\u00e9e par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine en hockey sur glace Lausanne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 une victoire partout en quarts de finale du tour final en gagnant \u00e0 Langnau ou 3 0, vainqueur d'Ambri 3 \u00e0 1 Bienne m\u00e8ne 2 victoires \u00e0 0 2\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e, par contre pour Gen\u00e8ve- Servette face \u00e0 Berne 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [98%] :\r\nEt puis du tennis pour terminer ce journal avec Belinda Bencic qui a r\u00e9alis\u00e9 un v\u00e9ritable exploit cette nuit \u00e0 Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [97%] :\r\nIl aura fallu une heure \u00e0 peine \u00e0 la Saint-Galloise pour battre la Japonaise et num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka 6 3 6 1 et se qualifie ainsi pour les quarts de finale du tournoi californien et il n'a pas fallu plus de temps \u00e0 Rodger Federer pour \u00e9liminer Stan Wawrinka 6 3 6 4 le B\u00e2lois plut\u00f4t content de son match. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:20) [90%] :\r\nJe sais pas, peut-\u00eatre, tout ce que j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a plut\u00f4t bien march\u00e9 la variation n'est jamais quelque chose, tout simplement parce qu'il faut accepter de faire des erreurs, accepter, peut-\u00eatre de faire presque aussi des conneries de temps en temps, voil\u00e0 mais pour finir, j'ai vraiment bien jou\u00e9 sur mes jeux de service j'\u00e9tais dangereux sur les jeux de retour, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e \u00e7a, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire, je pense que \u00e7a fait la diff\u00e9rence apr\u00e8s j'cette change un peu les vitesses Lespine les fait tout \u00e7a, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire un bon match, \u00e7a suffit, alors je suis entr\u00e9 de tr\u00e8s, tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Georges MC a Indian Wells o\u00f9 le num\u00e9ro 1 mondial, Novak Djokovic a subi la loi de l'Allemand Philipp Kohlschreiber. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:00) [98%] :\r\nLe journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T07:10:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Homsi, Georges", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B7D4B31-ED1F-47B9-BB48-9F8E446B4636", "internalArchiveId": "7B7D4B31-ED1F-47B9-BB48-9F8E446B4636", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9 de La Matinale - Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge (Verts/ALE)", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge (Verts/ALE) (INVITE DE CHRYSTEL 13.03 PHILIPPE LAMBERTS - BREXIT)  PHILIPPE LAMBERTS, direct studio Strasbourg / secours mobile +32 ** 88\r\n*** L'eurod\u00e9put\u00e9 belge, co-pr\u00e9sident du groupe des Verts, Philippe Lamberts est notre invit\u00e9 Chrystel \r\nEn direct de Strasbourg, en pleine session du parlement europ\u00e9en... \r\nvous \u00eates membre du groupe de pilotage du Parlement europ\u00e9en sur le Brexit\r\n- j'imagine que vous avez pass\u00e9 votre d\u00e9but de soir\u00e9e \u00e0 regarder les d\u00e9bats au Parlement britannique.... avec quel sentiment?\r\n- pas moyen de faire mieux? \r\n- c'est la perspective du No deal qui se pr\u00e9cise?\r\n- inconfortable pour citoyens europ\u00e9ens au UK\r\n- probl\u00e8me interne au UK... r\u00e9voquer les accords du vendredi saint pour la paix en Irlande... statut sp\u00e9cial pour l'Irlande du Nord...\r\nmais en cas de no deal, il y aura de facto une fronti\u00e8re en Irlande. Et donc une menace sur la paix... pour prot\u00e9ger le march\u00e9 int\u00e9rieur. Inconfortable pour l'UE... \r\n- mais on le voit avec la gr\u00e8ve pr\u00e9ventive des garde-fronti\u00e8res \u00e0 Calais par exemple... un no-deal, ce serait le chaos pour tous, y-compris pour l'Union. \r\n- le Pt UK vote aujourd'hui sur une r\u00e9solution qui excluerait une sortie de l'Union sans accord. Si accept\u00e9e, alors il faudrait n\u00e9gocier un d\u00e9lai.... envisageable?\r\n- avec quelle garanties de la part du UK? \r\n- si c'est pour organiser des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales... va pas se faire en qqs jours... \r\n- risque que le UK doivent \u00e9lire des repr\u00e9sentants pour le Parlement europ\u00e9en? \r\n- Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, a dit lundi \"il n'y aura pas de 3i\u00e8me chance\"... really? \r\n- le sort personnel de Theresa May: 2i\u00e8me fois qu'elle est d\u00e9savou\u00e9e par son parlement, sur des votes majeurs... elle doit partir?\r\n- des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, un nouveau leader, c'est vraiment ce qu'il faut dans ce dossier\r\n- o\u00f9 sera le Royaume-Uni le 29 mars? date de sortie de l'UE\r\n********************\r\np\u00e9riode transition 31 d\u00e9cembre 2020. \r\nOn peut r\u00e9torquer \u00e0 Lamberts qu'en cas de no deal, il y aura de nouveau une fronti\u00e8re dure en Irlande, et donc, une menace sur la paix (ce qu'a d'ailleurs reconnu, en janvier, le porte-parole de la Commission europ\u00e9enne). Parce qu'elle veut prot\u00e9ger ses int\u00e9r\u00eats (int\u00e9grit\u00e9 du march\u00e9 unique), l'UE refuse toute concession substantielle au Royaume-Uni, mais ce faisant, elle augmente aussi le risque d'un conflit en Irlande. Inconfortable.\r\n((Mr Lamberts a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de faire un duplex au m\u00eame endroit))", "durationSec": 686, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10267304", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge (Verts/ALE)", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge (Verts/ALE) / LME_2019-03-13T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Philippe Lamberts, eurod\u00e9put\u00e9 belge (Verts/ALE) / LME_2019-03-13T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10267331", "ece-10267304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T17:12:04Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nChristelle dans mon jeu cet Avron re\u00e7oit un eurod\u00e9put\u00e9 belge, co- pr\u00e9sident du groupe des Verts Philippe Lamberts, tiens, on va parler Brexit bonjour Philippe Lamberts alors vous \u00eates en Direct, oui, vous nous entendez, vous \u00eates en Direct de Strasbourg, hein, puisqu'on est en pleine session du Parlement europ\u00e9en, nous sommes pas tr\u00e8s bien, mais bon, alors on va essayer de r\u00e9gler tout \u00e7a, tout ce petit d\u00e9calage aussi en terme voil\u00e0 c'est \u00e7a, alors \u00e9videmment vous voyez ravi Philippe Lamberts vous \u00eates je disais en pleine session du Parlement europ\u00e9en, re europ\u00e9en, vous \u00eates \u00e9galement membre du groupe de pilotage du de ce Parlement sur sur le Brexit, j'imagine que vous avez pass\u00e9 la soir\u00e9e votre d\u00e9but de soir\u00e9e comme comme beaucoup \u00e0 regarder les d\u00e9bats au Parlement britannique, \u00e0 l'issue de tout \u00e7a, de ce spectacle que certains dans la presse aujourd'hui appel de Rassov o\u00f9 cela \u00e0 la maison des fous, quelle a \u00e9t\u00e9 votre votre sentiment \u00e0 l'issue de de tout \u00e7a, de la fin de ces n\u00e9gociations et de ce rejet hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nPremi\u00e8re chose, je n'ai pas passer mon temps \u00e0 regarder le triste spectacle de la Chambre des communes, nous recevions au Parlement, les march\u00e9s, les jeunes marcheurs pour le climat qui nous h\u00e9bergeons leurs premi\u00e8res coordination europ\u00e9enne et pour moi, c'\u00e9tait beaucoup plus important d'\u00eatre avec eux que de m'occuper de d'une bande de d\u00e9put\u00e9s en fait qui sont toujours pas capables de construire une majorit\u00e9 positive, autrement dit, \u00e7a fait des mois que d'une part toutes les cartes sont sur la table, je veux dire, toutes les options, mais aussi toutes les contraintes sont connus des acteurs, est ce que la Chambre des Communes fait sous la houlette de Madame et depuis, depuis des mois, c'est construire des majorit\u00e9s contre de majorit\u00e9 contre l'accord du Brexit contre ceci, contre cela, mais on attend encore une majorit\u00e9 pour alors bien s\u00fbr, certains voudraient pouvoir exprimer une majorit\u00e9 pour exprimer que la Terre est plate, mais la terre n'est pas plate, elle est ronde et donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien de demander l'impossible, et et voil\u00e0, c'est l\u00e0 qu'on en est aujourd'hui et nous sommes \u00e0 17 jours de la date limite alors aujourd'hui sans doute se manifestera un vote contre une sortie sans accord, mais la sortie sans accord, c'est ce qui se passe si aucun autre acte juridique n'est pos\u00e9 par le Parlement britannique dans les 17 jours qui viennent, donc c'est bien gentil d'\u00eatre contre une sortie sans accord, encore faut -il alors soit accepter l'accord soit mettra un terme \u00e0 la proc\u00e9dure du Brexit en renon\u00e7ant \u00e0 sortir de l'Union europ\u00e9enne, une 3\u00e8me voie serait pour les Britanniques de convoquer un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum en demandant finalement au peuple britannique 2 ou de se prononcer sur l'accord, \u00e9tant entendu que s'ils votent pour la accord le Royaume-Uni sort \u00e0 ces conditions -l\u00e0, et s'ils sont contre l'accord, le Royaume-Uni reste au sein de l'Union europ\u00e9enne, en fait, ce dont on a l'impression, c'est que il y a \u00e0 la Chambre des communes, tellement de politiciens qui ont investi un capital politique monstrueux \u00e0 d\u00e9fendre l'ind\u00e9fendable que pour eux, faire marche arri\u00e8re, c'est perdre la face, de mani\u00e8re irr\u00e9m\u00e9diable et donc ils sont prisonniers des positions qu'ils sont prises au fil des mois des mois \u00e9coul\u00e9s, ce qui les rend incapables de changer de position et je pense que le peuple britannique peut changer de position, sans pour autant perdre la face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [86%] :\r\nUn Philippe Lamberts, c'est dans les premi\u00e8res r\u00e9actions, qui venait de de la Commission europ\u00e9enne ou de ou de de Strasbourg c'est, on se pr\u00e9pare en fait \u00e0 une possibilit\u00e9 de no deal de c'est-\u00e0-dire que l'unique que le le Royaume-Uni, sorte de l'Union europ\u00e9enne le 29 mars sans rien et que ce soit l\u00e0 le sc\u00e9nario le plus abrupt, c'est \u00e0 \u00e7a que vous vous pr\u00e9parez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [90%] :\r\nAh mais \u00e7a fait longtemps, \u00e7a fait longtemps qu'en contemplant le spectacle que donne la premi\u00e8re unissent britannique et la majorit\u00e9 par la r\u00e9alit\u00e9, mais la majorit\u00e9 de la classe politique britannique bah, il est \u00e9vident que la possibilit\u00e9 d'une sortie sans accord, a augment\u00e9 cette probabilit\u00e9 a augment\u00e9 mes tripes, me disent qu'elle est sup\u00e9rieure \u00e0 50 pourcent aujourd'hui et que donc il faut vraiment se pr\u00e9parer \u00e0 sc\u00e9nario- l\u00e0 mais, mais, voil\u00e0, nous ne pouvons pas faire autre chose, autrement dit, nous ne pouvons pas nous r\u00e9soudre les contradictions du gouvernement britannique, qui dit en m\u00eame temps nous sortons du march\u00e9 unique et du et du et l'union douani\u00e8re, nous voulons maintenir le l'alignement total entre l'Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni et nous voulons respecter les accords de paix en Irlande du Nord, en fait, ces 3 exigences sont incompatibles les unes avec les les autres et donc il y en a une qui doit sauter, et en fait ce qu'il nous demande, nous, c'est de nous permettre de concilier l'inconciliable : en ouvrant par exemple une porte d\u00e9rob\u00e9e de 550 kilom\u00e8tres dans le march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est \u00e0 dire en acceptant que leurs fronti\u00e8res intra- irlandaises n'existe pas, enfin, existe juridiquement mais ne soit pas patrouiller ne soit pas contr\u00f4l\u00e9, autrement dit soit ouverte \u00e0 la contrebande de produits et de services qui serait, qui serait fabriqu\u00e9 en dehors des normes de l'Union europ\u00e9enne et qui seraient vendus sur le march\u00e9 int\u00e9rieur, autrement dit ceux qui le demandent, c'est que nous fassions hara-kiri du march\u00e9 int\u00e9rieur, ce qui \u00e9videmment n'est absolument pas envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [89%] :\r\nMais pour le l'Union europ\u00e9enne, c'est pas tr\u00e8s confortables non plus cette perspective d'un d'un no deal de de sortir sans accord de il a le sort des citoyens europ\u00e9ens qui sont actuellement install\u00e9s au Royaume-Uni qu'il faudra regarder qui se retrouverait son statut pour l'instant, et puis, et puis quand m\u00eame pour sur cette fronti\u00e8re avec l'Irlande du Nord, vous avez parl\u00e9 des des de des accords de paix du vendredi sens c'est aussi re augmenter peut-\u00eatre la la la fin de la paix qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 n\u00e9gocier entre entre l'Irlande du Nord et l'Irlande, c'est, c'est c'est risquer une hausse des tensions sur cette fronti\u00e8re -l\u00e0, ce que l'Europe ne veut certainement pas, vous \u00eates aussi mal \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [92%] :\r\nMais bien s\u00fbr que la situation est inconfortable mais faudrait si la vie \u00e9tait \u00e9tait \u00e0 100 pourcent confortable, \u00e7a sort et non la vie elle est, elle est comme \u00e7a et notre responsabilit\u00e9 de d\u00e9cideurs politiques europ\u00e9ens et de choisir le moindre mal, autrement dit pour \u00e9viter un mal qui serait la restauration de la fronti\u00e8re intra- irlandaises et une sortie sans accord enfin qui r\u00e9sulterait d'une sortie sans accord du Royaume-Uni, nous devrions nous infliger un mal bien plus important encore, puisque il s'agirait clairement de, de, de, de tuer le march\u00e9 unique \u00e0 terme et donc \u00e7a \u00e0 choisir entre 2 maux, nous choisissons le moindre, et je pense que c'est notre responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [91%] :\r\nCelui qui qui va d'un pr\u00e9sident a dans le sens de de l'Union europ\u00e9enne, vous disiez il c'est vrai maintenant il y a plusieurs sc\u00e9narios sur sur la table, il y a ce vote aujourd'hui pour savoir si le le Royaume-Uni veut une sortie avec ou sans eau, sans deal enfin avec un la perspective du No deal, puis ensuite la possibilit\u00e9 de demander un d\u00e9lai un d\u00e9lai pour pour ren\u00e9gocier ou pour pour trouver une autre solution et ce que l'Union europ\u00e9enne serait pr\u00eate \u00e0 accorder un d\u00e9lai au Royaume-Uni pour qu'il pour qu'il arrive \u00e0 se mettre d'accord sur un plan de sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [90%] :\r\nAlors je crois que vous avez bien pos\u00e9 le probl\u00e8me je pense probable que le Royaume-Uni d\u00e9pose une demande d'extension du d\u00e9lai de 2 ans, fix\u00e9 par l'article 50 du trait\u00e9 sur le fonctionnement de l'Union europ\u00e9enne, je pense que nous soyons mal inspir\u00e9s de refuser \u00e0 refuser tout d\u00e9lai, n\u00e9anmoins il y a 2 hypoth\u00e8ses : soit, Theresa May revient en disant : \u00e9coutez, je sais pas comment m'y prendre, donnez -moi plus autant, autrement dit, j'ai pas plus d'id\u00e9es aujourd'hui n'en avait hier, donnez -moi : donnez -moi du temps je pense que la r\u00e9ponse est -ce europ\u00e9en doit \u00eatre extr\u00eamement ferme, on donne un mois maximum 2 pour retomber sur tes pattes et revenir avec un plan d'accord parce que donner une extension longue sans que Theresa May et le moindre plan ou sans que se d\u00e9gage au \u00e0 la Chambre des communes qui pourraient reprendre le contr\u00f4le du processus un plan cr\u00e9dible, je ne vois pas l'int\u00e9r\u00eat, par contre, s'il devait, si elle devait revenir en disant : voil\u00e0 la conclusion de la semaine, c'est que nous allons organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum et pour organiser ce nouveau r\u00e9f\u00e9rendum, il nous faut du temps aussi et nous dit voil\u00e0 il est in\u00e9luctable que qu'il y ait lieu de nouvelles \u00e9lections et pour organiser ces nouvelles \u00e9lections, nous avons besoin de temps, je pense que les 27 serait tr\u00e8s mal inspir\u00e9 de ne pas conc\u00e9der le temps n\u00e9cessaire \u00e0 l'accomplissement d'un processus d\u00e9mocratique, je veux dire nous sommes d'abord des d\u00e9mocrates et c'est \u00e9vident que si un processus d\u00e9mocratique doit se d\u00e9rouler au Royaume-Uni, les 27 doivent conc\u00e9der le temps n\u00e9cessaire pour l'organiser, proprement, ce que nous ne voulons en aucune hypoth\u00e8se cette hypoth\u00e8se c'est c'est c'est c'est l'id\u00e9e lanc\u00e9e par l'air Brexiters il y a quelques il y a une semaine ou 2, 10 ans, mais nous, nous voulons en fait 21 mois prolongation pour pouvoir n\u00e9gocier la future relation en m\u00eame temps que nous n\u00e9gocions la sortie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objectif depuis le d\u00e9but, d'Brexiters de quelque part, utiliser un chantage qui consisterait \u00e0 dire : nous allons avec nos des du pass\u00e9, vous achetez notre relation commerciale future d\u00e9sol\u00e9 les dettes du pass\u00e9 sont dus de mani\u00e8re inconditionnelle et nous entendons obtenir un engagement ferme du Royaume-Uni et juridiquement contraignant que toutes ces obligations r\u00e9sultant de s\u00e8ve, 40 ans de, de, de, de, de statut de membre de l'Union europ\u00e9enne soit int\u00e9gralement honor\u00e9es avant donc d'envisager la la relation future, autrement dit une prolongation qui permettrait qui permettrait la n\u00e9gociation parall\u00e8le de de la s\u00e9paration et de la relation future pour nous, c'est non, 3 fois non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [91%] :\r\nOn sent en co\u00fbter un peu exc\u00e9d\u00e9 de la fermet\u00e9 de, de, de votre c\u00f4t\u00e9 Philippe Lamberts il y a aussi, a de quoi, il y a aussi, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait des mois de n\u00e9gociations, qui sont pour l'instant refus\u00e9 le sort de personnel de Theresa May, la question se pose est -ce qu'elle peut rester Premi\u00e8re ministre, c'est ce que si un changement de leader, cela pourrait \u00eatre une mani\u00e8re aussi de sortir de cette crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [88%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend, \u00e9videmment, pour quoi faire, il faut d'abord bien not\u00e9 que n'importe quel 1er au 1er ministre britannique qui seraient confront\u00e9s \u00e0 exactement les m\u00eames contraintes que Theresa May, autrement dit le le l'existence du trait\u00e9 de paix en Irlande du Nord cr\u00e9e une contrainte dure qui ne va pas dispara\u00eetre puisque c'est un trait\u00e9 de paix permanent, ce n'est pas trait\u00e9e temporaire et ces contraintes font que, \u00e0 tout le moins l'Irlande du Nord devrait rester fortement associ\u00e9e \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour \u00e9viter cette fronti\u00e8re, le r\u00e9seau Royaume-Uni n'est pas un probl\u00e8me mais l'Irlande du Nord doit avoir un statut particulier, c'\u00e9tait d'ailleurs notre proposition initiale donc cette contrainte va rester par contre un nouveau 1er ministre britannique ne sera pas n\u00e9cessairement li\u00e9 par les lignes rouges que Theresa May elles-m\u00eames s'\u00e9tait mise autrement dit Theresa May a sans doute plus de difficult\u00e9s \u00e0 se d\u00e9dire elle qu'\u00e0 se laisser des par \u00e0 un autre qu'elle- m\u00eame maintenant, imaginez que ce soit un hard Brexiters qui qui devient 1er ministre d'abord, il sera confront\u00e9 aux m\u00eames contraintes, il faudrait encore obtenir plus de l'Union europ\u00e9enne est, en r\u00e9alit\u00e9, ben il y a fort \u00e0 parier qu'un 1er ministre comme Boris Johnson souhaite en fait une issue sans accord, c'est-\u00e0-dire une sortie brutale de l'Union europ\u00e9enne, ce qui ce qui rendrait en fait toute n\u00e9gociation absolument inutile cet homme s'imagine depuis des ann\u00e9es et que l'Union europ\u00e9enne est tellement d\u00e9pendant du Royaume-Uni quel qu'viendrait ramper au pied du Royaume-Uni pour obtenir pour obtenir un deal, \u00e7a n'est \u00e9videmment pas le cas, bien s\u00fbr, une sortie sans deal sera dommageable pour pour le 27 mai mais l'abandon de l'int\u00e9grit\u00e9 du march\u00e9 unique serait serait d'un ordre de magnitude sup\u00e9rieure en terme de, en terme de d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:22) [98%] :\r\nOn voit qu'il n'y a aucune solution facile merci Philippe Lamberts. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T06:54:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamberts, Philippe", "role": "eurod\u00e9put\u00e9 belge, Co-pr\u00e9sident du groupe des Verts au Parlement europ\u00e9en", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB5D79A4-50DE-4931-9553-18E1EE79754E", "internalArchiveId": "FB5D79A4-50DE-4931-9553-18E1EE79754E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio ! (3/5)", "publicationDate": "2019-03-13T00:00:00Z", "summary": "\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\r\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.\r\n\r\n* * \u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\r\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.", "durationSec": 1593, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10250889", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 13.03.2019", "Bille en t\u00eate du 13.03.2019", "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio ! (3/5) / BIL_2019-03-13T09:31:30_bille-en-tete", "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio ! (3/5) / BIL_2019-03-13T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.", "\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique."], "variantIds": ["ece-10250890", "ece-10250889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-20T18:27:15Z", "speechToTexts": ["20.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:08) [64%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [81%] :\r\nL'\u00e9mission cochonnet bille en t\u00eate, sp\u00e9cial Porcinet bonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [84%] :\r\nPour capter merci, salut \u00e0 tous, bonjour, effectivement tr\u00e8s content de vous retrouver \u00e0 Palerme, on va vous parler de chose cette semaine s'c'est tr\u00e8s fort et de l'hypnose on a continu\u00e9, avec des \u00e9pices et maintenant nous sommes chez Max Blaser au cochon d'or \u00e0 Payerne, une institution dans la r\u00e9gion o\u00f9 tous les gens viennent se servir, en tout cas, faire un tour de temps en temps, Max. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [75%] :\r\nSalut est \u00e0 tout le monde, merci beaucoup de votre visite, institut, institutions et beaucoup dire mais en face, la un d\u00e9j\u00e0 10 ans puisqu'en fait les 10 ans cette ann\u00e9e, on essaie de proposer \u00e0 nos clients du cochon, mais pas que mais pas que : on a tous la sortie mondiale tout ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [80%] :\r\nLes gens, ils ont dit derni\u00e8rement d'envie en t\u00eate, notamment sur cette fameuse page Facebook de merveilleuses photos Philippe oui des jeunes, Audi a en ce moment, vous parlez beaucoup de viande qu'on aimerait savoir un peu la tra\u00e7abilit\u00e9 de ces animaux, alors on va essayer de demander peut-\u00eatre \u00e0 Max d'o\u00f9 viennent ces cochons, comment sont -ils \u00e9lev\u00e9s en Suisse, \u00e7a fait d\u00e9faut, pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [84%] :\r\nAlors les cochons, des gens aller la viande de porc que je vends moi c'est exclusivement de la viande suisse, je me concentre sur la viande suisse a pr\u00e9sid\u00e9 producteur qui me livrent des abatteurs et des des coupeurs qui me livrer de la viande de porc suisse, moi j'ai la tra\u00e7abilit\u00e9, telle qu'elle est pr\u00e9vu dans les ordonnances, c'est-\u00e0-dire qu'on a plus de tra\u00e7abilit\u00e9 par l'eau, mais je n'ai pas comme je ne d\u00e9coupe pas moi- m\u00eame, j'ai pas le je vais pas dire ah ben c'est Entel paysans qui livrent dans la r\u00e9gion, je veux moi, je me concentre sur la Suisse, par contre, ce qu'on a c'est bien ces quelques producteurs r\u00e9gionaux, en particulier pour les sp\u00e9cialit\u00e9s fribourgeoise au monde la borne sont sur la borne saucisson Vaudois saucisses \u00e0 r\u00f4tir vaudoise ou fribourgeoise o\u00f9 on n'a pas non plus la tra\u00e7abilit\u00e9 du port mais on a la preuve tra\u00e7abilit\u00e9 de l'artisan pour moi, c'est un petit peu Monde ici \u00e0 Bayern, c'est d'\u00eatre un peu comme vous, qui \u00eates les soeur n'est -ce pas de la tradition culinaire, moi j'essaye de transmettre et de passer les produits de tous ces merveilleux petits producteurs qui livrent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [89%] :\r\nPhilippe, quelques mots sur cette tra\u00e7abilit\u00e9 sur ses \u00e9levages de porcs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [87%] :\r\nBen ces \u00e9levages de porcs, oui, il y a, il y a de la tra\u00e7abilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est suivi et c'est toute importance, vous savez, on parle beaucoup de de consommer des produits 6 ao\u00fbt impossibles, on a quand m\u00eame l'Avantage en Suisse et qu'on a une certaine production qui est prot\u00e9g\u00e9 d'importation, mais en m\u00eame temps, il faut savoir que chaque fois, vous consommez de la viande suisse, hein, vous \u00eates s\u00fbr \u00e0 100 pourcent de de la tra\u00e7abilit\u00e9 donc tra\u00e7abilit\u00e9 qu'il faut pas oublier qu'on est un petit pays, c'est-\u00e0-dire qu'on n'est pas entrain de faire du jambon de Bayonne en Normandie, chose qui existe, c'est-\u00e0-dire que nous on \u00e9vite proches des uns des autres, donc \u00e7a veut dire qu'on travaille des produits de proximit\u00e9 donc o\u00f9 il y a une certaine \u00e9co- responsabilit\u00e9 et puis surtout, c'est un acte \u00e9go\u00efste manger local, c'est faire un acte \u00e9go\u00efste, c'est-\u00e0-dire qu'en venant vous servir chez un artisan, vous allez lui permettent de de p\u00e9renniser son entreprise si p\u00e9rennise son entreprise, il va payer des imp\u00f4ts s'ils payent des imp\u00f4ts, vous en payerez de facto moins donc quand je dis \u00e7a, c'est un peu exag\u00e9r\u00e9 tout \u00e7a mais \u00e7a veut dire que, il faut qu'il y a du soleil pour tout le monde, mais il faut surtout \u00eatre logique dans sa mani\u00e8re de faire et je trouve que d'aller faire ses courses en prenant la voiture et puis aller beaucoup en allant beaucoup plus loin, on paye pas forc\u00e9ment moins cher ses produits, pas forc\u00e9ment comparer les prix, vraiment, je vous invite \u00e0 faire la la l'expert, moi je fais tout le temps dans le cas de de mon domaine et je suis assez surpris \u00e0 chaque fois de me rendent compte chez un artisan n'est pas plus cher que dans une grande distribution ou pire m\u00eame que plus un parce qu'on dit oui \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est moins cher, effectivement, l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, c'est moins cher, mais sur du long terme, c'est pas moins cher d\u00e9j\u00e0 parce que on consomme de l'essence ont mis un v\u00e9hicule, mais en plus de \u00e7a, en faisant \u00e7a, on n'est pas l'artisanat, donc on va voir, apr\u00e8s on va se retrouver des cit\u00e9s-dortoirs et on va dire web maintenant cette r\u00e9gion -l\u00e0, on vient plus vite parce qu'on n'a pas d'artisans, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc il faut pas non plus devenir schizophr\u00e9nique en faisant tout et n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [79%] :\r\nLes normes en mati\u00e8re d'\u00e9levage de porcs en Suisse sont -elles suffisamment s\u00e9v\u00e8re ou est -ce qu'on pourra aller plus loin parce qu'on n'ait pas plus, donc les autres un certain niveau pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [88%] :\r\nAlors moi, j'ai parfois le m\u00e9tro suffisamment s\u00e9v\u00e8res, maintenant, c'est comme dans toute corporation, il y a toujours des des moutons noirs ou plut\u00f4t brebis galeuses, effectivement on a on il y a toujours des gens, on l'a vu, hein, ben voil\u00e0 les les anti- ont d\u00e9nonc\u00e9 avec avec raison certains \u00e9levages qui faisaient pas leur m\u00e9tier correctement et qui avait pas le respecte animal et si on n'a pas le respect de l'animal, on n'a pas son propre respect mais il faut pas non plus inverser la tendance en disant que c'est 95 pourcent qui qui font pas bien leur boulot, je pense qu'on est plut\u00f4t dans leur des 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [87%] :\r\n\u00e7a a d\u00fb le sont les consommateurs qui vient de poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:52) [87%] :\r\nOui, et puis ce qu'il faut aussi dire, c'est qu'il y a une \u00e9volution, on fait de la perception de l'\u00eatre humain, de la condition animale, aujourd'hui elle est pas du tout la m\u00eame qui a, qui a encore 30 ans ou 40 ans que j'ai fait la personnage 10 ou m\u00eame 10 ans alors on est peut-\u00eatre un peu aujourd'hui confront\u00e9 \u00e0 des \u00e0 Disentis pessimiste qui qui sont pour moi dans dans l'extr\u00eame parce que parce que et remettent en question, fondamentalement, ce que la civilisation depuis des mill\u00e9naires, construit en fait et c'est \u00e7a qui va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [76%] :\r\nIci on ne sont pas toujours juste justement les traditions toujours je en m\u00eame temps, il faut des gens des fois extr\u00eames pour pouvoir avancer \u00e0 tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [82%] :\r\nAu recul et je sais pas si \u00e7a touche pour cela, c'est parce qu'il y a toujours un progr\u00e8s en fait c'est \u00e7a la question, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que la viande a l'air un des signes de d'am\u00e9lioration de la condition de l'humain des humains dans dans toute soci\u00e9t\u00e9, en tout cas des des candidats oui un vrai progr\u00e8s quoi apr\u00e8s, aujourd'hui, on est peut-\u00eatre confront\u00e9s \u00e0 aux exc\u00e8s, aux exc\u00e8s de notre de notre gamme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [84%] :\r\nMais par rapport aux conditions d'\u00e9levage si l'\u00e9veil ann\u00e9es les gentils sp\u00e9cifique ne s'\u00e9tait pas manifest\u00e9, je suis pas s\u00fbr que ce soit les gens qui vont de l'avion qui l'aurait fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [87%] :\r\nAlors moi, je peux dire, je travaille dans une grande entreprise avant de cr\u00e9er ma propre bo\u00eete, ici on a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement soucieux, en fait, de la condition des animaux, la condition des conditions de vie des animaux avant que c'est ces mouvements -l\u00e0 existe de cette mani\u00e8re -l\u00e0, en Suisse, pour reprendre un tout petit peu la les l'id\u00e9e des d'\u00e9normes en Suisse, on a quand m\u00eame \u00e0 la pointe en fait de ce qui serait notamment par la limitation de la grandeur des exploitations et c'est \u00e7a qui ensuite aussi la qualit\u00e9 de vie de ces b\u00eates et puis les les sorties \u00e0 l'air libre, je crois que c'est aujourd'hui, c'est pratiquement standard avec des normes qui sont entr\u00e9es en vigueur en 2018 qui ont ferm\u00e9 ou qui ont condamn\u00e9 des des dizaines de porcherie en Suisse \u00e0 la cessation d'activit\u00e9, c'est pas dramatique en soi, c'est une \u00e9volution et puis, et puis l'agriculture elle a toujours du et suisse adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [71%] :\r\nCertes, quand monsieur votre parti pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans l'cochon typiquement fran\u00e7ais comme ci comme \u00e7a, je suis bien d'un coureur sera c'est quoi au CNIT il y a 6 voitures fait voter, \u00e7a fait mal fait, puis il s'en froid les oeufs de th\u00e9\u00e2tre Marigny, il y a des \u00e0 qui le sera fabriqu\u00e9 eux 12 de une, qui est donc le brocoli du cochon, le filet point bien connu des amateurs de tennis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [88%] :\r\nQuels sont les sp\u00e9cialit\u00e9s dont il est le plus fier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [89%] :\r\nEncore une fois, moi je ne produis rien, on fait ce qu'elle comme le client demande je crois ce qu'on essaye vraiment de faire c'est de proposer \u00e0 la client\u00e8le r\u00e9gionale les meilleurs prix le meilleur rapport qualit\u00e9/prix, c'est-\u00e0-dire qu'on est tous des professionnels, premi\u00e8rement je n'engage que les professionnels, j'ai des cuisiniers, j'ai des gens une sp\u00e9cialiste qui s'occupe des, des, des alcools qui conna\u00eet son m\u00e9tier et puis ensuite dans les produits eux- m\u00eames, je j'essaye dans la r\u00e9gion, mais aussi en Suisse, d'aller chercher les meilleurs producteurs et puis de pouvoir les proposer \u00e0 mes clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [70%] :\r\nJe pensais que l'dire le saucisson, non mais je n'ai pas de saucisson, non mais \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [85%] :\r\nAlors justement, parlons -en, parlons -en de ce saucisson Payernois on sait qui on n'a pas s\u00fbr, non mais c'est c'est il y a eu un probl\u00e8me, il y a pas eu une histoire d'appellation, c'est interdit plus droit qu'en est -il de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [80%] :\r\nAlors il y a effectivement eu quelques diff\u00e9rends, dirons -nous, entre l'Association des bouchers charcutiers Vaudois et les bouchers, producteur de saucisson de la ville de Bayern se soit alors j'ose pas dire autrement, qui se sont vus interdire d'appeler leurs saucissons saucisses de pas hier n'\u00e0 cause de, \u00e0 cause du cahier des charges de l'IGP qui les obliger, en quelque sorte, ils voulaient appeler leur saucisson de Payerne \u00e0 entrer dans les GPS que tous n'ont pas fait \u00e0 ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:46) [79%] :\r\nGP, rappelons -le, Indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [60%] :\r\nQuel \u00c9tats parties pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es du cochon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [82%] :\r\nLe co\u00fbt du coup dans le coup, c'est formidable parce que \u00e7a donne, c'est je sais pas pourquoi faisait le c'est aussi l'article Leader, c'est celui qu'on vend le plus, on a une une r\u00e9gion qui mangent beaucoup de proches encore un ici, c'est vraiment l'article num\u00e9ro 1 le coup d'or \u00e7a reste en sur la broche c'est pas, c'est tout un symbole de convivialit\u00e9 avec une bonne bouteille des un millier il faut pas croire qu'il y a de la du brouillard dans la Broye y a aussi du soleil dans sur la terrasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:21) [67%] :\r\nDu brouillard et aussi Jean-Louis Borloo aussi oui c'est vrai, un organisme non, nous allons maintenant avoir le niveau pour faire des steaks. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [85%] :\r\nSurtout bien d'un et c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est la force du coup de faut savoir que le coup de poing en technologie culinaire, c'est un morceau de cat\u00e9gorie B, c'est-\u00e0-dire c'est en technologies c'est-\u00e0-dire en th\u00e9orie une partie qui est dure, donc moi quand j'ai commenc\u00e9 le m\u00e9tier le coup de c'est quelque chose auquel on part et en fait par l'\u00e9volution des races, la s\u00e9lection par les, les, les m\u00e9thodes d'\u00e9levage gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup de param\u00e8tres, on arrive maintenant \u00e0 des co\u00fbts de qui peut \u00eatre coup\u00e9e en tranches et cuir grillades, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 qu'une petite marinade dessus c'est juste \u00e0 tomber par terre et la force de ce de ce coup de porc, c'est que c'est une viande entrem\u00eal\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on vous vend le co\u00fbt pour \u00eatre une pi\u00e8ce de viande en fait, c'est plein de petits de muscles diff\u00e9rents et entre chaque muse que il y a un petit peu de graisse qui s'y met et c'est ce qui fait le le les ar\u00f4mes, c'est ce qui fait que c'est beau et c'est juteux que c'est pas sec et franchement c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [82%] :\r\nAllez on au mois de mars, le printemps bient\u00f4t l\u00e0 peut-\u00eatre des grillades, la version du coup de selon Philippe \u00e7a donnerait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [84%] :\r\nBen pas quelque chose de d'extraordinaire, vous coupez votre coup de vous le mettez sur une assiette mais sur cette assiette d'abord vous avez mis un peu d'huile extra vierge avec quelques herbes, pourquoi pas un peu d'\u00e9pices tient des \u00e9pices de notre ami qu'on a vu hier Patrick et puis bah vous laisser sa mariner 2 heures comme \u00e7a soit au frigo, soit \u00e0 peu pr\u00e8s une heure \u00e0 temp\u00e9rature ambiante, c'est-\u00e0-dire dans la cuisine et vous mettez \u00e0 griller, que \u00e7a va donner un ar\u00f4me incroyable \u00e0 votre pr\u00e9paration de viande et si vous avez envie d'aller encore un peu plus, a fait un petit beurre compos\u00e9, vous \u00eates tous du beurre au frigo vous laisser temp\u00e9rer jusqu'\u00e0 ce qu'il soit la texture de de pommade et quand il est ainsi vous le mettez dans un saladier puis avec un \u00e9lectrique ou \u00e0 la force des bras, si vous \u00eates quelqu'un de costaud, vous allez fouetter en ajoutant \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent d'eau froide de l'\u00e7a veut dire \u00e7a va l'all\u00e9ger et puis apr\u00e8s, vous le savez, \u00e0 13 grammes de grammes par kilo de masse, vous rajoutez un peu de persil, vous rajoutez toutes sortes d'\u00e9pices dedans, pas trop non plus parce qu'il faut pas que \u00e7a \u00e7a prenne le dessus sur l'viande et vous vous mettez \u00e7a au frigo pour dresser un petite quenelle ou \u00e0 la poche, si vous avez fait une rose \u00e0 ce qu'on appelle, en plus, il n'\u00e9tait \u00e7a durcir au frigo sur une feuille de papier, pouvoir le d\u00e9coller de l'assiette n'\u00e9tait pas \u00e7a directement sur la sinon vous allez Perdita apr\u00e8s, puis vous mettez \u00e7a sur la viande comme \u00e7a et le contraste, froid, chaud, c'est absolument g\u00e9nial, comme \u00e7a l'\u00e9t\u00e9, c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [86%] :\r\nDonc du coup de avec une petite pommade dessus, \u00e7a peut \u00eatre une pommade camphrier parce que j'en ai que je veux du football du du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:40) [75%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, vous n'avez pas toujours la presse oui Appia, pr\u00e9sident appelle toute la nuit, un record, parce que le cochon dehors merci beaucoup Max mais merci \u00e0 vous d'avoir fait le le saut \u00e0 Payerne, on est pass\u00e9 devant la lumi\u00e8re, on se dirait revenant qui concourent pour venez quand vous voulez un tout le monde revient \u00e0 dire aux patients d'Orsay portes ouvertes un peu fra\u00eeche parce que on en trouve un frigo chez nous pour aller choisir sa viande oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [76%] :\r\nVous juste bienvenue, bonjour pardonnez -moi si les rejets de manger du cochon, c'est pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate, oui, oui, m\u00eame si peu le levier de tuer vous- m\u00eame que moi, je vais encore je pense pas non, donc je curry et comment, c'est un acte interplan\u00e9taire 3 ou 4 dans cette p\u00e9riode, oui, comme le cochon salariale Jean-Claude permettra d'en manger, oui peut-\u00eatre, voil\u00e0, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui va peut-\u00eatre changer ses habitudes de consommation, merci madame tout donc \u00e9videmment cette 18\u00e8me degr\u00e9, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser pour toutes les auditrices nous auditeurs qui parfois pense que je ne pense ce que je pense qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:53) [87%] :\r\nL'ambiance va se r\u00e9chauffer, puisqu'on va rester dans les cochonneries mais un petit peu plus thermique, on va dire le jardin secret, tu connais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:59) [78%] :\r\nAlors je ne connais que de non, bien s\u00fbr, comme tous les autres, les techniciens appellent un fra\u00eeche Patek non cette maison et, j'ose pas appeler magnifiques choses je la connais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [80%] :\r\nNon Monsieur c'est un endroit o\u00f9 on sait change l'esprit de corps oui mais on va voir si on y mange d'ailleurs c'est \u00e7a qui nous appelle \u00e0 ce que moi je pense qu'on peut vous \u00e9tiez peintes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:19) [61%] :\r\nD'abord, la Dicod d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9pa, on a dit d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien compliqu\u00e9 de rester dans le s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:25) [74%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est le parti de la vie bien en t\u00eate est autonomisation des arts de vivre, c'est \u00e7a, le sexe en fait aussi partie ah bon, ne soit pas tabou Philippe, on ne s'en 2019, c'est marrant, il y a encore des tabous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:36) [62%] :\r\nOui, oui, l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [82%] :\r\nL'art de vivre l'art de vie merci beaucoup, merci beaucoup \u00e0 vous pour l'affaire AXA \u00e0 tout de suite apr\u00e8s \u00e7a on va ou la Corse, on va Corcelles jardin secret feu paille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:49) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:58) [74%] :\r\nVoil\u00e0, depuis qu'il a pas la parfois au point et histoire. \r\nSi on peut dire si Belgique point au PMU, puis il y a actuellement au point c'est peu ou pas, c'est important, il y a \u00e0 savoir a fait leur vie culturelle ici. \r\nAvoir pass\u00e9 point par Internet et non pas c'est point. \r\nOui, \u00e7a oui, non, puisque tout le monde, oui, \u00e7a fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:21) [61%] :\r\nUne belle point rame pouir. \r\nEt quand il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:13) [96%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:20) [62%] :\r\nEn t\u00eate, une \u00e9mission des Philippines, grand et Duja le jardin secret de Corcelles sur Corcelles tr\u00e8s pa\u00efen de sur Payerne Courcelles sous Payerne l'pr\u00e9pa hier encore passons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:32) [84%] :\r\nLes horaires, les mercredis, fille de 20 heures \u00e0 une heure du matin pour femmes seules et les jeudis de 21 heures \u00e0 une heure du matin serait coupl\u00e9, trio compos\u00e9 et vendredi de 21 heures \u00e0 3 heures du matin sur les coupes, les femmes seules et le samedi de 21 heures \u00e0 4 heures du matin sur les coupes, les femmes seules et puis le dernier dimanche du mois, c'est de 15 heures \u00e0 21 heures, peut-\u00eatre pour tout le monde Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:50) [84%] :\r\nOuais, je comprends pas grand chose, \u00e7a c'est bizarre en fait au pris s\u00e9rieux, les hommes qui viennent \u00e0 3 soir\u00e9es coupl\u00e9s trio compos\u00e9, c'est assez bien, on va dire : on va essayer de comprendre tout \u00e7a, ce qui nous int\u00e9resse aussi s'arr\u00eate de comprendre pourquoi des gens qui avaient apparemment une exploitation agricole \u00e0 se retrouvent \u00e0 ouvrir un club libertin voil\u00e0 et puis on sait que \u00e7a c'est tendance puisqu'on en parle souvent, je crois qu'\u00e0 quelqu'un, peut-\u00eatre des premiers clients, c'est au nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:17) [66%] :\r\nVoil\u00e0 et a beaucoup les avions chose ici \u00e0 travailler sa chasse 5 c'est le cas de dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:22) [77%] :\r\nAlors on a sonn\u00e9, bonjour bonjour Philippe bonjour Bernard voil\u00e0 bonjour Nicole Bernard et Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:29) [90%] :\r\nMerci de nous accueillir, nous sommes au jardin secret hier, nous sommes dans un club un club comment un club de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:38) [76%] :\r\nBertin Bertrand plus de libert\u00e9 qu'est -ce que c'est qu'un club du Bertin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:44) [76%] :\r\nAlors au club de rencontre pour les groupes, nous on sait uniquement Wallerand, notre client\u00e8le est cibl\u00e9e sur les groupes quoi puis chaque club de rencontre pour les commer\u00e7ants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:53) [90%] :\r\nAlors un club de rencontre, on l'a compris, c'est un club comme une bo\u00eete de nuit, \u00e0 part que les gens passent de beaux montre, on apprend \u00e0 se conna\u00eetre, etc, etc, moi qui suis culinaire, il y a une question bien s\u00fbr qui me taraude depuis je suis derri\u00e8re la porte et on vient \u00e0 22 heures on peut manger, on peut pas manger, on mangeait avant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:10) [76%] :\r\nOn mange avant, on va pouvoir restaurant avant pis on on vient ici, il y a rien \u00e0 manger la d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:16) [80%] :\r\nDonc, pas de nourriture ici que des boissons, c'est dommage parce que ou bien on endort enfin non, moi j'ai des petits a grignot\u00e9 \u00e9t\u00e9 a grignot\u00e9 quand on vient dans un club libertin, il y a des choses qui sont interdites, et on peut pas, moi, j'ai d'ailleurs pas pas manger de fromage de ch\u00e8vre par exemple, je sais pas il y a, il y a des recommandations \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:35) [77%] :\r\nDu fond dans le projet, chef des f\u00e9tichistes du fromage de ch\u00e8vre tout au-del\u00e0 il y a, il y a eu, il y un club c'est du fromage de ch\u00e8vre, tout est possible mais vous disiez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:45) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre c'est une plus- Value aussi pour la r\u00e9gion, ce genre d'endroit parce que les gens peut-\u00eatre viennent manger dans le coin ou alors vont \u00e0 l'h\u00f4tel dans les parages. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:53) [74%] :\r\nOui, exactement comme vous, comme vous vous dire qu'il qu'ils ont, avant de venir alors souvent il faut le trajet sur la r\u00e9gion apr\u00e8s viennent au club s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:04) [95%] :\r\nPourtant, \u00e0 l'heure o\u00f9 nous enregistrons cette \u00e9mission sera la Saint-Valentin occasionnellement vous proposez malgr\u00e9 tout des soir\u00e9es o\u00f9 on peut d\u00e9guster un repas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:12) [75%] :\r\nOui, alors l\u00e0, on fait un un service traiteur voil\u00e0 on commande et puis les gens viennent manger, il y aura quoi manger ou l\u00e0 une petite salade un peu exotique, je parle pas et je crois, avocat et crevettes et a pris un rumsteck pommes Duchesse faite maison ce Maurice Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:31) [68%] :\r\nAu courant parce que j'ai r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un petit ce que la plus belle pour la f\u00eate des mati\u00e8res 25. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [75%] :\r\nComment \u00e7a se passe \u00e0 2 dans ce genre de, de, de clubs ont fini ta \u00e7a \u00e7a se finit vers lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:45) [81%] :\r\nLe vendredi vers 3 heures on la fermeture et \u00e0 3 heures et le samedi \u00e0 4 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:51) [84%] :\r\nD'accord, vous parliez justement les missions dira : on va pas trop avoir de publicit\u00e9 parce que il y a toujours cette connotation un peu ben un peu ol\u00e9-ol\u00e9 hein, par rapport \u00e0 ces clubs Bertin ou c'est juste parce que vous avez assez de clients. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:03) [82%] :\r\nNon, c'est juste une ou certains clients ont peur qu'il ait des curieux qui viennent apr\u00e8s une \u00e9mission, ou apr\u00e8s ou apr\u00e8s un article sur le journal, alors \u00e7a \u00e9vite voil\u00e0, moi, on parle de nous, plus aucune savoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:16) [79%] :\r\nPourtant, les gens qui sont venus ici, \u00e0 une certaine p\u00e9riode, sont venus parce qu'ils \u00e9taient curieux ce suspect, voil\u00e0, il s'\u00e9tait inflig\u00e9 en ce que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:24) [86%] :\r\nClairement mentionn\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et m\u00eame sur votre site, que c'est un club qui est r\u00e9serv\u00e9e aux couples, donc je pense que les curieux, c'est plut\u00f4t la gente masculine, et puis vous avez fait des souris, des dames \u00e0 des dames seules qui viennent ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:36) [78%] :\r\n\u00e7a arrive, je dirais 3 par mois Walter moins de vie de jeune fille ou non non non non non, ces d\u00e9fis qui viennent toutes seules ou accompagn\u00e9es d'un couple mais quoi trio ouvrir plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:49) [72%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bien enqu\u00eate poss\u00e9dez -vous un jardin secret, \u00e0 la chapelle du genre \u00e0 pas une double vie, non je vous ai jamais int\u00e9ress\u00e9 de vivre secr\u00e8tement non pas fait parce que \u00e7a va vous faire croire des choses aux gens qui ont fait non je crois pas \u00e7a manipuler le monde allait plus pleinement, on a fait qui fait \u00e7a. \r\nPhilippe de la description Philippines gros et le champion ben il y a plein de petits recoins a pas mal d'un piano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:27) [63%] :\r\nPas du tout, on a pas ce piano droit pardon refuse il y des gens qui ont servi fatigu\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:35) [72%] :\r\nVoil\u00e0 la la, une pi\u00e8ce pour elle touche tout le monde, c'est pour au niveau hygi\u00e8ne, c'est toujours un peu particuliers, comme \u00e7a, donc les clientes qu'ils viennent, ils doivent prendre voil\u00e0 j'ai une serviette pour s'installer un, c'est-\u00e0-dire ce que pourrait d\u00e9velopper Bernard c'est au niveau hygi\u00e8ne \u00e0 chaque chaque pi\u00e8ce \u00e0 \u00e0 d\u00e9sinfectant, si oui, il y aura peut-\u00eatre trop chaud, c'est bien de noter que nous affecteront pour les suivants, quoi, et puis l\u00e0 c'est justement une pi\u00e8ce qui \u00e7a c'est plus pour ce que tout d'un coup se rester seul recours pour 2 couples 3 elle je suis 3 couples dans de la Meuse et libert\u00e9 encore probl\u00e8me oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:12) [79%] :\r\nSi on parle aussi argent c\u00f4t\u00e9 finances, c'est un investissement, j'imagine, de r\u00e9aliser toutes ces possibilit\u00e9s, la, la, sur les chambres il y a des infrastructures, ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:21) [78%] :\r\nOui, oui, ce plan pourrait \u00e7a peut, \u00e7a correspond peu qui l'entr\u00e9e quoi de ce jeu, moi 60 francs pour le couple, le ventre du petit peu de ce samedi, vous avez d\u00fb bricoler, vous avez face \u00e0 vous m\u00eame, vous avez la BD et Jean, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la construction d'infrastructures dans ce genre de club pas du tout, non il y a pas mal de nos que le le dessin du club le par rapport \u00e0 peu nos exp\u00e9riences v\u00e9cues m\u00eame du et puis sur un peu de ce nouvel essai dans le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:48) [87%] :\r\nEt finalement, c'est, c'est un bon compromis, parce qu'avec ce type de club vous parliez de 60 francs l'entr\u00e9e je Magique, vous disiez, c'est un peu plus cher le week- end 8 entrants pour juste avoir une 68 pour avoir avoir une entr\u00e9e juste une entr\u00e9e puisque les boissons sans plus, \u00e7a veut dire que \u00e7a s\u00e9lectionne aussi quelque part la client\u00e8le, on \u00e9vite de se retrouver avec des gens qui peut \u00eatre parfois plus probl\u00e9matique, c'est \u00e7a, c'est aussi une volont\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:11) [67%] :\r\nNon, mais on ne sait boxer cher disons pour s'asseoir sur les riches se comportent bien Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:16) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment, mais je veux dire par l\u00e0 que c'est des gens qui ont des moyens qui viennent \u00e0 quoi, voil\u00e0, c'est \u00e7a que je veux dire c'est : c'est une client\u00e8le int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:23) [83%] :\r\nPoser la question, Nicole ce que, forc\u00e9ment, sont des gens qui ont des moyens, ou alors il y a toutes les couches sociales comporte ici l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:28) [80%] :\r\nSocial oui toutes les couches sociales ce m\u00e9lange qui se m\u00e9langent oui mais encore ben voil\u00e0, tr\u00e8s bien, pas d'ailleurs du jamais, jamais de bagarre bien les gens viennent ici parce qu'ils sont contents de sortir l'envie de sortir, donc y a jamais de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:42) [86%] :\r\nOn va visiter encore une pi\u00e8ce et puis on rendra l'antenne Philippe reviendra demain \u00e0 pas Spencer et s'il ne faut pas le dire, un peu comme la pluie alors l\u00e0 Philippe je crois qu'on arrive au coeur du sujet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:56) [75%] :\r\nJ'int\u00e9resser ben oui \u00e0 des \u00e9triers, moi j'aime le cheval donc forme tr\u00e8s atypique que vous voyez, seule pi\u00e8ce un peu plus acrobatique quoi une table haute une balance. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:08) [82%] :\r\nAcrobatique, c'est-\u00e0-dire, ici les gens sont f\u00e9rus d'acrobatie non pas Lancel marche vers la salle ah oui \u00e0 utiliser ce vote comment est -ce qu'on d\u00e9veloppe des infrastructures de ce Style l\u00e0 comment est -ce qu'on sait que \u00e7a va correspondre au go\u00fbt des clients est -ce que ce sont les clients qui vous c'est infrastructures particuli\u00e8res ou alors c'est vous qui leur proposez chaque fois est -ce que \u00e7a change, que \u00e7a varie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:30) [77%] :\r\nAlors, on essaye de leur cr\u00e9er des ambiances qui ont pas forc\u00e9ment la maison pas la possibilit\u00e9 d'avoir \u00e0 la maison quoi derni\u00e8re pi\u00e8ce pour la route : oui, il faut montrer davantage alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:39) [85%] :\r\nOui alors Philippe je de propose que nous conservions le suspense jusqu'au bout, nous allons monter l'escalier parce qu'on sait que c'est le meilleur moment, c'est quand on monte les escaliers, \u00e9videmment on va grimper l'escalier et puis on va rendre l'antenne, on se retrouve demain \u00e0 partir de 9 heures 31, 30 secondes ici Corcelles pr\u00e9pa hier de Philippe et puis donc, c'est une belle journ\u00e9e sur la 1\u00e8re voil\u00e0 et a quand m\u00eame servi parce que, comme elle a chut\u00e9 parce qu'il fera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:29) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures \u00e0 la c\u00f4te. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-13T09:12:02Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36CC04FA-8574-4F0D-A467-1FA89CD69516", "internalArchiveId": "36CC04FA-8574-4F0D-A467-1FA89CD69516", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pendulaires du ciel, Sion-Gen\u00e8ve en avion. Gr\u00e9goire Rey, avocat, partage son temps entre deux \u00e9tudes, l'une \u00e0 Sion, l'autre \u00e0 Gen\u00e8ve. Et pour relier ces deux villes, il se d\u00e9place \u00e0 bord de son petit avion qu'il pilote lui-m\u00eame ", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": " On se rend donc au travail en avion. c'est \u00e7a?\r\nOui avec Gr\u00e9goire Rey. Cet avocat partage son temps entre deux \u00e9tudes, l'une \u00e0 Sion, l'autre \u00e0 Gen\u00e8ve. Et pour relier ces deux villes, il se d\u00e9place \u00e0 bord de son petit avion qu'il pilote lui-m\u00eame, 3 fois par semaine. Un trajet qu'il partage souvent avec d'autres, gratuitement, via un groupe WhatsApp qui compte une centaine de personnes. Ce jour-l\u00e0, Gr\u00e9goire Rey m'attend dans la caf\u00e9t\u00e9ria de l'a\u00e9roport de Sion, o\u00f9 il est un habitu\u00e9. C'est ici qu'il fait un point sur la m\u00e9t\u00e9o et qu'il valide son plan de vol. Le tout sur son smartphone.\r\nPenduler en avion, c'est l'option choisie par Gr\u00e9goire Rey.\r\nUne option rare j'imagine.\r\nUne petite dizaine de pendulaires fr\u00e9quente l'a\u00e9roport de Sion selon sa directrice Aline Bovier. Des femmes et hommes d'affaires qui optimisent ainsi leur agenda. Au niveau national, on ne dispose d'aucune donn\u00e9e sur les pendulaires du ciel, un ph\u00e9nom\u00e8ne non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, car trop marginal...\r\n***Parce qu'aller travailler en avion, \u00e7a a \u00e9videmment un co\u00fbt .\r\nUn co\u00fbt financier d'abord. Gr\u00e9goire Rey estime l'heure de vol \u00e0 400 francs tout compris. Pour les petits jets d'affaires, le trajet Sion-Gen\u00e8ve co\u00fbte au minimum 5'000 francs. Un co\u00fbt \u00e9cologique ensuite. Gr\u00e9goire Rey dit consommer 40-45l/h, soit 13 ou 15 litres pour faire Sion-Gen\u00e8ve. Avec une voiture de tourisme neuve, il faut plus ou moins 9 litres de carburant. La probl\u00e9matique est tout autre encore pour les jets qui br\u00fblent du k\u00e9ros\u00e8ne et non de l'essence.\r\n***En auto ou en petit avion..Manifestement..  c\u00f4t\u00e9 consommation, la diff\u00e9rence n'est pas si grande. \r\nMais si vous avez vraiment la fibre verte..  rendez-vous demain.. \r\nOn parlera v\u00e9los vintage..", "durationSec": 331, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264628", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse", "Sion"], "thematicThemes": ["avion civil", "transport a\u00e9rien", "pendulaire"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les pendulaires du ciel, Sion-Gen\u00e8ve en avion", "Ici la Suisse - Les pendulaires du ciel, Sion-Gen\u00e8ve en avion / LME_2019-03-12T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les pendulaires du ciel, Sion-Gen\u00e8ve en avion / LME_2019-03-12T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10264650", "ece-10264628"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:31:31Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans : Ici, la Suisse, on s'int\u00e9resse, vous le savez, cette semaine \u00e0 la mobilit\u00e9 individuelle des Helv\u00e8tes hier on \u00e9voquait la voiture moyen de transport, on ne peut plus courant dans ce 2\u00e8me \u00e9pisode, on va parler des pendulaires des airs avec vous Julie Rausis bonjour bonjour Julie on va donc se rendre au travail en avion, c'est \u00e7a, oui, avec Gr\u00e9goire Rey cet avocat partage son temps entre 2 \u00e9tudes, l'une \u00e0 Sion, l'autre \u00e0 Gen\u00e8ve et pour relier ces 2 villes, il se d\u00e9place \u00e0 bord de son petit avion qu'il pilote lui- m\u00eame 3 fois par semaine, un trajet qu'il partage souvent avec d'autres gratuitement via un groupe WhatsApp qui compte une centaine de personnes ce jour- l\u00e0, Gr\u00e9goire Rey m'attend dans la caf\u00e9t\u00e9ria de l'a\u00e9roport de Sion, o\u00f9 il est un habitu\u00e9, c'est ici qu'il fait un point sur la m\u00e9t\u00e9o et qu'il valide son plan de vol, le tout sur son smartphone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nLe d\u00e9part de Sion, l'arriv\u00e9e sur Gen\u00e8ve alors qu'\u00e0 16 heures 15. \r\nZoulou, c'est-\u00e0-dire d'une nuit, voil\u00e0 next alors vous verrez que je vais recevoir un SMS qui nous confirme que j'ai dit voil\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [90%] :\r\nL\u00e0 \u00e7a prend quand m\u00eame un petit peu de temps un petit peu d'organisation etc mais qu'est ce que vous avez finalement \u00e0 y gagner et de vous d\u00e9placer en avion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [90%] :\r\nDans 99 pourcent des cas rien sauf que j'ai j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s 3000 heures de vol, j'ai le m\u00eame pincement au coeur \u00e0 chaque fois que je d\u00e9colle avec un avion, je trouve \u00e7a magique, donc c'est quelque part la d\u00e9finition d'une passion, je pense, dans le 1 pourcent des cas qui restent, il y a des fonds, je ne pourrais pas \u00eatre en audience jusqu'\u00e0 midi \u00e0 Gen\u00e8ve et puis reprendre une audience \u00e0 une heure \u00e0 Sion, alors que, avec ce genre de moyen de transport, c'est 20 minutes pour faire pression, Gen\u00e8ve si vraiment je suis press\u00e9, ces 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:35) [93%] :\r\nPourquoi vous travaillez finalement sur 2 lieux aujourd'hui on parle de digitalisation de l'\u00e9conomie, et c'est essentiel de travailler \u00e0 2 endroits comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [86%] :\r\nAlors c'est vrai que ma trace carbone allez elle pas terrible, on pourrait tout faire \u00e0 distance mais je fais un m\u00e9tier o\u00f9 on est fonci\u00e8rement les anges gardiens, ou les d\u00e9fenseurs les soldats de 2 personnes du Maine existantes concr\u00e8tes qui sont jug\u00e9s \u00e0 un endroit ou emprisonn\u00e9s, un Hongrois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [94%] :\r\nVous parliez de de votre empreinte carbone, c'est vrai que c'est une th\u00e9matique plus que d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [89%] :\r\nEt adolescents \u00e7a, je ne veux pas dire alors il n'emp\u00eache que je fais un Sion, Gen\u00e8ve, Rome 20 minutes en d\u00e9pensant \u00e0 peu pr\u00e8s 45 litres \u00e0 l'heure donc 20 Minutes \u00e7a fait, \u00e7a fait du 11 12 litres pour faire Sion Gen\u00e8ve avec une voiture, on fait facilement double de nos jours, il y a des voitures consomment \u00e9videmment moins mais c'est pas une pollution qui est en soi scandaleuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [81%] :\r\nGentil merci alors alternateur, merci beaucoup, c'est juste merci \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [82%] :\r\nVoil\u00e0 Sultan Mac il souffle, mais \u00e7a se fera, comme \u00e7a, c'est la machine, donc un petit avion noir et rouge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [82%] :\r\nC'est vraiment une voiture du ciel Lucas int\u00e9rieur, on est comme dans une voiture, un bon on va essayer de marche un haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [80%] :\r\nFace autour de la voiture, on passe sa vie \u00e0 faire du Tch\u00e8que Jan huile, qui doit avoir plus que 9 minutes, c'est bon et ensuite on regarde qui n'est pas d'oiseaux dans le le moteur, les pneus qui sont gonfl\u00e9s les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [73%] :\r\nUn de vaches dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [82%] :\r\nNon alpages valaisans. \r\nOn peut maintenant monter dans l'avion alors sur un march\u00e9 sur la partie noire et renforc\u00e9 de l'aile. \r\nAlors il y a une seule, une seule, on peut essayer de leur demander l'autorisation des travaux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:34) [64%] :\r\nSeul novembre 37 t\u00e9l\u00e9 coup \u00e7a 37 autres l'\u00e9cole et \u00e7a, \u00e7a arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [78%] :\r\nOuais, lui, un peu \u00e0 24 Comanche Volver Ferry Johnny fr pour Gen\u00e8ve partie nouvelle t\u00e2che demande la mise en route avec Charlie s'il te pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:48) [67%] :\r\nBon bah 30 pistes 5 morts ao\u00fbt 32 de 50 les coups. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [75%] :\r\nMakers de Claude Monet, maintenant si maintenant la plus en vue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [74%] :\r\nJe crois, non non j'arriverai, j'aurais l'imposer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:17) [78%] :\r\nOn compte les volets et on d\u00e9gage aussi vite que possible pour la bien \u00e0 gauche, et nous voil\u00e0 arriv\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [94%] :\r\nC'est parti pendulaires en avion, c'est l'option donc choisie par Gr\u00e9goire Rey Julie Rausis c'est une option assez rare, j'imagine, oui, une petite dizaine de pendulaires fr\u00e9quente l'a\u00e9roport de Sion, selon sa directrice, Aline Bovier, des femmes et hommes d'affaires qui optimisent ainsi leur agenda au niveau national, on ne dispose d'aucune donn\u00e9e sur les pendulaires du ciel un ph\u00e9nom\u00e8ne non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, car trop marginal parce qu'aller travailler en avion, \u00e7a a \u00e9videmment un co\u00fbt, un co\u00fbt financier d'abord Gr\u00e9goire Rey estime l'heure de vol \u00e0 400 francs tout compris pour les petits Jet d'affaires le trajet Sion Gen\u00e8ve co\u00fbte au minimum 5000 francs un co\u00fbt \u00e9cologique ensuite Gr\u00e9goire Rey dit consommer 40 45 litres \u00e0 l'heure, soit 13 ou 15 litres pour faire Sion Gen\u00e8ve avec une voiture de tourisme neuve, il faut plus ou moins 9 litres de carburant, la probl\u00e9matique est tout autre encore pour les jet- qui br\u00fblent du k\u00e9ros\u00e8ne et non de l'essence auto ou en petit avion Manifestement c\u00f4t\u00e9 consommation, la diff\u00e9rence n'est pas si grande, mais si vous avez vraiment la fibre verte, rendez- vous demain matin, on parlera v\u00e9los Vintage dans Ici la Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Gr\u00e9goire", "role": "avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "correspondante RTS Sion", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35EF786C-B0C0-4F2B-AF01-010DFEDEB384", "internalArchiveId": "35EF786C-B0C0-4F2B-AF01-010DFEDEB384", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les pas : Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Pena, Pierre;Pereira, Tania\r\n\r\n\r\nSur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure  PIERRE DE PENA - DIR ST GE - +41 78 **\r\n+accueil  T.PEREIRA - +41 76 **\r\n+technique   +41 79 **\r\n*** Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du groupement des entreprises multinationales, GEM, responsable du volet fiscal de la fa\u00eeti\u00e8re des multinationales en Suisse romande, et ses 90 membres.\r\non vote le 19 mai prochain sur RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. \r\nun compromis sur la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS.. \r\n- pour les opposants, syndicats, ce projet est le fr\u00e8re jumeau de RIE 3... on supprime les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, qui ne sont plus accept\u00e9s au niveau international, pour cr\u00e9er des niches qui permettent de se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t... qu'est-ce qui a vraiment chang\u00e9 ? \r\n- NON \u00e0 une nouvelle arnaque fiscale... c'est leur slogan\r\n- concerne des multinationales avec des revenus confortables... pourquoi faut-il forc\u00e9ment trouver des alternatives aux forfaits fiscaux?\r\npourquoi pas une simple suppression de ces r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux... et des multinationales qui paient leurs imp\u00f4ts sur leurs vrais b\u00e9n\u00e9fices?\r\n- chantage aux d\u00e9localisation et cons\u00e9quences sur l'emploi... mais l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse en comparaison internationale?\r\n- vous \u00eates l'un des dirigeants de Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve... une multinationale.... song\u00e9 \u00e0 partir?\r\n- importance de ces conditions fiscales ? \r\n- choisi Suisse aussi pour ces possibilit\u00e9s fiscales ? \r\n- chance de mettre fin au dumping fiscal... \r\n- avec le recul... la RIE 3 allait beaucoup trop loin? puisque maintenant vous vous contentez de cette nouvelle mouture?\r\n- si satisfait de la fin des statuts sp\u00e9ciaux, et entreprises restent alors m\u00eame que leurs imp\u00f4ts sont cens\u00e9 augmenter... on se dit qu'il y a un loup, un truc qu'on voit pas et qui permet de bien s'en sortir quand m\u00eame... \r\n- si une entreprise se d\u00e9brouille bien, elle peut payer des imp\u00f4ts que sur 30% de son b\u00e9n\u00e9fice imposable (qu'elle aurait affich\u00e9 sans les mesures sp\u00e9ciales)... reste avantageux...\r\n- cette r\u00e9forme va induire des baisses de recettes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons, communes. 2 milliards de francs par an... avec 2 milliards, on paie pas mal d'infrastructures publiques... \u00e7a vous arrive d'y penser? \r\n- quelle confiance vous donner... qu'effectivement \u00e7a sera r\u00e9inject\u00e9 via des cr\u00e9ations d'emploi, salaires, investissements,.... ? \r\n- le citoyen suisse a quoi \u00e0 y gagner \u00e0 tout \u00e7a ? Apr\u00e8s tout il finance en partie les 2 milliards pour l'AVS via une hausse de ses cotisations salariales... \r\n- y a un 2i\u00e8me comit\u00e9, bourgeois, jeunes verts lib, PLR et UDC... r\u00e9colt\u00e9 7 mille signatures: eux ils pointent du doigt le fait que le citoyen est pris en otage, puisque RFFA m\u00e9lange 2 objets tr\u00e8s diff\u00e9rents... \r\n- r\u00e9colte de signatures particuli\u00e8rement bonne dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve... l\u00e0 o\u00f9 il y a passablement d'entreprises au b\u00e9n\u00e9fice des forfaits fiscaux... \r\n- on voit dans le canton de Vaud, qui a \u00e9t\u00e9 un des premier \u00e0 lancer sa RIE 3, que certaines communes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts.. on voit que m\u00eame avec des compensations sociales, n\u00e9cessaires pour une adoption par le peuple, c'est le citoyen qui paie... et pas l'entreprise.. \r\n- hausse des cotisations salariales pour l'AVS, 0,3 point de pourcentage... dont la moiti\u00e9 \u00e0 charge de l'entreprise... en g\u00e9n\u00e9ral les patrons n'aiment pas trop l'augmentation de leurs charges... \r\n- date butoir = 31 mars 2019...\r\n- risque de liste noire? \r\n- responsabilit\u00e9 des entreprises multinationales ayant un si\u00e8ge en Suisse (respect des droits de l'homme et standards environnementaux) : \r\nle GEM soutient le contre-projet du CN qui sera d\u00e9battu auj. au CE... moins contraignant, mais acceptable pour les initiants qui se disent pr\u00eat \u00e0 retirer leur texte... sauf que le CE a assoupli le projet et c'est plus aussi clair... Jeu dangereux?\r\n- vous pouvez vivre avec une telle r\u00e9glementation?\r\n- \r\nElle veut \u00f4ter toute possibilit\u00e9 pour ceux qui portent plainte de choisir la juridiction la plus susceptible de donner suite \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats.\r\nPour autant que cela soit raisonnable, c'est dans le pays concern\u00e9 que les demandeurs doivent mener une action contre les filiales sises \u00e0 l'\u00e9tranger qui commettent des violations des droits de l'homme ou du droit de l'environnement. Ce principe pourrait toutefois \u00eatre appliqu\u00e9 avec souplesse.\r\n*********************************\r\nLe Temps \r\n- 20. novembre 2018 \r\nAusgaben-Nr. 6270, Page: 13 \r\nForum \r\nFiscalit\u00e9 des entreprises: retrouver confiance dans un monde qui change \r\nLes d\u00e9bats sur la fiscalit\u00e9 des entreprises sont d\u00e9sormais presque devenus une habitude. R\u00e9f\u00e9rendum f\u00e9d\u00e9ral, projets cantonaux, les Suisses deviennent des experts europ\u00e9ens en la mati\u00e8re. Comp\u00e9titivit\u00e9, emploi, prestations \u00e0 la population, le sujet est complexe, semble avoir sa propre vie politique, avec une capacit\u00e9 unique \u00e0 cristalliser inqui\u00e9tudes et tensions, bien au-del\u00e0 de son objet r\u00e9el. Avec, \u00e0 la cl\u00e9, notre bon sens qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une question: pourquoi changer? \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut revenir aux principes de l'imposition des entreprises: un taux d'imposition appliqu\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice, un imp\u00f4t destin\u00e9 non pas \u00e0 enrichir l'Etat mais \u00e0 financer les prestations publiques. \r\nPour le calcul de l'imp\u00f4t, chaque Etat est libre de d\u00e9finir taux et b\u00e9n\u00e9fice imposable, c'est l'expression m\u00eame de la souverainet\u00e9 publique. Incontestable et simple. La complexit\u00e9 vient du fait que les activit\u00e9s commerciales d\u00e9passent d\u00e9sormais la fronti\u00e8re des Etats. Une entreprise peut exporter, c'est vital pour la Suisse, elle peut aussi d\u00e9cider de s'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger pr\u00e8s de ses clients ou fournisseurs, et de devenir de ce fait une \u00abmultinationale\u00bb. Une entreprise, un b\u00e9n\u00e9fice, mais plusieurs Etats souverains. C'est l'origine du concept de \u00abfiscalit\u00e9 internationale\u00bb duquel d\u00e9coule la n\u00e9cessit\u00e9 de fixer des r\u00e8gles pour \u00e9viter l'incompatibilit\u00e9 entre les normes nationales, cr\u00e9ant la double imposition ou, tout aussi probl\u00e9matique, l'absence d'imposition d'un b\u00e9n\u00e9fice. \r\nLes r\u00e8gles ont tout d'abord \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es via des trait\u00e9s bilat\u00e9raux, d\u00e9velopp\u00e9s avec l'aide de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE). Utiles, ces trait\u00e9s se sont malheureusement av\u00e9r\u00e9s insuffisants pour une \u00e9conomie de plus en plus internationale. Complexes, sujets \u00e0 interpr\u00e9tation, ils se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s impuissants \u00e0 coordonner les effets des l\u00e9gislations nationales et \u00e0 r\u00e9guler les habilit\u00e9s et les abus. \r\nAvec la crise \u00e9conomique de 2008, les Etats du G20 ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 juste titre, de r\u00e9agir et de mandater l'OCDE pour d\u00e9finir de nouvelles r\u00e8gles. S'il y a trois points \u00e0 en retenir, c'est la non-discrimination entre les activit\u00e9s nationales et internationales, l'alignement de l'imposition en fonction de la cr\u00e9ation de valeur et la transparence comme garant du respect de ces nouvelles r\u00e8gles. Quasiment tous les Etats y ont souscrit et adaptent leur l\u00e9gislation en cons\u00e9quence. Y compris la Suisse. \r\nLe march\u00e9 int\u00e9rieur helv\u00e9tique est modeste et la Suisse dispose de peu de ressources naturelles en comparaison internationale. Pour garantir l'emploi, le niveau de vie de sa population et les rentr\u00e9es fiscales, elle doit donc se tourner vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et vers des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, pour lesquelles le param\u00e8tre \u00abco\u00fbt\u00bb est moins contraignant. \r\nCes activit\u00e9s tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e sont par d\u00e9finition soumises \u00e0 une intense concurrence internationale. La r\u00e9ponse fiscale historique de la Suisse \u00e0 cette concurrence internationale a \u00e9t\u00e9 les statuts fiscaux. Ces statuts fiscaux, imposant \u00e0 des taux privil\u00e9gi\u00e9s les activit\u00e9s internationales en comparaison des activit\u00e9s nationales, ne sont plus compatibles avec les nouvelles r\u00e8gles cit\u00e9es plus haut. L'objectif de la r\u00e9forme fiscale est de r\u00e9pondre aux nouvelles normes internationales, en mettant fin \u00e0 ces statuts tout en maintenant la comp\u00e9titivit\u00e9. \r\nNe pas mettre fin aux statuts n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e. Le non-respect des engagements et la procrastination au-del\u00e0 de 2020 n'aboutiraient qu'\u00e0 des mesures de r\u00e9torsion et \u00e0 la double imposition effective des activit\u00e9s, en Suisse et dans les march\u00e9s de destination. \r\nNe pas \u00eatre comp\u00e9titif n'est \u00e9galement pas une option. Les fondamentaux de la Suisse n'ont pas chang\u00e9 et l'objectif demeure de pr\u00e9server la pr\u00e9sence sur le sol suisse des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs. Dans les activit\u00e9s internationales, l'\u00e9quation pos\u00e9e par les nouvelles r\u00e8gles rend la compr\u00e9hension encore plus lisible: cr\u00e9ation de valeur = b\u00e9n\u00e9fice imposable = prestations pour la population. \r\nCette \u00e9quation est identique pour tous les pays. Tous ont compris que dans le nouveau contexte de transparence et de non-discrimination, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 est un taux d'imposition unique pour tous. Le placer trop haut, c'est perdre les activit\u00e9s cr\u00e9atrices de valeur, actuelles et \u00e0 venir et, partant, les b\u00e9n\u00e9fices imposables qui en d\u00e9coulent et les prestations pour la population. Dans notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, les taux d'imposition sont largement de la responsabilit\u00e9 des cantons, qui doivent d\u00e9terminer finement un point d'\u00e9quilibre, avec le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Certains comme le canton de Vaud y sont d\u00e9j\u00e0 parvenus avec succ\u00e8s, d'autres comme Gen\u00e8ve peinent encore \u00e0 trouver un consensus le plus large possible. \r\nLe changement est toujours difficile et comporte des risques, mais il se fait ici dans un contexte fondamentalement favorable \u00e0 la Suisse et \u00e0 son \u00e9volution. Nous devons aborder sereinement cette nouvelle page. \r\nPIERRE DE PENA VICE-PR\u00c9SIDENT DU GROUPEMENT DES ENTREPRISES MULTINATIONALES (GEM) \r\nNe pas mettre fin aux statuts fiscaux n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e", "durationSec": 315, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264629", "imageURL": "http://www.rts.ch/9820292.image", "alternativeTitle": ["Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure", "Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure / LME_2019-03-12T06:53:00_sur-les-pas", "Sur les pas de Gil Romand - La confiance fragilis\u00e9e par une blessure / LME_2019-03-12T06:53:00_sur-les-pas"], "variantIds": ["ece-10264644", "ece-10264629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:21:17Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur les pas, l'invit\u00e9 de la semaine et le danseur et chor\u00e9graphe Gil Romand en balade au bord du lac, Cl\u00e9ment on est \u00e0 Lausanne, le directeur du B\u00e9jart Ballet Lausanne, qui est retourn\u00e9 sur sc\u00e8ne l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 57 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nParfois, je suis fatigu\u00e9 physiquement, c'est s\u00fbr, mais si je ne m'entra\u00eene pas, je serai encore plus fatigu\u00e9 physiquement, mais je me rends compte plus je vieillis, plus je le sais, en plus, je le sais, d\u00e8s que je laisse mon corps sans entra\u00eenement, sans rigueur sans Babar ma concentration, etc, je suis moins bien, je suis moins bien dans mon cerveau, je suis moins bien dans mes relations, je suis moins bien, j'ai besoin de cette discipline, j'ai eu tr\u00e8s peu de blessures dans ma vie, tr\u00e8s tr\u00e8s peu, mais oui, \u00e7a m'est arriv\u00e9 malheureusement et c'est bref, surtout, \u00e7a m'est arriv\u00e9 en sc\u00e8ne, \u00e7a m'est arriv\u00e9 dans Brel et Barbara dur\u00e9 une dizaine d'ann\u00e9es, peut-\u00eatre. \r\nMais quand je me suis fait cet accident ben c'\u00e9tait b\u00eate situ\u00e9 d'un seul coup, les accidents sont toujours b\u00eate fait un temps je me suis d\u00e9chir\u00e9 le mollet et je pouvais plus poser le pied, il a fallu fermer le rideau et \u00e7a, \u00e7a m'a traumatis\u00e9 parce que c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que j'\u00e9tais oblig\u00e9 de. \r\nDe fermer le rideau, je ne sais pas, je suis parfois rentrer sur sc\u00e8ne dans des situations chez Maurice, on avait un peu l'habitude \u00e0 l'\u00e9poque on rentre sur sc\u00e8ne. \r\nDans n'importe quelle situation ben, je suis entr\u00e9 sur sc\u00e8ne avec des, des, des triples entorse des des gens bander tous ces choses -l\u00e0 avec voil\u00e0, bien s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9poque, on faisait 150 spectacles par an \u00e0 l'\u00e9poque du bas du 20\u00e8me si\u00e8cle et en rentrer dans des conditions sur sc\u00e8ne, parfois on n'avait personne pour nous soigner, on n'avait pas de ma soeur n'avait rien, il fallait qu'on tienne, c'\u00e9tait un peu, mais malgr\u00e9 tout, voil\u00e0, moi c'est le traumatisme surtout d'\u00eatre oblig\u00e9 de fermer le rideau devant un public ah ben, je ne pouvais plus bouger, je pouvais plus marcher, je ne pouvais plus rien faire, donc j'ai gueul\u00e9 : ils ont ferm\u00e9 le rideau, on a continu\u00e9 le spectacle et les secondes passe tr\u00e8s tr\u00e8s vite sur sc\u00e8ne apr\u00e8s on m'a dit beaucoup de gens vont du nom, mais comme pas fermer le rideau, ils ont fait un noir, j'ai pu sortir dans le noir, oui, me glisser dans le noir et puis il y avait un morceau J'\u00e9tais pas dedans qui venait juste apr\u00e8s, donc ils ont fait \u00e7a et ensuite, il y avait un gar\u00e7on qui me remplacer Thierry de balles et l\u00e0 il a 1000 costumes et il y avait plus y rester le final et donc voil\u00e0, parce que je j'ai toujours aussi couvert au maximum mes r\u00f4les pour justement \u00e9viter tour tout probl\u00e8me mais \u00e7a m'a un peu fragilis\u00e9e vis-\u00e0-vis de la confiance en moi, je me suis dit je peux plus ma\u00eetris\u00e9e de la m\u00eame mani\u00e8re mon mon corps, parce que l\u00e0, c'\u00e9tait une d\u00e9chirure et une d\u00e9chirure parce que il y a un certain \u00e2ge, parce que voil\u00e0, c'est c'est compliqu\u00e9, donc c'est \u00e7a, \u00e7a m'a foutu un choc, du coup je me suis un petit peu recul\u00e9 de, de, du fait d'aller sur le plateau, vous \u00eates quand m\u00eame retourn\u00e9 oui mais bon moi moins moins r\u00e9guli\u00e8rement et c'est fait d'\u00eatre j'ai fait, apr\u00e8s Georges Mailley est venu faire une cr\u00e9ation dans ces \u00e0 solo tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, oui, j'ai encore fait des choses pays au aucun, a fait une cr\u00e9ation, que j'ai fait au Japon voil\u00e0 non, j'aimerais bien, l\u00e0, je sais que je, je, je vais aller en Belgique. \r\nEt donc on va donner Brel et Barbara et c'est vrai que je me disais, par rapport \u00e0, \u00e0 mi- chemin, elle est en France Brel, j'aimerais bien refaire une fois. \r\nLe solo, mais je ne sais pas si je suis encore capable, j'ai pass\u00e9 hier soir justement avec \u00e9l\u00e9gance avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [82%] :\r\nAlors on verra bien, j'essaye, se sentir quelque peu en main, mais autant de la d\u00e9cadence en gare rat\u00e9 sa m\u00e9moire \u00e0 2 mains, ne plus parler, cassant, si l'on sait ne plus vouloir se faire et mais pour cause de taureau, peu d'un an Thomson des et et et mais avec \u00e9l\u00e9gance. \r\nSenti la peut lui glissant qu'au temps o\u00f9 le corps a \u00e9t\u00e9 main lire dans les yeux des ravissante que 50 ans, c'est la part 20 et Borut sa jeunesse mourant mais enfin celui qui s'en 10 ans \u00eatre d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et. \r\nMais avec \u00e9l\u00e9gance. \r\nOn se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [92%] :\r\nJacques Brel avec \u00e9l\u00e9gance, qui sera jou\u00e9e \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne d\u00e9but avril toutes les r\u00e9f\u00e9rences sur RTS Achbar oblique sur l'\u00e9pargne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50430B12-F3AB-452D-9106-C1B8A6DF2B32", "internalArchiveId": "50430B12-F3AB-452D-9106-C1B8A6DF2B32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec une question: et si les jeunes de 14 ans avaient le droit de vote ?\r\nQuestion soulev\u00e9e par l'Aargauer et la Luzerner Zeitung. \r\nLa jeunesse qui se mobilise pour le climat - Klima-jugend, selon le terme germanique si efficace - cette jeunesse devrait-elle pouvoir voter ?\r\nSelon le chercheur allemand, sp\u00e9cialiste des jeunes, Klaus Hurrelmann, les adolescents \u00e0 partir de 14 ans, sont en mesure d'\u00e9valuer l'importance d'un sujet soumis au vote, ou de saisir l'enjeu d'une \u00e9lection. \r\nDeux politiciennes al\u00e9maniques sont d'accord: la plus jeune conseill\u00e8re nationale de Suisse, la socialiste B\u00e2loise Samira Marti, \"c'est une vision pour l'avenir\". Et l'Argovienne des verts Ir\u00e8ne K\u00e4lin, qui trouve que c'est faut de parler d'une jeunesse \"apolitique\". \r\nCe mouvement climatique fait s'effriter les vieux pr\u00e9jug\u00e9s, dit l'\u00e9ditorial des journaux. La participation \u00e0 la vie politique de devrait pas \u00eatre seulement une question d'\u00e2ge, mais aussi de connaissances et de comportement. \r\n*** La mobilisation des jeunes pour le climat, on en parle aussi dans le Blick et 24heures, avant la grande manifestation de vendredi.\r\nLe Blick poursuit bien s\u00fbr sa s\u00e9rie commenc\u00e9e hier.\r\nUn test, d'abord, pour voir, sur un jour et une nuit, combien d'\u00e9nergie on utilise, et dans quel but. \r\nEnsuite, un classement des entrerprises, sur sol suisse, qui rejettent le plus de CO2. Les 3 premi\u00e8res du classement sont des productrices de ciment.\r\nAutre angle dans le quotidien al\u00e9manique: celui du sport d'\u00e9lite, et de son caract\u00e8re bien peu \u00e9cologique. C'est d\u00e9nonc\u00e9 par la skieuse Michelle Gisin. Beaucoup trop de courses portent atteinte \u00e0 l'environnement, sans parler des d\u00e9placements.\r\nDans 24heures, on plonge dans les archives, pour une page intitul\u00e9e: Les \u00e9tuditants et la re, une histoire d'un demi-si\u00e8cle. Et de rappeler, en photos, les mobilisations de 68 pour la \"co-gestion\" de l'universit\u00e9; de 1983 contre la r\u00e9affectation du coll\u00e8ge de l'Elys\u00e9e. 1995 Contre le plan d'\u00e9conomies Orchid\u00e9e et enfin 2003, contre la guerre en Irak. \r\n*** Autres manifestations, celles qui se sont d\u00e9roul\u00e9e en Alg\u00e9rie. Malgr\u00e9 le fait qu'Abdelaziz Bouteflika ne soit plus candidat \u00e0 la pr\u00e9sientielle, la lutte continue, commente la NZZ.\r\nD\u00e8s le d\u00e9but, les protestations ont \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9es non seulement contre l'ancien pr\u00e9sident, mais contre l'ensemble de la clique du pouvoir corrompu, dit le journal. Une clique qui est avant tout un syst\u00e8me mafieux et r\u00e9pressif qui veut s'enrichir et s'assurer le pouvoir.\r\nLa NZZ avertit: le peuple ne devrait pas se contenter du sacrifice du pion Bouteflika, pas plus que de simples retouches politiques et \u00e9conomiques. \r\nLes puissants d'Alger vont-ils vraiment mettre en place un nouveau syst\u00e8me, comme ils l'annoncent ?\r\nLe doute est permis, conclut le journal: \r\nde vraies r\u00e9formes signifient la fin des complots de l'Etat, dont le cercle restreint du pouvoir profite depuis des ann\u00e9es. Pas s\u00fbr que \u00e7a se produise \u00e0 court terme. \r\n*** Les cas de blanchiment d'argent augmentent en Suisse.\r\nLe constat du Bureau de communication en mati\u00e8re de lutte contre ce blanchiment, dans ses statistiques 2017.\r\nLa NZZ rel\u00e8ve que ces cas augmentent, ils ont doubl\u00e9 en un an: il y en a plus de 4600. Il y a 10 ans, il y en avait 850.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut agir. Il devrait pr\u00e9senter le message pour r\u00e9viser la loi au printemps ou au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\nL'id\u00e9e, est que le devoir de diligence en mati\u00e8re de blanchiment ne touchera plus seulement les prestataires de services financiers, mais aussi au secteur parabancaires: c'est-\u00e0-dire les avocats, les notaires, les conseillers fiscaux, ou des fiduciaires. \r\n*** Les patients des h\u00f4pitaux laissent derri\u00e8re eux des millions de donn\u00e9es. Le CHUV et l'EPFL ont d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel pour les utiliser de mani\u00e8re anonyme.\r\nC'est un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur pour la recherche, dit le Temps. \r\nCe logiciel doit permettre d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la recherche en exploitant au mieux ces donn\u00e9es.\r\nIl y avait \"urgence\", disent ses concepteurs. Car on a beau parler d'intelligence artificielle, de machine learning, s'\u00e9baubir devant le potentiel de ces technologies, encore faut-il avoir des donn\u00e9es et pouvoir les exploiter. \r\nCes donn\u00e9es proviendront non seulement des h\u00f4pitaux, mais aussi de capteurs externes, comme les bracelets qui comptent vos pas ou mesurent vos pulsations. \r\nLe programme pr\u00e9voit aussi plusieurs niveaux de s\u00e9curit\u00e9, pour garantir l'anonymat.\r\n***Technologie encore pour terminer, avec un grand dossier sur notre rapport \u00e0 notre t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\nArcinfo inaugure aujourd'hui sa th\u00e9matique sur le mieux vivre, et, comme le note le quotidien neuch\u00e2telois, le portable est en premi\u00e8re ligne. \r\nAlors: le jeter ou le dompter ? s'interroge la Une. Deux pages de \"dissection\" de ces t\u00e9l\u00e9phones intelligents.\r\nEt l'article rel\u00e8ve aussi que la dualit\u00e9 \"homme/machine\" n'est pas nouvelle.\r\nRousseau, dans \"Emile ou de l'Education\", en 1762, s'inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 des inventions techniques. \r\nMais, dit-il aussi, si dans la fabrication des machines, nous mettons la m\u00eame sagacit\u00e9 que nous mettions \u00e0 nous en passer, alors nous devenons plus ing\u00e9nieux sans devenir moins adroit.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-12T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-03-12T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10264664", "ece-10264637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:21:16Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse maintenant avec vous, Val\u00e9rie Droux, vous restez avec nous, Pierre de peine on commence avec une question : et si les jeunes de 14 ans avait le droit de vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nQuestion soulev\u00e9e par l'arriv\u00e9e et la Luzerner Zeitung, la jeunesse qui se mobilisent pour le climat \u00e0 la climat Jungen selon le terme germanique si efficace, cette jeunesse devrait -elle pouvoir voter, selon le chercheur allemand sp\u00e9cialiste des jeunes Klaus les adolescents \u00e0 partir de 14 ans sont en mesure d'\u00e9valuer l'importance d'un sujet soumis au vote ou de saisir l'enjeu d'une \u00e9lection 2 politiciennes al\u00e9maniques sont d'accord, la plus jeune conseill\u00e8re nationale de Suisse, la socialiste B\u00e2loise Samira Marti c'est une vision pour l'avenir du telle et l'Argovienne verte, Ir\u00e8ne K\u00e4lin, qui trouve que c'est faux de parler d'une jeunesse apolitique, ce mouvement climatique fait s'effriter les vieux pr\u00e9jug\u00e9s dit l'\u00e9ditorial des journaux, la participation \u00e0 la vie politique devrait ne devrait pas \u00eatre seulement une question d'\u00e2ge, mais aussi de connaissances et de comportement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [84%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric, je me suis pas \u00e9tonn\u00e9 parce que la la question biologiquement, \u00e7a fait des ann\u00e9es que qu'elle revient sur la table et je pense que m\u00eame un enfant de 7 ans, on peut l'expliquer les questions climatiques, c'est pas vraiment \u00e0 partir de 14 ans qu'on peut comprendre \u00e7a, pis, alors je n'ai pas classement en Allemagne mais en France, et d'aider des sociologues comme \u00e0 Coman Muxel qui ont montr\u00e9 que, chez les jeunes le le la participation politique le vote, c'est d'abord un droit avant d'\u00eatre un devoir civique et surtout ces jeunes entrent en politique par d\u00e9fiance, donc c'est une vieille histoire, on les filles depuis tr\u00e8s longtemps, se passe comme \u00e7a, plus que la d\u00e9couvrir aujourd'hui, donc si les jeunes entre politique par d\u00e9fiance c'est pas \u00e9tonnant, \u00e7a plut\u00f4t les partis comme les Verts, qui essaye de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [78%] :\r\nOuvrir la profonde de r\u00e9cup\u00e9ration, parler de 16 en Suisse 14 ans, c'est la plus forte que je l'entends, je me tourne vers notre correspondant \u00e0 Berne St\u00e9phane Delory 14 ans sa jeune non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\n14 ans, \u00e7a c'est je n'y a eu des d\u00e9bats sur 16 effectivement dans certains cantons, ce qui int\u00e9ressant, c'est que les jeunes les les sondages le montrent, ne vote pas forc\u00e9ment \u00e0 gauche, on avait coutume de penser que on commence sa vie politique, c'est, c'est du c\u00f4t\u00e9 de la gauche le finir \u00e0 droite, c'est plus tout \u00e0 fait vrai, on voit pas mal de jeunes vote par exemple pour l'UDC quand ils arrivent \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [96%] :\r\nLa mobilisation des jeunes pour le climat, on en parle aussi dans le Blick et dans 24 heures avant la grande manifestation de de vendredi Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nLe Blick poursuit bien s\u00fbr sa s\u00e9rie commenc\u00e9e hier avec un test d'abord pour voir sur un jour et une nuit, combien d'\u00e9nergie, on utilise et dans quel but ensuite un classement des entreprises sur sol suisse qui rejettent le plus de CO2, les 3 premi\u00e8res du classement sont des productrices de ciment, la championne Holcim avec 554000 tonnes en 2017 autre angle dans le quotidien al\u00e9manique celui du sport d'\u00e9lite et de son caract\u00e8re bien peu \u00e9cologique d\u00e9nonc\u00e9 par la skieuse Michelle Zine beaucoup trop de courses portent atteinte \u00e0 l'environnement, dit -elle, sans parler des d\u00e9placements et puis dans 24 heures on plonge dans les archives pour une page intitul\u00e9e les \u00e9tudiants et la rue, une histoire d'un demi- si\u00e8cle dans le canton de Vaud et de rappeler en photos la mobilisation de 68 pour la co- gestion de l'universit\u00e9 de 1983 contre la r\u00e9affectation du coll\u00e8ge de l'\u00c9lys\u00e9e 1995 contre le plan d'\u00e9conomies Orchid\u00e9e et enfin 2003, contre la guerre en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [91%] :\r\nPierre de peine \u00e0 vous repr\u00e9sentez les multinationales ont Suisse, je le rappelle, il va y avoir cette votation cette initiative en tout cas pour des multinationales responsables c'est actuellement en discussion au championnat bien il y a un contre- projet qui en discussion, donc on sait pas encore exactement ce sur quoi on va voter, mais en tout cas sur cette th\u00e9matique, on sent que l'\u00e9cologie fait de plus en plus partie des des pr\u00e9occupations des Suisses, tous les sondages le le montres, \u00e7a veut dire que vous multinationale vous devez vraiment \u00eatre attentif \u00e0 sa cette cette initiative, si elle passe devant le peuple, elle risque bien d'\u00eatre accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [92%] :\r\nClairement, les multinationales ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 une transition \u00e9cologique dans les r\u00e8gles, pour nous, il s'agit d'un enjeu majeur, les investissements sont colossaux et il est important pour nos clients, pour nos employer que nous promet -on, une transition vers vers un monde peut-\u00eatre plus Vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [84%] :\r\nMais la la Suisse aurait des standards tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, je vous interromps, excusez -moi, o\u00f9 on demanderait vraiment \u00e0 la fois de respecter les, les, les droits de l'homme et des standards auront environnementaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, si vous avez votre si\u00e8ge on suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait alors le JEM a une attitude tr\u00e8s positive et \u00e0 travailler avec les id\u00e9es Sciences sur un contre- projet \u00e0 cette initiative, qui donne un cadre juridique pragmatique face \u00e0 cette demande, c'est une demande parfaitement l\u00e9gitime, simplement il faut un cadre pragmatique, il y a un 1er contre- projet qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le le Conseil national au mois de juin 2018 les d\u00e9bats, nous l'esp\u00e9rons, vont continuer dans le Conseil des \u00c9tats et nous souhaitons vraiment continuer la discussion sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [87%] :\r\nSt\u00e9phane, aujourd'hui m\u00eame, effectivement, des \u00c9tats et c'est un projet un petit peu dilu\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui se Nater, ont \u00e9t\u00e9 un petit peu moins moins le Conseil national, on verra ce qui ressort aujourd'hui parce que \u00e7a donne les partisans des h\u00f4pitaux laissent derri\u00e8re eux des millions de donn\u00e9es le CHUV et les PFL ont d\u00e9velopp\u00e9 un logiciel pour les utiliser ces donn\u00e9es de mani\u00e8re anonyme, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [94%] :\r\nOui, c'est un grand coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur pour la recherche, dit le ton ce logiciel doit permettre d'am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la recherche en exploitant au mieux ces donn\u00e9es, il y avait urgence disent les concepteurs de ce logiciel car on a beau parler d'Intelligence artificielle de machine learning Sebo devant le potentiel de ces technologies encore faut -il avoir des donn\u00e9es et pouvoir les exploiter ces donn\u00e9es qui proviendront non seulement des h\u00f4pitaux, mais aussi de capteurs externes, comme ces fameux bracelets qui comptent vos pas ou mesurent vos pulsations, le programme pr\u00e9voit aussi plusieurs niveaux de s\u00e9curit\u00e9 pour garantir l'anonymat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [82%] :\r\nJ'aimerais juste savoir Val\u00e9rie quand est -ce que je crois \u00e0 utiliser le verbe Bauby. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [70%] :\r\nPerception alors o\u00f9 on peut l'utiliser, assez, assez r\u00e9guli\u00e8rement les combats par l'id\u00e9e v\u00e9lo c'est c\u00f4t\u00e9 c'est beau bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [87%] :\r\nIl y a la NZZ qui parle, qui \u00e9voque aussi les cas de blanchiment d'argent Sekkaki augmente en Suisse Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [96%] :\r\nOui, le constat du Bureau de communication en mati\u00e8re de lutte contre ce blanchiment dans ses statistiques 2017 et la NZZ rel\u00e8ve que ces cas augmentent, donc ils ont doubl\u00e9 en un an, il y en a plus de 4600 il y a 10 ans, il y en avait 850 Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut agir, il devrait pr\u00e9senter le message pour r\u00e9viser la loi au printemps ou au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, l'id\u00e9e que le devoir de diligence en mati\u00e8re de blanchiment ne touchera plus seulement les prestataires de services financiers, mais aussi le secteur para- bancaires, c'est-\u00e0-dire les avocats, les notaires et les conseillers fiscaux ou encore les fiduciaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [91%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse avec de la technologie, Val\u00e9rie, un tr\u00e8s grand dossier sur notre rapport \u00e0 notre t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [92%] :\r\nOui, Arte Info inaugure aujourd'hui sa th\u00e9matique sur le mieux vivre et comme le note le quotidien neuch\u00e2telois, le portable est \u00e9videmment en premi\u00e8re ligne alors le jeter ou le dompter s'interroge 2 pages de dissection de ces t\u00e9l\u00e9phones intelligents pour mieux les donc es et l'article rel\u00e8ve aussi que la dualit\u00e9 homme machine n'est pas nouvelle Rousseau dans \u00c9mile ou de l'\u00e9ducation 1762 s'inqui\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des inventions techniques mais, dit -il aussi, si dans la fabrication des machines, nous mettons la m\u00eame sagacit\u00e9 que nous mettions \u00e0 nous en passer ces machines alors alors nous devenons plus ing\u00e9nieux sans devenir moins adroit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [93%] :\r\nPour la presse, tout \u00e7a est \u00e0 lire dans Arc Info Val\u00e9rie merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T07:00:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-567678B6-A5CA-40D0-9636-E81876B04859", "internalArchiveId": "567678B6-A5CA-40D0-9636-E81876B04859", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e de La Matinale : L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : De Pena, Pierre;Pereira, Tania\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales (INVIT\u00c9 CHRYSTEL 12.03 PIERRE DE PENA)  PIERRE DE PENA - DIR ST GE - +41 78 **\r\n+accueil  T.PEREIRA - +41 76 **\r\n+technique   +41 79 **\r\n*** Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du groupement des entreprises multinationales, GEM, responsable du volet fiscal de la fa\u00eeti\u00e8re des multinationales en Suisse romande, et ses 90 membres.\r\non vote le 19 mai prochain sur RFFA, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9e au financement de l'AVS. \r\nun compromis sur la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS.. \r\n- pour les opposants, syndicats, ce projet est le fr\u00e8re jumeau de RIE 3... on supprime les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, qui ne sont plus accept\u00e9s au niveau international, pour cr\u00e9er des niches qui permettent de se soustraire \u00e0 l'imp\u00f4t... qu'est-ce qui a vraiment chang\u00e9 ? \r\n- NON \u00e0 une nouvelle arnaque fiscale... c'est leur slogan\r\n- concerne des multinationales avec des revenus confortables... pourquoi faut-il forc\u00e9ment trouver des alternatives aux forfaits fiscaux?\r\npourquoi pas une simple suppression de ces r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux... et des multinationales qui paient leurs imp\u00f4ts sur leurs vrais b\u00e9n\u00e9fices?\r\n- chantage aux d\u00e9localisation et cons\u00e9quences sur l'emploi... mais l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 en Suisse en comparaison internationale?\r\n- vous \u00eates l'un des dirigeants de Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve... une multinationale.... song\u00e9 \u00e0 partir?\r\n- importance de ces conditions fiscales ? \r\n- choisi Suisse aussi pour ces possibilit\u00e9s fiscales ? \r\n- chance de mettre fin au dumping fiscal... \r\n- avec le recul... la RIE 3 allait beaucoup trop loin? puisque maintenant vous vous contentez de cette nouvelle mouture?\r\n- si satisfait de la fin des statuts sp\u00e9ciaux, et entreprises restent alors m\u00eame que leurs imp\u00f4ts sont cens\u00e9 augmenter... on se dit qu'il y a un loup, un truc qu'on voit pas et qui permet de bien s'en sortir quand m\u00eame... \r\n- si une entreprise se d\u00e9brouille bien, elle peut payer des imp\u00f4ts que sur 30% de son b\u00e9n\u00e9fice imposable (qu'elle aurait affich\u00e9 sans les mesures sp\u00e9ciales)... reste avantageux...\r\n- cette r\u00e9forme va induire des baisses de recettes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, cantons, communes. 2 milliards de francs par an... avec 2 milliards, on paie pas mal d'infrastructures publiques... \u00e7a vous arrive d'y penser? \r\n- quelle confiance vous donner... qu'effectivement \u00e7a sera r\u00e9inject\u00e9 via des cr\u00e9ations d'emploi, salaires, investissements,.... ? \r\n- le citoyen suisse a quoi \u00e0 y gagner \u00e0 tout \u00e7a ? Apr\u00e8s tout il finance en partie les 2 milliards pour l'AVS via une hausse de ses cotisations salariales... \r\n- y a un 2i\u00e8me comit\u00e9, bourgeois, jeunes verts lib, PLR et UDC... r\u00e9colt\u00e9 7 mille signatures: eux ils pointent du doigt le fait que le citoyen est pris en otage, puisque RFFA m\u00e9lange 2 objets tr\u00e8s diff\u00e9rents... \r\n- r\u00e9colte de signatures particuli\u00e8rement bonne dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve... l\u00e0 o\u00f9 il y a passablement d'entreprises au b\u00e9n\u00e9fice des forfaits fiscaux... \r\n- on voit dans le canton de Vaud, qui a \u00e9t\u00e9 un des premier \u00e0 lancer sa RIE 3, que certaines communes r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts.. on voit que m\u00eame avec des compensations sociales, n\u00e9cessaires pour une adoption par le peuple, c'est le citoyen qui paie... et pas l'entreprise.. \r\n- hausse des cotisations salariales pour l'AVS, 0,3 point de pourcentage... dont la moiti\u00e9 \u00e0 charge de l'entreprise... en g\u00e9n\u00e9ral les patrons n'aiment pas trop l'augmentation de leurs charges... \r\n- date butoir = 31 mars 2019...\r\n- risque de liste noire? \r\n- responsabilit\u00e9 des entreprises multinationales ayant un si\u00e8ge en Suisse (respect des droits de l'homme et standards environnementaux) : \r\nle GEM soutient le contre-projet du CN qui sera d\u00e9battu auj. au CE... moins contraignant, mais acceptable pour les initiants qui se disent pr\u00eat \u00e0 retirer leur texte... sauf que le CE a assoupli le projet et c'est plus aussi clair... Jeu dangereux?\r\n- vous pouvez vivre avec une telle r\u00e9glementation?\r\n- \r\nElle veut \u00f4ter toute possibilit\u00e9 pour ceux qui portent plainte de choisir la juridiction la plus susceptible de donner suite \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats.\r\nPour autant que cela soit raisonnable, c'est dans le pays concern\u00e9 que les demandeurs doivent mener une action contre les filiales sises \u00e0 l'\u00e9tranger qui commettent des violations des droits de l'homme ou du droit de l'environnement. Ce principe pourrait toutefois \u00eatre appliqu\u00e9 avec souplesse.\r\n*********************************\r\nLe Temps \r\n- 20. novembre 2018 \r\nAusgaben-Nr. 6270, Page: 13 \r\nForum \r\nFiscalit\u00e9 des entreprises: retrouver confiance dans un monde qui change \r\nLes d\u00e9bats sur la fiscalit\u00e9 des entreprises sont d\u00e9sormais presque devenus une habitude. R\u00e9f\u00e9rendum f\u00e9d\u00e9ral, projets cantonaux, les Suisses deviennent des experts europ\u00e9ens en la mati\u00e8re. Comp\u00e9titivit\u00e9, emploi, prestations \u00e0 la population, le sujet est complexe, semble avoir sa propre vie politique, avec une capacit\u00e9 unique \u00e0 cristalliser inqui\u00e9tudes et tensions, bien au-del\u00e0 de son objet r\u00e9el. Avec, \u00e0 la cl\u00e9, notre bon sens qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une question: pourquoi changer? \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, il faut revenir aux principes de l'imposition des entreprises: un taux d'imposition appliqu\u00e9 au b\u00e9n\u00e9fice, un imp\u00f4t destin\u00e9 non pas \u00e0 enrichir l'Etat mais \u00e0 financer les prestations publiques. \r\nPour le calcul de l'imp\u00f4t, chaque Etat est libre de d\u00e9finir taux et b\u00e9n\u00e9fice imposable, c'est l'expression m\u00eame de la souverainet\u00e9 publique. Incontestable et simple. La complexit\u00e9 vient du fait que les activit\u00e9s commerciales d\u00e9passent d\u00e9sormais la fronti\u00e8re des Etats. Une entreprise peut exporter, c'est vital pour la Suisse, elle peut aussi d\u00e9cider de s'implanter \u00e0 l'\u00e9tranger pr\u00e8s de ses clients ou fournisseurs, et de devenir de ce fait une \u00abmultinationale\u00bb. Une entreprise, un b\u00e9n\u00e9fice, mais plusieurs Etats souverains. C'est l'origine du concept de \u00abfiscalit\u00e9 internationale\u00bb duquel d\u00e9coule la n\u00e9cessit\u00e9 de fixer des r\u00e8gles pour \u00e9viter l'incompatibilit\u00e9 entre les normes nationales, cr\u00e9ant la double imposition ou, tout aussi probl\u00e9matique, l'absence d'imposition d'un b\u00e9n\u00e9fice. \r\nLes r\u00e8gles ont tout d'abord \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es via des trait\u00e9s bilat\u00e9raux, d\u00e9velopp\u00e9s avec l'aide de l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE). Utiles, ces trait\u00e9s se sont malheureusement av\u00e9r\u00e9s insuffisants pour une \u00e9conomie de plus en plus internationale. Complexes, sujets \u00e0 interpr\u00e9tation, ils se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s impuissants \u00e0 coordonner les effets des l\u00e9gislations nationales et \u00e0 r\u00e9guler les habilit\u00e9s et les abus. \r\nAvec la crise \u00e9conomique de 2008, les Etats du G20 ont d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 juste titre, de r\u00e9agir et de mandater l'OCDE pour d\u00e9finir de nouvelles r\u00e8gles. S'il y a trois points \u00e0 en retenir, c'est la non-discrimination entre les activit\u00e9s nationales et internationales, l'alignement de l'imposition en fonction de la cr\u00e9ation de valeur et la transparence comme garant du respect de ces nouvelles r\u00e8gles. Quasiment tous les Etats y ont souscrit et adaptent leur l\u00e9gislation en cons\u00e9quence. Y compris la Suisse. \r\nLe march\u00e9 int\u00e9rieur helv\u00e9tique est modeste et la Suisse dispose de peu de ressources naturelles en comparaison internationale. Pour garantir l'emploi, le niveau de vie de sa population et les rentr\u00e9es fiscales, elle doit donc se tourner vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et vers des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, pour lesquelles le param\u00e8tre \u00abco\u00fbt\u00bb est moins contraignant. \r\nCes activit\u00e9s tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs et \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e sont par d\u00e9finition soumises \u00e0 une intense concurrence internationale. La r\u00e9ponse fiscale historique de la Suisse \u00e0 cette concurrence internationale a \u00e9t\u00e9 les statuts fiscaux. Ces statuts fiscaux, imposant \u00e0 des taux privil\u00e9gi\u00e9s les activit\u00e9s internationales en comparaison des activit\u00e9s nationales, ne sont plus compatibles avec les nouvelles r\u00e8gles cit\u00e9es plus haut. L'objectif de la r\u00e9forme fiscale est de r\u00e9pondre aux nouvelles normes internationales, en mettant fin \u00e0 ces statuts tout en maintenant la comp\u00e9titivit\u00e9. \r\nNe pas mettre fin aux statuts n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e. Le non-respect des engagements et la procrastination au-del\u00e0 de 2020 n'aboutiraient qu'\u00e0 des mesures de r\u00e9torsion et \u00e0 la double imposition effective des activit\u00e9s, en Suisse et dans les march\u00e9s de destination. \r\nNe pas \u00eatre comp\u00e9titif n'est \u00e9galement pas une option. Les fondamentaux de la Suisse n'ont pas chang\u00e9 et l'objectif demeure de pr\u00e9server la pr\u00e9sence sur le sol suisse des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, tourn\u00e9es vers les march\u00e9s ext\u00e9rieurs. Dans les activit\u00e9s internationales, l'\u00e9quation pos\u00e9e par les nouvelles r\u00e8gles rend la compr\u00e9hension encore plus lisible: cr\u00e9ation de valeur = b\u00e9n\u00e9fice imposable = prestations pour la population. \r\nCette \u00e9quation est identique pour tous les pays. Tous ont compris que dans le nouveau contexte de transparence et de non-discrimination, l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 est un taux d'imposition unique pour tous. Le placer trop haut, c'est perdre les activit\u00e9s cr\u00e9atrices de valeur, actuelles et \u00e0 venir et, partant, les b\u00e9n\u00e9fices imposables qui en d\u00e9coulent et les prestations pour la population. Dans notre syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral, les taux d'imposition sont largement de la responsabilit\u00e9 des cantons, qui doivent d\u00e9terminer finement un point d'\u00e9quilibre, avec le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Certains comme le canton de Vaud y sont d\u00e9j\u00e0 parvenus avec succ\u00e8s, d'autres comme Gen\u00e8ve peinent encore \u00e0 trouver un consensus le plus large possible. \r\nLe changement est toujours difficile et comporte des risques, mais il se fait ici dans un contexte fondamentalement favorable \u00e0 la Suisse et \u00e0 son \u00e9volution. Nous devons aborder sereinement cette nouvelle page. \r\nPIERRE DE PENA VICE-PR\u00c9SIDENT DU GROUPEMENT DES ENTREPRISES MULTINATIONALES (GEM) \r\nNe pas mettre fin aux statuts fiscaux n'est pas une option, la Suisse s'y est d'ailleurs engag\u00e9e", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10264635", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales / LME_2019-03-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9-e de La Matinale - Pierre de Pena, vice-pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales / LME_2019-03-12T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10264653", "ece-10264635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T17:13:53Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nChristelle dans bonjour, vous recevez Pierre de Pena de la fa\u00eeti\u00e8re des multinationales romande, c'est \u00e0 vous, bonjour Pierre de Pena, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales GEM, vous \u00eates \u00e9galement directeur chez Caterpillar \u00e0 Gen\u00e8ve lundi plus de 90 membres hein de de la fa\u00eeti\u00e8re du JEM alors on vote le 19 mai prochain prochain sur RFFA, c'est la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises li\u00e9es au financement de l'AVS est un compromis qui reprend, nous ce qui qui ont \u00e9t\u00e9 2 \u00e9checs en 2017 la r\u00e9forme, la fiscalit\u00e9 des entreprises et l'AVS alors pour les opposants, parce qu'il y a, il y a eu 2 comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires ce projet, notamment pour les syndicats, ce projet est le fr\u00e8re jumeau de H\u00e9rie 3 la pr\u00e9c\u00e9dente mouture de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises on fond, on supprime les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux puisqu'ils ne sont plus accept\u00e9s au niveau international pour cr\u00e9er d'autres niches pour qui permettent \u00e9galement de soustraire de l'imp\u00f4t alors qu'est -ce qui a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [91%] :\r\nEffectivement, nous avons fait un long chemin depuis quelques ann\u00e9es maintenant, dans le cas de l'\u00e9volution de la fiscalit\u00e9 internationale effectivement, comme l'avait indiqu\u00e9, il est absolument n\u00e9cessaire de mettre fin aux statuts fiscaux tout en restant comp\u00e9titifs et c'est cet objectif que le paquet H\u00e9rie 3 puis maintenant RFFA tente d'obtenir en \u00e9tant bas\u00e9 le plus possible sur le consensus, un consensus le plus large possible, il y a 2 volets : c'est \u00e7a, c'est important, il y a le volet f\u00e9d\u00e9ral dont vous parlez, mais il y a aussi les volets cantonaux qui sont critiques, ce que fait le volet f\u00e9d\u00e9ral, en gros, c'est mettre fin aux statuts permettre au canton de financer la r\u00e9forme, il y aura plus d'un milliard qui sera fourni aux cantons pour leur propre r\u00e9forme et met \u00e0 la disposition des cantons, une bo\u00eete \u00e0 outils, une bo\u00eete \u00e0 outils d'outils qui sont incompatibles avec les nouveaux standards internationaux et m\u00eame si on peut revoir des similitudes, les choses ont nettement chang\u00e9 les outils les plus controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et surtout les outils mis conscient des cantonaux ont \u00e9t\u00e9 encadr\u00e9s chaque canton peut maintenant assez finement d\u00e9cider de limiter les avantages qui sont fournis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nBarboter Otis, ce que vous entendez, ce sont des mani\u00e8res pour pour les entreprises de tout de m\u00eame trouv\u00e9 d'une fa\u00e7on de faire baisser leurs imp\u00f4ts, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas que vous n'allez pas payer les imp\u00f4ts sur l'entier de de Vaud b\u00e9n\u00e9ficia tout plein tout un arsenal de de mesures pour permettre pour vont permettre de payer beaucoup moins d'imp\u00f4ts que que le de le gap sera pas si grand que \u00e7a, entre ce que vous payez, qu'actuellement, \u00e0 ce que vous avez pay\u00e9 \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [88%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, les soci\u00e9t\u00e9s multinationales avec la meilleure intention du monde paieront beaucoup plus d'imp\u00f4ts dans le nouveau dispositif, \u00e7a d\u00e9pendra des particularit\u00e9s cantonale, le gros de l'effort sera fait au niveau cantonal et c'est m\u00eame un des points cl\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le taux unique l'augmentation d'imp\u00f4ts pour les soci\u00e9t\u00e9s multinationales compensera la baisse d'imp\u00f4ts pour les autres, pour arriver \u00e0 un taux unique, ce taux unique, c'est vraiment le le socle de base de de la r\u00e9forme et il nous est propos\u00e9 dans une optique d'\u00e9quit\u00e9 fiscale, il y a d'autres outils qui sont bons, permet d'\u00eatre comp\u00e9titif, mais encore une fois, ces outils pour \u00eatre encadr\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s chez nous en parler par les cantons, donc \u00e0 chaque canton en fonction de son \u00e9conomie, de d\u00e9cider du panel d'outils qui se remet d'Exposition oui ou non, et limiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [91%] :\r\nOn va passer, c'est vrai que c'est assez compliqu\u00e9, c'est la reine du droit fiscal, on se dit : vous dites on va payer beaucoup plus d'imp\u00f4ts qu'actuellement, et pourtant vous \u00eates pour l'y a tr\u00e8s peu de gens qui sont de : d'accord pour une r\u00e9forme qui leur fait payer beaucoup plus d'imp\u00f4ts, donc on se dit il doit y avoir un rideau y avoir un loup l\u00e0 derri\u00e8re doit y avoir un truc qu'on comprend pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [90%] :\r\nLe y a pas d'o\u00f9 le le le vrai point de d\u00e9part, c'est qu'il y a un changement de la fiscalit\u00e9 internationale, vous \u00eates aux premi\u00e8res loges pour comprendre que, apr\u00e8s les diff\u00e9rentes crises financi\u00e8res, il devait y avoir une remise \u00e0 plat de la fiscalit\u00e9 internationale, l'OCDE, le G20 s'est attach\u00e9 et il y a maintenant de nouvelles r\u00e8gles du jeu pour le meilleur, je pense, personnellement plus claires, plus transparentes et donc on va pas r\u00e9fl\u00e9chir le pass\u00e9 par rapport au futur ce que veut une entreprise, c'est \u00eatre comp\u00e9titive demain et donc l'id\u00e9e c'est est -ce que ce package nous rend comp\u00e9titifs, nous en Suisse demain l'an 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [91%] :\r\nSi on lit bien on vaccine entreprise se d\u00e9brouille bien, elle peut payer des imp\u00f4ts que sur 30 pourcent de son de son b\u00e9n\u00e9fice imposable qu'elle aurait affich\u00e9, donc sans ces mesures sp\u00e9ciales \u00e7a reste tout de m\u00eame assez avantageux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [90%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi tout d\u00e9pend des cantons, ce chiffre de 30 pourcent que vous indiquez \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par les cantons, c'est 30 pourcent c'est le maximum, donc \u00e7a supposerait un canton qui \u00e9tudie au maximum la bo\u00eete \u00e0 outils, dans le cadre de son \u00e9conomie, d'autres cantons comme Gen\u00e8ve, ont d\u00e9cid\u00e9 de limiter tr\u00e8s fortement et donc la possibilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve serait 9 pourcent on peut pas diminuer sa base imposable de plus de 9 pourcent on ne peut pas envie descendre en-dessous de 91 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme va induire des baisses de recettes fiscales pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les cantons pour les communes, ces 2 milliards en tout, en moins d'un milliard on paye pas mal d'infrastructures publiques avec \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous arrive de penser \u00e0 \u00e7a ce cadeau alors on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [93%] :\r\nConstamment en fait toute la discussion a \u00e9t\u00e9 une question autour de l'\u00e9quilibre, c'est-\u00e0-dire de trouver le point d'\u00e9quilibre dans chaque canton, qui permet de financer la r\u00e9forme et de maintenir la comp\u00e9titivit\u00e9 pour un canton, ce qui est important, c'est de garder ses employes et il y en a beaucoup en jeu sur Gen\u00e8ve, on parle de 22000 emplois Directs de 60000 emplois avec les emplois indirects, \u00e7a c'est un 1er rel\u00e8vement et de maintenir son financement public demain son volume d'imp\u00f4ts un volume d'imp\u00f4ts c'est puisqu'on parle d'imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices, un b\u00e9n\u00e9fice et un taux d'imposition, donc il faut que l'activit\u00e9 reste les soci\u00e9t\u00e9s soit comp\u00e9titifs pour continuer \u00e0 se d\u00e9velopper et c'est comme \u00e7a que le point d'\u00e9quilibre trouv\u00e9 comme je vous l'ai dit dans la dans la grande majorit\u00e9 des cantons la la hausse d'imposition des multinationales va financer la baisse de taux et on est tr\u00e8s proche d'un point, un point d'\u00e9quilibre, les baisses d'imposition donc que ce qu'on peut parler comme une perte au niveau des cantons, c'est quelque chose qui va rester dans l'\u00e9conomie et partiellement va se r\u00e9investir dans l'\u00e9conomie et donc tout le monde esp\u00e8re un effet positif et qu'au final, aussi bien au niveau f\u00e9d\u00e9ral que cantonal, on arrivera \u00e0 avoir plus de rentr\u00e9es fiscales dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [95%] :\r\nTout le monde esp\u00e8re un effet positif : on va dans le canton de Vaud qui \u00e9tait un des premiers \u00e0 mettre en place sa propre r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, certaines communes qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 augmenter les imp\u00f4ts parce qu'elles n'ont plus assez d'argent, donc il y a un effet pervers quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [89%] :\r\nLe le le l'exemple du canton de Vaud est beau d'exemple c'est un canton qui de fa\u00e7on proactive, a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place \u00e0 sa r\u00e9forme, cantonale, sans attendre la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale, et sans attendre le financement f\u00e9d\u00e9ral, il faut savoir que la grosse majorit\u00e9 de l'imp\u00f4t qui est pay\u00e9 par une multinationale va au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc Vaud a pris le pari d'avoir une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e, que je sache, Vaud a r\u00e9ussi \u00e0 avoir un budget 2009 \u00e9quilibr\u00e9 malgr\u00e9 ce ce taux bas qui est une tr\u00e8s bonne d\u00e9monstration apr\u00e8s chaque canton \u00e0 ses propres particularit\u00e9s en termes de r\u00e9partition de l'effort entre les cantons et les communes, la loi pousse \u00e0 une r\u00e9partition \u00e9quitable, je sais qu'il y a eu beaucoup de n\u00e9gociations positif sur le canton de Vaud pour arriver \u00e0 ce point d'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [89%] :\r\nPierre de Pena, vous \u00eates, je rappelle, vice- pr\u00e9sident du Groupement des entreprises multinationales, vous \u00eates \u00e9galement directeur chez chez Caterpillar, les entreprises Mutassim multinationales pr\u00e9sentes en Suisse disent s'il faut dire oui le 19 mai et pass\u00e9 une question aussi pour garder les emplois est -ce que du c\u00f4t\u00e9 de Caterpillar, on s'est pos\u00e9 cette question l\u00e0, si cette fois -ci, \u00e7a ne passe pas, est ce qu'on vous restez en Suisse mais qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [92%] :\r\nOn sait probablement pas poser ces questions en ces termes, mais il est important pour nous de rester comp\u00e9titif, comme toute soci\u00e9t\u00e9 multinationale, on essaye d'attirer en Suisse des activit\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, la Suisse a ses propres contraintes de co\u00fbts, on raisonne toujours vis-\u00e0-vis de notre maison m\u00e8re en qualit\u00e9 et en valeur ajout\u00e9e, ces activit\u00e9s, il faut les saisir et pour les saisir, il faut avoir un environnement comp\u00e9titif, la fiscalit\u00e9, en fait partie, m\u00eame si c'est pas le point unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [87%] :\r\nDonc en fait les, les, les Suisses n'ont pas le choix, vous entendent s'ils veulent garder des emplois, c'est une sorte de de Chantal, je veux garder les emplois, pas du tout, il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [94%] :\r\nPas du tout, il faut, il faut \u00eatre confiant dans notre capacit\u00e9 \u00e0 arriver \u00e0 un compromis pour le futur en fait les les r\u00e8gles du jeu ont chang\u00e9, il faut s'adapter pour continuer \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titif et permet de maintenir ce qui a fait notre succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [90%] :\r\nQuand m\u00eame pas dire un mot de de l'autre volet, ce sont les 2 milliards pour l'AVS c'est pas vraiment un cadeau puisque les employ\u00e9es et les employeurs vont payer un milliard virgule 2 pas via la la hausse des cotisations salariales, \u00e7a aussi, les patrons sont rarement d'accord de payer une hausse des cotisations salariales cette fois -ci, \u00e7a passe, c'est parce qu'il faut bien payer quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [93%] :\r\nAlors pour le GEM, en tout cas on est pragmatique et on pense qu'il faut arriver \u00e0 un consensus, si la r\u00e9forme de l'AVS est une fa\u00e7on d'arriver \u00e0 un consensus, on est dans cette politique dans cette, dans cette approche, de toute fa\u00e7on, il y a un probl\u00e8me, un probl\u00e8me important sur le long terme et il faut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de l'AVS, m\u00eame chose au niveau des cantons toutes les r\u00e9formes cantonale pr\u00e9voit des mesures en faveur de la population des mesures br\u00fblante, d'o\u00f9 le la la notion de compromis, de fa\u00e7on \u00e0 avoir le plus de personnes en soutien \u00e0 cette nouvelle r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [89%] :\r\nEt pr\u00e9ciser encore quand recevra un opposant \u00e0 RFFA cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la \u00e0 l'AVS prochainement merci Pierre de Pena. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T06:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delemer, Cyril", "role": "Technicien radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9DB67354-9009-42F1-90E1-28AA2AC67F38", "internalArchiveId": "9DB67354-9009-42F1-90E1-28AA2AC67F38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio ! (2/5)", "publicationDate": "2019-03-12T00:00:00Z", "summary": "\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\r\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.\r\n\r\n* * \u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\r\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.", "durationSec": 1678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10247724", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 12.03.2019", "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio ! (2/5) / BIL_2019-03-12T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 12.03.2019", "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio ! (2/5) / BIL_2019-03-12T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.", "\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique."], "variantIds": ["ece-10247725", "ece-10247724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-19T19:35:46Z", "speechToTexts": ["19.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:08) [65%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:20) [82%] :\r\nMonsieur, bonjour bille en t\u00eate, votre \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:00:24) [78%] :\r\nLe bl\u00e9 \u00e9pices ma\u00efs alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:30) [87%] :\r\nC'est magnifique, c'est mission pareille ardoise Philippe mais je crois que du poivre surtout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [84%] :\r\nAlors, l'\u00e9cole, je sais pas si j'ai du poids en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que nous sommes chez Patrick Jos\u00e9 et son \u00e9pouse Corinne qui nous font les mobilit\u00e9s nous recevoir au monde des \u00e9pices a pas hier, il faut savoir que Patrick tr\u00e8s connu dans le milieu de la gastronomie \u00e0 partir du poivre, du poids et d'autres \u00e9pices qui font ensemble parce que je crois qu'il a la t\u00eate, mais il y a aussi les bras, c'est un ben Bella \u00e0 Bobino me Corinne et Patrick et ils sont tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 dans la r\u00e9gion, parce qu'ils ont un des \u00e9pices incroyables salut Patrick bonjour Corinne, donc on va faire la discussion avec toi et puis qu'est -ce qui fait que vous \u00e9pices sont aussi r\u00e9put\u00e9s d'un millier de la gastronomie, je parle tr\u00e8s peu Pass\u00e9dat promis dans de la pommade, c'est que vous \u00eates une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un en tout cas au niveau local, vous, vous allez \u00e0 chercher sur place et de ses \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:21) [95%] :\r\nAlors c'est c'est comme \u00e7a qu'on a commenc\u00e9 d'abord, d'abord je suis cuisinier \u00e0 la base et puis mon \u00e9pouse, elle, de choses avec moi, c'est les voyages et la nourriture alors c'est c'est la preuve que \u00e7a peut tenir 40 ans \u00e7a et puis \u00e7a nous a permis de dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:37) [84%] :\r\nQuoi, \u00e7a, il y a pas de voyage, pas de nourriture, c'est la s\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, je sais pas, je regardais autour de moi, oui, peut-\u00eatre, tout nous, \u00e7a a tenu gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, et puis tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, on a, on a fait le tour du monde et puis un cuisinier qui fait le tour du monde, il le fait avec les yeux, bien entendu, comme tout le monde mais surtout avec le nez avec la langue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:57) [76%] :\r\nQu'est -ce qui peut a \u00e9mu en 1er les les pr\u00e9mices de du m\u00e9tier qui embrasser son d\u00fb \u00e0 quoi, en fait, les premi\u00e8res exp\u00e9riences traumatisantes de l'aspect positif peut-\u00eatre des choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [90%] :\r\nOui, alors c'est dans l'aspect positif c'est c'est un un de d\u00e9c\u00e8s dans le Queyras, l\u00e0 o\u00f9 j'avais go\u00fbt\u00e9 pour la 1\u00e8re fois du poivre sur la vignette parce que \u00e7a, \u00e7a s'appelle la vigne et comme je les et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a extraordinaire de trouver un terroir comme \u00e7a et 10 kilom\u00e8tres plus loin, j'ai rego\u00fbter parce que je commence \u00e0 y prendre plaisir, et puis il avait un total go\u00fbt j'ai cru que c'\u00e9tait une autre plante, et puis non, et c'est pas pour rien que \u00e7a s'appelle la vigne, c'est parce que \u00e7a attire le terroir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [76%] :\r\nAlors justement le poivron dit on parle du poivre en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que tu sais, grosso-modo, combien il y a 2 vari\u00e9t\u00e9s de poires au monde sa note \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [83%] :\r\nAlors, au niveau des vari\u00e9t\u00e9s, il y a le Piper ni quand m\u00eame qui est une vari\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s c'est les, c'est les cultivars Renoir alors le poivre en g\u00e9n\u00e9ral et puis ni voil\u00e0 hyper ni grammes mais le la la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, c'est le Piper Nigremont celui qui a des cultivars diff\u00e9rents suivant les r\u00e9gions, moi j'ai vu, on en a vu des des sp\u00e9ciales \u00e0 \u00e0 Born\u00e9o, il y a l'Inde qui est, qui est le berceau du poivre \u00e0 travailler il y a 7 ou 8 cultivars diff\u00e9rents, mais on reste sur la m\u00eame plante cultivars oui cultivars \u00e7a veut dire, c'est des vari\u00e9t\u00e9s comme on peut, on pourrait trouver du Pinot noir pour pour les vins, cette page des c\u00e9pages voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [86%] :\r\nExactement, revoyons nos classiques Duja, disait le poivre effectivement le poivre noir, quelle est la diff\u00e9rence entre du poivre noir du poivre blanc du poivre, on parle aussi de ce Poivre rouge le poivre Vert parce qu'il y a d'autres Poivre encore et et est -ce que c'est pas une histoire de maturit\u00e9 aux pr\u00e9parations tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [84%] :\r\nAlors cette totalement, \u00e7a c'est une question de maturit\u00e9 alors quant le poivre pousse la grappe de poivre et verte, sel, poivre Vert quand on laisse venir \u00e0 maturit\u00e9, il passe \u00e0 l'orange au rouge quand il est ami maturit\u00e9 et qu'on le fait s\u00e9cher, il tourne au noir, c'est donc le poivre noir et lorsqu'il est \u00e0 Total, maturit\u00e9 et qu'on trie que les grains rouges, c'est-\u00e0-dire les grains les plus m\u00fbrs de de la grappe et qu'on le sache, sel, poivre rouge qui, comme son nom l'indique, est brun mais \u00e7a comprend d\u00e9crivez rose alors alors l'ap\u00e9ro celle sinus mollesse c'est totalement une autre histoire, mais une fois qu'il y a Total maturit\u00e9 et qu'on le met \u00e0 tremper en rivi\u00e8re, on enl\u00e8ve le Pericard pas l'foulant comme comme on le fait avec le raisin moyen et je trouve qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de de parall\u00e8le avec le avec le vin, on a d\u00e9velopp\u00e9 Ryckaert donc la chaire du poivre et ne subsiste que le petit grain blanc qui a \u00e0 l'int\u00e9rieur Sel, poivre blanc donc empoivre blanc est plus petit qu'un pauvre Noir alors non parce qu'en fait on utilise aussi des vari\u00e9t\u00e9s, on laisse bien pousser le le le le grain int\u00e9rieur et il y a des vari\u00e9t\u00e9s qui ont plus de Chair et d'autres moins, donc, o\u00f9 le grain central et plus ou moins gros, c'est le cas pour pour des poids par exemple \u00e0 Sarawak, on parle beaucoup de Born\u00e9o sur pour pour ses poivre et l\u00e0, ils ont des cultivars avec des grains, qui sont excessivement gros et o\u00f9 le le grain blanc une fois fini, et beaucoup plus gros. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:03) [95%] :\r\nTu \u00e9voques les parall\u00e8les entre le 20 et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [70%] :\r\nPoivre, on sait par exemple que Sierra ou la Sierra plut\u00f4t \u00e0 des notes poivr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [89%] :\r\nOui, bah, c'est juste, c'est juste, alors c'est ce que ce que je leur donne, et nous leur donnons aussi les les vignerons parce qu'en fait c'est c'est souvent des discussions avec les vignerons qui me disaient : mais nous on vient de faire l'acquisition d'une plantation de temps avant de l'Indon\u00e9sie et puis il me disait : mais c'est un vignoble oui oui c'est c'est quasi un vignoble et c'est ce qu'on est en train de travailler dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [74%] :\r\nJean monsieur l'\u00e9mission bille ent\u00eat\u00e9e, vous pr\u00e9f\u00e9rez le poivre blanc ou le poivre noir, voil\u00e0 pourquoi monsieur parce qu'il est plus sain, plus un, que la raison politique pardon je d\u00e9sol\u00e9 de vous interrompre en pleine d\u00e9gustation mais ce que l'on dit le poivre noir, c'est bon pour et qui aussi, donc \u00e7a c'est comme \u00e7a, c'est parce que vous avez une petite minute de votre barbichette papa mettait en valeur ses du poivre, c'est pas Bruxelles en fait donc un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [79%] :\r\nVoir dans l'histoire de la gastronomie, il est \u00e9trangement arriv\u00e9 tr\u00e8s tard injustement en arrivant ici, je venais vous commander de la manie qui \u00e9tait un peu \u00e0 l'origine, l'anc\u00eatre du poids qui est, ce faux Poivre d'un d'Afrique orientale de Nouvelle-Guin\u00e9e, sauf erreur de Guin\u00e9e, en tout cas pas mis de la cardamome, la famille de la cardamome et ce poivre pourquoi ce poivre \u00e9tait arriv\u00e9 si tard, est que c'est vrai, ce serait Monsieur Poivre qui l'aurait trouv\u00e9 qu'il l'aurait mis en valeur ce tout \u00e7a faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [85%] :\r\nAlors s'agit je je ne peux pas je peux et je pr\u00e9tends pas savoir \u00e7a, parce que en fait c'est c'est il y a, il y a beaucoup d'histoires autour du poivre, l\u00e0 tu me parles de la manie guette moi la manie guette je je trouve bon, elle \u00e9tait l\u00e0 au moyen- \u00e2ge, mais elle a remplac\u00e9 le un poivre qui \u00e9tait une monnaie d'\u00e9change \u00e0 des pris des prix qui \u00e9tait compl\u00e8tement fou et puis on a cherch\u00e9 un Poivre qui pouvait quelque chose qui avait le go\u00fbt de poivre, mais qui pourrait remplacer ce ce ce produit qui \u00e9tait si cher, alors c'est, c'est une question de de quantit\u00e9 et le prix du poivre fluctue beaucoup par rapport \u00e0 \u00e7a, donc des qui grimpent, les paysans commencent \u00e0 planter parce qu'ils se disent : l\u00e0, il y a de l'argent \u00e0 faire, qu'ils ont tous plant\u00e9s, ben il y en a trop sur le march\u00e9 et puis le le course d\u00e9gringole, on peut trouver en Europe des ersatz de poivre alors historiquement on a donn\u00e9 le nom de poivre \u00e0 beaucoup de plantes sans casier le droit je pense principalement aux de Cayenne, par exemple, c'est pas du tout un toit, c'est un piment, mais une fois r\u00e9duit en poudre, on l'a appel\u00e9e poivre de Cayenne parce que piqu\u00e9 de Cayenne et puis c'est le cas aussi pour le poids de la Jama\u00efque qui s'appelle le tout \u00e9pices, on l'appelait poids parce que c'est un grain qui qui ressemble \u00e0 du poivre et puis c'est pas du tout de la famille du poivre, \u00e7a c'est, c'est c'est un arbuste pays oui il y a plein de d'histoire comme \u00e7a, on trouve dans les marais salants de Gu\u00e9rande aussi des plantes qui pourrait s'apparenter au poivre d\u00e8s que \u00e7a a un petit go\u00fbt de piquant, on peut lui donner le poivre, le nom de points les plus forts sur lesquels alors l\u00e0 il y a eu une petite gu\u00e9guerre de sp\u00e9cialistes, moi personnellement je trouve plus p\u00e9n\u00e9trant le poivre blanc, je le trouve plus directe, je trouve qu'il a des saveurs qui sont animal, je trouve qu'il y a beaucoup plus de nuances dans le poivre noir est -ce que c'est parce que le fruit est entier et puis qu'on travaille justement sur le sur le fruit pour avoir des viviers go\u00fbt diff\u00e9rent et puis certains pr\u00e9tendent que le noir est plus piquant pour moi je supporte plus facilement quand on vient ici, on on fait des moutures supporte plus facilement un poivre noir qui est en train de moudre qu'un Blanc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:52) [89%] :\r\nMais selon les endroits dans le monde, ce qu'il y a des 2 puissances diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [89%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait c'est c'est l\u00e0- dessus qu'on a jou\u00e9 sur les terroirs parce qu'on a une dizaine de terroir qu'on travaille et je je prends l'exemple du du Born\u00e9o qui est un de mes favoris le le Sarawak, parce qu'il avait une autre tr\u00e8s bois\u00e9, alors que le l'lampant qui vient d'Inde, d'Indon\u00e9sie, est beaucoup plus piquant et c'est c'est marrant parce qu'en fait on n'a pas de nom particulier pour les poivres c'est des c'est des questions d'impression, moi je la moi je l'appelle f\u00e9minin le le le poivre de lampes Hong parce que pendant les nombreuses ann\u00e9es o\u00f9 j'ai fait le march\u00e9 je me j'ai remarqu\u00e9 que que toutes les femmes tester tous les poivres et elles revenaient syst\u00e9matiquement l'imp\u00f4t alors parce qu'il est plus piquant parce qu'il est plus fort, c'est un aveu d'\u00e9chec pour nous les hommes \u00e7a si elles ont besoin de quelque chose de plus fort, mais c'est ici, il a cette particularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [89%] :\r\nOn parle beaucoup de sensibilit\u00e9 d'\u00e9motionnel, moi je voudrais juste parler d'une exp\u00e9rience que j'ai v\u00e9cu ici au monde des \u00e9pices avec ma coll\u00e8gue de travail, on est venu, on a fait du curry en compagnie Corinne ton \u00e9pouse qui continuent \u00e0 travailler pendant qu'on fait la causette, d'ailleurs, et on a fait la m\u00eame recette, alors bien s\u00fbr, on a travaill\u00e9 n'ont pas \u00e9t\u00e9 grammage mais avec des cuill\u00e8res des petites cuill\u00e8res des volum\u00e9trie et en volum\u00e9trie et on est arriv\u00e9 \u00e0 2 curry compl\u00e8tement diff\u00e9rents avec le m\u00eame nombre de cuill\u00e8re c'est c'est toute la subtilit\u00e9 avec les pistes c'est-\u00e0-dire que Bakkoury nous disait bah vous prenez je dis n'importe quoi du piment, vous prenez du de la cardamome et puis ben si on aime ou on aime pas, on prend une plus ou moins grande cuill\u00e8re en tout cas \u00e0 raz bord ou rase et ce qui fait qu'on arrive \u00e0 des curry compl\u00e8tement diff\u00e9rent, donc on est compl\u00e8tement dans l'\u00e9motionnel avec ses \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [87%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 fait \u00e7a et c'est si court qu'on qu'on a donn\u00e9 pendant une p\u00e9riode sur sur l'\u00e9curie surtout pour pour les m\u00e9tiers de bouche, \u00e9tait parti d'un constat : moi, j'ai appris \u00e0 faire le coeur y quand on avait une vingtaine d'ann\u00e9es d'un autour du monde, une vieille grand- m\u00e8re indienne, m'avait dit : tu dois mettons d'intemp\u00e9ries, puis moi, du haut de mes 20 ans je l'avais dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:55) [87%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9reraient mettre des \u00e9pices et puis elle m'a dit mais tu en vieillissant, tu comprendras, ce que je peux dire et puis en fait, ce qu'on a compris, c'est que la composition est toujours la m\u00eame, mais si on se chacune des \u00e9pices et comme comme tu le disait tr\u00e8s justement, si on se laisse aller et c'est l\u00e0 que j'ai retrouv\u00e9 ma grand- m\u00e8re qui me disait : mais ton \u00e2me dedans, si on se laisse aller \u00e0 \u00e0 la sensibilit\u00e9 de chacune des \u00e9pices, la cuill\u00e8re sera orageuse rase ou tr\u00e8s pleine Sicile la saveur me pla\u00eet et au bout du compte, on arrive \u00e0 faire un Kerry qui est personnalis\u00e9, parce qu'en fait il est la repr\u00e9sentation de ce que toi tu as ressenti lorsque tu la fin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:35) [85%] :\r\nEt c'est d'ailleurs marrant parce que je l'exp\u00e9rience tous les jours puisque ce curry que j'ai fait, moi avec mon \u00e2me, je l'utilise dans le cas de mon travail, j'ai beaucoup de bonheur de travailler avec et \u00e0 chaque fois que je l'utilise, ben en parler, j'ai de la Chair de poule, parce que j'ai de l'\u00e9motionnel et les gens \u00e0 qui pas vous savez, \u00e7a c'est mon public et je devine d'une d'une tr\u00e8s grande politesse de leur part au fond qu'un petit me disent il est vraiment fantastique mais je devine que pour eux c'est un incurie tout \u00e0 fait classique, c'est-\u00e0-dire qu'en fait le mien r\u00e9ponds \u00e0 mon besoin c'est comme \u00e7a que je le vois en tout cas je le d\u00e9couvre ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:04) [92%] :\r\nUne des plus belles exp\u00e9riences qu'on a fait avec ce qui arrive, c'est le fait d'avoir des couples o\u00f9 ils se connaissent, ils se connaissent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais autour du Kerry, chacun y va de sa propre personnalit\u00e9, j'adore la cannelle, jamais un paquet et puis elle va, elle va peut-\u00eatre domin\u00e9 mais elle va \u00eatre un un peu le le reflet de de ma personnalit\u00e9 et, apr\u00e8s, c'est la guerre \u00e0 la maison pour savoir qui a le meilleur que la rue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:30) [72%] :\r\nAlain qui a m\u00eame mais bien pour la guerre entre les \u00c9tats du Nord, l'\u00c9tat du Sud bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:36) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est, c'est une des caract\u00e9ristiques le l'Inde est un continent et quand on parle de de curry, lequel c'est le meilleur, mais le meilleur, c'est le mien ou c'est le tien, c'est le le meilleur c'est celui qu'on va faire avec une id\u00e9e et une une une envie derri\u00e8re, si je veux si je ram\u00e8ne un magnifique poulet ou un plat de l\u00e9gumes exceptionnelle du march\u00e9 et puis je vais faire mon coeur il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:01) [85%] :\r\nEn regardant la cuisine que je vais faire, je vais le faire avec les blessures faire pour le produit, donc, si je produis ce ce Kabila automatiquement je vais mettre une partie de mon \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:13) [72%] :\r\nPoint barre \u00e0 un certain \u00e2ge, \u00e7a va v\u00e9ritablement faire cette bonsoir, elles seront suivies des femmes, tout y passe, pour son avocat, bonsoir, pour nous, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:26) [86%] :\r\nPour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:28) [59%] :\r\nAu salon, fid\u00e8le, elle fait tout \u00e7a, bonsoir esp\u00e8re qu'elles seront variables, \u00e7a la vie point dans son h\u00f4tel bon sens du t\u00e9l\u00e9phone, UMP. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:41) [77%] :\r\nEt et on parle d'un bus, m\u00eame pour cette petite salle parisienne point toujours plus beaucoup, c'est bien pour \u00e7a que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:54) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:42) [60%] :\r\nNon, c'est pour \u00e7a, la qui l'avait install\u00e9, donc c'est ce que j'ai dit \u00e7a, point com c'est parfaitement il est point tout nous oppose pourtant \u00e7a dire tu dire, c'est-\u00e0-dire qu'on paiera \u00e9diteur quoi suis content de la m\u00e9moire et dans la vall\u00e9e oui et de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [80%] :\r\nTragique toujours envie de voyager sur le jeu de tous, j'ai toujours envie tragique bonjour et rencontrent, histoire, gastronomie terroir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:54) [62%] :\r\nLe coeur c'est affaire Patrick Roi \u00e0 Payerne, hier, le monde des \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:03) [73%] :\r\nQui autorise quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:05) [81%] :\r\nAlors il provient d'un plat du sud de l'Inde qui s'appelle Carrie et puis a fait part d'aviation le le car il \u00e9tait le plat, ensuite on a appel\u00e9 les \u00e9pices qui permettait de, de, de, de faire ce plat et puis ensuite de \u00e7a, ben oui, les Anglais ont pass\u00e9 par l\u00e0 et puis on appelle carr\u00e9ment devrait pas dire Kerry, on devrait dire ma salade qui veut dire, m\u00e9lange d'\u00e9pices, donc on devrait dire que Rima-Sala comme dit Salah Ould Cha\u00efma \u00e7a la saga ramasse \u00e0 la et et syst\u00e9matiquement le mot ma salade d\u00e9fini, m\u00e9lange d'\u00e9pices, \u00e7a va m\u00eame plus loin, ceux qui confectionnent les \u00e9pices qui ont le savoir pour pour faire les choeurs, il moi j'en connais quelques-uns dans les appels, les masses aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:46) [82%] :\r\nEt c'est paradoxal parce qu'en fait, c'est le nom qu'on donne au curry \u00e0 \u00e0 la R\u00e9union o\u00f9 \u00e0 Maurice et m'a salu\u00e9, c'est celui qui a la science, de faire le coeur, alors il y a des tr\u00e8s tr\u00e8s belles anecdotes autour de \u00e7a, j'ai j'ai connu un un match aller, qui devait avoir 62 67 tentant et il avait un petit jeune qui le suivait sa formation dure 30 ans, \u00e7a porte sa formation dure 30 ans, ensuite de \u00e7a c'est lui qui va \u00eatre le chef qui va prendre un petit m\u00eame pas encore qui va former pendant 30 ans, c'est, c'est c'est juste hallucinant Sanour mais un vision les perspectives des piles le respect qu'ils ont aupr\u00e8s des \u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:27) [84%] :\r\nEn Suisse, quand on dit tiens je vais faire demain, c'est au coeur avec la petite rondelle de menaces, on a l'impression qu'on conna\u00eet l'curry, c'est une forme de Curie, mais c'est pas vraiment du curry, on a la pression aussi souvent en Europe, bon on tourne les mais de mani\u00e8re un petit peu plus douces parce que si on mangeait l'\u00e9curie qui sont mang\u00e9s on \u00e7a on arriverait peut-\u00eatre pas le supporter il y a, il y a quelques anecdotes par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:48) [79%] :\r\n\u00e7a aussi, alors l\u00e0 la plus grande anecdote c'est qu'en temps cuisinier, il y a 40 ans en arri\u00e8re, il y avait le fameux si c\u00e9l\u00e8bre Casimir alors le le riz Casimir dans mon dans mon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [81%] :\r\nToujours comme \u00e7a, non, c'est tr\u00e8s douloureux personnellement comme souvenir ah oui, ce soir, ce qu'on faisait au groupe de rock ah oui, oui, mais avec du riz avec tr\u00e8s peu de Casimir dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:12) [81%] :\r\nBen oui, Casimir \u00e9tait verte, tandis que l\u00e0 on met ensemble, puis en petit jaune, mais c'\u00e9tait un Kerry qui \u00e9tait \u00e9dulcor\u00e9e qui \u00e9tait fait par les Anglais pour les Anglais pour nos palais et puis je pense que c'est une des erreurs culinaire qu'on qu'on fait globalement qu'on fait de moins en moins, il faut \u00eatre positif, on le fait de moins en moins mais l'erreur culinaire et de vouloir adapter des go\u00fbts exotiques \u00e0 nos palais, c'est pas \u00e7a si tu supportes pas le coeur pas curry, hein, et si tu supportes le Kerry alors il existe des qui sont plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:41) [75%] :\r\nVoil\u00e0 tu fait go\u00fbter \u00e0 un rite d'Indiens du sud de l'Inde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:45) [83%] :\r\nIl \u00e9clate de rire et l'\u00e9clat de rire, oui et non parce qu'en fait il avait encore comme caract\u00e9ristique cette fameuse salade de fruits en bo\u00eete qu'on mettait dessus avec des d\u00e9bits des pouvoirs qui sentent la p\u00eache et puis de l'ananas, ce qui a la couleur de la cerise, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste quelque chose d'innommables mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un signe des temps, et je pense qu'il y a des gens qui sont accroch\u00e9s \u00e0 \u00e7a en disant : J'aime le coeur il mais ils aimaient pas le coeur Isabelle le le coeur y \u00e9dulcor\u00e9, on a bien chang\u00e9, maintenant les gens recherchent de l'authentique, qui recherche des des qui sont, qui sont mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [81%] :\r\nPas sp\u00e9cialement fort parce qu'on n'est pas et on n'est pas \u00e9gaux face \u00e0 la fin, face \u00e0 la force d'\u00e9quiper p\u00e9rime voil\u00e0 exactement parfait directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:27) [75%] :\r\nBonjour madame, bille en t\u00eate de gagner le coeur, il pr\u00e9f\u00e8re votre chien curry va non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:37) [56%] :\r\nIl est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:38) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:40) [86%] :\r\nJ'avais envie qu'on parle aussi de ta fille qui est entrain de faire un parcours initiatique au niveau du nez parce que l\u00e0 on parle juste avant sa juste avant peut-\u00eatre de dire 2 mots sur ta fille est ce qu'il avait tendance \u00e0 penser que la haute couture et \u00e0 \u00e9tendre chez Payot quoi les couleurs est -ce que dans les \u00e9pices et la m\u00eame chose est -ce que toi qui vendent des \u00e9pices, tu te rends compte qu'il y a plus de demandes en fonction des saisons o\u00f9 en fonction de l'\u00e9volution m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:02) [92%] :\r\nLe curcuma, en ce moment non oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:04) [89%] :\r\nAlors le le corps comme I'm'mais c'est c'est on recherche pas mal les alicaments et puis en fait c'est \u00e7a, alors nous, on a senti une une grande diff\u00e9rence au niveau de la cannelle, par exemple, parce que la la cannelle, on se disait, mais que les gens font de plus en plus de tarte aux pommes et puis en fait ben non c'est pas \u00e7a, c'est qu'ils en prennent une cuill\u00e8re avec leur yaourt du matin parce qu'en fait il y a, et c'est l'alicament, mais \u00e0 la base, les \u00e9pices \u00e9tait fait pour soigner et puis c'est les vertus m\u00e9dicinales qui ont amen\u00e9 apr\u00e8s nous, c'est notre plaisir et puis c'est un plaisir de nantis, quand m\u00eame, de, de, d'utiliser les \u00e9pices pour leur go\u00fbt mais \u00e0 la base, l'\u00e9curie comme les rats, c'est la note dans le nord de de de l'Afrique \u00e9tait fait pour maintenir la sant\u00e9 et c'est, et en fait, chacune des \u00e9pices qu'on mettait \u00e0 l'int\u00e9rieur avait une vertu m\u00e9dicinale qui nous permettaient de si ce n'est de nous soigner, nous maintenir en sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:58) [85%] :\r\nJuste 2 mots par rapport au nez qui est affich\u00e9 un racontez -nous, parce que c'est une histoire assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:04) [84%] :\r\nBah c'est c'est-\u00e0-dire que le fruit est pas tomb\u00e9 loin de l'arbre comme elle est, H\u00e9l\u00e8ne est dans un dans un commerce d'\u00e9pices et l\u00e0, elle a suivi un cursus d'art contemporain, et \u00e7a l'amener \u00e0 \u00eatre artiste olfactive et puis artiste olfactif, \u00e7a veut tout dire \u00e7a veut rien dire, et puis en fait mal travail elle travaille les parfums, les senteurs et puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:28) [86%] :\r\nL\u00e0 en ce moment, elle, elle se trouve en Inde parce qu'elle \u00e9tait convi\u00e9e par un artiste indien \u00e0 participer \u00e0 un festival de d'art contemporain, Bangalore et en m\u00eame temps, pendant son voyage de rencontrer les parfumeurs qui font leur le MITI Atar et Mitty, c'est l'odeur de la pluie, l'odeur de la mousson donc est li\u00e9 aussi \u00e0 la terre qui qui est capture cette odeur pour faire un parfum alors en fait en France, on a, gr\u00e2ce \u00e0 un disons, une ville d\u00e9di\u00e9e au parfum c'est r\u00e9put\u00e9 mondialement pour pour \u00e7a et l\u00e0, elle a eu la chance d'\u00eatre convi\u00e9 \u00e0 les partager ce on se r\u00e9jouit de son retour puisqu'elles collaborent avec nous de de temps \u00e0 autre, et puis ben c'est c'est une exp\u00e9rience qui est qui est \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:18) [91%] :\r\nJe crois qu'elle a r\u00e9alis\u00e9 une performance aussi assez d\u00e9lirante non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:22) [82%] :\r\nElle en a fait quelques-unes de d\u00e9lirante mais une un particulier, c'\u00e9tait ce qu'elle a nomm\u00e9 le parfum commun. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:30) [83%] :\r\nElle les gens \u00e0 p\u00e9daler sur un homme tra\u00eeneur tout en ayant du coton sous les bras et le r\u00e9cup\u00e9rer la transpiration de tout le monde pour la capturer dans une Marie- Jeanne d'alcool et puis \u00e0 l'aide de son d'un de ses amis parfumeur, ils ont cr\u00e9\u00e9 un parfum mais c'est pas, c'est un parfum de c'est un parfum d'art, c'est pas fait pour se mettent derri\u00e8re l'oreille, c'est mais c'est pour capturer le parfum de tout le monde, on avait parfois ce que de apr\u00e8s alors il y en a quelques-uns kilom\u00e8tres derri\u00e8re l'oreille, c'est le plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:02) [75%] :\r\nDiscret bonjour, quel est votre \u00e9pices favorite, s'il vous pla\u00eet, le pourquoi, pour quelle raison parce que ces jours c'est \u00e7a mais c'est pas tr\u00e8s bon ouais, \u00e7a donne du go\u00fbt, comme dans le pass\u00e9, par exemple, c'est \u00e7a, St\u00e9phane, \u00e7a ne peut se poser, que vous me donnez une fois pour le sur mon poisson voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait un peu comme notre curcuma ni poisson malheureusement qui est possible de changer de recel d'ordinaire, alors je vais voir manger du poids Jean curcuma toute la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [74%] :\r\nOui, c'est une aventure o\u00f9 il repart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:38) [84%] :\r\nOuais, mais l\u00e0 on est on est rentr\u00e9 de Born\u00e9o et puis on va repartir en maintenant on est un petit peu forc\u00e9 puisqu'on a achet\u00e9 une plantation en Indon\u00e9sie, donc on va repartir \u00e0 notre \u00e0 notre plantations pour voir l'\u00e9volution de la paire, on a transform\u00e9 cette implantation p\u00e8re ma culture et puis le le terroir commence \u00e0 devenir int\u00e9ressant apr\u00e8s 2 ans et on va voir ce qu'on peut faire sur place, pilier voil\u00e0 va retourner un petit peu au chaud comme l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:06) [79%] :\r\nIl para\u00eetrait que dans ces r\u00e9gions subsisteraient des tribus anthropophage quel \u00e9pices que quelqu'un qui veut d\u00e9guster son ami. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:15) [79%] :\r\nAlors \u00e9coutez moi comme \u00e7a bien le coup apr\u00e8s sur l'\u00eele, sur l'\u00eele o\u00f9 on est, on a mang\u00e9 le dernier \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:26) [69%] :\r\nBeaucoup de l\u00e9gendes de la cellule, oui, \u00e7a c'est un peu le v\u00e9rifier ou pas mais on se demandait avec quelle \u00e9pices pourrait -on a cette humaine c'est que \u00e7a fait partie des grands tabous de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:36) [88%] :\r\nAlors je sais pas mais on va, on va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire un m\u00e9lange qui soit, qui soit suffisamment \u00e9pic\u00e9 pour donner un petit peu de go\u00fbt \u00e0 cette couenne tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:44) [78%] :\r\nEt vous faites choper par des Indiens, un petit peu \u00e9nerver comme \u00e7a, c'est un selfie ou une vid\u00e9o avant de repartir dans la marmite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:52) [79%] :\r\nOui, c'est une id\u00e9e c'est stupide et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:55) [88%] :\r\nJe crois que ta s\u00e9ance d'hypnose d'hier a laiss\u00e9 des traces. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:58) [83%] :\r\nPas du tout, je crois que c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce qu'il y a qui, sur une \u00eele avec la Bible, il va voir les Indiens, on leur dit, faut surtout pas nous emb\u00eater, il arrive, Dieu est grand, il est gros, il a pris de la marque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:06) [75%] :\r\nOui, entendu parler, c'est vrai que je pensais, je n'ai pas trouv\u00e9 qui arrive avec son catalogue d'\u00e9pisodes voil\u00e0 on aurait donn\u00e9 du go\u00fbt au bouillon un peu car, en tout cas \u00e0 donner du go\u00fbt \u00e0 l'\u00e9mission, c'est gentil, merci beaucoup, merci \u00e0 Patrick merci d\u00e9j\u00e0 on continue \u00e0 tout de suite non demain dimanche \u00e0 celle du brut ont \u00e9t\u00e9 ensuite si tu veux, mais moi, j'ai pu trouver quand m\u00eame, bon \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:29) [66%] :\r\nOui et non et l'Europe de l'homme pour Philippe Castel, le c'est la th\u00e9rapeute. \r\nDe l'Wimbledon bel bien image. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:12) [70%] :\r\nUne clope \u00e0 l'h\u00f4tel comme commentaires. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:21) [69%] :\r\nPas pour faire de la fin de sa valeur, point com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:54) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T09:12:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1814494", "internalArchiveId": "AA1903814110", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Chexbres (Lavaux) dans le canton de Vaud pour l\u00bf\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Manon Germond qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l\u00bfactualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1164, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10281800", "imageURL": "http://www.rts.ch/10281799.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10281800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-09T11:22:02Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:27:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:27:20  00:00:30:00\r\n{\\an1}-Bonsoir, aujourd'hui\r\n\r\n00:00:30:05  00:00:33:01\r\n{\\an1}nous allons parler viticulture.\r\n\r\n00:00:33:06  00:00:36:19\r\n{\\an1}Connaissez-vous\r\nla taille en gobelet ?\r\n\r\n00:00:37:00  00:00:42:02\r\n{\\an1}C'est une technique qui nous vient\r\ndes Romains, et qui se fait rare.\r\n\r\n00:00:42:07  00:00:51:00\r\n{\\an1}On d\u00e9couvrira les for\u00eats\r\ndu canton de Gen\u00e8ve vues du ciel.\r\n\r\n00:00:51:05  00:00:54:13\r\n{\\an1}On s'int\u00e9ressera\r\n\u00e0 une cr\u00e9ature effrayante\r\n\r\n00:00:54:18  00:00:58:23\r\n{\\an1}qui a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations:\r\nle x\u00e9nomorphe d'Hans Ruedi Giger,\r\n\r\n00:00:59:04  00:01:03:13\r\n{\\an1}imagin\u00e9 pour la saga \"Alien\".\r\n\r\n00:01:03:18  00:01:08:12\r\n{\\an1}Avant, je vous propose\r\nde regarder l'actualit\u00e9 en bref.\r\n\r\n00:01:12:00  00:01:15:01\r\n{\\an1}-Les d\u00e9g\u00e2ts t\u00e9moignent\r\nde la violence du choc.\r\n\r\n00:01:15:06  00:01:16:22\r\n{\\an1}Il \u00e9tait 12h15 quand le LEB\r\n\r\n00:01:17:03  00:01:20:14\r\n{\\an1}est entr\u00e9 en collision avec un\r\nsemi-remorque entre Fey et Bercher.\r\n\r\n00:01:20:19  00:01:24:01\r\n{\\an1}D\u00e9rang\u00e9 par les grosses chutes de\r\nneige, le conducteur du poids lourd\r\n\r\n00:01:24:06  00:01:26:23\r\n{\\an1}n'a semble-t-il pas vu\r\nles feux du passage \u00e0 niveau.\r\n\r\n00:01:27:04  00:01:29:16\r\n{\\an1}Le pilote de la locomotive\r\net son \u00e9l\u00e8ve conducteur\r\n\r\n00:01:29:21  00:01:31:06\r\n{\\an1}s'en sortent indemnes,\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:34:03\r\n{\\an1}tout comme les trois passagers\r\net le chauffeur du camion.\r\n\r\n00:01:34:08  00:01:37:09\r\n{\\an1}De gros d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels\r\nsur le passage \u00e0 niveau\r\n\r\n00:01:37:13  00:01:40:13\r\n{\\an1}imposent la fermeture de la route\r\ncantonale pour au moins deux jours.\r\n\r\n00:01:40:18  00:01:42:23\r\n{\\an1}Le trafic du LEB reprendra demain.\r\n\r\n00:01:43:11  00:01:45:12\r\n{\\an1}-Les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\nfribourgeoises\r\n\r\n00:01:45:17  00:01:48:03\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e8rent 52 mios de francs\r\nde retomb\u00e9es annuelles.\r\n\r\n00:01:48:08  00:01:51:22\r\n{\\an1}Ce rapport, c'est Pr\u00e9alpes Vision\r\n2030 qui l'a calcul\u00e9.\r\n\r\n00:01:52:03  00:01:54:10\r\n{\\an1}Pour ses auteurs,\r\nil suffit \u00e0 justifier\r\n\r\n00:01:54:14  00:01:58:01\r\n{\\an1}le renouvellement des installations\r\nmalgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:01:58:06  00:02:00:19\r\n{\\an1}La proposition risque donc\r\nde faire des remous:\r\n\r\n00:02:01:00  00:02:03:14\r\n{\\an1}il faudra sans doute investir\r\ndans des canons \u00e0 neige.\r\n\r\n00:02:03:19  00:02:05:16\r\n{\\an1}-Il faut continuer\r\n\u00e0 investir dans le ski,\r\n\r\n00:02:05:21  00:02:07:08\r\n{\\an1}avec les canons \u00e0 neige\r\n\r\n00:02:07:12  00:02:10:00\r\n{\\an1}le cas \u00e9ch\u00e9ant.\r\n\r\n00:02:10:05  00:02:16:10\r\n{\\an1}Il faut faire venir du monde\r\ntoute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:02:16:19  00:02:19:16\r\n{\\an1}-Une des pistes de diversification\r\nde l'offre des stations\r\n\r\n00:02:19:21  00:02:22:20\r\n{\\an1}serait la mise en place\r\nd'un r\u00e9seau cantonal de VTT.\r\n\r\n00:02:23:09  00:02:25:23\r\n{\\an1}-Des chiffres noirs fonc\u00e9s\r\npour Tornos.\r\n\r\n00:02:26:04  00:02:28:14\r\n{\\an1}L'entreprise\r\nde machines-outils de Moutier\r\n\r\n00:02:28:19  00:02:32:07\r\n{\\an1}a d\u00e9voil\u00e9 ses r\u00e9sultats 2018,\r\net la reprise est confirm\u00e9e.\r\n\r\n00:02:32:11  00:02:34:14\r\n{\\an1}Le chiffre d'affaires est en hausse\r\n\r\n00:02:34:19  00:02:38:11\r\n{\\an1}de 20 % \u00e0 215 mios de frs,\r\net le b\u00e9n\u00e9fice atteint 15 mios.\r\n\r\n00:02:38:15  00:02:41:10\r\n{\\an1}Les perspectives sont pour l'instant\r\nbonnes pour 2019.\r\n\r\n00:02:41:14  00:02:44:10\r\n{\\an1}Le carnet de commandes\r\natteint un niveau record.\r\n\r\n00:02:47:11  00:03:06:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:06:11  00:03:10:11\r\n{\\an1}-Nous sommes en Lavaux, sur un des\r\ndomaines de la Ville de Lausanne.\r\n\r\n00:03:10:15  00:03:15:12\r\n{\\an1}Ici, tout \u00e9tait coup\u00e9 en gobelet:\r\nles bois remontent comme un gobelet\r\n\r\n00:03:15:16  00:03:18:14\r\n{\\an1}et sont ensuite attach\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chalas.\r\n\r\n00:03:18:19  00:03:22:10\r\n{\\an1}Une m\u00e9thode plus moderne\r\nsera ensuite utilis\u00e9e.\r\n\r\n00:03:22:14  00:03:29:09\r\n{\\an1}On en discute\r\navec un vigneron du domaine.\r\n\r\n00:03:29:13  00:03:33:10\r\n{\\an1}Pourquoi arr\u00eater cette technique\r\nde taille traditionnelle ?\r\n\r\n00:03:33:14  00:03:36:05\r\n{\\an1}-On va changer de syst\u00e8me de taille\r\n\r\n00:03:36:10  00:03:40:08\r\n{\\an1}pour des motifs environnementaux,\r\n\r\n00:03:40:12  00:03:45:03\r\n{\\an1}d'efficience et de p\u00e9nibilit\u00e9.\r\n\r\n00:03:45:08  00:03:47:09\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous y gagnez ?\r\n\r\n00:03:47:13  00:03:51:13\r\n{\\an1}-L'efficience, c'est pour baisser\r\nles heures de travaux manuels\r\n\r\n00:03:51:18  00:03:54:10\r\n{\\an1}et augmenter les heures\r\navec nos machines\r\n\r\n00:03:54:14  00:04:00:11\r\n{\\an1}pour augmenter\r\nnos conditions de travail.\r\n\r\n00:04:00:16  00:04:03:04\r\n{\\an1}-Avec la taille en gobelet,\r\n\r\n00:04:03:09  00:04:07:15\r\n{\\an1}la vigne est basse,\r\nvous ne pouvez pas m\u00e9caniser ?\r\n\r\n00:04:07:20  00:04:13:10\r\n{\\an1}-C'est plant\u00e9 serr\u00e9, impossible\r\nde passer avec les machines\r\n\r\n00:04:13:14  00:04:15:18\r\n{\\an1}ou de cr\u00e9er des terrasses.\r\n\r\n00:04:15:23  00:04:23:04\r\n{\\an1}Surtout, impossible de travailler\r\nle sol et l'enherbement.\r\n\r\n00:04:23:09  00:04:28:13\r\n{\\an1}Ca nous oblige \u00e0 utiliser\r\ndes d\u00e9sherbants, on veut l'\u00e9viter.\r\n\r\n00:04:28:18  00:04:34:18\r\n{\\an1}Ca nous permet de travailler\r\nle sol de mani\u00e8re plus agronomique.\r\n\r\n00:04:34:23  00:04:39:23\r\n{\\an1}-Ce n'est pas triste d'abandonner\r\nune technique traditionnelle ?\r\n\r\n00:04:40:04  00:04:44:20\r\n{\\an1}-On aura toujours\r\nquelques coins de gobelets,\r\n\r\n00:04:45:01  00:04:46:22\r\n{\\an1}mais sur des grandes surfaces,\r\n\r\n00:04:47:03  00:04:50:20\r\n{\\an1}pour produire de fa\u00e7on intelligente,\r\nc'est une n\u00e9cessit\u00e9.\r\n\r\n00:04:51:01  00:04:55:05\r\n{\\an1}Si on veut garder de la vigne,\r\nil faut avancer sur les syst\u00e8mes.\r\n\r\n00:04:55:10  00:04:59:23\r\n{\\an1}-La tradition n'est pas aussi\r\nun argument de vente ?\r\n\r\n00:05:00:04  00:05:04:11\r\n{\\an1}Certains continuent \u00e0 faire du\r\ngobelet en disant que c'est un plus.\r\n\r\n00:05:04:15  00:05:08:22\r\n{\\an1}-L'important\r\nest d'avoir du tr\u00e8s bon vin.\r\n\r\n00:05:09:03  00:05:13:05\r\n{\\an1}On a des frais de production \u00e9lev\u00e9s\r\nen Suisse, les vins sont chers,\r\n\r\n00:05:13:10  00:05:15:11\r\n{\\an1}donc il faut une grande qualit\u00e9.\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:19:11\r\n{\\an1}C'est de plus en plus important\r\nd'avoir une vision environnementale.\r\n\r\n00:05:19:16  00:05:26:02\r\n{\\an1}-En terme de qualit\u00e9, il y a\r\nune diff\u00e9rence entre les tailles ?\r\n\r\n00:05:26:07  00:05:30:08\r\n{\\an1}-C'est une grande discussion,\r\nmais dans tous les tests men\u00e9s,\r\n\r\n00:05:30:12  00:05:33:06\r\n{\\an1}il n'y en a pas.\r\n\r\n00:05:33:11  00:05:38:23\r\n{\\an1}On a des droits de production:\r\non coupe du raisin en \u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:05:39:04  00:05:42:10\r\n{\\an1}pour ne pas d\u00e9passer ces droits.\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:45:01\r\n{\\an1}Si on veut obtenir\r\nla qualit\u00e9 d\u00e9sir\u00e9e,\r\n\r\n00:05:45:06  00:05:50:15\r\n{\\an1}il faut avoir\r\nun rendement plus faible.\r\n\r\n00:05:50:20  00:05:54:10\r\n{\\an1}-Merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n-Avec plaisir !\r\n\r\n00:06:00:06  00:06:04:15\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre les for\u00eats\r\ndu canton de Gen\u00e8ve vues du ciel.\r\n\r\n00:06:04:20  00:06:08:11\r\n{\\an1}Elles nous r\u00e9servent des surprises.\r\n\r\n00:06:15:02  00:06:17:14\r\n{\\an1}-Les propri\u00e9taires forestiers\r\n\r\n00:06:17:19  00:06:19:21\r\n{\\an1}ont envie d'avoir une mainmise\r\n\r\n00:06:20:02  00:06:21:12\r\n{\\an1}plus importante.\r\n\r\n00:06:21:17  00:06:25:16\r\n{\\an1}Par endroit, l'un d'entre eux\r\na d\u00e9cid\u00e9 de planter des pins.\r\n\r\n00:06:25:21  00:06:33:07\r\n{\\an1}Il a s\u00fbrement d\u00fb se dire que \u00e7a lui\r\nrapporterait plus que les ch\u00eanes.\r\n\r\n00:06:33:11  00:06:38:00\r\n{\\an1}C'est impressionnant de voir \u00e7a\r\nen hiver depuis le ciel.\r\n\r\n00:06:38:05  00:06:43:01\r\n{\\an1}La for\u00eat de pins est verte,\r\nalors que le reste est sans feuilles.\r\n\r\n00:06:43:06  00:06:48:05\r\n{\\an1}Pour la propri\u00e9t\u00e9, soit vous achetez\r\nune parcelle, soit vous en h\u00e9ritez.\r\n\r\n00:06:48:09  00:06:51:03\r\n{\\an1}Par mariage,\r\ndes parcelles se regroupent.\r\n\r\n00:06:51:08  00:06:53:18\r\n{\\an1}Dans les h\u00e9ritages, \u00e7a se repartage.\r\n\r\n00:06:53:23  00:07:01:14\r\n{\\an1}Souvent, les grandes parcelles\r\nse morcellent au fil des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n00:07:01:19  00:07:06:02\r\n{\\an1}Certaines font 15 m de large,\r\nd'autres 5 m sur 300 m de long.\r\n\r\n00:07:06:07  00:07:08:14\r\n{\\an1}C'est impossible d'exploiter \u00e7a:\r\n\r\n00:07:08:19  00:07:14:21\r\n{\\an1}en coupant un arbre de 15 m,\r\nil tombe chez le voisin.\r\n\r\n00:07:15:02  00:07:18:01\r\n{\\an1}Il y a plus de 1'500\r\npropri\u00e9taires priv\u00e9s.\r\n\r\n00:07:18:06  00:07:20:07\r\n{\\an1}Depuis 15 ans,\r\n\r\n00:07:20:11  00:07:24:17\r\n{\\an1}l'Etat et l'association For\u00eats Gen\u00e8ve\r\nencouragent les propri\u00e9taires\r\n\r\n00:07:24:22  00:07:26:08\r\n{\\an1}\u00e0 se regrouper\r\n\r\n00:07:26:12  00:07:29:08\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer plus facilement.\r\n\r\n00:07:29:12  00:07:35:17\r\n{\\an1}L'objectif\r\nest d'avoir une for\u00eat rentable.\r\n\r\n00:07:35:22  00:07:42:23\r\n{\\an1}En coupant du bois, sa vente\r\ncouvre les frais d'intervention.\r\n\r\n00:07:53:01  00:07:59:08\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque, la majorit\u00e9 des vignes\r\n\u00e9taient coup\u00e9es en gobelet.\r\n\r\n00:07:59:12  00:08:02:22\r\n{\\an1}Dans les ann\u00e9es 60,\r\navec l'arriv\u00e9e de la m\u00e9canisation,\r\n\r\n00:08:03:03  00:08:07:04\r\n{\\an1}les remaniements parcellaires\r\net l'agrandissement des domaines,\r\n\r\n00:08:07:09  00:08:10:22\r\n{\\an1}de moins en moins de vignerons\r\nutilisent cette m\u00e9thode.\r\n\r\n00:08:11:03  00:08:17:07\r\n{\\an1}On va en rencontrer un\r\nqui le fait par passion.\r\n\r\n00:08:20:11  00:08:25:04\r\n{\\an1}Pierre-Andr\u00e9 Jaunin a d\u00e9cid\u00e9 de faire\r\ndu bio et de tailler en gobelet.\r\n\r\n00:08:25:09  00:08:26:22\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:08:27:03  00:08:29:02\r\n{\\an1}-Vous cumulez les d\u00e9fis !\r\n\r\n00:08:29:07  00:08:31:02\r\n{\\an1}-C'est possible, oui.\r\n\r\n00:08:31:07  00:08:32:23\r\n{\\an1}-On vous le dit souvent ?\r\n\r\n00:08:33:04  00:08:34:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:08:34:19  00:08:39:04\r\n{\\an1}C'est parce que j'aime cette taille.\r\n\r\n00:08:39:09  00:08:46:06\r\n{\\an1}C'est un tout pour avoir un vin\r\ndiff\u00e9rent, une structure diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:08:46:11  00:08:50:00\r\n{\\an1}J'aime l'\u00e9quilibre de la souche,\r\nsa forme.\r\n\r\n00:08:50:05  00:08:55:19\r\n{\\an1}Ces vignes, qui ne sont pas\r\nd\u00e9sherb\u00e9es depuis 2001,\r\n\r\n00:08:56:01  00:09:00:08\r\n{\\an1}sont celles qui vont le mieux.\r\n\r\n00:09:00:12  00:09:07:01\r\n{\\an1}On taille soit trois cornes,\r\nsoit quatre cornes.\r\n\r\n00:09:07:06  00:09:12:18\r\n{\\an1}C'est une charpente courte\r\navec une taille courte.\r\n\r\n00:09:12:23  00:09:18:07\r\n{\\an1}-Et ce que \u00e7a change la qualit\u00e9 ?\r\n\r\n00:09:18:11  00:09:21:06\r\n{\\an1}Ca change le go\u00fbt ?\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:25:21\r\n{\\an1}-J'ai longtemps fait des essais.\r\n\r\n00:09:26:02  00:09:29:02\r\n{\\an1}Ici, \u00e7a n'a pas toujours\r\n\u00e9t\u00e9 fait en gobelet.\r\n\r\n00:09:29:07  00:09:34:02\r\n{\\an1}En haut, c'\u00e9tait sur fil.\r\n\r\n00:09:34:07  00:09:38:11\r\n{\\an1}A m\u00eame endroit, m\u00eame vinification,\r\n\r\n00:09:38:15  00:09:42:04\r\n{\\an1}j'ai de meilleurs r\u00e9sultats\r\navec mes vignes en gobelet.\r\n\r\n00:09:42:09  00:09:47:00\r\n{\\an1}-Le m\u00e9tier \u00e9volue,\r\nil faut changer la mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n00:09:47:05  00:09:50:03\r\n{\\an1}C'est possible sur ce petit domaine.\r\n\r\n00:09:50:08  00:09:53:00\r\n{\\an1}-Je fais tout moi-m\u00eame\r\navec mon \u00e9pouse.\r\n\r\n00:09:53:05  00:09:57:10\r\n{\\an1}C'est plus d'heures de travail\r\nque les autres syst\u00e8mes.\r\n\r\n00:09:57:14  00:10:03:04\r\n{\\an1}En hiver, j'ai plus de temps en cave.\r\n\r\n00:10:03:09  00:10:06:10\r\n{\\an1}-Avec de la main d'oeuvre,\r\nce serait plus cher ?\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:08:01\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:08:06  00:10:14:05\r\n{\\an1}Le gobelet n'a pas sa place\r\ndans ce monde de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n00:10:14:10  00:10:16:06\r\n{\\an1}-C'est un choix du coeur.\r\n\r\n00:10:16:11  00:10:19:05\r\n{\\an1}-C'est ce qui m'a fait aimer\r\nla vigne.\r\n\r\n00:10:19:10  00:10:26:09\r\n{\\an1}-Merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n00:10:26:13  00:10:29:05\r\n{\\an1}Savez-vous \u00e0 quoi ressemble\r\nun v\u00e9lobus ?\r\n\r\n00:10:29:10  00:10:31:20\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:10:32:01  00:10:34:19\r\n{\\an1}-La Ville de Fribourg\r\nsouhaite en acheter,\r\n\r\n00:10:35:01  00:10:37:06\r\n{\\an1}mais ce n'est pas aussi simple.\r\n\r\n00:10:37:11  00:10:41:04\r\n{\\an1}Voici notre premier \u00e9pisode\r\nsur les v\u00e9hicules insolites.\r\n\r\n00:10:44:02  00:10:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:10:53:03  00:10:55:23\r\n{\\an1}-Ici se trouve le cycliste\r\n\r\n00:10:56:04  00:10:58:04\r\n{\\an1}qui dirige le v\u00e9lobus.\r\n\r\n00:10:58:09  00:11:02:05\r\n{\\an1}Huit selles pour des enfants\r\nqui peuvent p\u00e9daler avec lui.\r\n\r\n00:11:02:10  00:11:05:20\r\n{\\an1}L'assistance \u00e9lectrique\r\nest \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n00:11:06:12  00:11:10:17\r\n{\\an1}-Le v\u00e9lobus permet d'amener\r\nles enfants \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n00:11:10:22  00:11:12:11\r\n{\\an1}depuis leur domicile\r\n\r\n00:11:12:16  00:11:15:18\r\n{\\an1}\u00e0 la force des mollets\r\net de la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:11:15:23  00:11:20:01\r\n{\\an1}Ces \u00e9l\u00e8ves de Villars-sur-Gl\u00e2ne\r\nfont un test grandeur nature.\r\n\r\n00:11:20:11  00:11:22:01\r\n{\\an1}-C'est trop bien.\r\n\r\n00:11:22:06  00:11:24:23\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s cool.\r\n\r\n00:11:25:11  00:11:27:11\r\n{\\an1}-Dans la voiture, tu t'ennuies,\r\n\r\n00:11:27:16  00:11:30:02\r\n{\\an1}tu peux pas parler avec les copains.\r\n\r\n00:11:30:07  00:11:32:06\r\n{\\an1}Sur le v\u00e9lobus, tu peux.\r\n\r\n00:11:32:15  00:11:34:23\r\n{\\an1}-Des enfants transport\u00e9s en v\u00e9lobus,\r\n\r\n00:11:35:04  00:11:38:06\r\n{\\an1}c'est autant de voitures de parents\r\nen moins pr\u00e8s des \u00e9coles.\r\n\r\n00:11:38:11  00:11:44:21\r\n{\\an1}Un danger qui fait l'objet\r\nen Allemagne d'un clip d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n00:11:45:02  00:11:49:14\r\n{\\an1}Pour la Ville de Fribourg,\r\nla solution passe par le v\u00e9lobus\r\n\r\n00:11:49:19  00:11:54:05\r\n{\\an1}pour diminuer le nombre\r\nde parents taxis.\r\n\r\n00:11:54:18  00:11:57:16\r\n{\\an1}-Le fait que les enfants\r\n\r\n00:11:57:21  00:12:00:11\r\n{\\an1}puissent aller ensemble sur ce v\u00e9lo\r\n\r\n00:12:00:15  00:12:02:02\r\n{\\an1}constitue un \u00e9l\u00e9ment\r\n\r\n00:12:02:07  00:12:06:11\r\n{\\an1}qui s'inscrit dans la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n00:12:06:21  00:12:10:06\r\n{\\an1}-Fribourg aimerait acqu\u00e9rir\r\nplusieurs v\u00e9lobus.\r\n\r\n00:12:10:11  00:12:14:19\r\n{\\an1}Comme ils ne sont pas homologu\u00e9s,\r\n\r\n00:12:15:00  00:12:19:06\r\n{\\an1}ils sont interdits de circuler\r\nsur la voie publique.\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:23:11\r\n{\\an1}Ici, on essaie de faire \u00e9voluer\r\nla l\u00e9gislation\r\n\r\n00:12:23:15  00:12:27:10\r\n{\\an1}tout en adaptant le v\u00e9hicule\r\naux conditions suisses.\r\n\r\n00:12:27:19  00:12:29:02\r\n{\\an1}-En Europe,\r\n\r\n00:12:29:07  00:12:31:08\r\n{\\an1}une centaine de v\u00e9lobus roulent.\r\n\r\n00:12:31:12  00:12:36:04\r\n{\\an1}En Suisse, par exemple,\r\non demande un frein \u00e0 main.\r\n\r\n00:12:36:13  00:12:39:02\r\n{\\an1}-Avec une vitesse de 25 km/h,\r\n\r\n00:12:39:06  00:12:43:13\r\n{\\an1}son int\u00e9gration dans le trafic\r\nne va pas sans poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:12:43:18  00:12:46:07\r\n{\\an1}L'engin pr\u00e9sente d'autres avantages.\r\n\r\n00:12:46:17  00:12:48:09\r\n{\\an1}-Le chemin de l'\u00e9cole,\r\n\r\n00:12:48:13  00:12:51:09\r\n{\\an1}c'est un moment de transition.\r\n\r\n00:12:51:13  00:12:55:20\r\n{\\an1}Ca permet de communiquer\r\navec les autres sur ce chemin.\r\n\r\n00:12:59:23  00:13:05:04\r\n{\\an1}-En France, les enfants\r\nqui utilisent le v\u00e9lobus\r\n\r\n00:13:05:09  00:13:08:13\r\n{\\an1}seraient plus calmes\r\net concentr\u00e9s en classe.\r\n\r\n00:13:08:18  00:13:15:02\r\n{\\an1}Les parents esp\u00e8rent que le v\u00e9lobus\r\npuisse prendre le relais.\r\n\r\n00:13:21:03  00:13:26:04\r\n{\\an1}-On va parler maintenant\r\nd'une cr\u00e9ature terrifiante.\r\n\r\n00:13:26:09  00:13:31:04\r\n{\\an1}Il s'agit du x\u00e9nomorphe\r\nd'Hans Ruedi Giger.\r\n\r\n00:13:31:09  00:13:35:23\r\n{\\an1}Voyage dans l'esprit tortur\u00e9\r\nde cet artiste suisse.\r\n\r\n00:13:36:04  00:13:41:19\r\n{\\an1}On vous emm\u00e8ne \u00e0 Gruy\u00e8res.\r\n\r\n00:13:46:11  00:13:49:14\r\n{\\an1}-Plusieurs dizaines\r\nde millions de personnes\r\n\r\n00:13:49:19  00:13:52:17\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 terroris\u00e9es\r\npar le x\u00e9nomorphe.\r\n\r\n00:13:52:22  00:13:56:06\r\n{\\an1}Un monstre n\u00e9 dans les cauchemars\r\nd'Hans-Ruedi Giger,\r\n\r\n00:13:56:11  00:14:02:19\r\n{\\an1}puis transpos\u00e9 au cin\u00e9ma en 1979\r\npar le r\u00e9alisateur Ridley Scott.\r\n\r\n00:14:03:00  00:14:06:19\r\n{\\an1}Retour dans le pass\u00e9\r\npour comprendre la gen\u00e8se d'\"Alien\".\r\n\r\n00:14:07:08  00:14:10:04\r\n{\\an1}-Tout ce que j'ai, c'est la peur.\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:13:19\r\n{\\an1}Ca me donne la force\r\nde faire la peinture.\r\n\r\n00:14:14:07  00:14:17:07\r\n{\\an1}-H-R.Giger\r\nfait beaucoup de cauchemars.\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:20:10\r\n{\\an1}Pour les exorciser,\r\nil dessine, peint et sculpte.\r\n\r\n00:14:20:14  00:14:24:09\r\n{\\an1}Un besoin vital qu'il assouvit\r\ndans son atelier zurichois.\r\n\r\n00:14:24:13  00:14:29:01\r\n{\\an1}Il cr\u00e9e des personnages et\r\ndes sc\u00e8nes morbides et fantastiques.\r\n\r\n00:14:29:06  00:14:33:04\r\n{\\an1}Ses passions pour l'anatomie humaine\r\net le dessin industriel\r\n\r\n00:14:33:09  00:14:37:17\r\n{\\an1}donnent naissance \u00e0 ce qu'il appelle\r\n\"l'art biom\u00e9canique\".\r\n\r\n00:14:38:14  00:14:41:02\r\n{\\an1}-Je prends les pi\u00e8ces de la nature\r\n\r\n00:14:41:07  00:14:44:08\r\n{\\an1}et de technique, et je mixe \u00e7a.\r\n\r\n00:14:44:12  00:14:47:09\r\n{\\an1}Ca donne des \"biom\u00e9cano\u00efdes\".\r\n\r\n00:14:47:20  00:14:50:15\r\n{\\an1}-Son univers\r\ncroise celui du cin\u00e9ma en 1976.\r\n\r\n00:14:50:20  00:14:53:05\r\n{\\an1}Steve O'Bannon,\r\nsc\u00e9nariste am\u00e9ricain,\r\n\r\n00:14:53:10  00:14:57:11\r\n{\\an1}pr\u00e9sente ses oeuvres \u00e0 R.Scott,\r\navec qui il travaille sur un film:\r\n\r\n00:14:57:16  00:14:59:00\r\n{\\an1}le futur \"Alien\".\r\n\r\n00:14:59:05  00:15:01:18\r\n{\\an1}Quand il voit le tableau\r\n\"Necronom IV\",\r\n\r\n00:15:01:23  00:15:06:07\r\n{\\an1}le r\u00e9alisateur imagine\r\nle personnage principal de son film.\r\n\r\n00:15:06:11  00:15:08:20\r\n{\\an1}Pour r\u00e9pondre\r\naux besoins du sc\u00e9nario,\r\n\r\n00:15:09:01  00:15:12:01\r\n{\\an1}Giger rend sa cr\u00e9ature\r\nencore plus effrayante.\r\n\r\n00:15:12:06  00:15:18:05\r\n{\\an1}La premi\u00e8re maquette est con\u00e7ue\r\n\u00e0 partir de vrais ossements humains.\r\n\r\n00:15:18:10  00:15:21:10\r\n{\\an1}Il se d\u00e9place ensuite\r\ndans le studio londonien\r\n\r\n00:15:21:14  00:15:24:21\r\n{\\an1}pour modeler le costume\r\ndirectement sur l'acteur.\r\n\r\n00:15:25:02  00:15:30:17\r\n{\\an1}A sa sortie en salle, le film\r\ngagne le statut de film culte.\r\n\r\n00:15:30:22  00:15:35:04\r\n{\\an1}R\u00e9compense supr\u00eame, Giger devient\r\nle premier Suisse de l'histoire\r\n\r\n00:15:35:09  00:15:38:10\r\n{\\an1}\u00e0 remporter un oscar\r\npour les effets visuels.\r\n\r\n00:15:38:14  00:15:41:17\r\n{\\an1}Mais Hollywood ne le fait pas r\u00eaver.\r\n\r\n00:15:42:03  00:15:44:11\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait la premi\u00e8re\r\n\r\n00:15:44:16  00:15:48:04\r\n{\\an1}et la derni\u00e8re fois\r\nque je travaillais pour le cin\u00e9ma.\r\n\r\n00:15:48:09  00:15:54:11\r\n{\\an1}C'est trop de stress,\r\nj'aime travailler tranquillement.\r\n\r\n00:15:54:16  00:16:00:23\r\n{\\an1}Pour un film, c'est toujours\r\nl'argent et le temps qui comptent,\r\n\r\n00:16:01:04  00:16:02:20\r\n{\\an1}pas la qualit\u00e9.\r\n\r\n00:16:03:08  00:16:07:00\r\n{\\an1}-Le x\u00e9nomorphe continuera\r\nde l'accompagner jusqu'au bout.\r\n\r\n00:16:07:05  00:16:09:06\r\n{\\an1}Deux ans avant sa mort en 2014,\r\n\r\n00:16:09:11  00:16:15:21\r\n{\\an1}R.Scott fera encore appel \u00e0 ses\r\ncr\u00e9ations pour le film \"Prometheus\".\r\n\r\n00:16:16:12  00:16:20:19\r\n{\\an1}-Ici Ripley, dernier survivant\r\ndu Nostromo... termin\u00e9.\r\n\r\n00:16:23:08  00:16:32:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:34:01\r\n{\\an1}-Fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:16:34:06  00:16:36:02\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:16:36:07  00:16:38:12\r\n{\\an1}Demain, on parlera d'une invention\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:41:05\r\n{\\an1}qui a chamboul\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9:\r\nle Web.\r\n\r\n00:16:41:10  00:16:45:17\r\n{\\an1}Au d\u00e9part,\r\ncette invention faisait peur.\r\n\r\n00:16:45:23  00:16:50:07\r\n{\\an1}On parlera du travail de chercheur\r\ndans les montagnes jurassiennes.\r\n\r\n00:16:50:11  00:16:55:01\r\n{\\an1}Pour revisionner des reportages,\r\nrendez-vous sur notre page Facebook.\r\n\r\n00:16:55:06  00:16:59:17\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:16:59:22  00:17:02:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Brandt, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047342\r\nDate de transcription : 17-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:22 > 0:01:55) [89%] : \r\nBonsoir, aujourd'hui nous allons parler viticulture ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment, taille de la vigne, est ce que vous connaissez la taille ont combl\u00e9, non, \u00e7a vous dit rien, vous en saurez plus tout \u00e0 l'heure, c'est une technique qui nous vient des Romains et qui se fait de plus en plus rares ici, on avoue dans le reste de cette \u00e9mission prendra aussi de la hauteur pour d\u00e9couvrir les for\u00eats du canton de Gen\u00e8ve, vu du ciel, vous verrez, elle nous r\u00e9serve quelques surprises et plus terrifiant, on s'int\u00e9ressera \u00e0 une cr\u00e9ature effrayante qui a marqu\u00e9 de nombreuses g\u00e9n\u00e9rations le KCE Naoumoff dan Roudy gu\u00e8re imagin\u00e9 pour la saga Alien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:58 > 0:02:02) [95%] : \r\nMais bon, \u00e7a c'est je vous propose de jeter un coup d'oeil \u00e0 l'actualit\u00e9 en bref et on se retrouve tout de suite apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:06 > 0:02:35) [94%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts t\u00e9moignent de la violence du choc, il \u00e9tait midi et quart quand le lev est entr\u00e9 en collision avec un semi- remorque contrefaits d\u00e9rang\u00e9s par les importantes chutes de neige, le conducteur du poids lourd n'a semble-t-il pas vu les feux du passage \u00e0 niveau, le pilote de la locomotive et l'\u00e9l\u00e8ve conducteur qui \u00e9tait avec lui, s'en sort indemne, tout comme les 3 passagers et le chauffeur du camion de gros d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sur le passage \u00e0 niveau impose la fermeture de la route cantonale pour au moins 2 jours le trafic du LEB reprendra demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:38 > 0:02:57) [91%] : \r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques fribourgeoises g\u00e9n\u00e8re 50 millions de francs de retomb\u00e9es annuelles ce montant, c'est le rapport pr\u00e9- Alpes Vision 2030, qu'il a calcul\u00e9 pour ses auteurs, il suffit \u00e0 justifier le renouvellement des installations malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique, la proposition risque donc de faire des remous, il faudra sans doute investir dans des canons \u00e0 neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:11) [90%] : \r\nIl faut continuer \u00e0 investir dans le ski avec les canaux ann\u00e9e ce cas \u00e9ch\u00e9ant il faudra voir o\u00f9 mais l'autre mot c'est vraiment la diversification, donc il faut faire venir davantage encore les personnes printemps \u00e9t\u00e9 en notons dans les Pr\u00e9alpes fribourgeoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:16) [97%] : \r\nUne des pistes de diversification de l'offre des stations serait la mise en place d'un r\u00e9seau cantonal de VTT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:19 > 0:03:38) [94%] : \r\nDes chiffres noirs fonc\u00e9 pour Tornos l'entreprise de machines-outils de Moutier a d\u00e9voil\u00e9 ses r\u00e9sultats aujourd'hui et la reprise est confirm\u00e9e, le chiffre d'affaires 2018 est en hausse de 20 pourcent \u00e0 215 millions de francs et le b\u00e9n\u00e9fice atteint 15 millions les perspectives sont pour l'instant, bonne pour 2019 le carnet de commandes atteint un niveau record.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:01 > 0:04:20) [87%] : \r\nNous sommes en Lavaux sur l'un des domaines de la ville de Lausanne et ici avant tout \u00e9tait coup\u00e9 en gobelet, donc il faut s'imaginer que les bois ici remonte comme \u00e7a comme un gobelet et sont ensuite attach\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chalas et tout \u00e7a va changer, c'est une m\u00e9thode de plus moderne, qui sera utilis\u00e9 ici, on va en discuter avec Luc du boulot il a vigneron sur le domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:24 > 0:04:28) [88%] : \r\nBonsoir, bonsoir, pourquoi arr\u00eater cette technique de taille traditionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:40) [89%] : \r\nOn va changer de syst\u00e8me de de culture, syst\u00e8me de taille particuli\u00e8rement pour des motifs environnementaux efficience et de p\u00e9nibilit\u00e9 \u00e9galement pour le, pour le personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:40 > 0:04:42) [75%] : \r\nEn parlant d'efficience qu'est, est-ce que vous y gagnez cancre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:42 > 0:04:55) [92%] : \r\nL'efficience, surtout qu'on puisse baisser un tout petit peu les heures de travaux manuels qu'on puisse augmenter les heures avec No petite m\u00e9canisation mais qui nous permettent quand m\u00eame de passablement am\u00e9liorer les conditions de travail hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:55 > 0:05:02) [82%] : \r\nParce que si on reprend la la base, c'est vraiment qu'avec la la taille en gobelet, la vie est tr\u00e8s basse, quelque part, donc on peut pas m\u00e9canis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:02 > 0:05:30) [88%] : \r\nVoil\u00e0, puisque \u00e7a planter tr\u00e8s serr\u00e9 8 ans sur 120 donc leur impossibilit\u00e9 de passer que les machines en possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des terrasses et puis surtout, particuli\u00e8rement la impossibilit\u00e9 de travailler le sol de pour la gestion dans l'armement, ce qui nous oblige \u00e0 utiliser des d\u00e9sherbants, ce qu'on ne veut essayer d'\u00e9viter au maximum, maintenant, donc \u00e7a, \u00e7a nous permet de pouvoir travailler le sol de fa\u00e7on beaucoup plus intelligente aussi et plus agronomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:30 > 0:05:34) [84%] : \r\nOn parle d'une technique traditionnelle est-ce que c'est Patrice Tanguy mais de, d'abandonner une technique comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:34 > 0:05:51) [91%] : \r\nMais c'est rare, c'est pas, c'est pas d'abandonner le savoir parce qu'on aura toujours des petits coins de gobelets ici ou l\u00e0, mais sur des grandes surfaces pour pouvoir produire de fa\u00e7on intelligente, aujourd'hui, c'est vraiment une n\u00e9cessit\u00e9 si on veut garder de la vigne dans nos conditions, on doit aussi avancer sur nos diff\u00e9rents syst\u00e8mes, les diff\u00e9rentes techniques elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:51 > 0:05:58) [90%] : \r\nEt puis la la tradition est-ce que ce n'\u00e9tait pas aussi un argument de vente parce qu'il y en a qui continue \u00e0 faire du du gobelet en disant justement, c'est un plus, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:58 > 0:06:14) [89%] : \r\nNon, mais je pense pas, aujourd'hui, l'important c'est qu'on a, il y a du vent qui serait bon, voire tr\u00e8s bon puisqu'en Suisse, on a des frais de production \u00e9lev\u00e9s on vend nos vins assez cher, donc il faut qu'on a une grande qualit\u00e9 et puis \u00e9videmment aujourd'hui c'est de plus en plus important aussi que cette vision environnementale qui puisse entrer en ligne de compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:14 > 0:06:20) [82%] : \r\nEn terme de de qualit\u00e9 sans parle vraiment de la qualit\u00e9 du vin est ce qu'il y a une diff\u00e9rence entre la taille on gobelet ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:20 > 0:06:45) [86%] : \r\nOui, c'est une grande discr\u00e9tion, verront dans tous les tests qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 son Jean dans nos \u00e9coles, etc, il y a pas de diff\u00e9rence fondamentale ente le gobelet et la Guyot les 2 syst\u00e8mes, faut voir aussi qu'actuellement on a des droits de production en Coupe du raisin, on \u00e9t\u00e9 pour pas d\u00e9passer ses droits et puis si on veut obtenir la qualit\u00e9 d\u00e9sirait il y a, il faut quand m\u00eame conseil en tout petit peu plus faible en rendement, ce que la Guyot nous permet plus facilement de faire qu'avec le b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:45 > 0:06:47) [98%] : \r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:54 > 0:07:03) [89%] : \r\nAutre v\u00e9g\u00e9tation et autres esp\u00e8ces, on d\u00e9couvre les for\u00eats du canton de Gen\u00e8ve, vu du ciel et vous verrez, elle nous r\u00e9serve des surprises : Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:37) [86%] : \r\nIl y a les propri\u00e9taires forestiers, convient de d'avoir une main mise plus importante alors c'est pour \u00e7a que par endroits tout \u00e0 coup, vous avez un propri\u00e9taire qui a d\u00e9cid\u00e9 de faire une plantation de pins ont s\u00fbrement qu'il a d\u00fb se dire h\u00e9 ben les pinces \u00e7a me rapporteront plus que les cha\u00eenes et \u00e7a sera pour mes petits-enfants et je recommence \u00e0 le compter et alors c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s impressionnant convoi \u00e7a du ciel en hiver parce que la for\u00eat de persistante donc s\u00e9v\u00e8re alors que le reste est sans faille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:54) [82%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, la propri\u00e9t\u00e9, soit vous achetez une parcelle, soit vous en h\u00e9rit\u00e9 par mariage et les parcelles qui se regroupent, puis ensuite dans les h\u00e9ritages \u00e7a ce reportage et souvent les grandes parcelles ben au fil des g\u00e9n\u00e9rations, elles se sont partag\u00e9s, elles se sont morcel\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:56 > 0:08:08) [79%] : \r\nIl y a des parcelles sont 15 m\u00e8tres de large, nomade et centim\u00e8tres sur 300 m\u00e8tres de long et quand vous voulez exploiter l\u00e0- dedans, c'est impossible, pourtant la de vous couper un arbre qui fait 15 20 m\u00e8tres et donc fait voisin vous de vous \u00eates oblig\u00e9 de vous entende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:10 > 0:08:27) [92%] : \r\nIl y a plus de 1500 propri\u00e9taires priv\u00e9s, mais ce qu'on peut dire, c'est que depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, l'\u00c9tat avec cette association for\u00eat Gen\u00e8ve encourage les propri\u00e9taires \u00e0 se regrouper pour avoir une gestion plus facile de de pouvoir intervenir de fa\u00e7on plus cibl\u00e9e parce que les parcelles sont trop petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:29 > 0:08:36) [91%] : \r\nL'objectif, c'est d'avoir une for\u00eat rentable, c'est-\u00e0-dire qu'on vous couper du bois, h\u00e9 bien la vente du bois vous couvre les frais d'intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:09:09) [91%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, une majorit\u00e9 des vignes \u00e9tait coup\u00e9e gobelet, que ce soit en labo sur la c\u00f4te ou encore dans le Chablais et puis dans les ann\u00e9es 60 avec l'arriv\u00e9e de la m\u00e9canisation les remaniements parcellaires et encore l'agrandissement des domaines, h\u00e9 bien \u00e7a a chang\u00e9 aujourd'hui de moins en moins de vignerons utilisent cette m\u00e9thode on va rencontrer ah ils sont rares, et lui le fait par passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:14 > 0:09:23) [88%] : \r\nVoil\u00e0 donc maintenant se trouve sur le domaine de Pierre-Andr\u00e9 Jonah Hill a d\u00e9cid\u00e9 de faire du bio et de taill\u00e9e en gobelet bonsoir, bonsoir, on peut dire que vous aimez cumuler des filles quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:24 > 0:09:54) [82%] : \r\nEt c'est bien fois oui, on vous dit \u00e7a, souvent c'est pas oui souvent oui, bah \u00e7a c'est bien \u00e7a, \u00e7a fait une motivation dans la vie, mais surtout, c'est parce que j'aime se taille, j'aime le gobelet, c'est pas pour faire chose de compliqu\u00e9, s'\u00e9tend \u00e0 tout \u00e0 un pour avoir un vin diff\u00e9rent, une structure diff\u00e9rente, et puis aussi j'aime l'\u00e9quilibre de la souche sa forme de voil\u00e0, et puis elle me r\u00e9pond bien gobelets c'est vignes, \u00e7a fait depuis 2000 ans qu'elles sont pas d\u00e9sherb\u00e9s ses vignes et puis franchement, c'est celle qui vend le mieux de mes vignes c'est clair ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:54 > 0:10:11) [81%] : \r\nUne petite d\u00e9mo alors on taille toujours c'est soit 3 soit cornes, \u00e7a d\u00e9pend des r\u00e9gions, et puis c'est une charpente courte avec une taille courte contrairement aux Guyana ou en rabat une branche 9 chaque ann\u00e9e, alors voil\u00e0, et puis comment dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:11 > 0:10:15) [87%] : \r\nEst ce que \u00e7a change la qualit\u00e9 vous dit elle me le rend bien mais est-ce que \u00e7a change le go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:15 > 0:10:35) [84%] : \r\nAlors j'ai fait longtemps des essais, comment dire, parce qu'ici \u00e7a pas toujours \u00e9t\u00e9 tout gobelet, il faut s'imaginer que l'Euro c'\u00e9tait sur fil et qu'on a arrach\u00e9 volontairement pour remettre sur un gobelet alors oui \u00e0 \u00e0 Rennes a m\u00eame endroit m\u00eame vinification, j'ai toujours eu les meilleurs r\u00e9sultats avec mes vignes gobelet oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:35 > 0:10:44) [90%] : \r\nEt on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, il y a aussi, et r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te qui font que le m\u00e9tier \u00e9volue, qu'il faut changer la mani\u00e8re de faire l\u00e0 c'est c'est possible chez vous parce que vous avez un petit de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:44 > 0:10:57) [85%] : \r\nVoil\u00e0 Jean qui domine chez tout tout moi m\u00eame avec mon \u00e9pouse, \u00e7a \u00e7a incomparablement plus d'heures de travail que le les les autres syst\u00e8mes, mais par contre en hiver, j'ai moins de temps, j'ai moins d'heures \u00e0 la ville, je peux passer beaucoup plus de temps, Karl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:57 > 0:11:00) [86%] : \r\nEt avec si vous aviez la main d'oeuvre, \u00e7a reviendrait plus cher quelque peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:00 > 0:11:08) [92%] : \r\nOui, ah oui, si on parle de rentabilit\u00e9, vu que c'est \u00e7a qui m\u00e8ne notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle, c'est clair que le gobelet, il a pas vraiment sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:08 > 0:11:10) [94%] : \r\nOn peut vraiment dire que le gobelet, c'est un choix du coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:10 > 0:11:17) [85%] : \r\nOui, oui, oui, moi c'est c'est c'est ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 aimer la vigne, si je devais faire que du fil je pense pas qu'je se venir en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:17 > 0:11:35) [88%] : \r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions, merci \u00e0 vous et je me demande encore juste, est ce que vous savez \u00e0 quoi ressemble \u00e0 un v\u00e9lo bus non \u00e7a me dit rien, non, bien qu'on va d\u00e9couvrir \u00e7a \u00e0 Fribourg la ville souhaite en acheter mais vous verrez que ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, c'est notre premi\u00e8re \u00e9pisode sur les v\u00e9hicules insolite Yost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:11:59) [89%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est ici que se trouve le cycliste de la cycliste qui va diriger le v\u00e9lo bus et puis juste apr\u00e8s on a 8 celle pour des enfants qui peuvent p\u00e9daler avec lui et ensuite le moteur l'assistance \u00e9lectrique et justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:59 > 0:12:15) [88%] : \r\n\u00e0 l'arri\u00e8re, c'est un transport scolaire d'un nouveau genre, son nom : le v\u00e9lo, bus, il permet d'amener les enfants \u00e0 l'\u00e9cole depuis leur domicile, \u00e0 la force des mollets et de la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves de cette \u00e9cole de Villars-sur-Gl\u00e2ne serve de et pour un test grandeur nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:15 > 0:12:19) [80%] : \r\nC'est trop bien, c'est vrai, votre \u00e9quipe coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:20 > 0:12:26) [86%] : \r\nDans la voiture, tu t'ennuies et puis tu peux me parler avec les copains, alors que dans le v\u00e9lo bus tu peux parler avec les copains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:26 > 0:12:49) [90%] : \r\nDes enfants transport\u00e9s en v\u00e9los, bus, c'est autant de voitures, de par an au moins aux abords des \u00e9coles, un danger qui, en Allemagne, fait l'objet d'un clip, une campagne de sensibilisation un peu d\u00e9cal\u00e9, sorte de d\u00e9monstration par l'absurde \u00e0 Fribourg, aussi, on est bien conscient du probl\u00e8me pour la ville, la solution passe par le V\u00e9lo- Bus et pas seulement pour diminuer le nombre de parents taxis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:49 > 0:13:01) [95%] : \r\nOn travaille aujourd'hui pour la mobilit\u00e9 du futur, le fait que les enfants puissent aller ensemble sur ce alors constitue clairement des un \u00e9l\u00e9ment qui s'inscrit dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:01 > 0:13:22) [93%] : \r\nFribourg aimeraient donc bien acqu\u00e9rir plusieurs de ses v\u00e9los, bus, mais il y a un probl\u00e8me de taille pour l'heure, ils ne sont pas homologu\u00e9s et donc interdit de circuler sur la voie publique, contrairement \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, ici sur le site de l'ancienne brasserie Cardinal, on essaye de faire \u00e9voluer la l\u00e9gislation tout en adaptant le v\u00e9hicule aux conditions suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:22 > 0:13:31) [89%] : \r\nEn Europe, il a d\u00e9j\u00e0 une centaine de v\u00e9los bus qui roulent ici en Suisse, c'est notamment pas possible, pourquoi, parce qu'il manque, par exemple, un frein \u00e0 main et c'est le genre d'essai qu'on est en train de faire aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:31 > 0:13:41) [95%] : \r\nMais avec une vitesse de 25 kilom\u00e8tres heure, son int\u00e9gration dans le trafic urbain ne va pas sans poser des probl\u00e8mes, dommage car l'engin pr\u00e9sente encore d'autres avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:41 > 0:13:54) [91%] : \r\nLe chemin de l'\u00e9cole, on le vit souvent \u00e0 quel point c'est c'est un passage important, en fait, c'est un moment de transition et ce genre de transport, \u00e7a peut permettre aussi de de voil\u00e0 de vider un peu ce qu'on a dans le sac, \u00e9puis\u00e9, pouvoir aussi communiquer avec les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:54 > 0:14:10) [88%] : \r\nCe choix sociabilisation mais aussi effort physique en France, les enfants qui utilisent le v\u00e9lo bus seraient ainsi plus calme et plus concentr\u00e9s en classe : les parents des \u00e9l\u00e8ves ici esp\u00e8re en tout cas vu tous ces avantages que le v\u00e9lo bus puissent prendre rapidement le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:11) [78%] : \r\nOn arrive \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:15 > 0:14:36) [90%] : \r\nIl neige encore et je vous conseille d'ailleurs de rester bien au chaud parce qu'on va parler maintenant d'une cr\u00e9ature terrifiante, elle a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations, il s'agit du x\u00e9non Morpheus dan Roudy gu\u00e8re voyage dans l'esprit tortur\u00e9 de cet artiste suisse avec Fr\u00e9d\u00e9ric Miara, il continue \u00e0 nous faire d\u00e9couvrir les tr\u00e9sors des mus\u00e9es romands et nous emm\u00e8ne cette fois-ci \u00e0 Gruy\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:42 > 0:14:59) [92%] : \r\nPlusieurs dizaines de millions de personnes, dont l'auteur de ce reportage ont \u00e9t\u00e9 terroris\u00e9s par le casino morts un monstre n\u00e9 dans les cauchemars Roudy puis transpos\u00e9 au cin\u00e9ma en 1979 par le r\u00e9alisateur britannique Ridley Scott, retour dans le pass\u00e9 pour comprendre la gen\u00e8se d'Alien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:02 > 0:15:24) [88%] : \r\nJ'ai, c'est l\u00e0 et \u00e7a me donne la force de faire la peinture entre Audi Guibert fait des cauchemars, beaucoup de cauchemar pour les exorciser il dessine il peint, il sculpte un besoin vital qu'il assouvit dans son atelier z\u00fcrichois avec son a\u00e9rographe, sorte de pistolets en il cr\u00e9e sans esquisse des personnages et des sc\u00e8nes \u00e0 la fois morbide et fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:29) [91%] : \r\nCes passions crois\u00e9es pour l'anatomie humaine et le dessin industriel donne naissance \u00e0 ce qu'il appelle l'art biom\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:33 > 0:15:41) [85%] : \r\nJe prends toujours les caisses de la nature et de technique, et puis je mixe, alors \u00e7a donne des bio- m\u00e9cano il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:58) [86%] : \r\nSon univers va croiser celui du cin\u00e9ma en 1976 Steve bananes sc\u00e9nariste am\u00e9ricain pr\u00e9sente les Oeuvres de Guigue rare Ridley Scott, avec qui il travaillait sur un projet de long m\u00e9trage, le futur Alien et quand il voit le tableau n'nomme IV le r\u00e9alisateur imagine enfin le personnage principal de son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:01 > 0:16:18) [91%] : \r\nPour r\u00e9pondre aux besoins du sc\u00e9nario rend sa cr\u00e9ature encore plus effrayante la premi\u00e8re maquette du monstre est con\u00e7u \u00e0 partir de vrais ossements humains assembl\u00e9 avec de la p\u00e2te \u00e0 modeler, sur des tuyaux et des pi\u00e8ces de moteurs vigueur se d\u00e9place ensuite dans les studios londoniens du tournage pour modeler le costume directement sur l'acteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:21 > 0:16:36) [93%] : \r\n\u00e0 sa sortie en salle le 1er opus d'Alien gagne imm\u00e9diatement le statut de films cultes et r\u00e9compense supr\u00eame pour Digger, il devient le 1er suisse de l'histoire \u00e0 remporter un Oscar pour les effets visuels du film mais Hollywood ne fait franchement pas r\u00eaver notre artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:36 > 0:16:56) [92%] : \r\nC'\u00e9tait la premi\u00e8re fois et peut-\u00eatre la derni\u00e8re fois que j'ai travaill\u00e9 pour le cin\u00e9ma parce que c'est tellement de stress, c'est trop pour moi, j'aime bien de travailler tranquillement et quand il faut travailler pour un film, c'est toujours les monnaies et le temps qui compte par la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:56 > 0:17:13) [86%] : \r\nC'est le x\u00e9non Morse continuera pourtant d'accompagner vigueur jusqu'au bout, 2 ans avant sa mort en 2014 Ridley Scott fera encore appel \u00e0 ses cr\u00e9ations pour le film Prom\u00e9th\u00e9e s'sorte de r\u00e9cit pr\u00e9historique \u00e0 la saga Alien et c'est r\u00e9gl\u00e9, derniers survivants ont une hausse trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:26 > 0:17:38) [94%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9mission, merci de nous avoir suivis demain, on vous donne rendez- vous \u00e0 Gen\u00e8ve pour parler d'une invention qui a chamboul\u00e9 notre soci\u00e9t\u00e9, le web, c'\u00e9tait il y a 30 ans au CERN et vous verrez qu'au d\u00e9part, \u00e7a n'allait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:38 > 0:17:54) [93%] : \r\nSoit, et cette invention faisait m\u00eame peur, on parlera aussi du travail de chercheur au coeur des montagnes jurassiennes vraiment au milieu de la roche en attendant si vous souhaitez revisionner des reportages, rendez- vous sur la page Facebook de l'\u00e9mission tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:20:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903816455", "durationSec": 159, "title": "FRIGO CL GS GIGER 05 CF_RTS000001404558", "excerpt": "Visite au mus\u00e9e Giger en Gruy\u00e8re sur les traces de la gen\u00e8se de la b\u00eate star d'Alien, le x\u00e9nomorphe.", "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["SCULPTURE"], "thematicPersons": ["GIGER, HANS-RUEDI"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816456", "durationSec": 100, "title": "FRIGO CL GE VCIEL FORET GENEVE CLEAN_RTS000001755171", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, les for\u00eats sont divis\u00e9es en parcelles, re\u00e7ues souvent par h\u00e9ritage et sont entre autre, la propri\u00e9t\u00e9 de 1'500 priv\u00e9s qui se regroupent pour faciliter la gestion des terrains. La vente de bois peut subvenir aux frais d'entretien.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYRIER"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT"], "sequenceIds": ["1833139"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816457", "durationSec": 156, "title": "FRIGO CL FR SERIE VELOBUS CF_RTS000001760349", "excerpt": "Un v\u00e9lobus en tant que transport scolaire, c'est le projet pilote \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne (FR), pour \u00e9viter les voitures taxi devant les \u00e9coles fribourgeoises ; une mani\u00e8re ludique et \u00e9cologique  pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves sur le chemin de l'\u00e9cole, mais qui n'est pas encore homologu\u00e9e en Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "TRANSPORT", "\u00c9COLIER"], "sequenceIds": ["1833157"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832655", "summary": "Chexbres (Vd): Itw de Luc Dubouloz, vigneron et responsable production Lavaux, Vins de  Lausanne", "id": "1833119", "visualThemes": ["VITICULTURE", "TAILLE DES V\u00c9G\u00c9TAUX", "VIGNE"], "visualGeographicals": ["CHEXBRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832656", "summary": "Chexbres (Vd): Itw de Pierre-Andr\u00e9 Jaunin, vigneron", "id": "1833120", "visualThemes": ["TAILLE DES V\u00c9G\u00c9TAUX", "VIGNERON", "VIGNE"], "visualGeographicals": ["CHEXBRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832675", "summary": "La for\u00eat en hiver, vue du ciel, parcellis\u00e9e en ch\u00eanes ou pins avec vert persistant.\nItw de Roger Beer, responsable cantonal secteur for\u00eats.", "id": "1833139", "visualThemes": ["FOR\u00caT", "VUE A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["VEYRIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832693", "summary": "V\u00e9lobus circulant sur les pistes cyclables et transportant \u00e9l\u00e8ves portant \u00e9quipement avec casque de v\u00e9lo et gilets de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chissant, p\u00e9dalant et riant. T\u00e9moignages d'enfants.\nItw de Pierre-Olivier Nobs, conseiller communal ville de Fribourg.\nItw de Baptiste Morier, fondateur pistes recyclables.\nItw de Delphine Seydoux, enseignante, Villars-sur-Gl\u00e2ne", "id": "1833157", "visualThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "RAMASSAGE SCOLAIRE", "PATROUILLEUR SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["VILLARS-SUR-GLANE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047342", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4C86A34D-309B-4826-8A1B-3BAF29B0D6B0", "internalArchiveId": "4C86A34D-309B-4826-8A1B-3BAF29B0D6B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DUBLANGE;Dublange , Vincent ;Olivier Glauser, co-fondateurs de la soci\u00e9t\u00e9 Shanka\u00ef \u00e0 P\u00e9kin et sp\u00e9cialiste du sponsoring sportif en Chine;Thierry Meynet, un des entra\u00eeneurs des slalomeurs suisses\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/GE/DEPART BOUTEFLIKA PA) Abdelaziz Bouteflika serait de retour en Alg\u00e9rie.\r\nL'avion du chef de l'\u00e9tat a en tout cas att\u00e9ri hier au sud-ouest d'Alger... apr\u00e8s avoir d\u00e9coll\u00e9 de Gen\u00e8ve plus t\u00f4t dans l'apr\u00e8s-midi...\r\nLa pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne confirme ce retour au pays...apr\u00e8s deux semaines aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve\r\nDeux semaines plus qu'agit\u00e9es. Adrien Krause\r\n  0'57''\r\n((Avalanche d'appels, boite mail satur\u00e9e ou encore curieux venus par dizaine devant l'h\u00f4pital pour connaitre l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien... Ces deux derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t anim\u00e9es pour les HUG... Ce d\u00e9part doit donc sonner comme une sorte de lib\u00e9ration pour l'h\u00f4pital... Un \u00e9tablissement o\u00f9 Abdelaziz Bouteflika \u00e9tait hospitalis\u00e9 depuis le 24 f\u00e9vrier dernier... Hier encore la journ\u00e9e a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e... Et ce d\u00e8s l'annonce de l'arriv\u00e9 d'un avion du gouvernement alg\u00e9rien \u00e0 Cointrin... Tr\u00e8s vite, plusieurs journalistes se pressent aux portes des HUG. Avec une interrogation. Le patient Bouteflika va-t-il enfin quitter l'h\u00f4pital? La r\u00e9ponse tombe dans l'apr\u00e8s midi... Lorsqu'un convoi d'une demie douzaine de v\u00e9hicules noirs quittent l'\u00e9tablissement. Direction l'a\u00e9roport... L'appareil s'envole finalement vers 16h pour l'Alg\u00e9rie... C'est donc maintenant de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e que se jouera l'avenir d'Abdelaziz Bouteflika et de son entourage... Et ce dans un contexte tr\u00e8s tendu... Puisque que le r\u00e9gime fait face a des manifestations in\u00e9dite depuis l'annonce de la candidature du pr\u00e9sident alg\u00e9rien \u00e0 un 5\u00e8me mandat.))\r\nUne contestation qui ne faiblit pas... hier encore, des klaxons ont raisonn\u00e9 toute la journ\u00e9e dans les rues de la capitale alg\u00e9rienne... et au moins un millier d'\u00e9tudiants sont descendus dans la rue pour manifester\r\nDes mobilisations ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans plusieurs villes de France... notamment \u00e0 Paris... \r\nEnviron 10 000 personnes se sont r\u00e9unies... hier... sur la place de la R\u00e9publique...\r\n(12/EHTIOPIE/CRASH 737 ENQU\u00caTE PA) **** Jour de deuil national aujourd'hui en Ethiopie\r\nLe pays honorera la m\u00e9moire des 157 personnes mortes hier matin dans le crash du boeing de la compagnie Ethiopian Airlines... \r\nLe Kenya... o\u00f9 devait se rendre l'avion... est le pays qui enregistre le plus grand nombre de victimes: 32 de ses ressortissants se trouvaient \u00e0 bord\r\nL'ONU est \u00e9galement particuli\u00e8rement endeuill\u00e9e... avec 19 membres d'organisations affili\u00e9es parmi les passagers\r\nEt 24 heures apr\u00e8s le drame... le temps des questions est arriv\u00e9... S\u00e9bastien Dublanges\r\n  01'02\r\n((Il est 8h38 du matin heure d'Addis-Abeba.\r\nIl fait grand soleil et l'appareil ET302 d\u00e9colle.\r\nQuelques minutes plus tard, le pilote lance un appel de d\u00e9tresse.\r\nOn lui donne le feu vert pour revenir.\r\nMais \u00e0 8h44, six minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage, le Boeing 737-8-MAX s'\u00e9crase dans un champ \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres de la capitale \u00e9thiopienne.\r\nIl est pour l'instant impossible de dire si un atterrissage forc\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 ou non explique le patron d'Ethiopian Airlines.\r\nL'avion \u00e9tait neuf, re\u00e7u en novembre dernier.\r\nLe pilote \u00e9tait exp\u00e9riment\u00e9.\r\nMais ce mod\u00e8le B 737-8-MAX est impliqu\u00e9 dans un autre accident.\r\nEn octobre, un avion indon\u00e9sien s'\u00e9tait ab\u00eem\u00e9 en mer quelques minutes apr\u00e8s le d\u00e9collage.\r\nL'analyse des enregistreurs de vol sera d\u00e9terminante.\r\nLes enqu\u00eateurs am\u00e9ricains et peut-\u00eatre fran\u00e7ais devraient participer aux investigations.\r\nC'est un coup dur pour la premi\u00e8re compagnie du continent, r\u00e9put\u00e9e s\u00fbre.\r\nVincent Dublange, pour RTS Info, Addis-Abeba.))\r\n Et on l'apprend ce matin... Ehtiopian Airlines a d\u00e9cid\u00e9 d'immobiliser ses boeing 737-800 MAX... le mod\u00e8le impliqu\u00e9 dans le crash\r\nEt la Chine a ordonn\u00e9 \u00e0 ses compagnies a\u00e9riennes de suspendre les vols de cet appareil... jusqu'\u00e0 nouvel ordre\r\nP\u00e9kin \u00e9voque deux accidents...qui se sont tous deux produits pendant la phase de d\u00e9collage et pr\u00e9sentent certaines similitudes.\r\nLeur utilisation pourra reprendre lorsque boeing et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines auront pris des mesures pour garantir avec efficacit\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 des vols.\r\n(Kim jong nam) *** Elle \u00e9tait accus\u00e9e d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'assassinat de Kim Jong nam... le demi-fr\u00e8re du dirigeant nord-cor\u00e9en: L'Indon\u00e9sienne Siti Ai-syah a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e\r\nLa justice de son pays renonce \u00e0 la poursuivre pour meurtre...\r\nKim Jong Nam avait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Kuala Lumpur... en f\u00e9vrier 2017... par deux femmes\r\nElles assurent depuis qu'elles ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9h\u00e9es par des agents nord-cor\u00e9ens... et qu'elles pensaient participer \u00e0 une farce pour un jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\nLeurs'\u00e9tait ouvert en octobre 2017 et devait reprendre aujourd'hui. On ignore ce qu'il adviendra de la deuxi\u00e8me accus\u00e9e\r\n(01/PETITION PSY PA) **** Les psychologues remettent aujourd'hui 90 mille signatures au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il revoie le syst\u00e8me de facturation de leurs th\u00e9rapies. \r\nLa p\u00e9tition vise \u00e0 garantir la prise en charge des maladies psychiques. \r\nCar selon les th\u00e9rapeuthes, celle-ci est aujourd'hui insuffisante... \r\nAlexandra Richard... les psychologues pointent du doigt le mod\u00e8le de prise en charge par l'assurance maladie\r\n  0'53''\r\n((Un mod\u00e8le qui les lie aux psychiatres. Pour \u00eatre rembours\u00e9s, ils doivent syst\u00e9matiquement passer par eux. Une d\u00e9pendance qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des dysfonctionnements graves. Les psychologues avaient t\u00e9moign\u00e9 sur nos ondes: ils reversaient parfois jusqu'\u00e0 50% de leurs revenus aux psychiatres, 70% m\u00eame dans la p\u00e9riode de formation. \r\nAujourd'hui, ils interpellent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il revoie le syst\u00e8me. Les psychologues demandent de passer au mod\u00e8le de la prescription, comme les physioth\u00e9rapeutes - o\u00f9 c'est un m\u00e9decin qui peut prescrire 10 s\u00e9ances par exemple. Ils auraient aussi la possibilit\u00e9 d'avoir leur propre cabinet.\r\nSelon eux, il n'y aurait pas d'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 puisque ce serait un simple report de charges.\r\nEt ce changement permettrait d'\u00e9viter les abus, mais aussi de gagner du temps pour prendre en charge le patient plus rapidement. Dans certaines r\u00e9gions, il faut aujourd'hui attendre plusieurs mois, un an parfois, avant d'obtenir un rendez-vous. Et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population souffre d'une maladie psychique au moins une fois dans sa vie.))\r\n(Gr\u00e8ve des femmes) Plus de 500 femmes... de toute la SUisse... se sont r\u00e9unies hier \u00e0 Bienne pour lancer un appel formel \u00e0 la gr\u00e8ve du 14 juin \r\nElles r\u00e9clament notamment une r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9rale du temps de travail... et de meilleures conditions salariales\r\nElles exigent aussi l'abandon des taxes... pour les produits d'hygi\u00e8ne f\u00e9minine... ou encore la gratuit\u00e9 de l'avortement et de la contraception\r\nLe 14 juin prochain, les femmes sont ainsi appel\u00e9es \u00e0 faire gr\u00e8ve du travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 ET du travail domestique... de l'\u00e9cole... mais aussi de la consommation\r\n(15/RACHAT EQUIPEMENTIER FINOIS PAR CHINOIS  IV GLAUSER) Les skis Salomon et Atomic; les raquettes de tennis et ballons de sport Wilson... les montres connect\u00e9es Suunto ... et plusieurs autres grandes marques d'\u00e9quipements sportifs passent en mains chinoises. \r\nLe groupe finlandais Amer Sports, qui les d\u00e9tenait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par un consortium d'investisseurs chinois\r\nMontant de la transaction: plus de 5 milliards de francs suisses\r\nPour Olivier Glauser, co-fondateurs de la soci\u00e9t\u00e9 Shanka\u00ef \u00e0 P\u00e9kin et sp\u00e9cialiste du sponsoring sportif en Chine, l'op\u00e9ration s'inscrit dans un march\u00e9 en forte croissance.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueuillis par Rinny Gremaud\r\n(TF4/SKI ZENHAUSERN) *** En ski alpin, Ramon Zenh\u00e4usern a remport\u00e9 son premier slalom de coupe du monde hier dans la station slov\u00e8ne de Kranjska Gora.\r\nLe Valaisan a forg\u00e9 son succ\u00e8s gr\u00e2ce \u00e0 une seconde manche de feu. \r\nEt J\u00e9r\u00f4me Jeannin... il se profile de plus en plus comme l'un des t\u00e9nors de la discipline....\r\n  SON 1'24''\r\n((Ramon Zenh\u00e4usern a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 deux slalom parall\u00e8les, \u00e0 Oslo et \u00e0 Stockholm...  il a \u00e9t\u00e9 le moteur des victoires suisses lors des comp\u00e9titions par \u00e9quipes, aux Jeux olympiques et aux championnats du monde, mais il n'avait encore jamais remport\u00e9 un slalom traditionnel.\r\nC'est d\u00e9sormais chose faite. Et avec quelle mani\u00e8re: lors de seconde manche, le Haut-Valaisan s'est montr\u00e9 deux secondes plus rapide que le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen!\r\nCette victoire permet \u00e0 Zenha\u00fcsern de se placer \u00e0 la troisi\u00e8me place du g\u00e9n\u00e9ral, derri\u00e8re Marcel Hirscher et Daniel Yule. Elle devrait surtout lui permettre de franchir un pallier sur le plan mental. Thierry Meynet, un des entra\u00eeneurs des slalomeurs suisses.\r\nSON\r\nUne performance \u00e0 confirmer lors des finales de la coupe du monde, qui d\u00e9butent mercredi \u00e0 Soldeu, dans la Principaut\u00e9 d'Andorre.))\r\n(Tennis - foot - moto) **** Et puis en tennis....  Stan Wawrinka et Roger Federer s'affronteront au troisi\u00e8me tour du Masters 1000 d'Indian Wells\r\nLe Vaudois s'est qualifi\u00e9 il y a quelques minutes en battant le Hongrois Marton Fucsovitch 6-4/6-7/7-5\r\nLe B\u00e2lois lui... a obtenu son ticket quelques heures plus t\u00f4t... en s'imposant contre l'Allemand Peter Gojovitch: 6-1/7-5\r\nLe derby suisse aura lieu demain... en Californie\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Ethiopian Airlines) \r\n(Bouteflika) \r\n(Puigdemont) \r\n(Venezuela) \r\n(Proc\u00e8s Tapie/Nemmouche) \r\n(Amsterdam marche pour le climat) \r\n(Carlos Ghosn)", "durationSec": 596, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-11T06:00:25_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-03-11T06:00:25_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10261002", "ece-10260990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T07:16:25Z", "webPublicationDate": "2019-03-11T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BB6E254-5954-4A71-870C-42A5521C3B51", "internalArchiveId": "6BB6E254-5954-4A71-870C-42A5521C3B51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;DELILLE, Benjamin;Delille, Benjamin ;Boukari, Fouad;Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC;Nicolas Kessler, porte-parole du BPA; Tommy Stefanelli, reps. Produits &  Vente - Dents du Midi\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/VENEZUELA BLACK OUT PA) La situation devient critique au Venezuela. \r\nLa quasi-totalit\u00e9 du territoire n'a plus de courant depuis jeudi dernier. \r\nImpossible de connaitre les origines de cette coupure. \r\nLes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui sont aussi priv\u00e9s d'eau, ainsi que de moyens de transports et de communications, \r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro parle d'un sabotage orchestr\u00e9 par les Etats-Unis. \r\nL'opposition rejette de son c\u00f4t\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur le gouvernement qui n'entretiendrait plus le r\u00e9seau \u00e9lectrique depuis des mois. Benjamin Delille.\r\n  01'03''\r\n((Apr\u00e8s presque trois jours de paralysie, la panique commence \u00e0 se faire sentir chez les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. Non seulement \u00e0 cause des p\u00e9nuries qui s'accumulent, mais aussi \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9, des pillages auraient eu lieu dans la nuit. \u00c0 Caracas, l'\u00e9lectricit\u00e9 revient de mani\u00e8re tr\u00e8s partielle dans certains quartiers, toutes les six ou sept heures, mais cela ne dure jamais tr\u00e8s longtemps.\r\nTous les services sont affect\u00e9s par cette immense coupure : sans \u00e9lectricit\u00e9 il n'y a plus d'eau, plus d'essence non plus, et presque aucun commerce n'est ouvert. \u00c0 cause des p\u00e9nuries d'argent liquide, il n'est plus possible d'acheter quoi que ce soit car les terminaux bancaires ne fonctionnent plus. La nourriture commence aussi \u00e0 pourrir car il n'y a plus aucun moyen de la garder au frais.\r\nDes immenses queues s'organisent devant les derni\u00e8res stations services encore ouvertes, et devant les rares magasins qui acceptent de vendre quelques produits en dollars. Des rassemblements se forment aussi l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique fonctionne encore faiblement. \r\nLa situation la plus dramatique concerne les h\u00f4pitaux, le manque d'informations rend tout bilan impossible, mais il est certain qu'il sera lourd car de nombreux patients ne peuvent plus \u00eatre soign\u00e9s. \r\nAutant de facteurs qui alimentent la col\u00e8re des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens. Des manifestations spontan\u00e9es \u00e9clatent depuis hier soir dans plusieurs quartiers pour exiger le retour de l'\u00e9lectricit\u00e9.))\r\nAu troisi\u00e8me jour de la gigantesque panne qui paralyse le Venezuela, l'opposant Juan Guaido a demand\u00e9 hierau parlement de d\u00e9cr\u00e9ter \"l'\u00e9tat d'urgence\" pour permettre l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire americaine dans le pays.\r\nAlors que Les \u00e9coles seront ferm\u00e9es aujourd'hui et les salari\u00e9s invit\u00e9s \u00e0 ne pas se rendre au travail...\r\n(Bve Crash Avion) La compagnie a\u00e9rienne Ethiopian Airlines immobilise tous ses Boeing 737 MAX 8 au lendemain du crash d'un de ses appareils qui a fait 157 morts.\r\nPlus tot dans la matin\u00e9e, P\u00e9kin a ordonn\u00e9 aux compagnies a\u00e9riennes chinoise de suspendre les vols de ce m\u00eame mod\u00e8le..\r\nUn autre accident impliquant ce type d'appareil avait eu lieu fin octobr...\r\nUn Boeing 737 MAX 8 de la compagnie indon\u00e9sienne Lion Air s'\u00e9tait, lui, ab\u00eem\u00e9 en mer de Java tuant 189 personnes.\r\n(04/CFF ABO GENERAL  IV M.BUHLER) *** 380 milllions de francs ... C'est le montant - selon le SonntagsZeitung - des rabais sur les abonnement g\u00e9n\u00e9raux accord\u00e9s par les CFF \u00e0 plus de 100'000 de leurs employ\u00e9s, retrait\u00e9s et leurs familles.\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a ordonn\u00e9 un examen de ce syst\u00e8me de rabais Selon le journal dominical...\r\nUn examen que le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler estime lui aussi n\u00e9cessaire.\r\n  00'45\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Bve Femmes Suisses) Plus de 500 femmes de toute la Suisse ont lanc\u00e9 dimanche \u00e0 Bienne un appel formel \u00e0 la gr\u00e8ve le 14 juin. \r\nHabill\u00e9es de violet, elles ont adopt\u00e9 un catalogue de revendications en 17 points pour am\u00e9liorer leurs droits...\r\nPlus de temps, plus d'argent et du respect.\r\nElles veulent aussi l'abandon des taxes pour les produits d'hygi\u00e8ne f\u00e9minine.\r\n(07/ST GALL/SUCCESSION KKS PA) A St-Gall, il faudra attendre le 19 mai pour savoir qui succ\u00e8dera \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter au Conseil des Etats. \r\nUn 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est n\u00e9cessaire, car hier,  Julie Rausis, aucun des 7 candidats n'a atteint la majorit\u00e9 absolue.\r\n  0'48''\r\n((C'est un face \u00e0 face PDC-PLR auquel on a assist\u00e9. Un duel remport\u00e9 par le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, Benedikt W\u00fcrth. Consid\u00e9r\u00e9 comme LE grand favori, le ministre st-gallois des finances a devanc\u00e9, de plus de 12'500 voix la candidate du PLR, Susanne Vincenz-Stauffacher et s'est plac\u00e9 bien devant le candidat UDC de 26 ans Mike Egger. Le PDC en bonne posture donc pour r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu \u00e0 la Chambre des cantons, en 2011. Tr\u00e8s satisfait, Benedikt W\u00fcrth s'est dit confiant pour le 2\u00e8me tour. Un 2\u00e8me tour auquel la lib\u00e9rale radicale Susanne Vincenz-Stauffacher, bien que ravie de son r\u00e9sultat, ne sait pas encore si elle participera. La question reste ouverte aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, et des Verts, dont le candidat, Patrick Ziltener, a fini en 4\u00e8me position.))\r\nPremier tour qui a mobilis\u00e9 hier 31% des \u00e9lecteurs st-gallois.\r\n(14/FUSION KOMMERZBANK - DEUTSCHE BANK OUI/NON? PA) *** Deutsche Bank et Commerzbank rediscutent d'une fusion\r\nC'est l'information qui a circul\u00e9 tout au long du week-end dans les m\u00e9dias allemands qui s'appuyent sur des sources internes.\r\nUne union envisag\u00e9e depuis des ann\u00e9es sans jamais se mat\u00e9rialiser... \r\nMais si mariage il y a entre les deux banques Rinny Gremaud... \r\nIl donnerait naissance \u00e0 un mastodonte de la finance... \r\n  0'50''\r\n((Avec pr\u00e8s de deux-mille miliards d'euros d'actifs \u00e0 son bilan, ce g\u00e9ant allemand de la finance deviendrait num\u00e9ro deux de la zone euro, apr\u00e8s BNP Paribas. \r\nCela fait des d\u00e9cennies que cette fusion est \u00e9voqu\u00e9e, mais il semble que les r\u00e9ticences historiques soient \u00e0 pr\u00e9sent lev\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Deutsche Bank... et les discussions... pr\u00eates \u00e0 \u00eatre formellement engag\u00e9es.\r\nLe socio-d\u00e9mocrate Olaf Scholz, ministre allemand des finances, compte parmi les fervents partisans de ce rapprochement, tout comme le principal actionnaire des deux banques, le fonds d'investissement am\u00e9ricain Cerberus. \r\nMais plusieurs investisseurs craignent qu'un rapprochement entre ces deux banques... qui n'se sont jamais vraiment remises de la crise de 2008... revienne \u00e0 cr\u00e9er un colosse aux pieds d'argile.\r\nEn plus des risques syst\u00e9miques qu'une telle banque pourrait poser, d'aucuns \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 des synergies extr\u00eamenent co\u00fbteuses sur le plan social... Selon les analystes, 30 \u00e0 40-mille emplois devraient dispara\u00eetre en Allemagne, pour qu'un tel rapprochement devienne rentable.))\r\n(TF1/SKI RANDO) De plus en plus de skieurs en Suisse optent pour le ski de randonn\u00e9e...  S\u00e9duits par la promesse de balades \"nature\" loin des pistes surcharg\u00e9es. \r\nMais ce succ\u00e8s pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me s\u00e9curitaire aux stations. \r\nSans encadrement, le ski de randonn\u00e9e est le sport d'hiver qui fait chaque ann\u00e9e le plus de victimes, plus encore que le hors-piste. \r\nPauline Turuban\r\n  01'31'' \r\n((Depuis 2 ou 3 saisons la demande explose en stations, ce n'est plus un march\u00e9 de niche et les professionnels s'en r\u00e9jouissent mais certains craignent aussi de voir de plus en plus de d\u00e9butants mal pr\u00e9par\u00e9s s'aventurer en peau de phoque sur des terrains dont ils ne mesurent pas tous les dangers au risque -au mieux- de se perdre, au pire, de tomber dans une crevasse ou d'\u00eatre emport\u00e9 par une avalanche.\r\nChaque ann\u00e9e, en moyenne 12 skieurs de randonn\u00e9e trouvent la mort dans une coul\u00e9e de neige. Les chiffres varient beaucoup d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, impossible donc de dire si le nombre de victimes augmente mais ce qui est s\u00fbr, c'est que les skieurs de randonn\u00e9e paient le plus lourd tribut aux avalanches, devant les autres pratiques de hors-piste. \r\nNicolas Kessler est porte-parole du Bureau de pr\u00e9vention des accidents :\r\n\"Les experts avancent plusieurs th\u00e9ories. Il pourrait notamment s'agir du fait que les randonn\u00e9es \u00e0 ski se d\u00e9roulent plus loin des stations de ski. Par cons\u00e9quent, lorsqu'il y a une avalanche ou un accident, il y a moins de t\u00e9moins qui peuvent alerter les secours.\"\r\nAlors de plus en plus de stations mettent en place des parcours prot\u00e9g\u00e9s. A Morgins, l'ouverture il y a trois ans d'un de ces \u00ab rando-parc \u00bb a permis d'encadrer la pratique.\r\nTommy Stefanelli, responsable Produits et Vente pour la r\u00e9gion Dents du Midi :\r\n\"Une des premi\u00e8res volont\u00e9s quand on a fait le randoparc c'\u00e9tait de r\u00e9gler la cohabitation entre skieurs et skis de randonn\u00e9e qui \u00e9tait probl\u00e9matique. Il y a aussi eu une volont\u00e9 de canaliser cette pratique puisqu'avant les gens montaient un peu partout. On n'a plus eu de plainte quasiment instantan\u00e9ment apr\u00e8s la cr\u00e9ation du randoparc.\"\r\nMais dans le m\u00e9tier, on sait aussi que certains skieurs voudront toujours sortir des sentiers balis\u00e9s. Alors plusieurs r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 s'imposent : ne pas s'aventurer seul, bien \u00e9tudier le parcours et la m\u00e9t\u00e9o, se munir d'un d\u00e9tecteur de victimes d'avalanches et, surtout, savoir renoncer en cas de doute.))\r\nEXTRO : vous pouvez retrouver davantage d'informations et les chiffres d\u00e9taill\u00e9s sur notre site RTSinfo.ch.\r\n(Bve tennis) Du tennis enfin...\r\nEt les retrouvailles entre Roger Federer et Stan Wawrinka... \r\nLes deux suisses s'affronteront demain en seizi\u00e8me de finale du tournoi de tennis d'Indian Wells...\r\nRoger federe s'est d\u00e9fait hier de l'Allemand Peter Gojowczyk . \r\nAlors que Stan Wawrinka vient de battre le Hongrois Marton Fucsovics...", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10261024", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-11T06:30:18_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-11T06:30:18_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10261060", "ece-10261024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-17T17:16:53Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fred bonjour dans le rouge depuis des ann\u00e9es le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la sombre \u00e0 pr\u00e9sent dans le noir 3\u00e8me jour de la gigantesque panne d'\u00e9lectricit\u00e9 qui paralyse le pays, situation qui devient dramatique, notamment dans les h\u00f4pitaux qui pour succ\u00e9der \u00e0 Karin Keller-Sutter au Conseil des \u00c9tats du canton de Saint-Gall, r\u00e9ponse le 19 mai et le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire, l'un des grands serpents de mer de la finance europ\u00e9enne refait une nouvelle fois surface Deutsche Bank et Commerzbank discuterait \u00e0 nouveau en vue d'une fusion rapprochement entre les 2 grandes banques qui oppose politiques et financiers et puis le ski de randonn\u00e9e, discipline qui compte de plus en plus d'adeptes mais vous l'entendrez, c'est aussi celle qui fait le plus de victimes en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nLa situation devient critique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la quasi- totalit\u00e9 du territoire n'a plus de courant depuis jeudi dernier, impossible de conna\u00eetre les origines de cette coupure, les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui sont aussi priv\u00e9s d'eau, ainsi que de moyens de transport et de communication, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro parle de sabotage orchestr\u00e9 par les \u00c9tats-Unis, l'opposition rejette de son c\u00f4t\u00e9 la responsabilit\u00e9 sur le gouvernement qui n'entrant n'entretiendrait plus le r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis des mois, Benjamin Delille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [95%] :\r\nApr\u00e8s presque 3 jours de paralysie la panique commence \u00e0 se faire sentir chez les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens non seulement \u00e0 cause des p\u00e9nuries qui s'accumulent, mais aussi \u00e0 cause de l'ins\u00e9curit\u00e9 des pillages auraient eu lieu dans la nuit \u00e0 Caracas l'\u00e9lectricit\u00e9 revient de mani\u00e8re tr\u00e8s partielle dans certains quartiers, toutes les 6 ou 7 heures mais cela ne dure jamais tr\u00e8s longtemps, tous les services sont affect\u00e9s par cette immense coupure sans \u00e9lectricit\u00e9, il n'y a plus d'eau, plus d'essence, non plus, et presque aucun commerce n'est ouvert \u00e0 cause des p\u00e9nuries d'argent liquide, il n'est plus possible d'acheter quoi que ce soit car les terminaux bancaires ne fonctionnent plus, la nourriture commence aussi \u00e0 pourrir car il n'y a plus aucun moyen de la garder au frais des immenses queues s'organisent devant les derni\u00e8res stations services encore ouvertes et devant les rares magasins qui acceptent de vendre quelques produits en dollars des rassemblements se forment aussi de l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique fonctionne encore faiblement la situation la plus dramatique concerne les h\u00f4pitaux, le manque d'informations rend tout bilan impossible, mais il est certain qu'il sera lourd car de nombreux patients ne peuvent plus \u00eatre soign\u00e9s, autant de facteurs qui alimentent la col\u00e8re des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens des manifestations spontan\u00e9es \u00e9clatent depuis hier soir dans plusieurs quartiers, pour exiger le retour de l'\u00e9lectricit\u00e9 Benjamin Delille pour rtsinfo Caracas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\n\u00e0 au 3\u00e8me jour de cette gigantesque panne d'\u00e9lectricit\u00e9, l'opposant Juan Guaido, a demand\u00e9 hier au parlement de d\u00e9cr\u00e9ter l'\u00e9tat d'urgence pour permettre l'entr\u00e9e de l'aide humanitaire am\u00e9ricaine dans le pays, la compagnie a\u00e9rienne Ethiopian Airlines immobilise tous ses Boeing 737 MAX 8 au lendemain du crash d'un de ses appareils, qui a fait 157 morts plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, P\u00e9kin ordonn\u00e9 aux compagnies a\u00e9riennes chinoise de suspendre les vols de ce m\u00eame mod\u00e8le, un autre accident impliquant ce type d'appareil avait eu lieu fin octobre de la compagnie indon\u00e9sienne la Ion et il s'\u00e9tait lui ab\u00eem\u00e9 en mer de Java, tuant 189 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:47) [88%] :\r\n380 millions de francs chiffres donn\u00e9s hier par le SonntagsZeitung, c'est le montant des rabais sur les abonnement g\u00e9n\u00e9raux accord\u00e9s par les CFF \u00e0 plus de 100000 personnes employ\u00e9es retrait\u00e9s ou femmes les employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nEt l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a ordonn\u00e9 un mois un examen de ce syst\u00e8me de rabais, selon le journal dominical, un examen que le conseiller national UDC Manfred B\u00fchler, estime lui aussi n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [87%] :\r\nLes transports publics ont quand m\u00eame soutenu about par les pouvoirs publics, c'est une bonne chose, a contest\u00e9 quant \u00e0 son principe plusieurs dizaines ou centaines de millions de francs r\u00e9duction entend pas concorder \u00e0 des conditions, on ne conna\u00eet pas, qui ne sont pas contr\u00f4ler finalement par les services de l'\u00c9tat ou m\u00eame pas transparence hausse quand m\u00eame des probl\u00e8mes parce que finalement, cet argent, il pourrait soit \u00eatre \u00e9conomis\u00e9s sur les prix des billets pourraient \u00eatre d\u00e9duits finalement des contributions publiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [88%] :\r\nLa plupart des professions ont des avantages des r\u00e9ductions, pourquoi pas, du c\u00f4t\u00e9 ferroviaire aussi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:44) [81%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une entreprise par exemple, de commerce de d\u00e9tail, on a un pourcentage de rappeler \u00e0 ses employ\u00e9es, c'est une d\u00e9cision commerciale d'un acteur priv\u00e9 L, l\u00e0 on parle effectivement d'un secteur ce public pour cela donne quand m\u00eame particuli\u00e8rement diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [94%] :\r\nL'UDC Manfred B\u00fchler, interrog\u00e9 par Alexandra Richard, plus de 500 femmes de toute la Suisse ont lanc\u00e9 hier \u00e0 Bienne un appel formel \u00e0 la gr\u00e8ve du 14 juin habill\u00e9es de violet, elles ont adopt\u00e9 un catalogue de revendications en 17 points pour am\u00e9liorer leurs droits plus de temps, plus d'argent et du respect, notamment, elles veulent aussi l'abandon des taxes pour les produits d'hygi\u00e8ne f\u00e9minine \u00e0 Saint-Gall, il faudra attendre le 19 mai pour savoir qui succ\u00e9dera \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter au Conseil des \u00c9tats un 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire est n\u00e9cessaire, car hier, Julie Rausis, aucun des 7 candidats n'atteint la majorit\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [90%] :\r\nC'est un face-\u00e0-face PDC PLR auquel on a assist\u00e9 \u00e0 un duel remport\u00e9 par le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, B\u00e9n\u00e9dicte Wurth, consid\u00e9r\u00e9 comme le grand favori, le ministre saint-gallois des finances a devanc\u00e9 de plus de 12500 voix, la candidate du PLR, Suzanne Vicenzo, Stauffacher et s'est plac\u00e9 bien devant le candidat UDC de 26 ans, Mike Egger le PDC en bonne posture donc pour r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge perdu \u00e0 la Chambre des cantons en 2011, tr\u00e8s satisfait, B\u00e9n\u00e9dicte Wuerth, s'est dit confiant pour le 2\u00e8me tour un 2\u00e8me tour auquel la lib\u00e9rale radicale Suzanne Vicenzo Stauffacher bien que ravi de son r\u00e9sultat ne sait pas encore si elle participera, la question reste ouverte aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC et des Verts, dont le candidat Patrick a -t-il teneur a fini en 4\u00e8me position, Deutsche Bank et Commerzbank rediscute d'une fusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [97%] :\r\nC'est l'information qui a circul\u00e9 tout au long du week- end dans les m\u00e9dias allemands qui s'appuie sur des sources internes une union envisag\u00e9e depuis des ann\u00e9es, sans jamais se mat\u00e9rialiser mais si mariage il y a entre les 2 banques Rinny Gremaud il donnerait alors naissance \u00e0 un mastodonte de la finance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:38) [95%] :\r\nAvec pr\u00e8s de 2000 milliards d'euros d'actifs \u00e0 son bilan, ce g\u00e9ant allemand de la finance deviendrait num\u00e9ro 2 de la zone Euro, apr\u00e8s BNP Paribas, cela fait des d\u00e9cennies que cette fusion a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, mais il semble que les r\u00e9ticences historiques soient \u00e0 pr\u00e9sent lev\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Deutsche Bank et les discussions pr\u00eates \u00e0 \u00eatre formellement engag\u00e9e le socio- d\u00e9mocrate, Olaf Scholz, ministre allemand des finances compte parmi les fervents partisans de ce rapprochement, tout comme le principal actionnaire des 2 banques, le fonds am\u00e9ricain Cerberus mais plusieurs investisseurs craignent qu'un rapprochement entre ces 2 banques qui ne se sont jamais vraiment remises de la crise de 2008 revienne \u00e0 cr\u00e9er un colosse aux pieds d'argile, en plus des risques syst\u00e9miques qu'une telle banque pourrait poser d'aucuns \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 des synergies extr\u00eamement co\u00fbteuse sur le plan social, selon les analystes, 30 \u00e0 40000 emplois devraient dispara\u00eetre en Allemagne pour qu'Intel rapprochement devienne rentable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [93%] :\r\nDe plus en plus de skieurs en Suisse optent pour le ski de randonn\u00e9e s\u00e9duits par la promesse de balades nature loin des pistes surcharg\u00e9es, mais ce succ\u00e8s pose un s\u00e9rieux probl\u00e8me s\u00e9curitaire aux stations sans encadrement, le ski de randonn\u00e9e et de sport d'hiver, qui fait chaque ann\u00e9e le plus de victimes, plus encore que le hors- piste Pauline tu ruban. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [95%] :\r\nDepuis 2 ou 3 saisons \u00e0 la demande explose en stations, ce n'est plus un march\u00e9 de niche et les professionnels s'en r\u00e9jouissent, mais certains craignent aussi de voir de plus en plus de d\u00e9butants mal pr\u00e9par\u00e9s s'aventurer en peau de phoque sur des terrains dont ils ne mesurent pas tous les dangers au risque, au mieux, de se perdre ou, pire, de tomber dans une crevasse, ou d'\u00eatre emport\u00e9 par une avalanche chaque ann\u00e9e en moyenne 12 skieurs de randonn\u00e9e, trouvent la mort dans une coul\u00e9e de neige, les chiffres varient beaucoup d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, impossible donc de dire si le nombre de victimes augmente mais ce qui est s\u00fbr, c'est que les skieurs de randonn\u00e9e paient le plus lourd tribut aux avalanches devant les autres pratiques de hors- piste Nicolas Kessler et porte- parole du Bureau de pr\u00e9vention des accidents. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:24) [94%] :\r\nLes experts avancent plusieurs th\u00e9ories, il pourrait notamment s'agir du fait que les randonn\u00e9es \u00e0 ce qui se d\u00e9roule plus loin des stations qui, par cons\u00e9quence, lorsqu'il y a une avalanche, un accident il y a moins de t\u00e9moins qui peuvent alerter les secours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:37) [97%] :\r\nAlors de plus en plus de stations mettent en place des parcours prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 Morgins l'ouverture il y a 3 ans d'un de ses randoparc a permis d'encadrer la pratique Tommy Stefanelli, responsable Produits et Vente pour la r\u00e9gion Dents du Midi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:48) [94%] :\r\nUne des premi\u00e8res volont\u00e9s quand on a fait le randoparc c'\u00e9tait de r\u00e9gler cette cohabitation skieurs et skis de randonn\u00e9e qui \u00e9tait probl\u00e9matique, il y a une volont\u00e9 aussi de canaliser cette pratique puisqu'avant c'est vrai que les gens montaient un peu partout, on a plus de plainte quasiment instantan\u00e9ment apr\u00e8s la cr\u00e9ation du randoparc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:04) [96%] :\r\nMais dans le m\u00e9tier, on sait aussi que certains skieurs voudront toujours sortir des sentiers balis\u00e9s alors plusieurs r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 s'impose, ne pas s'aventurer seul bien \u00e9tudier le parcours et la m\u00e9t\u00e9o se munir d'un d\u00e9tecteur de victimes d'avalanche et surtout savoir renoncer en cas de doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:19) [92%] :\r\nDu tennis, enfin les retrouvailles pr\u00e9vues pour demain entre Roger Federer et Stan Wawrinka les 2 Suisses qui s'affronteront en 16\u00e8me de finale du tournoi de tennis d'Indian Wells. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [92%] :\r\nEh bien, on se r\u00e9jouit merci beaucoup Fred Boukari, vous ouvrez cette matinale du lundi 11 mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T06:30:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Turuban, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BE05F65-A8F9-4F93-B80E-41175F12176E", "internalArchiveId": "4BE05F65-A8F9-4F93-B80E-41175F12176E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio! (1/5)", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\r\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.\r\n\r\n* * \u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\r\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.", "durationSec": 1698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10244409", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 11.03.2019", "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio! (1/5) / BIL_2019-03-11T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 11.03.2019", "Des cochons d'or s'hypnotisent au curry  dans un jardin secret mais bio! (1/5) / BIL_2019-03-11T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique.", "\u00c9tranges exp\u00e9riences cette semaine, avec Duja qui vit un voyage int\u00e9rieur initi\u00e9 par la th\u00e9rapeute en hypnose Ericksonnienne Olivia Gamboni.\nOn retrouve ensuite avec bonheur le Monde des \u00c9pices de la famille Rosset qui nous empoivre sans selle. Cela incite Philou \u00e0 chevaucher un cochon dor\u00e9 jusqu'au Jardin Secret de Corcelles o\u00f9 il changera de monture. Apr\u00e8s une session de sport toute rose, le vert est de mise \u00e0 S\u00e9deilles et sa ferme bio qui nous magnifie le poireau. Magique."], "variantIds": ["ece-10244410", "ece-10244409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-18T18:16:34Z", "speechToTexts": ["18.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:08) [64%] :\r\nPhilippe et Duja. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [76%] :\r\nBonjour madame bien en t\u00eate ce que je pourrais tenter de vous hypnotiser non merci je j'arrive \u00e0 soigner les mauvaises humeurs par exemple non, aujourd'hui, c'est pas l'hiver si jamais vous m'appelez la RTS non je semble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [81%] :\r\nIl y a en t\u00eate \u00e0 tous, bonjour Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nSalut Duja enfin ce qu'il en reste, semble -t-il, alors bonjour \u00e0 tous, effectivement Duja dans un dr\u00f4le d'\u00e9tat, c'est m\u00eame une exp\u00e9rience assez incroyable, on va, on va vous parler tout \u00e7a cette semaine, cette semaine, nous sommes \u00e0 pas hier, mais en tout cas dans la r\u00e9gion, par ailleurs, dans la Broye vaudoise un peu dans ma r\u00e9gion, finalement et puis du genre je te retrouve dans un \u00e9tat un peu bizarre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [91%] :\r\nParce que je viens de suivre une s\u00e9ance d'hypnose aux compagnies d'Olivia Gamboni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nOlivia Gamboni qui fait de l'hypnose Ericksonnienne Riccione Ericksonnienne Ericksonnienne Ericksonnienne oui, Olivia alors, Olivia, on se conna\u00eet, nous, pour d'autres raisons, parce qu'on a \u00e9t\u00e9 voisins quelque temps et puis ben l\u00e0, tu viens de dire, du pratique l'hypnose, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:21) [68%] :\r\nOu alors \u00e7a c'est nouveau poste une vaste des grandes questions convoyeur on glisser du genre : faire qui sort de son exp\u00e9rience minist\u00e9rielle \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [92%] :\r\nC'est incroyable qui m'a vu arriver, petite parenth\u00e8se qui peuvent arriver assez tendu, irritable, voil\u00e0 juste un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:38) [87%] :\r\nC'est minable oui attendu vraiment \u00e0 fond, et quelque chose d'incroyable, un voyage, un beau voyage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [77%] :\r\nWebber fonctionne chez toi aussi, oui, oui, oui, oui, je r\u00e9agis bien oui oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [97%] :\r\nPlut\u00f4t qu'expliquer ce qu'est l'hypnose Ericksonnienne peut-\u00eatre expliquer ce qu'on a fait ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:57) [89%] :\r\nOui, alors ce qu'on a fait ensemble, ben je pense que tu as pu constater c'est quelque chose de tr\u00e8s doux et tr\u00e8s respectueux, c'est vraiment une forme d'hypnose ou on ne donne pas des instructions directes ont fait quelque chose de voil\u00e0 qui correspond en fait \u00e0 la personne parce qu'elle a besoin, donc \u00e7a veut dire que on met dans un \u00e9tat hypnotique, t'as vu, on a utilis\u00e9 ce qu'on appelle des induction, \u00e7a veut dire une fa\u00e7on de rentrer en soi un chemin un peu comme \u00e7a, de d\u00e9tente et une fois qu'on est dans ce chemin -l\u00e0, h\u00e9 bien on essaye de faire trouver \u00e0 la personne, ses propres ressources sa propre moyen de trouver une solution \u00e0 ce qu'elle vit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [86%] :\r\nAlors, Olivia sans tomber dans le dans la caricature, pour moi, l'hypnose avant de conna\u00eetre avant d'une expliquer que je puisse aussi d\u00e9couvrir cet univers assez \u00e9trange pour moi l'hypnose, c'\u00e9tait le gars avec des yeux tout grands dans l'Is\u00e8re dans les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 qui rendent qui endort qui a toutes les personnes r\u00eavent, moi j'ai m\u00eame vu enfant dans le restaurant \u00e0 mes parents, un truc assez fou, c'est-\u00e0-dire un homme qui a \u00e9t\u00e9 endormie qui \u00e9tait raide comme un bout de bois qu'ils ont mis en \u00e9quilibre sur 2 dossiers d'chaise et il y est, ils ont ainsi personne dessus et le gars \u00e9tait vraiment comme un un tronc d'arbre alors apparemment n'est pas du tout dans cette dimension avec toi d\u00e9j\u00e0, hein, quel \u00e9tat fa\u00e7on de faim quoi, tu vois, c'est cette sorte d'hypnose un peu chaud comme \u00e7a, un peu caricaturale qu'on peut voir parfois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [80%] :\r\nL'hypnose de spectacles intuitivement oui ben \u00e7a porte son nom, hypnose de spectaculaire, c'est vrai, \u00e7a n'a pas compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, c'est des personnes qui comme Messmer un charisme incroyable et quant tu montes sur sc\u00e8ne, je savais d\u00e9j\u00e0 toute une pr\u00e9paration, donc les gens sont d\u00e9j\u00e0 super stress\u00e9s, donc il s\u00e9lectionne des personnes qui, voil\u00e0 qui vont arriver avec les gens de tremblante et qui vont vivre, ils savent qu'ils vont vivre un truc de fou, ils ont d\u00e9j\u00e0 les images pr\u00e9c\u00e9dentes o\u00f9 tout le monde tombe, c'est ce que Messmer enfin inculquer ou vous demander de faire donc oui effectivement, l\u00e0 on est dans le spectacle, quoi, ils sont super stress\u00e9s, les gens qui sont sur sc\u00e8ne quoi, oui, c'est mieux, c'est mieux d'\u00eatre des femmes kangourou que d'\u00eatre super stress\u00e9s en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [68%] :\r\nPersonne, on est d'accord, donc du du kangourou la ouais ouais je suis regard\u00e9 rappelle plus un peu partout les jeunes faire l\u00e2cher la moindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [89%] :\r\nC'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, il me semble que la personne qui que tu accompagne dans ce travail de r\u00e9flexion personnelle, la personne semble \u00eatre conscient pendant tout la dur\u00e9e de la science. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:20) [81%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, alors \u00e7a arrive parfois qu'elle me dise je je me souviens pas de tout, parce que qui \u00e7a on a fait, on est \u00e0 la fois ici peu on et en m\u00eame temps un peu loin, donc, on entend tout ce qui se passe, on entend les bruits environnants, notons le son de ma voix n'est vraiment dans un accompagnement tr\u00e8s agr\u00e9able, vraiment tr\u00e8s doux et puis apr\u00e8s, vient tout \u00e0 coup on se retrouve \u00e0 \u00e0 partir un peu plus profond\u00e9ment soit donc c'est vraiment comme sais comment le sommeil paradoxal d'\u00c9tat admis du sommeil et de l'\u00e9veil dans un \u00e9tat o\u00f9 plus ax\u00e9 accessible avec tant d'inconscients et quand arrive \u00e0 atteindre entre ta conscience \u00e9tant d'inconscient avant c'\u00e9tait o\u00f9 tu vas trouver des ressourcesT. plus \u00e0 m\u00eame d'avoir des divisions \u00e0 l'int\u00e9rieur des 10 \u00e9motions il y a des Liens qui se font, h\u00e9 bien, c'est l\u00e0 que son p\u00e8re tout le travail en fait donc aux hypnose Ericksonnienne th\u00e9rapeutique parce vraiment voil\u00e0 un chemin int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [72%] :\r\nJe suis venu de voir parce que je suis quelqu'un angoiss\u00e9 quelqu'un donc cieux quelqu'un d'hypocondriaque, quelqu'un qui a parfois recours \u00e0 des autom\u00e9dication peine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [88%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [82%] :\r\nC'est vrai que j'ai besoin de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 je autre force vient de l'\u00eatre aussi dans ma vie, je suis pas du tout ne psychanalyse \u00e0 l'antenne, mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de comprendre, je suis arriv\u00e9, j'\u00e9tais vraiment bloqu\u00e9, j'avais des \u00e9motions, peu de laine, j'\u00e9tais \u00e0 fleur de peau, j'\u00e9tais dans le doute, avec j'avais une \u00e9mission enregistr\u00e9e puissance de mani\u00e8re tient Jean-Philippe, donc je ne sais pas dans quel \u00e9tat je serai apr\u00e8s et l\u00e0 juste quand on a commenc\u00e9 l'\u00e9mission, j'avais du jus qui brille, j'imagine la banane fig\u00e9 et j'ai envie de rire je voulais passer c'est incroyable le stress que je ressentais en venant ici, dans le train, j'ai fait une heure et demie train pour si j'avais un stress incroyable par rapport aussi \u00e0 une semaine tr\u00e8s charg\u00e9e, beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements personnels aussi l\u00e0 maintenant je l'impression que ce stress et transform\u00e9 en force et d\u00e9termination. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:10) [77%] :\r\nOui, et d'ailleurs, tu vois, c'\u00e9tait l'objectif, hein, et est a r\u00e9ussi \u00e0 faire toi m\u00eame tu as vu, moi j'ai pas fait grand chose juste sugg\u00e9r\u00e9 des trucs fait en chemin toi -m\u00eame, tu as r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 modifier des sensations, on a utilis\u00e9 ce, culture, sant\u00e9, tu m'avais dit d'une boule piquante rappelle, on a tout modifi\u00e9 \u00e7a de Morgan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:29) [52%] :\r\nCe n'est pas du tout volet alors golfeur Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [74%] :\r\nUne arme m\u00e9di\u00e9vale avec d\u00e9pit qu'une boule avec des pics et puis j'aurai le manche dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [71%] :\r\nDirectement et on est on ne peut pas passer \u00e7a ce gloire, j'ai dit voil\u00e0 \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [75%] :\r\nEt puis avec Olivia, on parvient \u00e0 imaginer Ahmed taf Orizet des des sensations n\u00e9gatives qu'auparavant soit finalement on arrive \u00e0 mettre une image sur ces sensations n\u00e9gatives et apr\u00e8s c'est beaucoup plus sain de se concentrer dessus pour pouvoir finalement les les va les faire varier, elle m'a dit : on va la rendent ridicule cette boule alors Monsieur Morgan Stern avec cette esp\u00e8ce de boule ses pointes, on en a fait un petit gluons Dutroux je mastique souviens dot\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'AVS, esp\u00e8ce de petites typique d'une petite boule comme \u00e7a qui des mol\u00e9cules ou des guides Lyon comme les \u00e9lectrons, puis qu'il avait une voix comme \u00e7a comme \u00e9tant ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [75%] :\r\nOui, l'ONU d'ailleurs au lieu de jouer comme \u00e7a que j'arrive \u00e0 me dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [80%] :\r\nCette voie parce que des fois je j'entends des voix mais c'est pas des voix comme Jeanne d'Arc, c'est des voix int\u00e9rieures, il y a des esp\u00e8ces de, de, d'autod\u00e9nigrement ou des choses pas des choses qu'on entende soi -m\u00eame comme par la soi -m\u00eame, je me disais vrai voil\u00e0 je vais pas y arriver, je suis en-dessous de tout, enfin j'esp\u00e8re, d'autod\u00e9nigrement \u00e0 des moments, oui \u00e7a arrive m\u00eame aux meilleurs puis il g\u00e8le A\u00efcha r\u00e9duire ce boulot m\u00e9decin portant parce que j'esp\u00e8re que le but c'est pas du tout que je parle, moi, de mon aventure, on s'en fiche de ce que Duja v\u00e9cu j'en fait, j'ai envie de pouvoir le communiquer \u00e0 d'autres gens parce que supersonique \u00e7a va aider d'autres gens oui et c'est, c'est pour \u00e7a que je fais part de mes sensations et donc j'ai r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire ce Morgan je en cette boule \u00e0, j'avais dans l'Europe, c'est devenu un esp\u00e8ce de petit Smarty compl\u00e8tement ridicule avec une voix grotesque il y tout dans le dans le message tr\u00e8s n\u00e9gatif devenait ridicule en fait tu as ridiculis\u00e9 ce mal, que j'avais en moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:12) [85%] :\r\nCompl\u00e8tement et tu peux l'exp\u00e9riment\u00e9 maintenant apr\u00e8s dans des sensations de ce que tu vis, quoi, ce qui \u00e9tait vrai, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [75%] :\r\nCette grande faire rentrer et quitte la ville, enfin je veux dire, c'\u00e9tait vraiment la diff\u00e9rence pr\u00e9cis\u00e9ment c'\u00e9tait vraiment pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [71%] :\r\nOui, bonjour, vous avez d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 l'hypnose oui enfin adolescent avec un camarade s'\u00e9taient amus\u00e9s \u00e0 s'discipline Pinotti l'un l'autre et alors h\u00e9 ben j'avais sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce camarade de b\u00e9gayer et puis effectivement il b\u00e9gayer et puis apr\u00e8s, j'\u00e9tais assis au bar, mais enfin, apr\u00e8s on a fait l'exercice inverse c'est je prescrit de enfin sugg\u00e9r\u00e9 de pouvoir parler de nouveau normal ou sur M6, donc dangereux, c'est le leur, oui, ce qui fait que, depuis, je suis tr\u00e8s prudent, je m'en cache pas : le vote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [83%] :\r\nAlors maintenant, Olivia pour les les gens un peu sceptiques qui peuvent nous personne sceptiques dont je faisais partie, et maintenant j'en suis plus parce que j'ai pu aussi d\u00e9couvrir \u00e7a est mort rendent compte de pas mal de choses qu'est -ce que tu r\u00e9ponds \u00e0 \u00e7a, c'est une science, il me semble que, il y a quelques temps en arri\u00e8re pas il y a quelques si\u00e8cles en arri\u00e8re, fini certainement br\u00fbl\u00e9 sur un b\u00fbcher et puis et puis il y a quelques temps en arri\u00e8re on on prenait quand m\u00eame les gens comme toi, un peu pour des illumin\u00e9s d\u00e8s maintenant de plus en plus qui a des chefs d'\u00c9tat qui font aussi l'hypnose enfin qu'est -ce qui se passe l\u00e0, il y a, il y a une prise de conscience de \u00e7a, il y a une explication scientifique, c'est 7\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:39) [79%] :\r\nEt all\u00e9luia, le martyr, on est en retard ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:44) [83%] :\r\nFaites les gens, ils pensent qu'on est en train de red\u00e9couvrir l'hypnose, mais en fait, \u00e7a fait des mill\u00e9naires que les gens connaissent l'\u00e9tat modifi\u00e9 de conscience quand tu regardes les Derviches tourneurs, qui sait ce qui tombe sur la m\u00eame ou m\u00eame les tribus qui qui utilisera les diverses, on va dire, moi je j'pour atteinte des \u00e9tat modifi\u00e9 de conscience n'a tout simplement, ils ont pu constater que dans ces \u00c9tats -l\u00e0, il se passe qui, chose scientifique ou pas, on s'en fiche et se passe quelque chose dans cet \u00e9tat -l\u00e0, il se passe, en plus, on va, on va en fait \u00e0 la rencontre d'autres qui c'est notre notre mental, si tu veux bien comme barri\u00e8re il nous emp\u00eache en fait d'attendre quelque chose de plus grand et de plus vaste et quand tu te mets dans cet \u00e9tat d'hypnose ou d'\u00e9tat modifi\u00e9 de conscience en fait, on peut d\u00e9passer notre prison de de mental pour atteindre quelque chose qui est tellement plus vite parce qu'on n'a pas besoin de compromis o\u00f9 il am\u00e8ne \u00e0 quoi mais que, dans cet \u00e9tat l\u00e0, on atteint vraiment une transformation un changement, une gu\u00e9rison hein comme utilisent les chamans quand il y a vraiment, je me disais \u00e7a existe depuis tellement longtemps et nous on est l\u00e0 Wall hypnose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:53) [84%] :\r\nOui \u00e0 un monde inconscient, on parle de d'induction hypnotique mais est -ce que \u00e7a correspond r\u00e9ellement \u00e0 une partie de nous-m\u00eames, qu'on pourrait aller visiter ou alors ce sont des suggestions qui font qu'on qu'on imagine voir ce qu'il y a la terre, la constitue comprendre de ma question. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:08) [85%] :\r\nMoi je vois alors bien s\u00fbr que les suggestions jeudi la les suggestions que nous rejoindrons ce sera un jeu de r\u00f4le c\u00e9r\u00e9braux oui oui alors les suggestions, \u00e7a fait partie, mais je pense que ce qu'on voit dans dans ce qui est des images inconscientes, c'est tout ce que toi tu as v\u00e9cu ce que tu as appris ce que tu as enregistr\u00e9 depuis que tu es n\u00e9 et que tu vas simplement dans ses t\u00eates a modifi\u00e9 de conscience percevoir le monde que tu que tu as appris souvienne autrefois forme en fait puisque l'inconscient, lui il fonctionne pas comme le mental, tu comprends, il est comme dans un monde de r\u00eave, il est en lien avec les \u00e9motions, il est comme un petit enfant, en fait, ce qui te fait d\u00e9couvrir quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:51) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e0 certains moments, on a l'impression qu'on a des visions digne d'un r\u00eave ou d'un cauchemar, peu importe, selon ce qu'on a explor\u00e9 et pourtant on est conscient, on entend tout, on entend des gens qui passent jusqu'\u00e0 Lyon, notre carillon qui sonne entrepris de l'horloge, on est \u00e0 cheval entre la r\u00e9alit\u00e9 et l'irr\u00e9el oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [84%] :\r\nEntre entre l'ici et l'ailleurs et c'est \u00e7a qui est agr\u00e9able parce que les personnes justement qui qui flippe \u00e0 cause de l'hypnose encore beaucoup, hein, qui me disant bon Dieu mondiaux, je partage l'hypnose, j'ai peur de faire des choses pas possibles ou \u00e0 la Meinau, en fait, on est \u00e0 la fois la et \u00e0 la fois ailleurs mais on est toujours dans le contr\u00f4le, enfin on n'est pas en mode off quoi et justement, c'est \u00e7a l'hypnose, c'est un \u00e9tat d'hyper- \u00e9veil, hein, on est vraiment en hyper- \u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:00) [66%] :\r\nIn\u00e9puisable m\u00eame c'est pas compliqu\u00e9 d'\u00eatre spleen et puis mise \u00e0 mal, c'est pas compliqu\u00e9, tout est tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t, lui, pour 3 points qu'il faudrait de points je vous mais j'ai toujours point ce n'est, j'ai bien j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:28) [74%] :\r\nN'existe pas sans se une jeunesse pleine de sentiments, l'homme est inconditionnel je peux ressentir le malaise des gens qui devance essaye du \u00e0 Tulle, cela veut juste dire comme l'ADSL et si tout le monde a d\u00e9laiss\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:00) [69%] :\r\nSi je l'avais je leur pas. \r\nJuste pour situer c'est vrai. \r\nOn a ici aujourd'hui que tu es toujours c'est compliqu\u00e9 \u00e9tablissez compliqu\u00e9 l'\u00c9tat obligataire \u00e0 perdurer tout ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 terre, c'est samedi ce geste, c'est une couverture le sait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:53) [87%] :\r\nBille en t\u00eate, du lundi au vendredi 9 heures 30, 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:57) [86%] :\r\nElle nous re\u00e7oit dans son vaisseau sp\u00e9cial Olivia Gamboni \u00e0 Payerne nous parlons hypnose et j'ai j'ai j'ai des pneus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [88%] :\r\nQuel est ton r\u00f4le \u00e0 toi, quel est le r\u00f4le des petits est -ce que c'est quelqu'un qui voit ce qui se passe dans le mental des gens oui qui devine ou c'est juste un un accompagnement tu guides ou c'est un m\u00e9lange des 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:18) [84%] :\r\nAlors, \u00e9coute c'est c'est beaucoup d'chose \u00e0 la fois mais j'avoue que de pratiquer alors je je me je passe terme hypnotiseur mais praticienne en hypnose je pratique l'hypnose et th\u00e9rapeutiques non non m\u00eame pas notre praticien Monsieur Breton oui, on le dit, hein, mais en fait, c'est quelque chose, on doit \u00eatre tr\u00e8s sensible \u00e0 ce qui se passe donc dans le visuel, moi je le vois dans le visage ou dans les dans les postures dans le Coran, quand \u00e7a bouge ou est -ce que la suggestion que j'ai dit est -ce qu'elle passe ou pas, parce que la personne a le prend pas, je vois que \u00e7a joue pas avec la personne, c'est le corps, il parle hein et si si \u00e7a joue pas, il faut, il faut partir sur une direction dire d'autre chose et il y a un truc qui est g\u00e9nial, c'est les 5 chronicit\u00e9 en fait tu ressens quand elle \u00e9tait proche de la personne du fait une s\u00e9ance dure ce que la personne, elle a besoin d'entendre ou que tu lui dises et d'ailleurs, on a une jolie histoire avec ce sujet, j'ai parl\u00e9 d'un ch\u00e2teau \u00e0 moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:14) [67%] :\r\nJe doute de la brume \u00e0 Ch\u00e2teauroux de mon int\u00e9rieur leur campagne lorraine et, en fait, si la direction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [82%] :\r\nLe but, avant qu'elles n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0 mais oui ben moi j'ai v\u00e9cu aussi cette exp\u00e9rience donc de voir quelque chose avant que tu n'en parles donc donc quelque part, tu arrives \u00e0 deviner ce qui peut se passer dans le mental d'une personne au fait en mesure de la s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:35) [84%] :\r\nJe pense qu'en fait on discute nos hommes ou nos inconscients discute et je dis \u00e7a comme \u00e7a mais c'est c'est vraiment dans l'invisible, c'est quelque chose qui est l\u00e0, c'est, c'est le propre d'un d'un d'un bon praticien, hein, c'est de pouvoir se connecter \u00e0 l'autre, vraiment et sentir ce qui ce qui est juste, qu'est ce qui ce qu'est ce que je peux dire \u00e0 lui l\u00e0 parce qu'il y a pas une seule s\u00e9ance qui va ressembler \u00e0 une autre jamais parce que ses propres \u00e0 chacun : voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:01) [83%] :\r\nDe mani\u00e8re plus pratique l'hypnose z'serait recommandable pour les gens de troubles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:06) [82%] :\r\nTous, sauf les troubles psychotiques dissocier Atif l\u00e0, mais je veux dire c'est vaste, \u00e7a peut \u00eatre un deuil parce que tu arrives pas parce qu'il est en deuil, \u00e7a peut \u00eatre des phobies, des peurs, l'anxi\u00e9t\u00e9 du stress enfin, parce que je vois derri\u00e8re tous ces sympt\u00f4mes -l\u00e0 il y a bien d'autres choses, un des croyances des choses voil\u00e0 j'ai faim bordant le Tchad, typiquement, une personne qui enfin Bernotat va dire je suis stress\u00e9, je travaille trop, qui est mais a quoi derri\u00e8re, il peut avoir plein d'autres choses, une personne peut avoir une croyance que si elle ne fait pas cette chose et qu'elle travaille pas si on va parler, mais voil\u00e0, et \u00e7a, c'est \u00e0 nous de gratuit\u00e9 et trouver ce qui se cache derri\u00e8re, je viens pour perdu Point oui ok mais pourquoi t'as pris du poids qu'est -ce qui se passe, \u00e9motionnellement, pourquoi tu manges trop, soit on va, on va les chercher derri\u00e8re, on fait qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [81%] :\r\nRem\u00e8de miracle du travail \u00e0 faire aussi, oui, pour le patient, entre guillemets, mais, mais, oui, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:57) [86%] :\r\nCelle -ci oui impatient, moi j'appelle des visiteurs un dernier visiteur mais pour pour tout visiteur en fait qui vient effectivement c'est important qu'il est en vite changer ce ma\u00efs rendent compte qu'en fait ils ont pas envie parce que \u00e7a les arrange bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [91%] :\r\nLeur probl\u00e9matique l'hypnose, c'est un savoir ou est -ce que c'est un savoir qui peut s'acqu\u00e9rir aussi avec une certaine sensibilit\u00e9, enfin, je sais ce que c'est, c'est une science que moi par exemple, qui suis quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s cart\u00e9sien, je pourrais de faire \u00e7a aussi o\u00f9 je pense que j'aurais peut-\u00eatre plus de mal que quelqu'un comme toi par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:30) [87%] :\r\nAlors na\u00eetre sous hypnose, tout le monde peut le faire, je pense que, en une demi- journ\u00e9e, toute personne apprendraient \u00e0 Me quelqu'un sous hypnose, \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me o\u00f9 \u00e7a demande vraiment c'est il faut aimer les gens, profond\u00e9ment, il faut, il faut que \u00e7a Vienne du coeur, il faut \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 eux, il faut \u00eatre cr\u00e9atif qui dois tout le tenta d'Apt et \u00e0 trouver des id\u00e9es pour que la personne elle puisse voil\u00e0 \u00eatre de mani\u00e8re juste et voil\u00e0, il faut, il faut se mettent de c\u00f4t\u00e9 c'est c'est pas facile, tu dois pas faire tes propres projections parce que chacun voit les choses d'une autre mani\u00e8re, la mer, il y en a pas, tout le monde, qui voit la mer, la m\u00eame chose, tu vois ce que je veux dire, y en a qui vont satellitaire s'attarder sur les vagues sur le bleu d'autr sur le vent etc donc chaque personne est tellement diff\u00e9rente, je pense qu'un bon praticien c'est quelqu'un qui est capable de se connecter \u00e0 l'autre et d'\u00eatre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [91%] :\r\nPour l'autre, pas pour lui, mais pour l'autre, alors justement les bons praticiens comment diff\u00e9rencier les bons des mauvais, il y a des formations, on est chez toi, on voit, il y a des dipl\u00f4mes, un peu partout, \u00e7a s'improvise pas tout \u00e7a, \u00e7a s'apprend aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:35) [86%] :\r\n\u00e7a s'apprend, oui, parce que \u00e7a s'approprier alors moi j'\u00e9tais \u00e0, j'ai rencontr\u00e9 un super praticien Denis Jaccard qui est sur, Neuch\u00e2tel, qui a fait vraiment une super formation mais effectivement apr\u00e8s je pense que c'est propre \u00e0 chaque personne de continuer en fait \u00e0 \u00e0 \u00e9voluer, \u00e0 apprendre \u00e0 Ali approfondir un petit peu la pratique mais, moi, de mon de mon v\u00e9cu un de ceux que j'ai vu c'est qu'il y a un grand grand on va dire pas clash, mais entre les th\u00e9rapeute les hypnose th\u00e9rapeutique de du monde m\u00e9dical et, ce qui pour eux on est des charlatans s'improvise hypnose th\u00e9rapeute ou quoi, ou en tout cas, praticiens en hypnose comme je disais avant effectivement faire attention, oui il faut il faut se m\u00e9fier parce que tout \u00e0 chacun peut le faire apr\u00e8s, je pense que c'est le bouche-\u00e0-oreille, \u00e7a marche, \u00e7a marche pas et les les gens le souhaitent parce que c'est quelqu'un d'avenant est ce qu'elle est l\u00e0 vraiment pour midi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:32) [71%] :\r\nParce que \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:35) [87%] :\r\nBonjour madame \u00e9mission bille en t\u00eate : avez -vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hypnotis\u00e9s non, \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [97%] :\r\nPour pouvoir gu\u00e9rir des phobies des angoisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:48) [92%] :\r\nQuel est le meilleur antid\u00e9presseur pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:51) [86%] :\r\nJe m'\u00e9l\u00e8ve. \r\nJ'ai vu moi je vois mes enfants c'est c'est hyper contente parce qu'il ai c'est les gens, ce sont des jumeaux, il s'appelle ses roues et Haussmann quoi ils aboient tr\u00e8s fort, oui merci \u00e0 vous pour avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [85%] :\r\nQui disait qu'on pouvait tout soigner par l'hypnose, on peut aller tr\u00e8s loin, c'est vrai, c'est faux, j'ai, j'ai m\u00eame cru comprendre qu'on pouvait m\u00eame op\u00e9r\u00e9 des gens en faisant aucune ann\u00e9e pour les gens qui supportent pas les ann\u00e9es mais c'est quand m\u00eame pour le rouble vendredi sont sa part il voulait pas faire \u00e7a, moi, non, je le font baisser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:31) [74%] :\r\nBonsoir, d\u00e9j\u00e0 dans le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:33) [87%] :\r\nFaire il faut avoir une formation dans le m\u00e9dical, tu peux pas tu peux pas d\u00e9barquer dans un h\u00f4pital fr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:39) [82%] :\r\nDe des rampes religieux mais qu'est -ce qui diff\u00e9rencie une formation m\u00e9dicale d'une formation plus Ericksonnienne alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:48) [86%] :\r\nJ'imagine alors il y a plein d'chose qui se regroupent et qui sont identiques, mais ils ont une autre approche et notre fa\u00e7on de proc\u00e9der, vont beaucoup plus vite, ils sont commis son timing et o\u00f9 ils ont vraiment une approche qui leur obligent \u00e0 prendre une autre voie, donc effectivement l'hypnose, c'est pas forc\u00e9ment toujours la m\u00eame, c'est on on peut, on doit diff\u00e9rencier l'une et l'autre moiti\u00e9, donc dans l'approche Ericksonnienne on temps avis oui c'est tranquille, on n'ait pas pris par le temps se passer une vitesse folle et \u00e7a passe pourtant super vite hein pourtant une heure et puis non, mais \u00e7a passe tr\u00e8s vite non, effectivement, c'est pas les m\u00eames, les m\u00eames approches mais c'est c'est g\u00e9nial parce que quand ils ont pu constater effectivement que les personnes soient comme les grands br\u00fbl\u00e9s au CHUV ils ont vraiment un secteur o\u00f9 il y a des des des 8 nouveaux qui viennent pour aider, pour les soins, ils les font vraiment c'est se dissocier un de leur corps, partir dans un autre lieu, comme \u00e7a ils sentent pas ce qui se passe et c'est c'est extraordinaire, ils ont des r\u00e9sultats de r\u00e9cup\u00e9ration de gu\u00e9rison qui sont nettement sup\u00e9rieurs que s'ils avaient utilis\u00e9 des antalgiques, des anesth\u00e9siants etc qui r\u00e9cup\u00e8rent mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:54) [81%] :\r\nCliente et tout aussi, c'est comme une s\u00e9ance d'hypnose, \u00e7a passe tr\u00e8s vite parvenu au terme de c'\u00e9tait mission et la question qui tue, entre guillemets, pourquoi est -ce que tu as choisi de faire \u00e7a, moi ce que Tony est venu \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:05) [87%] :\r\nParce que j'aime les gens et puis surtout, moi je me suis beaucoup, en fait, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, donc j'ai beaucoup pratiqu\u00e9 d'autohypnose et \u00e7a m'a permis de, d'avoir des r\u00e9sultats tellement incroyable que je me suis dit non mais ce que font que, je le partage, c'est juste g\u00e9nial, donc l'id\u00e9e maximum de personnes \u00e0 se sentir mieux et et \u00e0 \u00e9voluer sur un chemin des possibles o\u00f9 tout est possible, finalement, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:30) [93%] :\r\nSi on a envie de venir te voir ici \u00e0 Payerne oui on proc\u00e8de comment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:33) [85%] :\r\nAlors moi j'ai un site gu\u00e9rison du coeur Point com o\u00f9 ils peuvent aller sur le site et puis pass\u00e9 par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:40) [85%] :\r\nGu\u00e9rison du coeur, c'est vrai aussi pour les ruptures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:42) [78%] :\r\nLa peur de la paix oui oui on gu\u00e9rit tout, pas de quoi \u00e9gayer tout m\u00eame les ruptures hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:51) [80%] :\r\nBien que les gens viennent pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:53) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr c'est clair jeudi pour tous a pour pour \u00e9norm\u00e9ment de choses, mais en tout cas ce mois -ci et puis l\u00e0, j'ai jou\u00e9 en train de pr\u00e9parer un gros s\u00e9minaire pour pas pour les auditeurs qui qui souffrent de douleurs chroniques parce que je sais que c'est pas \u00e9vident de vivre avec des douleurs chroniques au quotidien donc 6 7 avril sur a des infos ou on fait un stage pour apprendre hypnose et les douleurs, vraiment il y a g\u00e9r\u00e9 les douleurs et \u00e0 moduler les perceptions de la douleur et \u00e0 vivre mieux avec merci beaucoup, merci \u00e0 toi, merci oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [86%] :\r\nOn se convertit par o\u00f9 on va, grand merci Olivier, un grand moment de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, on vous retrouve demain, demain, on va parler de de d\u00e9pistage, donc c'est un peu en relation aussi puisqu'on on explore tous les sens du corps humain et c'est sa bille en t\u00eate, c'est que du bonheur, allez, on vous embrasse \u00e0 demain 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:41) [88%] :\r\nEt puis on va discuter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:42) [62%] :\r\nVous pouvez pas \u00eatre le m\u00eame si vous \u00eates le 2\u00e8me double faute de il y a eu des h\u00f4pitaux est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:11) [51%] :\r\nJ'ai une pour de pays dans les des ensuite en mettant \u00e0 la maladie et donc de de poubelles parler dans leur costard de l'envie, jardin origine donc point et on a troupe dans certains cas \u00e7a fait de de l'amende refonte tous 2 apparemment pos\u00e9 30 ans venait de de que du ski ma\u00eetrisable et puis apr\u00e8s le parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:42) [59%] :\r\nMot d'assistance, les gardiens du poste de balcon et donc voil\u00e0 c'est un donc un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour bien d'accord pour qui Ford voil\u00e0 Start-Up dans les pour pas : il avait pas de nouvelles, voil\u00e0 c'est \u00e7a, candidat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:20) [64%] :\r\nOu, au contraire du autour d'elle, je aussi en baisse, la a permis \u00e0 Neubourg actuelle r\u00e9pondant aux femmes, bon \u00e7a traduit mondial de l'Union, parce que, et puis alors oui c'est vrai j'ai Xiaoping. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:43) [60%] :\r\nUne preuve th\u00e9rapeute pour juger donc vous d'assistance l'\u00e9galit\u00e9 pour dans l'espoir qu'il alors bon ben voil\u00e0 Start-Up pas d'avoir coup\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:14) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:16) [65%] :\r\nQue lorsque l'accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T09:12:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-443EEFC4-E4CA-4345-8495-4873AE8F0855", "internalArchiveId": "443EEFC4-E4CA-4345-8495-4873AE8F0855", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trop d'incertitudes sur l'accord-cadre avec l'UE selon les partis politiques", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nTrop d'incertitudes sur l'accord-cadre avec l'UE selon les partis politiques  \r\nL'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait au coeur des discussions aujourd'hui entre les partis politiques et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le gouvernement a poursuivi sa consultation interactive entam\u00e9e en janvier. Le but \u00e9tant d'\u00e9tablir d'ici la fin du printemps les positions des principaux acteurs suisses avant de d\u00e9cider de signer ou non cet accord avec Bruxelles.\r\nMarie Giovanola vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral...R\u00e9sultat de la journ\u00e9e, toujours \u00e9norm\u00e9ment de questions et peu de r\u00e9ponses?\r\nC'est ce qu'ont d\u00e9plor\u00e9 la plupart des partis qui ont particip\u00e9 aujourd'hui \u00e0 cette rencontre. D'un c\u00f4t\u00e9 3 Conseillers f\u00e9d\u00e9raux et le secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes Roberto Balzaretti, de l'autre, 3 repr\u00e9sentants de chaque formation politique, r\u00e9unis durant 3h. La s\u00e9ance a commenc\u00e9 par un powerpoint pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis et celui de l'\u00e9conomie Guy Parmelin. Une pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale digne d'un expos\u00e9 de gymnase de l'avis d'un parlementaire. Pour le chef de groupe socialiste Roger Nordmann, l'exercice s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \"d\u00e9cevant\". La pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz acquiesce: \"c'\u00e9tait un bavardage sympathique\" alors qu'un autre \u00e9lu utilise des termes encore plus cinglants: \"c'\u00e9tait les 3h les plus inutiles de mes deux derni\u00e8res semaines\".\r\n****Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se retrouve accus\u00e9 par plusieurs partis de manquer de vision?\r\nM\u00eame les Vert lib\u00e9raux pourtant tr\u00e8s favorables \u00e0 cet accord ont fustig\u00e9 le \"manque de leadership\" du gouvernement. \"Au lieu de faire preuve de fermet\u00e9, il m\u00e8ne une consultation non contraignante, alors que rien ne se passe au niveau institutionnel\". \r\nLe PS a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 par \u00e9crit 68 questions....sur la protection des salaires, sur la directive sur la citoyennet\u00e9, sur le tribunal arbitral...presque tous les partis sont arriv\u00e9s avec de nombreuses demandes de pr\u00e9cisions...Mais pour le socialiste Roger Nordmann, \"le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a absolument rien amen\u00e9 de nouveau et n'a \u00e9mis aucune piste sur la fa\u00e7on d'avancer dans ce dossier\". Constat partag\u00e9 par les Verts:  \" le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas de strat\u00e9gie pour l'une des affaires les plus importantes de la l\u00e9gislature.\" Des critiques qui amusent le pr\u00e9sident de l'UDC Albert R\u00f6sti,\r\nravi de voir que d'autres formations ont aussi des doutes. Il estime que  \"cet accord est mort\" \r\n***Les \u00e9lus ne retiennent vraiment rien de cette consultation?\r\nLe chef du groupe PDC au Parlement Filippo Lombardi a temp\u00e9r\u00e9: selon lui, \"il est trop t\u00f4t pour exiger des r\u00e9ponses, la consultation se poursuit\". Le Tessinois qui a not\u00e9 aussi une am\u00e9lioration de l'atmosph\u00e8re des discussions...\"alors qu'il y a quelques semaines encore tout le monde criait au loup\". M\u00eame analyse pour le chef de groupe PLR au Parlement Beat Walti. \"Je ne pense pas que l'id\u00e9e \u00e9tait de produire des r\u00e9sultats aujourd'hui. C'\u00e9tait plut\u00f4t un \u00e9change de positions.\"\r\nUn \u00e9change qui va se poursuivre d\u00e8s mercredi...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu le m\u00eame exercice, cette fois avec les partenaires sociaux.", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260968", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Trop d'incertitudes sur l'accord-cadre avec l'UE selon les partis politiques / FOR_2019-03-11T18:02:00_developpement-6", "Forum du 11.03.2019"], "variantIds": ["ece-10260968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:03Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on part \u00e0 Berne, o\u00f9 l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait au coeur des discussions entre les partis politiques et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le gouvernement a poursuivi sa consultation interactive, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle, qu'il avait entam\u00e9 en janvier, le but \u00e9tant d'\u00e9tablir d'ici la fin du printemps, les positions des principaux acteurs suisses avant de d\u00e9cider de signer ou non cet accord avec Bruxelles, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9sultat de la journ\u00e9e toujours \u00e9norm\u00e9ment de questions et peu de r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nC'est ce qu'ont d\u00e9plor\u00e9 la plupart des partis qui ont particip\u00e9 aujourd'hui \u00e0 cette rencontre : d'un c\u00f4t\u00e9 et 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires europ\u00e9ennes, Roberto Balzaretti, de l'autre, 3 repr\u00e9sentants de chaque formation politique r\u00e9unis durant 3 heures, la s\u00e9ance a commenc\u00e9 par un PowerPoint pr\u00e9sent\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis et celui de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin, une pr\u00e9sentation g\u00e9n\u00e9rale digne d'un expos\u00e9 de gymnase, de la vie d'un parlementaire pour le chef du groupe socialiste Roger Nordmann l'exercice s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u00e9cevant, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz acquiesce : c'\u00e9tait un bavardage sympathique alors qu'un autre, il utilise des termes encore plus cinglants, c'\u00e9tait les 3 heures les plus inutiles de mes 2 derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [85%] :\r\nCarr\u00e9ment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui se retrouve donc accus\u00e9s, critiqu\u00e9s par plusieurs partis pour manquer de vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [96%] :\r\nEt m\u00eame les Verts lib\u00e9raux pourtant tr\u00e8s favorable \u00e0 cet accord, ont fustig\u00e9 le manque de Leadership du gouvernement au lieu de faire preuve de fermet\u00e9, il m\u00e8ne une consultation non contraignante, alors que rien ne se passe au niveau institutionnel, pour les Verts, lib\u00e9raux, le PS a pour sa part d\u00e9pos\u00e9 par \u00e9crit 68 questions sur la protection des salaires, la directive sur la citoyennet\u00e9 ou encore le Tribunal arbitral presque tous les partis sont arriv\u00e9s avec de nombreuses demandes de pr\u00e9cisions mais pour le socialiste Roger Nordmann, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a absolument rien amen\u00e9 de nouveau aujourd'hui n'a \u00e9mis aucune piste sur la fa\u00e7on d'avancer dans ce dossier, constat partag\u00e9 par les Verts, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas de strat\u00e9gie pour l'une des affaires les plus importantes de la l\u00e9gislature, des critiques qui amusent le pr\u00e9sident de l'UDC, Albert R\u00f6sti, ravi de voir que d'autres formations ont aussi des doutes, il estime pour sa part que cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [95%] :\r\nEst mort pour les \u00e9lus, il y a vraiment rien \u00e0 retenir de cette consultation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nIl y a le chef du groupe PDC au Parlement Filippo Lombardi a temp\u00e9r\u00e9, selon lui, il est trop t\u00f4t pour exiger des r\u00e9ponses, la consultation se poursuit, le Tessinois qui a not\u00e9 aussi une am\u00e9lioration de l'atmosph\u00e8re des discussions, alors qu'il y a quelques semaines encore, tout le monde criait au loup, m\u00eame analyse pour le chef de groupe PLR au Parlement, b\u00e9ate Walti je ne pense pas que l'id\u00e9e \u00e9tait de produire des r\u00e9sultats aujourd'hui, c'\u00e9tait plut\u00f4t un \u00e9change de positions un \u00e9change qui va se poursuivre d\u00e8s mercredi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu le m\u00eame exercice, cette fois avec les partenaires sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [83%] :\r\n\u00e0 Berne mari Giovanola merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T17:44:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0989133F-F27C-41EA-B87E-BD44D6EE94AC", "internalArchiveId": "0989133F-F27C-41EA-B87E-BD44D6EE94AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques: d\u00e9bat entre Dominique de Buman et Nicolas Pasquier", "publicationDate": "2019-03-11T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Dominique de Buman, conseiller national, pr\u00e9sident des Remont\u00e9es M\u00e9caniques Suisses (RMS), et Nicolas Pasquier, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil fribourgeois.\r\n\r\nL'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques: d\u00e9bat entre Dominique de Buman et Nicolas Pasquier *** Quel avenir pour nos remont\u00e9es m\u00e9caniques... pour en d\u00e9battre, deux invit\u00e9s nous rejoignent... le conseiller national Dominique de Buman... pr\u00e9sident des Remont\u00e9es M\u00e9caniques Suisses... et Nicolas P\u00e2quier, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand-Conseil fribourgeois...\r\n @Dominique de Buman\r\n- Un canton, en l'occurence le v\u00f4tre, Fribourg, qui souligne la n\u00e9cessit\u00e9 d'un soutien public pour p\u00e9renniser les remont\u00e9es m\u00e9caniques... On imagine que \u00e7a doit vous satisfaire...\r\n- Un des axes du canton, c'est l'enneigement artificiel... des remont\u00e9es m\u00e9caniques sous perfusion publique... indispensable?\r\n- Je vous propose de r\u00e9\u00e9couter les propos d'Antoine Micheloud, directeur op\u00e9rationnel des activit\u00e9s touristiques de Mol\u00e9son-sur-Gruy\u00e8res... Il s'exprimait ce matin dans notre Matinale sur les co\u00fbts des installations... EXTRAIT\r\nLa chandelle br\u00fble par les deux bouts... Qu'en pensez-vous ?\r\n- Certains parlent d'acharnement th\u00e9rapeutique... Maintenir le ski, co\u00fbte que co\u00fbte, vraiment ?\r\n- Un soutien f\u00e9d\u00e9ral aussi? Autre que l'exon\u00e9ration pour les dameuses de piste ?\r\n- Mol\u00e9son s'en sort bien parce que la station s'est fortement diversifi\u00e9e... Elle r\u00e9alise une majorit\u00e9 de ses activit\u00e9s l'\u00e9t\u00e9... C'est le conseil que vous donneriez aux dirigeants des stations de moyenne montagne ? Se tourner davantage vers l'\u00e9t\u00e9 ?\r\nQuestions renaud:\r\n-Le mod\u00e8le de la station int\u00e9gr\u00e9e, o\u00f9 un acteur priv\u00e9 contr\u00f4le \u00e0 la fois les remont\u00e9es m\u00e9caniques, l'infrastructure h\u00f4teli\u00e8re, les parkings... difficilement envisageable \u00e0 grande \u00e9chelle?\r\n-Il faut aussi se diversifier pendant la saison hivernales... en misant par exemple sur la peau de phoque comme certaines stations l'ont fait?\r\n @Nicolas P\u00e2quier\r\n- Vous \u00eates Gru\u00e9rien... vous avez vu de pr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de la station de Charmey qui a mis fin \u00e0 sa saison hier, dimanche... Il n'y a rien \u00e0 faire?\r\n- Le rapport pr\u00e9sent\u00e9 ce matin avance un chiffre... le secteur des remont\u00e9es m\u00e9caniques engendre 52 millions de francs de retomb\u00e9es \u00e9conomiques dans le canton... c'est pas rien. Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire une croix dessus?\r\n- Ces installations vont de pair avec une offre h\u00f4teli\u00e8re et parah\u00f4teli\u00e8re... c'est des emplois \u00e0 la cl\u00e9!\r\n- Pourtant on subventionne des lignes de transport public... des trains, des bus... pourquoi pas des t\u00e9l\u00e9ph\u00e9riques...? C'est du transport aussi...\r\n- cr\u00e9ation d'un \"concept global de VTT\" pour tout le canton. Voil\u00e0 une bonne mani\u00e8re de se reconvertir...", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10260964", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques: d\u00e9bat entre Dominique de Buman et Nicolas Pasquier / FOR_2019-03-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.03.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Dominique de Buman, conseiller national, pr\u00e9sident des Remont\u00e9es M\u00e9caniques Suisses (RMS), et Nicolas Pasquier, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10260964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:03Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors, quel avenir pour nos remont\u00e9es m\u00e9caniques pour en d\u00e9battre, 2 invit\u00e9s nous rejoignent le conseiller national Dominique de Buman en pr\u00e9sident des Remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses et Nicolas P\u00e2quier, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil fribourgeois bonsoir messieurs, bonsoir Dominique de Buman un canton en l'occurrence le v\u00f4tre \u00e0 Fribourg qui souligne la n\u00e9cessit\u00e9, n\u00e9cessit\u00e9 d'un soutien public pour p\u00e9renniser les remont\u00e9es m\u00e9caniques, on imagine que \u00e7a, \u00e7a doit vous satisfaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\n\u00e7a me satisfait, mais surtout le rapport qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie sur la base d'experts qui ont int\u00e9gr\u00e9 notamment la notion climatique et la vision \u00e9conomique, donc ce n'est pas un rapport politique mais c'est un rapport qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 et ce rapport fait suite \u00e0 certaines difficult\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, en pr\u00e9ambule, mais je m'empresse de dire aussi pour nos auditeurs et auditrices que dans le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, le canton de Fribourg intervenait par la main, public, il a fait oeuvre de pionnier, et la plupart des stations ont combin\u00e9 \u00e0 la fois l'appui public la pu ce qui fait qu'il y a eu des renouvellements remarquables et qui sont des succ\u00e8s aujourd'hui dans la plupart des stations, aujourd'hui on a un rapport qui est plus \u00e9labor\u00e9s qui vise l'avenir et je m'en r\u00e9jouis \u00e9videmment surtout quand on consid\u00e8re les retomb\u00e9es \u00e9conomiques qui sont d\u00e9gag\u00e9s dans les diff\u00e9rentes vall\u00e9es concern\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que les remont\u00e9es m\u00e9caniques en Suisse ne s'en sortent pas sans soutien public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [92%] :\r\nNon, il faut faire la part des choses, c'est-\u00e0-dire que vous avez des entreprises de remont\u00e9es m\u00e9caniques qui se suffisent \u00e0 elles-m\u00eames, prenons l'exemple de Zermatt ou de la Jungfrau l\u00e0 o\u00f9 le chiffre d'affaires est tr\u00e8s important, vous avez des h\u00f4tes \u00e9trangers notamment, qui viennent de l'Extr\u00eame- Orient et l\u00e0 il n'y a pas besoin de soutien public, par contre, il y a des r\u00e9gions o\u00f9 c'est notamment le cas des r\u00e9gions pr\u00e9- alpines o\u00f9 on doit tenir compte macro- \u00e9conomiquement de l'ensemble des retomb\u00e9es pour justifier de mani\u00e8re subsidiaire pr\u00e9cis\u00e9ment cet art, intervention de l'\u00c9tat qui n'a rien d'incompatible avec une vision lib\u00e9rale, c'est une impulsion qui est donn\u00e9e et qui vise le maintien des emplois, comme cela est dit \u00e0 tr\u00e8s juste -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors Nicolas P\u00e2quier, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil fribourgeois vous \u00eates Cruet rien, vous avez donc vu de pr\u00e8s la d\u00e9b\u00e2cle de la station de Charmey qui a mis fin hier \u00e0 sa saison d'hiver, ce soutien public, vous vous \u00eates oppos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [89%] :\r\nOn ne dit pas totalement oppos\u00e9, il faudrait mettre aussi rappeler le contexte : un dernier lors du dernier round de d'investissements, on a arros\u00e9 la plupart des des stations grue fribourgeoise et gruy\u00e8re yen la Berra gruy\u00e8re et charm\u00e9, donc l'\u00c9tat a consenti \u00e0 des investissements importants et on retrouve maintenant les charges d'exploitation qui sont \u00e9lev\u00e9s pour certaines communes en particulier Charmey on apprend aussi que \u00e7a fait 40 ans qu'il a des difficult\u00e9s financi\u00e8res \u00e0 \u00e0 Charmey donc le le concept telle qu'il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 lors du dernier rang n'\u00e9taient pas n'\u00e9taient pas pertinents, on peut pas r\u00e9aliser des investissements importants dans toutes les stations et les ma\u00eetres apr\u00e8s en concurrence, les jeunes ont en outre les unes avec les autres, le public est limit\u00e9 dans la r\u00e9gion, bien s\u00fbr qu'on peut, il faut toujours aller chercher des des skieurs un peu plus loin mais \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9, la concurrence au niveau suisse est importante et, donc, et c'est important je pense de d'avoir ce nouveau concept, on parle de l'id\u00e9e notamment de d\u00e9velopper et de favoriser l'enneigement artificiel pourtant Dominique mon nous dit tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, c'est un projet qui tient compte de la donn\u00e9es climatiques, vous \u00eates convaincu Nicolas P\u00e2quier oui en effet il y a un volet climatique mais je suis pas du tout convaincu malheureusement de soutenir \u00e0 Nanterre, on a un enneigement m\u00e9canique ou artificiel, comme le pr\u00e9cise le rapport, parce qu'on se limite \u00e0 2030, ils vont un peu plus au-del\u00e0 mais on sait qu'on perd une journ\u00e9e en moyenne de d'enneigement ou de glisse par ann\u00e9e France donc en 30 ans, on a perdu 30 30 jours on va perdre encore une dizaine de jours c'est c'est ces prochaines ann\u00e9es, je vois pas le retournement de 2 possibilit\u00e9s : enfin un retournement de situation dans l'imm\u00e9diat, donc, pour moi c'est important d'ajouter d'autres crit\u00e8res que uniquement et puis, en tout cas pour s\u00e9lectionner les les investissements \u00e0 r\u00e9aliser un des crit\u00e8res de compl\u00e9mentarit\u00e9 entre l'hiver l'offre hivernale et l'\u00e9t\u00e9, hein, \u00e7a me semble important, on voit qu'Mol\u00e9son arrive avec 70 pourcent de revenu en \u00e9t\u00e9, donc une compl\u00e9mentaire, une compl\u00e9mentarit\u00e9 qui doit \u00eatre n\u00e9cessaire et si on a si on mise uniquement sur l'hiver, le mod\u00e8le \u00e9conomique est difficile, on a d'autres crit\u00e8res aussi en certaines stations en test des mod\u00e8les \u00e9conomiques int\u00e9gr\u00e9, hein, donc avec une un partage des investissements et des charges d'exploitation entre les diff\u00e9rents acteurs \u00e9conomiques priv\u00e9s et aussi les collectivit\u00e9s publiques et donc, aussi, il faut aussi apr\u00e8s partager les revenus, hein, c'est un pas, \u00e7a me para\u00eet aussi un \u00e9vident hein par le cas de diff\u00e9rentes moyens financiers exemple taxe de s\u00e9jour et assez important s'ils mettent des crit\u00e8res de durabilit\u00e9, l\u00e2che le canton de Fribourg et connu pour des paysages important on il y a eu des ateliers de travail encore en Gruy\u00e8re sur ce sujet, les impacts sur le paysage doivent \u00eatre relativement faible, on ne peut pas construire de de grosses infrastructures, on pense \u00e0 l'enneigement artificiel puisque revient sur le sujet que vous avez parl\u00e9, \u00e7a n\u00e9cessite un approvisionnement en eau important cet approvisionnement actuellement il est pas garanti et on a vu l'\u00e9tat Lille cet hiver si on on a eu peu de pr\u00e9cipitations dans le futur, \u00e7a risque d'\u00eatre encore plus Rama. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [88%] :\r\nPhilippe Nicolas P\u00e2quier alors on entend effectivement vous vous douteux, vous parliez de Mol\u00e9son je vous propose de r\u00e9\u00e9couter les propos d'Antoine Michelot, directeur op\u00e9rationnel des activit\u00e9s touristiques de mollesse sur il s'exprimait ce matin dans l'autre, Imad Matinale sur les co\u00fbts des installations, l'\u00e9coute, par exemple, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du sommet du Mol\u00e9son 1960 il avait co\u00fbt\u00e9 700000 francs en 2012, il co\u00fbte 18 millions cependant un facteur 2 fois 25 et puis le prix du billet, pass\u00e9 10 francs \u00e0 35 francs un facteur 2 fois 3 et demi, donc on voit vraiment que la m\u00e8che br\u00fble des debout on n'augmente pas le volume de skieurs n'augmente pas les recettes mais on augmente les co\u00fbts Dominique de Buman en la chandelle qui br\u00fble par les 2 bouts, toujours plus de frais pour un volume de skieurs qui ne changent pas, qu'est ce que vous pensez -vous de cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [90%] :\r\nL'analyse qui a \u00e9t\u00e9 faite par Antoine Michelot est tout \u00e0 fait juste et il faut ajouter que c'est les exigences techniques qui ont augment\u00e9 les co\u00fbts, on se, on sait que o\u00f9 on ne sait pas que les installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques sont au b\u00e9n\u00e9fice de concessions f\u00e9d\u00e9rales ou cantonales suivant leur statut et ces concessions table sur des exigences pos\u00e9es dans la loi sur les installations \u00e0 c\u00e2bles et cette s\u00e9curit\u00e9 qu'on a voulu atteindre h\u00e9 bien \u00e9videmment un co\u00fbt et c'est parce qu'il y a un march\u00e9 qu'on doit aussi tenir compte de ne pas reporter int\u00e9gralement l'incidence de ces co\u00fbts sur les, les, les usagers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire maintenir co\u00fbte que co\u00fbte des installations, les r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 grands frais maintenir finalement des remont\u00e9es m\u00e9caniques sous perfusion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:18) [93%] :\r\nNon, justement pas justement pas, j'ai dit en pr\u00e9ambule qu'il fallait tenir compte de l'analyse macro\u00e9conomique dans les stations o\u00f9 il y avait ce besoin d'aide publique subsidiaire et le rapport qui a \u00e9t\u00e9 fait par le groupe de travail s'intitule Pr\u00e9alpes Vision 2030, \u00e7a n'est pas un dossier Charmey comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure ce que le groupe de travail dit aussi, c'est que le Magic Pass dans sa nouvelle formule a tendance \u00e0 modifier les comportements, c'est-\u00e0-dire aller vers les activit\u00e9s estivales Michel monsieur Michelot qui est le repr\u00e9sentant le patron de de Mol\u00e9son la r\u00e9alis\u00e9 avec beaucoup de succ\u00e8s, il n'y a pas que la saison hivernale, il y a aussi la saison estivale et puis par rapport \u00e0 l'enneigement artificiel auquel vous avez fait allusion, c'est un enneigement qu'il est n\u00e9cessaire de mani\u00e8re subsidiaire, c'est-\u00e0-dire sur les traces sont les tron\u00e7ons o\u00f9 il y a le risque de manque de neige, ce qui permet aussi de prot\u00e9ger l'environnement parce quand vous avez des pistes qui sont compl\u00e8tement racl\u00e9e en fin de saison, je vous jure que la nature n'est pas tr\u00e8s heureux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [94%] :\r\nNicolas P\u00e2quier on va, on va parler maintenant de, de, d'un autre chiffre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans ce rapport, c'est finalement ce que rapportent les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 l'\u00e9conomie du canton de Fribourg 52 millions de francs, c'est pas rien, vous seriez pr\u00eat vous \u00e0 faire une croix sur tout ou partie de de ce montant si des stations sont amen\u00e9s \u00e0 fermer faute de subventions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [89%] :\r\nIl faut relativiser, je crois que le le pour le PIB l'office du tourisme le la F\u00e9d\u00e9ration fribourgeoise du tourisme l'Union pardon fait fribourgeois du tourisme parle de un milliard de de retomb\u00e9es \u00e9conomiques dans dans le PIB fribourgeois donc 52 millions oui c'est important, je pense qu'on ne peut pas renoncer \u00e0 \u00e0 l'entier de ses 52 millions mais je pense que \u00e7a c'est important de de faire l'analyse pour voir o\u00f9 les investissements sont pertinents, Hambourg, on parlait de de d'enneigement artificiel oui l'antenne je artificiel, actuellement il est pertinent, comme l'a dit Monsieur de birmans dans le futur on aura des investissements, y compris pour l'm\u00e9nage l'enneigement artificiel qui iront croissant, \u00e0 cause de des besoins en eau et des tron\u00e7ons qui seront toujours plus long \u00c9g\u00e9e et qui seront aussi plus difficiles \u00e0 rentabiliser parce que les temp\u00e9ratures l'enneigement artificiel, une possible uniquement si les temp\u00e9ratures sont relativement basses en ce mois de novembre \u00e0 la fin novembre, certaines stations, on pr\u00e9voyait d'en ai d\u00e9j\u00e0 leur leur une partie de leur de leur domaine, c'\u00e9tait pas possible les, les, les temp\u00e9ratures n'\u00e9tait pas encore suffisamment faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [90%] :\r\nDominique doublement aujourd'hui, on voit un plan de soutien dans le canton de Fribourg, sur le plan f\u00e9d\u00e9ral n'existe pratiquement rien pour soutenir les les remont\u00e9es m\u00e9caniques, 6 n'cette cette exon\u00e9ration qui peut faire sourire sur le le carburant pour les dameuses de pistes, vous vous iriez jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 demander pour les les remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses demander des soutiens au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral et soutient plus cons\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [91%] :\r\nNon, le les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont une affaire d'abord priv\u00e9e, c'est l'essence qui pr\u00e9vaut dans notre branche, et il y a des interventions \u00e9tatiques lorsque cela Suisses d\u00e9fi en fonction, encore une fois d'une analyse macro- \u00e9conomique, sur le plan suisse, on a une loi cadre qui pr\u00e9cise les conditions d'exploitation de concessions en faveur des usagers en faveur des touristes et il y a 2 instruments qui pourrait, j'emploie le conditionnel entrer en ligne de compte sur le plan suisse et d'une part, la nouvelle politique r\u00e9gionale o\u00f9 on peut par exemple joindre de champs de neige \u00e0 haute altitude et o\u00f9 2 ou 3 cantons seraient concern\u00e9s, il y a aussi de temps en temps, de nouveaux modes d'exploitation plus favorables \u00e0 l'environnement, qui innove et l\u00e0 c'est le fameux instrument in autour qui pourrait entrer en ligne de compte mais encore une fois, ce sont des instruments subsidiaire et qui ne sont utilis\u00e9s que de cas cas dans la mesure bien s\u00fbr o\u00f9 les cantons mettent aussi la main au porte- monnaie, on n'imagine pas une intervention f\u00e9d\u00e9rale massive, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas, et \u00e7a n'est pas ce que demande la branche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [91%] :\r\nPas de revendication de votre part Dominique depuis mon pr\u00e9sident des Remont\u00e9es m\u00e9caniques suisses, conseiller national PDC fribourgeois et Nicolas P\u00e2quier, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil fribourgeois, vous \u00e9tiez avec nous dans ce forum, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup, merci ou une soir\u00e9e merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-11T17:36:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pasquier, Nicolas", "role": "d\u00e9put\u00e9 vert au Grand-Conseil fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Buman, Dominique", "role": "Pr\u00e9sident du CN 2018, CN PDC FR, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme, pr\u00e9sident de l'association suisses des remont\u00e9es m\u00e9caniques", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1814302", "internalArchiveId": "AA1903813923", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-10T19:30:00Z", "durationSec": 2008, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10278430", "imageURL": "http://www.rts.ch/10278429.image", "backgrounds": ["Yverdon-Les-Bains : Place d'Arme film\u00e9e avec un drone."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10278430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:45Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:01  00:00:18:18\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:00:18:20  00:00:22:15\r\n{\\an1}Abdelaziz Bouteflika\r\nest rentr\u00e9 en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:00:22:17  00:00:28:19\r\n{\\an1}Le retour du pr\u00e9sident\r\nsoul\u00e8ve de nombreuses questions.\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:32:13\r\n{\\an1}Nous serons en direct d'Alger.\r\n\r\n00:00:32:22  00:00:37:07\r\n{\\an1}L'appel \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes\r\ndu 14 juin est lanc\u00e9.\r\n\r\n00:00:37:09  00:00:41:00\r\n{\\an1}500 femmes \u00e0 Bienne\r\nont rappel\u00e9 l'importance\r\n\r\n00:00:41:02  00:00:44:01\r\n{\\an1}de la mobilisation.\r\n\r\n00:00:44:12  00:00:47:00\r\n{\\an1}La fin de saison \u00e0 Charmey\r\n\r\n00:00:47:02  00:00:50:09\r\n{\\an1}sonne-t-elle\r\nla fermeture du domaine ?\r\n\r\n00:00:50:11  00:00:55:00\r\n{\\an1}Les Charmeysans se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n00:00:55:13  00:00:58:14\r\n{\\an1}Le verdict du proc\u00e8s des agresseurs\r\nde Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:00:58:16  00:01:00:23\r\n{\\an1}tombera mercredi.\r\n\r\n00:01:01:01  00:01:07:06\r\n{\\an1}Ils devront r\u00e9pondre de leurs actes,\r\nd'une violence inou\u00efe et gratuite.\r\n\r\n00:01:07:08  00:01:11:08\r\n{\\an1}Claudine Gachet\r\naccompagne depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n00:01:11:10  00:01:14:14\r\n{\\an1}des jeunes auteurs de violences.\r\n\r\n00:01:15:03  00:01:19:02\r\n{\\an1}Le document de ce soir:\r\nla vente de drogue sur Internet.\r\n\r\n00:01:19:04  00:01:22:03\r\n{\\an1}Les contr\u00f4les sont difficiles.\r\n\r\n00:01:22:05  00:01:25:01\r\n{\\an1}Nous verrons\r\ncomment les consommateurs\r\n\r\n00:01:25:03  00:01:27:11\r\n{\\an1}utilisent des r\u00e9seaux priv\u00e9s.\r\n\r\n00:01:27:22  00:01:32:12\r\n{\\an1}Enfin, nous reviendrons sur l'exploit\r\nde Ramon Zenhausern, en slalom.\r\n\r\n00:01:32:14  00:01:36:05\r\n{\\an1}Il s'est impos\u00e9\r\nen Coupe du monde.\r\n\r\n00:01:37:18  00:01:41:04\r\n{\\an1}A.Bouteflika de retour dans son pays.\r\n\r\n00:01:41:06  00:01:44:20\r\n{\\an1}L'Alg\u00e9rie est travers\u00e9e\r\npar une vague de contestations\r\n\r\n00:01:44:22  00:01:54:22\r\n{\\an1}contre un potentiel cinqui\u00e8me mandat\r\ndu pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:01:58:22  00:02:03:01\r\n{\\an1}-15h40 cet apr\u00e8s-midi,\r\nl'avion du gouvernement alg\u00e9rien\r\n\r\n00:02:03:03  00:02:08:01\r\n{\\an1}a quitt\u00e9 le hangar\r\no\u00f9 il \u00e9tait stationn\u00e9.\r\n\r\n00:02:08:03  00:02:13:17\r\n{\\an1}Le jet a d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9roport\r\nde Gen\u00e8ve peu avant 16 heures.\r\n\r\n00:02:13:19  00:02:17:19\r\n{\\an1}Impossible\r\nd'apercevoir le pr\u00e9sident alg\u00e9rien.\r\n\r\n00:02:17:21  00:02:23:03\r\n{\\an1}Mais qu'A.Bouteflika\r\na bien quitt\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n00:02:23:05  00:02:27:23\r\n{\\an1}Une heure plus t\u00f4t,\r\nun convoi impressionnant\r\n\r\n00:02:28:01  00:02:31:22\r\n{\\an1}est sorti de\r\nl'un des parkings des HUG.\r\n\r\n00:02:32:00  00:02:41:01\r\n{\\an1}Un h\u00e9licopt\u00e8re a accompagn\u00e9\r\nles v\u00e9hicules jusqu'\u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:02:41:03  00:02:43:22\r\n{\\an1}Arriv\u00e9 sur le tarmac,\r\n\r\n00:02:44:00  00:02:48:03\r\n{\\an1}le convoi a \u00e9t\u00e9 escort\u00e9\r\npar les services de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n00:02:48:05  00:02:51:16\r\n{\\an1}et a rejoint\r\nl'avion du gouvernement.\r\n\r\n00:02:51:18  00:02:55:18\r\n{\\an1}Le jet \u00e9tait arriv\u00e9 ce matin-m\u00eame.\r\n\r\n00:02:55:20  00:03:01:05\r\n{\\an1}Le m\u00eame appareil qui aurait\r\nachemin\u00e9 le pr\u00e9sident en Suisse.\r\n\r\n00:03:01:07  00:03:06:23\r\n{\\an1}L'avion aurait atterri \u00e0 Alger\r\npeu avant 05h00.\r\n\r\n00:03:07:01  00:03:09:10\r\n{\\an1}Le chef d'Etat rentre dans un pays\r\n\r\n00:03:09:11  00:03:16:03\r\n{\\an1}en proie \u00e0 une contestation\r\npopulaire in\u00e9dite.\r\n\r\n00:03:24:17  00:03:28:00\r\n{\\an1}-Kamel Zait, vous \u00eates \u00e0 Alger.\r\n\r\n00:03:28:02  00:03:31:17\r\n{\\an1}Le retour d'A.Bouteflika\r\nest confirm\u00e9,\r\n\r\n00:03:31:19  00:03:33:17\r\n{\\an1}cela pose\r\nbeaucoup de questions ?\r\n\r\n00:03:40:16  00:03:44:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:03:44:18  00:03:48:09\r\n{\\an1}D'abord sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n00:03:48:12  00:03:51:14\r\n{\\an1}Aucune information officielle\r\nn'a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e.\r\n\r\n00:03:51:18  00:03:55:01\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidence\r\na parl\u00e9 d'un court s\u00e9jour,\r\n\r\n00:03:55:05  00:04:00:08\r\n{\\an1}et le pr\u00e9sident a s\u00e9journ\u00e9\r\nen Suisse pendant 15 jours.\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:03:01\r\n{\\an1}La presse a rapport\u00e9 qu'il souffrait\r\n\r\n00:04:03:06  00:04:06:07\r\n{\\an1}de probl\u00e8mes neurologiques\r\net respiratoires.\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:09:15\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes n'ont\r\ncommuniqu\u00e9 aucune information.\r\n\r\n00:04:09:19  00:04:12:01\r\n{\\an1}Le climat en Alg\u00e9rie reste tendu.\r\n\r\n00:04:12:05  00:04:14:17\r\n{\\an1}Les manifestations\r\net les protestations continuent.\r\n\r\n00:04:14:21  00:04:19:05\r\n{\\an1}Il y avait des milliers d'\u00e9tudiants\r\ndans la rue aujourd'hui.\r\n\r\n00:04:19:09  00:04:23:13\r\n{\\an1}Pour dire non au cinqui\u00e8me mandat.\r\n\r\n00:04:23:17  00:04:28:09\r\n{\\an1}Dans trois jours, la liste d\u00e9finitive\r\ndes candidats retenus\r\n\r\n00:04:28:12  00:04:31:10\r\n{\\an1}pour la pr\u00e9sidentielle\r\nsera communiqu\u00e9e.\r\n\r\n00:04:31:13  00:04:34:04\r\n{\\an1}La situation reste compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:04:34:08  00:04:37:04\r\n{\\an1}Le bras de fer continue entre la rue,\r\n\r\n00:04:37:08  00:04:39:15\r\n{\\an1}d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 refuser\r\nle mandat et le pouvoir\r\n\r\n00:04:39:19  00:04:43:10\r\n{\\an1}qui veut imposer un autre mandat.\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:46:11\r\n{\\an1}-Un Boeing 737 d'Ethiopian Airlines\r\ns'est \u00e9cras\u00e9 ce matin.\r\n\r\n00:04:46:13  00:04:50:05\r\n{\\an1}Il effectuait la liaison\r\nentre Addis-Abeba et Nairobi.\r\n\r\n00:04:50:07  00:04:54:01\r\n{\\an1}157 personnes\r\nont p\u00e9ri dans l'accident,\r\n\r\n00:04:54:03  00:04:57:05\r\n{\\an1}dont 8 Italiens et 7 Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:04:57:07  00:05:03:09\r\n{\\an1}Il n'y a pas de Suisses\r\nparmi les victimes.\r\n\r\n00:05:04:10  00:05:08:16\r\n{\\an1}En Suisse, l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve\r\ndes femmes du 14 juin est lanc\u00e9.\r\n\r\n00:05:08:18  00:05:13:20\r\n{\\an1}A Bienne, plus de 500 femmes\r\n\u00e9taient rassembl\u00e9es.\r\n\r\n00:05:13:22  00:05:20:02\r\n{\\an1}Elles r\u00e9clament plus de temps,\r\nplus d'argent et du respect.\r\n\r\n00:05:21:18  00:05:25:12\r\n{\\an1}-Gr\u00e8ve f\u00e9ministe,\r\ngr\u00e8ve f\u00e9ministe, gr\u00e8ve f\u00e9ministe !\r\n\r\n00:05:25:22  00:05:28:19\r\n{\\an1}-Elles sont venues\r\nde toute la Suisse.\r\n\r\n00:05:28:21  00:05:31:06\r\n{\\an1}Plus de 500 femmes mobilis\u00e9es.\r\n\r\n00:05:31:08  00:05:35:02\r\n{\\an1}Derni\u00e8re rencontre commune\r\navant la gr\u00e8ve nationale des femmes,\r\n\r\n00:05:35:04  00:05:36:23\r\n{\\an1}dernier moment\r\npour signer collectivement\r\n\r\n00:05:37:01  00:05:38:18\r\n{\\an1}leur feuille de route.\r\n\r\n00:05:39:09  00:05:41:14\r\n{\\an1}-C'est un moment historique.\r\n\r\n00:05:41:16  00:05:43:23\r\n{\\an1}Des mois de travail,\r\n\r\n00:05:44:01  00:05:48:19\r\n{\\an1}de mise en commun de nos textes,\r\ndes Grisons jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve !\r\n\r\n00:05:48:21  00:05:53:11\r\n{\\an1}C'est magnifique de voir\r\nces diff\u00e9rences qui ont abouti\r\n\r\n00:05:53:12  00:05:57:19\r\n{\\an1}\u00e0 un texte pour un objectif\r\ncommun: la gr\u00e8ve du 14 juin.\r\n\r\n00:05:58:13  00:06:02:00\r\n{\\an1}-Dans trois mois, les femmes\r\ns'arr\u00eatent de travailler.\r\n\r\n00:06:02:02  00:06:04:21\r\n{\\an1}Objectif:\r\nque l'\u00e9galit\u00e9 soit une r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n00:06:04:23  00:06:07:19\r\n{\\an1}que la violence\r\n\u00e0 l'\u00e9gard des femmes cesse,\r\n\r\n00:06:07:21  00:06:10:07\r\n{\\an1}qu'elles soient repr\u00e9sent\u00e9es\r\n\u00e9quitablement en politique\r\n\r\n00:06:10:09  00:06:12:06\r\n{\\an1}et dans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n00:06:12:08  00:06:14:21\r\n{\\an1}Plus elles seront nombreuses\r\n\u00e0 d\u00e9brayer,\r\n\r\n00:06:14:23  00:06:17:11\r\n{\\an1}plus elles frapperont fort.\r\n\r\n00:06:17:13  00:06:20:06\r\n{\\an1}-Cette rencontre \u00e9tait une bonne id\u00e9e\r\n\r\n00:06:20:08  00:06:23:02\r\n{\\an1}pour que ces collectifs rassemblent\r\n\r\n00:06:23:04  00:06:28:08\r\n{\\an1}leurs id\u00e9es et leur \u00e9nergie\r\npour pr\u00e9parer cette gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:30:02  00:06:33:00\r\n{\\an1}-De l'\u00e9nergie, il y en a.\r\n\r\n00:06:33:02  00:06:36:03\r\n{\\an1}Le collectif vaudois,\r\ncompos\u00e9 uniquement de femmes,\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:38:19\r\n{\\an1}est venu en force \u00e0 Bienne.\r\n\r\n00:06:39:06  00:06:42:03\r\n{\\an1}-On partage nos exp\u00e9riences communes.\r\n\r\n00:06:42:05  00:06:44:20\r\n{\\an1}On s'organise sans hommes,\r\n\r\n00:06:44:22  00:06:49:19\r\n{\\an1}car on est les premi\u00e8res concern\u00e9es\r\npar les discriminations qu'on subit.\r\n\r\n00:06:50:05  00:06:53:19\r\n{\\an1}-Un mouvement f\u00e9ministe\r\nqui f\u00e9d\u00e8re au-del\u00e0 des villes.\r\n\r\n00:06:53:21  00:06:57:02\r\n{\\an1}Les Valaisannes\r\nsont \u00e9galement actives.\r\n\r\n00:06:57:04  00:07:00:11\r\n{\\an1}Elles ne se connaissaient pas encore\r\nil y a quelques mois.\r\n\r\n00:07:00:20  00:07:02:18\r\n{\\an1}-Les in\u00e9galit\u00e9s ne sont pas\r\n\r\n00:07:02:20  00:07:05:11\r\n{\\an1}seulement dans les centres urbains.\r\n\r\n00:07:05:12  00:07:07:09\r\n{\\an1}C'est \u00e0 voir.\r\n\r\n00:07:07:11  00:07:09:16\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de travail\r\n\u00e0 faire en Valais.\r\n\r\n00:07:10:00  00:07:12:17\r\n{\\an1}-Au pays de la pr\u00e9tendue paix\r\ndu travail, la col\u00e8re gronde.\r\n\r\n00:07:12:19  00:07:15:16\r\n{\\an1}Rendez-vous le 14 juin\r\npour en mesurer l'\u00e9tendue.\r\n\r\n00:07:16:16  00:07:19:22\r\n{\\an1}-Les Saint-Gallois \u00e9lisaient\r\nle ou la successeur\r\n\r\n00:07:20:00  00:07:22:23\r\n{\\an1}de Karin Keller-Sutter\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:07:23:01  00:07:27:03\r\n{\\an1}Il faudra attendre le deuxi\u00e8me tour\r\npour avoir le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:07:27:05  00:07:33:01\r\n{\\an1}Le PDC Benedikt Wuerth\r\narrive en t\u00eate.\r\n\r\n00:07:34:23  00:07:38:13\r\n{\\an1}A l'heure ou l'on pense la mobilit\u00e9\r\nde mani\u00e8re durable,\r\n\r\n00:07:38:15  00:07:42:06\r\n{\\an1}le stationnement\r\nest un enjeu de taille.\r\n\r\n00:07:42:08  00:07:47:02\r\n{\\an1}Le projet de parking souterrain\r\nd'Yverdon-les-Bains\r\n\r\n00:07:47:04  00:07:50:11\r\n{\\an1}questionne ceux\r\nqui pr\u00e9f\u00e9reraient la voiture\r\n\r\n00:07:50:13  00:07:53:08\r\n{\\an1}hors des centres urbains.\r\n\r\n00:07:54:17  00:07:58:21\r\n{\\an1}-Yverdon-les-Bains,\r\n30'000 habitants.\r\n\r\n00:07:58:23  00:08:02:07\r\n{\\an1}Sur la place d'Armes,\r\n800 places de parc.\r\n\r\n00:08:02:09  00:08:06:01\r\n{\\an1}D'ici 2023,\r\ncelle-ci aura un nouveau visage.\r\n\r\n00:08:06:03  00:08:11:02\r\n{\\an1}Le Conseil communal a accept\u00e9 la\r\nr\u00e9alisation d'un parking souterrain.\r\n\r\n00:08:11:11  00:08:15:19\r\n{\\an1}-Le centre-ville souffre;\r\nen p\u00e9riph\u00e9rie, vous trouvez\r\n\r\n00:08:15:21  00:08:18:09\r\n{\\an1}toutes sortes de boutiques,\r\n\r\n00:08:18:11  00:08:21:05\r\n{\\an1}en plus de l'alimentaire.\r\n\r\n00:08:21:07  00:08:24:13\r\n{\\an1}C'est une concurrence f\u00e9roce\r\npour le centre-ville\r\n\r\n00:08:24:15  00:08:27:00\r\n{\\an1}qui doit \u00eatre accessible.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:31:12\r\n{\\an1}-Gen\u00e8ve ou Lausanne privil\u00e9gient\r\nles parkings en p\u00e9riph\u00e9rie,\r\n\r\n00:08:31:14  00:08:33:18\r\n{\\an1}Yverdon n'est pas seule.\r\n\r\n00:08:33:20  00:08:37:17\r\n{\\an1}Fribourg envisage\r\nun ouvrage souterrain en ville\r\n\r\n00:08:37:19  00:08:42:04\r\n{\\an1}et les citoyens de Vevey\r\nvoteront sur un parking central.\r\n\r\n00:08:42:15  00:08:45:13\r\n{\\an1}-C'est une vision du si\u00e8cle dernier,\r\n\r\n00:08:45:15  00:08:47:22\r\n{\\an1}ces gros parkings qui cr\u00e9ent\r\n\r\n00:08:48:00  00:08:51:03\r\n{\\an1}beaucoup de nuisances, de trafic.\r\n\r\n00:08:51:05  00:08:55:20\r\n{\\an1}Les gens reviennent habiter en ville,\r\nil vaut donc mieux investir\r\n\r\n00:08:55:22  00:09:00:22\r\n{\\an1}dans les moyens de d\u00e9placement\r\ncomme le bus, la marche et le v\u00e9lo.\r\n\r\n00:09:01:08  00:09:04:14\r\n{\\an1}-Le stationnement en ville:\r\nun enjeu majeur.\r\n\r\n00:09:16:12  00:09:18:18\r\n{\\an1}-Il est plus facile\r\n\r\n00:09:18:20  00:09:21:02\r\n{\\an1}pour les grandes villes\r\n\r\n00:09:21:04  00:09:24:03\r\n{\\an1}d'investir\r\ndans du transport en commun.\r\n\r\n00:09:24:05  00:09:27:18\r\n{\\an1}Son niveau d'efficience\r\nle rend attirant.\r\n\r\n00:09:27:20  00:09:30:00\r\n{\\an1}Dans les villes moyennes,\r\n\r\n00:09:30:02  00:09:33:16\r\n{\\an1}l'alternative\r\n\u00e0 la voiture est difficile.\r\n\r\n00:09:33:18  00:09:38:09\r\n{\\an1}Ces villes investissent dans une\r\npolitique lib\u00e9rale du stationnement\r\n\r\n00:09:38:11  00:09:42:01\r\n{\\an1}car la population\r\nreste d\u00e9pendante de la voiture.\r\n\r\n00:09:42:13  00:09:46:22\r\n{\\an1}-Pour Yverdon, il s'agit de faire\r\nrevivre le coeur de la ville.\r\n\r\n00:09:47:00  00:09:49:10\r\n{\\an1}La place sera v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e.\r\n\r\n00:09:50:17  00:09:53:15\r\n{\\an1}-Fin de saison difficile \u00e0 Charmey.\r\n\r\n00:09:53:17  00:09:57:16\r\n{\\an1}La station a ferm\u00e9 ses portes\r\navec deux semaines d'avance.\r\n\r\n00:09:57:18  00:10:01:00\r\n{\\an1}Ses d\u00e9ficits chroniques\r\nillustrent les probl\u00e8mes\r\n\r\n00:10:01:02  00:10:05:00\r\n{\\an1}que rencontrent\r\nles stations de moyenne montagne.\r\n\r\n00:10:05:02  00:10:08:21\r\n{\\an1}Les Charmeysans se sont rassembl\u00e9s.\r\n\r\n00:10:10:18  00:10:13:21\r\n{\\an1}-Pour son dernier jour,\r\nLa station de Charmey\r\n\r\n00:10:13:23  00:10:17:04\r\n{\\an1}n'a pas pu ouvrir ses portes.\r\n\r\n00:10:17:06  00:10:20:15\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o,\r\ndes centaines de personnes\r\n\r\n00:10:20:17  00:10:24:01\r\n{\\an1}se sont r\u00e9unies\r\npour affirmer leur soutien.\r\n\r\n00:10:24:10  00:10:26:09\r\n{\\an1}-Il y a plein de gens\r\n\r\n00:10:26:11  00:10:29:02\r\n{\\an1}qui aiment la station.\r\n\r\n00:10:29:04  00:10:33:18\r\n{\\an1}On a des gens qui veulent\r\nqu'on avance.\r\n\r\n00:10:34:13  00:10:38:05\r\n{\\an1}-Cet hiver,\r\nla station a fait parler d'elle.\r\n\r\n00:10:38:07  00:10:44:15\r\n{\\an1}Victime du manque d'enneigement,\r\non la d\u00e9crit au bord du gouffre.\r\n\r\n00:10:45:14  00:10:48:21\r\n{\\an1}-Toute cette publicit\u00e9 n\u00e9gative\r\n\r\n00:10:48:23  00:10:52:03\r\n{\\an1}des journalistes fait mal.\r\n\r\n00:10:52:05  00:11:01:10\r\n{\\an1}Dans les journaux,\r\nuniquement des commentaires n\u00e9gatifs.\r\n\r\n00:11:02:06  00:11:05:09\r\n{\\an1}-Cette grogne se fait\r\nd'autant plus ressentir,\r\n\r\n00:11:05:11  00:11:09:09\r\n{\\an1}que cette ann\u00e9e, des\r\ninfrastructures semblaient repartir.\r\n\r\n00:11:09:11  00:11:12:18\r\n{\\an1}Le restaurant du haut des pistes\r\na bien tourn\u00e9.\r\n\r\n00:11:12:20  00:11:15:14\r\n{\\an1}-On a bien boss\u00e9 cette saison.\r\n\r\n00:11:15:16  00:11:18:12\r\n{\\an1}On a pris nos marques.\r\n\r\n00:11:18:14  00:11:21:17\r\n{\\an1}C'est super et c'est que le d\u00e9but.\r\n\r\n00:11:21:19  00:11:24:10\r\n{\\an1}C'est comme si on avait lanc\u00e9\r\nla machine\r\n\r\n00:11:24:11  00:11:27:12\r\n{\\an1}et que \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 d'un coup,\r\nmais on est pr\u00eats \u00e0 repartir !\r\n\r\n00:11:27:23  00:11:32:04\r\n{\\an1}-Mais avec moins de deux mois\r\nd'exploitation complets,\r\n\r\n00:11:32:06  00:11:34:16\r\n{\\an1}difficile de faire des miracles.\r\n\r\n00:11:35:05  00:11:39:16\r\n{\\an1}-On a commenc\u00e9 le 12 janvier.\r\n\r\n00:11:39:18  00:11:42:17\r\n{\\an1}On a perdu le mois de d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:11:42:19  00:11:46:09\r\n{\\an1}On a 6'000 clients en moins\r\nque l'an dernier.\r\n\r\n00:11:47:08  00:11:52:09\r\n{\\an1}-D\u00e9sormais, les Charmeysans\r\ndevront attendre le 15 mars\r\n\r\n00:11:52:11  00:11:55:11\r\n{\\an1}date \u00e0 laquelle le pr\u00e9fet pr\u00e9sentera\r\n\r\n00:11:55:12  00:11:59:12\r\n{\\an1}le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude\r\nautour de l'avenir de la station.\r\n\r\n00:12:00:19  00:12:04:06\r\n{\\an1}-Les agresseurs de Saint-Jean\r\nseront fix\u00e9s sur leur sort mercredi.\r\n\r\n00:12:04:08  00:12:07:18\r\n{\\an1}Jour du verdict\r\nd'un proc\u00e8s qui aura marqu\u00e9.\r\n\r\n00:12:07:20  00:12:12:14\r\n{\\an1}En janvier 2017,\r\nil ont tabass\u00e9 deux hommes,\r\n\r\n00:12:12:16  00:12:16:21\r\n{\\an1}les laissant\r\nentre la vie et la mort.\r\n\r\n00:12:16:23  00:12:22:05\r\n{\\an1}Ce soir,\r\nnous recevons Claudine Gachet.\r\n\r\n00:12:22:07  00:12:25:12\r\n{\\an1}Son association oeuvre\r\n\r\n00:12:25:14  00:12:29:02\r\n{\\an1}pour permettre aux jeunes\r\nauteurs de violence de se r\u00e9ins\u00e9rer.\r\n\r\n00:12:29:04  00:12:31:11\r\n{\\an1}Bonsoir, Claudine Gachet.\r\n\r\n00:12:31:12  00:12:37:00\r\n{\\an1}Nous allons parler de ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\nmais avant, retour sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:12:39:11  00:12:44:10\r\n{\\an1}-Rou\u00e9s de coups, frapp\u00e9s avec\r\nun casque et une batte de baseball:\r\n\r\n00:12:44:11  00:12:50:11\r\n{\\an1}le destin de deux trentenaires bris\u00e9\r\nle janvier 2017, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:54:11\r\n{\\an1}Une agression perp\u00e9tr\u00e9e\r\npar des jeunes\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:58:14\r\n{\\an1}dont le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9\r\nen partie cette semaine.\r\n\r\n00:12:58:16  00:13:02:03\r\n{\\an1}Trois d'entre eux,\r\nmineurs \u00e0 l'\u00e9poque des faits,\r\n\r\n00:13:02:05  00:13:04:07\r\n{\\an1}seront jug\u00e9s ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n00:13:04:09  00:13:08:16\r\n{\\an1}Parmi eux, un jeune de 18 ans,\r\nqui serait \u00e0 l'origine\r\n\r\n00:13:08:18  00:13:13:21\r\n{\\an1}d'une autre agression ayant entra\u00een\u00e9\r\nla mort d'un homme de 22 ans.\r\n\r\n00:13:13:23  00:13:17:18\r\n{\\an1}Des d\u00e9ferlements de violence\r\nsans raison apparente:\r\n\r\n00:13:17:20  00:13:20:09\r\n{\\an1}un sch\u00e9ma qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n00:13:20:11  00:13:23:19\r\n{\\an1}En ao\u00fbt 2018, des jeunes tabassent\r\n\r\n00:13:23:21  00:13:28:02\r\n{\\an1}cinq femmes\r\nen vieille-ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:13:28:04  00:13:34:02\r\n{\\an1}En 2014 d\u00e9j\u00e0, \u00e0 Yverdon, Dylan,\r\n17 ans, succombait sous les coups\r\n\r\n00:13:34:04  00:13:39:08\r\n{\\an1}de mineurs qui avaient d\u00e9cid\u00e9\r\nde frapper au hasard.\r\n\r\n00:13:39:10  00:13:44:02\r\n{\\an1}Claudine Gachet, infirmi\u00e8re,\r\n\r\n00:13:44:04  00:13:47:11\r\n{\\an1}th\u00e9rapeute,\r\nancienne d\u00e9put\u00e9e genevoise,\r\n\r\n00:13:47:13  00:13:50:17\r\n{\\an1}vous accompagnez depuis 18 ans\r\ndes jeunes violents\r\n\r\n00:13:50:19  00:13:55:14\r\n{\\an1}au sein de l'association Face \u00e0 Face\r\nreconnue d'utilit\u00e9 publique\r\n\r\n00:13:55:16  00:14:00:07\r\n{\\an1}qui propose des th\u00e9rapies.\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:04:12\r\n{\\an1}-Bonsoir, Claudine Gachet.\r\n\r\n00:14:04:14  00:14:09:03\r\n{\\an1}Ce proc\u00e8s met en lumi\u00e8re\r\nune violence sauvage et gratuite.\r\n\r\n00:14:09:05  00:14:14:08\r\n{\\an1}Comment l'expliquez-vous ?\r\n\r\n00:14:17:21  00:14:20:21\r\n{\\an1}-Il n'y a pas d'explication.\r\n\r\n00:14:21:01  00:14:23:10\r\n{\\an1}C'est une violence\r\nqui touche notre humanit\u00e9.\r\n\r\n00:14:23:13  00:14:25:20\r\n{\\an1}On ne peut pas l'expliquer.\r\n\r\n00:14:26:00  00:14:29:23\r\n{\\an1}Elle nous rend impuissant.\r\n\r\n00:14:30:03  00:14:32:02\r\n{\\an1}Elle fait des d\u00e9g\u00e2ts \u00e9pouvantables.\r\n\r\n00:14:32:04  00:14:37:05\r\n{\\an1}-Cela montre un changement\r\nde soci\u00e9t\u00e9 aussi ?\r\n\r\n00:14:37:09  00:14:41:23\r\n{\\an1}-Il y a un changement de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:14:42:03  00:14:45:01\r\n{\\an1}Les jeunes sont de plus en plus\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:14:45:07  00:14:48:05\r\n{\\an1}et expos\u00e9s au jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n00:14:48:09  00:14:54:06\r\n{\\an1}Ils sont dissoci\u00e9s de leur \u00e9motion.\r\n\r\n00:14:54:10  00:14:57:06\r\n{\\an1}Ils ont de la peine\r\n\u00e0 pouvoir les g\u00e9rer.\r\n\r\n00:14:57:10  00:14:59:12\r\n{\\an1}Surtout \u00e0 cet \u00e2ge,\r\n\r\n00:14:59:16  00:15:02:00\r\n{\\an1}pendant l'adolescence,\r\n\r\n00:15:02:04  00:15:05:00\r\n{\\an1}o\u00f9 les jeunes sont pris\r\ndans une \u00e9nergie particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:15:05:04  00:15:07:17\r\n{\\an1}Un peu volcanique.\r\n\r\n00:15:07:21  00:15:13:19\r\n{\\an1}Ils doivent g\u00e9rer\r\nleur transformation.\r\n\r\n00:15:20:20  00:15:26:20\r\n{\\an1}Notre cerveau n'est pas termin\u00e9\r\navant l'\u00e2ge de 25 ans.\r\n\r\n00:15:33:07  00:15:36:01\r\n{\\an1}-Les agresseurs de Saint-Jean\r\n\r\n00:15:36:05  00:15:38:12\r\n{\\an1}ont grandi dans une famille\r\nsans histoire.\r\n\r\n00:15:38:16  00:15:40:19\r\n{\\an1}Il n'y a pas de profil type ?\r\n\r\n00:15:40:23  00:15:46:11\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:15:46:15  00:15:53:17\r\n{\\an1}Il y a des algorithmes qui sont\r\nlanc\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et en Chine\r\n\r\n00:15:53:22  00:15:56:20\r\n{\\an1}pour pr\u00e9dire les criminels.\r\n\r\n00:15:57:00  00:15:59:03\r\n{\\an1}Ce qui est monstrueux,\r\n\r\n00:15:59:07  00:16:01:08\r\n{\\an1}car c'est plus complexe que \u00e7a.\r\n\r\n00:16:01:11  00:16:03:11\r\n{\\an1}Il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n00:16:03:15  00:16:09:01\r\n{\\an1}qui font que des jeunes\r\npeuvent d\u00e9raper.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:11:19\r\n{\\an1}-Vous pourriez travailler\r\navec les 2 auteurs\r\n\r\n00:16:11:23  00:16:14:06\r\n{\\an1}de l'agression de Saint-Jean ?\r\n\r\n00:16:14:10  00:16:18:11\r\n{\\an1}-Je ne pense pas.\r\n\r\n00:16:18:14  00:16:24:02\r\n{\\an1}Car ce n'est pas le type\r\nde jeunes que j'ai.\r\n\r\n00:16:24:06  00:16:26:21\r\n{\\an1}-Il y a certains cas\r\nqui sont irr\u00e9cup\u00e9rables ?\r\n\r\n00:16:27:01  00:16:31:17\r\n{\\an1}-Je n'aime pas dire \u00e7a.\r\n\r\n00:16:31:21  00:16:35:16\r\n{\\an1}Mais cette violence gratuite,\r\n\r\n00:16:35:20  00:16:38:06\r\n{\\an1}j'aurais souci de ne pas \u00eatre\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:40:17\r\n{\\an1}suffisamment neutre avec eux.\r\n\r\n00:16:40:21  00:16:44:02\r\n{\\an1}Il y a des gens qui arrivent\r\n\u00e0 travailler avec ces jeunes.\r\n\r\n00:16:44:04  00:16:48:00\r\n{\\an1}-Le cas de Saint-Jean est rare,\r\n\r\n00:16:48:02  00:16:49:02\r\n{\\an1}mais on constate une augmentation\r\nde la violence chez les jeunes.\r\n\r\n00:16:49:04  00:16:53:05\r\n{\\an1}La criminalit\u00e9 a diminu\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n00:16:53:07  00:16:57:11\r\n{\\an1}seul le nombre\r\nde pr\u00e9venus mineurs a augment\u00e9.\r\n\r\n00:16:57:13  00:17:01:06\r\n{\\an1}Vous avez constat\u00e9\r\ncette augmentation ?\r\n\r\n00:17:06:09  00:17:09:22\r\n{\\an1}-Les jeunes agissent\r\nde plus en plus jeunes.\r\n\r\n00:17:10:02  00:17:16:00\r\n{\\an1}Il y a un besoin de popularit\u00e9.\r\n\r\n00:17:16:18  00:17:20:00\r\n{\\an1}Ce qui fait qu'une des fa\u00e7ons\r\nde faire\r\n\r\n00:17:20:04  00:17:22:12\r\n{\\an1}est d'utiliser\r\nles r\u00e9seaux sociaux pour l'\u00eatre\r\n\r\n00:17:22:16  00:17:29:05\r\n{\\an1}et de faire des petits d\u00e9lits\r\no\u00f9 ils se filment.\r\n\r\n00:17:29:08  00:17:34:03\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'il faut faire ?\r\n\r\n00:17:34:07  00:17:36:11\r\n{\\an1}Quelle est la solution\r\n\r\n00:17:36:15  00:17:39:20\r\n{\\an1}pour les sortir de la violence ?\r\n\r\n00:17:40:00  00:17:43:16\r\n{\\an1}-Une des choses \u00e0 faire,\r\n\r\n00:17:43:20  00:17:46:22\r\n{\\an1}c'est d'apprendre \u00e0 ces jeunes\r\nde ressentir leurs \u00e9motions\r\n\r\n00:17:47:02  00:17:49:05\r\n{\\an1}et de les verbaliser.\r\n\r\n00:17:49:09  00:17:53:04\r\n{\\an1}De respecter la hi\u00e9rarchie\r\net l'autorit\u00e9.\r\n\r\n00:17:53:08  00:17:57:09\r\n{\\an1}Les parents sont de moins en moins\r\npr\u00e9sent aupr\u00e8s des jeunes.\r\n\r\n00:17:57:12  00:18:01:05\r\n{\\an1}C'est difficile pour eux d'\u00eatre l\u00e0\r\net de s'occuper de leur \u00e9ducation.\r\n\r\n00:18:01:09  00:18:07:01\r\n{\\an1}Les solutions sont multiples.\r\n\r\n00:18:07:05  00:18:13:03\r\n{\\an1}Dans notre programme,\r\non apprend l'empathie aux jeunes.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:19:01\r\n{\\an1}La seule solution,\r\nc'est d'avoir des exp\u00e9riences\r\n\r\n00:18:19:05  00:18:23:06\r\n{\\an1}avec des intervenants ext\u00e9rieurs\r\ncomme on l'a fait.\r\n\r\n00:18:27:16  00:18:31:06\r\n{\\an1}-Le 10 mars 1959,\r\nles Tib\u00e9tains se soulevaient\r\n\r\n00:18:31:08  00:18:35:18\r\n{\\an1}contre l'invasion\r\ndes troupes chinoises.\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:41:18\r\n{\\an1}Leur r\u00e9volte a \u00e9chou\u00e9 et provoqu\u00e9\r\nl'exil du dala\u00ef-lama en Inde.\r\n\r\n00:18:41:20  00:18:47:19\r\n{\\an1}60 ans plus tard,\r\nla col\u00e8re ne faiblit pas.\r\n\r\n00:18:50:20  00:18:56:08\r\n{\\an1}-Ce fait 60 ans que les Tib\u00e9tains\r\nrevendiquent leur ind\u00e9pendance.\r\n\r\n00:18:56:10  00:19:00:01\r\n{\\an1}La diaspora\r\nm\u00e8ne son combat \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:19:00:03  00:19:05:18\r\n{\\an1}Le gouvernement en exil\r\ns'est \u00e9tabli \u00e0 Dharamsala, en Inde.\r\n\r\n00:19:06:22  00:19:09:21\r\n{\\an1}-Le gouvernement chinois a priv\u00e9\r\n\r\n00:19:09:23  00:19:13:11\r\n{\\an1}les Tib\u00e9tains de ses droits.\r\n\r\n00:19:13:12  00:19:17:07\r\n{\\an1}P\u00e9kin veut \u00e9radiquer\r\nnotre civilisation.\r\n\r\n00:19:18:11  00:19:22:15\r\n{\\an1}-Le 10 mars 1959,\r\nles soldats chinois\r\n\r\n00:19:22:17  00:19:27:07\r\n{\\an1}avaient r\u00e9prim\u00e9\r\nle soul\u00e8vement des Tib\u00e9tains.\r\n\r\n00:19:27:09  00:19:31:15\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: des milliers de morts\r\net l'exil du dala\u00ef-lama.\r\n\r\n00:19:31:17  00:19:34:15\r\n{\\an1}100'000 le suivirent dans sa fuite.\r\n\r\n00:19:35:01  00:19:38:20\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 chinois, on a une vision\r\ndiff\u00e9rente des choses.\r\n\r\n00:19:38:22  00:19:42:21\r\n{\\an1}W.Yingjie, responsable\r\ndu Parti communiste pour le Tibet,\r\n\r\n00:19:42:23  00:19:47:14\r\n{\\an1}n'est pas tib\u00e9tain, mais membre de\r\nl'ethnie Han, majoritaire en Chine.\r\n\r\n00:19:48:00  00:19:50:11\r\n{\\an1}-Depuis qu'il a fui le pays,\r\n\r\n00:19:50:12  00:19:53:03\r\n{\\an1}le dala\u00ef-lama n'a rien fait de bien\r\n\r\n00:19:53:05  00:19:56:10\r\n{\\an1}pour les Tib\u00e9tains.\r\n\r\n00:19:56:11  00:19:59:10\r\n{\\an1}Il utilise son statut religieux,\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:03:23\r\n{\\an1}a obtenu de l'appui\r\nde forces \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n00:20:04:01  00:20:08:11\r\n{\\an1}mais le peuple tib\u00e9tain\r\nappr\u00e9cie la vie heureuse\r\n\r\n00:20:08:12  00:20:13:03\r\n{\\an1}que le Parti communiste chinois\r\nlui apporte.\r\n\r\n00:20:13:12  00:20:16:22\r\n{\\an1}-Vous ne verrez pas\r\nd'images de Lhassa.\r\n\r\n00:20:17:00  00:20:20:06\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, P\u00e9kin interdit\r\nla r\u00e9gion aux \u00e9trangers\r\n\r\n00:20:20:08  00:20:22:22\r\n{\\an1}aux alentours du soul\u00e8vement.\r\n\r\n00:20:23:00  00:20:26:04\r\n{\\an1}Le Tibet est la deuxi\u00e8me r\u00e9gion\r\n\r\n00:20:26:06  00:20:30:23\r\n{\\an1}la moins libre de la plan\u00e8te,\r\nderri\u00e8re la Syrie.\r\n\r\n00:20:32:08  00:20:35:03\r\n{\\an1}-Ce soir, le document\r\nest sur un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n00:20:35:05  00:20:37:10\r\n{\\an1}qui prend\r\nde l'ampleur en Suisse:\r\n\r\n00:20:37:11  00:20:40:08\r\n{\\an1}l'achat de drogues\r\nsur Internet.\r\n\r\n00:20:40:10  00:20:43:22\r\n{\\an1}La police a du mal\r\n\u00e0 tracer le trafic en ligne.\r\n\r\n00:20:44:00  00:20:51:03\r\n{\\an1}Vendeurs et clients utilisent\r\nle darknet, un Internet cach\u00e9.\r\n\r\n00:20:57:11  00:21:01:14\r\n{\\an1}-Nous sommes au centre du courrier\r\nde M\u00fclligen, pr\u00e8s de Zurich.\r\n\r\n00:21:01:16  00:21:05:22\r\n{\\an1}Les contr\u00f4les sont effectu\u00e9s ici\r\nsur les colis \u00e9trangers.\r\n\r\n00:21:06:01  00:21:09:00\r\n{\\an1}Les douaniers cherchent\r\nles contenus illicites,\r\n\r\n00:21:09:02  00:21:12:09\r\n{\\an1}comme des drogues,\r\nachet\u00e9s sur Internet.\r\n\r\n00:21:13:01  00:21:16:02\r\n{\\an1}-Il y a toujours plus\r\nde drogues de synth\u00e8se.\r\n\r\n00:21:16:04  00:21:19:01\r\n{\\an1}Nos saisies ont augment\u00e9 de 22 %\r\n\r\n00:21:19:03  00:21:23:05\r\n{\\an1}entre 2016 et 2017.\r\n\r\n00:21:24:05  00:21:28:09\r\n{\\an1}-Les drogues saisies sont ensuite\r\nremises aux polices cantonales.\r\n\r\n00:21:28:11  00:21:30:19\r\n{\\an1}Les destinataires\r\nconvoqu\u00e9s au poste,\r\n\r\n00:21:30:21  00:21:35:09\r\n{\\an1}et somm\u00e9s de payer une amende.\r\n\r\n00:21:37:10  00:21:42:01\r\n{\\an1}-C'est de la MDMA,\r\nou ecstasy.\r\n\r\n00:21:42:03  00:21:45:04\r\n{\\an1}Ce sont bien\r\ndes pilules d'ecstasy.\r\n\r\n00:21:45:14  00:21:48:11\r\n{\\an1}-Mais quand les missives\r\nne traversent pas la fronti\u00e8re,\r\n\r\n00:21:48:13  00:21:53:00\r\n{\\an1}les drogues passent inaper\u00e7ues\r\nen raison du secret postal.\r\n\r\n00:21:53:02  00:21:57:16\r\n{\\an1}Le mandat du g\u00e9ant jaune\r\nl'oblige \u00e0 transmettre tout colis...\r\n\r\n00:22:03:06  00:22:06:21\r\n{\\an1}Une combine qui n'\u00e9chappe pas\r\naux consommateurs sur Internet.\r\n\r\n00:22:06:23  00:22:11:09\r\n{\\an1}Dans la r\u00e9gion lausannoise,\r\nArthur a re\u00e7u sa commande.\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:14:07\r\n{\\an1}Il choisit des produits\r\nenvoy\u00e9s depuis la Suisse,\r\n\r\n00:22:14:09  00:22:16:23\r\n{\\an1}quitte \u00e0 payer plus cher.\r\n\r\n00:22:17:01  00:22:20:17\r\n{\\an1}-Le gramme de MDMA que j'ai l\u00e0\r\nm'a co\u00fbt\u00e9 25 frs.\r\n\r\n00:22:20:19  00:22:23:20\r\n{\\an1}Dans la rue, \u00e7a peut co\u00fbter 100 frs.\r\n\r\n00:22:23:22  00:22:25:21\r\n{\\an1}Depuis Amsterdam,\r\n\r\n00:22:25:23  00:22:28:17\r\n{\\an1}\u00e7a pourrait \u00eatre 5 frs,\r\nmais plus risqu\u00e9.\r\n\r\n00:22:29:04  00:22:32:07\r\n{\\an1}-Il dit n'avoir jamais\r\nconsomm\u00e9 de stup\u00e9fiants,\r\n\r\n00:22:32:09  00:22:38:14\r\n{\\an1}avant de d\u00e9couvrir le darkweb,\r\nqui permet une navigation cach\u00e9e.\r\n\r\n00:22:38:16  00:22:43:08\r\n{\\an1}Sa premi\u00e8re commande,\r\nil y a 4 ans, \u00e9tait du LSD.\r\n\r\n00:22:44:06  00:22:46:13\r\n{\\an1}-Une semaine apr\u00e8s,\r\n\r\n00:22:46:15  00:22:49:19\r\n{\\an1}on avait dix doses de LSD\r\ndans la bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n00:22:49:21  00:22:53:03\r\n{\\an1}J'ai vu que c'\u00e9tait facile.\r\n\r\n00:22:53:05  00:22:56:07\r\n{\\an1}Dans la rue, j'y connais rien.\r\n\r\n00:22:56:09  00:23:02:16\r\n{\\an1}J'ai voulu acheter de la weed,\r\nje ne savais pas quoi demander.\r\n\r\n00:23:05:10  00:23:08:18\r\n{\\an1}-Quelle est l'ampleur r\u00e9elle\r\nde ce ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n\r\n00:23:08:20  00:23:12:11\r\n{\\an1}qu'on craignait\r\nde voir se propager ?\r\n\r\n00:23:12:12  00:23:17:06\r\n{\\an1}Pour chiffrer le trafic en ligne,\r\ndes chercheurs se rendent\r\n\r\n00:23:17:08  00:23:22:16\r\n{\\an1}sur les cryptomarch\u00e9s\r\nles plus connus en Suisse.\r\n\r\n00:23:22:18  00:23:27:21\r\n{\\an1}En six mois, ils ont d\u00e9tect\u00e9\r\nplus de 10'000 ventes,\r\n\r\n00:23:27:23  00:23:31:11\r\n{\\an1}soit 1 %\r\ndu trafic national de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n00:23:31:13  00:23:36:17\r\n{\\an1}Mais les grosses transactions\r\npassent souvent au-dessous du radar.\r\n\r\n00:23:37:22  00:23:40:14\r\n{\\an1}-Elles sont plus difficiles \u00e0 suivre\r\n\r\n00:23:40:16  00:23:42:17\r\n{\\an1}que les transactions\r\n\r\n00:23:42:19  00:23:47:16\r\n{\\an1}de petites quantit\u00e9s,\r\ncar le mode op\u00e9ratoire change.\r\n\r\n00:23:47:18  00:23:51:11\r\n{\\an1}Les vendeurs\r\ncr\u00e9ent des annonces sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n00:23:51:13  00:23:56:08\r\n{\\an1}et vont cacher cette transaction\r\ndans une mauvaise cat\u00e9gorie du site.\r\n\r\n00:23:56:10  00:23:59:12\r\n{\\an1}Ils indiquent au client\r\no\u00f9 se trouve l'annonce,\r\n\r\n00:23:59:14  00:24:03:02\r\n{\\an1}et la supprime\r\nd\u00e8s que la transaction est faite.\r\n\r\n00:24:04:03  00:24:06:14\r\n{\\an1}-La fondation Addiction Suisse\r\n\r\n00:24:06:16  00:24:10:01\r\n{\\an1}a envoy\u00e9 un questionnaire\r\naux polices des cantons.\r\n\r\n00:24:10:03  00:24:14:02\r\n{\\an1}Les petits acheteurs\r\nsont rarement traqu\u00e9s.\r\n\r\n00:24:14:19  00:24:17:11\r\n{\\an1}-Il faut\r\ns'approprier les technologies,\r\n\r\n00:24:17:13  00:24:20:11\r\n{\\an1}comprendre les ramifications,\r\n\r\n00:24:20:13  00:24:23:11\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 des affaires simples,\r\n\r\n00:24:23:12  00:24:26:18\r\n{\\an1}d'observation de trafics dans la rue.\r\n\r\n00:24:26:20  00:24:29:02\r\n{\\an1}Ca demande des moyens importants.\r\n\r\n00:24:29:11  00:24:31:19\r\n{\\an1}-Arthur est serein.\r\n\r\n00:24:31:21  00:24:37:14\r\n{\\an1}En commandant en Suisse,\r\nil pense ne pas prendre de risques.\r\n\r\n00:24:38:09  00:24:40:06\r\n{\\an1}-C'est mois cher,\r\n\r\n00:24:40:08  00:24:42:22\r\n{\\an1}la qualit\u00e9 est meilleure.\r\n\r\n00:24:44:10  00:24:48:21\r\n{\\an1}-Mais c'est le seul parmi ses amis\r\n\u00e0 commander sur le cryptomarch\u00e9.\r\n\r\n00:24:48:23  00:24:51:13\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s,\r\n\r\n00:24:51:15  00:24:54:08\r\n{\\an1}cette m\u00e9thode\r\nn'est pas encore r\u00e9pandue.\r\n\r\n00:24:55:16  00:24:58:23\r\n{\\an1}-En ski alpin,\r\nRamon Zenhaeusern s'est impos\u00e9\r\n\r\n00:24:59:00  00:25:01:05\r\n{\\an1}en Coupe du monde de slalom.\r\n\r\n00:25:01:07  00:25:04:11\r\n{\\an1}A Kranjska Gora en Slov\u00e9nie,\r\nle Valaisan de 26 ans\r\n\r\n00:25:04:13  00:25:07:19\r\n{\\an1}a r\u00e9ussi\r\nune d\u00e9monstration de force.\r\n\r\n00:25:09:06  00:25:12:03\r\n{\\an1}-Il flottait un air helv\u00e9tique\r\n\u00e0 Kranjska Gora.\r\n\r\n00:25:12:05  00:25:16:22\r\n{\\an1}R.Zenhausern n'est pas pr\u00eat\r\nd'oublier ce 10 mars 2019.\r\n\r\n00:25:17:00  00:25:17:01\r\n{\\an1}Jour de gloire\r\no\u00f9 il d\u00e9croche sa premi\u00e8re victoire\r\n\r\n00:25:17:03  00:25:19:18\r\n{\\an1}dans un slalom traditionnel\r\nde Coupe du monde.\r\n\r\n00:25:19:20  00:25:21:23\r\n{\\an1}Jour de gloire\r\no\u00f9 il d\u00e9croche sa premi\u00e8re victoire\r\n\r\n00:25:22:01  00:25:25:00\r\n{\\an1}dans un slalom traditionnel\r\nde Coupe du monde.\r\n\r\n00:25:25:02  00:25:28:18\r\n{\\an1}Le Valaisan est un peu\r\nle chien fou de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n00:25:28:20  00:25:31:12\r\n{\\an1}Il est impressionnant.\r\n\r\n00:25:31:14  00:25:35:03\r\n{\\an1}Septi\u00e8me ce matin\r\nsur le premier trac\u00e9,\r\n\r\n00:25:35:05  00:25:38:21\r\n{\\an1}il r\u00e9alise\r\nune seconde manche de feu.\r\n\r\n00:25:38:23  00:25:43:10\r\n{\\an1}Il a pris tous les risques\r\net fait parler son ski agressif.\r\n\r\n00:25:43:11  00:25:46:11\r\n{\\an1}Une vraie d\u00e9monstration.\r\n\r\n00:25:46:12  00:25:52:04\r\n{\\an1}H.Kristoffersen et M.Hirscher\r\nsont rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 plus d'une seconde.\r\n\r\n00:25:53:02  00:25:58:08\r\n{\\an1}-C'est incroyable, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait\r\nle premier podium en Coupe du monde\r\n\r\n00:25:58:10  00:26:01:03\r\n{\\an1}de slalom l'an dernier.\r\n\r\n00:26:01:05  00:26:04:08\r\n{\\an1}Je devais me surpasser.\r\n\r\n00:26:04:10  00:26:11:12\r\n{\\an1}J'ai r\u00e9ussi \u00e0 laisser\r\nfiler les skis jusqu'en bas.\r\n\r\n00:26:13:13  00:26:16:02\r\n{\\an1}-Il faudra que je voie sur la vid\u00e9o\r\n\r\n00:26:16:04  00:26:18:21\r\n{\\an1}s'il n'a pas loup\u00e9 de portes.\r\n\r\n00:26:18:23  00:26:21:20\r\n{\\an1}Un \u00e9norme coup de chapeau \u00e0 lui.\r\n\r\n00:26:21:22  00:26:26:21\r\n{\\an1}Il est capable d'aller tr\u00e8s vite,\r\net il l'a prouv\u00e9.\r\n\r\n00:26:27:11  00:26:32:22\r\n{\\an1}-R.Zenhausern a \u00e9t\u00e9 vice-champion\r\nolympique de slalom l'an dernier.\r\n\r\n00:26:33:00  00:26:35:16\r\n{\\an1}Il a aussi \u00e9t\u00e9 l'artisan\r\nde deux m\u00e9dailles d'or\r\n\r\n00:26:35:18  00:26:41:05\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe de Suisse aux JO\r\net aux Mondiaux.\r\n\r\n00:26:41:07  00:26:45:09\r\n{\\an1}En Slov\u00e9nie, il a prouv\u00e9\r\nqu'il est non seulement un g\u00e9ant,\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:50:18\r\n{\\an1}mais un g\u00e9ant parmi les grands.\r\n\r\n00:26:52:06  00:26:54:11\r\n{\\an1}-Des dizaines de milliers\r\nde visiteurs\r\n\r\n00:26:54:12  00:26:57:15\r\n{\\an1}se sont rendus\r\nau Salon de l'automobile de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:26:57:17  00:27:01:01\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir\r\nles nouvelles tendance du march\u00e9.\r\n\r\n00:27:01:03  00:27:05:08\r\n{\\an1}Nos \u00e9quipes se sont int\u00e9ress\u00e9es\r\n\u00e0 l'\u00e9volution des voitures.\r\n\r\n00:27:05:10  00:27:17:20\r\n{\\an1}En 60 ans, la Mini Cooper a grandi,\r\nplus lourde et plus ch\u00e8re.\r\n\r\n00:27:20:08  00:27:26:22\r\n{\\an1}-Elles sont mythiques: la Mini\r\na 60 ans, la Fiat 500, 62 ans.\r\n\r\n00:27:27:00  00:27:32:17\r\n{\\an1}Elles ont \u00e9t\u00e9 relook\u00e9es\r\npour l'\u00e9poque actuelle.\r\n\r\n00:27:32:19  00:27:37:02\r\n{\\an1}Nous avons auscult\u00e9\r\nl'ancienne et la nouvelle Mini.\r\n\r\n00:27:37:04  00:27:41:17\r\n{\\an1}Nous avons compar\u00e9 longueur,\r\nhauteur, largeur et poids.\r\n\r\n00:27:41:19  00:27:44:22\r\n{\\an1}Elle a partout forci.\r\n\r\n00:27:45:00  00:27:49:01\r\n{\\an1}Elle a pris plus d'un m\u00e8tre\r\net ce n'est pas tout.\r\n\r\n00:27:50:04  00:27:55:04\r\n{\\an1}-Cette auto fait 1'500 kg\r\n\r\n00:27:55:06  00:27:58:18\r\n{\\an1}et celle-l\u00e0 fait 620 kg.\r\n\r\n00:27:58:20  00:28:02:05\r\n{\\an1}On est au plus que deux fois\r\npour le m\u00eame mod\u00e8le.\r\n\r\n00:28:02:07  00:28:05:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nles voitures sont trop lourdes.\r\n\r\n00:28:06:04  00:28:09:05\r\n{\\an1}-Le prix d'origine: 5'000 frs.\r\n\r\n00:28:09:07  00:28:14:23\r\n{\\an1}Aujourd'hui, il faut compter\r\n50'000 frs pour le nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n00:28:15:01  00:28:20:03\r\n{\\an1}Et c'est pareil pour la Fiat 500.\r\n\r\n00:28:20:05  00:28:28:05\r\n{\\an1}Elle a pris plus de 30 cm de large\r\net 50 cm de long.\r\n\r\n00:28:28:07  00:28:31:18\r\n{\\an1}Elle souffre d'embonpoint.\r\n\r\n00:28:31:20  00:28:38:13\r\n{\\an1}Les nouvelles r\u00e9pondent\r\n\r\n00:28:38:15  00:28:41:05\r\n{\\an1}aux normes de s\u00e9curit\u00e9 actuelles\r\nmais pas seulement...\r\n\r\n00:28:41:12  00:28:44:02\r\n{\\an1}-Un moteur 4 cylindres plut\u00f4t que 2,\r\n\r\n00:28:44:04  00:28:47:00\r\n{\\an1}la climatisation, les airbags,\r\n\r\n00:28:47:02  00:28:51:13\r\n{\\an1}un peu plus de place\r\npour les passagers et les bagages.\r\n\r\n00:28:51:15  00:28:54:02\r\n{\\an1}-Ca n'a rien \u00e0 voir\r\navec l'ancien mod\u00e8le ?\r\n\r\n00:28:54:04  00:28:56:07\r\n{\\an1}-Plus rien \u00e0 voir.\r\n\r\n00:28:56:21  00:29:03:23\r\n{\\an1}-En 1960, elle co\u00fbtait 4'590 frs,\r\naujourd'hui, 16'000.\r\n\r\n00:29:04:01  00:29:07:19\r\n{\\an1}Elle est bourr\u00e9e de technologie\r\nalors que l'ancienne...\r\n\r\n00:29:07:21  00:29:11:02\r\n{\\an1}-Quand elle ne d\u00e9marre pas,\r\n\r\n00:29:11:04  00:29:16:22\r\n{\\an1}on gratte les vis dans l'allumeur\r\net la voiture repart.\r\n\r\n00:29:17:00  00:29:21:13\r\n{\\an1}-C'est un gros v\u00e9lomoteur.\r\n\r\n00:29:23:01  00:29:27:11\r\n{\\an1}-Vicenzo D'Oro\r\ns'est pay\u00e9 son r\u00eave de gosse.\r\n\r\n00:29:27:12  00:29:33:10\r\n{\\an1}Il a d\u00e9pens\u00e9 des milliers\r\nde francs pour la restaurer.\r\n\r\n00:29:33:20  00:29:37:13\r\n{\\an1}-C'est mon bijou.\r\n\r\n00:29:37:15  00:29:41:21\r\n{\\an1}Le moteur chante derri\u00e8re.\r\n\r\n00:29:41:23  00:29:44:15\r\n{\\an1}Vous l'entendez ?\r\n\r\n00:29:44:17  00:29:48:05\r\n{\\an1}Il vous rappelle\r\nque vous devez changer de vitesse.\r\n\r\n00:29:48:07  00:29:50:18\r\n{\\an1}L'oreille doit \u00e9couter la voiture.\r\n\r\n00:29:51:08  00:29:57:10\r\n{\\an1}-Ces minivoitures \u00e9taient con\u00e7ues\r\npour toute la famille...\r\n\r\n00:29:57:11  00:30:04:23\r\n{\\an1}-Vous \u00eates des princesses\r\nou des sardines ?\r\n\r\n00:30:05:01  00:30:08:20\r\n{\\an1}-Franchement, on est bien.\r\n\r\n00:30:08:22  00:30:12:23\r\n{\\an1}-C'est rigolo pour un petit trajet.\r\n\r\n00:30:14:11  00:30:18:06\r\n{\\an1}-Ces voitures avaient du caract\u00e8re\r\net aujourd'hui encore,\r\n\r\n00:30:18:08  00:30:21:18\r\n{\\an1}elles suscitent beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:30:26:05  00:30:30:03\r\n{\\an1}-Le retour en Alg\u00e9rie\r\nd'Abdelaziz Bouteflika.\r\n\r\n00:30:30:05  00:30:34:07\r\n{\\an1}Il a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n00:30:34:09  00:30:39:16\r\n{\\an1}apr\u00e8s deux semaines\r\nd'hospitalisation aux HUG.\r\n\r\n00:30:39:18  00:30:46:02\r\n{\\an1}Son avion a atterri\r\nen fin de journ\u00e9e \u00e0 Alger.\r\n\r\n00:30:47:11  00:30:51:16\r\n{\\an1}C'est la fin de ce journal,\r\ntout de suite la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n00:30:51:18  00:30:55:04\r\n{\\an1}puis \"Mise au point\",\r\n\r\n00:30:55:06  00:31:02:21\r\n{\\an1}qui s'int\u00e9resse\r\naux nounous \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n00:31:02:23  00:31:09:05\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:09:07  00:31:13:22\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, S.Curcu,\r\nS.Iuncker-Gomez, M.Pisino.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047337\r\nDate de transcription : 16-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:12) [85%] : \r\nQuelque part, \u00e7a bon, allez, on se concentre, parce qu'on commence dans une minute, Gilles tout roule-t-elle ah ok donc l\u00e0 2 pour Bouteflika, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:37) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, Abdelaziz Bouteflika est rentr\u00e9 en Alg\u00e9rie, il a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve cet apr\u00e8s- midi, Gen\u00e8ve, o\u00f9 il \u00e9tait hospitalis\u00e9 le retour du pr\u00e9sident laisse la place \u00e0 de nombreuses questions, nous serons en Direct d'Alger dans quelques instants, l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin est formellement par plus de 500 femmes \u00e0 Bienne, venus de toute la Suisse, elles ont rappel\u00e9 l'importance d'une telle mobilisation pour plus d'\u00e9galit\u00e9, la fin de saison \u00e0 Charmey sonne-t-elle la fermeture d\u00e9finitive du domaine, impossible de le dire mais les chars maisons ont pass\u00e9 un week- end difficile, ils se sont mobilis\u00e9s aujourd'hui pour leur station le verdict du proc\u00e8s des agresseurs de Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve tombera mercredi ils devront r\u00e9pondre de leurs actes d'une violence inou\u00efe et gratuite, leurs 2 victimes sont lourdement handicap\u00e9s, comment expliquer une telle brutalit\u00e9 Claudine Gachet accompagne depuis des ann\u00e9es, des jeunes auteurs de violence, elle est notre invit\u00e9 ce dimanche, le document ce soir sur la vente de drogue sur Internet, une pratique qui s'\u00e9tend en Suisse, les contr\u00f4les sont tr\u00e8s difficiles, vous verrez comment les consommateurs use de r\u00e9seaux priv\u00e9s pour se procurer leur marchandise et nous reviendrons en fin de journal sur l'exploit de Ramon Zenh\u00e4usern en slalom, le Valaisan s'est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re en Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:39 > 0:02:59) [92%] : \r\nAbdelaziz Bouteflika de retour dans son pays l'Alg\u00e9rie un pays travers\u00e9 par une vague de contestation de contrats potentiels 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident, l'avion d'Abdelaziz Bouteflika a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve peu avant 16 heures cet apr\u00e8s- midi, Gen\u00e8ve, o\u00f9 il \u00e9tait hospitalis\u00e9 depuis 2 semaines, Olivier KOHLER, Adrien cra, oser et Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:01 > 0:04:24) [93%] : \r\n15 heures 40 cet apr\u00e8s- midi, l'avion du gouvernement alg\u00e9rien a finalement quitt\u00e9 le hangar o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 stationn\u00e9 \u00e0 l'abri des regards pendant plusieurs heures ce Jet aux couleurs de la R\u00e9publique alg\u00e9rienne a d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, quelques minutes avant 16 heures, impossible \u00e0 aucun moment d'apercevoir le pr\u00e9sident mais Abdelaziz Bouteflika a bien quitt\u00e9 la Suisse comme viennent de le confirmer, les autorit\u00e9s du pays, une heure plus t\u00f4t, un impressionnant convoi 4 berline et de Vannes noire aux vitres teint\u00e9es, est sorti de l'un des parkings des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve o\u00f9 Abdelaziz Bouteflika \u00e9tait hospitalis\u00e9 depuis le 24 f\u00e9vrier un h\u00e9licopt\u00e8re a accompagn\u00e9 les v\u00e9hicules qui ont rapidement rejoint l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, arriv\u00e9 sur le tarmac, le convoi \u00e9tait escort\u00e9 par les services de s\u00e9curit\u00e9 de l'a\u00e9roport, il a rapidement rejoint le hangar o\u00f9 \u00e9tait stationn\u00e9 l'avion du gouvernement ce \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin m\u00eame en provenance d'Alg\u00e9rie, c'est ce m\u00eame appareil qui aurait d\u00e9j\u00e0 acheminer le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika en Suisse il y a 2 semaines, le chef d'\u00c9tat alg\u00e9rien rentre donc dans un pays en proie \u00e0 une contestation populaire in\u00e9dite et 2 jours apr\u00e8s des manifestations qui ont r\u00e9uni plusieurs centaines de milliers d'Alg\u00e9riens pour s'opposer \u00e0 son maintien au pouvoir, selon plusieurs cha\u00eenes d'information alg\u00e9rienne, l'avion du gouvernement s'est pos\u00e9 sur une base militaire a\u00e9rienne \u00e0 quelques kilom\u00e8tres d'Alger, peu avant 17 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:25 > 0:04:35) [92%] : \r\nKamel Sa\u00efd vous \u00eates \u00e0 \u00e0 Alger la pr\u00e9sidence confirme donc ce soir, le retour d'Abdelaziz Bouteflika en Alg\u00e9rie et ce retour pose beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:40 > 0:05:41) [92%] : \r\nOui, ce retour pose beaucoup de questions, d'abord sur son \u00e9tat de sant\u00e9, aucune information officielle n'a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e depuis son d\u00e9part au d\u00e9but, la pr\u00e9sidence a parl\u00e9 d'un court s\u00e9jour et en fin de compte, le pr\u00e9sident Bouteflika a s\u00e9journ\u00e9 en Suisse pendant 15 jours la presse suisse, a rapport\u00e9 qu'il souffrait de probl\u00e8mes neurologiques et respiratoires, mais la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne, les autorit\u00e9s alg\u00e9riennes : non communiqu\u00e9 aucune information, le climat, en contrepartie, le climat en Alg\u00e9rie reste tr\u00e8s tendue, les manifestations et les protestations continuent de se aujourd'hui, il y avait des milliers d'\u00e9tudiants, des milliers d'\u00e9tudiants sont descendus dans la rue pour dire encore une fois un an au 5\u00e8me mandat le Conseil constitutionnel devra annoncer dans 3 jours la liste d\u00e9finitive des candidats retenus pour la pr\u00e9sidentielle du 18 avril 2019, la situation reste compliqu\u00e9 et le bras de fer continue entre une rue qui semble d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 refuser ce 5\u00e8me mandat et un pouvoir qui veut imposer un autre mandat pour le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, merci beaucoup, Kamel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:43 > 0:06:03) [94%] : \r\nUn Boeing 737 d'Ethiopian Airlines s'est \u00e9cras\u00e9 ce matin, il effectuait la liaison entre Addis-Abeba et Nairobi, capitale du Kenya 157 personnes dont de nombreux \u00e9trangers \u00e9taient \u00e0 bord, tous ont p\u00e9ri dans l'accident, dont 8 Italiens et 8 fran\u00e7ais, il n'y a pas de Suisse parmi les victimes, l'enqu\u00eate sur les raisons de ce drame est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:04 > 0:06:22) [88%] : \r\nEn Suisse, l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin est lanc\u00e9, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Bienne aujourd'hui o\u00f9 plus de 500 femmes de toute la Suisse \u00e9taient rassembl\u00e9s un appel formel d\u00e9clin\u00e9es en 17 points dans les clans lesquels elle r\u00e9clame plus de temps, plus d'argent et du respect, Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:26 > 0:06:42) [88%] : \r\nSont venus de toute la Suisse, plus de 500 femmes mobilis\u00e9s, derni\u00e8re rencontre commune avant la gr\u00e8ve nationale des femmes derniers moments pour signer collectivement leur feuille de route, c'est magique, c'est un moment historique \u00e7a des des mois de train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:52 > 0:06:59) [90%] : \r\nC'est toutes ces diff\u00e9rences qui ont r\u00e9ussi \u00e0 aboutir \u00e0 un texte pour un objectif commun qui sera la gr\u00e8ve du 14 juin par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:59 > 0:07:14) [89%] : \r\nDans 3 mois, les femmes arr\u00eatent de travailler, objectif que l'\u00e9galit\u00e9 soit enfin une r\u00e9alit\u00e9 que la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes \u00e0 sa et qu'elles soient repr\u00e9sent\u00e9es \u00e9quitablement en politique et dans l'\u00e9conomie, plus elles seront nombreuses \u00e0 d\u00e9brayer, plus elle frappe renfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:14 > 0:07:29) [90%] : \r\nJe pense que cette rencontre \u00e9tait une tr\u00e8s bonne id\u00e9e pour que tous ces collectif puissent rassembler leurs id\u00e9es, faire connaissance et puis vraiment prendre, ajoute l'\u00e9nergie pour pr\u00e9parer cette gr\u00e8ve apr\u00e8s dans leur canton sur leur lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:29 > 0:07:38) [92%] : \r\nEt de l'\u00e9nergie, il y en a le Collectif Vaudois compos\u00e9e uniquement de femmes comme l'ensemble des collectifs est venue en force \u00e0 Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:38 > 0:07:50) [83%] : \r\nEn tant que femme, on part, on partage, on fait nos exp\u00e9riences, comme elle l'aurait eu et c'est pour \u00e7a qu'on s'organise aussi en homme donc son homme parce que m\u00eame les premi\u00e8res concern\u00e9es par les discriminations qu'ont subit et en fait \u00e7a c'est \u00e7a qui nous donne de pouvoir, \u00e7a, c'est la solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:50 > 0:07:57) [90%] : \r\nUn mouvement f\u00e9ministe qui f\u00e9d\u00e8re bien au-del\u00e0 des villes, les Valaisannes sont \u00e9galement tr\u00e8s actives, elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:57 > 0:08:09) [93%] : \r\nQui ne se connaissaient pas encore il y a quelques mois \u00e9videmment bien s\u00fbr c'est pas les in\u00e9galit\u00e9s sont, pas seulement dans les, dans le centre urbain, peut-\u00eatre m\u00eame qu'il y en a plus, c'est \u00e0 voir, mais effectivement il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e0 faire, on va le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:09 > 0:08:16) [89%] : \r\nAu pays de la pr\u00e9tendue paix du travail, la col\u00e8re gronde : rendez- vous le 14 juin prochain pour en mesurer l'\u00e9tendue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:17 > 0:08:34) [92%] : \r\nLes Saint-Gallois \u00e9lisent aujourd'hui le ou la successeur de Karin Keller-Sutter au Conseil des \u00c9tats, il faudra attendre le 2\u00e8me tour pour avoir le r\u00e9sultat : aucun des 7 candidats n'atteint la majorit\u00e9 absolue, le PDC Benedikt Burt arrive en t\u00eate devant la candidate PLR Suzanne v\u00e9nitienne Stoppard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:36 > 0:08:54) [92%] : \r\nEt \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on pense la mobilit\u00e9 de mani\u00e8re durable le stationnement est un enjeu de taille pour les villes de Suisse dans le canton de Vaud Yverdon-les-Bains se lance dans un immense chantier de Parking souterrain, un projet qui questionnent ceux qui pr\u00e9f\u00e9reraient sortir la voiture des centres urbains, Hugues Buchard et Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:55 > 0:09:12) [91%] : \r\nYverdon-les-Bains 2\u00e8me, ville du canton de Vaud 30000 habitants en son coeur la place d'armes si 800 places de parc d'ici 2023, celle-ci aura un nouveau visage, fini les voitures en surface le conseil communal a accept\u00e9 la r\u00e9alisation d'un Parking souterrain de 1000 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:12 > 0:09:27) [80%] : \r\nLes centres villes souffrent les centre- se meurt quelque part en p\u00e9riph\u00e9rie, maintenant vous trouvez toutes sortes de de boutiques en plus de l'alimentaire et donc c'est une concurrence f\u00e9roce pour pour les centre- villes et donc il faut que les centres-villes soit accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:27 > 0:09:43) [94%] : \r\nSi les grandes villes de Suisse romande comme Gen\u00e8ve ou Lausanne privil\u00e9gient les parkings en p\u00e9riph\u00e9rie Yverdon n'est pas seul sur la carte Fribourg planche sur un ouvrage souterrain de 300 places au coeur du bourg, tout comme Vevey o\u00f9 les citoyens voteront sur un projet de Parking sous la place du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:43 > 0:10:02) [94%] : \r\nC'est probablement une vision qu'on avait au si\u00e8cle dernier, ces gros Parking ces grosses infrastructures qui cr\u00e9e beaucoup de nuisances, beaucoup de trafic, on voit que maintenant les gens reviennent habiter en ville et donc il vaut mieux investir maintenant dans les moyens de se d\u00e9placer en ville qui sont le bus, la marche \u00e0 pied et le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:02 > 0:10:17) [93%] : \r\nLe stationnement en ville, un enjeu majeur en Suisse si aujourd'hui le taux des m\u00e9nages sans voitures se monte \u00e0 22 pourcent certaines villes ont vu ce taux grimper comme Berne avec 57 pourcent Lausanne 46 pourcent ou Gen\u00e8ve 41 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:17 > 0:10:42) [91%] : \r\nIl est plus facile pour les grandes villes d'investir dans les transports en commun, notamment parce que le le niveau l'efficience de ses transports en commun leur en attirant performant et que dans les villes moyennes, il est beaucoup plus difficile d'avoir une alternative \u00e0 la voiture et donc villes continue \u00e0 devoir investir beaucoup dans une politique assez lib\u00e9rale du stationnement, notamment en construisant des parkings, parce que la, la population reste tr\u00e8s d\u00e9pendante de la voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:42 > 0:10:50) [93%] : \r\nPour Yverdon dont l'objectif est aussi de faire revivre le coeur de la ville, la place, elle sera v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e pour offrir un nouvel espace de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:52 > 0:11:10) [91%] : \r\nFin de saison difficile \u00e0 Charmey, la station a ferm\u00e9 ses portes cet apr\u00e8s- midi avec 2 semaines d'avance et son avenir est toujours incertain, ces d\u00e9ficits chroniques illustre les probl\u00e8mes que rencontrent les stations de moyenne montagne, les chars mais ont d\u00e9cid\u00e9 de se rassembler aujourd'hui en bas des t\u00e9l\u00e9cabines parce que eux, ils y croient encore, Thomas et falot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:11:23) [96%] : \r\nPour son dernier jour de la saison, la station de Charmey n'a pas pu ouvrir ses portes \u00e0 cause d'un fort vent, malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o, plusieurs centaines de personnes se sont r\u00e9unies en fin d'apr\u00e8s- midi pour r\u00e9affirmer leur soutien aux remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:23 > 0:11:35) [93%] : \r\nC'est de montrer qu'il y a plein de gens qui aiment la station qui ont oubli\u00e9 quelque chose, qui sont positifs, puis voil\u00e0, on n'a pas que des personnes qui se battent contre les choses mais qu'on a des gens qui ont envie qu'on a invent\u00e9 qu'on fasse quelque chose de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:35 > 0:11:46) [92%] : \r\nIl faut dire que cet hiver, la station de Charmey a fait passablement parler d'elle, victime du manque d'enneigement des Pr\u00e9alpes beaucoup la d\u00e9crivent au bord du gouffre, une image qui agace ceux qui la font vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:46 > 0:12:03) [91%] : \r\nCe qui fait plus mal, c'est toute cette publicit\u00e9 n\u00e9gative faite par les journalistes depuis quelques temps, il y a plus besoin de se poser la question Charmey Auxerre, vous ouvrez les journaux il y a uniquement des commentaires n\u00e9gatifs et \u00e7a nous charmer, on en a ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:13) [95%] : \r\nCette grogne se fait d'autant plus ressentir que cette ann\u00e9e, certaines des infrastructures semblaient repartir sur de bons rails le restaurant du haut des pistes par exemple \u00e0 tourner \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:27) [85%] : \r\nC'est une super saison, on a bien boss\u00e9 et je crois que les chiffres, ils ont \u00e9t\u00e9, ils sont l\u00e0 pour le montrer la prix d'Omar, qu'on a vu l\u00e0, on peut aller o\u00f9 on pourra encore aller et puis c'est super, s'est excus\u00e9, c'est que le d\u00e9but, on a la pression qu'on a lanc\u00e9 la machine et puis que Bing \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 d'un coup, mais c'est bon, on est pr\u00eats, en tout cas, s'il faut repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:27 > 0:12:35) [97%] : \r\nImpossible cependant de fermer les yeux sur la fr\u00e9quentation des pistes avec moins de 2 mois d'exploitation complet, difficile de faire des miracles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:36 > 0:12:48) [88%] : \r\nPar rapport \u00e0 cet hiver va un plus ce qu'on a d\u00fb, on a commenc\u00e9 le ski au 12 12 janvier l\u00e0 on a perdu tout le mois de d\u00e9cembre, donc on a 6000 et quelques clients, moins que l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:48 > 0:13:00) [95%] : \r\nPour en savoir plus sur le futur de la station, les chars maison d\u00e9sormais n'ont d'autre choix que d'attendre le 15 mars, date \u00e0 laquelle le pr\u00e9fet pr\u00e9sentera le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude qui vise \u00e0 d\u00e9terminer si oui ou non, un avenir est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:01 > 0:13:38) [96%] : \r\nLes agresseurs de Saint-Jean seront fix\u00e9s sur leur sort mercredi, jour du verdict d'un proc\u00e8s qui aura marqu\u00e9 la semaine \u00e0 Gen\u00e8ve par la violence des faits qui sont reproch\u00e9s aux 2 jeunes qui ont comparu devant la justice en janvier 2017 ils ont tabass\u00e9 2 hommes gratuitement les laissant dans la rue, entre la vie et la mort cette affaire en rappelle d'autres en Suisse romande, nous recevons ce soir Claudine Gachet, elle a fond\u00e9 une association qui oeuvre depuis des ann\u00e9es pour permettre aux jeunes auteurs de violence, de se r\u00e9ins\u00e9rer bonsoir Claudine Gachet alors nous allons parler de \u00e7a ensemble, \u00e9videmment, mais je vous propose avant tout de faire un retour sur l'actualit\u00e9 de cette semaine, avec C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:41 > 0:15:02) [92%] : \r\nRou\u00e9 de coups de pied, frapp\u00e9 avec un casque de moto et une batte de base- ball, le destin de de trentenaire a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e Net le 7 janvier 2017 dans le quartier de Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve une agression pour une simple cigarette ultra- violente perp\u00e9tr\u00e9e par une bande de jeunes, dont le proc\u00e8s s'est d\u00e9roul\u00e9 en partie cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, en partie seulement car, 3 d'entre eux \u00e9taient mineurs \u00e0 l'\u00e9poque des faits, ils seront donc jug\u00e9s ult\u00e9rieurement, parmi eux, un gar\u00e7on aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 18 ans, qui serait \u00e0 l'origine d'une autre agression ayant entra\u00een\u00e9 la mort d'un homme de 22 ans dans le Parking souterrain des Charmilles des d\u00e9ferlement de violence en bande et sans raison apparente, un sch\u00e9ma qui semble se r\u00e9p\u00e9ter en ao\u00fbt 2018, des jeunes de 20 \u00e0 25 ans passent \u00e0 tabac 5 femmes \u00e0 la sortie d'une discoth\u00e8que en vieille ville de Gen\u00e8ve, laissant une victime dans le coma en 2014 d\u00e9j\u00e0 dans les rues d'Yverdon, c'est le jeune Dylan 17 ans apprenti- cuisinier qui succomb\u00e9 apr\u00e8s avoir crois\u00e9 le chemin d'une bande de mineurs qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de frapper au hasard cette violence chez les jeunes, vous la connaissez sur le bout des doigts Claudine Gachet infirmi\u00e8re th\u00e9rapeute et ancienne d\u00e9put\u00e9e radicale genevoise, vous accompagnez depuis 18 ans des jeunes violents de 13 \u00e0 20 ans au sein de votre association Face \u00e0 face, une association reconnue d'utilit\u00e9 publique qui propose des th\u00e9rapies pour apprendre aux jeunes \u00e0 ma\u00eetriser les acc\u00e8s de violence et \u00e9viter les r\u00e9cidives Madame davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:02 > 0:15:15) [94%] : \r\nClaudine Gachet ce proc\u00e8s des agresseurs de de Saint-Jean a vraiment mis en lumi\u00e8re une violence sauvage, mais surtout une violence gratuite vous qui travaille depuis des ann\u00e9es avec des jeunes auteurs de violence, comment expliquer cette violence gratuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:15 > 0:15:29) [89%] : \r\nIl y a pas d'explication, c'est vraiment une violence qui touche notre humanit\u00e9 quand on ne peut pas expliquer, expliquer qui est in\u00e9narrable et surtout qui nous rend impuissant mais est-ce qu'elle est d\u00e9g\u00e2ts \u00e9pouvantables tant psychiquement que physiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:29 > 0:15:32) [91%] : \r\nEst ce qu'elle est signe d'un changement de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:33 > 0:16:26) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a un profond changement de soci\u00e9t\u00e9, les jeunes sont de plus en plus sur les r\u00e9seaux sociaux expos\u00e9s aux m\u00e9dias, aux jeux vid\u00e9o et de plus en plus, ils s'en dissocier leur \u00e9motion, si je peux dire, c'est ainsi, ce qui fait que, ils ont de la peine \u00e0 un pouvoir les g\u00e9rer et surtout \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, ou pendant l'adolescence o\u00f9 les jeunes sont sont souvent pris dans une \u00e9nergie un peu particuli\u00e8re qui est, qui est un peu volcanique o\u00f9 ils doivent g\u00e9rer la transformation de leur corps la transformation psychique et puis tout que les apprentissages qu'il doivent faire, il faut savoir que le le cerveau d'un d'un jeune enfin notre cerveau n'est pas termin\u00e9e avant l'\u00e2ge de 20, 25 ans, et que les partis qui sont pas termin\u00e9e, qui s'en frontal et pari\u00e9tal sans les partis, justement, qui permettent aux jeunes d'avoir l'esprit critique ou de mettre les choses en lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:26 > 0:16:36) [92%] : \r\nLe profil des jeunes de Saint-Jean va revenir un instant, ils ont apparemment grandi dans des familles sans histoire qu'est ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de profil type pour \u00eatre auteurs de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:36 > 0:17:03) [94%] : \r\nAlors il y a pas de profil type, on aimerait bien parce qu'on pourrait les rep\u00e9rer tout en sachant que maintenant il y a des algorithmes qui sont lanc\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et en Chine, pour justement faire une pr\u00e9dictibilit\u00e9 des, des, des, des criminels de pouvoir les arr\u00eater avant qu'ils agissent, ce qui est absolument monstrueux parce que \u00e0 mon avis, c'est beaucoup plus complexe que \u00e7a, on sait qu'il y a, il y a vraiment beaucoup de de d'\u00e9l\u00e9ments qui font que des jeunes peuvent d\u00e9raper de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:03 > 0:17:10) [89%] : \r\nEst ce que vous, vous qui travaillez avec des jeunes auteurs de violence, vous pourrez travailler avec les 2 auteurs de l'agression de Saint-Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:10 > 0:17:19) [87%] : \r\nJe pense pas non, je pense que je ne pourrais pas travailler avec ceux qui sont encore l\u00e0 parce que c'est pas le type de jeunes que j'ai l\u00e0, moi, je dois avoir de l'espoir pour travailler avec les Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:19 > 0:17:22) [92%] : \r\nMais \u00e7a veut dire qu'il s'y a certains cas qui sont irr\u00e9cup\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:22 > 0:17:42) [92%] : \r\nNon, j'aime pas dire \u00e7a, je trouve \u00e7a monstrueux aussi de dire que les gens sont irr\u00e9cup\u00e9rables, mais cette violence gratuite, elle est si je dois travailler avec ces gens l\u00e0 j'avoue j'aurais vraiment souci\u00e9 de pas \u00eatre suffisamment neutre avec malheureusement, donc il y a des gens qui arrivent \u00e0 travailler avec ces jeunes, et je pense que c'est une bonne chose, les n\u00f4tres ils agissent par ce type de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:42 > 0:18:01) [87%] : \r\nBon, le cas de Saint-Jean, c'est rare, on constate quand m\u00eame, on va regarder les chiffres, une augmentation de la violence chez les jeunes, puisque le nom vous n'de pr\u00e9venus, mineurs, vous le voyez, a augment\u00e9 en 2017 de plus virgule 3 pour 100, alors faut dire c'est pour des d\u00e9lits moins graves inconnu du vol \u00e0 l'\u00e9talage ou dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, vous l'avez vu aussi cette augmentation, comment vous l'expliquez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:01 > 0:18:22) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que les, les, les jeunes sont de plus en plus jeunes et agissent de plus en plus jeunes, des des d\u00e9lits et je pense qu'il y a un besoin de popularit\u00e9 d'\u00eatre populaire, hein, au sein de de leurs camarades de leur p\u00e8re, ce qui fait qu'une des fa\u00e7ons de faire et vraiment d'utiliser les r\u00e9seaux sociaux pour l'\u00eatre, de faire des petits d\u00e9lits, oui ce film et puis se montre \u00e7a entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:23 > 0:18:33) [92%] : \r\nVotre exp\u00e9rience, qu'est ce qu'elle dit qu'est ce qu'il faut faire la solution, m\u00eame s'il y en a probablement pas qu'une seule pour sortir ces jeunes de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:34 > 0:19:22) [90%] : \r\nAlors il y a pas une solution en fin une une des choses \u00e0 faire qui est importante c'est de d'apprendre \u00e0 ces jeunes d'un sentir leur \u00e9motion, de pouvoir en les verbaliser de respecter la hi\u00e9rarchie et l'autorit\u00e9, les parents malheureusement sont de moins en moins pr\u00e9sent aupr\u00e8s des jeunes, ce qui fait que c'est difficile pour eux aussi, de d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0 et de, de, de s'occuper de leur \u00e9ducation, donc les solutions, elles sont, elles sont multiples, hein, elles sont multiples, moi je pense que dans notre programme, on apprend justement l'empathie \u00e0 ces jeunes, alors comment comment apprendre en partie alors que leur cerveau n'est pas fini d'\u00eatre, d'\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9, je pense que la seule solution, c'est vraiment qu'ils aient des exp\u00e9riences avec des intervenants ext\u00e9rieurs, comme on le fait, nous aussi, mais je pense qu'il y a, il y a plein d'autres programmes qui existent et qui peuvent \u00eatre int\u00e9ressants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:22 > 0:19:49) [92%] : \r\nMerci beaucoup Claudine Gachet, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous le 10 mars 1959 les Tib\u00e9tains se soulevaient contr\u00f4le invasion des troupes chinoises en se rassemblant \u00e0 Lhassa devant le palais de Potala, \u00e0 l'ancien domicile du Dala\u00ef-Lama, leur r\u00e9volte a \u00e9chou\u00e9 et provoqu\u00e9 l'exil du Dala\u00ef-Lama en Inde, des milliers de femmes et d'hommes non suivi et, depuis, des Tib\u00e9tains continuent de fuir le pays, 60 ans plus tard, la col\u00e8re des exil\u00e9s ne faiblit pas Julie Conti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:53 > 0:20:07) [95%] : \r\nCela fait 60 ans aujourd'hui que les Tib\u00e9tains revendiquent leur ind\u00e9pendance, mais c'est \u00e0 l'\u00e9tranger que la diaspora doit mener son combat ici \u00e0 New Delhi ou \u00e0 Dharamsala dans le nord de l'Inde, o\u00f9 s'est \u00e9tabli le gouvernement en exil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:07 > 0:20:18) [87%] : \r\nEnfin, le gouvernement chinois \u00e0 priver le peuple tib\u00e9tain de tous ses droits et la oppress\u00e9e depuis 60 ans P\u00e9kin essayer d'\u00e9radiquer la civilisation tib\u00e9taine de la surface de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:20 > 0:20:35) [97%] : \r\nLe 10 mars 1959 les Tib\u00e9tains se soul\u00e8vent pour r\u00e9clamer l'ind\u00e9pendance, la Chine r\u00e9prime cette r\u00e9volte dans le sang, les combats font des milliers de morts et provoque l'exil du Dala\u00ef-Lama, plus de 100000 Tib\u00e9tains le suivront dans sa fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:36 > 0:20:47) [87%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 chinois, on a une vision bien diff\u00e9rente des choses ou d'Ingouchie et responsable du Parti communiste pour le Tibet, il n'est pas tib\u00e9tain mais membre de l'ethnie fan majoritaire en Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:47 > 0:21:16) [91%] : \r\nJe parlais tout depuis qu'il a d\u00e9sert\u00e9 et fui le pays, le Dala\u00ef-Lama n'a pas fait une seule bonne chose pour le peuple tib\u00e9tain pour quiconque, hors il utilise toujours son statut religieux au niveau international, a obtenu le soutien de certaines forces \u00e9trang\u00e8res mais le peuple tib\u00e9tain conna\u00eet la situation, il appr\u00e9cie vraiment la vie heureuse que le Parti communiste chinois lui a apport\u00e9, vous ne verrez pas d'images de la \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:17 > 0:21:32) [90%] : \r\nChaque ann\u00e9e, P\u00e9kin a interdit la r\u00e9gion aux \u00e9trangers, aux alentours de l'anniversaire du soul\u00e8vement, le Tibet est class\u00e9e par le dernier rapport de fouet domine The World Com, la 2\u00e8me, r\u00e9gion la moins libre de la plan\u00e8te derri\u00e8re la Syrie, mais devant la Cor\u00e9e du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:33 > 0:21:52) [90%] : \r\nLe document ce soir sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend de l'ampleur en Suisse, l'achat de drogue sur Internet totalement ill\u00e9gale, mais la police a du mal \u00e0 tracer le trafic en ligne vendeurs et clients utilisent le dark Net un Internet cach\u00e9, inaccessible aux moteurs de recherche, le document de ce journal est sign\u00e9 C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:58 > 0:22:14) [94%] : \r\nNous sommes au centre de courrier de Mulligan pr\u00e8s de Z\u00fcrich, c'est ici qu'ont lieu la plupart des contr\u00f4les sur les colis qui proviennent de l'\u00e9tranger, en ligne de mire des douaniers du contenu illicite comme des drogues achet\u00e9es sur Internet, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se d\u00e9veloppe en Suisse des salles m\u00e9tro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:14 > 0:22:22) [92%] : \r\nIl y a toujours plus de drogues de synth\u00e8se nous saisies sur les achats faits sur internet ont augment\u00e9 de 22 pourcent entre 2016 et 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:22 > 0:22:37) [83%] : \r\nMais commettent faute \u00e0 un \u00e9t\u00e9 Sarah ne fera aucun les drogues saisies sont ensuite remis aux polices cantonales les destinataires convoqu\u00e9e au poste est somm\u00e9 de payer une amende, la personne qui a command\u00e9 ces petites pilules vertes aura bient\u00f4t des nouvelles des forces de l'ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:38 > 0:22:46) [93%] : \r\nVous avez brouhaha mais ici, on voit que c'est de la MDMA, plus connue sous l'appellation ecstasy, donc on peut confirmer que c'est bien des pilules d'ecstasy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:46 > 0:22:53) [93%] : \r\nMais quand les missives ne traverse pas la fronti\u00e8re les drogues passent inaper\u00e7us, pour une raison simple : le secret postal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:53 > 0:23:06) [91%] : \r\nLe mandat du g\u00e9ant jaune l'oblige \u00e0 transporter toutes lettres et colis qui lui sont confi\u00e9s, La Poste n'est en aucun cas responsable du contenu des envois qu'elle transporte une combine qui n'\u00e9chappe pas aux consommateurs qui font leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:06 > 0:23:16) [93%] : \r\nVous \u00eates en ligne dans la r\u00e9gion lausannoise Arthur vient de recevoir sa commande pass\u00e9e 3 jours plus t\u00f4t, il prend soin de choisir des produits qui sont envoy\u00e9s depuis la Suisse, quitte \u00e0 les payer plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:16 > 0:23:26) [83%] : \r\nLe gramme de MDMA que j'ai l\u00e0 il m'a co\u00fbt\u00e9 25 francs alors que dans la rue, je sais plus 100 si je voulais on me James quand m\u00eame, \u00e7a pourrait \u00eatre 5 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:27 > 0:23:27) [87%] : \r\nC'est plus risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:28 > 0:23:44) [90%] : \r\nArthur dit n'avoir jamais consomm\u00e9 de stup\u00e9fiants avant de d\u00e9couvrir le Dark web ce r\u00e9seau parall\u00e8le au board Wide web qui permet une navigation cach\u00e9 et donc difficile \u00e0 tracer par la police, sa premi\u00e8re commande, il y a 4 ans a \u00e9t\u00e9 du LSD, avec des amis pour voir si \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:44 > 0:24:04) [83%] : \r\nEt une semaine apr\u00e8s on avait 10 doses de LSD ou un bouton de \u00eatre et l\u00e0 en fait je me suis rendu compte \u00e0 quel point c'\u00e9tait facile, pas plus compliqu\u00e9 que de l'acheter en livres sur Amazon, peut-\u00eatre un peu plus de connaissances techniques, on apprend tr\u00e8s vite dans la rue, moi j'y connais rien, une fois j'ai d\u00fb au moment de l'\u00e2ge de la oui, de dans la rue, j'avais m\u00eame parce qu'il fallait non mais j'avais pas comme vous comporter ce compliqu\u00e9, j'ai pas les codes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:06 > 0:24:38) [94%] : \r\nQuelle est l'ampleur r\u00e9elle de ce ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es et dont on craignait qu'il ne se propage comme une tra\u00een\u00e9e de poudre, un rapport paru en novembre dernier, tente de r\u00e9pondre \u00e0 la question pour chiffrer le trafic en ligne des chercheurs de l'\u00c9cole des sciences criminelles de Lausanne se rendent simplement sur les crypt\u00e9 march\u00e9s les plus connus en Suisse et recense les ventes faites \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays en 6 mois, ils ont d\u00e9tect\u00e9 plus de 10000 ce qui ne repr\u00e9senterait que 1 pourcent du trafic national de stup\u00e9fiants, mais la m\u00e9thode de calcul est loin d'\u00eatre exhaustive, les grosses transactions passent souvent au-dessous du radar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:38 > 0:25:03) [86%] : \r\nElles sont plus difficiles \u00e0 suivre que les transactions de petites quantit\u00e9s, parce que le mode op\u00e9ratoire des vendeurs va changer, ils vont cr\u00e9er des annonces sp\u00e9cifique pour leurs clients \u00e0 qui ils vont vendre une grande transaction Yvon typiquement cach\u00e9 cette transaction-l\u00e0 dans une mauvaise cat\u00e9gorie du site internet indiquer au client, o\u00f9 se trouve l'annonce et d\u00e8s que la transaction sera faite, ils vont supprimer l'annonce, on sait qu'il y a un risque de sous- estimation par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:05 > 0:25:15) [94%] : \r\nCosignataire du rapport la fondation Addiction Suisse a envoy\u00e9 un questionnaire aux polices de tous les cantons, il appara\u00eet que les petits acheteurs du Dark web sont rarement traqu\u00e9 par les brigades des stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:15 > 0:25:29) [91%] : \r\nIl faut s'approprier les technologies aller voir ce qui se passe, essayer de comprendre quelles sont les ramifications et \u00e7a par rapport \u00e0, peut-\u00eatre \u00e0 des affaires plus sain d'observation de trafic dans la rue ou d'\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, c'est clair que \u00e7a demande des moyens plus importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:30 > 0:25:38) [91%] : \r\nArthur et serein en commandant ces drogues en Suisse, il a l'impression de ne pas prendre de risques, en tout cas beaucoup moins que dans la rue, et ce n'est pas le seul Avantage, \u00e0 ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:39 > 0:25:44) [87%] : \r\nC'est moins cher, mais les 2 millions parce que c'est pas il y a pas que moi qui le dit beaucoup temps sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:45 > 0:25:55) [90%] : \r\nPour autant, Arthur est le seul parmi ses amis \u00e0 commander sur le crypto- march\u00e9 malgr\u00e9 la facilit\u00e9 d'acc\u00e8s, le recours \u00e0 cette technologie n'est pas encore tr\u00e8s r\u00e9pandue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:55 > 0:26:08) [93%] : \r\nEn ski alpin, Ramon Zenh\u00e4usern s'est impos\u00e9 en Coupe du monde de slalom, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re \u00e0 Kranjska Gora en Slov\u00e9nie, le Valaisan de 26 ans, a r\u00e9ussi une v\u00e9ritable d\u00e9monstration de force, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:10 > 0:26:52) [90%] : \r\nIl se tait, un maire helv\u00e9tique aujourd'hui \u00e0 Kranjska Gora et Ramon c'est une interne 26 ans n'est pas pr\u00e8s d'oublier si le 10 mars 2019, ce jour de gloire o\u00f9 il d\u00e9croche sa premi\u00e8re victoire dans un slalom traditionnel de Coupe du monde, toujours de bonne humeur, parfois dans son monde, le Valaisan est un peu le chien fou de l'\u00e9quipe de Suisse et entre les piquets, il est tout simplement impressionnant du haut de son double m\u00e8tre, il envoie du lourd 7\u00e8me ce matin sur le 1er trac\u00e9 \u00e0 9 centi\u00e8mes du leader they nos armes r\u00e9alise une seconde manche de feu sur cette neige de printemps, il prend tous les risques, fait parler son ski agressif tout en puissance et en fluidit\u00e9, une vraie d\u00e9monstration 2\u00e8me et 3\u00e8me Kristoffersen et Hirscher sont rel\u00e9gu\u00e9s \u00e0 plus d'une seconde la concurrence applaudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:54 > 0:27:14) [83%] : \r\nAssez incroyable et j'ai d\u00e9j\u00e0 fait le 1er podium Coupe du monde, slalom, l'ann\u00e9e derni\u00e8re ici quand j'\u00e9tais vraiment nerveux des ports et je me suis dit \u00e9loge tu vas sortir les couilles, j'ai j'ai r\u00e9ussi \u00e0 en Moselle et laisser filer, c'est ce qui est en bas, je sais pas comment je fais, elle sait pas o\u00f9 je suis pas ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:15 > 0:27:28) [91%] : \r\nFaudrait vraiment que je regarde la vid\u00e9o de pr\u00e8s pour voir s'il a pas loup\u00e9 de porte en bas, mais je crois vraiment un un \u00e9norme coup de chapeau \u00e0 lui \u00e7a fait depuis longtemps qu'on sait qu'il est capable d'aller extr\u00eamement vite, surtout sur sur ce type de neige et puis aujourd'hui il a vraiment prouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:28 > 0:27:35) [89%] : \r\nVice- champion olympique de slalom l'an dernier, Zenhaeusern comptait jusque-l\u00e0 de succ\u00e8s en slalom parall\u00e8le, il a aussi \u00e9t\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:35 > 0:27:52) [94%] : \r\n600 des 2 m\u00e9dailles d'or de l'\u00e9quipe de Suisse au Team Event aux JO et aux Mondiaux mais il n'\u00e9tait jamais mont\u00e9 sur la plus haute marche en slalom traditionnel aujourd'hui en Slov\u00e9nie, le Valaisan a prouv\u00e9 qu'il est non seulement un g\u00e9ant mais un g\u00e9ant parmi les grands gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, il se hisse au 3\u00e8me rang du classement de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:53 > 0:28:20) [96%] : \r\nDes dizaines de milliers de visiteurs se sont rendus ce week- end au salon de l'automobile de Gen\u00e8ve pour d\u00e9couvrir les nouvelles tendances du march\u00e9 cette ann\u00e9e, l'\u00e9lectrique est partout, les voitures n'ont cess\u00e9 d'\u00e9voluer au fil des ans nos \u00e9quipes se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cette \u00e9volution, prenez une Mini Cooper en 60 ans elle a grandi, elle est beaucoup plus lourde, et elle est 10 fois plus cher les v\u00e9hicules actuels ne ressemble plus beaucoup aux voitures Vintage Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:21 > 0:28:48) [90%] : \r\nElles sont toutes les 2 mythique, la Mini \u00e0 60 ans la Fiat 500 72 ans, et elles ont toutes les 2 \u00e9t\u00e9 relook\u00e9s pour les mettre en phase avec l'\u00e9poque actuelle pour se faire une id\u00e9e, nous avons tout d'abord ausculter l'ancienne et la nouvelle Mini nous avons compar\u00e9 longueur hauteur largeur et boit et il n'y a pas photo et l\u00e0 partout forci rien que sur la longueur, par exemple, elle a pris plus d'un m\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:48 > 0:29:05) [87%] : \r\nMais ce n'est pas du mal peu surpris, c'est le poids quand on voit qu'on a une auto comme celle-ci, qui fait 1500 kilos avis et qu'on a une auto- l\u00e0 qui fait 620 kilos, on est au plus que 2 fois pour le m\u00eame mod\u00e8le pour moi les les voitures d'aujourd'hui sont sont beaucoup trop lourde, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:05 > 0:29:13) [95%] : \r\nM\u00eame le prix a \u00e9t\u00e9 hypertrophi\u00e9e 5000 francs \u00e0 l'origine, aujourd'hui il faut compter 10 fois plus pour le nouveau mod\u00e8le, soit 50000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:16 > 0:29:31) [91%] : \r\nMais ce qui est valable pour la Mini l'\u00e9galement pour la Fiat 500, voyez plut\u00f4t en particulier, elle a pris plus de 30 centim\u00e8tres de large et 50 centim\u00e8tres de long, elle souffrent carr\u00e9ment d'embonpoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:31 > 0:29:37) [95%] : \r\nPour ces sp\u00e9cialistes de la restauration de vieilles voitures, les nouvelles r\u00e9pondent aux normes de s\u00e9curit\u00e9 actuelles mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:37 > 0:29:56) [89%] : \r\nPas seulement un moteur 4 cylindres au lieu d'un, 2 cylindres, vous avez climatisation, vous avez les airbags, vous, vous avez un peu plus de place pour les passagers et un peu plus de place pour l'et les bagages, \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir avec l'ancien mod\u00e8le, rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:56 > 0:30:08) [92%] : \r\nIci aussi, la nouvelle version a pris l'ascenseur en 1960 elle co\u00fbtait 4590 francs aujourd'hui : elle vaut 16000 elle est bourr\u00e9e de technologie, alors que l'ancienne Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:08 > 0:30:24) [85%] : \r\nElle ne d\u00e9marre pas le client nous appelle, on arrive avec un tournevis on Gracq Lewis platin\u00e9e et qui sont dans la lumi\u00e8re et la voiture repart au miracle, c'est sur un v\u00e9lomoteur un plus gros, surtout il y a 3 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:24 > 0:30:34) [93%] : \r\nVicenzo lorsqu'il a pu se payer son r\u00eave de gosse, alors que ses parents ne pouvait se l'offrir, il a d\u00e9pens\u00e9 plusieurs milliers de francs pour la restaurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:35 > 0:30:41) [74%] : \r\nC'est quelque chose qu'on ne doit pas un mot toucher c'est mon bijou \u00e0 moi, voil\u00e0, vous avez un avec les chanteurs de air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:43 > 0:30:53) [79%] : \r\nVous l'entendez-vous changer les vitesses qui vous rappelle que vous de changer les vitesses, donc vous allez pas, ils voient que entend mater ici c'est c'est l'oreille qui doit \u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:30:56) [88%] : \r\nQu'est ce qu'elle a envie cette voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:57 > 0:31:06) [87%] : \r\n\u00e0 l'origine c'est minivoiture \u00e9tait con\u00e7u pour emmener toute la famille, mais qu'en pense la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et vous \u00eates des princesses ou des sardines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:06 > 0:31:14) [83%] : \r\nNon, franchement, on est bien, ce n'est poser derri\u00e8re forum titrait le disons que \u00e7a va aller, c'est rigolo, c'est vraiment mythique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:16 > 0:31:23) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, ces voitures avaient du caract\u00e8re, il n'\u00e9tait pas gonfl\u00e9 aux hormones, ce qui fait qu'aujourd'hui encore, elle suscite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:26 > 0:31:46) [96%] : \r\nEt avant de se quitter je vous rappelle cette information, le retour en Alg\u00e9rie, d'Abdelaziz Bouteflika dans un pays divis\u00e9 sur un potentiel 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident, ce dernier a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s 2 semaines d'hospitalisation aux H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois, son avion a d\u00e9coll\u00e9 peu avant 16 heures de l'a\u00e9roport de Cointrin pour atterrir en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:49 > 0:32:10) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef puis mise au point qui s'int\u00e9resse aux nounous \u00e9trang\u00e8re, elle garde les enfants suisses sans voir les leurs, pendant des ann\u00e9es, elle serait 30000 dans cette situation, demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:18 > 0:32:21) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903816081", "durationSec": 187, "title": "FRIGO GF FIAT 500 V3_RTS000001756496", "excerpt": "Plus de 60 ans apr\u00e8s leur cr\u00e9ation, les mod\u00e8les de voitures relook\u00e9es et r\u00e9solument vintage comme la Fiat 500 ou la Mini Cooper connaissent toujours un grand succ\u00e8s. Pourtant, elles n'ont plus grand chose \u00e0 voir avec l'originale tant au niveau du poids que du prix qui s'est envol\u00e9.", "remarks": "Contient des News.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "ANN\u00c9ES 1960", "ANN\u00c9ES 1950"], "thematicCorporations": ["FIAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816082", "durationSec": 84, "title": "FRIGO WE CLAUDINE GACHET_RTS000001761553", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les affaires d'agressions d'une grande violence perp\u00e9tr\u00e9es en Suisse Romande ces derni\u00e8res ann\u00e9es par des auteurs jeunes, souvent en bande, et sans raison apparente. Pr\u00e9sentation de l'association \"Face \u00e0 Face\" cr\u00e9\u00e9e par l'infirmi\u00e8re, th\u00e9rapeute et ex-d\u00e9put\u00e9e radicale genevoise Claudine Gachet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AGRESSION", "VIOLENCE", "JEUNE (\u00c2GE)", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816083", "durationSec": 103, "title": "SO 60 SOULEVEMENT TIBET V3_RTS000001763412", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives pour le 60 \u00e8me anniversaire du soul\u00e8vement du peuple tib\u00e9tain qui r\u00e9clamait son ind\u00e9pendance \u00e0 la Chine et sur l'exil des Tib\u00e9tains dans le monde et en Inde o\u00f9 s'est \u00e9tabli le gouvernement en exil.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CONTI, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TIBET", "CHINE", "INDE"], "thematicThemes": ["IND\u00c9PENDANTISME", "EXIL", "COMM\u00c9MORATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816084", "durationSec": 115, "title": "SO ASSISES GREVE FEMMES_RTS000001763430", "excerpt": "Environ 500 femmes de diff\u00e9rents collectifs f\u00e9ministes de Suisse se sont rencontr\u00e9s dans la Maison du peuple de Bienne. Elles ont adopt\u00e9 un texte en 17 points et lanc\u00e9 officiellement l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["FEMME", "R\u00c9UNION", "GR\u00c8VE", "F\u00c9MINISME"], "sequenceIds": ["1816682"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816085", "durationSec": 86, "title": "SO BOUTEFLIKA RETOUR V2_RTS000001763421", "excerpt": "Le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika a quitt\u00e9 les H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) o\u00f9 il \u00e9tait hospitalis\u00e9 depuis le 24.02.2019. Il s'est rendu \u00e0 l'a\u00e9roport de Cointrin dans un convoi s\u00e9curis\u00e9. L'avion affr\u00e9t\u00e9 par le gouvernement alg\u00e9rien a d\u00e9coll\u00e9 dans l'apr\u00e8s-midi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KRAUSE, Adrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "COINTRIN"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "H\u00d4PITAL", "AVION CIVIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816086", "durationSec": 110, "title": "SO CHARMEY DERNIER JOUR V2_RTS000001763422", "excerpt": "Pour le dernier jour de la saison de ski, une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es pour montrer leur attachement aux remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey. Comme d'autres stations de moyenne montagne, la station vaudoise est en difficult\u00e9 financi\u00e8re suite au manque de neige chronique depuis plusieurs ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARMEY"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "FINANCEMENT", "STATION DE SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816087", "durationSec": 244, "title": "SO DOC DROGUES DARKWEB_RTS000001763259", "excerpt": "Les consommateurs de drogues utilisent le Darknet, ce r\u00e9seau Internet crypt\u00e9 et invisible pour faire leurs achats ill\u00e9gaux. La Poste effectue des contr\u00f4les pour les colis provenant de l'\u00e9tranger, mais doit respecter le secret postal pour les envois en Suisse. L'Ecole des sciences criminelles de Lausanne a publi\u00e9, avec la fondation Addiction Suisse, un rapport sur cette pratique en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["STUP\u00c9FIANT", "ECSTASY", "INTERNET", "ENVOI POSTAL", "ACHAT"], "sequenceIds": ["1816772"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816088", "durationSec": 18, "title": "SO PC CRASH AVION ETHIOPIE_RTS000001763376", "excerpt": "Dans le canton de St-Gall, 1er tour de l'\u00e9lection pour d\u00e9signer le ou la successeur(e) de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter au Conseil des Etats. Aucun des sept candidats n'a atteint la majorit\u00e9 absolue. Une deuxi\u00e8me tour sera n\u00e9cessaire."}, {"internalArchiveId": "AA1903816089", "durationSec": 19, "title": "SO PC ELEX SAINT GALL_RTS000001763372", "excerpt": "Le Conseil communal d'Yverdon-Les-Bains a accept\u00e9 le projet d'am\u00e9nagement d'un parking souterrain au-dessous de l'actuelle zone de stationnement de la Place d'Arme. L'objectif est de redonner vie au coeur de la ville avec une place v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e et inciter les habitants \u00e0 d\u00e9laisser les centres commerciaux en p\u00e9riph\u00e9rie.", "thematicGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816090", "durationSec": 118, "title": "SO PROJET PARKING VD_RTS000001763263", "excerpt": "Victoire du skieur valaisan Ramon Zenh\u00e4usern qui a remport\u00e9 le slalom messieurs de Granjska Gora en Slov\u00e9nie comptant pour la Coupe du monde de ski alpin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["PARKING", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "STATIONNEMENT"], "sequenceIds": ["1816717"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816091", "durationSec": 104, "title": "SO SKI ALPIN_RTS000001763345"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816256", "summary": "Duplex Alger :\nItw de Kamel Zait, journaliste.", "id": "1816675", "visualGeographicals": ["ALGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816263", "summary": "Maison du peuple :\nFemmes scandant slogan f\u00e9ministe en tendant le poing. Applaudissements. Itw de Maria, membre du collectif Vaud. Femme faisant un discours \u00e0 la tribune. Femmes \u00e9coutant. Itw de Michela Boloventa, membre du Collectif national.\nFemmes du collectif vaudois r\u00e9unies dan un wagon pour faire le voyage vers Bienne. Banderoles avec slogans. Itw de Tamara, collectif Vaud. Groupe de femmes sortant de la gare de Bienne. \nGros plan sur un poing lev\u00e9 sur une affiche. Stand d'informations du collectif du Valais. Itw d'Estelle, membre collectif femmes Valais. Affiches pour la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.", "id": "1816682", "visualThemes": ["FEMME", "R\u00c9UNION", "GR\u00c8VE", "F\u00c9MINISME"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816298", "summary": "Film\u00e9 avec un drone, la Place d'Arme et son parking en plein air situ\u00e9 au centre de la ville d'Yverdon-Les-Bains. Photographie du projet d'am\u00e9nagement d'un parking souterrain. \nItw de Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon-Les-Bains. \nInfographie sur le stationnement des voitures dans les villes romandes. \nItw de Benoist Guillard, conseiller communal Les Verts , Yverdon-Les-Bains. Benoist Guillard roulant en v\u00e9lo dans le parking de la Place d'Arme.\nInfographie sur la part des m\u00e9nages sans voitures en Suisse.\nLausanne : \nItw de Marc Antoine Messer, urbaniste, EPFL.", "id": "1816717", "visualThemes": ["PARKING", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "STATIONNEMENT", "VILLE", "INFOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816330", "summary": "Plateau : \nItw de Claudine Gachet, infirmi\u00e8re et th\u00e9rapeute, directrice de l'Association Face \u00e0 Face qui accompagne des jeunes violents.", "id": "1816749", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1903816353", "summary": "Centre de courrier de la Poste, Muellingen : \nColis circulant sur des tapis roulants. Heinz Widmer, contr\u00f4leur de l'Administration F\u00e9d\u00e9rale des douanes et un de ses coll\u00e8gues, contr\u00f4lant le contenu de colis pr\u00e9lev\u00e9s dans le centre du courrier. Itw Heinz Widmer. Douanier sortant des pilules vertes d'une enveloppe en aluminium avec une brucelles, puis analysant le type de stup\u00e9fiant. Gros plan sur le r\u00e9sultat de l'analyse sur l'\u00e9cran d'une machine. Itw douanier. Douanier s\u00e9lectionnant des colis sur le tapis roulant. Infographie sur le mandat de la Poste.\nArthur, acheteur de drogue su Internet anonyme, recevant une enveloppe, ouvrant l'enveloppe qui contient de l'ectasy. Itw Arthur. Gros plan d'Arthur ouvrant \u00e9tui en plastique contenant les pilules de MDMA. \nExt de l'Ecole des Sciences criminelles, UNIL Lausanne. Itw de Quentin Rossy, professeur assistant. Directeur adjoint de la Fondation \"Addiction Suisse\" Frank Zobel lisant un rapport sur l'achat de drogue sur Internet. Itw Frank Zobel.", "id": "1816772", "visualThemes": ["STUP\u00c9FIANT", "ECSTASY", "INTERNET", "ENVOI POSTAL", "ACHAT"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LA POSTE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1777377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047337", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3B28D1A4-B3A7-452F-A12F-EB30E7FB0D3F", "internalArchiveId": "3B28D1A4-B3A7-452F-A12F-EB30E7FB0D3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2019-03-10T00:00:00Z", "summary": "P1 Kurt Hostettmann: le miel, chapitre 2 que contient le miel?\r\nLes abeilles sont apparues sur la terre il y a 50 millions d'ann\u00e9es. Les premi\u00e8res traces de r\u00e9colte de miel par l'homme datent de 9'000 ans dans les grottes de l'Araign\u00e9e, pr\u00e8s de Valence en Espagne. Le miel contient environ 80 % de sucres dont 38% de fructose et 30 % de glucose et de l'eau, entre 15 et 18%, \u00e9galement beaucoup d'oligo\u00e9l\u00e9ments comme le calcium, le potassium, le sodium, l'iode, du phosphore et du magn\u00e9sium. On trouve aussi des acides amin\u00e9s, des prot\u00e9ines, des enzymes et selon les fleurs butin\u00e9es, les constituants de ces fleurs, des flavono\u00efdes particuli\u00e8rement, d'autres polyph\u00e9nols et des huiles essentielles. Le risque est que l'on y trouve des pesticides ou des m\u00e9taux lourds. Ce sont les miels import\u00e9s d'Am\u00e9rique Centrale ou de Chine qui en contiennent une haute teneur. Les chimistes cantonaux font des analyses r\u00e9guli\u00e8res. Certaines fleurs peuvent \u00eatre \u00e9galement toxiques. Les s\u00e9ne\u00e7ons contiennent des alcalo\u00efdes qui sont h\u00e9patotoxiques. Certaines substances dans le miel sont thermosensibles, or verser de l'eau bouillante sur le miel n'est pas une bonne id\u00e9e. On devrait ajouter le miel seulement lorsque la boisson est \u00e0 la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle on va la boire.\r\nP3 Travaux pratiques: que planter sur son balcon en mars?\r\nLa m\u00e9t\u00e9o h\u00e9site, mais vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 sur votre balcon. Que planter en mars sans que nos plantes g\u00e8lent dans leurs bacs. Jean-Pierre Masclet y fait souffler un air de Provence. Xavier Bloch l'a surpris \u00e0 Yverdon, sur son balcon.\r\nP5 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.L'ambiance sonore de ce matin nous fait d\u00e9couvrir le chevalier guignetteCe cri nous emm\u00e8ne au bord d'une rivi\u00e8re non canalis\u00e9e et qui forme des m\u00e9andres et des ilots.  C'est l\u00e0 que le chevalier guignette aime vivre. On le trouve tout au long de l'ann\u00e9e en Suisse. Malheureusement cet oiseau est en danger car il ne reste plus que 70 \u00e0 90 couples pour l'ensemble du pays. La faute aux zones alluviales qui ont disparu. On trouve encore ce cavalier guignette dans la r\u00e9gion de la Sarine et de la Singine. Ces zones de nidifications sont envahies par les humaines qui viennent se d\u00e9tendre d\u00e8s que les beaux jours sont l\u00e0. Cet \u00e9chassier se reconna\u00eet car il est brun dessus et blanc dessous, son bec est long.\r\nP8 Thierry Basset: les roches du Palais f\u00e9d\u00e9ral, chapitre 2\r\nNous voil\u00e0 sur la place du Palais F\u00e9d\u00e9ral pour y \u00e9tudier les roches. Il y a 15 jours nous parlions de la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral vue de loin. Aujourd'hui nous observons, de pr\u00e8s cette roche gris vert qui est essentiellement constitu\u00e9e de grains de sable. Il s'agit d'un gr\u00e8s exploit\u00e9 localement qui vient du plateau suisse, on l'appelle donc la molasse. Ce qui est particulier \u00e0 ce gr\u00e8s, c'est que cette molasse est l\u00e9g\u00e8rement verd\u00e2tre alors qu'\u00e0 Lausanne elle est plut\u00f4t grise et \u00e0 Gen\u00e8ve elle est plut\u00f4t lie de vin. Ce sont les min\u00e9raux contenus dans ces sables qui sont \u00e0 l'origine de ces diff\u00e9rentes couleurs. Il n'y a pas que des min\u00e9raux de quartz, feldspath ou micas. Ici la teinte verte est donn\u00e9e par la glauconie, min\u00e9ral argileux qui contient beaucoup de fer. Pour rappel, la molasse est le r\u00e9sultat de l'\u00e9rosion de nos Alpes depuis des dizaines de millions d'ann\u00e9es en transformant ces roches \u00e9rod\u00e9es en galets, grains de sable et argile.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: la taille de la cl\u00e9matite\r\nTailler ou ne pas tailler? Quel est le meilleur moment? Au printemps, \u00e0 la fin de l'hiver? Tailler court, tailler long? Pourquoi la tailler pour lui donner de la vigueur ou au contraire limiter son expansion? Voil\u00e0 un travail qui m\u00e9rite quelques explications, Jacques Maillard vous propose quelques pistes.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:09-07:59:46 / Infotrafic: 08:59:01-08:59:39 / * \r\nP1 Kurt Hostettmann: le miel, chapitre 2 que contient le miel?\r\nLes abeilles sont apparues sur la terre il y a 50 millions d'ann\u00e9es. Les premi\u00e8res traces de r\u00e9colte de miel par l'homme datent de 9'000 ans dans les grottes de l'Araign\u00e9e, pr\u00e8s de Valence en Espagne. Le miel contient environ 80 % de sucres dont 38% de fructose et 30 % de glucose et de l'eau, entre 15 et 18%, \u00e9galement beaucoup d'oligo\u00e9l\u00e9ments comme le calcium, le potassium, le sodium, l'iode, du phosphore et du magn\u00e9sium. On trouve aussi des acides amin\u00e9s, des prot\u00e9ines, des enzymes et selon les fleurs butin\u00e9es, les constituants de ces fleurs, des flavono\u00efdes particuli\u00e8rement, d'autres polyph\u00e9nols et des huiles essentielles. Le risque est que l'on y trouve des pesticides ou des m\u00e9taux lourds. Ce sont les miels import\u00e9s d'Am\u00e9rique Centrale ou de Chine qui en contiennent une haute teneur. Les chimistes cantonaux font des analyses r\u00e9guli\u00e8res. Certaines fleurs peuvent \u00eatre \u00e9galement toxiques. Les s\u00e9ne\u00e7ons contiennent des alcalo\u00efdes qui sont h\u00e9patotoxiques. Certaines substances dans le miel sont thermosensibles, or verser de l'eau bouillante sur le miel n'est pas une bonne id\u00e9e. On devrait ajouter le miel seulement lorsque la boisson est \u00e0 la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle on va la boire.\r\nP3 Travaux pratiques: que planter sur son balcon en mars?\r\nLa m\u00e9t\u00e9o h\u00e9site, mais vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 sur votre balcon. Que planter en mars sans que nos plantes g\u00e8lent dans leurs bacs. Jean-Pierre Masclet y fait souffler un air de Provence. Xavier Bloch l'a surpris \u00e0 Yverdon, sur son balcon.\r\nP5 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.L'ambiance sonore de ce matin nous fait d\u00e9couvrir le chevalier guignetteCe cri nous emm\u00e8ne au bord d'une rivi\u00e8re non canalis\u00e9e et qui forme des m\u00e9andres et des ilots.  C'est l\u00e0 que le chevalier guignette aime vivre. On le trouve tout au long de l'ann\u00e9e en Suisse. Malheureusement cet oiseau est en danger car il ne reste plus que 70 \u00e0 90 couples pour l'ensemble du pays. La faute aux zones alluviales qui ont disparu. On trouve encore ce cavalier guignette dans la r\u00e9gion de la Sarine et de la Singine. Ces zones de nidifications sont envahies par les humaines qui viennent se d\u00e9tendre d\u00e8s que les beaux jours sont l\u00e0. Cet \u00e9chassier se reconna\u00eet car il est brun dessus et blanc dessous, son bec est long.\r\nP8 Thierry Basset: les roches du Palais f\u00e9d\u00e9ral, chapitre 2\r\nNous voil\u00e0 sur la place du Palais F\u00e9d\u00e9ral pour y \u00e9tudier les roches. Il y a 15 jours nous parlions de la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral vue de loin. Aujourd'hui nous observons, de pr\u00e8s cette roche gris vert qui est essentiellement constitu\u00e9e de grains de sable. Il s'agit d'un gr\u00e8s exploit\u00e9 localement qui vient du plateau suisse, on l'appelle donc la molasse. Ce qui est particulier \u00e0 ce gr\u00e8s, c'est que cette molasse est l\u00e9g\u00e8rement verd\u00e2tre alors qu'\u00e0 Lausanne elle est plut\u00f4t grise et \u00e0 Gen\u00e8ve elle est plut\u00f4t lie de vin. Ce sont les min\u00e9raux contenus dans ces sables qui sont \u00e0 l'origine de ces diff\u00e9rentes couleurs. Il n'y a pas que des min\u00e9raux de quartz, feldspath ou micas. Ici la teinte verte est donn\u00e9e par la glauconie, min\u00e9ral argileux qui contient beaucoup de fer. Pour rappel, la molasse est le r\u00e9sultat de l'\u00e9rosion de nos Alpes depuis des dizaines de millions d'ann\u00e9es en transformant ces roches \u00e9rod\u00e9es en galets, grains de sable et argile.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: la taille de la cl\u00e9matite\r\nTailler ou ne pas tailler? Quel est le meilleur moment? Au printemps, \u00e0 la fin de l'hiver? Tailler court, tailler long? Pourquoi la tailler pour lui donner de la vigueur ou au contraire limiter son expansion? Voil\u00e0 un travail qui m\u00e9rite quelques explications, Jacques Maillard vous propose quelques pistes.", "durationSec": 3388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10242370", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["botanique", "plante m\u00e9dicinale", "phytoth\u00e9rapie", "plante"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 10.03.2019", "Sujet 4 / MJA_2019-03-10T06:13:45_sujet-4", "Sujet 9 / MJA_2019-03-10T07:03:45_sujet-9", "Sujet 10 / MJA_2019-03-10T07:13:45_sujet-10", "Sujet 2 / MJA_2019-03-10T06:08:45_sujet-2", "Sujet 7 / MJA_2019-03-10T06:43:45_sujet-7", "Monsieur Jardinier du 10.03.2019", "Question de d\u00e9veloppement: la taille de la cl\u00e9matite / MJA_2019-03-10T06:13:45_question-de-developpement-la-taille-de-l", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-03-10T06:13:45_la-chronique-de-francois-turrian-le-quiz", "Travaux pratiques: que planter sur son balcon en mars? / MJA_2019-03-10T06:11:49_sujet-3", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-03-10T06:03:45_monsieur-jardinier", "Kurt Hostettmann: le miel, chapitre 2 que contient le miel? / MJA_2019-03-10T06:10:33_kurt-hostettmann-le-miel-chapitre-2-que", "Thierry Basset: les roches du Palais f\u00e9d\u00e9ral, chapitre 2 / MJA_2019-03-10T06:13:45_thierry-basset-les-roches-du-palais-fede", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-03-10T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Tailler ou ne pas tailler? Quel est le meilleur moment? Au printemps, \u00e0 la fin de l\u2019hiver? Tailler court, tailler long? Pourquoi la tailler pour lui donner de la vigueur ou au contraire limiter son expansion? Voil\u00e0 un travail qui m\u00e9rite quelques explications, Jacques Maillard vous propose quelques pistes.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "La m\u00e9t\u00e9o h\u00e9site, mais vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 sur votre balcon. Que planter en mars sans que nos plantes g\u00e8lent dans leurs bacs. Jean-Pierre Masclet y fait souffler un air de Provence. Xavier Bloch l\u2019a surpris \u00e0 Yverdon, sur son balcon.", "Les abeilles sont apparues sur la terre il y a 50 millions d\u2019ann\u00e9es. Les premi\u00e8res traces de r\u00e9colte de miel par l\u2019homme datent de 9\u2019000 ans dans les grottes de l\u2019Araign\u00e9e, pr\u00e8s de Valence en Espagne. Le miel contient environ 80 % de sucres dont 38% de fructose et 30 % de glucose et de l\u2019eau, entre 15 et 18%, \u00e9galement beaucoup d\u2019oligo\u00e9l\u00e9ments comme le calcium, le potassium, le sodium, l\u2019iode, du phosphore et du magn\u00e9sium. On trouve aussi des acides amin\u00e9s, des prot\u00e9ines, des enzymes et selon les fleurs butin\u00e9es, les constituants de ces fleurs, des flavono\u00efdes particuli\u00e8rement, d\u2019autres polyph\u00e9nols et des huiles essentielles. Le risque est que l\u2019on y trouve des pesticides ou des m\u00e9taux lourds. Ce sont les miels import\u00e9s d\u2019Am\u00e9rique Centrale ou de Chine qui en contiennent une haute teneur. Les chimistes cantonaux font des analyses r\u00e9guli\u00e8res. Certaines fleurs peuvent \u00eatre \u00e9galement toxiques. Les s\u00e9ne\u00e7ons contiennent des alcalo\u00efdes qui sont h\u00e9patotoxiques. Certaines substances dans le miel sont thermosensibles, or verser de l\u2019eau bouillante sur le miel n\u2019est pas une bonne id\u00e9e. On devrait ajouter le miel seulement lorsque la boisson est \u00e0 la temp\u00e9rature \u00e0 laquelle on va la boire.", "Nous voil\u00e0 sur la place du Palais F\u00e9d\u00e9ral pour y \u00e9tudier les roches. Il y a 15 jours nous parlions de la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral vue de loin. Aujourd\u2019hui nous observons, de pr\u00e8s cette roche gris vert qui est essentiellement constitu\u00e9e de grains de sable. Il s\u2019agit d\u2019un gr\u00e8s exploit\u00e9 localement qui vient du plateau suisse, on l\u2019appelle donc la molasse. Ce qui est particulier \u00e0 ce gr\u00e8s, c\u2019est que cette molasse est l\u00e9g\u00e8rement verd\u00e2tre alors qu\u2019\u00e0 Lausanne elle est plut\u00f4t grise et \u00e0 Gen\u00e8ve elle est plut\u00f4t lie de vin. Ce sont les min\u00e9raux contenus dans ces sables qui sont \u00e0 l\u2019origine de ces diff\u00e9rentes couleurs. Il n\u2019y a pas que des min\u00e9raux de quartz, feldspath ou micas. Ici la teinte verte est donn\u00e9e par la glauconie, min\u00e9ral argileux qui contient beaucoup de fer. Pour rappel, la molasse est le r\u00e9sultat de l\u2018\u00e9rosion de nos Alpes depuis des dizaines de millions d\u2019ann\u00e9es en transformant ces roches \u00e9rod\u00e9es en galets, grains de sable et argile."], "variantIds": ["ece-10242375", "ece-10242364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:10Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [88%] :\r\nMonsieur Jardinier avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus, g\u00e9n\u00e9ration Tiret plus Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nBeaucoup monsieur Jardinier Christine Magro tout pour voir et avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [89%] :\r\nDominique Stalder \u00e0 la technique, ce dimanche matin, les quatre, jardinier qui nous accompagnait son Nicolas failli Daniel guide Jacques Maillard et Jean-Pierre Masclet et S\u00e9bastien Baer qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 l'assistanat, ce dimanche matin, on est tous l\u00e0 avec grand bonheur pour vous dire bonjour, merci de l'\u00eatre aussi, art de l'autre c\u00f4t\u00e9 du micro, si vous voulez appeler notre \u00e9quipe et poser vos questions, vous composez notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 36 37 nous retrouverons \u00e0 la fin de cette premi\u00e8re heure Kurt Hostettmann, qui aborde le 2\u00e8me chapitre du miel qu'y a -t-il dans le miel de positif comme de risques n\u00e9gatifs aux alentours de 7 heures moins 10, mais pour l'instant c'est parti et c'est parti en musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [80%] :\r\nPar sont tomb\u00e9s sur un jour des gens. \r\nPartout le page 100 ou tomber sur un jour de chance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [91%] :\r\nQuel magnifique d\u00e9part en musique, ne trouvez -vous pas tomb\u00e9e du ciel, c'\u00e9tait Jacques Higelin et c'est le 1er disque qu'a choisi pour nous ce matin Fran\u00e7ois Piton alors la semaine derni\u00e8re les pr\u00e9c\u00e9dentes, mais surtout la semaine derni\u00e8re, nous sommes revenus sur les travaux de saison si j'ose dire, en tout cas les questions que vous aviez transmise que vous aviez pos\u00e9e \u00e0 notre standard au 0 58 236 36 37 et on a choisi de garder la saison des jacinthes, des fleuristes, si j'ose dire, ce sera Jean-Pierre et puis les cochenilles oui les cochenilles sur hortensias en particulier Ga\u00ebtan fera le point tout de suite alors Jean-Pierre les les hortensias Les attendez que ce que je vous raconte Jean-Pierre les jacinthes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [88%] :\r\nOui, alors c'est c'est int\u00e9ressant parce que c'est la saison des des jacinthes, des fleurissent oui hein les cadeaux cadeaux Jacinthe fleuri autour de No\u00ebl janvier \u00e7a assez rapidement puis plusieurs personnes nous ont pos\u00e9 la question de mal \u00e7a \u00e0 savoir ce qu'il fallait en faire parce qu'aimerait bien les r\u00e9cup\u00e9rer alors c'est Jacinthe, on va les garder celle qu'on a re\u00e7u en cadeau, on va les garder gentiment dans leur dans dans dans le pot bien dans dans le dans le r\u00e9cipient dans lequel ils les ont re\u00e7u couper la la hampe florale qui est qui est fan\u00e9es et continuer \u00e0 arroser et laisser les Jacinthe poussait tranquillement les ma\u00eetres sur le balcon \u00e0 l'ext\u00e9rieur, compte les grands froids seront termin\u00e9es, si tant est qu'on ait encore des grands froids et puis et puis c'est Jacinthe vont continuer \u00e0 \u00e9voluer l\u00e0 les feuilles qu'elle d\u00e9veloppe sans leur permettent de prendre des r\u00e9serves de m'des r\u00e9serves dans le pub pour l'ann\u00e9e prochaine et quand elles ont fini leur travail, ses feuilles vont jaunir et fan\u00e9e et \u00e7a, \u00e7a va se passer autour du mois de juin, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a plusieurs possibilit\u00e9s : soit on prend le but bon mais au sec et puis on le remet en en v\u00e9g\u00e9tation l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, si on veut des fleurs \u00e0 l'int\u00e9rieur, soit on peut les planter dans nos en pleine terre au jardin et ces bulbes va pour commenceront \u00e0 pousser l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pour fleurir non pas \u00e0 No\u00ebl mais effleur\u00e9e au mois de mars, avril, ce qui est leur p\u00e9riode normale, si elles ne sont pas forc\u00e9ment alors il y a, il y a une haute pression aussi sur une personne qui a, qui est assez Jacinthe, elle en pleine terre, mais dans un endroit assez humide, oui, il y a de l'eau qui risquent de stagner durant durant la saison, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour les jacinthes qui sont en pleine terre, on peut soit les laisser en pleine terre dans les bonnes conditions il y a pas de probl\u00e8me, elle refleuriront les prochaines ann\u00e9es, soit on peut les sortir aussi quand ses feuilles quand les feuilles sont fan\u00e9s les sortir les mettre au sec et l'air replanter \u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [88%] :\r\nTout bien not\u00e9 merci Jean-Pierre et si les jacinthes des fleurissent les cochenilles elles fleurissent Ga\u00ebtan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:26) [87%] :\r\nOui, mais c'est exactement \u00e7a, c'est la fin de l'hiver et la temp\u00e9rature augmente un peu et puis on voit sur beaucoup de plaintes des cochenilles qui pullulent, c'est vraiment le moment o\u00f9 on voit \u00e7a, donc je vais enfoncer des portes ouvertes, peut-\u00eatre, mais un des meilleurs moyens de les \u00e9liminer physiquement, c'est simplement de tailler les branches Clicquot qui qui rendait Koschnick forte et puis c'est ce ces ces Zeus un exemple assez frappant et tr\u00e8s parlant, c'est notamment le les hortensias parce que les autres sur la cochenille farineuse vraiment \u00e0 2 dans les interstices \u00e0 la base de la plainte et puis partout, c'est difficile de, de, d'attraper puis l'hortensia, \u00e0 la fin de l'hiver en fonction de la r\u00e9gion Val tailler c\u00f4tes les temp\u00e9ratures deviennent assez douce, bien que maintenant je pense que c'est le bon moment, un peu partout, c'est l'occasion de lui faire une bonne taille de je dirais de nettoyage, c'est-\u00e0-dire d'enlever du vieux bois \u00e0 la base et puis d\u00e8s des souvent des vieux chicots qui reste \u00e0 la base de la souche et puis c'est justement en enlevant c'est parti l\u00e0 qu'on va enlever beaucoup de Koschnick c'est le cas pour beaucoup de plantes d'int\u00e9rieur, des g\u00e9raniums \u00e7a beaucoup de plaintes en Valais ressortir avant de les ressortir en l'\u00e9tat il h\u00e9 ben en l'\u00e9talant on \u00e9limine beaucoup des ravageurs et puis on peut les finir avec qui je sors en quand on rallume l'eau du jardin, on peut finir de d'enlever ses cosign\u00e9 avec du ai un jet d'eau oui \u00e7a c'est assez efficace et puis \u00e7a utilise pas de produits chimiques et en plus \u00e7a arrose un peu autour stock c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [92%] :\r\nD'accord, c'est not\u00e9 pour l'Ecosse ni sur des plantes d'int\u00e9rieur, le jet d'eau, c'est moins facile \u00e0 moins de m\u00e9decins dans la baignoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:00) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'occasion de faire le m\u00e9nage, c'est pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce que disait Jean-Pierre Masclet et Ga\u00ebtan Genetti la semaine derni\u00e8re, bonjour Jacques bonjour Christine, comment \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, beaucoup de brouillard ce matin sur les routes, alors vous avez pas eu vous non, alors c'\u00e9tait plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:20) [81%] :\r\nTout en arrivant dans la r\u00e9gion si Lausanne web au d\u00e9part, moi non plus, oui c'est moi, alors c'\u00e9tait gris, bien s\u00fbr, pas de brouillard, jusque -l\u00e0, c'\u00e9tait juste en arrivant ouais au dernier tunnel la Belmont \u00e7a commence quoi, pas de brouillard r\u00e9gion Fribourg, pas de brouillard \u00e9rig\u00e9e au pied du Jura mais alors Lausanne with plus vite, c'est quand m\u00eame, mais par contre il faisait doux ce matin incroyablement donc \u00e7a m'a frapp\u00e9, absolument 800 m\u00e8tres 9 degr\u00e9s oui oui et vous avez chez vous, ben vous voyez, vous savez il fait 9 degr\u00e9s quoi ah ben voil\u00e0, oui, donc c'est le printemps, ah oui, oui, alors qu'est ce que vous faites vos vraiment moi justement je voulais \u00e9voquer ben le plus apr\u00e8s toutes ces \u00e9motions qui sont li\u00e9es \u00e0 ce mois de mars \u00e0 ao\u00fbt tout d\u00e9marre sa bo\u00eete contraste en fait moi j'habite \u00e0 750 m\u00e8tres champion la pleine depuis le d\u00e9but de la montagne, on monte un peu \u00e0 la cour de la neige hier je trouve aller faire la peau on motive : allez serpe tout j'tout Valderrama cette toujours jaune puis bien s\u00fbr apr\u00e8s cours de l'ann\u00e9e, on descend un peu, c'est au retrouve le Vert \u00e0 ce plaisir de retrouver le Vert, les premi\u00e8res fleurs hier j'\u00e9tais tout touch\u00e9s Dormoy mais les premi\u00e8res grandes touffes de joncs qui longe bah justement l'autoroute l\u00e2chez moi ben j'ai vu les qui sont en bouton, il y a les primev\u00e8res qui sont pr\u00eates \u00e0 qui pourraient \u00e9clore c'est qui peu abriter ben chez moi, j'ai des gens qui, qui sont en bouton, enfin je dis \u00e0 tous, il y a vraiment ce plaisir de oui voil\u00e0 de de sortir de cette nature qui se r\u00e9veille bien s\u00fbr les on des entendu un peu les oiseaux qui qui sont pas mal le matin et puis ben il y a aussi les premiers travaux hein comment \u00e7a gratouille et moi j'ai j'les premiers petits pois de Horgen ABS mais d\u00e9j\u00e0 souffert, mais il y a ce plaisir vraiment de de retoucher la terre de sortir \u00e7a, \u00e7a d\u00e9marre gentiment quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [81%] :\r\nMais moi, j'ai \u00e9t\u00e9 incroyablement surpris de voir des modes de des des tout de Persil et de ciboulette en pleine forme, je veux dire, j'ai pu les couper pour la cuisine, oui, voil\u00e0, je suis \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame altitude vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:13) [82%] :\r\nOui, oui, alors je pense qu'il y a quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est qu'on a eu un hiver finalement pas tr\u00e8s rigoureux, on a une semaine, divers ah oui sur la Chine \u00e9tait m\u00eame moi chez moi le soleil jamais \u00e9t\u00e9 vraiment, je l'ai profond\u00e9ment je \u00e7a je l'ai pas justement gratouille la terre avant hier, j'ai trouv\u00e9 une patate qui \u00e9tait en cours sous sa sortie 1000 qui avaient \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s sous sa forme enfin centim\u00e8tres de terre \u00e9tait parfaite, elle avait pas elle avait pass\u00e9, donc il y a eu un peu de neige qu'petit chez nous comme \u00e7a, je l'ai donc c'est vrai que les plantes qui fait qu'il n'y a pas eu ce gel profond qui fait que les racines ont \u00e9t\u00e9 prises, elle d\u00e8s qu'il y a des douceur comme on a eu assez ans avec le Fun, on a eu pas mal de faune et tout est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9marrer, \u00e7a va tr\u00e8s vite, moi je vois, je vois vraiment tout sont toutes les juste un alors l\u00e0 l\u00e0 mais il faut peu et puis c'est \u00e0 la limite, ah oui, et puis on a eu ben justement cette semaine par exemple, c'est ce contraste de ton s'il mettait tout d'un coup, il y a le ciel, peu de ciel bleu, il fait chaud et puis bon, on peut le dans la crise, I comme comme guerre, mais \u00e7a c'est c'est vraiment cette particularit\u00e9 de ce mois, moi j'ai, j'adore ce moment de l'ann\u00e9e, cela dit, c'est votre moi le pr\u00e9fet non, non, l'h\u00e9ro\u00efne Antoine moi je dis : chaque mois, c'est il y a cette cette sa particularit\u00e9 quand m\u00eame de, justement, quand on a \u00e9t\u00e9 entre autres son peu autour d'un plan comme un moment que le co\u00fbt de retrouver ce ce vers, c'est si Bourges on passe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:36) [90%] :\r\nOn va proposer tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 22 planter des des aromatiques et des fleurs aussi d'ailleurs dans une dans une cassette en hauteur pour balcons que les sortir ce bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:48) [79%] :\r\nOui, oh bien s\u00fbr, oui, bah le le persil, le la ciboulette les aromatiques, vivaces, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas souci c'est toujours si on les sort, il faut toujours penser que si on a des plantes \u00e0 l'int\u00e9rieur son eu du bon, c'est c'est en pleine vraiment romarin mes choix chez moi, il faut les abriter, sur les hivers, on y passe pas forc\u00e9ment l'hiver 6 ans du soleil sur \u00eele je prends les feuilles quand on sort des plantes toujours les mettre un peu bah profiter d'un temps gris comme s\u00e9jour aujourd'hui pour sortir librement parce qu'pensait que si elles ont \u00e9t\u00e9 derri\u00e8re une vitre, les ma\u00eetres, tout d'un coup, plein soleil Alphonse alors dans il y a juste, les seules plantes ou suivre le basilic, \u00e7a court trop t\u00f4t mais, mais le le p\u00e8re si l'on y a partout, c'est un seul alors si il y a, il semblerait que cette semaine, on annonce un peu plus frais avec un peu de geler le nocturne, de nouveau, voil\u00e0 la diff\u00e9rence sera vot\u00e9e, \u00e9ventuellement, mais on peut, non, non, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:38) [91%] :\r\nPas de souci alors TAC, hop, et puis vous avez choisi de nous parler tout \u00e0 l'heure, la question de d\u00e9veloppement de la taille de la cl\u00e9matite, on avait eu cette question en d\u00e9but de l'ann\u00e9e, qui m'avait frapp\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:49) [85%] :\r\nAu mois de janvier, oui, effectivement, c'est une question que j'avais eue au t\u00e9l\u00e9phone oui et puis : mais c'\u00e9tait toute fa\u00e7on trop t\u00f4t Pierre effectivement l\u00e0 en mars, on est vraiment dans le moment plein pour pour faire ce travail et quand on dit de la cl\u00e9matite, je suis pr\u00eat au je parle tr\u00e8s bien des cl\u00e9matites parce qu'en fait j'ai j'insisterai sur le fait qu'il y a plusieurs types de cl\u00e9matites toutes ne se pas h\u00e9site pas la m\u00eame chose et c'est important de savoir laquelle on a affaire, parce qu'on retrouve le m\u00eame probl\u00e8me qu'on a avec les arbustes \u00e0 floraison printani\u00e8re, tous ceux qui poussent t\u00f4t en fait, on va plut\u00f4t taill\u00e9 apr\u00e8s la floraison, parce qu'il l\u00e0 les bourgeons sont d\u00e9j\u00e0 form\u00e9s, les bourgeons \u00e0 fleurs sont form\u00e9s l'Automne l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, alors que justement des fleurs qui fleurissent en \u00e9t\u00e9, les fleurs apparaissent sur les pousses de l'ann\u00e9e, donc on peut se permettent de tailler plus terre meuble en plus tombe plut\u00f4t maintenant, oui, bien s\u00fbr, c'est la raison d'Yves Le Forestier le pipeline voil\u00e0 c'est l\u00e0 leur ensemble m\u00eame principe \u00e0 peu propice pour les les arbustes \u00e0 fleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:45) [90%] :\r\nD'accord avec grand plaisir, Jacques merci beaucoup Jacques est un des quatre, jardinier de ce dimanche matin Jacques Maillard il y a aussi Nicolas Falez Daniel Yergin et Jean-Pierre Masclet qui r\u00e9ponde \u00e0 vos appels, si vous le souhaitez au 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:05) [98%] :\r\nPour nous joindre 0 58. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:07) [87%] :\r\n236 36 37 \u00e0 L\u00e9onard et puis justice n'a pas pris non bio Jacques-Olivier annonce. \r\n\u00e0 vos marques, comme voil\u00e0 ce fumer tue, ou 2, j'ai. \r\nJe n'afin d'abonder les dit non une fraude bien \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:43) [68%] :\r\nBien, mais \u00e7a va voir souvent, on ne va pas sain, il y avait un os merci 2. \r\nVous allez enfin un mauvais et Singh un Essilor. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:16) [73%] :\r\n\u00e0 Leonardo oui 19 mais n'ont d\u00e9j\u00e0 pas bien \u00e0 \u00e7a. \r\nLa quand non la semaine bien \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:51) [80%] :\r\nBernard voil\u00e0, on va, on sache pas mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:17) [66%] :\r\nL'arnaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:34) [88%] :\r\nMusical g\u00e9nocide c'\u00e9tait signifier Gr\u00e9gory Porter, \u00e7a a l'air terrible mais en fait quand on l'\u00e9coute, voil\u00e0 6 heures 23 sur la premi\u00e8re, merci d'\u00eatre avec nous, nous allons vous proposer quelques caisses de r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions que vous nous avez adress\u00e9, en l'occurrence la premi\u00e8re, c'est la 1\u00e8re de la liste, c'est la question de Claire et il s'agit de g\u00e9raniums Nicolas Claire nous envoyer des photos et elle nous dit, vu l'hiver si doux mais g\u00e9raniums sont encore en pleine floraison et je donne les pas touch\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'hiver, si je veux qu'ils repartent au printemps, que dois -je faire et c'est vrai qu'ils sont magnifiques ces g\u00e9raniums rose sur ces sur sa fen\u00eatre, oui, oui, elle doit \u00eatre au bord du lac, je pense, je ne sais pas o\u00f9 elle est, alors, parce qu'elle est pas, elle est certainement pas \u00e0 Grimentz s'assure encore que, mais bon, non, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:26) [83%] :\r\nVoil\u00e0 et sont magnifiques et vous allez proc\u00e9der comme s'ils avaient en \u00e9veil \u00e2ge \u00e0 la cave oui depuis que de d'habitude en en rentre de g\u00e9raniums en anglais, on pose les bacs \u00e0 la cave et puis on les laisse vivotait un peu dans la nuit, quand ce n'est pas tellement g\u00e9nial pour eux, mais on va faire la m\u00eame chose, donc vous allez les sortir de bas que vous allez d\u00e9poter secouer un peu la vieille terre retailler un peu les les racines tailler le haut tailler la verdure Babel, les Verts et les fleurs, les fleurs oui tout \u00e0 fait oui, il faut sacrifier pour avoir aucune chose de 9 pour cas alors vous allez couper, donc c'est des g\u00e9raniums \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 10 10 12 centim\u00e8tres l'\u00e9t\u00e9 pour refaire une nouvelle v\u00e9g\u00e9tation celle qui ou les recours remettait dans les bacs avec le terreau du terreau fr\u00e8res \u00e9clat\u00e8rent nouvelle les mettre en culture \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc on pouvait pas les laisser sur le balcon pour g\u00e9ranium pour pour reprendre vie il a besoin de mener mon 15 \u00e0 20 degr\u00e9s, donc on ne peut pas le laisser sur le balcon, un des d\u00e9crets, il va, il va pas d\u00e9marrer comme il faut, donc il va, combien de temps elle va devoir les laisser alors gardera un mois en appartement, puis ensuite au mois d'avril pour aller mettre remettent dehors si la temp\u00e9rature le permet et si elle est comme \u00e7a, pour jouer un peu tout \u00e0 fait, peut le faire mais \u00e7a va d\u00e9marrer tr\u00e8s lentement apr\u00e8s oui, donc ils vont rester bloqu\u00e9, on peut dire, parce que de couper toute la v\u00e9g\u00e9tation, \u00e7a les assomme quand m\u00eame un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:12) [79%] :\r\nD'accord, mais si elle coupe rien les laisse foule des fleurir comme c'est \u00e0 l'enl\u00e8ve les feuilles et puis elle fait un show un soin normal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:19) [81%] :\r\nCom oui voil\u00e0, mais \u00e7a y est venu faire ils refleuriront pas, ils refleuriront tout \u00e0 fait mais \u00e7a va \u00eatre faible, la floraison donc en en rajeunissant la plante Alain Bost c'est c'est avec toutes les plantes qu'on peut dire qu'il est si on parle de Darbellay, au moyen de rosiers, si vous ne taille pas en cause hier bien s\u00fbr qu'il va refleurir mais il refl\u00e8te brillera des petites fleurs des fleurs plus petites en moins de quantit\u00e9, donc la vigueur dispara\u00eet un peu, rien donc l'\u00e9nergie passe par la voil\u00e0 : il est le moment avec les plantes on peut les rajeunir contraire \u00e0 nous quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:57) [88%] :\r\nOui je sais bon accord merci Nicolas, on reste dans les g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s, si on a parl\u00e9 de g\u00e9raniums, on va parler de sapins de sapin bleu, Daniel Gu\u00e9guen, avec la question de \u00c9liane, c'est la num\u00e9ro 26 si vous cherchez dans vos petits papiers voil\u00e0, il la trouve Pierre non mais comme il y en a 2, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de questions, enfin il y en a toujours beaucoup mais l\u00e0 depuis 2 semaines, voil\u00e0 donc le d\u00e9p\u00e9rissement du sapin bleu d'\u00c9liane, elle nous dit ceci : j'aimerais vous parler de mon sapin que nous avons plant\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, il mesurait alors un m\u00e8tre environ ceci sur un terrain en pente \u00e0 Glion 900 m\u00e8tres, il s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e, nous a envoy\u00e9 une photo, il est magnifique, h\u00e9las, les premi\u00e8res blanche branches du bas perdent leur couleur bleue et deviennent verte, mais surtout, nous venons de remarquer le dess\u00e8chement de nombreuses branches sur toute la hauteur de l'arbre est ce que c'est une maladie, elle nous a envoy\u00e9 aussi des photos en gros plan. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:53) [90%] :\r\nAlors, malheureusement, il y a tout sur ce ce conif\u00e8re il y a beaucoup de choses qui est n\u00e9faste, il y a la d\u00e9coloration d'abord sapin bleu qui devient Vert, c'est d\u00fb \u00e0 des acariens, ensuite j'ai vu aussi sur la photo, qui avait d\u00fb kermesse ces petites qui sont provoqu\u00e9s par des pucerons alors la seule chose \u00e0 faire, c'est maintenant et pas durant l'\u00e9t\u00e9, c'est de traiter \u00e0 l'huile v\u00e9g\u00e9tale \u00e0 2 pourcent mais une fois et maintenant et puis nettoyer le le sapin donc enlever les branches s\u00e8ches, enlever les prends s'attaquer et les jeter \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:49) [86%] :\r\nLes les parties brune des branches celle kermesse c'est le kermesse d'apr\u00e8s ce que j'ai pu voir avec la grosse photo Akin aucun mais alors \u00e7a veut dire que le traitement \u00e0 l'huile v\u00e9g\u00e9tale, il est grand, chaque sapin il faut pulv\u00e9riser jusqu'au oui ben s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:08) [85%] :\r\nIl me semble qu'avec un atome either on doit pouvoir atteindre le haut mais le haut de le haut de sapin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:15) [89%] :\r\nAucun bon ben elle peut le faire elle- m\u00eame, elle a pas besoin de faire appel \u00e0 des professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:19) [86%] :\r\nAlors si elle a pas d'autres d'atomiser, or elles peuvent faire appel \u00e0 un professionnel, mais autrement, elle peut, th\u00e9oriquement, elle peut le faire m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:27) [83%] :\r\nEt moi, j'ai m\u00eame rajout\u00e9 qu'un sapin bleu, c'est pas un \u00e9pic\u00e9a, donc c'est un un ABS et les ABS etM. des Terres fra\u00eeches et oui humide, donc il est pr\u00e9f\u00e8re et pr\u00e9f\u00e8re pas le c\u00f4t\u00e9 ensoleill\u00e9 des montagnes plut\u00f4t le c\u00f4t\u00e9 ombrag\u00e9es des montagnes, on voit \u00e7a, un peu partout les aimer les chapeau sur les coteaux ensoleill\u00e9s chaud et sec et le et r\u00e9siste tr\u00e8s bien, tandis que les sapins bleus pr\u00e9f\u00e8rent des des situations un peu moins ensoleill\u00e9 et plus fra\u00eeche et et l\u00e0 je dirais qu'il faudrait pr\u00e9voir d'arroser de temps en temps, c'est si on a de sapin sapin bleu et sans pain blanc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:14) [87%] :\r\nLes gens qui l'humidit\u00e9 dont il souhaite donc les enjeux, merci beaucoup \u00e0 Daniel Gu\u00e9guen et \u00e0 Nicolas faille 0 58 236 36 37 pour nous joindre, mais pour l'instant, il est 6 heures et demie et voici les titres avec Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:33) [94%] :\r\nLa mise en garde de Karin Keller-Sutter la ministre suisse de la justice, selon elle, le danger terroriste pour la Suisse risque d'augmenter avec un Brexit dur, elle critique l'attitude de la Commission europ\u00e9enne qui veut supprimer du jour au lendemain, les donn\u00e9es britanniques du syst\u00e8me d'information Schengen en Alg\u00e9rie apr\u00e8s 3 semaines de manifestations contre la candidature du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika un 5\u00e8me mandat la contestation ne faiblit pas, le pr\u00e9sident alg\u00e9rien \u00e2g\u00e9 de 82 ans est actuellement soign\u00e9e au HEG, une avocate a d\u00e9pos\u00e9 hier une requ\u00eate devant un tribunal suisse pour demander son placement sous curatelle en invoquant le mauvais \u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, il n'est pas clair, c'est le tribunal admettra d'examiner cette requ\u00eate et s'il est, elle a une chance d'\u00eatre accept\u00e9 au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la des milliers de d'habitants sont descendus hier dans les rues de Caracas \u00e0 l'appel de Juan Guaido, le chef de file de l'opposition, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro lui a \u00e9galement r\u00e9uni des milliers de partisans dans les rues, cette nouvelle manifestation intervient alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est toujours plong\u00e9 dans le chaos, par une panne g\u00e9ante d'\u00e9lectricit\u00e9 et ce depuis 3 jours, du sport, plusieurs matches de hockey sur glace qui se jouait hier soir Gen\u00e8ve- Servette s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 \u00e0 Berne Lausanne a \u00e9t\u00e9 battu par Langnau 5 1 victoire de Bien contre Ambri-Piotta 3 1 Zoug gay a battu Lugano 3 \u00e0 2 et puis dans le tour de rel\u00e9gation Fribourg Gott\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Z\u00fcrich 2 \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs au but, le la pluie et des nuages pour ce dimanche matin, temps plut\u00f4t couvert mais qui tend \u00e0 se d\u00e9gager dans l'apr\u00e8s- midi avec de possibles \u00e9claircies et des pluies moins fr\u00e9quentes du vent toujours plut\u00f4t fort en montagne et en plaine, notamment sur le nord des r\u00e9gions en cours d'apr\u00e8s- midi, il fera entre 7 et 13 degr\u00e9s \u00e0 Sion 8 et 14 \u00e0 Fribourg, des temp\u00e9ratures qui vont chuter la nuit prochaine en abaissant la limite pluie-neige lundi, le ciel sera toujours nuageux et le temps instable avec une l\u00e0 une alternance d'averses et d'\u00e9claircies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:44) [83%] :\r\nMonsieur Jardinier les ondes verte du dimanche matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:56) [75%] :\r\nC'\u00e9tait toujours la m\u00eame Azoulay, mettant m\u00eame d'autrefois comme joue et tout monde \u00e9tait malade dans tous les maux bien trouv\u00e9 \u00e7a tellement dans le s'arr\u00eater brusquement regard de son amoureux des des Oeuvres affam\u00e9s, c'\u00e9tait toujours la m\u00eame raison l'quand m\u00eame d'autres autrefois on \u00e9tait malade du Sud bien toi comme le revenu jamais sur le sol cass\u00e9s toujours le sort qui g\u00eanait Nicole cantine est voisin c'est un manifester c'\u00e9tait du chalut Jean-S\u00e9bastien image c'\u00e9tait toujours la m\u00eame maison l'est maintenant, m\u00eame mafieux d'autrefois bonjour \u00e9tait mal arrive le difficile de d'autrefois le jour, elle est le racket en portant le diapason ce jour, nous on adore viol, nous nous sommes dispers\u00e9s plus les reste, mais je vois que je l'entends, c'est, c'\u00e9tait toujours la m\u00eame maison l'est maintenant, m\u00eame afflux de pour jouer \u00e0 tous les 3 \u00e9tait malhabile, elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:03) [89%] :\r\nLa petite fugue, version Philippe Lafontaine 6 heures 34 bonjour, bienvenue, vous voulez poser une question \u00e0 monsieur Jardinier vous composez le 0 58 236 36 37 E pour l'instant, nous avons que quelques questions re\u00e7ues par courriel monsieur Jardinier repas certes est -ce Point CA nous allons r\u00e9pondre \u00e0 la question de Claude de Claude-Alain, m\u00eame d'ailleurs \u00e0 propos de ou Jean-Pierre Claude-Alain nous dit j'ai un Chalet dans les Alpes vaudoises \u00e0 1150 m\u00e8tres d'altitude, je ne l'habite pas l'hiver, mais quand j'y suis pass\u00e9 l'autre jour pour voir o\u00f9 en \u00e9tait l'enneigement, j'ai eu la surprise de d\u00e9couvrir mot ou de un m\u00e8tre 80 brouter par les chevreuils, manifestement, il ne reste plus que les boues des branches de 5 \u00e0 10 centim\u00e8tres et celle du bas sont encore enti\u00e8re parce qu'elles \u00e9taient recouvertes par la neige question est -ce que mon o\u00f9 va se remettre des branches, qu'est ce qu'il faut que je fasse, et ce qu'il faudra que je la battre, \u00e7a m'ennuie, car il a mis du temps \u00e0 grandir oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:10) [84%] :\r\nAlors c'est bien au-del\u00e0 des chevreuils qui ont faim durant l'hiver, h\u00e9 oui, voil\u00e0 donc alors c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s grave \u00e0 l'il fera tout simplement la neige aura disparu, regardez ce ou cette art et puis venir avec un petit s\u00e9cateur et nettoy\u00e9 d\u00e9j\u00e0 toutes les branches sant\u00e9 par le le chevreuil, donner des petits coups de s\u00e9cateur pour que les plaies, il soit fra\u00eeches franches que \u00e7a soit pas que \u00e7a fasse pas, vous avez des d\u00e9chirures et puis en profiter pour ordonnancer coups de s\u00e9cateur pour donner une forme un peu haut ou, vu qu'il y a des grandes branches en bas des d\u00e9poter rires ces petites branches en haut de de sorte \u00e0 ce qu'il est esth\u00e9tiquement il soit joli et puis durant l'\u00e9t\u00e9, ben l'or notre auditeur va voir appara\u00eetre de nouvelles feuilles et le o\u00f9 va repartir sans probl\u00e8me, c'est une honte, tr\u00e8s rustique et puis il y a pas, il n'y a pas de souci, \u00e7a il est le ou n'est pas en danger, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:13) [91%] :\r\nBen voil\u00e0 une bonne nouvelle pour Claude alors merci beaucoup donc, d\u00e8s que la neige sera parti, petite taille de nettoyage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:20) [79%] :\r\nJ'ai, c'est simplement, vous savez, c'est il y a a il y a des mauvaises cicatrices enfin c'est c'est pas tr\u00e8s joli, puis m\u00e9decin en or pour que la la plante et pr\u00e9sente bien et puis qu'elle puisse aussi cicatris\u00e9e, au niveau de Ren\u00e9 foot \u00e9coute ses cr\u00e9ateurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:35) [89%] :\r\nNotez, merci beaucoup, autre question, elle est pour vous, Daniel, on a re\u00e7u sur Facebook Sylvia nous parle de son physique us, elle nous dit fid\u00e8le auditrice de vos \u00e9missions et adepte de vos conseils, merci madame, je me permets de vous parler de mon ficus se lire tape, il a grandi d'un m\u00e8tre 50 ans 6 ans j'ai de la lumi\u00e8re mais pas de soleil Direct, bref, il a touch\u00e9 le plafond, il y a 15 jours, je l'ai taill\u00e9 selon les indications sur un site sp\u00e9cialis\u00e9, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il \u00e9tait bien sec et qu'il ne montrait pas de joie de vivre, j'aime, je l'aime, j'aime bien cette expression, moi, \u00e7a c'est personnel, regardez les photos pour vous en convaincre que faire rempoter cures de vitamines, merci de vos conseils alors d'abord un ficus rappeurs qu'est ce que c'est Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:26) [87%] :\r\nAlors, c'est dans la grande famille des ficus s'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:31) [84%] :\r\nIl y a un ficus qui a des feuilles en forme de lire, et l'on appel\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:41) [85%] :\r\nDonc ce sont de grandes feuilles et moi je fais la maline bien photo sous les yeux un sorte de grandes feuilles, c'est pas les toutes petites feuilles des ficus standard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:48) [88%] :\r\nNon, c'est des grandes feuilles, c'est pas le physique que pain Germigny c'est pas, c'est m\u00eame plus grand que le Gomier le ficus \u00e9lastique \u00e0 ce CD vraiment des grandes feuilles et \u00e7a peut poser un petit peu des probl\u00e8mes lorsqu'en justement comme Madame \u00e0 \u00e0 tailler. \r\nAu fait qu'il y a des plusieurs op\u00e9rations \u00e0 faire sur cette plainte mais pas en une fois, du moment qu'elle a d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9 la plante, elle a re\u00e7u une oppression oui oui et \u00e7a coupe la plante elle d\u00e9ranger c'est comme nous si on nous offre \u00e0 quelque part, il faut qu'on reste tranquille un moment alors. \r\nPremi\u00e8rement, il faut l'arroser pour que les feuilles remonte parce que la dame, elle dit que c'est cette plante Harry un peu sec, voil\u00e0 donc il faut d'abord arroser avec le poker l\u00e0 ensuite quand les feuilles se sont relev\u00e9s dans le dans la p\u00e9riode, la belle p\u00e9riode c'est peu arros\u00e9 avec, d'un gr\u00e8s. \r\nComme \u00e7a, la plante elle reprend gentiment ses racines parce que vous savez Christine quand en coupe la plainte que n'importe laquelle, elle fait des racines et apr\u00e8s une fois qu'elle a fait des racines elle remet \u00e0 pousser, \u00e7a se fait pas, on a un jour \u00e7a va m\u00eame plus de plusieurs mois et c'est pour \u00e7a que je la conseille dans une ann\u00e9e de rempoter \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode printemps prendre un pot, un peu plus grand 2 centim\u00e8tres, pas plus, et de prendre une terre qu'on trouve dans le commerce pour plantes vertes et \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a plante pourra aller mais pas rempoter tout de suite parce que c'est comme si vous donnez un coup d'assommoir et puis apr\u00e8s que vous reprenez la masse et puis vous redonner un autre coup de assommoir et la plante, elle va \u00eatre trotte, chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:52) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, oui, V\u00e9ronique dit toujours on ne remporte pas et on ne taille pas en m\u00eame temps la en fait ces 2 op\u00e9rations s\u00e9par\u00e9es, voil\u00e0 c'est comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:00) [88%] :\r\nC'est comme les hommes, Christine, ils prennent un dossier, il offre il ferme, ils ouvrent un autre dossier tandis que vous, les dames, vous arrivez \u00e0 travailler plusieurs dossiers, 15, 20 ans m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:12) [81%] :\r\nOui, voil\u00e0 ce qui va, fait la m\u00eame, c'\u00e9tait hier la journ\u00e9e de la femme, c'est Daniel tr\u00e8s bien donc voil\u00e0 pour le ficus lira pas de Sylvia, qui donc a \u00e9t\u00e9 taill\u00e9e, bon malheureusement on voit pas le pot, elle dit qu'il a l'air, c'est qu'il est bien sec, mais on ne voit pas le pot, donc je sais pas, passe on verra mais qu'arrose en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:33) [89%] :\r\nOui, parce que bon, et on voit qu'elle a perdu d\u00e9j\u00e0 les les premi\u00e8res feuilles, \u00e7a, \u00e7a peut arriver mais il faut, il faut vraiment attendre une ann\u00e9e pour que la plante reprennent \u00e0 vendre en plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:45) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, mais c'est vrai qu'on voit rarement on a rarement des questions de ficus Skhirat hein, il me semble, Jean-Pierre, vous avez un arbre en ma 37 ans, bah, peut-\u00eatre un pourri Didier Fran\u00e7oise nous parle de d'un triste moment celui d'arracher son superbe cerisier mais avant cela, elle aimerait \u00eatre s\u00fbr que c'est la maladie du pour Didier o\u00f9 puis -je faire analyser un morceau de racines, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:13) [84%] :\r\nNon, donc c'est c'est la question cette Jean-Pierre c'est c'est un rosier grimpant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:20) [86%] :\r\n\u00e0 Ottawa la m\u00eame num\u00e9rotation \u00e0 la m\u00eame num\u00e9rotation voil\u00e0 rosiers grimpants, donnez -moi le num\u00e9ro de la question suivante : chez moi, j'ai vous avez sept \u00e9videmment alors \u00c9ric, hein, c'est la question d'Erika, voil\u00e0, c'est la 9 alors, enfin bref, j'esp\u00e8re que le oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00c9ric \u00e0 rosir grimpant d'environ 4 ans 2 m\u00e8tres 50, il s'agit d'une vieille sortent tr\u00e8s parfum\u00e9es datant d'environ 1945 que dit nous dit \u00c9ric, j'ai obtenu moi- m\u00eame par bouturage et sans greffe ce rosier se trouve dans une caisse sur mon balcon \u00e0 Lutry et je souhaite le transplanter dans mon jardin d'Orsi\u00e8res 900 m\u00e8tres est -ce que c'est possible, et si oui \u00e0 quel moment il a d\u00e9j\u00e0 des pousses de 10 \u00e0 20 centim\u00e8tres et les premi\u00e8res et les premiers boutons de fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:05) [87%] :\r\nOui, alors il y a des photos magnifiques, elles sont sur le roi c'est l'\u00c9thiopien partir en v\u00e9g\u00e9tation alors voil\u00e0, je conseillerais en tout cas pas de le transplanter ce printemps, c'est trop tard, alors la p\u00e9riode id\u00e9ale c'est l'Automne \u00e0 au moins 2 alors pour montrer planter \u00e0 Orsi\u00e8res, il faudra s'y prendre assez t\u00f4t, parce qu'apr\u00e8s si l'hiver arrive, si on a encore des hivers, il va faire froid et la neige sera la tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:32) [89%] :\r\nDonc, au mois d'octobre, fin octobre, d\u00e9but novembre, et serait, \u00e7a serait la p\u00e9riode id\u00e9ale pour transplanter ce comme la plupart des des plantes d'ailleurs hein alors par contre, ce qu'il faudra faire lors d'une transplantation comme \u00e7a, c'est une \u00e0 partir en caisse pour aller dans en pleine terre, on va lui enlever une bonne partie de ses racines, alors \u00e0 la transplantation, il faudra le tailler s\u00e9v\u00e8rement de sorte \u00e0 ce qu'il puisse refaire de tes nouvelles branches assez rapidement si on enl\u00e8ve de durant une partie des des racines, ces racines autant qu'elle se remette en route et tout \u00e7a pour nourrir un gros volume de branches, \u00e7a leur sera difficile, donc en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la transplantation on diminue drastiquement la les branches de sorte \u00e0 refaire de une belle structure, l'ann\u00e9e de la transplantation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:23) [82%] :\r\nMais \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:25) [86%] :\r\nOu est -ce que c'est \u00e0 Orsi\u00e8res oui \u00e0 Orsi\u00e8res, c'est pas trop tard 900 maires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:30) [85%] :\r\nOui, non, non, non, non, non, mais octobre-novembre non non moi Bruno octobre je dire depuis le 15 octobre d'accord y aller, faut pas faire non plus trop t\u00f4t, hein, mais, mais il y a, il y a quand m\u00eame, il y a, il y a, il y a quand m\u00eame une une marche dans laquelle on peut, on peut planter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:46) [88%] :\r\nOK, il y a, et puis qu'est -ce qu'on a encore comme question alors du coup je doute avec tous les num\u00e9ros \u00e0 14 la 14 pour faux, on va voir si c'est juste ce qui est Daniel alors le Pierre Issa c'est Francine qui nous parle de ces de muguet Pierre-Yves plant\u00e9 en pleine terre depuis environ 10 ans et qui ne fleurissent pas beaucoup et ne grandissent pas, ils sont attendus d'un c\u00f4t\u00e9 de la maison, il n'y a pas beaucoup de soleil en hiver et en \u00e9t\u00e9, il y a que le soleil couchant qu'est -ce que je dois faire et ce qu'il faut les sortir de terre, les rempoter les changer de place, si oui, avec quelles terre et elle nous envoie aussi une photo d'une poudre de roche, qu'elle a achet\u00e9 mais ne sait pas comment l'utiliser, parlons d\u00e9j\u00e0 du Pierre-Yves. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:29) [87%] :\r\nAlors, le pire est -ce les pierres et c'est c'est des plantes qu'on n'en voit pas souvent qui sont d\u00e9licats et que souvent on oublie que c\u00e9der, c'est comme les azal\u00e9es comme les rhododendrons CD des plantes pour la la terre de bruy\u00e8re donc il leur faut beaucoup de de terre acide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:57) [91%] :\r\nOn a l'impression que c'est des plantes grasses, je me trompe, quand on regarde la photo de la pi\u00e8ce du pied ou alors c'est c'est la plainte d'un c\u00f4t\u00e9, il y a 2 plantes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:06) [85%] :\r\nOui monsieur Baconnet la honte ch\u00e9tive oui oh cela moi je les ai toujours vu comme \u00e7a, donc \u00e7a, \u00e7a n'est pas vu beaucoup dans ma carri\u00e8re, mais c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, c'est pour \u00e7a qu'il il leur faut un milieu pratiquement une fausse Haroldo qu'il faut faire, c'est \u00e0 dire transplanter mais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre le faire au printemps, mais il faut carr\u00e9ment faire une fausse A-Rod c'est-\u00e0-dire un trou de 50 sur 50 sur 50 de profond avec un plastique \u00e9pais 2 m\u00e8tres sur les c\u00f4tes et laiss\u00e9 libre le fonds et de remplir carr\u00e9ment de la terre de bruy\u00e8re sur le caract\u00e8re d'un voyage compris la terre, c'est donc la terre acide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:57) [85%] :\r\nEst ce qu'elle a cette auditrice Francine nous dit qu'ils sont plant\u00e9s en pleine terre, je pense que c'est pas de la terre de bruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:02) [89%] :\r\nBen j'imagine que non, il y a beaucoup de cailloux autour \u00e9videmment manque toujours un peu d'informations, mais je pense que, elle est pas en bonne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:14) [92%] :\r\nDans un bon endroit donc les sortir de terre, les rempoter ces questions \u00e0 Francine, c'est vrai et il faudrait le faire quand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:21) [88%] :\r\nAlors moi, je fais, je le ferai au printemps le ferait au printemps, je Transplant tr\u00e8s en prenant bien une belle Motte autour de oui avec une b\u00eache prendre le maximum de Racine et m\u00eame s'il a de la terre qui est pas tr\u00e8s bonne autour de la mode \u00e7a fait rien, c\u00e9l\u00e8bre dans un bon milieu, \u00e7a va aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:44) [88%] :\r\nD'accord, donc au printemps, \u00e7a veut dire maintenant, \u00e7a veut dire maintenant, je sais pas \u00e0 quelle altitude l\u00e0 exactement, mais en gros c'est maintenant oui c'est maintenant oui d'accord, merci beaucoup Daniel avant de retour, oui, il y avait un la poudre de renvoyer la poudre orange pourra. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:57) [88%] :\r\nAlors je regarde bonjour mon ami Jean-Pierre la poudre de roche cette hein une Silis, c'est donc acide le le dosage, je le connais personnellement pas non plus, mais elle peut se renseigner dans une jardinerie c'est \u00e7a am\u00e8ne de l'acidit\u00e9 \u00e0 la terre, donc c'est pour des plantes justement comme les rhododendrons comme les les azal\u00e9es on peut utiliser cette terre de roche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:28) [89%] :\r\nParfait, tr\u00e8s bien, ben je vous remercie donc on a la photo de la terre de roche, mais ce n'est pas assez Net c'est tr\u00e8s flou, moi j'ai pas pu la lire non, moi non plus, bien merci \u00e0 Daniel merci Jean-Pierre, je vous propose un peu de musique et puis rendez- vous avec courte cette manne juste apr\u00e8s on va parler, miel, on va parler surtout de la composition du miel Al\u00e9na Amaury d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:56) [97%] :\r\nPour nous joindre 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:11) [70%] :\r\nDu th\u00e8me l'\u00e9t\u00e9 et le plan d'un homme d'affaires qui vont mais aussi la fin de anti- guerre, \u00e7a m'a, et vous ne me faites. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:32) [68%] :\r\nCe retard : nous sommes le papa vous de sommeil ses mains on le moment, je connais tout. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:47) [76%] :\r\nOui le tour les Lofti de la cit\u00e9, monde de tu, douter, bref, la Cit\u00e9 de il y a un an pour moi m\u00eame donc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:09) [78%] :\r\nParler de 15 femmes, nous sommes pr\u00eats nous comparer ce ne sont pas pas c'est le combat est ce qu'on existe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:26) [79%] :\r\nUne fourgonnette, c'est un fait, mais souhaitait une liste positive qui touche m\u00eame chez le lac de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:50) [75%] :\r\nUne grande soeur, c'est une m\u00e8re comme parrain, ce n'est donc pas est -ce que tout, c'est 15 par son p\u00e8re, c'est c'est marrant ouais pas est ce que tout seul. \r\nMais, dans le Marais, si le 9 nous sommes tellement pas mais la maman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:03) [93%] :\r\nBonjour Corti, bonjour Christine, on est toujours dans notre s\u00e9rie sur le miel en a parl\u00e9 la derni\u00e8re fois du venin, mais j'aimerais quand m\u00eame juste revenir sur une chose que vous aviez cit\u00e9 en passant l'existence des abeilles qui est tr\u00e8s ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:16) [91%] :\r\nBien on estime que les \u00e0 les abeilles sont apparues sur la Terre depuis environ 50 millions d'ann\u00e9es mais le miel, lui, n'est pas connue depuis 50 millions d'ann\u00e9es, parce qu'\u00e0 50 millions d'ann\u00e9es, il y avait pas de d'humains qui pouvaient attester de cela, les premi\u00e8res traces de r\u00e9colte de miel par l'homme remonte \u00e0 environ 9000 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:38) [85%] :\r\nAh oui, quand m\u00eame, on a des, des, des dessins, des. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:41) [79%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 tout l'impression une jolie peinture rupestre qui est claire et Net qui est pas mon avis parler vraiment rupestres elle oui oui j'imagine bien, il y a 9000 ans c'est c'est dans les grottes de l'Araign\u00e9e 100 en l'espagnol quoi elle va de la Arana qui se trouve pr\u00e8s de Valence, en mai, Espagne envoie une \u00e9chelle un bonhomme stylis\u00e9 l\u00e0- dessus qu'il a une poche enfin qui prend avec quelque chose, puis envoi D des des des bestioles qui qui tourne autour, donc c'est c'est des APS apr\u00e8s \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 comme la premi\u00e8re premi\u00e8re aspect historique peu avant, on pourrait parler d'autres choses encore ce soir, miel, enfin, mais, mais \u00e7a c', je crois que sa seule chose qu'on dira. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:25) [91%] :\r\nD'accord, donc si vous pr\u00e9voyez des vacances d'\u00e9t\u00e9 dans la r\u00e9gion de Valence, penser \u00e0 aller voir cette grotte de l'Araign\u00e9e alors pour l'instant, c'est la composition chimique du miel qui nous int\u00e9resse, qu'est ce qu'il a dans du miel en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:37) [91%] :\r\nBon, dans le miel, avant tout, il y a des sucres ont pratiquement 80 pourcent de sucres aper\u00e7u des glucides donc grosso-modo 38 pourcent de fructose, une et peut-\u00eatre 30 \u00e0 32 pourcent de glucose, mais a d'autres sucres encore au total on a identifi\u00e9 plus de 25 sucres diff\u00e9rents dans le miel se tasser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:03) [93%] :\r\nUne oui il y a de l'eau, il y a pas d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:06) [83%] :\r\nOui, il y a pas beaucoup trop, \u00e7a d\u00e9pend, fin mai, mais grosso-modo, on trouve, entre 15 et 18 pourcent d'eau dans les mi\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:12) [92%] :\r\nBen, \u00e7a n'est pas que le sucre et l'eau qui sont utiles quand on mange du miel quand on boit du miel. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:17) [93%] :\r\nAlors il y a beaucoup d'autres choses qui sont utiles, le miel contient aussi beaucoup d'oligo\u00e9l\u00e9ments, en particulier du potassium, du calcium, du sodium, de l'iode du phosphore et m\u00eame du magn\u00e9sium qui est tr\u00e8s utile aussi d'accord et puis ensuite il y a aussi dans le miel des acides amin\u00e9s pouvait \u00eatre bon pour la sant\u00e9 des prot\u00e9ines diff\u00e9rent Genzyme, mais on trouve aussi dans le miel \u00e9videmment selon les fleurs butin\u00e9es Les. \r\nConstituant de ces tr\u00e8s souvent les abeilles butinent sur des fleurs qui sont jaunes, elles aiment bien le jaune, elle soit tir\u00e9e par ce jaune qui sont des flavono\u00efdes, alors donc dans pratiquement tous les miels, on retrouve des flavono\u00efdes et d'autres polyph\u00e9nols qui peuvent avoir des, des, des effets \u00e9videmment important pour la sant\u00e9 sous sentez vous anti- oxydants etc et c'est vrai abeilles butinent sur des plantes mettons aromatiques, on trouvera t suit l'essentiel dans le dans le miel, le miel de romarin, on sent, auteur du romarin, le miel d'Tintin, enfin je crois qu'on pourrait faire, on peut en parler longtemps, on en parlera quand on traitera les plantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:31) [91%] :\r\nMais faire mais alors on \u00e7a c'est le positif, mais on risque \u00e9videmment de trouver aussi ce qui a \u00e9t\u00e9 butin\u00e9es type pesticides mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:40) [76%] :\r\nT\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:41) [86%] :\r\nMalheureusement, les abeilles peuvent pas distinguer si une plante une fleur a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par un pesticide on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans des miel surtout des miels import\u00e9s d'Am\u00e9rique centrale et aussi de Chine qui contiennent Des r\u00e9sidus de pesticides et m\u00eame, on a trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de m\u00e9taux lourds comme le plomb et le cadmium et les chimistes cantonaux font r\u00e9guli\u00e8rement des contr\u00f4les pour pour voir ce qu'a annonc\u00e9, miel, il y a pas trop longtemps, l'importation de certains miel d'Am\u00e9rique centrale \u00e9tait simplement interdite parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 je substances dont puis ensuite le miel pour ses contenus \u00e9videmment des substances toxiques, il y a des plantes toxiques des fleurs toxiques, en particulier les 500 ah oui, les esp\u00e8ces du genre c'est qui sont g\u00e9n\u00e9ralement des fleurs jaunes les abeilles adorent butin\u00e9es l\u00e0 dessus et les sc\u00e8nes s\u00e9ne\u00e7ons les sc\u00e8nes Aecio contiennent des alcalo\u00efdes qui tue petites pirogues Dizzy Dean qui sont h\u00e9patotoxiques alors on prend peut trouver des substances h\u00e9patotoxiques dans le miel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:54) [89%] :\r\nMais c'est aussi contr\u00f4l\u00e9 par les chimistes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:56) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est contr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement, c'est contr\u00f4ler r\u00e9guli\u00e8rement parce qu'on sait que m\u00eame chez nous, dans nos Alpes on a pas seulement de sans le sait, ne se bulgares, il s'en trouve en pleine lanc\u00e9e, on le trouve partout les abeilles peuvent pas faire la distinction donc qu'on peut retrouver, ceci dans le miel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0, oui, m\u00eame si on ach\u00e8te du Mail miel bio, ben il y aura peut-\u00eatre du ce ne sont, de de la conso de m\u00eame ampleur oui tout \u00e7a c'est clair, maintenant il y a une derni\u00e8re chose, c'est la notion de de temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:27) [84%] :\r\nOui, il y a des substances dans le bien qu'ils sont thermosensibles alors tr\u00e8s souvent, quand on fait une infusion envers plus bouillante sur sa plainte ont filtr\u00e9, puis imm\u00e9diatement apr\u00e8s, on ajoute la cuill\u00e8re de miel c'est oui, surtout s'ils sont durs si \u00e7a vous lui avez bien qui est dur, c'est tr\u00e8s facile, il va se diluer de 2 coups de cuill\u00e8re en 3 que cuill\u00e8res \u00e0 caf\u00e9, il est, il est, il est, il est dissous dissous, mais le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est qu'on peut d\u00e9truire quelque substance des enzymes ou autres qui sont utiles dans le miel ce quel d\u00e9lai recommand\u00e9 de d'ajouter le miel seulement \u00e0 la temp\u00e9rature o\u00f9 on va pouvoir partisane, la fusion, voil\u00e0 le qui conseil il fallait quand m\u00eame donner encore merci beaucoup Commercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:14) [81%] :\r\nComme quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:18) [90%] :\r\n\u00e7a ne pas diluer le miel dans de l'eau bouillante, si vous voulez retrouver la chronique de courte Hostettmann vous allez sur notre site RTS Point CH barres oblique monsieur Jardinier et vous y retrouver la chronique d'aujourd'hui sur la page qui s'affiche, mais si vous d\u00e9roulez le menu vous retrouverez, celle du 24 f\u00e9vrier le 1er chapitre sur cette petite cerise sur le miel qui concernait le venin, voil\u00e0 pour les chroniques de courte Hostettmann moi j'ai des films \u00e0 vous signaler, parce qu'il en est le le 10 mars jusqu'au 15 mars il y a le Festival du Film Vert dans \u00e9norm\u00e9ment de villes en Suisse romande, voire en France voisine Ferney-Voltaire Arba Ch\u00e2tel-Saint-Denis Sion Bull Nyon La Neuville Lausanne- Moudon Vernier Vevey etc, il y a \u00e7a, et c'est \u00e0 Ch\u00e2tel-Saint-Denis ce dimanche d'ailleurs la Terre vue du coeur, l'homme et la for\u00eat, les fleurs du futur : faut -il arr\u00eater de manger les animaux, la M\u00e9diterran\u00e9e va -t-elle passer l'\u00e9t\u00e9 et 1000 autres th\u00e9matiques vous sont propos\u00e9es justement au fil des jours et des villes et des heures, gr\u00e2ce \u00e0 ce festival du film Vert c'est jusqu'au 15 mars prochain vous avez encore le temps de faire votre choix, allez vous mettre en bouche sur le site Festival du film Vert tout attach\u00e9 Festival du film Vert Point CH et puis puisqu'on est dans les films ce dimanche prochain, le 17 mars chronique jurassienne, l'homme et la for\u00eat, c'est un film qui sera propos\u00e9 \u00e0 l'arboretum du vallon de l'eau bonne myst\u00e9rieux secr\u00e8te nourrici\u00e8re, la for\u00eat n'a cess\u00e9 de fasciner ou de susciter la peur de l'homme au fil du le temps alors allez d\u00e9couvrir ce que ce ce ce film va vous permettre de rencontrer, de d\u00e9couvrir des hommes, des femmes, des bois, des passionn\u00e9s d\u00e9sireux de transmettre aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations, leur connaissance et le respect de la nature, dimanche prochain 17 mars 14 heures 30 arboretum du vallon de l'eau bonne pour l'instant, vous \u00eates bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:25) [78%] :\r\nPour la premi\u00e8re 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-12T13:52:05Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Jacques", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8854FB5-B7F1-4C1D-9A5F-6B69B8B6F93F", "internalArchiveId": "D8854FB5-B7F1-4C1D-9A5F-6B69B8B6F93F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Basset: les roches du Palais f\u00e9d\u00e9ral, chapitre 2", "publicationDate": "2019-03-10T00:00:00Z", "summary": "Nous voil\u00e0 sur la place du Palais F\u00e9d\u00e9ral pour y \u00e9tudier les roches. Il y a 15 jours nous parlions de la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral vue de loin. Aujourd'hui nous observons, de pr\u00e8s cette roche gris vert qui est essentiellement constitu\u00e9e de grains de sable. Il s'agit d'un gr\u00e8s exploit\u00e9 localement qui vient du plateau suisse, on l'appelle donc la molasse. Ce qui est particulier \u00e0 ce gr\u00e8s, c'est que cette molasse est l\u00e9g\u00e8rement verd\u00e2tre alors qu'\u00e0 Lausanne elle est plut\u00f4t grise et \u00e0 Gen\u00e8ve elle est plut\u00f4t lie de vin. Ce sont les min\u00e9raux contenus dans ces sables qui sont \u00e0 l'origine de ces diff\u00e9rentes couleurs. Il n'y a pas que des min\u00e9raux de quartz, feldspath ou micas. Ici la teinte verte est donn\u00e9e par la glauconie, min\u00e9ral argileux qui contient beaucoup de fer. Pour rappel, la molasse est le r\u00e9sultat de l'\u00e9rosion de nos Alpes depuis des dizaines de millions d'ann\u00e9es en transformant ces roches \u00e9rod\u00e9es en galets, grains de sable et argile.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10242372", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Thierry Basset: les roches du Palais f\u00e9d\u00e9ral, chapitre 2 / MJA_2019-03-10T06:13:45_thierry-basset-les-roches-du-palais-fede", "Monsieur Jardinier du 10.03.2019"], "alternativeSummary": ["Nous voil\u00e0 sur la place du Palais F\u00e9d\u00e9ral pour y \u00e9tudier les roches. Il y a 15 jours nous parlions de la fa\u00e7ade du Palais f\u00e9d\u00e9ral vue de loin. Aujourd\u2019hui nous observons, de pr\u00e8s cette roche gris vert qui est essentiellement constitu\u00e9e de grains de sable. Il s\u2019agit d\u2019un gr\u00e8s exploit\u00e9 localement qui vient du plateau suisse, on l\u2019appelle donc la molasse. Ce qui est particulier \u00e0 ce gr\u00e8s, c\u2019est que cette molasse est l\u00e9g\u00e8rement verd\u00e2tre alors qu\u2019\u00e0 Lausanne elle est plut\u00f4t grise et \u00e0 Gen\u00e8ve elle est plut\u00f4t lie de vin. Ce sont les min\u00e9raux contenus dans ces sables qui sont \u00e0 l\u2019origine de ces diff\u00e9rentes couleurs. Il n\u2019y a pas que des min\u00e9raux de quartz, feldspath ou micas. Ici la teinte verte est donn\u00e9e par la glauconie, min\u00e9ral argileux qui contient beaucoup de fer. Pour rappel, la molasse est le r\u00e9sultat de l\u2018\u00e9rosion de nos Alpes depuis des dizaines de millions d\u2019ann\u00e9es en transformant ces roches \u00e9rod\u00e9es en galets, grains de sable et argile."], "variantIds": ["ece-10242372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:18:48Z", "speechToTexts": ["17.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nNous sommes \u00e0 Berne, place du Palais f\u00e9d\u00e9ral il y a 15 jours, on parlait de la vue de loin du Palais f\u00e9d\u00e9ral et maintenant on traverse la place pour arriver \u00e0 l'entr\u00e9e nord de ce Palais o\u00f9 on va, j'imagine, regarder d'un petit peu plus pr\u00e8s les roches, hein, au pied de la fa\u00e7ade Thierry attention et une roches qui domine largement dans ce b\u00e2timent, dans ses fa\u00e7ades ext\u00e9rieures, c'est cette roche qu'on a sous les yeux la justice il et si vous voulez l'observer de pr\u00e8s, on s'approcher un peu ouais j'arrive, j'arrive, j'arrive, voil\u00e0, donc c'est la fameuse roche gris Vert oui c'est cette roche grise verte qui fait le enfin toutes les fa\u00e7ades du du Palais f\u00e9d\u00e9ral et si vous regardez de pr\u00e8s, on voit tr\u00e8s bien que les compos\u00e9s de grains de sable, on les voit presqu'\u00e0 l'oeil nu, ces grains de sables, j'ai m\u00eame pas besoin de de sortir, de sortir la loupe donc c'est une roche qui est constitu\u00e9e de grains de sables, c'est donc un sables consolid\u00e9 que les g\u00e9ologues vont appeler l'art gr\u00e8s molasse challenger oui mais en fait c'est vrai que, puisqu'on sait que ce gr\u00e8s a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 localement qu'il vient de la r\u00e9gion et qu'on est sur le plateau suisse si on a gr\u00e8s sur le plateau suisse, on va l'appeler effectivement la molasse, donc \u00e7a c'est une roches que presque tout le monde conna\u00eet, car on en a beaucoup, \u00e9videmment dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral et on a aussi beaucoup dans la vieille ville de Berne, mais aussi dans tous les vieux b\u00e2timents des villes du plateau suisse puisqu'avant on construisait avec les mat\u00e9riaux locaux qu'on trouvait sur place et comme c'est la molasse qui constitue le soubassement rocheux du plateau suisse, h\u00e9 bien la molasse on la trouvait dans tous les ans l'utiliser dans tous les dans tous les b\u00e2timents avant le avant le 20\u00e8me si\u00e8cle, alors c'est vrai qu'on en a souvent parl\u00e9 de cette molasse, entre autres, \u00e0 Lausanne, par exemple, le bas et ici \u00e0 Berne, elle est, elle est quand m\u00eame diff\u00e9rente de celle de Lausanne oui vous \u00e0 un verre raison Christine partiellement mais cette molasse de Berne. \r\nElle est pas diff\u00e9rente par ses constituants \u00e0 Lausanne comme bernois Gen\u00e8ve Z\u00fcrich la molasse qu'on trouve dans les b\u00e2timents, c'est toujours une roches constitu\u00e9e de grains de sables donc c'est toujours un gr\u00e8s mais il y a une diff\u00e9rence et ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est la teinte ou la couleur de la roche, ici dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, mais aussi \u00e0 Fribourg la molasse, elle est l\u00e9g\u00e8rement verd\u00e2tre alors qu'\u00e0 Lausanne, elle est plut\u00f4t grise et \u00e0 Gen\u00e8ve, elle a des teintes dans les rouge rouge lie-de-vin et pourquoi cette diff\u00e9rence de couleurs, parce que c'est molasse contiennent toutes des sables diff\u00e9rents constitu\u00e9e de min\u00e9raux diff\u00e9rent, je vous rappelle Christine que pour nous, g\u00e9ologue sables c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a correspond \u00e0 une taille de particules des particules qui sont situ\u00e9es entre 0 1 et 2 millim\u00e8tres de diam\u00e8tre mais les particules peuvent \u00eatre diff\u00e9rentes dans sable \u00e0 l'autre le sables, il est pas toujours constitu\u00e9 que de min\u00e9raux de quartz, comme on le pense trop souvent donc les sables peuvent avoir des compositions min\u00e9ralogiques diff\u00e9rentes et donc des couleurs diff\u00e9rentes, les uns des autres les Simple qui constituent les menaces du plateau suisse sont compos\u00e9s de diff\u00e9rents types de min\u00e9raux quartz Welsch Mika pour les plus importants qui varie dans leur proportion dans l'UE \u00e0 l'autre et parfois de toutes petites variations de 7 de ses proportions peuvent amener \u00e0 des couleurs bien diff\u00e9rente dans le cas de la molasse de Berne la teinte verte est donn\u00e9e par un petit min\u00e9ral bien particulier qu'on appelle l'agglo, qui est un min\u00e9ral argileux qui contient beaucoup de fer, et c'est la pr\u00e9sence de cette Coni qui explique la teinte gris- Vert un peu militaire du Palais f\u00e9d\u00e9ral, est ce que vous pourriez nous rappeler en 2 mots, peut-\u00eatre \u00e0 l'origine de la molasse alors la molasse, elle est issue de l'\u00e9rosion des Alpes et cet \u00e9rosion elle d\u00e9mant\u00e8le les montagnes alpines depuis des dizaines de millions d'ann\u00e9es en transformant un petit \u00e0 petit leur roches massive en galets ensabl\u00e9 en argile, donc on peut consid\u00e9rer que chaque grain de sable que l'on voit dans la molasse du Palais f\u00e9d\u00e9ral est un morceau de montagne, un morceau de montagnes suisses on pourrait presque imaginer que toutes les montagnes suisses sont repr\u00e9sent\u00e9s dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral par au moins un grain de sable, quel symbole extraordinaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-06T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDF086E5-CB70-43CE-BFB0-8F0A73EDA6CD", "internalArchiveId": "FDF086E5-CB70-43CE-BFB0-8F0A73EDA6CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections \u00e0 Saint-Gall pour la succession de Karin Keller-Sutter au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-03-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nElections \u00e0 Saint-Gall pour la succession de Karin Keller-Sutter au Conseil des Etats 12h30: Election succession KKS RAUSIS\r\nJe vous le disais en titre... les Saint-Gallois... \u00e9lisent aujourd'hui... la personne... qui succ\u00e8dera... \u00e0 la nouvelle.... conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... lib\u00e9rale-radicale ...\"Karin.. Keller-Sutter\"... au \"Conseil.. des Etats\". \r\nJulie Rausis.\r\nC'est un si\u00e8ge important... que le PLR... aura de la peine... \u00e0 d\u00e9fendre. \r\nOui car le grand favori est un PDC. Il s'agit du ministre des finances Benedikt W\u00fcrth. Celui qui est aussi pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux \u00e0 Berne dispose d'un bon r\u00e9seau. Il \u00e9tait m\u00eame cit\u00e9 en automne dernier parmi les papables dans la course \u00e0 la succession de Doris Leuthard au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le PDC qui compte ainsi regagner le si\u00e8ge perdu en 2011 apr\u00e8s l'\u00e9lection du socialiste Paul Rechsteiner. \r\n***Mais cette reconqu\u00eate... Julie... n'est possible... qu'au d\u00e9pens... du PLR.\r\nLe PLR qui pr\u00e9sente Susanne Vincenz-Stauffacher, avocate et membre du Parlement cantonal depuis. l'\u00e9t\u00e9 dernier seulement! Avec un profil social - elle pr\u00e9side une institution de d\u00e9fense des femmes victimes de violence - elle pourrait s'attirer les faveurs de la gauche. Quant \u00e0 la 1\u00e8re formation politique du canton de St-Gall, l'UDC, elle a choisi de lancer Mike Egger, 26 ans. Celui-ci a succ\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Toni Brunner au Conseil national. \r\nLes autres candidats - un Vert et trois sans parti - n'ont que peu de chance selon la presse suisse al\u00e9manique. Un total de 7 candidats donc, ce qui laisse penser qu'un 2\u00e8me tour aura lieu. Il est attendu le 19 mai.", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10259591", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Elections \u00e0 Saint-Gall pour la succession de Karin Keller-Sutter au Conseil des Etats / 12H30_2019-03-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.03.2019"], "variantIds": ["ece-10259591"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-16T17:35:31Z", "speechToTexts": ["16.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJe vous le disais en titre, les Saint-Gallois \u00e9lisent aujourd'hui la personne qui succ\u00e9dera \u00e0 la nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lib\u00e9rale- radicale Karin Keller-Sutter au Conseil des \u00c9tats, Julie Rausis, ancien si\u00e8ge important que le PLR aura de la peine \u00e0 d\u00e9fendre oui car le grand favori est un PDC, le ministre des Finances, B\u00e9n\u00e9dicte W\u00fcrth les r\u00e9sultats interm\u00e9diaires tomber sur le coup de midi, le place d'ailleurs en t\u00eate il faut dire que celui qui est aussi pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux \u00e0 Berne, dispose d'un bon r\u00e9seau, il \u00e9tait m\u00eame cit\u00e9 en Automne dernier, parmi les papables dans la course \u00e0 la succession de Doris Leuthard d'au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le PDC qui compte ainsi regagner le si\u00e8ge perdu en 2011 apr\u00e8s l'\u00e9lection du socialiste Paul Rechsteiner mais cette reconqu\u00eate, Julie n'est possible qu'au d\u00e9pens du PLR, le PLR, qui pr\u00e9sente Susanne Vicenza Stauffacher, avocate et membre du Parlement cantonal depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, seulement avec un profil social, elle pourrait s'attirer les faveurs de la gauche quant \u00e0 la premi\u00e8re formation politique du canton de Saint-Gall l'UDC, elle a choisi de lancer Mike Egger 26 ans, celui -ci a succ\u00e9d\u00e9 lundi \u00e0 Toni Brunner au Conseil national les autres candidats, un Vert et 3 sont partis n'ont que peu de chance, selon la presse suisse al\u00e9manique un total de 7 candidats, donc, ce qui laisse penser qu'un 2\u00e8me tour aura lieu, il est attendu le 19 mai. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-10T11:50:52Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FCBC658-5D28-4A96-9123-DC4C0C707358", "internalArchiveId": "8FCBC658-5D28-4A96-9123-DC4C0C707358", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nNeuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats 18h Neuch\u00e2tel : portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats\r\n*** Le Parti Socialiste neuch\u00e2telois a choisi ce matin ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. La section compte actuellement deux \u00e9lus \u00e0 Berne: Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire. Or les deux ne se repr\u00e9sentent pas ! \r\nPour remplacer Jacques-Andr\u00e9 Maire au Conseil National... le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe ((au Grand Conseil neuch\u00e2telois)) Baptiste H\u00fcrni fait figure de favori. Mais au Conseil des Etats, c'est un duel qui s'annonce... un duel tr\u00e8s incertain. Bonsoir Etienne Kocher...\r\nVous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel. On s'arr\u00eate ce soir sur ces deux candidatEs... car ce sont deux femmes qui visent le si\u00e8ge de Didier Berberat. \r\nMartine Docourt-Ducommun et Silvia Locatelli. Deux femmes socialistes de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration... elles ont carr\u00e9ment le m\u00eame \u00e2ge, 39 ans. Mais pas forc\u00e9ment le m\u00eame parcours, ni les m\u00eames th\u00e9matiques de pr\u00e9dilection.\r\n*** Et quoiqu'il arrive, ce sera donc forc\u00e9ment soit l'une... soit l'autre.\r\nOui car Neuch\u00e2tel est l'un des deux seuls cantons avec le Jura... qui \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel. Le PS et le PLR sont les deux loins devant les autres partis, un si\u00e8ge est donc assur\u00e9 pour chacun. Alors bon, c\u00f4t\u00e9 PLR, c'est logiquement l'actuel Conseiller national Philippe Bauer qui devrait remplacer Rapha\u00ebl Comte. Mais au PS, Didier Berberat laisse un sacr\u00e9 trou, apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Berne. Et pas de successeure naturelle d\u00e9sign\u00e9e. \r\n*** Dans ce cas, ces deux candidates, qu'est-ce qui pourrait les diff\u00e9rencier ?\r\nA priori pas forc\u00e9ment les id\u00e9es. Martine Docourt et Silvia Locatelli ont commenc\u00e9 la politique dans les ann\u00e9es 2000. Elles sont amies. F\u00e9ministes toutes les deux. Il n'y en a pas une vraiment plus \u00e0 gauche que l'autre. Ce qui diff\u00e8re ce sont plut\u00f4t leurs domaines d'expertise.\r\nAujourd'hui d\u00e9put\u00e9e, Martine Docourt est l'ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste au l\u00e9gislatif cantonal. C'est sa troisi\u00e8me candidature au Conseil des Etats. Championne des questions de climat, de ressources et de pollution... Elle a travaill\u00e9 pour l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Puis pour le canton de Berne. Elle d\u00e9fend aussi la culture et la justice sociale.\r\nSilivia Locatelli, elle, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du Parti socialiste neuch\u00e2telois. D\u00e9put\u00e9e; assistante parlementaire aussi de Didier Berberat. Avec une formation de juriste. Elle travaille aujourd'hui comme charg\u00e9e de missions aupr\u00e8s du D\u00e9partement cantonal dirig\u00e9 par son camarade Jean-Nat Karakash, dans les domaines de l'emploi, du social et de l'int\u00e9gration. \r\n*** Une sp\u00e9cialiste de l'environnement, et une autre sp\u00e9cialiste du monde du travail, donc... mais ce qui pourrait faire pencher la balance... ce sont aussi leurs r\u00e9seaux !\r\nEn tant que co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, Martine Docourt est plus connue \u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias nationaux. Elle parle bien l'allemand. Utile pour les d\u00e9bats non traduits dud Conseil des Etats.\r\nMais Silvia Locatelli, elle, passe pour \u00eatre plus connue au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile neuch\u00e2teloise. Ancienne syndicaliste, elle parle espagnol et italien, elle est populaires dans les milieux issus de l'immigration. Certains dans son parti la trouvent plus polyvalente. \r\nEt puis \u00e0 Neuch\u00e2tel n'oublions jamais les \u00e9quilibres g\u00e9ographiques... Martine Docourt c'est Neuch\u00e2tel. Silvia Locatelli, c'est la Chaux-de-Fonds. \r\nLe jeu est ouvert donc... Le r\u00e9sultat d\u00e9pendra surtout des \u00e9lecteurs qui d\u00e9cideraient de ne prendre qu'une des deux, en panachant avec un candidat des Verts ou du centre par exemple. \r\nOn l'aura compris en tout cas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces deux femmes que les socialistes veulent mettre en avant.", "durationSec": 175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10258226", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel: portrait des deux candidates socialistes au Conseil des Etats / FOR_2019-03-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.03.2019"], "variantIds": ["ece-10258226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:01Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Parti socialiste neuch\u00e2telois choisissent ce matin ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la section compte actuellement 2 \u00e9lus \u00e0 Berne, Didier Berberat et Jacques-Andr\u00e9 Maire, or les 2 ne se repr\u00e9sente pas et pour remplacer Jacques-Andr\u00e9 Maire au Conseil national, le d\u00e9put\u00e9 et chef de groupe, Baptiste Hurni fait figure de favori mais au Conseil des \u00c9tats, c'est un duel qui s'annonce un duel tr\u00e8s incertain, \u00c9tienne Kocher, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Neuch\u00e2tel, on s'arr\u00eate ce soir sur ces deux candidates car ce sont 2 femmes qui visent le si\u00e8ge de Didier Berberat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, Martine Docourt, du commun et Silvia Locatelli de femmes socialistes de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, elles ont carr\u00e9ment le m\u00eame \u00e2ge, 39 ans, mais pas forc\u00e9ment le m\u00eame parcours, ni les m\u00eames th\u00e9matiques de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [91%] :\r\nEt quoiqu'il arrive, ce sera donc forc\u00e9ment, soit l'une, soit l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [95%] :\r\nOui car Neuch\u00e2tel : c'est l'un des 2 seuls cantons avec le Jura qui \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel, PS et PLR sont loin devant les autres partis un si\u00e8ge est donc assur\u00e9 pour chacun, ni plus ni moins, alors bon c\u00f4t\u00e9 PLR, c'est logiquement l'actuel conseiller national Philippe Bauer qui devra remplacer Rapha\u00ebl Comte mais au PS Didier Berberat laisse un sacr\u00e9 trou apr\u00e8s 24 ans de pr\u00e9sence \u00e0 Berne et pas de successeur naturel d\u00e9sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [84%] :\r\nDans ce cas, ces deux candidates qu'est ce qui pourrait les les distinguer les diff\u00e9rencier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [94%] :\r\nAlors, a priori, pas forc\u00e9ment les id\u00e9es f\u00e9ministes toutes les 2, Martine Docourt et Silvia Locatelli ont commenc\u00e9 la politique dans les ann\u00e9es 2000, elles sont amies fait une pas une vraiment plus \u00e0 gauche ou plus \u00e9colo que l'autre ce qui diff\u00e8re, ce sont plut\u00f4t leurs domaines d'expertise, aujourd'hui d\u00e9put\u00e9e Martine Docourt c'est l'ancienne pr\u00e9sidente du groupe socialiste au l\u00e9gislatif, cantonal, elle en est \u00e0 sa 3\u00e8me candidature au Conseil des \u00c9tats championne des questions de climat de ressources et de pollution, elle a travaill\u00e9 pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, puis pour le canton de Berne, elle d\u00e9fend aussi la culture et la justice sociale, Silvia Locatelli, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidente du parti cantonal d\u00e9put\u00e9 aussi assistante parlementaire de Didier Berberat, avec une formation de juriste, elle travaille aujourd'hui comme charg\u00e9e de mission aupr\u00e8s du d\u00e9partement cantonal, dirig\u00e9 par son camarade Jean-Nat Karakash dans les domaines de l'emploi, du social et de l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [91%] :\r\nUne sp\u00e9cialiste de l'environnement et une autre sp\u00e9cialiste du monde du travail, donc, mais ce qui pourrait, j'imagine faire pencher la balance, ce sont aussi leurs r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nOui, en effet, en tant que co- pr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses Martine Docourt peut-\u00eatre plus connue \u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias nationaux, elle parle bien l'allemand, ce qui est utile pour les d\u00e9bats non traduits du Conseil des \u00c9tats mais Silvia Locatelli, elle passe pour \u00eatre plus connue par contre au sein de la soci\u00e9t\u00e9 civile neuch\u00e2teloise ancienne syndicaliste, elle parle espagnol et italien, elle est populaires dans les milieux issus de l'immigration, certains dans son parti, la trouvent aussi plus polyvalente et puis dans ce canton, n'oublions jamais aussi les \u00e9quilibres g\u00e9ographiques Martine Docourt c'est Neuch\u00e2tel Silvia Locatelli c'est la Chaux-de-Fonds le jeu est donc ouvert le r\u00e9sultat d\u00e9pendra surtout des \u00e9lecteurs qui d\u00e9cideraient de ne prendre aucune des 2 ans panache en avec un candidat des Verts ou du Centre, par exemple, on l'aura compris, en tout cas, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la compl\u00e9mentarit\u00e9 de ces 2 femmes, que les socialistes veulent mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [99%] :\r\nMerci \u00c9tienne Kocher. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T17:34:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46AFF58A-03E9-4A8C-A2DF-7F2025CD9B9A", "internalArchiveId": "46AFF58A-03E9-4A8C-A2DF-7F2025CD9B9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Valais: le Conseil d'Etat veut am\u00e9liorer la formation des cadres concernant le harc\u00e8lement sexuel", "publicationDate": "2019-03-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Amoos, d\u00e9put\u00e9 de l'alliance de gauche\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nValais: le Conseil d'Etat veut am\u00e9liorer la formation des cadres concernant le harc\u00e8lement sexuel 12h30: Valais lutte harc\u00e8lement sexuel RAUSIS\r\nEn Valais... les cadres... de l'administration cantonale... pourraient \u00eatre form\u00e9s... \u00e0 la probl\u00e9matique... du \"harc\u00e8lement sexuel\" \r\nJulie Rausis.\r\nLe Conseil d'Etat... se dit pr\u00eat... \u00e0 organiser... des cours de sensibilisation.\r\nDes cours... dont les juges cantonaux... pourraient aussi b\u00e9n\u00e9ficier.\r\nLe harc\u00e8lement sexuel sur le lieu de travail, une probl\u00e9matique qui sera sans doute trait\u00e9e directement au sein de l'administration, en Valais. Le Conseil d'Etat r\u00e9pond positivement \u00e0 un postulat de la gauche, et donne son feu vert \u00e0 un cr\u00e9dit de 22'000 francs pour am\u00e9liorer la formation de ses chefs de service, soit 34 personnes, dont une seule femme. Ces cours de sensibilisation pourraient \u00eatre propos\u00e9s, dans un 2\u00e8me temps, \u00e0 tous les cadres qui assument une fonction de conduite. Une r\u00e9ponse qui satisfait Emmanuel Amoos, d\u00e9put\u00e9 de l'alliance de gauche:\r\n  SON\r\n***Et Julie... ces cours obligatoires... pourraient aussi s'\u00e9tendre.... aux acteurs valaisans... de la cha\u00eene... judiciaire.\r\nC'est ce qu'envisage le Gouvernement dans sa r\u00e9ponse \u00e0 un autre postulat, interpartis, qui r\u00e9clame un plan d'action pour lutter efficacement contre le harc\u00e8lement sexuel. Il y est aussi pr\u00e9vu d'intensifier la sensibilisation dans les \u00e9coles ou encore d'\u00e9laborer une liste de personnes-ressources \u00e0 disposition des entreprises. L'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 combattue par l'UDC lors des 1ers d\u00e9bats au Grand Conseil jugeant que l'Etat en faisait d\u00e9j\u00e0 assez en la mati\u00e8re. Le Grand Conseil valaisan qui aura cette semaine le dernier mot concernant ces deux postulats.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10258208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Valais: le Conseil d'Etat veut am\u00e9liorer la formation des cadres concernant le harc\u00e8lement sexuel / 12H30_2019-03-09T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 09.03.2019"], "variantIds": ["ece-10258208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-15T18:15:02Z", "speechToTexts": ["15.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Valais, les cadres de l'administration cantonale pourraient \u00eatre form\u00e9s \u00e0 la probl\u00e9matique du harc\u00e8lement sexuel Julie Rosie, le Conseil d'\u00c9tat, se dit pr\u00eat \u00e0 organiser des cours de sensibilisation des cours dont les juges cantonaux pourraient aussi b\u00e9n\u00e9ficier le harc\u00e8lement sexuel sur le lieu de travail, une probl\u00e9matique qui sera sans doute trait\u00e9e directement au sein de l'administration en Valais, le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9pond positivement \u00e0 un postulat de la gauche et donne son feu Vert \u00e0 un cr\u00e9dit de 22000 francs pour am\u00e9liorer la formation de ses chefs de service, soit 34 personnes dont une seule femme, ces cours de sensibilisation pourraient \u00eatre propos\u00e9s dans un 2\u00e8me temps \u00e0 tous les cadres qui assument une fonction de conduite une r\u00e9ponse qui satisfait Emmanuel Amos, d\u00e9put\u00e9 de l'Alliance de gauche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [93%] :\r\nCe postulat c'est suite aux affaires que le niveau f\u00e9d\u00e9ral avec diff\u00e9rents scandales et on pensait qu'il \u00e9tait absolument n\u00e9cessaire de rappeler aussi \u00e0 l'administration, comme \u00e7a se passe dans les entreprises priv\u00e9es qu'il y a des comportements qui sont inacceptables et inappropri\u00e9s, o\u00f9 nous avons, nous avons pass\u00e9 une r\u00e9flexion sur ce qui existait d\u00e9j\u00e0 et c'est vrai que dans le canton de Fribourg, les cadres sup\u00e9rieurs sont form\u00e9s sur les probl\u00e9matiques du harc\u00e8lement, donc il n'y avait pas une n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9inventer la roue, le dire et de se baser sur des mod\u00e8les existants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\nEt Julie \u00e0 ces cours obligatoires pourrait aussi s'\u00e9tendre aux acteurs valaisans de la cha\u00eene judiciaire, c'est ce qu'envisage le gouvernement, dans sa r\u00e9ponse \u00e0 un autre postulat interpartis cette fois, qui r\u00e9clame un plan d'action pour lutter efficacement contre le harc\u00e8lement sexuel, il est aussi pr\u00e9vu d'intensifier la sensibilisation dans les \u00e9coles ou encore d'\u00e9laborer une liste de personnes ressources \u00e0 disposition des entreprises l'id\u00e9e y avait \u00e9t\u00e9 combattue par l'UDC lors des premiers d\u00e9bats au Grand Conseil, jugeant que l'\u00c9tat en faisait d\u00e9j\u00e0 assez en la mati\u00e8re, le Grand Conseil valaisan qui aura cette semaine, le dernier mot concernant ces deux postulats je Rausis notre correspondante \u00e0 Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-09T11:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1813567", "internalArchiveId": "AA1903813189", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-03-08T19:30:00Z", "durationSec": 1989, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10275296", "imageURL": "http://www.rts.ch/10275295.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10275296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:42Z", "subTitles": ["09:30:04:03  09:30:17:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:30:17:11  09:30:20:05\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n09:30:20:07  09:30:23:16\r\n{\\an1}Les Alg\u00e9riens dans la rue\r\naujourd'hui dans les villes du pays.\r\n\r\n09:30:23:18  09:30:29:11\r\n{\\an1}Une mobilisation\r\nmassive et exceptionnelle.\r\n\r\n09:30:29:12  09:30:36:08\r\n{\\an1}Nous serons en direct d'Alger.\r\n\r\n09:30:37:03  09:30:40:13\r\n{\\an1}8 mars: la Journ\u00e9e internationale\r\ndes droits des femmes.\r\n\r\n09:30:40:15  09:30:43:22\r\n{\\an1}Des manifestations\r\nont eu lieu partout en Suisse.\r\n\r\n09:30:44:00  09:30:49:03\r\n{\\an1}A droite, des femmes\r\nse distancient de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n09:30:49:05  09:30:54:11\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re d'Etat PLR\r\nN.Fontanet nous en parle.\r\n\r\n09:30:55:11  09:30:58:08\r\n{\\an1}La Suisse ne rapatriera\r\npas activement ses djihadistes.\r\n\r\n09:30:58:10  09:31:01:02\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 aujourd'hui\r\nsa ligne de conduite,\r\n\r\n09:31:01:04  09:31:04:19\r\n{\\an1}mais de nombreuses questions\r\nrestent ouvertes.\r\n\r\n09:31:06:12  09:31:09:17\r\n{\\an1}Les m\u00e9thodes de traque\r\naux fraudeurs du fisc en Suisse,\r\n\r\n09:31:09:19  09:31:16:01\r\n{\\an1}avec les exemples\r\nde Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:31:17:07  09:31:20:18\r\n{\\an1}Et cet ouvrage en fin de journal:\r\ndans la t\u00eate d'A.Berset.\r\n\r\n09:31:20:20  09:31:24:05\r\n{\\an1}Un photographe a suivi\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral pendant 6 mois.\r\n\r\n09:31:25:23  09:31:28:20\r\n{\\an1}L'Alg\u00e9rie manifeste contre\r\nun 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident\r\n\r\n09:31:28:22  09:31:31:01\r\n{\\an1}pour le 3\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif.\r\n\r\n09:31:31:03  09:31:36:09\r\n{\\an1}Le peuple est descendu dans la rue\r\nen masse dans les villes du pays,\r\n\r\n09:31:36:11  09:31:44:06\r\n{\\an1}malgr\u00e9 les mises en garde du r\u00e9gime.\r\n\r\n09:31:46:07  09:31:48:19\r\n{\\an1}-Une mar\u00e9e humaine\r\nd\u00e9file dans le centre d'Alger.\r\n\r\n09:31:48:21  09:31:51:00\r\n{\\an1}Des centaines\r\nde milliers de manifestants\r\n\r\n09:31:51:02  09:31:53:14\r\n{\\an1}marchent\r\nen direction de la Grande Poste.\r\n\r\n09:31:53:16  09:31:57:19\r\n{\\an1}Une mobilisation plus forte encore\r\nque celle de vendredi dernier.\r\n\r\n09:31:57:21  09:32:01:14\r\n{\\an1}Dans la foule, des femmes\r\nde tous \u00e2ges, voil\u00e9es ou non,\r\n\r\n09:32:01:16  09:32:05:03\r\n{\\an1}des familles enti\u00e8res, des jeunes\r\nissus des milieux populaires\r\n\r\n09:32:05:05  09:32:08:05\r\n{\\an1}ou venus des quartiers favoris\u00e9s.\r\n\r\n09:32:08:07  09:32:12:02\r\n{\\an1}Tout un peuple uni sous une seule\r\nbanni\u00e8re, le drapeau alg\u00e9rien,\r\n\r\n09:32:12:05  09:32:15:20\r\n{\\an1}symbole d'un pays\r\nqui se dresse face au pouvoir.\r\n\r\n09:32:15:22  09:32:18:22\r\n{\\an1}Une marche pacifique,\r\nl'un des mots d'ordre du mouvement\r\n\r\n09:32:19:00  09:32:20:15\r\n{\\an1}sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n09:32:20:17  09:32:23:13\r\n{\\an1}La police se contente d'observer.\r\n\r\n09:32:23:15  09:32:27:10\r\n{\\an1}M\u00eame mobilisation \u00e0 Oran,\r\nConstantine ou Beja\u00efa.\r\n\r\n09:32:27:11  09:32:30:00\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse des Alg\u00e9riens\r\naux mises en garde\r\n\r\n09:32:30:02  09:32:33:03\r\n{\\an1}adress\u00e9es hier par\r\nle pr\u00e9sident Bouteflika qui agitait\r\n\r\n09:32:33:05  09:32:36:18\r\n{\\an1}le spectre du chaos, \u00e9voquant\r\nles ann\u00e9es noires du terrorisme.\r\n\r\n09:32:36:20  09:32:39:17\r\n{\\an1}Un pr\u00e9sident qui va bien,\r\nselon son entourage.\r\n\r\n09:32:39:19  09:32:43:01\r\n{\\an1}Son directeur de campagne\r\nd\u00e9ment les informations alarmistes\r\n\r\n09:32:43:03  09:32:44:21\r\n{\\an1}sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n09:32:54:08  09:32:57:03\r\n{\\an1}-Un clan pr\u00e9sidentiel\r\nsourd au ras-le-bol exprim\u00e9\r\n\r\n09:32:57:05  09:33:00:00\r\n{\\an1}dans tout le pays\r\npar un peuple d\u00e9termin\u00e9\r\n\r\n09:33:00:02  09:33:03:02\r\n{\\an1}\u00e0 emp\u00eacher le maintien au pouvoir\r\ndu r\u00e9gime Bouteflika.\r\n\r\n09:33:20:18  09:33:22:22\r\n{\\an1}-Manifestation aussi \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n09:33:23:00  09:33:25:14\r\n{\\an1}o\u00f9 est hospitalis\u00e9\r\nAbdelaziz Bouteflika.\r\n\r\n09:33:25:16  09:33:29:01\r\n{\\an1}Une quarantaine de personnes\r\nse sont rassembl\u00e9es devant les HUG,\r\n\r\n09:33:29:03  09:33:31:13\r\n{\\an1}dont le politicien Rachid Nekkaz.\r\n\r\n09:33:31:15  09:33:34:10\r\n{\\an1}Sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\nalg\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e.\r\n\r\n09:33:34:11  09:33:36:05\r\n{\\an1}L'homme s'est introduit\r\ndans l'h\u00f4pital\r\n\r\n09:33:36:07  09:33:38:21\r\n{\\an1}pour s'informer de l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\ndu pr\u00e9sident alg\u00e9rien.\r\n\r\n09:33:38:23  09:33:40:16\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police.\r\n\r\n09:33:42:00  09:33:45:02\r\n{\\an1}-Kamel Zait, vous \u00eates \u00e0 Alger,\r\n\r\n09:33:45:04  09:33:56:23\r\n{\\an1}le monde dans la rue aujourd'hui\r\nen Alg\u00e9rie, c'est du jamais vu ?\r\n\r\n09:33:57:03  09:34:02:23\r\n{\\an1}\u2015Oui, c'est du jamais vu.\r\n\r\n09:34:05:03  09:34:11:03\r\n{\\an1}On estime les gens \u00e0 1 million dans\r\nla rue.\r\n\r\n09:34:14:17  09:34:17:12\r\n{\\an1}Ils disent non \u00e0 un 5e mandat.\r\n\r\n09:34:17:16  09:34:23:01\r\n{\\an1}La rue ne d\u00e9col\u00e8re pas.\r\n\r\n09:34:23:05  09:34:27:23\r\n{\\an1}Les Alg\u00e9riens refusent l'offre de\r\nBouteflika.\r\n\r\n09:34:28:04  09:34:33:10\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 qu'il\r\nne ferait pas un mandat complet.\r\n\r\n09:34:33:13  09:34:38:23\r\n{\\an1}Mais les Alg\u00e9riens exigent un\r\nchangement tout de suite.\r\n\r\n09:34:39:03  09:34:45:01\r\n{\\an1}Ils ne veulent pas d'un mandat, m\u00eame\r\npour une ann\u00e9e.\r\n\r\n09:34:47:11  09:34:53:01\r\n{\\an1}On continue avec le bras de fer\r\nentre le pouvoir et la population.\r\n\r\n09:34:53:01  09:34:56:16\r\n{\\an1}-La Suisse mobilis\u00e9e en cette journ\u00e9e\r\ninternationale des droits des femmes.\r\n\r\n09:34:56:18  09:35:03:08\r\n{\\an1}-Elles se sont rassembl\u00e9es\r\ndans plusieurs villes suisses.\r\n\r\n09:35:03:10  09:35:09:07\r\n{\\an1}Pour les syndicats, c'est l'occasion\r\nde mobiliser les troupes\r\n\r\n09:35:09:09  09:35:18:07\r\n{\\an1}en vue de la grande gr\u00e8ve du 14 juin,\r\ntrop marqu\u00e9e \u00e0 gauche pour certaines.\r\n\r\n09:35:24:06  09:35:26:16\r\n{\\an1}-Partout en Suisse,\r\ncr\u00e9er des collectifs\r\n\r\n09:35:26:18  09:35:29:12\r\n{\\an1}pour organiser la gr\u00e8ve des femmes\r\nle 14 juin !\r\n\r\n09:35:31:09  09:35:33:19\r\n{\\an1}-Objectif de ce 8 mars\r\npour les syndicats:\r\n\r\n09:35:33:21  09:35:35:21\r\n{\\an1}d\u00e9fendre les droits des femmes,\r\n\r\n09:35:35:23  09:35:38:11\r\n{\\an1}et mobiliser\r\nle plus largement possible.\r\n\r\n09:35:38:21  09:35:42:10\r\n{\\an1}-Les femmes vivent des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n09:35:42:11  09:35:45:14\r\n{\\an1}On a \u00e9cout\u00e9 les revendications\r\n\r\n09:35:45:16  09:35:48:14\r\n{\\an1}des femmes, et fait un manifeste\r\nle plus large possible.\r\n\r\n09:35:48:16  09:35:55:13\r\n{\\an1}Ca permet \u00e0 chacune\r\nde s'approprier ce manifeste.\r\n\r\n09:35:57:01  09:35:59:22\r\n{\\an1}-Le manifeste, rouge vif, d\u00e9nonce:\r\n\r\n09:36:05:23  09:36:08:23\r\n{\\an1}Cela braque\r\nles f\u00e9ministes de droite.\r\n\r\n09:36:09:10  09:36:12:00\r\n{\\an1}-La gr\u00e8ve a pour moi\r\n\r\n09:36:12:02  09:36:15:17\r\n{\\an1}une connotation n\u00e9gative\r\n\r\n09:36:15:19  09:36:23:00\r\n{\\an1}avec les syndicats, et c'est\r\nun moyen d\u00e9pass\u00e9 pour les femmes.\r\n\r\n09:36:23:11  09:36:25:21\r\n{\\an1}-J'appelle les femmes de droite\r\n\r\n09:36:25:23  09:36:28:15\r\n{\\an1}\u00e0 faire quelque chose le 14 juin.\r\n\r\n09:36:28:17  09:36:31:11\r\n{\\an1}On n'a pas l'habitude\r\nde faire la gr\u00e8ve,\r\n\r\n09:36:31:13  09:36:35:04\r\n{\\an1}mais il faut montrer\r\nque les femmes de droite existent,\r\n\r\n09:36:35:06  09:36:38:03\r\n{\\an1}et que ce n'est pas\r\nqu'un message de la gauche.\r\n\r\n09:36:38:17  09:36:43:11\r\n{\\an1}-La gauche et la droite:\r\npeut-\u00eatre un clivage \u00e0 d\u00e9passer.\r\n\r\n09:36:43:13  09:36:47:06\r\n{\\an1}Invit\u00e9e au Parlement pour une\r\ndiscussion publique sur l'\u00e9galit\u00e9,\r\n\r\n09:36:47:08  09:36:50:19\r\n{\\an1}la directrice d'Ikea estime\r\nque la mobilisation du 14 juin\r\n\r\n09:36:50:21  09:36:54:13\r\n{\\an1}est utile, et laisse\r\ntoute latitude \u00e0 ses employ\u00e9s.\r\n\r\n09:36:55:21  09:36:58:16\r\n{\\an1}-Pour moi, l'\u00e9galit\u00e9 des genres\r\n\r\n09:36:58:18  09:37:01:15\r\n{\\an1}est une question de droits humains.\r\n\r\n09:37:01:17  09:37:06:02\r\n{\\an1}Cela va au-del\u00e0 de la lutte\r\nentre diff\u00e9rentes parties.\r\n\r\n09:37:06:04  09:37:09:14\r\n{\\an1}Nous devons tous lutter\r\npour l'\u00e9galit\u00e9 des droits\r\n\r\n09:37:09:16  09:37:15:11\r\n{\\an1}car c'est un droit humain\r\nfondamental.\r\n\r\n09:37:16:22  09:37:20:11\r\n{\\an1}-A voir en juin si la cause\r\n\r\n09:37:20:12  09:37:22:21\r\n{\\an1}l'emporte sur la lutte\r\nentre camps politiques.\r\n\r\n09:37:26:11  09:37:30:19\r\n{\\an1}-Nathalie Fontanet, bonsoir.\r\n\r\n09:37:30:21  09:37:42:13\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve des femmes, c'est aussi\r\nle combat des femmes de droite ?\r\n\r\n09:37:42:17  09:37:48:13\r\n{\\an1}\u2015Toute mobilisation des femmes, mais\r\npas seulement des femmes,\r\n\r\n09:37:48:20  09:37:52:02\r\n{\\an1}en faveur de l'\u00e9galit\u00e9, doit\r\nappartenir \u00e0 la droite et \u00e0 la\r\n\r\n09:37:52:06  09:37:54:11\r\n{\\an1}gauche.\r\nIl n'y a pas de raison d'avoir des\r\n\r\n09:37:54:14  09:38:00:12\r\n{\\an1}clivages.\r\nC'est un enjeu de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:38:02:02  09:38:05:19\r\n{\\an1}\u00c0 titre personnel, la gr\u00e8ve pour\r\nmoi, c'est le r\u00e9sultat d'un conflit\r\n\r\n09:38:05:23  09:38:06:17\r\n{\\an1}social.\r\n\r\n09:38:06:19  09:38:11:03\r\n{\\an1}-Vous descendrez\r\ndans la rue le 14 juin ?\r\n\r\n09:38:11:07  09:38:13:08\r\n{\\an1}\u2015Je ne ferai pas gr\u00e8ve.\r\n\r\n09:38:13:11  09:38:15:21\r\n{\\an1}Je suis une \u00e9lue du peuple.\r\n\r\n09:38:16:01  09:38:20:06\r\n{\\an1}Mais j'irai m'exprimer.\r\n\r\n09:38:20:08  09:38:25:23\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e comme aujourd'hui\r\nen 2019 est encore n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n09:38:26:03  09:38:30:07\r\n{\\an1}\u2015Oui, nous n'avons pas encore\r\nl'\u00e9galit\u00e9 salariale\r\n\r\n09:38:30:11  09:38:35:00\r\n{\\an1}dans notre pays, ni dans notre\r\ncanton.\r\n\r\n09:38:35:04  09:38:38:07\r\n{\\an1}La repr\u00e9sentation des femmes est\r\ntrop faible.\r\n\r\n09:38:38:11  09:38:42:03\r\n{\\an1}On continue d'opposer parit\u00e9 et\r\ncomp\u00e9tences.\r\n\r\n09:38:42:07  09:38:45:01\r\n{\\an1}\u2015Vous voulez changer les lois\r\n\r\n09:38:45:04  09:38:48:17\r\n{\\an1}pour plus d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:38:48:21  09:38:54:19\r\n{\\an1}Ce n'est pas une position tr\u00e8s PLR.\r\n\r\n09:38:55:11  09:39:01:11\r\n{\\an1}\u2015Ce sont des mesures qui font partie\r\nd'un programme de l\u00e9gislature,\r\n\r\n09:39:02:13  09:39:05:04\r\n{\\an1}d'une priorit\u00e9 de l\u00e9gislature du\r\nConseil d'Etat.\r\n\r\n09:39:05:08  09:39:09:03\r\n{\\an1}Il faut que l'\u00c9tat soit exemplaire\r\nen mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n09:39:09:07  09:39:13:11\r\n{\\an1}Nous devons renforcer la parit\u00e9 au\r\nsein des conseils d'administratrice\r\n\r\n09:39:13:14  09:39:15:02\r\n{\\an1}et des commissions.\r\n\r\n09:39:15:07  09:39:19:06\r\n{\\an1}Cette question vous touche\r\naussi personnellement ?\r\n\r\n09:39:19:08  09:39:24:07\r\n{\\an1}Votre parcours t\u00e9moigne\r\nde difficult\u00e9s propres aux femmes ?\r\n\r\n09:39:24:11  09:39:28:00\r\n{\\an1}\u2015Je me suis consacr\u00e9e\r\n\r\n09:39:28:04  09:39:34:02\r\n{\\an1}pendant 14 ans \u00e0 l'\u00e9ducation de mes\r\nenfants.\r\n\r\n09:39:43:09  09:39:48:13\r\n{\\an1}Quand la vie en a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n09:39:48:17  09:39:54:15\r\n{\\an1}autrement, j'ai entrepris des \u00e9tudes\r\ntr\u00e8s tard.\r\n\r\n09:39:55:14  09:40:00:07\r\n{\\an1}Il faut favoriser les mesures\r\nd'insertion.\r\n\r\n09:40:00:07  09:40:02:02\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:40:02:04  09:40:07:11\r\n{\\an1}pendant 14 ans \u00e0 l'\u00e9ducation de mes\r\nenfants.\r\n\r\n09:40:13:07  09:40:16:15\r\n{\\an1}Les trois conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales ont\r\ninvit\u00e9 des \u00e9tudiantes pour \u00e9changer\r\n\r\n09:40:16:17  09:40:18:11\r\n{\\an1}sur la place des femmes en Suisse.\r\n\r\n09:40:18:12  09:40:20:18\r\n{\\an1}Parmi elles, dix Romandes du Lyc\u00e9e\r\ncantonal de Porrentruy, au Jura.\r\n\r\n09:40:22:04  09:40:24:22\r\n{\\an1}-Des \u00e9tudiantes se pr\u00e9parent \u00e0 une\r\nrencontre au sommet, entre femmes.\r\n\r\n09:40:25:00  09:40:27:17\r\n{\\an1}Les trois conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales\r\nles ont invit\u00e9es \u00e0 Berne.\r\n\r\n09:40:27:19  09:40:30:11\r\n{\\an1}Il sera s\u00fbrement question\r\ndu r\u00f4le des femmes en Suisse.\r\n\r\n09:40:30:13  09:40:32:13\r\n{\\an1}Derniers pr\u00e9paratifs\r\nen cours ce matin.\r\n\r\n09:40:32:23  09:40:34:17\r\n{\\an1}-Vous mettez les questions\r\npar \u00e9crit.\r\n\r\n09:40:35:00  09:40:35:02\r\n{\\an1}-Comment elle a fait\r\n\r\n09:40:35:04  09:40:35:07\r\n{\\an1}pour en arriver l\u00e0,\r\n\r\n09:40:35:09  09:40:35:11\r\n{\\an1}et si elle a rencontr\u00e9\r\ndes difficult\u00e9s.\r\n\r\n09:40:35:22  09:40:36:00\r\n{\\an1}-Ce qu'on pourrait changer\r\n\r\n09:40:36:02  09:40:36:21\r\n{\\an1}dans le syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n09:40:36:23  09:40:37:11\r\n{\\an1}Savoir ce qui peut \u00eatre fait\r\npour avoir un avenir meilleur.\r\n\r\n09:40:42:22  09:40:46:00\r\n{\\an1}-Peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'avenir,\r\n\r\n09:40:46:02  09:40:47:16\r\n{\\an1}elles repenseront \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n09:40:47:18  09:40:48:21\r\n{\\an1}pour s'engager.\r\n\r\n09:40:49:06  09:40:51:10\r\n{\\an1}-Cet apr\u00e8s-midi, direction Berne,\r\n\r\n09:40:51:11  09:40:54:09\r\n{\\an1}o\u00f9 seulement\r\nun tiers des \u00e9lues sont femmes.\r\n\r\n09:40:54:11  09:40:56:08\r\n{\\an1}Il y a encore du chemin\r\njusqu'\u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n09:40:56:17  09:40:57:19\r\n{\\an1}-On a l'habitude\r\n\r\n09:40:57:21  09:40:59:08\r\n{\\an1}que des hommes soient \u00e0 la t\u00eate\r\n\r\n09:40:59:10  09:41:02:04\r\n{\\an1}d'une entreprise, d'un parti,\r\nmais avec le temps, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n09:41:03:11  09:41:06:12\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une visite du Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\nla rencontre a lieu.\r\n\r\n09:41:07:11  09:41:09:07\r\n{\\an1}Celle-ci est priv\u00e9e,\r\nhors cam\u00e9ra donc.\r\n\r\n09:41:09:09  09:41:10:23\r\n{\\an1}Une heure de discussion\r\n\r\n09:41:11:01  09:41:13:14\r\n{\\an1}avec S.Sommaruga,\r\nV.Amherd et K.Keller-Sutter.\r\n\r\n09:41:13:16  09:41:16:00\r\n{\\an1}A la sortie,\r\nles \u00e9tudiantes ont le sourire.\r\n\r\n09:41:16:10  09:41:19:14\r\n{\\an1}-Elles ont un sacr\u00e9 temp\u00e9rament.\r\n\r\n09:41:20:02  09:41:22:01\r\n{\\an1}-Elles aiment ce qu'elles font,\r\n\r\n09:41:22:03  09:41:25:18\r\n{\\an1}et nous transmettent leur \u00e9nergie.\r\n\r\n09:41:26:09  09:41:28:08\r\n{\\an1}-Elles nous incitent \u00e9galement\r\n\r\n09:41:28:10  09:41:30:21\r\n{\\an1}\u00e0 faire des m\u00e9tiers\r\n\r\n09:41:30:23  09:41:39:22\r\n{\\an1}o\u00f9 y a beaucoup d'hommes,\r\net \u00e0 savoir s'imposer comme elles.\r\n\r\n09:41:41:03  09:41:43:14\r\n{\\an1}-Une rencontre\r\npour encourager l'engagement,\r\n\r\n09:41:43:16  09:41:45:17\r\n{\\an1}voire susciter des vocations.\r\n\r\n09:41:45:19  09:41:47:16\r\n{\\an1}Certaines de ces \u00e9tudiantes\r\n\r\n09:41:47:17  09:41:50:19\r\n{\\an1}reviendront peut-\u00eatre un jour\r\n\u00e0 Berne, cette fois pour y si\u00e9ger.\r\n\r\n09:41:52:15  09:41:55:14\r\n{\\an1}-La Suisse ne rapatriera\r\npas activement ses djihadistes.\r\n\r\n09:41:55:16  09:42:00:08\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nK.Keller-Sutter s'\u00e9tait exprim\u00e9e:\r\n\r\n09:42:00:09  09:42:05:09\r\n{\\an1}les djihadistes suisses\r\ndoivent \u00eatre punis\r\n\r\n09:42:05:11  09:42:14:17\r\n{\\an1}dans le pays\r\no\u00f9 ils ont commis leurs actes.\r\n\r\n09:42:17:11  09:42:20:10\r\n{\\an1}David Berger, bonsoir.\r\n\r\n09:42:20:11  09:42:24:14\r\n{\\an1}C'est une d\u00e9cision\r\nqui laisse des questions ouvertes ?\r\n\r\n09:42:24:18  09:42:28:20\r\n{\\an1}\u2015Oui,\r\n\r\n09:42:29:00  09:42:34:08\r\n{\\an1}on parle d'une vingtaine de\r\npersonnes de nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n09:42:34:11  09:42:40:10\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral repose\r\nsur 3 volont\u00e9s.\r\n\r\n09:42:41:10  09:42:47:10\r\n{\\an1}Pas de rapatriement actif, tout\r\nd'abord.\r\n\r\n09:42:48:08  09:42:50:12\r\n{\\an1}Ceux qui sont partis\r\ndoivent assumer.\r\n\r\n09:42:50:16  09:42:52:19\r\n{\\an1}La Suisse ne veut pas\r\nqu'ils reviennent.\r\n\r\n09:42:52:23  09:42:57:06\r\n{\\an1}Sauf pour les mineurs.\r\n\r\n09:42:57:10  09:43:01:09\r\n{\\an1}2e volont\u00e9, pas de retour non\r\ncontr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n09:43:01:12  09:43:07:11\r\n{\\an1}C'est davantage un voeu.\r\n\r\n09:43:09:07  09:43:13:23\r\n{\\an1}La difficult\u00e9 de contr\u00f4ler les\r\nretours saute aux yeux.\r\n\r\n09:43:14:02  09:43:19:11\r\n{\\an1}Cela n'\u00e9vite pas les failles.\r\n\r\n09:43:19:14  09:43:22:16\r\n{\\an1}3e volont\u00e9, poursuivre,\r\n\r\n09:43:22:20  09:43:28:18\r\n{\\an1}juger, mais plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 ils ont\r\nagi.\r\n\r\n09:43:29:01  09:43:30:15\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:43:30:16  09:43:32:17\r\n{\\an1}En cette p\u00e9riode\r\nde d\u00e9clarations fiscales,\r\n\r\n09:43:32:19  09:43:35:03\r\n{\\an1}plusieurs reportages sur les imp\u00f4ts.\r\n\r\n09:43:35:05  09:43:41:03\r\n{\\an1}Ce soir, nous comparons\r\nGen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:43:41:05  09:43:45:22\r\n{\\an1}Les agents genevois\r\nont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en 2016\r\n\r\n09:43:46:00  09:43:52:17\r\n{\\an1}six fois plus d'argent\r\nque les Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n09:43:54:17  09:43:58:02\r\n{\\an1}-Les Suisses\r\nne sont pas toujours honn\u00eates.\r\n\r\n09:43:58:04  09:44:02:02\r\n{\\an1}Chaque ann\u00e9e, ils cacheraient\r\nau fisc de 10 \u00e0 20 mias.\r\n\r\n09:44:02:04  09:44:05:21\r\n{\\an1}Pour les d\u00e9busquer, les cantons\r\nne sont pas arm\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n09:44:05:23  09:44:09:17\r\n{\\an1}Nous avons compar\u00e9\r\nGen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:44:11:10  09:44:15:13\r\n{\\an1}Val-de-Ruz: ce parlementaire\r\nneuch\u00e2telois remplit sa d\u00e9claration.\r\n\r\n09:44:15:15  09:44:18:04\r\n{\\an1}Il s'interroge.\r\n\r\n09:44:20:00  09:44:22:16\r\n{\\an1}-A Neuch\u00e2tel, le taux d'imposition\r\n\r\n09:44:22:18  09:44:24:23\r\n{\\an1}est tr\u00e8s haut.\r\n\r\n09:44:25:01  09:44:27:17\r\n{\\an1}Les rentr\u00e9es fiscales\r\nsont plut\u00f4t faibles.\r\n\r\n09:44:27:19  09:44:31:11\r\n{\\an1}On peut se demander\r\ns'il n'y a pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n09:44:31:14  09:44:32:15\r\n{\\an1}-C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n09:44:32:17  09:44:34:21\r\n{\\an1}-On va pas chercher l'argent\r\no\u00f9 il est.\r\n\r\n09:44:35:09  09:44:38:12\r\n{\\an1}-Pour lui, six contr\u00f4leurs fiscaux\r\npour 120'000 contribuables,\r\n\r\n09:44:38:15  09:44:40:02\r\n{\\an1}c'est trop peu.\r\n\r\n09:44:40:04  09:44:41:19\r\n{\\an1}Nous avons v\u00e9rifi\u00e9.\r\n\r\n09:44:41:21  09:44:44:05\r\n{\\an1}Derniers chiffres disponibles: 2016.\r\n\r\n09:45:00:11  09:45:02:22\r\n{\\an1}Les agents genevois\r\nont d\u00e9busqu\u00e9 proportionnellement\r\n\r\n09:45:03:00  09:45:04:21\r\n{\\an1}six fois plus d'argent\r\nque Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n09:45:04:23  09:45:07:21\r\n{\\an1}Le gouvernement neuch\u00e2telois,\r\nau lieu de muscler ses contr\u00f4les,\r\n\r\n09:45:07:23  09:45:11:11\r\n{\\an1}se concentre sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n09:45:13:09  09:45:15:01\r\n{\\an1}-La chasse aux sorci\u00e8res\r\n\r\n09:45:15:03  09:45:16:20\r\n{\\an1}n'a jamais \u00e9t\u00e9 efficace.\r\n\r\n09:45:16:22  09:45:20:12\r\n{\\an1}Elle nuit \u00e0 la confiance\r\nentre les citoyens et l'autorit\u00e9.\r\n\r\n09:45:20:14  09:45:24:07\r\n{\\an1}La confiance doit \u00eatre \u00e0 double sens.\r\n\r\n09:45:24:09  09:45:29:07\r\n{\\an1}On sait que certains ne jouent pas\r\nle jeu, et qu'on doit les d\u00e9busquer.\r\n\r\n09:45:29:09  09:45:37:09\r\n{\\an1}Des moyens suppl\u00e9mentaires\r\nsont progressivement mis en place.\r\n\r\n09:45:38:16  09:45:42:10\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, on fait de la r\u00e9pression\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n09:45:42:11  09:45:46:17\r\n{\\an1}Ici, il y a beaucoup\r\nde gros contribuables.\r\n\r\n09:45:46:19  09:45:51:21\r\n{\\an1}Les flics du fisc, une trentaine\r\nde contr\u00f4leurs, traquent les abus.\r\n\r\n09:45:51:23  09:45:55:06\r\n{\\an1}Ils se basent sur\r\ndes d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts douteuses,\r\n\r\n09:45:55:08  09:45:59:04\r\n{\\an1}des articles de presse\r\nou des infos de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n09:45:59:06  09:46:03:08\r\n{\\an1}Ces contr\u00f4leurs rapportent\r\nplus qu'ils co\u00fbtent \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n09:46:03:10  09:46:07:04\r\n{\\an1}En dix ans, ils ont multipli\u00e9\r\nleurs prises par quatre.\r\n\r\n09:46:11:22  09:46:13:14\r\n{\\an1}-Ca ram\u00e8ne de l'argent,\r\n\r\n09:46:13:16  09:46:15:16\r\n{\\an1}mais \u00e7a ram\u00e8ne surtout\r\n\r\n09:46:15:18  09:46:20:15\r\n{\\an1}\u00e0 l'imp\u00f4t qui devrait \u00eatre pay\u00e9.\r\n\r\n09:46:20:17  09:46:24:08\r\n{\\an1}Une fois que les personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gularis\u00e9es,\r\n\r\n09:46:24:10  09:46:28:07\r\n{\\an1}les effets du contr\u00f4le sont p\u00e9rennes.\r\n\r\n09:46:28:09  09:46:30:13\r\n{\\an1}Ensuite, la fortune est toujours l\u00e0.\r\n\r\n09:46:31:01  09:46:33:04\r\n{\\an1}-Un bon retour sur investissement.\r\n\r\n09:46:33:06  09:46:36:13\r\n{\\an1}Mais pour ce professeur,\r\nattention \u00e0 ne pas aller trop loin.\r\n\r\n09:46:37:18  09:46:39:14\r\n{\\an1}-Est-ce que trop de contr\u00f4les\r\n\r\n09:46:39:16  09:46:41:06\r\n{\\an1}ne tuent pas le contr\u00f4le\r\n\r\n09:46:41:08  09:46:43:20\r\n{\\an1}ou l'acceptabilit\u00e9 sociale\r\ndu contr\u00f4le ?\r\n\r\n09:46:43:22  09:46:47:09\r\n{\\an1}Pour le commun des mortels,\r\navoir un contr\u00f4leur\r\n\r\n09:46:47:11  09:46:52:05\r\n{\\an1}derri\u00e8re chaque contribuable\r\nn'est pas la bonne solution.\r\n\r\n09:46:52:19  09:46:56:13\r\n{\\an1}-Pas forc\u00e9ment besoin d'un\r\ncontr\u00f4leur pour d\u00e9busquer la fraude.\r\n\r\n09:46:56:15  09:46:59:11\r\n{\\an1}Depuis 2018 et la fin\r\ndu secret bancaire avec l'\u00e9tranger,\r\n\r\n09:46:59:11  09:47:03:14\r\n{\\an1}des millions de contribuables\r\nsuisses se sont d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n09:47:05:21  09:47:10:08\r\n{\\an1}-Bertrand Reich est\r\nle nouveau pr\u00e9sident du PLR genevois.\r\n\r\n09:47:10:10  09:47:14:22\r\n{\\an1}Il devra f\u00e9d\u00e9rer un parti\r\n\u00e9branl\u00e9 par l'affaire Maudet.\r\n\r\n09:47:15:00  09:47:17:11\r\n{\\an1}Il succ\u00e8de \u00e0 A.De Senarclens,\r\n\r\n09:47:17:12  09:47:22:12\r\n{\\an1}qui avait d\u00e9missionn\u00e9\r\nsuite \u00e0 cette m\u00eame affaire.\r\n\r\n09:47:24:06  09:47:28:08\r\n{\\an1}Le proc\u00e8s des agresseurs\r\nde St-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n09:47:28:10  09:47:30:14\r\n{\\an1}Le verdict est attendu mercredi.\r\n\r\n09:47:30:17  09:47:33:20\r\n{\\an1}Les accus\u00e9s encourent\r\n14 ans de prison.\r\n\r\n09:47:33:22  09:47:39:19\r\n{\\an1}Ils sont jug\u00e9s pour l'agression\r\ngratuite de deux hommes dans un parc.\r\n\r\n09:47:39:21  09:47:47:11\r\n{\\an1}Ils ont quasiment laiss\u00e9 pour mort\r\nleurs victimes.\r\n\r\n09:47:49:04  09:47:51:18\r\n{\\an1}Flore Amos, bonsoir.\r\n\r\n09:47:51:20  09:47:55:11\r\n{\\an1}Vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'audience hier,\r\nle proc\u00e8s s'est tenu toute la semaine\r\n\r\n09:47:55:12  09:48:04:20\r\n{\\an1}dans une ambiance pesante ?\r\n\r\n09:48:05:00  09:48:07:17\r\n{\\an1}\u2015Aujourd'hui, on nous a parl\u00e9 des\r\naccus\u00e9s\r\n\r\n09:48:07:21  09:48:11:09\r\n{\\an1}comme des gamins inconscients.\r\n\r\n09:48:11:12  09:48:15:11\r\n{\\an1}Hier, c'\u00e9tait plut\u00f4t des barbares.\r\n\r\n09:48:15:14  09:48:18:04\r\n{\\an1}On nous a d\u00e9peint un groupe tr\u00e8s\r\norganis\u00e9\r\n\r\n09:48:18:08  09:48:23:22\r\n{\\an1}qui voulait se faire conna\u00eetre en\r\nfrappant des gens.\r\n\r\n09:48:24:02  09:48:30:00\r\n{\\an1}Avec un motif futile, la violence\r\ncomme passe-temps.\r\n\r\n09:48:33:14  09:48:38:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on nous a parl\u00e9 d'un\r\ngroupe d'amis qui boit un peu trop.\r\n\r\n09:48:38:09  09:48:42:09\r\n{\\an1}Des abrutis, selon leurs avocats.\r\n\r\n09:48:42:12  09:48:47:13\r\n{\\an1}\u2015L'ambiance \u00e9tait pesante toute la\r\nsemaine ?\r\n\r\n09:48:47:17  09:48:52:18\r\n{\\an1}Oui, c'\u00e9tait un proc\u00e8s tr\u00e8s\r\n\u00e9motionnel.\r\n\r\n09:48:52:22  09:48:55:20\r\n{\\an1}Le 2e jour, une victime a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e\r\nen chaise roulante\r\n\r\n09:48:56:00  09:49:01:22\r\n{\\an1}dans la salle d'audience.\r\n\r\n09:49:02:09  09:49:06:21\r\n{\\an1}On a pu prendre conscience de\r\nl'ampleur de ses s\u00e9quelles.\r\n\r\n09:49:07:01  09:49:11:19\r\n{\\an1}Il ne peut plus marcher, plus\r\nparler,\r\n\r\n09:49:11:23  09:49:15:12\r\n{\\an1}il ne comprend vraisemblablement pas\r\nce qui se passe autour de lui.\r\n\r\n09:49:15:16  09:49:21:08\r\n{\\an1}On attendait des explications.\r\n\r\n09:49:21:11  09:49:27:10\r\n{\\an1}On a entendu des \"je sais pas\",\r\n\r\n09:49:28:00  09:49:32:22\r\n{\\an1}\"je ne me souviens pas\".\r\n\r\n09:49:33:02  09:49:39:00\r\n{\\an1}Les familles \u00e9taient en larmes.\r\n\r\n09:49:41:18  09:49:46:02\r\n{\\an1}La partie plaignante ne gagne\r\njamais, car peu importe le verdict,\r\n\r\n09:49:46:06  09:49:51:01\r\n{\\an1}les victimes resteront\r\nmarqu\u00e9es \u00e0 vie.\r\n\r\n09:49:51:01  09:49:52:08\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:49:52:10  09:49:54:20\r\n{\\an1}Ce qui a choqu\u00e9 est aussi\r\nque les deux pr\u00e9venus\r\n\r\n09:49:54:22  09:49:56:08\r\n{\\an1}comparaissent libres.\r\n\r\n09:49:56:10  09:49:59:16\r\n{\\an1}Pour beaucoup,\r\nils auraient d\u00fb rester en prison,\r\n\r\n09:49:59:18  09:50:03:20\r\n{\\an1}d'autant qu'un des trois mineurs\r\nen libert\u00e9 est l'auteur pr\u00e9sum\u00e9\r\n\r\n09:50:03:22  09:50:09:01\r\n{\\an1}d'un meurtre commis en d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\ntoujours \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:50:10:18  09:50:14:21\r\n{\\an1}-Les deux agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s\r\nde la bande de St-Jean\r\n\r\n09:50:14:23  09:50:18:12\r\n{\\an1}ont pu rentrer chez eux chaque soir\r\napr\u00e8s les audiences au tribunal.\r\n\r\n09:50:18:14  09:50:20:22\r\n{\\an1}C'est la comparution libre.\r\n\r\n09:50:21:00  09:50:24:04\r\n{\\an1}Ca peut surprendre,\r\nvu la violence des crimes reproch\u00e9s.\r\n\r\n09:50:24:16  09:50:27:22\r\n{\\an1}-C'est choquant d'assassiner des gens\r\n\r\n09:50:28:00  09:50:30:20\r\n{\\an1}et \u00eatre en libert\u00e9 depuis un an,\r\n\r\n09:50:30:22  09:50:34:03\r\n{\\an1}et continuer de l'\u00eatre\r\nmalgr\u00e9 le proc\u00e8s, mais c'est la loi.\r\n\r\n09:50:34:15  09:50:37:15\r\n{\\an1}-La d\u00e9tention provisoire\r\nr\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles simples.\r\n\r\n09:50:38:01  09:50:40:08\r\n{\\an1}-La libert\u00e9 est le principe.\r\n\r\n09:50:40:10  09:50:42:14\r\n{\\an1}La d\u00e9tention est l'exception.\r\n\r\n09:50:42:16  09:50:45:11\r\n{\\an1}Cette exception\r\nest soumise \u00e0 des conditions:\r\n\r\n09:50:45:13  09:50:47:16\r\n{\\an1}la personne doit \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9e\r\n\r\n09:50:47:18  09:50:50:07\r\n{\\an1}d'avoir commis une infraction\r\nde mani\u00e8re marqu\u00e9e,\r\n\r\n09:50:50:09  09:50:52:13\r\n{\\an1}qu'il y ait un risque\r\nqu'elle s'enfuie,\r\n\r\n09:50:52:15  09:50:55:20\r\n{\\an1}un risque qu'elle maquille des\r\npreuves ou un risque de r\u00e9cidive.\r\n\r\n09:50:55:22  09:51:00:19\r\n{\\an1}Si aucune de ces trois conditions\r\nn'est r\u00e9unie,\r\n\r\n09:51:00:21  09:51:08:04\r\n{\\an1}la personne\r\ndoit \u00eatre remise en libert\u00e9.\r\n\r\n09:51:09:03  09:51:11:11\r\n{\\an1}-Mais le syst\u00e8me est faillible.\r\n\r\n09:51:11:12  09:51:15:05\r\n{\\an1}Un des mineurs de la bande\r\naurait tu\u00e9 en janvier dernier\r\n\r\n09:51:15:07  09:51:18:06\r\n{\\an1}un jeune homme\r\ndans une rixe dans ce parking.\r\n\r\n09:51:18:08  09:51:20:23\r\n{\\an1}Forte \u00e9motion de la population,\r\net beaucoup de questions.\r\n\r\n09:51:21:10  09:51:23:00\r\n{\\an1}-C'est incompr\u00e9hensible.\r\n\r\n09:51:23:02  09:51:26:07\r\n{\\an1}Mais il faut pas g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n09:51:26:09  09:51:31:10\r\n{\\an1}C'est pas parce que\r\nquelqu'un a fait quelque chose\r\n\r\n09:51:31:11  09:51:33:04\r\n{\\an1}que tous vont le faire.\r\n\r\n09:51:33:14  09:51:35:12\r\n{\\an1}-Y a un pronostic \u00e0 poser\r\n\r\n09:51:35:14  09:51:37:11\r\n{\\an1}en fonction d'\u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n09:51:37:13  09:51:40:09\r\n{\\an1}dont le juge dispose,\r\net c'est ce qui fait\r\n\r\n09:51:40:11  09:51:43:12\r\n{\\an1}qu'on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nd'un risque de r\u00e9cidive.\r\n\r\n09:51:43:14  09:51:47:07\r\n{\\an1}Le juge n'a pas de boule de cristal.\r\n\r\n09:51:47:19  09:51:50:10\r\n{\\an1}-Le juge peut quand m\u00eame\r\nprendre des mesures\r\n\r\n09:51:50:11  09:51:52:14\r\n{\\an1}pour ces pr\u00e9venus remis en libert\u00e9:\r\n\r\n09:51:52:16  09:51:54:20\r\n{\\an1}d\u00e9p\u00f4t du passeport,\r\ninterdiction de contact\r\n\r\n09:51:54:22  09:51:58:14\r\n{\\an1}ou un bracelet \u00e9lectronique,\r\nm\u00eame si parfois, cela ne suffit pas.\r\n\r\n09:52:01:00  09:52:03:18\r\n{\\an1}-En Syrie, la d\u00e9faite de Daech\r\nest imminente.\r\n\r\n09:52:03:20  09:52:06:11\r\n{\\an1}Les Forces d\u00e9mocratiques syriennes\r\nsont sur le point\r\n\r\n09:52:06:12  09:52:10:02\r\n{\\an1}de venir \u00e0 bout de l'Etat islamique\r\ndans la ville de Baghouz.\r\n\r\n09:52:10:04  09:52:14:18\r\n{\\an1}Il y reste encore des djihadistes,\r\nm\u00eame si la plupart capitulent.\r\n\r\n09:52:14:20  09:52:18:00\r\n{\\an1}Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux\r\nse sont rendus \u00e0 Qamichli,\r\n\r\n09:52:18:02  09:52:24:00\r\n{\\an1}chef-lieu kurde en terre syrienne,\r\no\u00f9 l'ombre de Daech plane encore.\r\n\r\n09:52:25:17  09:52:29:21\r\n{\\an1}-Une journ\u00e9e presque comme une autre\r\ndans les rues de Qamichli.\r\n\r\n09:52:29:23  09:52:32:21\r\n{\\an1}Dans cette ville qui est\r\nle coeur de la r\u00e9gion autonome\r\n\r\n09:52:32:23  09:52:35:17\r\n{\\an1}du Kurdistan syrien,\r\nles habitants semblent respirer\r\n\r\n09:52:35:19  09:52:38:15\r\n{\\an1}un peu plus sereinement\r\nque d'habitude.\r\n\r\n09:52:38:17  09:52:41:12\r\n{\\an1}Le califat instaur\u00e9\r\npar le groupe Etat islamique\r\n\r\n09:52:41:14  09:52:44:21\r\n{\\an1}est sur le point de tomber, et son\r\narm\u00e9e de djihadistes semble vaincue.\r\n\r\n09:52:45:11  09:52:48:08\r\n{\\an1}-Daech a d\u00e9capit\u00e9 un de mes cousins.\r\n\r\n09:52:48:10  09:52:52:22\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par ceux\r\nqui ont combattu cette organisation.\r\n\r\n09:52:53:00  09:53:00:11\r\n{\\an1}Mais il y a eu beaucoup de victimes\r\n\u00e0 cause de ces extr\u00e9mistes.\r\n\r\n09:53:01:23  09:53:04:21\r\n{\\an1}-Nous sommes contents\r\nde la d\u00e9faite de Daech.\r\n\r\n09:53:04:23  09:53:09:00\r\n{\\an1}Nous sommes heureux qu'ils aient\r\n\u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s de notre pays.\r\n\r\n09:53:10:16  09:53:13:21\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 la joie,\r\nles gens restent prudents\r\n\r\n09:53:13:22  09:53:18:12\r\n{\\an1}car ils connaissent la capacit\u00e9 de\r\nnuisance du groupe Etat islamique.\r\n\r\n09:53:20:03  09:53:25:04\r\n{\\an1}-Ils ne sont pas compl\u00e8tement vaincus\r\ncar certains membres se cachent,\r\n\r\n09:53:25:06  09:53:29:19\r\n{\\an1}et son id\u00e9ologie est toujours l\u00e0.\r\n\r\n09:53:31:06  09:53:34:04\r\n{\\an1}-La ville de Qamichli a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e\r\n\r\n09:53:34:06  09:53:36:08\r\n{\\an1}par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n09:53:36:10  09:53:40:13\r\n{\\an1}Les gens craignent que \u00e7a recommence.\r\n\r\n09:53:41:23  09:53:46:11\r\n{\\an1}Les villes sont \u00e9pargn\u00e9es,\r\nmais pas l'arri\u00e8re-pays.\r\n\r\n09:53:46:13  09:53:49:10\r\n{\\an1}Les services de s\u00e9curit\u00e9\r\nmettent en garde\r\n\r\n09:53:49:11  09:53:52:04\r\n{\\an1}contre la pr\u00e9sence\r\nde cellules dormantes.\r\n\r\n09:53:52:06  09:53:56:01\r\n{\\an1}Attentats et assassinats cibl\u00e9s\r\nsont courants dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n09:53:56:03  09:54:00:06\r\n{\\an1}Depuis d\u00e9cembre 2018,\r\nla Syrie aurait subi 180 attaques\r\n\r\n09:54:00:08  09:54:03:02\r\n{\\an1}perp\u00e9tr\u00e9es par des djihadistes.\r\n\r\n09:54:03:04  09:54:07:20\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s redoutent\r\nun retour en force des islamistes.\r\n\r\n09:54:07:22  09:54:11:02\r\n{\\an1}Pour cette figure politique\r\ndu Kurdistan syrien,\r\n\r\n09:54:11:04  09:54:13:08\r\n{\\an1}la d\u00e9faite militaire de Daech\r\n\r\n09:54:13:10  09:54:16:22\r\n{\\an1}n'est qu'une des composantes\r\nde la victoire.\r\n\r\n09:54:17:13  09:54:19:16\r\n{\\an1}-Dans cette r\u00e9gion, nous pouvons\r\n\r\n09:54:19:18  09:54:21:17\r\n{\\an1}vaincre militairement Daech,\r\n\r\n09:54:21:19  09:54:24:11\r\n{\\an1}mais comment vaincre leur id\u00e9ologie ?\r\n\r\n09:54:24:13  09:54:27:22\r\n{\\an1}Dans des endroits\r\nque nous avons lib\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n09:54:28:00  09:54:31:00\r\n{\\an1}les gens ont \u00e9t\u00e9\r\ncontamin\u00e9s par leurs id\u00e9es.\r\n\r\n09:54:31:02  09:54:33:22\r\n{\\an1}Changer les mentalit\u00e9s\r\nest la chose principale \u00e0 faire.\r\n\r\n09:54:34:00  09:54:39:03\r\n{\\an1}La guerre sera longue car changer\r\nles esprits est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n09:54:41:10  09:54:45:08\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s la lutte militaire contre\r\nDaech, une autre bataille commence.\r\n\r\n09:54:45:10  09:54:48:06\r\n{\\an1}Une course contre la montre\r\npour \u00e9liminer tous soutiens\r\n\r\n09:54:48:08  09:54:50:11\r\n{\\an1}dont pourraient\r\nb\u00e9n\u00e9ficier les djihadistes\r\n\r\n09:54:50:13  09:54:56:15\r\n{\\an1}pour qu'ils n'aient plus le temps\r\nni les moyens de contr\u00f4ler la Syrie.\r\n\r\n09:55:00:10  09:55:02:22\r\n{\\an1}-Antoine Silacci, bonsoir.\r\n\r\n09:55:03:00  09:55:06:08\r\n{\\an1}L'Etat islamique ne contr\u00f4le bient\u00f4t\r\nplus aucun territoire en Syrie.\r\n\r\n09:55:06:11  09:55:08:12\r\n{\\an1}Mais les gens sont inquiets.\r\n\r\n09:55:08:14  09:55:11:18\r\n{\\an1}Vous \u00e9tiez sur place,\r\nvous avez ressenti ces craintes ?\r\n\r\n09:55:11:20  09:55:15:17\r\n{\\an1}-Oui, ces craintes\r\nsont tr\u00e8s fortement pr\u00e9sentes\r\n\r\n09:55:15:19  09:55:18:15\r\n{\\an1}dans toutes les r\u00e9gions\r\nque nous avons visit\u00e9es.\r\n\r\n09:55:18:17  09:55:21:21\r\n{\\an1}Les gens ne se font pas d'illusions.\r\n\r\n09:55:21:23  09:55:25:18\r\n{\\an1}L'Etat islamique poss\u00e8de encore\r\ndes moyens financiers et militaires.\r\n\r\n09:55:25:20  09:55:28:08\r\n{\\an1}Il le prouve tous les jours\r\nen perp\u00e9trant des attaques\r\n\r\n09:55:28:11  09:55:29:22\r\n{\\an1}loin des zones de combats.\r\n\r\n09:55:30:00  09:55:32:15\r\n{\\an1}Cela s'explique, car leur id\u00e9ologie\r\nfait encore des \u00e9mules,\r\n\r\n09:55:32:17  09:55:34:05\r\n{\\an1}mais il n'y a pas que \u00e7a.\r\n\r\n09:55:34:07  09:55:37:00\r\n{\\an1}Que ce soit en Syrie ou en Irak,\r\no\u00f9 nous sommes aussi pass\u00e9s,\r\n\r\n09:55:37:02  09:55:39:08\r\n{\\an1}on nous expliquait\r\nque les djihadistes recrutent\r\n\r\n09:55:39:10  09:55:41:12\r\n{\\an1}en jouant sur plusieurs facteurs.\r\n\r\n09:55:41:14  09:55:43:08\r\n{\\an1}Il y a la d\u00e9fiance de la population\r\n\r\n09:55:43:10  09:55:45:22\r\n{\\an1}envers des pouvoirs centraux\r\njug\u00e9s corrompus et brutaux.\r\n\r\n09:55:46:00  09:55:49:04\r\n{\\an1}Il y a la haine intercommunautaire,\r\nnotamment entre chiites et sunnites,\r\n\r\n09:55:49:06  09:55:50:15\r\n{\\an1}mais il y a aussi plus grave...\r\n\r\n09:55:50:17  09:55:52:11\r\n{\\an1}Afin d'\u00e9viter des pertes\r\ndans ses rangs,\r\n\r\n09:55:52:12  09:55:55:11\r\n{\\an1}la coalition a massivement bombard\u00e9\r\nles localit\u00e9s tenues par Daech.\r\n\r\n09:55:55:13  09:55:57:06\r\n{\\an1}Des villes comme Raqqa\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\r\n\r\n09:55:57:08  09:55:59:02\r\n{\\an1}provoquant\r\nde nombreuses pertes civiles.\r\n\r\n09:55:59:04  09:56:01:09\r\n{\\an1}Cela a cr\u00e9\u00e9 un fort ressentiment\r\nchez des gens\r\n\r\n09:56:01:11  09:56:03:10\r\n{\\an1}qui ne soutenaient pas forc\u00e9ment\r\nles djihadistes,\r\n\r\n09:56:03:11  09:56:05:11\r\n{\\an1}mais qui pourraient \u00eatre tent\u00e9s\r\nde les rejoindre.\r\n\r\n09:56:05:14  09:56:07:19\r\n{\\an1}-Vous avez pass\u00e9 une semaine\r\ndans le nord de la Syrie,\r\n\r\n09:56:07:21  09:56:09:10\r\n{\\an1}on vous voit sur cette image.\r\n\r\n09:56:09:11  09:56:11:12\r\n{\\an1}Dans quelles conditions\r\navez-vous travaill\u00e9 ?\r\n\r\n09:56:11:14  09:56:14:14\r\n{\\an1}-Cette r\u00e9gion est la moins difficile\r\nen Syrie pour les journalistes,\r\n\r\n09:56:14:16  09:56:17:10\r\n{\\an1}m\u00eame si cela reste compliqu\u00e9,\r\nnotamment en termes de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n09:56:17:11  09:56:19:23\r\n{\\an1}de d\u00e9placement ou pour rencontrer\r\nles diff\u00e9rents acteurs.\r\n\r\n09:56:20:01  09:56:22:13\r\n{\\an1}Ce qui marque avant tout,\r\nc'est que m\u00eame loin des combats,\r\n\r\n09:56:22:15  09:56:24:16\r\n{\\an1}on voit partout les stigmates\r\nde cette guerre.\r\n\r\n09:56:24:18  09:56:27:02\r\n{\\an1}Il y a les destructions,\r\n\r\n09:56:27:04  09:56:29:15\r\n{\\an1}mais c'est au niveau humain\r\nque c'est le plus marquant.\r\n\r\n09:56:29:17  09:56:31:11\r\n{\\an1}Il n'y a pas une personne\r\n\r\n09:56:31:13  09:56:33:19\r\n{\\an1}qui n'ait pas souffert directement\r\nde ce conflit.\r\n\r\n09:56:33:20  09:56:36:17\r\n{\\an1}Des proches tu\u00e9s, disparus\r\nou emprisonn\u00e9s, tout le monde en a.\r\n\r\n09:56:36:19  09:56:39:12\r\n{\\an1}Cette guerre dure depuis 8 ans,\r\nelle n'est pas encore termin\u00e9e\r\n\r\n09:56:39:14  09:56:42:12\r\n{\\an1}et cela prendra des ann\u00e9es pour\r\nque cette page tragique soit tourn\u00e9e.\r\n\r\n09:56:42:14  09:56:45:07\r\n{\\an1}-Antoine Silacci, merci.\r\n\r\n09:56:45:07  09:56:47:23\r\n{\\an1}Il a suivi Alain Berset\r\npendant 6 mois.\r\n\r\n09:56:48:01  09:56:51:05\r\n{\\an1}Nicolas Brodard sort un livre sur\r\nla fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:56:51:07  09:56:54:04\r\n{\\an1}Le photographe fribourgeois\r\ns'est mis \u00e0 la place du ministre\r\n\r\n09:56:54:06  09:56:56:15\r\n{\\an1}pour prendre ses images.\r\n\r\n09:56:56:17  09:56:59:06\r\n{\\an1}Il nous plonge ainsi\r\ndans le regard d'Alain Berset.\r\n\r\n09:57:02:11  09:57:05:23\r\n{\\an1}-Il reste trois exemplaires\r\nau photographe Nicolas Brodard\r\n\r\n09:57:06:01  09:57:09:11\r\n{\\an1}\u00e0 empaqueter, et celui-ci\r\nn'est pas pour n'importe qui.\r\n\r\n09:57:09:22  09:57:12:02\r\n{\\an1}-J'envoie l'exemplaire\r\n\r\n09:57:12:04  09:57:14:07\r\n{\\an1}de d\u00e9monstration \u00e0 Alain Berset,\r\n\r\n09:57:14:09  09:57:19:09\r\n{\\an1}qui a permis\r\nla r\u00e9alisation de ce travail.\r\n\r\n09:57:19:21  09:57:21:22\r\n{\\an1}-En plus de son livre,\r\nle photographe\r\n\r\n09:57:22:00  09:57:24:11\r\n{\\an1}a gliss\u00e9 un mot personnel\r\nau conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:57:24:12  09:57:27:10\r\n{\\an1}Il l'a suivi trois jours par semaine\r\npendant six mois.\r\n\r\n09:57:27:11  09:57:29:08\r\n{\\an1}Il a assist\u00e9\r\naux r\u00e9unions strat\u00e9giques,\r\n\r\n09:57:29:10  09:57:31:08\r\n{\\an1}et est mont\u00e9 dans son h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n09:57:31:22  09:57:35:11\r\n{\\an1}-En me projetant dans ses pas, je\r\nmettais mon objectif dans la fonction\r\n\r\n09:57:35:12  09:57:37:06\r\n{\\an1}de conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:57:37:08  09:57:39:11\r\n{\\an1}Cela rappelle le syst\u00e8me de milice\r\n\r\n09:57:39:12  09:57:41:11\r\n{\\an1}que l'on a en Suisse, tout citoyen\r\n\r\n09:57:41:12  09:57:44:12\r\n{\\an1}peut se projeter dans la fonction\r\nde conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:57:45:00  09:57:48:06\r\n{\\an1}-Si l'envoi des 250 pr\u00e9commandes\r\nmarque l'aboutissement de quatre ans\r\n\r\n09:57:48:08  09:57:51:17\r\n{\\an1}de travail, le photographe\r\na failli abandonner plusieurs fois.\r\n\r\n09:57:51:19  09:57:54:03\r\n{\\an1}Il a fait\r\nplus de 10'000 photos au total.\r\n\r\n09:57:55:07  09:57:58:15\r\n{\\an1}-J'ai pris du temps \u00e0 trouver\r\nle bon angle, le bon point de vue.\r\n\r\n09:57:58:17  09:58:03:21\r\n{\\an1}J'ai pens\u00e9 que je n'arriverai pas\r\n\r\n09:58:03:23  09:58:07:11\r\n{\\an1}\u00e0 respecter les contraintes\r\nque je m'\u00e9tais fix\u00e9es.\r\n\r\n09:58:08:00  09:58:10:18\r\n{\\an1}-Nicolas a fait un pari os\u00e9:\r\npour illustrer la fonction\r\n\r\n09:58:10:20  09:58:13:16\r\n{\\an1}de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a choisi\r\nde ne publier aucune photo\r\n\r\n09:58:13:18  09:58:16:01\r\n{\\an1}du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui-m\u00eame.\r\n\r\n09:58:16:03  09:58:19:00\r\n{\\an1}Les photos sont prises\r\nen cam\u00e9ra subjective,\r\n\r\n09:58:19:02  09:58:21:20\r\n{\\an1}comme si on \u00e9tait\r\ndans la t\u00eate d'Alain Berset.\r\n\r\n09:58:21:22  09:58:24:18\r\n{\\an1}Cette d\u00e9marche diff\u00e8re\r\nde celle de Pete Souza aux USA,\r\n\r\n09:58:24:20  09:58:26:17\r\n{\\an1}avec Barack Obama.\r\n\r\n09:58:27:08  09:58:30:07\r\n{\\an1}-La d\u00e9marche de Pete Souza\r\nprivil\u00e9gie un seul sujet qui tend\r\n\r\n09:58:30:09  09:58:32:16\r\n{\\an1}\u00e0 la communication politique,\r\n\r\n09:58:32:18  09:58:35:06\r\n{\\an1}\u00e0 g\u00e9n\u00e9rer l'image du personnage.\r\n\r\n09:58:35:08  09:58:39:02\r\n{\\an1}Dans le cadre de conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\nc'est l'environnement qui propose\r\n\r\n09:58:39:04  09:58:41:13\r\n{\\an1}plusieurs sujets diff\u00e9rents.\r\n\r\n09:58:41:15  09:58:46:03\r\n{\\an1}En Suisse, on a un rapport au pouvoir\r\nbeaucoup plus pudique.\r\n\r\n09:58:47:11  09:58:49:20\r\n{\\an1}-Le livre a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9\r\n\u00e0 1'500 exemplaires.\r\n\r\n09:58:49:22  09:58:52:19\r\n{\\an1}Sur les 40'000 francs\r\nqu'a co\u00fbt\u00e9 sa production,\r\n\r\n09:58:52:21  09:58:55:18\r\n{\\an1}le canton de Fribourg\r\na aid\u00e9 pour 10'000.\r\n\r\n09:58:57:11  09:59:00:10\r\n{\\an1}-Cet ado am\u00e9ricain de 18 ans,\r\noriginaire de l'Ohio,\r\n\r\n09:59:00:11  09:59:03:05\r\n{\\an1}est l'\u00e9g\u00e9rie des pro-vaccins.\r\n\r\n09:59:03:07  09:59:07:07\r\n{\\an1}Il a d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner\r\ncontre l'avis de sa m\u00e8re.\r\n\r\n09:59:07:09  09:59:10:04\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce les campagnes\r\nde d\u00e9sinformation\r\n\r\n09:59:10:06  09:59:12:16\r\n{\\an1}qui seraient \u00e0 l'origine\r\ndes mouvements anti-vaccins.\r\n\r\n09:59:12:18  09:59:14:22\r\n{\\an1}C'est la photo de la semaine.\r\n\r\n09:59:17:21  09:59:23:09\r\n{\\an1}-Ethan Lindenberger\r\nest visiblement tr\u00e8s \u00e0 son aise.\r\n\r\n09:59:23:11  09:59:26:16\r\n{\\an1}Le voici le 5 mars dernier\r\n\u00e0 Washington,\r\n\r\n09:59:26:18  09:59:30:18\r\n{\\an1}s'appr\u00eatant \u00e0 prendre la parole\r\ndevant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.\r\n\r\n09:59:30:20  09:59:34:06\r\n{\\an1}Contre l'avis de sa m\u00e8re,\r\nmilitante anti-vaccins,\r\n\r\n09:59:34:08  09:59:37:19\r\n{\\an1}il s'est fait vacciner\r\nle jour de ses 18 ans.\r\n\r\n09:59:48:04  09:59:51:19\r\n{\\an1}Complicit\u00e9 avec le s\u00e9nateur\r\nr\u00e9publicain, Lamar Alexander.\r\n\r\n09:59:51:21  09:59:54:04\r\n{\\an1}Ethan est re\u00e7u en h\u00e9ros.\r\n\r\n09:59:54:06  09:59:58:05\r\n{\\an1}A ses c\u00f4t\u00e9s, des experts\r\net un responsable de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n09:59:58:07  10:00:02:12\r\n{\\an1}Voici ce qu'il avait \u00e9crit\r\nen d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n10:00:12:05  10:00:16:16\r\n{\\an1}Depuis, Ethan est une star\r\ndes pro-vaccins.\r\n\r\n10:00:16:19  10:00:21:03\r\n{\\an1}Dans la famille Lindenberger,\r\naucun des enfants n'est vaccin\u00e9.\r\n\r\n10:00:21:05  10:00:25:03\r\n{\\an1}Ethan esp\u00e8re\r\nconvaincre ses fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:00:25:05  10:00:28:01\r\n{\\an1}Aux Etats-Unis,\r\nles vaccins sont obligatoires.\r\n\r\n10:00:28:03  10:00:30:17\r\n{\\an1}Mais 47 Etats\r\noctroient des dispenses\r\n\r\n10:00:30:19  10:00:33:16\r\n{\\an1}pour motif philosophique\r\nou personnel.\r\n\r\n10:00:41:13  10:00:44:21\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n10:00:44:23  10:00:50:01\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n10:00:51:17  10:00:58:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, F.Montezuma, L.Estade,\r\nA.Giddey, R.Robert, O.Schopfer\r\n\r\n10:00:51:17  10:00:58:12\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047314\r\nDate de transcription : 14-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [77%] : \r\nBon j'ai match que suit oui c'est exactement \u00e7a exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:26) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, plusieurs centaines de milliers d'Alg\u00e9riens dans la rue aujourd'hui dans la capitale et dans plusieurs villes du pays, mobilisation massive et exceptionnel, avec toujours le m\u00eame discours : non \u00e0 un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika, nous serons en Direct d'Alger avec Kamel za\u00efdite 8 mars Journ\u00e9e internationale des femmes, et une mobilisation partout en Suisse pour dire qu'il reste du chemin \u00e0 faire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, les syndicats en ont profit\u00e9 pour lancer la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin \u00e0 droite, certaines femmes se distancie de l'\u00e9v\u00e9nement, ce n'est pas le cas de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR Nathalie Fontanet, elle est notre invit\u00e9, la Suisse ne rapatriera pas activement ces djihadistes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 aujourd'hui sa ligne de conduite mais de nombreuses questions restent ouvertes, c'est ce que nous dira David Berger, notre enqu\u00eate ce soir sur les m\u00e9thodes de traque aux fraudeurs du Fisc en Suisse avec l'exemple de Neuch\u00e2tel et Gen\u00e8ve, vous verrez qu'entre les 2 cantons, les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et cet ouvrage en fin de journal, dans la t\u00eate d'Alain Berset un photographe a suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant 6 mois l'Alg\u00e9rie manifeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:26 > 0:02:44) [94%] : \r\nContre un 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika pour le troisi\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif, le peuple est descendu dans la rue en masse des centaines de milliers l'personne \u00e0 Alger et dans plusieurs villes du pays, malgr\u00e9 les mises en garde adress\u00e9es par le r\u00e9gime, les cort\u00e8ges se sont d\u00e9roul\u00e9es dans le calme, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:46 > 0:03:22) [93%] : \r\nUne mar\u00e9e humaine d\u00e9file dans le centre d'Alger, des centaines de milliers de manifestants marchent en direction de la Grande Poste, une mobilisation plus impressionnante encore que celle de vendredi dernier dans la foule des femmes de tous \u00e2ges, voil\u00e9es ou non, des familles enti\u00e8res, des jeunes issus des milieux populaires ou venus des quartiers favoris\u00e9s Des hauteurs d'Alger, tout un peuple uni sous une seule banni\u00e8re le drapeau alg\u00e9rien, symbole d'un pays qui se dresse face au pouvoir une marche pacifique, l'un des mots d'ordre du mouvement sur les r\u00e9seaux sociaux, la police se contente d'observer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:23 > 0:03:36) [92%] : \r\nM\u00eame mobilisation \u00e0 Oran, Constantine ou B\u00e9ja\u00efa la r\u00e9ponse des Alg\u00e9riens ont mise en garde adress\u00e9e hier par le pr\u00e9sident Bouteflika qui agitaient le spectre du chaos, \u00e9voquant les ann\u00e9es noires du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:36 > 0:03:44) [98%] : \r\nUn pr\u00e9sident qui va bien, selon son entourage, son directeur de campagne, d\u00e9ment les informations alarmistes sur son \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:45 > 0:03:53) [93%] : \r\nBouteflika est \u00e0 Gen\u00e8ve pour des contr\u00f4les m\u00e9dicaux routinier, sur le point d'\u00eatre achev\u00e9e, l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident ne suscite aucune inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:04:02) [90%] : \r\nUn clan pr\u00e9sidentiel sourd au ras le bol exprim\u00e9 dans tout le pays par un peuple d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher le maintien au pouvoir du r\u00e9gime Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:05 > 0:04:47) [93%] : \r\nMais pour des raisons techniques, nous n'arrivons pas \u00e0 joindre Kamel en Direct d'Alger, nous essayerons de le retrouver dans un moment et Manifestation aussi \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui o\u00f9 est hospitalis\u00e9 le pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika, une quarantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es devant les H\u00f4pitaux universitaires, parmi elles, le politicien franco- alg\u00e9rien Rachid Nekkaz, dont la candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a germ\u00e9 alg\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e l'homme s'est introduit dans l'h\u00f4pital pour obtenir des informations sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police, alors nous sommes avec vous, Kamel Sa\u00efd en Direct d'Alger, le monde dans la rue en Alg\u00e9rie aujourd'hui, c'est du jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:52 > 0:05:48) [89%] : \r\nOui, c'est de jamais vu en estime les Alg\u00e9riens et les Alg\u00e9riennes surtout c'est le 8 mars aujourd'hui qui sont descendues dans la rue \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s d'un 1000000 d'Alg\u00e9riens et d'Alg\u00e9riennes qui ont descendu qui ont manifest\u00e9, qui ont dit non \u00e0 un 5\u00e8me mandat une 3\u00e8me fois un 3\u00e8me vendredi cons\u00e9cutif, il semble que la rue semble ne pas ne d\u00e9col\u00e8re pas : les Alg\u00e9riens semblent refuser l'offre ces gens dire qui a \u00e9t\u00e9 l'offre qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika qui a annonc\u00e9, dans sa lettre de candidature qui ne fera pas un mandat complet qui va \u00e9courter son prochain mandat mais les Alg\u00e9riens ne semble pas du c\u00f4t\u00e9 de cette oreille, ils exigent un changement et un changement tout de suite, ils ne veulent pas d'un 5\u00e8me mandat, ils ne veulent pas d'mandat \u00e0 m\u00eame d'un an, il exige un changement, un changement tout de suite, la rue a encore manifest\u00e9 et \u00e7a va continuer, derri\u00e8re moi, il y a des gens qui passent et qui disent non \u00e0 un 5\u00e8me mandat on continue alors le bras de fer continue entre le pouvoir et toute cette population qui semble d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 refuser un nouveau mandat pour le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:48 > 0:05:50) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Kamel Zeit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:51 > 0:06:18) [94%] : \r\nLa Suisse mobilis\u00e9s en cette journ\u00e9e internationale des femmes, des femmes qui se sont rassembl\u00e9s, un peu partout \u00e0 Lausanne, plus d'un millier de personnes ont d\u00e9fil\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi au centre- ville, on le voit ici sur ces images, pour les syndicats, cette journ\u00e9e du 8 mars est aussi l'occasion, l'occasion de mobiliser les troupes en vue de la grande gr\u00e8ve du 14 juin un \u00e9v\u00e9nement trop marqu\u00e9 \u00e0 gauche pour certaines \u00e9lues bourgeoise Val\u00e9rie Gillot Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:21 > 0:06:26) [94%] : \r\nPartout en Suisse et cr\u00e9er des collectifs pour organiser la gr\u00e8ve peuvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:32 > 0:06:37) [95%] : \r\nD\u00e9fendre les droits des femmes, mais aussi mobiliser le plus largement possible en vue de la gr\u00e8ve de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:38 > 0:06:56) [89%] : \r\nToutes les femmes vivent des in\u00e9galit\u00e9s vivent de discrimination, nous, on est parti \u00e0 partir de l\u00e0, on a \u00e9cout\u00e9 les revendications des femmes, on a fait un manifeste le plus large possible, du coup, comme il est tr\u00e8s large, \u00e7a permet \u00e0 chacune de s'approprier ce manifeste et ses revendications dans la mesure du possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:08) [89%] : \r\nSauf que le manifeste et rouge vif, puisqu'il d\u00e9nonce les pratiques autoritaires et standardis\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale et capitaliste et \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a braque certaines f\u00e9ministes de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:09 > 0:07:38) [90%] : \r\nPersonnellement, la gr\u00e8ve, pour moi, il y a une connotation assez n\u00e9gative pour moi la Konat\u00e9 s\u00e9ance et avec les syndicats, et je pense aujourd'hui, c'est un moyen un peu d\u00e9pass\u00e9, en ce qui concerne les femmes, moi j'appelle les femmes de droite \u00e0 faire quelque chose, le 14 juin le 15, on verra comment le faire, on n'a pas l'habitude de faire la gr\u00e8ve de s'arr\u00eater de travailler, c'est pas comme \u00e7a qu'on va r\u00e9agir, comment on existe, c'est important de montrer que les femmes de droite existe et qu'il ne soit pas juste un message de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:07:54) [90%] : \r\nLa gauche, la droite peut-\u00eatre un clivage a d\u00e9pass\u00e9 ici c'est une femme d'affaires qui le dit : invit\u00e9 y au Parlement pour une discussion publique sur l'\u00e9galit\u00e9, la directrice d'IKEA, estime que la mobilisation du 14 juin est utile et laisse toute latitude \u00e0 ses employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:54 > 0:07:57) [66%] : \r\nC'est comme nommer le voile Ian Sanne et Djamel des d\u00e9lais qui Omar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:57 > 0:08:12) [96%] : \r\nD'apr\u00e8s moi, l'\u00e9galit\u00e9 des genres, c'est une question de droits humains, cela va bien au-del\u00e0 des th\u00e8mes d'opposition ou de la lutte entre diff\u00e9rentes parties pour moi : nous devons tous lutter pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits, parce que c'est un droit humain fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:12 > 0:08:15) [51%] : \r\nMais voyez de\u00e7\u00e0 des d\u00e9lais parce qu'baskets au monde les taureaux maintenant fondamental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:16 > 0:08:21) [84%] : \r\n\u00e0 voir en juin si la cause l'emporte sur la lutte sort entre camps politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:25 > 0:08:34) [91%] : \r\nBonsoir Nathalie Fontanet bonsoir Jennifer vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, PLR la gr\u00e8ve des femmes, c'est un combat de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:34 > 0:09:10) [95%] : \r\nJe pense que toute mobilisation des femmes mais pas seulement des femmes d'ailleurs en faveur de l'\u00e9galit\u00e9 doit appartenir \u00e0 la droite de la m\u00eame fa\u00e7on qu'\u00e0 la gauche, il n'y a pas de raison d'avoir des clivages \u00e0 ce niveau-l\u00e0, c'est aujourd'hui un enjeu de soci\u00e9t\u00e9 \u00e9videmment qu'\u00e0 titre personnel, la gr\u00e8ve, pour moi, c'est le r\u00e9sultat d'un conflit social, mais s'agissant d'une mobilisation, j'y suis \u00e9videmment tout \u00e0 fait favorable vous descendraient dans la rue vous m\u00eame le 14 juin alors je ne ferai \u00e9videmment pas gr\u00e8ve, je suis une \u00e9lue du peuple en revanche oui j'irai m'exprimer lors de cette mobilisation \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:10 > 0:09:14) [97%] : \r\nUne journ\u00e9e comme aujourd'hui du 8 mars est encore n\u00e9cessaire en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:14 > 0:09:34) [90%] : \r\nC'est extr\u00eamement n\u00e9cessaire nous n'atteignons pas l'\u00e9galit\u00e9 salariale aujourd'hui ni dans notre pays, ni dans notre canton ou savaient que dans les 100 plus grands conseils d'administration de Suisse, la repr\u00e9sentation des femmes uniquement de 8 pour 100 et on continue \u00e0 opposer parit\u00e9 \u00e0 comp\u00e9tence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:34 > 0:09:44) [93%] : \r\nVous avez pris des mesures au sein de votre d\u00e9partement, pour promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 vous voulez changer les lois pour plus d'\u00e9galit\u00e9, c'est pas une position tr\u00e8s PLR en tout cas les pas me majoritaire dans votre parti vous assumer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:44 > 0:10:07) [94%] : \r\nCe ce, ce n'est pas seulement des mesures au sein de mon d\u00e9partement, ce seront des mesures qui font partie d'un programme de l\u00e9gislature d'une priorit\u00e9 de l\u00e9gislature du Conseil d'\u00c9tat, il est temps pour nous important pour nous que l'\u00c9tat soit exemplaire en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, nous devons aujourd'hui renforcer cette parit\u00e9 au sein des conseils d'administration, de m\u00eame qu'au sein des commissions officielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:07 > 0:10:18) [87%] : \r\nCette question de l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, peut-\u00eatre une question plus personnelle qui vous concerne directement votre parcours, a t\u00e9moign\u00e9 t\u00e9moigne aussi des difficult\u00e9s qu'ont eues, certaines femmes en termes d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:18 > 0:10:51) [92%] : \r\n\u00e9coutez, moi je me suis consacr\u00e9 pendant 14 ans \u00e0 l'\u00e9ducation de mes enfants, et c'est vrai que lorsque la vie a d\u00e9cid\u00e9 autrement, de la suite qu'elle allait donner \u00e0 mon avenir, h\u00e9 bien j'ai entrepris des \u00e9tudes tard, tr\u00e8s tard et il faut finalement se se relever de ce retard, alors aujourd'hui, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve tient notamment compte de l'exp\u00e9rience des femmes du temps qu'elles ont pass\u00e9es \u00e0 \u00e9duquer leurs enfants, ce n'est pas le cas de tous les employeurs, et je pense que ce sont des mesures que nous devons favoriser, y compris dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:51 > 0:11:13) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Nathalie Fontanet, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et, en cette journ\u00e9e du 8 mars les 3 conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter Viola, maire et Simonetta Sommaruga ont invit\u00e9 une trentaine d'\u00e9tudiantes pour \u00e9changer sur la place des femmes en Suisse une premi\u00e8re parmi elles 10 romande du lyc\u00e9e cantonal de Porrentruy dans le Jura, Serge M\u00e9ry et C\u00e9dric de revoir les ont suivis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:13 > 0:11:24) [95%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs avant une rencontre au sommet, les lyc\u00e9ennes de Porrentruy ne savent pas encore de quoi elles parleront avec les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales mais \u00e7a tournera certainement autour du r\u00f4le des femmes en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:24 > 0:11:42) [91%] : \r\nMettait par \u00e9crit les questions, comment elle a fait pour arriver o\u00f9 elle en est aujourd'hui et si elle a rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s ou si elle a d\u00fb faire des sacrifices par exemple ce qu'on pourrait changer au syst\u00e8me suisse par rapport aux femmes, savoir s'qui peut \u00eatre fait ou pas fait pour avoir un avenir meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:42 > 0:11:47) [96%] : \r\nPeut-\u00eatre que dans leur vie future, repensant \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement pour s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:47 > 0:11:53) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, direction Berlin, l\u00e0 o\u00f9 les femmes ne repr\u00e9sentent qu'un tiers des \u00e9lus, il y a encore du chemin jusqu'\u00e0 la parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:53 > 0:12:03) [86%] : \r\nOn a quand m\u00eame pas mal la visite, que ce soit des hommes qui soient oui dans les t\u00eates d'entreprise dans les t\u00eates des partis, mais je trouve qu'avec le temps, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:03 > 0:12:15) [89%] : \r\nApr\u00e8s une visite du Palais f\u00e9d\u00e9ral, la rencontre a lieu, celle-ci est priv\u00e9 les cam\u00e9ras reste dehors, une heure de discussion avec Simonetta Sommaruga Viola Amherd et Karin Keller-Sutter \u00e0 la sortie, les \u00e9tudiantes ont le sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:15 > 0:12:40) [89%] : \r\nOn voit qu'elles en jette quoi c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 temp\u00e9rament Eltsine ce qu'elles font et elles sont \u00e0 fond dedans, et du coup \u00e7a elle nous transmettre toute leur \u00e9nergie et et \u00e7a nous motive nous incite pas forc\u00e9ment \u00e0 faire de la politique mais \u00e9galement \u00e0 faire des des m\u00e9tiers comme ing\u00e9nieurs ou scientifiques, o\u00f9 il y a beaucoup d'hommes et 6 2 de savoir s'imposer comme elles se sont impos\u00e9s pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:40 > 0:12:49) [92%] : \r\nUne rencontre pour encourager l'engagement voire susciter des vocations qui sait certaines de ces \u00e9tudiantes reviendront peut-\u00eatre un jour \u00e0 Berne, cette fois pour y si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:51 > 0:13:21) [92%] : \r\nLa Suisse ne rapatriera pas activement ces djihadistes Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral donne aujourd'hui sa ligne de conduite, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Karin Keller-Sutter s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet, le message, les djihadistes Suisses doivent \u00eatre punis si c'est possible dans le pays o\u00f9 ils ont commis leur acte, la Suisse ne proc\u00e9dera pas activement au rapatriement de c'est personne David Berger, cette d\u00e9cision laisse ouverte quand m\u00eame un grand nombre de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:14:26) [90%] : \r\nOui, on parle l\u00e0 d'une vingtaine de personnes de nationalit\u00e9 suisse menace potentielle, la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral repose en fait sur 3 volont\u00e9 pas de rapatriement actif, pas de retour non contr\u00f4l\u00e9s et la punition des actes ill\u00e9gaux commis en Syrie ou en Irak, pas de rapatriement actif, tr\u00e8s bien, c'est clair, ceux qui sont partis doivent assumer la Suisse fera tout pour \u00e9viter qu'il remette les pieds ici, sauf pour les mineurs, ce qui ouvre une question : est ce qu'on a vraiment rapatrier des mineurs sans au moins un de ses parents 2\u00e8me volont\u00e9, pas de retour non contr\u00f4l\u00e9s alors l\u00e0 plus qu'une d\u00e9cision, c'est davantage un voeu, la difficult\u00e9 de contr\u00f4ler les retours, elle saute aux yeux, le signalement Schengen o\u00f9 l'\u00e9change d'informations avec les autorit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, on peut esp\u00e9rer qu'on les pratique d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a n'emp\u00eache pas les failles ces personnes si elles sont lib\u00e9r\u00e9es, si elles sont l\u00e2ch\u00e9s dans la nature, elles sont des menaces potentielles et puis 3\u00e8me volont\u00e9 Poursuivre juger mais plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 ils ont agi, la Suisse, affirme qu'elle peut soutenir la cr\u00e9ation d'une juridiction internationale sp\u00e9ciale sur place, elle peut seulement, on est loin de l'appel solennel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:26 > 0:14:53) [95%] : \r\nMerci beaucoup, David en cette p\u00e9riode de d\u00e9claration fiscale, nous vous proposons \u00e0 19 heures 30 plusieurs reportages sur les imp\u00f4ts, ce soir, place \u00e0 la traque aux fraudeurs, vous allez voir que chaque canton a sa politique en la mati\u00e8re, nous avons choisi de comparer Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel et nous vous r\u00e9v\u00e9lons que proportionnellement les agents Genevois ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 en 2016 6 fois plus d'argent que les neuch\u00e2telois, enqu\u00eate sign\u00e9e Dimitri frais et Julien Guillaumard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:54 > 0:15:18) [88%] : \r\nLes Suisses pas toujours aussi honn\u00eate qu'ils n'y paraissent chaque ann\u00e9e il cacherait au Fisc entre 10 et 20 milliards de francs pour les d\u00e9busquer les traquer les cantons ne sont pas arm\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, nous avons choisi de comparer, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel de cantons politiques diff\u00e9rentes Val-de-Ruz comme chaque ann\u00e9e, ce parlementaire neuch\u00e2telois remplit sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, et comme chaque ann\u00e9e, il s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:34) [90%] : \r\nDonc, il continue, moi ce que j'observe, c'est que le canton de Neuch\u00e2tel a un taux d'imposition toujours tr\u00e8s haut, on a des rentr\u00e9es fiscales qui sont plut\u00f4t faibles et puis on peut se poser la question : y a pas un probl\u00e8me au niveau des services des contributions, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas chercher l'argent o\u00f9 il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:34 > 0:16:12) [89%] : \r\nPour lui, si contr\u00f4leurs fiscaux pour 120000 contribuables c'est bien trop peu, alors nous avons voulu v\u00e9rifier, dernier chiffre disponible 2016 cette ann\u00e9e- l\u00e0, le Fisc neuch\u00e2telois a mis la main sur 3 millions de francs, issu de la fraude Swat 0,3 pourcent des revenus d'imp\u00f4ts du canton \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait 98 millions, soit 1,8 pourcent des revenus, en clair, les agents, je ne vois ont d\u00e9busqu\u00e9 proportionnellement 6 fois plus d'argent que Neuch\u00e2tel ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le gouvernement neuch\u00e2telois plut\u00f4t que de muscler ses contr\u00f4les a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 concentrer ses moyens sur la pr\u00e9vention, ses volets, celles et ceux qui jouent le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:37) [93%] : \r\nJe crois que la m\u00e9thode de la chasse aux sorci\u00e8res n'a jamais \u00e9t\u00e9 une m\u00e9thode efficace, elle nuit aussi \u00e0 la confiance qui doit r\u00e9gner entre les citoyens et l'autorit\u00e9, c'est la confiance, c'est un rapport qui est \u00e0 double sens et je crois que l'\u00c9tat doit aussi montrer qu'il a confiance et citoyens, maintenant on sait qu'il y a une proportion qui ne jouent pas le jeu et que on doit arriver \u00e0 d\u00e9busquer, comme je l'ai dit, des moyens suppl\u00e9mentaires sont progressivement mis au sein de de ce service, cette question est prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:38 > 0:17:11) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la politique de la r\u00e9pression, on l'applique depuis des ann\u00e9es car ici les gros contribuables, il y en a beaucoup, on les surnomme les flics du Fisc, une trentaine de contr\u00f4leurs qui traque sans rel\u00e2che les abus leurs indices des d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts douteuse des articles de presse ou encore des informations transmises par la Conf\u00e9d\u00e9ration et ses contr\u00f4leurs rapporte bien plus qu'il co\u00fbte \u00e0 l'\u00c9tat en disant : ils ont quasiment multipli\u00e9 leurs prises par 4 longs dernier 97 millions de francs r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, alors oui on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:30) [86%] : \r\n\u00e7a ram\u00e8ne de l'argent, mais au-del\u00e0 de ramener de l'argent, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ram\u00e8ne aussi et surtout le le \u00e0 l'imp\u00f4t, qui devrait \u00eatre pay\u00e9s et une fois que l'\u00c9tat, les personnes ont \u00e9t\u00e9 ont r\u00e9gularis\u00e9, h\u00e9 bien elles sont r\u00e9gularis\u00e9es les effets du contr\u00f4le sont p\u00e9rennes en a ensuite la fortune est toujours l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:30 > 0:17:36) [96%] : \r\nUn bon retour sur investissement, donc, mais pour ce professeur de finances publiques, attention \u00e0 ne pas aller trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:36 > 0:17:51) [89%] : \r\nIl faut s'interroger : est ce que trop de contr\u00f4le ne tue pas le contr\u00f4le, on ne tue pas l'acceptabilit\u00e9 sociale du contr\u00f4le, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que pour le commun des mortels, avoir un contr\u00f4leur derri\u00e8re chaque contribuable n'est pas probablement la bonne solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:51 > 0:18:02) [96%] : \r\nMais pour d\u00e9busquer la fraude pas forc\u00e9ment besoin d'un contr\u00f4leur depuis 2018 et la fin du secret bancaire avec l'\u00e9tranger, des millions de contribuables suisses se sont spontan\u00e9ment d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:04 > 0:18:55) [94%] : \r\nLe PLR Genevois s'est choisi hier soir un nouveau pr\u00e9sident en la personne de Bertrand Reich, l'avocat de 56 ans, aura la lourde t\u00e2che de f\u00e9d\u00e9rer un parti \u00e9branl\u00e9 depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier par l'affaire Maudet il succ\u00e8de \u00e0 Alexandre de Senarclens, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base de son parti dans le cadre de cette m\u00eame affaire, le proc\u00e8s des agresseurs de Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve touche \u00e0 sa fin, le verdict est attendu mercredi, les 2 accus\u00e9s encourent respectivement 14 ans et 14 ans et demi de prison, ils sont jug\u00e9s pour des faits remontant \u00e0 2017 une agression gratuite de 2 hommes dans un parc d'une violence inou\u00efe, les auteurs ont quasiment laiss\u00e9 pour mort leur victime qui souffre aujourd'hui de s\u00e9quelles \u00e0 vie Flore Amos, vous avez assist\u00e9 \u00e0 l'audience, hier, l'accusation r\u00e9clame des peines exemplaires, aujourd'hui c'\u00e9tait au tour des plaidoiries de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:33) [91%] : \r\nOui, aujourd'hui, on nous a parl\u00e9 des accus\u00e9s comme des gamins inconscients, hier, c'\u00e9tait plut\u00f4t des barbares au sang- froid, le procureur et les avocats des victimes nous on d\u00e9peint un groupe tr\u00e8s organis\u00e9s qui voulait vraiment se faire conna\u00eetre en frappant des gens, ils nous ont aussi parl\u00e9 du mobile futile la violence comme passe- temps aujourd'hui, c'\u00e9tait tout autre la d\u00e9fense nous a parl\u00e9 des affaires Voka comme des jeunes, une famille tr\u00e8s soud\u00e9e, immature, un groupe d'amis qui aiment faire la f\u00eate et qui aiment boire et qui quand ils boivent un peu trop, h\u00e9 bien oui, \u00e7a peut d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et devenir incontr\u00f4lable des abrutis, en somme, selon leurs avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:33 > 0:19:38) [95%] : \r\nCe qu'il faut dire, c'est que ce proc\u00e8s s'est tenu toute la semaine dans une ambiance pesante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:41 > 0:20:43) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait vraiment un proc\u00e8s tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s \u00e9motionnel, le 2\u00e8me jour du proc\u00e8s, il y a une des 2 victimes qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 en chaise roulante dans la salle d'audience, on a pu vraiment prendre connaissance conscience des de l'ampleur de ses s\u00e9quelles, il ne peut plus bouger, il ne peut plus parler probablement qu'il ne peut plus comprendre non plus ce qui se passe autour de lui beaucoup de frustration aussi dans ce proc\u00e8s, parce qu'on attendait des r\u00e9ponses de la part des accus\u00e9s, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, qui a donn\u00e9 quel coup pourquoi et en fait on a essentiellement re\u00e7u d\u00e8s je ne sais pas, je ne me souviens pas mais pour le, pour les familles, c'\u00e9tait probablement le pire, les familles des victimes, elle se boucher parfois les oreilles devait sortir de la salle devant trop de d\u00e9tails sordides, elle pleurait aussi \u00e9videmment, on les sentait vraiment abattu sous le poids du chagrin, l'avocat d'une des victimes a d'ailleurs dit \u00e0 un moment au tribunal criminel la partie plaignante ne gagne jamais parce qu'en fait, peu importe le verdict qui sera rendu mercredi les, les, les victimes resteront marqu\u00e9s \u00e0 vie par cette agression, simplement parce qu'elle se trouvait au mauvais endroit au mauvais moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:43 > 0:21:09) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Flore et ce qui a choqu\u00e9 aussi dans ce proc\u00e8s, c'est que les 2 pr\u00e9venus comparaissaient libres apr\u00e8s respectivement 12 et 8 mois de d\u00e9tention pr\u00e9ventive, m\u00eame traitement pour les 3 mineurs de la bande, qui seront jug\u00e9s plus tard, pour beaucoup, ils auraient d\u00fb rester en prison, d'autant qu'un des 3 mineurs libert\u00e9 L auteur pr\u00e9sum\u00e9 d'une autre affaire sordide, un meurtre commis en d\u00e9but d'amener toujours \u00e0 Gen\u00e8ve Flore Amos Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:10 > 0:21:23) [93%] : \r\nJug\u00e9 cette semaine les 2 agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s majeur qui faisaient partie de la bande de Saint-Jean ont pu rentrer chez eux chaque soir apr\u00e8s les audiences au tribunal, cela s'appelle la comparution Libre et \u00e7a peut surprendre au vu de la violence des crimes qui leur sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:33) [96%] : \r\nMais c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre choquant qu'on ait pu assassiner sauvagement des gens et qu'on puisse \u00eatre en libert\u00e9 maintenant depuis une ann\u00e9e et continuer de l'\u00eatre malgr\u00e9 le proc\u00e8s, mais c'est la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:33 > 0:21:37) [90%] : \r\nEffectivement, que l'on soit majeurs ou mineurs la d\u00e9tention provisoire, r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles simples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:37 > 0:22:08) [88%] : \r\nLa libert\u00e9 est le principe la d\u00e9tention l'exception et cette exception elle est soumise \u00e0 des conditions, il faut effectivement que cette personne soit soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir commis une infraction de mani\u00e8re suffisamment marqu\u00e9, qui est un risque, elle s'enfuit, un risque qu'elle d'preuves influence des t\u00e9moins ou un risque qu'elle r\u00e9cidive respectivement qu'elle passe \u00e0 l'acte et donc si vous n'avez aucun de ces 3 motifs, aucune de ces 3 conditions ne sont r\u00e9unies, h\u00e9 bien la personne ind\u00e9pendamment de la gravit\u00e9 de l'infraction dont elle peut \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9, doit \u00eatre remise en libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:08 > 0:22:19) [93%] : \r\nMais le syst\u00e8me est faillible, un d\u00e9mineur de la bande de Saint-Jean, libre, lui aussi, en attendant son proc\u00e8s aurait tu\u00e9 en janvier dernier, un jeune homme dans une rixe dans ce Parking forte \u00e9motion de la population et beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:19 > 0:22:32) [94%] : \r\nC'est incompr\u00e9hensible ce qui s'est pass\u00e9, c'est terrible, mais maintenant je pense qu'il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser on juge des personnes, on juge des actes et on ne doit pas penser que parce que quelqu'un fait quelque chose, tous vont le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:32 > 0:22:47) [93%] : \r\nIl y a un pronostic \u00e0 poser en fonction d'\u00e9l\u00e9ments dont le juge dispose et ce n'est pas une science exacte, c'est \u00e9vident et c'est ce qui fait que, oui, de temps en temps effectivement passe, on peut passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un risque de r\u00e9cidive parce que, humainement, le juge n'a pas de boule de cristal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:47 > 0:22:58) [92%] : \r\nUn juge qui peut tout de m\u00eame prendre des mesures pour ces pr\u00e9venus remis en libert\u00e9 d\u00e9p\u00f4t du passeport, interdiction de contact ou comme dans le cas des 2 majeurs, un bracelet \u00e9lectronique, m\u00eame si parfois cela ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:59 > 0:23:24) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la d\u00e9faite de Daech est imminente en Syrie : les forces d\u00e9mocratiques syriennes sont sur le point de venir \u00e0 bout de l'\u00c9tat islamique dans la ville de Baghouz, dans ce dernier carr\u00e9 islamiste, il reste encore des djihadistes, m\u00eame si la plupart d'entre capitule, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux seront rendus dans la ville de Qamichli chef- lieu kurde en terre syrienne o\u00f9 l'ombre de Daesh plane encore \u00c9ric chacun Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:25 > 0:23:44) [93%] : \r\nC'est une journ\u00e9e presque comme une autre, dans les rues de Qamichli et malgr\u00e9 la pluie, dans cette ville qui est le coeur de la r\u00e9gion autonome du Kurdistan syrien les habitants semblent respirer un peu plus sereinement que d'habitude, le califat instaur\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique est sur le point de tomber et son arm\u00e9e de djihadistes semble vaincus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:44 > 0:24:00) [89%] : \r\nNon, mais un de mes cousins a \u00e9t\u00e9 d\u00e9capit\u00e9 par Daech comme \u00e7a, Dieu merci, nous avons \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 tous ceux qui ont combattu cette organisation mais il y a eu beaucoup de victimes \u00e0 cause de ces extr\u00e9mistes, nous avons beaucoup souffert et nous avons eu tr\u00e8s pauvre Daraya act\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:00 > 0:24:01) [83%] : \r\nUn clan Zuma dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:01 > 0:24:09) [91%] : \r\nNous sommes vraiment contents de la d\u00e9faite de Daech nous ne voulons pas de ici, ni ailleurs, cela nous rend tr\u00e8s heureux qu'ils aient \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d'entr\u00e9e maligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:10 > 0:24:10) [83%] : \r\nOn a fait main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:12 > 0:24:19) [96%] : \r\nMais malgr\u00e9 la joie ici, les gens restent prudents, ils ne connaissent que trop bien la capacit\u00e9 de nuisance du groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:19 > 0:24:21) [62%] : \r\nPaul froid dans notre si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:21 > 0:24:27) [92%] : \r\nIls ne savent pas compl\u00e8tement vaincu parce qu'il y a toujours, certains de ses membres qui se cachent et son id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:27 > 0:24:40) [91%] : \r\nIl est toujours l\u00e0, allez lentement si la ville de Qamichli n'a jamais \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique, elle a subi plusieurs attaques de leur part alors ici, tout le monde craint que le cauchemar ne soit pas tout \u00e0 fait termin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:41 > 0:25:09) [92%] : \r\nSi les villes sont relativement \u00e9pargn\u00e9s, il en va autrement dans les zones r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9s ou dans l'arri\u00e8re- pays, les services de s\u00e9curit\u00e9, met en garde contre la pr\u00e9sence de cellules dormantes, attentats et assassinats cibl\u00e9s sont courants dans la r\u00e9gion depuis d\u00e9cembre 2018 l'ensemble du territoire syrien aurait subi pas moins de 195 attaques perp\u00e9tr\u00e9es par des djihadistes une situation inqui\u00e9tante pour les autorit\u00e9s qui redoutent un retour en force des islamistes pour \u00e7a les Muslim, l'une des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:09 > 0:25:15) [94%] : \r\nFigures politiques du Kurdistan syrien la d\u00e9faite militaire de Daech n'est qu'une des composantes de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:15 > 0:25:40) [91%] : \r\nToi le dans cette r\u00e9gion, nous pouvons vaincre militairement Daech mais le plus gros probl\u00e8me c'est comment vaincre leur mentalit\u00e9, leur id\u00e9ologie, nous voyons que dans des endroits que nous avons lib\u00e9r\u00e9, les gens ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par leurs id\u00e9es, changer les mentalit\u00e9s et donc la chance principale \u00e0 faire la guerre sera longue pour achever notre victoire parce que changer les esprits et tr\u00e8s diff\u00e9rents inclus dame derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:41 > 0:25:56) [93%] : \r\nApr\u00e8s la lutte militaire contre Daech c'est une autre bataille qui commence une course contre- la-montre pour \u00e9liminer tout soutien dont pourraient b\u00e9n\u00e9ficier les jihadistes afin que ceux-ci n'est ni le temps ni les moyens d'hisser \u00e0 nouveau leur drapeau sur le sol syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:57 > 0:26:09) [94%] : \r\nAntoine Silacci, l'\u00c9tat islamique ne contr\u00f4le bient\u00f4t plus aucun territoire en Syrie, mais on l'a vu dans votre reportage, les gens sont inquiets, vous \u00e9tiez sur place est-ce que ce sont des craintes que vous avez ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:09 > 0:26:58) [91%] : \r\nOui, il y a les gens que j'ai rencontr\u00e9s ne font pas d'illusions, le groupe \u00c9tat islamique poss\u00e8de encore des moyens financiers et militaires, il le prouve, presque chaque jour en perp\u00e9trant des attaques, loin des zones de combat alors on l'entendu dans le reportage Un cela s'explique parce que leur id\u00e9ologie font encore des \u00e9mules mais c'est pas tout, on nous disait aussi que les djihadistes arrive encore \u00e0 recruter, il y a plusieurs facteurs \u00e0 \u00e7a, il y a la d\u00e9fiance de la population envers des pouvoirs centraux brutaux ou corrompus, il y a la haine entre certaines communaut\u00e9s, notamment les chiites et les sunnites, mais il y a aussi peut-\u00eatre plus grave que \u00e7a, afin d'\u00e9viter les pertes dans ses rangs de la coalition occidentale a massivement bombard\u00e9 les localit\u00e9s tenues par Daech des villes comme Raqa ont quasiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, provoquant de nombreuses pertes civiles et cela cr\u00e9e un fort ressentiment de la part de gens qui \u00e0 la base ne soutenait pas forc\u00e9ment les djihadistes et qui aujourd'hui pourraient les rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:58 > 0:27:06) [96%] : \r\nAlors vous avez pass\u00e9 une semaine dans le nord de la Syrie, on voit ici sur cette image, quelles sont les conditions dans lesquelles vous avez travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:06 > 0:27:41) [94%] : \r\nOn va dire que cette r\u00e9gion est la moins difficile pour les les journalistes, mais cela reste quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 au niveau s\u00e9curitaire au niveau des d\u00e9placements et aussi pour rencontrer les diff\u00e9rents acteurs, mais ce qui marque, avant tout, c'est que l'on voit partout les stigmates de la guerre, il y a \u00e9videmment des destructions qui sont tr\u00e8s importantes, mais c'est plut\u00f4t au niveau humain que cela est frappant toutes les personnes que nous avons rencontr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s directement par le conflit des proches tu\u00e9s, bless\u00e9s, disparus ou emprisonn\u00e9s, tout le monde entier, tout le monde en a et cette guerre qui dure depuis 8 ans n'est de loin pas termin\u00e9, merci beaucoup, Antoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:42 > 0:28:00) [94%] : \r\nIl a suivi Alain Berset pendant 6 mois, Nicolas Brodard, sort un livre sur la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le photographe s'est mis \u00e0 la place du ministre pour prendre ces images nous plonge ainsi dans le regard d'Alain Berset une illustration singuli\u00e8re de la plus haute fonction publique de notre pays, Thomas et Fallout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:02 > 0:28:08) [86%] : \r\nIl reste 3 exemplaires au photographe Nicolas Brodard empaquet\u00e9e et celui-ci n'est pas pour n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:08 > 0:28:18) [87%] : \r\nAlors l\u00e0 j'envoie un exemplaire de d\u00e9monstration Al-Anbar \u00e7a hein, qui a donc comme un ont permis la r\u00e9alisation de ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:19 > 0:28:29) [95%] : \r\nEn plus de son livre Le photographe a gliss\u00e9 un mot personnel au conseiller f\u00e9d\u00e9ral pendant 6 mois, il a suivi en moyenne 3 jours par semaine, il a eu acc\u00e8s aux r\u00e9unions strat\u00e9giques, il est m\u00eame mont\u00e9 dans son h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:29 > 0:28:44) [92%] : \r\nEn projetant moi- m\u00eame finalement dans pas je mettais mon objectif dans la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral et \u00e7a rappelle aussi le syst\u00e8me de milice qu'on ensuite finalement, tout citoyen peut se projeter dans la fonction de conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:44 > 0:28:53) [93%] : \r\nEt si l'on voit des 250 pr\u00e9commandes, marque l'aboutissement de 4 ans de travail, le photographe a failli abandonner plusieurs fois au total, il a fait, pas loin de 10000 photographies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:53 > 0:29:06) [88%] : \r\nPendant la prise de vue, j'ai pris beaucoup de temps \u00e0 trouver le bon angle \u00e0 trouver le bon point de vue et l\u00e0, j'ai pens\u00e9 que peut-\u00eatre je j'arriverai pas \u00e0 respecter ces ces, ces contraintes que je pas fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:06 > 0:29:27) [96%] : \r\nEn fait, Nicolas a fait un pari os\u00e9 pour illustrer la fonction de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a choisi de ne publier aucune photo du conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame les photos sont prises en cam\u00e9ra subjective, comme si on \u00e9tait dans la t\u00eate d'Alain Berset une d\u00e9marche diff\u00e9rente, par exemple, d'un travail comme celui de Pete Souza aux \u00c9tats-Unis avec Barack Obama, la d\u00e9marche de Pete Souza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:27 > 0:29:46) [88%] : \r\nPrivil\u00e9gier un seul sujet qui est pr\u00e9sente sous tous les angles qui tend \u00e0 la communication politique a qu'\u00e0 Gen\u00e8ve et l'image du personnage, tandis que dans le cas de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'environnement qui propose une multitude de sujets diff\u00e9rents, en Suisse, on sait qu'on divise le pouvoir qu'on a un rapport au pouvoir beaucoup plus pudique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:46 > 0:29:54) [93%] : \r\nPubli\u00e9 \u00e0 compte d'auteur, le livre a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 1500 exemplaires sur la quarantaine de milliers de francs qui a co\u00fbt\u00e9 sa production, le canton de Fribourg a aider \u00e0 hauteur de 10000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:56 > 0:30:15) [91%] : \r\nCet adolescent am\u00e9ricain de 18 ans originaire de l'oeil, Ohio est en train de devenir l'\u00e9g\u00e9rie des pro- vaccins ce gar\u00e7on a d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner contre l'avis de sa m\u00e8re et il d\u00e9nonce les campagnes de d\u00e9sinformation dont serait \u00e0 l'origine, les mouvements anti- vaccin, c'est la photo de la semaine, et elle est sign\u00e9e Sedrine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:17 > 0:30:46) [91%] : \r\nEthan Lindenberg tenues \u00e9l\u00e9gantes et coiffure soign\u00e9e est ici visiblement tr\u00e8s \u00e0 son aise, le voici le 5 mars dernier \u00e0 Washington s'appr\u00eatant \u00e0 prendre la parole devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, motif, contre l'avis de sa m\u00e8re, militante anti- vaccin, il a d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner, le jour de ses 18 ans contre l'h\u00e9patite A, B, la grippe, le t\u00e9tanos le papillomavirus la rougeole, les oreillons, la polio, la totale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:47 > 0:31:38) [89%] : \r\nAlors complicit\u00e9 avec le s\u00e9nateur r\u00e9publicain Lamar Alexander, Ethan et re\u00e7u ici en h\u00e9ros \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, des experts et un responsable de sant\u00e9 publique \u00e0 l'origine, cette petite phrase, post\u00e9 en d\u00e9cembre dernier sur un r\u00e9seau social mais parents sont un peu stupide et ne croit pas au vaccin, maintenant que j'ai 18 ans ou est-ce que je peux aller me faire vacciner, puis-je me faire vacciner, \u00e0 mon \u00e2ge, depuis, est un est en quelque sorte, devenu une Star des m\u00e9dias et des pro- vaccin car dans la famille Lindenberg aucun des enfants n'est vaccin\u00e9 Southampton qui esp\u00e8re maintenant convaincre ses fr\u00e8res et soeurs, aux \u00c9tats-Unis, les vaccins sont obligatoires mais 47 des 50 \u00c9tats octroient des dispenses pour motif philosophique ou personnel Ethan Lindenberg a fait son choix, d\u00e9sob\u00e9ir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:41 > 0:31:50) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de St\u00e9phane Thi\u00e9baut puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:58 > 0:32:02) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:12 > 0:32:16) [72%] : \r\nParce que \u00e7a, \u00e0 la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:02 > 0:40:12) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, tr\u00e8s heureux de vous retrouver leur autant vous le dire tout de suite hein, l'hiver n'a pas dit son dernier mot, c'est le d\u00e9fil\u00e9 des pr\u00e9cipitations en tout cas pour les prochaines heures et m\u00eame quelques jours de la semaine prochaine, nous avons connu aujourd'hui quelques moments ensoleill\u00e9s quelques \u00e9claircies mais vous le voyez, tout comme moi ce front qui \u00e9tait ce matin sur les \u00eeles britanniques, qui a travers\u00e9 la France cet apr\u00e8s- midi, ce front chaud va nous toucher samedi matin \u00e0 non pas simplement de pr\u00e9cipitations, le voil\u00e0 hein, ce d\u00e9fil\u00e9 des perturbations pour ces prochaines heures pour les prochaines 48 \u00e7a va durer encore apr\u00e8s et puis anticyclone des A\u00e7ores, lui, reste gentiment aux A\u00e7ores en ce moment pour ce soir encore quelques pr\u00e9cipitations sur le quart Nord-Est quelques chutes de neige sur les Pr\u00e9alpes orientales et les Pr\u00e9alpes centrales mais ailleurs, le temps devrait rester sec, alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies par contre pour samedi matin l'arriv\u00e9e de ce front chaud par le Jura avec des pr\u00e9cipitations sur quasiment l'ensemble du territoire, hormis le qui restent en marge, tout comme les Grisons de la neige qui va tomber jusqu'\u00e0 1200 m\u00e8tres et dans l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va un tout petit peu chang\u00e9e oui puisque la neige va remonter \u00e0 l'huile, \u00e0 1800 m\u00e8tres pour les chutes de neige, nous pourrions conna\u00eetre quelques moments de soleil ici et l\u00e0 du bassin l\u00e9manique jusqu'au quart Nord-Est, ce sera \u00e9galement le cas en Valais central et dans le Haut-Valais et puis vous le voyez le Tessin qui reste toujours marche peut-\u00eatre quelques chutes de neige au nord du Tessin, samedi soir, l'arriv\u00e9e d'un nouveau front, cette fois-ci sur l'ouest du pays, ailleurs vous devriez rester au sec, mais effectivement quelques gouttes de pluie sur l'ouest du pays, et puis des chutes de neige qui remonte jusqu'\u00e0 2000, temp\u00e9rature, moins 4 degr\u00e9s dans les Grisons cela qui fera le plus frais demain matin 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres mais 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, ces 3 degr\u00e9s de plus qu'aujourd'hui 12 13 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 12 degr\u00e9s autour du d\u00e9ment 11 ou 12 degr\u00e9s sur le plateau pour ce samedi apr\u00e8s- midi, les ventes, \u00e7a va se renforcer, demain 70 \u00e0 90 kilom\u00e8tres heure, des vents de sud- ouest cette fois-ci de 20 \u00e0 25 kilom\u00e8tres heure sur le plateau de 50 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure sur le Jura, \u00e7a devrait encore souffler plus fort dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, arriv\u00e9e d'un nouveau fonds pour la journ\u00e9e de dimanche en front chaud donc les temp\u00e9ratures qui reste, malgr\u00e9 la pluie, encore assez \u00e9lev\u00e9, au-dessus des 10 degr\u00e9s et puis au Tessin, ben voil\u00e0, il y a toujours encore un peu de soleil pour cette journ\u00e9e de dimanche attention lundi les vents pivote honorer cette fois-ci c'est de l'air polaire : nette baisse des temp\u00e9ratures avec de la neige qui pourrait tomber jusqu'\u00e0 500 600 m\u00e8tres on attend du gr\u00e9sil et des giboul\u00e9es jusqu'en plaine pour cette journ\u00e9e de lundi, mardi, devrait \u00eatre la plus belle journ\u00e9e de la semaine prochaine, avec des temp\u00e9ratures qui remontent un peu qui flirte avec les 10 degr\u00e9s front chaud qui va passer au nord de la Suisse, par contre, arriv\u00e9e d'un front froid \u00e0 nouveau pour la journ\u00e9e de mercredi : c'est un petit peu comme lundi, avec des temp\u00e9ratures qui sont en baisse, de la neige jusqu'\u00e0 5 600 m\u00e8tres du gaz il des giboul\u00e9es jusqu'en plaine, voici donc le r\u00e9sum\u00e9 hein pour le d\u00e9but de la semaine prochaine avec baisse des temp\u00e9ratures lundi et mercredi, petite accalmie attendue pour la journ\u00e9e de mardi, il faudra donc en profiter, nous serons demain le samedi 9 mars nous f\u00eaterons les Fran\u00e7oise \u00e0 cette m\u00eame place, \u00e7a sera Nathalie Sba\u00ef moi j'aurai l'Avantage et le plaisir de vous retrouver ici le week- end prochain, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s belle semaine \u00e0 vous prenez bien soin de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1903815766", "durationSec": 81, "title": "SO ALGERIE MANIF_RTS000001762084", "excerpt": "D\u00e9cryptage de la photographie du 05.03.2019 de l'adolescent am\u00e9ricain Ethan Lindenberger, s'appr\u00eatant \u00e0 parler devant le congr\u00e8s am\u00e9ricain \u00e0 Washington. Le jeune homme s'est fait conna\u00eetre apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de se faire vacciner contre l'avis de sa m\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1903815767", "durationSec": 87, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO_RTS000001762054", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e, entre 10 et 20 milliards de francs \u00e9chapperaient au fisc suisse. Pour r\u00e9primer les fraudes fiscales, chaque canton poss\u00e8de sa propre m\u00e9thode. \u00c0 Neuch\u00e2tel, on pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur des moyens de pr\u00e9vention alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, une politique de r\u00e9pression est appliqu\u00e9e depuis des ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "PASCHE, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815768", "durationSec": 191, "title": "SO FRAUDE FISCALE V2_RTS000001761585", "excerpt": "Une quarantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es devant les H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG), dont le politicien franco-alg\u00e9rien Rachid Nekkaz, pour exiger des nouvelles sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika hospitalis\u00e9 dans l'\u00e9tablissement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RUILLER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "GENEVE"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE"], "sequenceIds": ["1817547"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815769", "durationSec": 32, "title": "SO GENEVE MANIF BOUTEFLIKA_RTS000001761895", "excerpt": "La mobilisation pour la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019 cr\u00e9e des tensions entre les camps politiques de la gauche et de la droite. Itw de la secr\u00e9taire syndicale SSP Fribourg Catherine Friedli, de la conseill\u00e8re nationale PLR zurichoise Doris Fiala, de la conseill\u00e8re nationale Verte'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley, et de la directrice d'Ikea Suisse Simona Scarpaleggia.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815770", "durationSec": 127, "title": "SO GREVE DE GAUCHE_RTS000001762093", "excerpt": "Malgr\u00e9 la violence des crimes qui leur sont reproch\u00e9s, les deux agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s qui faisaient partie de la bande qui a laiss\u00e9 pour mort deux victimes dans le quartier de Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la nuit du 06 au 07.01.2017, comparaissent libre \u00e0 leur proc\u00e8s car ils ne remplissent pas les conditions d'une d\u00e9tention provisoire. Itw de l'avocat de la victime Simon Ntah, et du professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) Yvan Jeanneret.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FEMME", "MANIFESTATION POLITIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "COURANT POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815771", "durationSec": 110, "title": "SO LIBERTE PROVISOIRE_RTS000001761934", "excerpt": "Dix \u00e9tudiantes du lyc\u00e9e de Porrentruy ont rencontr\u00e9 \u00e0 Berne les conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales Viola Amherd, Simonetta Sommaruga et Karin Keller-Sutter pour discuter notamment du r\u00f4le des femmes en Suisse. Itw des \u00e9tudiantes L\u00e9na Ch\u00e9telat, Romane Mischler, Mathilde Schaffter, Mathilde Barth et Marion Varin, ainsi que de l'enseignante Marie Duc.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "DROIT P\u00c9NAL", "JUSTICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815772", "durationSec": 98, "title": "SO LYCENNES CONSEILLERES FED V2_RTS000001762103", "excerpt": "Manifestation \u00e0 Lausanne dans le cadre de la journ\u00e9e internationale de lutte pour les droits des femmes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9TUDIANT", "FEMME", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815773", "durationSec": 32, "title": "SO MUR MANIF LAUSANNE_RTS000001762058", "excerpt": "Le photographe fribourgeois Nicolas Brodard sort un livre sur la fonction de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s avoir suivi pendant six mois Alain Berset. Il tire de cette exp\u00e9rience un regard singulier sur la plus haute fonction publique de la Suisse puisque toutes les photographies sont prises en cam\u00e9ra subjective.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815774", "durationSec": 116, "title": "SO NICOLAS BRODARD V2_RTS000001761935", "excerpt": "Le verdict du proc\u00e8s des agresseurs de Saint Jean \u00e0 Gen\u00e8ve, qui avaient laiss\u00e9s pour mort deux victimes lors de la nuit du 06 au 07.01.2017, est attendu pour le 13.03.2019. Les deux accus\u00e9s encourent respectivement 14 ans et 14 ans et demi de prison.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "FONCTION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815775", "durationSec": 33, "title": "SO PROCES SAINT JEAN V2_RTS000001761955", "excerpt": "Alors que le groupe Etat islamique ne contr\u00f4le bient\u00f4t plus aucun territoire en Syrie, dans la ville de Qamichli, chef-lieu kurde en Syrie, les habitants restent prudents car ils savent que les jihadistes poss\u00e8dent encore des moyens financiers et militaires.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815776", "durationSec": 31, "title": "SO RETOUR DJIHADISTES BERNE V2_RTS000001761947"}, {"internalArchiveId": "AA1903815777", "durationSec": 153, "title": "SO SYRIE QAMICHLI V3_RTS000001761868", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["POPULATION CIVILE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1817600"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815778", "durationSec": 65, "title": "SO TAPIS ALGERIE V2_RTS000001762059"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903816854", "summary": "Duplex Alger : itw Kamel Zait, journaliste.", "id": "1817254"}, {"internalArchiveId": "AA1903817028", "summary": "Plateau : itw Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'\u00c9tat PLR genevoise.", "id": "1817428", "visualPersons": ["FONTANET, NATHALIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817147", "summary": "Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : personne flout\u00e9e remplissant d\u00e9claration d'imp\u00f4ts.\nVal-de-Ruz : Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois Les Verts remplissant d\u00e9claration d'imp\u00f4ts. Itw Laurent Debrot.\nNeuch\u00e2tel : Itw Laurent Kurth, conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois.\nGen\u00e8ve : sc\u00e8nes de rue. Enseigne \"H\u00f4tel des finances\" sur b\u00e2timent. Pr\u00e9sentation de l'administration fiscale cantonale. Employ\u00e9e devant ordinateur. Itw Daniel Hodel, directeur administration fiscale cantonale genevoise. B\u00e2timent H\u00f4tel des finances. Itw Nils Soguel, professeur finances publiques.", "id": "1817547", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "GENEVE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903817200", "summary": "Qamichli, pluvieux : sc\u00e8ne de rue. Itw de rue. Hommes arm\u00e9s d'armes automatiques. Immeubles et b\u00e2timents. Circulation routi\u00e8re avec camions. Itw Saleh Muslim, membre du parti de l'Union d\u00e9mocratique. Enfants marchant.", "id": "1817600", "visualThemes": ["POPULATION CIVILE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["QAMICHLI", "KURDISTAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "THIEBAUD, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1776914", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047314", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FDCD76C8-1202-41DD-8F75-F08609EF08AA", "internalArchiveId": "FDCD76C8-1202-41DD-8F75-F08609EF08AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Peyraud, pr\u00e9sident des Verts-lib\u00e9raux genevois;Brigitte Crottaz, conseilll\u00e8re nationale PS/VD;Sylvia Morel, directrice PLR des Finances de la Ville de La Chaux-de-Fonds;Daniel Terraz, responsable de la base neuch\u00e2teloise Air-Glaciers\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GE PRESIDENT PLR) L'homme qui aura la lourde t\u00e2che de ressouder le PLR genevois s'appelle Bertrand Reich, \u00e9lu \u00e0 une large majorit\u00e9 hier soir par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti. Il succ\u00e8dera donc \u00e0 Alexandre de Senarclens qui avait annonc\u00e9 sa d\u00e9mission apr\u00e8s le soutien accord\u00e9e de justesse \u00e0 Pierre Maudet en janvier dernier par l'assembl\u00e9e du PLR.  L'enjeu \u00e9tait de taille hier soir, Tania Sazpinar, mais tout s'est pass\u00e9 de mani\u00e8re sereine.\r\nUn mot d'ordre hier soir: ra-ssem-ble-ment. Apr\u00e8s la soir\u00e9e d\u00e9chirante du 15 janvier dernier les deux candidats ont plaid\u00e9 pour l'unit\u00e9. La premi\u00e8re a choisi l'image de la cord\u00e9e qui doit rester soud\u00e9e pour atteindre des sommets, le second a mis en avant 2 mots: avancer ensemble. Une soir\u00e9e hautement symbolique pour le parti \u00e9branl\u00e9 par l'affaire Maudet. 400 membres s'\u00e9taient d'ailleurs d\u00e9plac\u00e9s dans la salle qui avait -il faut quand m\u00eame le souligner- accueilli la fusion entre les radicaux et les lib\u00e9raux en 2012. Hier soir le choix s'est finalement fait clairement: Natacha Buffet-Desfayes, un soutien ouvert de Pierre Maudet ces derniers mois n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre. Celle qui aurait pu \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du PLR genevois a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9e.\r\n*** Et c'est avec plus de cent voix d'\u00e9cart, Tania, que Bertrand Reich l'a emport\u00e9...\r\nOui cet avocat de 56 ans, souvent qualifi\u00e9 de PLR humaniste a clairement affich\u00e9 sa volont\u00e9 de tourner la page. Alors son disours n'a pas forc\u00e9ment convaincu par son c\u00f4t\u00e9 visionnaire selon plusieurs membres mais le choix ne s'est -pour beaucoup- pas fait hier soir. Un choix qui montre en tout cas la volont\u00e9 d'\u00e9lire une personnalit\u00e9 qui a pris ses distances d'avec Pierre Maudet. Bertrand Reich a d'ailleurs pris soin de s'entourer d'une \u00e9quipe de pr\u00e9sidence qualifi\u00e9e de mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 cet \u00e9gard mais \u00e9galement de comp\u00e9tente.\r\n*** Quels sont les d\u00e9fis de cette nouvelle pr\u00e9sidence?\r\nDes \u00e9ch\u00e9ance en votation: la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises ou la caisse de pension des employ\u00e9s de l'Etat mais aussi au plusieurs \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales...communales... Des id\u00e9es aussi, il veut oeuvrer pour la qualit\u00e9 de vie des genevois. Mais avant de se pencher l\u00e0-dessus il faudra urgemment se mettre \u00e0 panser les plaies du parti et faire en sorte que la cicatrisation soit aussi rapide que possible.\r\n(04/GE/ARR\u00caT RENTES ITV PEYRAUD) *** L'affaire Maudet ne laisse pas insensible les Verts-lib\u00e9raux genevois, bien que tr\u00e8s minoritaires dans le canton...\r\nIls ont lanc\u00e9 hier une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des Conseillers d'Etat, comme le Valais l'a fait d\u00e9j\u00e0. Les Verts lib\u00e9raux pr\u00e9conisent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat sur une dur\u00e9e maximale de 24 mois et \u00e0 hauteur de 70% du dernier traitement...soit les m\u00eames conditions que pour l'assurance-ch\u00f4mage. Leur pr\u00e9sident Alexandre Peyraud.\r\n  0'39''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey. Les initiants ont d\u00e9sormais quatre mois pour r\u00e9colter les 5'227 signatures requises\r\n(breve st-jean) A Gen\u00e8ve, les accus\u00e9s du proc\u00e8s de Saint-Jean risquent pr\u00e8s de 15 ans de prison ferme pour avoir agress\u00e9 sauvagement deux trentenaires en janvuier 2017. Le Minist\u00e8re public a demand\u00e9 hier que soit retenue la tentative d'assassinat. Le proc\u00e8s se poursuit aujourd'hui avec les plaidoiries de la d\u00e9fense.\r\n(breve nemmouche) Chroniquer judiciaire suite mais pas fin avec le proc\u00e8s des auteurs de l'attentat meurtrier au mus\u00e9e juif de Bruxelles en 2014. Le principal accus\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable d'assassinat terroriste, et le second d'en \u00eatre le co-auteur. Verdict lundi prochain.\r\n(TF4/US/VERDICT PROCES MANAFORT) *** Autre proc\u00e8s, aux Etats-Unis, celui de Paul Manafort....\r\nPoursuivi pour fraude, l'ancien chef de campagne de Donald Trump a \u00e9cop\u00e9 hier soir de 47 mois de prison. Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates \u00e0 Washington. Paul Manafort est le premier membre de l'\u00e9quipe rapproch\u00e9e du pr\u00e9sident \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate du procureur sp\u00e9cial Bob Mueller, qui tente de faire la lumi\u00e8re sur de possibles ing\u00e9rences russes lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2016...\r\n  1'31''\r\n((Paul Manafort aura finalement b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une certaine cl\u00e9mence de la part  du juge du tribunal d'alexandria, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 e Washington. Il risquait 24 ans de prison.. \r\nPaul manfort, est apparu devantr la Cour dans une chaise roulante, avec sa combinaison verte de prisonnier. La chute est spectacularie pour celui qui avait \u00e9t\u00e9 le directeur de campagne de Donald Trunp. Un homme de r\u00e9seau, puissant qui vivait dans une certaine opulence. L'enqu\u00eate avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence dans sa garde-robe d'une veste en peau d'autruche d'une valeur de 15 mille dollars.\r\nManafort, 69 ans, a \u00e9tr\u00e9 reconnu copable d'avoir cach\u00e9 plus de 50 millions de ddolalrs au fsc amnr\u00e9lcians.. C'est lerprocureur Muller qui l'avait \u00e9pingl\u00e9 pour fraude fiscale.. dans le but de le retourner et de l'utiliser pour se rapprocher de Trump. Strat\u00e9gie qui s'est av\u00e9r\u00e9e infructueuses. Manafort a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la prison. Il est condamn\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 4 ans de prison\r\nEt cette condamnation ne prouve toujours pas une quelconque collusion entre  l'\u00e9quipe de campagne de Trump et la Russie\r\nNon, c'est important de la souligner. si la collusion reste le cour de l'\u00eanqu\u00eate du procureur Mueller.. cette condamnation de Manafort est li\u00e9e \u00e0 la fraude. Rien de plus. \r\nManafort qui n'en a pas tout \u00e0 faiut fini avec la justice. AL semaine prochaine, il devra se rendre devant un tribunal f\u00e9dr\u00e9al de Washington. Dans un volet de l'enqu\u00eate concernant ses activit\u00e9 ill\u00e9gale de conseil aupr\u00e8s de l'ancien pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch. Manafort est aussi accus\u00e9  d'avoir menti au FBI durant l'enqu\u00eate. Il devra, cete fois-ci, r\u00e9pondre de  conspiration contre les Etats-Unis  et d'entrave \u00e0 la justice Dans ce second proc\u00e8s,  Paul Manafort risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison. ))\r\nPaul Manafort peut encore garder l'espoir d'une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. Donald Trump a toujours salu\u00e9 en effet le courage de son ancien chef de campagne face aux pressions du procureur Mueller\r\n(12/ALGERIE EXTRAIT MEDECIN (REP TUM)) *** C'est une v\u00e9ritable mise en garde au peuple alg\u00e9rien qu'a adress\u00e9e hier le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika depuis Gen\u00e8ve, o\u00f9 il est toujours hospitalis\u00e9... \r\nDans un message publi\u00e9 par l'agence de presse officielle alg\u00e9rienne, il \u00e9voque une possible infiltration de la contestation, susceptible de provoquer le chaos. Alors m\u00eame que de nouvelles manifestations sont annonc\u00e9es aujourd'hui dans tout le pays. Aline Hacard a pu joindre en Alg\u00e9rie le tout premier m\u00e9decin qui a d\u00e9cid\u00e9 de rompre le silence. Et certifi\u00e9 en tant que m\u00e9decin, qu'Abdelaziz Bouteflika n'est pas en mesure d'exercer le pouvoir. \r\n  0'44''\r\n((Mais je ne pouvais pas, en tant que m\u00e9decin alg\u00e9rien laisser faire, \r\nJe ne pouvais que lib\u00e9rer ma conscience\r\nIl fallait que je le dise, m\u00eame si les risques sont graves pour moi\r\nEt je suis en Alg\u00e9rie, et je reste en Alg\u00e9rie, et je vous parle, de mon bureau\r\nJ'\u00e9tais \u00e0 l'avant-garde de ma d\u00e9claration . mais juste apr\u00e8s, toute l'Alg\u00e9rie s'est r\u00e9volt\u00e9e. On ne veut plus de Bouteflika, ni de ses fr\u00e8res, ni de son clan.\r\nOn ne peut plus se taire, on n'a plus le droit, notamment nous, intellectuels. Et de surcroit, m\u00e9decins, on ne peut plus nous taire.\r\nJ'aurais d\u00fb r\u00e9agir il y a deux ou trois ans, mais mieux vaut tard que jamais. ))\r\nUn  t\u00e9moignage \u00e0 entendre en int\u00e9gralit\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans Tout un monde. \r\nPROMO ?\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, une gigantesque panne \u00e9lectrique a plong\u00e9 dans le noir la capitale Caracas et la majeure partie du pays. Le gouvernement de Nicolas Maduro qui a oimm\u00e9diatement \u00e9voqu\u00e9 le sabotage de la principale centrale v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\n(breve sui-arabie) La Suisse n'a pas sign\u00e9 la d\u00e9claration \u00e0 l'adresse de l'Arabie saoudite d\u00e9pos\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve au Conseil des droits de l'homme. Ce texte sign\u00e9 par 36 Etats et l'Union europ\u00e9enne appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes et enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashogghi. Berne estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e sur ce sujet. Une position qui a d\u00e9\u00e7u Amnesty, notamment.\r\n(02/FRANCHISES MALADES CHRONIQUES ITV CROTTAZ) *** R\u00e9duire voire supprimer la participation aux frais m\u00e9dicaux pour les malades chroniques: c'est une id\u00e9e qu'avan\u00e7ait F\u00e9lix Schneuwly sur nos ondes mardi dernier dans Forum\r\nPour compenser la hausse des franchises pr\u00e9vue par le parlement, cet expert de la sant\u00e9 chez Comparis sugg\u00e9rait de baisser la quote-part dans l'assurance de base pour aider les personnes souffrant de maladies chroniques et qui doivent suivre des traitements r\u00e9guliers. Une fausse bonne id\u00e9e, estime selon Brigitte Crottaz, m\u00e9decin et conseilll\u00e8re nationale socialiste\r\n  0'28''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(TF2/AEROPORT CHAUX-DE-FONDS PI) *** A La Chaux-de-Fonds, l'a\u00e9roport des Eplatures vit des heures difficiles. \r\nLe voil\u00e0 sous pression, comme les huit a\u00e9roports r\u00e9gionaux de Suisse, car la Conf\u00e9d\u00e9ration veut retirer une partie de ses subventions. mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, le site neuch\u00e2telois est aussi confront\u00e9 \u00e0 de fortes tensions internes.\r\n  2'01''\r\n(( La crise couve depuis plus d'une ann\u00e9e. Fiert\u00e9 des Montagnes neuch\u00e2teloises avec ses vols d'affaires li\u00e9s historiquement \u00e0 l'horlogerie, l'a\u00e9roport des Eplatures vit une transition difficile depuis le d\u00e9part de son embl\u00e9matique directeur Simon Loichat. La reprise en main est plac\u00e9e sous la houlette de la directrice des Finances de la Ville de La Chaux-de-Fonds, la PLR Sylvia Morel. Et elle ne cache pas que c'est difficle :\r\nSON 1/3 0'16''\r\nLe probl\u00e8me num\u00e9ro un concerne Air-Glaciers. La compagnie valaisanne conteste des loyers \u00e0 la hausse et une interdiction de d\u00e9velopper ses activit\u00e9s de maintenance. Responsable de la base neuch\u00e2teloise, Daniel Terraz n'exclut pas un d\u00e9part : \r\nSON 2/3 : 0'13''\r\nAir-Glaciers a d\u00e9j\u00e0 cess\u00e9 d'exploiter des vols commerciaux \u00e0 destination notamment de la Corse. Une solution alternative est en vue. Mais se pose encore un autre probl\u00e8me : le premier client de l'a\u00e9roport reste l'A\u00e9roclub des Montagnes neuch\u00e2teloises et il refuse de travailler avec l'atelier de maintenance pr\u00e9sent aux Eplatures. Sylvia Morel ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de r\u00e9concilier tout le monde. Mais il devient urgent de montrer un front uni, alors que la Conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les a\u00e9roports r\u00e9gionaux. Ils vont devoir se passer de sept millions de francs de subventions d'ici \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine. Sylvia Morel se veut optimiste:\r\nSON 3/3 : 0'21''\r\nRien n'est encore d\u00e9cid\u00e9, mais les tractations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les a\u00e9roports r\u00e9gionaux vont s'acc\u00e9l\u00e9rer dans les semaines \u00e0 venir. ))\r\n(breve vevey) A Vevey, la Ville a d\u00e9cid\u00e9 de faire un geste pour ses commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la F\u00eate des Vignerons. Elle percevra 200.000 francs aupr\u00e8s des organisateurs, pour les allouer \u00e0 la promotion du commerce local.\r\n(18/INGENIEUR CERN SEXISTE PA) *** L'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes a encore du mal \u00e0 passer, et cette journ\u00e9e de mobilisation est l\u00e0 pour nous le rappeler....\r\nEt c'est notamment le cas dans les milieux scientifiques, ainsi en Italie. Un professeur de la prestigieuse universit\u00e9 de Pise a ainsi affirm\u00e9 que la physique \u00e9tait une affaire d'hommes. Ce qui a pouss\u00e9 hier le CERN, \u00e0 Gen\u00e8ve, avec lequel collabore ce scientifique, \u00e0 s\u00e9vir. A Rome, Eric Jozsef.\r\n   0'54''\r\n((C'est au cours d'un atelier organis\u00e9 en septembre dernier par le Cern\u00a0\"sur la th\u00e9orie des hautes \u00e9nergie et le genre\" qu'Alessandro Strumia a cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique. Selon cet astrophysicien de 48 ans \"La physique a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e et construite par les hommes\". Et d'accuser aussi les femmes de s'arroger des postes uniquement au nom de la parit\u00e9. Pour Alessandro Strumia, le r\u00f4le croissant des femmes dans la communaut\u00e9 scientifique ne serait ainsi pas li\u00e9 \u00e0 leur qualification, mais \u00e0 la multiplication des d\u00e9bats sur les questions de genre. Ces propos sexistes ont \u00e9t\u00e9 vivement condamn\u00e9s par l'universit\u00e9 de Pise. Le Cern lui a d\u00e9cid\u00e9 d'interrompre toute collaboration avec l'int\u00e9ress\u00e9. D'autant que si le laboratoire europ\u00e9en est depuis trois ans et pour la premi\u00e8re fois dirig\u00e9 par une femme, le pourcentage de femmes travaillant au sein de l'organisation reste marginal. Celels-ci ne repr\u00e9sentent environ que 20% de l'ensemble du personnel.))\r\n(breve foot) Enfin en football mauvaise soir\u00e9e pour les rares joueurs suisses engag\u00e9s hier en Europa Ligue. Haris Seferovic s'est bless\u00e9 avec Benfica, battu 1-0 \u00e0 Zabreb par le Dynamo. Et Arsenal, avec Granit Xhaka a perdu 3 \u00e0 1 \u00e0 Rennes\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve bresil) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve bourses, bce etc)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255670", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-08T07:00:20_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet  / LME_2019-03-08T07:00:20_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10255693", "ece-10255670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T07:12:40Z", "webPublicationDate": "2019-03-08T06:54:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EFCC050-BAF8-439F-BA7A-A1868254BE52", "internalArchiveId": "7EFCC050-BAF8-439F-BA7A-A1868254BE52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-03-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;BERATTO;Michael Inheichen, directeur de progamme au Service international pour les droits humains;OJARDIAS;Boukari, Fouad;Bertrand Reich, avocat, pr\u00e9sident \u00e9lu du PLR genevois;Planinic, Aleksandra;Josiane Jou\u00ebt, sociologue et professeure \u00e9merite \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 2;Jean-Marc Bourqui, g\u00e9rant d'une librairie \u00e0 Vevey\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(11/ALGERIE BOUTEFLIKA PARLE PA) De nouvelles manifestations d'ampleur sont attendues ce vendredi en Alg\u00e9rie, alors qu'Abdelaziz Bouteflika s'est adress\u00e9 \u00e0 son peuple hier pour le mettre en garde...\r\nAg\u00e9 de 82 ans, le pr\u00e9sident est toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nLa contestation a mobili\u00e9 hier les hommes de loi...\r\nUn millier d'avocats du barreau d'Alger se sont rassembl\u00e9s contre le 5 mandat d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nLes explications de Le\u00efla Beratto. \r\n  0'58''\r\n((Plusieurs centaines d'avocats se sont rendus hier en fin de matin\u00e9e au Conseil Constitutionnel \u00e0 Alger. Objectif, demander le rejet de la candidature d'Abdelaziz Bouteflika. Le pr\u00e9sident du Conseil Constitutionnel, Tayeb Belaiz a refus\u00e9 de recevoir une d\u00e9l\u00e9gation de ces avocats et les avocats ont quitt\u00e9 le Conseil sous les applaudissements des passants. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau le souvenir des ann\u00e9es de terrorisme qui est brandit .Dans une message publi\u00e9 hier, la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de la maturit\u00e9 des manifestants, mais a soulign\u00e9 qu'il fallait \u00eatre vigilant et prudent quant \u00e0 une \u00ab\u00e9ventuelle infiltration\u00bb, qui pourrait \u00absusciter la division et le chaos\u00bb. \r\nLors d'une r\u00e9union hier, des partis d'oppositions ont demand\u00e9 le report des \u00e9lections, estimant que le maintien du scrutin \u00e9tait un risque pour la stabilit\u00e9 du pays. \r\nLa mobilisation devrait \u00eatre tr\u00e8s important ce vendredi. A l'occasion du 8 mars, des associations de femmes se sont organis\u00e9es pour mobiliser les alg\u00e9riennes.))\r\n(13/SUISSE-ARABIE SAOUDITE PI) *** Les ONG furieuse contre l'abstension Suisse au Conseil des droits de l'homme lors d'un votre critique de l'Arabie Saoudite...\r\nBerne a refus\u00e9 de signer la d\u00e9claration d\u00e9pos\u00e9e hier et qui pour la premi\u00e8re fois met la pression sur l'Arabie Saoudite. \r\nLe texte est sign\u00e9 par 36 Etats dont l'Union europ\u00e9enne et appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes et enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashogghi. \r\nMais Berne ne s'associe pas \u00e0 la d\u00e9marche, car elle estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e sur ce sujet \u00e0 l'ouverture de cette session du Conseil des droits de l'homme. Anouk Henry\r\n  1'05''\r\n((Ce n'est pas parce qu'elle ne soutient pas la d\u00e9marche qu'elle n'a pas sign\u00e9. Mais, selon le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, son chef Ignazio Cassis a d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 les journalistes \"Jamal Khashoggi de l'Arabie Saoudite ou J\u00e1n Kuciak de la Slovaquie\" assassin\u00e9s en 2018 \u00e0 cause de leur courage.\r\nLes organisations de d\u00e9fense des droits humains ont imm\u00e9diatement r\u00e9agit. Pour Michael Inheichen, directeur de progamme au Service international pour les droits humains, la d\u00e9cision de la suisse est incompr\u00e9hensible. Peu importe la mention de Ignazio cassis.\r\nson\r\nLes ong demandent donc que la SUisse prenne plus clairement position sur les cas d'au moins une dizaines de d\u00e9fenseurs des droits humains, notamment des femmes, incarc\u00e9r\u00e9s depuis des mois. Le DFAE pr\u00e9cise que la question des droits de l'homme sera abord\u00e9e en bilat\u00e9rales, lors de prochaines consultations politiques entre l'Arabie saoudite et la Suisse.))\r\n(19/ COREE DU NORD) *** Direction la Cor\u00e9e du Nord, o\u00f9 de nouvelles photos satellites americaines montrent que la Cor\u00e9e du Nord a repris la reconstruction d'un site de lancement de fus\u00e9es...\r\nPyongyang avait pourtant commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler ce site de Sohae,  inactif depuis aout dernier.\r\nUne reprise des travaux qui intervient alors que les pourparlers entre la cor\u00e9e du nord et les Etats-Unis la semaine derni\u00e8re au Vietnam ont \u00e9chou\u00e9... \r\nCertains observateurs redoutent d\u00e9j\u00e0 une reprise prochaine des essais nord-cor\u00e9ens... \r\nFrederic Ojardias\r\n  1'01''\r\n((Le site d'essais balistiques de Sohae semble \u00eatre \u00ab de retour \u00e0 son statut op\u00e9rationnel normal \u00bb, s'alarme le think tank am\u00e9ricain 38 North. Une remise en activit\u00e9 vue comme un message d'avertissement de la Cor\u00e9e du Nord, apr\u00e8s l'\u00e9chec du sommet de Hanoi. \r\nMais \u00e0 S\u00e9oul, la plupart des analystes ne croient pas \u00e0 une reprise prochaine des provocations nord-cor\u00e9ennes. Le dirigeant Kim Jong-un a en effet besoin d'un accord s'il veut all\u00e9ger des sanctions qui font de plus en plus mal : son \u00e9conomie pourrait s'\u00eatre contract\u00e9e de 5% en 2018, (apr\u00e8s une baisse de 3,5% en 2017), selon un r\u00e9cent rapport sud-cor\u00e9en.\r\nLes Nations-Unis assurent aussi que les r\u00e9coltes au Nord l'ann\u00e9e derni\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 les pires depuis 10 ans. La pression monte...\r\nEt les Etats-Unis restent inflexibles. Ils ont confirm\u00e9 leur refus d'accorder des exemptions aux sanctions pour deux projets de coop\u00e9ration \u00e9conomiques entre les deux Cor\u00e9es... au grand dam du pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Moon Jae-in, qui redoute un effondrement de tous ses efforts diplomatiques depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re.))\r\n(Bve USA Manaford) Paul Manafort, l'ex-directeur de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, condamn\u00e9 hier soir \u00e0 4 ans de prison pour fraudes financi\u00e8res lors du premier li\u00e9 a  l'enqu\u00eate russe. \r\nIl \u00e9cope d'une peine nettement inf\u00e9rieure aux recommandations des procureurs.\r\nMais il lui resterait un espoir: Donald Trump a fait savoir qu'il n'excluait pas de lui accorder une gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. \r\nEn novembre, le milliardaire r\u00e9publicain avait lou\u00e9 le \"courage\" de son ancien directeur de campagne, l'un des rares selon lui \u00e0 r\u00e9sister aux pressions du procureur Robert Mueller, qu'il accuse de mener une injuste \"chasse aux sorci\u00e8res\".\r\n(07/GE/PR\u00c9SIDENCE PLR ITV REICH) *** Le PLR genevois a d\u00e9sign\u00e9 hier soir son nouveau pr\u00e9sident. \r\nBertrand Reich a \u00e9t\u00e9 choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens qui avait d\u00e9missionn\u00e9, aper\u00e9s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet.\r\nLes membres du PLR grenevois l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Natacha Buffet-Desfayes,  36 ans, qui repr\u00e9sente l'aile radicale du parti et tr\u00e8s active dans la campagne de soutien \u00e0 Pierre Maudet.... \r\nL'assembl\u00e9e d'hier soir s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat apais\u00e9.\r\nBertrand Reich, avocat de 56 ans a reconnu hier soir avoir beaucoup travaill\u00e9 pour mobiliser ses troupes. \r\n  0'45''\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(05/GE/ARR\u00caT RENTES PA) Et en marge de ce vote \u00e0 geneve du PLR,  les Verts lib\u00e9raux genevois lancent une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des Conseillers d'Etat. \r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 leur texte hier. \r\nAlors que d'autres cantons, comme le Valais, l'ont d\u00e9j\u00e0 fait, il s'agit, selon le parti, de \"mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 les anciens conseillers d'Etat ou chanceliers avec le reste de la population du canton\". \r\nEt il en va aussi, Guillaume Rey, d'une certaine image des politiques que veut redorer le parti vert-lib\u00e9ral genevois.\r\n  0'45''\r\n((La volont\u00e9 \u00e0 travers cette initiative, explique son pr\u00e9sident Alexandre Peyraud, c'est de restaurer la confiance envers les politiques...\"en montrant, dit-il, que les politiciens ne sont pas l\u00e0 pour l'argent\" mais \"pour aider leurs concitoyens\". Faut-il y voir un lien avec l'affaire Maudet? \"C'est sans doute un d\u00e9clencheur\", admet-il, tout en pr\u00e9cisant que le parti y pensait depuis quelques temps. \r\nConcr\u00e8tement, en 2018, les rentes des anciens conseillers d'Etat et chanceliers genevois ont co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 3,1 millions de francs, selon le canton... Cette initiative veut donc en finir avec ce syst\u00e8me. Sans effet r\u00e9troactif. Les Verts lib\u00e9raux chargent le Grand Conseil de cette r\u00e9vision. Mais avec tout de m\u00eame certains souhaits: ils pr\u00f4nent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat sur une dur\u00e9e maximale de 24 mois, \u00e0 hauteur de 70% du dernier traitement... Histoire d'accompagner un ancien ministre de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un citoyen qui se retrouverait au ch\u00f4mage.)) \r\nExtro: les initiants ont d\u00e9sormais 4 mois pour r\u00e9colter les quelques 5'200 signatures requises. ((pour info: 5'227 tr\u00e8s exactement.))\r\n(TF5/INTERNET CAUSES FEMINISTES) Le 8 mars, plus que tous les autres jours de l'ann\u00e9e...  L'occasion de s'arr\u00eater et de se demander ce que nous serions sans elles?\r\nLes femmes et leurs droits au coeur ce vendredi de nombreuses manifestations et initatives en Suisse et \u00e0 travers le monde...\r\nUne parole lib\u00e9r\u00e9 et une visibilit\u00e9 amplif\u00e9e, sur Internet notamment...\r\nUn instrument de mobilisation et de diffusion pour les luttes f\u00e9ministes. \r\nUne th\u00e9matique discut\u00e9e hier soir, lors d'une table ronde entre sp\u00e9cialistes et blogueuses, \u00e0 la Biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne table ronde intitul\u00e9e \"Internet, m\u00e9gaphone des luttes f\u00e9ministes\". \r\nAleksandra Planinic y \u00e9tait...\r\n  1'38''\r\n((La r\u00e9sonnance de la vague #MeToo, de # balancetonporc semble bel et bien donner raison aux femmes qui s'approprient Internet et les r\u00e9seaux sociaux. Pour Josiane Jou\u00ebt, sociologue et professeure \u00e9merite \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris 2, la grande Toile a m\u00eame permis au f\u00e9minisme de se d\u00e9multiplier. \r\nSon 1\r\nAvec internet, les luttes f\u00e9ministes s'adressent \u00e0 une audience plus large et ne demeurent plus confin\u00e9es dans des cercles bien pr\u00e9cis. Mais cette visiblit\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle est \u00e0 double tranchant...Josiane Jou\u00ebt. \r\nSon 2 \r\nAutre point relev\u00e9e hier soir par les interlocutrices de la table ronde: si internet repr\u00e9sente un espace de convalescence pour le militantisme, c'est aussi un espace qui \u00e9reinte, parce que pour \u00eatre visible et se faire entendre, il faut \u00eatre constamment sur les r\u00e9seaux sociaux....))\r\n(10/VD/ACCORD VILLE-COMMERCANTS PI) La Ville de Vevey tente de calmer ses commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la F\u00eate des Vignerons...\r\nLa ville est actuellement touch\u00e9e par de nombreuses restrictions de circulation. \r\nSelon une convention sign\u00e9e cette semaine, 200'000 francs per\u00e7us par la ville aupr\u00e8s des organisateurs seront exclusivement allou\u00e9s \u00e0 la promotion du commerce local, Simon Corthay...\r\n  0'58''\r\n((Comme pour l'accord cadre avec l'Europe, la convention veveysanne parle de mesures d'accompagnement! Parmi elles, une tranche de la redevance pay\u00e9s par les organisateurs servira \u00e0 animer avant la f\u00eate une place de la vieille ville peu fr\u00e9quent\u00e9e. Le g\u00e9rant de la librairie voisine, Jean-Marc Bourqui...\r\nSon\r\nComme le libraire, d'autres commer\u00e7ants se demandent si ces mesures d'accompagnement - aussi louables soient-elles - feront du bien \u00e0 leur chiffre d'affaires pendant - et aussi apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons.))\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10255679", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-03-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10255699", "ece-10255679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-14T17:15:22Z", "speechToTexts": ["14.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [89%] :\r\nInfo trafic RTS avec M6 et son essence SP95 8 d\u00e9c plus d'autres stations service in a Jeep des ralentissements sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre Nyon \u00e9copait en direction de Gen\u00e8ve et puis sur la bretelle d'acc\u00e8s de Lausanne sud entre l'\u00e9changeur d'Ecublens et de la Maladi\u00e8re en direction de la Maladi\u00e8re, info trafic RTL en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nDes nuages, des pr\u00e9cipitations ce matin des pr\u00e9cipitations qui sont plus rares, cet apr\u00e8s- midi avec m\u00eame de bons moments de soleil, un temps sec en Valais avec de belles \u00e9claircies, il fera entre 3 et 6 degr\u00e9s ce matin jusqu'\u00e0 12 cet apr\u00e8s- midi, demain, des nuages en matin\u00e9e avec de faibles pr\u00e9cipitations une embellie par on dimanche des nuages, des pr\u00e9cipitations et du vent, la m\u00e9t\u00e9o avec juste comme suisse Swiss foot Point CH. \r\nC'est une bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [90%] :\r\nMaintenant, on a entendu tout \u00e0 l'heure, le t\u00e9moignage d'un m\u00e9decin alg\u00e9rien va longtemps plus longuement dans tout un monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [90%] :\r\nExactement ce m\u00e9decin qui a brav\u00e9 un les risques de repr\u00e9sailles, m\u00eame avant le d\u00e9but des contestations, il a publi\u00e9 un manifeste sur les r\u00e9seaux sociaux, il disait clairement en gros que Bouteflika n'est pas capable n'est plus capable depuis longtemps de gouverner le pays, lui qui est hospitalis\u00e9, donc au au HIG \u00e0 Gen\u00e8ve et voil\u00e0 on entendra longuement pourquoi il a pris ses risques et en quoi \u00e7a montre que les les choses sont certainement en train de bouger en Alg\u00e9rie, encore aujourd'hui, bonne \u00e9mission C\u00e9line, merci, merci \u00e0 vous d'\u00eatre sur la premi\u00e8re, il est pile 8 heures \u00e0 Journal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [94%] :\r\nDes fragments car dans les rues d'Alger, d'Oran ou encore de Constantine, la mobilisation contre le 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika devrait reprendre de plus belle ce vendredi en Alg\u00e9rie une contestation qui a mobilis\u00e9, hier, les avocats Bertrand Reich 56 ans, \u00e9lu pr\u00e9sident du PLR Gen\u00e8ve cet avocat remplacera Alexandre de Senarclens, qui avait d\u00e9missionn\u00e9 nous expliquera dans quelques minutes, comment il a travaill\u00e9 pour mobiliser ses troupes et puis une parole lib\u00e9r\u00e9 une visibilit\u00e9 amplifi\u00e9e pour les femmes, sur Internet notamment, un outil de mobilisation pour les luttes f\u00e9ministes au centre d'une table ronde entre sp\u00e9cialistes et blogueuses hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [92%] :\r\nDe nouvelles manifestations d'ampleur sont attendues ce vendredi en Alg\u00e9rie alors qu'Abdelaziz Bouteflika s'est adress\u00e9 \u00e0 son peuple, hier, pour le mettre en garde, \u00e2g\u00e9 de 82 ans, le pr\u00e9sident est toujours hospitalis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, la contestation a mobilis\u00e9, hier, les hommes de loi, un millier d'avocats du barreau d'Alger se sont rassembl\u00e9s contre le 5\u00e8me mandat d'Abdelaziz Bouteflika, les explications de la abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:40) [93%] :\r\nPlusieurs centaines d'avocats se sont rendus hier en fin de matin\u00e9e au Conseil constitutionnel \u00e0 Alger, objectif : demander le rejet de la candidature d'Abdelaziz Bouteflika, le pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, l\u00e0, il a refus\u00e9 de recevoir une d\u00e9l\u00e9gation de ses avocats, et ils ont quitt\u00e9 le Conseil sous les applaudissements des passants du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau le souvenir des ann\u00e9es de terrorisme qui est brandit dans un message publi\u00e9 hier la pr\u00e9sidence alg\u00e9rienne s'est f\u00e9licit\u00e9 de la maturit\u00e9 des manifestants, mais a soulign\u00e9 qu'il fallait \u00eatre vigilant et prudent quant \u00e0 une \u00e9ventuelle infiltration qui pourrait susciter la division et le chaos lors d'une r\u00e9union, hier, des partis d'opposition ont demand\u00e9 le report des \u00e9lections, estimant que le maintien du scrutin \u00e9tait un risque pour la stabilit\u00e9 du pays, la mobilisation devrait \u00eatre tr\u00e8s importantes, ce vendredi, \u00e0 l'occasion du 8 mars des associations de femmes se sont organis\u00e9es pour mobiliser les Alg\u00e9riens, mais il y a des r\u00e2teaux pour rtsinfo LG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [94%] :\r\nPlusieurs ONG sont furieuses contre l'abstention de la Suisse au Conseil des droits de l'homme, lors d'un votre critique de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [95%] :\r\nBerne, qui a refus\u00e9 de signer la d\u00e9claration d\u00e9pos\u00e9e hier et qui, pour la premi\u00e8re fois, met la pression sur l'Arabie Saoudite, le texte sign\u00e9 par 36 \u00c9tats dont l'Union europ\u00e9enne et appelle Ryad \u00e0 lib\u00e9rer des militantes et enqu\u00eater sur le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi mais Berne ne s'associe pas \u00e0 la d\u00e9marche car elle estime s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e sur ce sujet \u00e0 l'ouverture de cette session du Conseil des droits de l'homme, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [93%] :\r\nCe n'est pas parce qu'elle ne soutient pas la d\u00e9marche qu'elle n'a pas sign\u00e9, explique le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res mais parce que son chef Ignazio Cassis a d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 les journalistes Rama l'Khashoggi de l'Arabie Saoudite o\u00f9 il y a me coucher, acte de la Slovaquie assassin\u00e9s en 2018 \u00e0 cause de leur courage, pas suffisant pour les organisations de d\u00e9fense des droits humains, qui ont imm\u00e9diatement r\u00e9agi pour mes Ineichen, directeur de programme au Service international pour les droits humains, la d\u00e9cision de la suisse est incompr\u00e9hensible, peu importe la mention de Ignacio Cassis du cas Khashoggi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:38) [79%] :\r\nLa d\u00e9claration conjointe qui a \u00e9t\u00e9 faite aujourd'hui par exemple si d\u00e9claration de tranquille dans annoncer en ce il y a beaucoup plus fort, monsieur pas mentionn\u00e9 sans d\u00e9fense, il a commenc\u00e9, d\u00e8s lors, opinion, il n'a pas appel\u00e9 \u00e0 une enqu\u00eate ind\u00e9pendante depuis un an Khashoggi donc c'est pas du Congo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [97%] :\r\nLes organisations demandent donc que la Suisse se positionne clairement sur la lib\u00e9ration d'au moins une dizaine de d\u00e9fenseurs des droits humains, notamment des femmes incarc\u00e9r\u00e9s depuis plusieurs mois, le DFAE r\u00e9pond que la question des droits de l'homme sera abord\u00e9e en bilat\u00e9rales lors de prochaines consultations politiques entre l'Arabie Saoudite et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [92%] :\r\nEn Cor\u00e9e du Nord maintenant de nouvelles photos satellites am\u00e9ricaine montre que la Cor\u00e9e, donc du Nord a repris la reconstruction d'un site de lancement de fus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [95%] :\r\nPyongyang avait pourtant commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler ce site de Sohae, inactif depuis ao\u00fbt dernier, une reprise des travaux qui intervient alors que les pourparlers entre la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis la semaine derni\u00e8re au Vietnam ont \u00e9chou\u00e9, certains observateurs redoutent donc d\u00e9j\u00e0 une reprise prochaine des essais nord- cor\u00e9ens Fr\u00e9d\u00e9rico Jardi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [92%] :\r\nLe site d'essais balistiques de sauver semble \u00eatre de retour \u00e0 son statut op\u00e9rationnel normal, s'alarme le think 5 Am\u00e9ricains Fortier, une remise en activit\u00e9, vue comme un message d'avertissement de la Cor\u00e9e du Nord, apr\u00e8s l'\u00e9chec du sommet de Hano\u00ef mais \u00e0 S\u00e9oul, la plupart des analystes ne croient pas \u00e0 une reprise prochaine des provocations nord- cor\u00e9ennes, le dirigeant Kim Jong Eun en effet besoin d'un accord, s'il veut all\u00e9ger des sanctions qui font de plus en plus mal, son \u00e9conomie pourrait s'\u00eatre contract\u00e9e de 5 pourcent en 2018 selon un r\u00e9cent rapport sud- cor\u00e9en les Nations-Unis assurent aussi que les r\u00e9coltes au nord, l'ann\u00e9e derni\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 les pires depuis 10 ans, la pression monte donc et les \u00c9tats-Unis restent inflexibles, ils ont confirm\u00e9 leur refus d'accorder des exemptions aux sanctions pour 2 projets de coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les 2 Cor\u00e9es, au grand dam du pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en Moon qui redoute un effondrement de tous ses efforts diplomatiques depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Fr\u00e9d\u00e9ric au jardin sport rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [94%] :\r\nLe PLR Genevois a d\u00e9sign\u00e9 hier son nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [93%] :\r\nBertrand Reich choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens, d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet, les membres du PLR, Genevois l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Natacha Buffet d\u00e9faille 36 ans, qui repr\u00e9sente l'aile radicale du parti et tr\u00e8s active dans la campagne de soutien \u00e0 Pierre Maudet l'assembl\u00e9e d'hier soir, s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un climat apais\u00e9 Bertrand Reich, avocat de 56 ans, a reconnu hier soir avoir beaucoup travaill\u00e9 pour mobiliser ses troupes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [93%] :\r\nIl y a eu d'abord des convictions qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es tout au long de la campagne, il y a eu une volont\u00e9 de rassemblement de la part de porter un projet qui permette aux parties d'avancer et d'avancer tous ensembles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [92%] :\r\nMaintenant, c'est peut-\u00eatre le plus dur, qui commence \u00e0 de de rassembler le PLR de rassembler les courants les forces qui se sont divis\u00e9s, comment vous allez vous y prendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [91%] :\r\nAlors, c'est effectivement une fois le l'ivresse de la victoire pass\u00e9e, il faut se mettre au travail tout de suite et le rassemblement passera par l\u00e0, par le succ\u00e8s, c'est du moins ce que je souhaite, c'est-\u00e0-dire qu'on va avancer, dossier par dossier et r\u00e9unir tous les mois parce qu'ils ont une forte envie de se mobiliser, gisait sous forme de boutade que maintenant que j'\u00e9tais \u00e9lu, j'allais nouveau recevoir des suggestions et demandes et propositions des conseils mais le PLR fait de gens qui ont envie d'avancer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie de belles errer et en marge de ce vote au PLR, les Verts lib\u00e9raux Genevois lancent une initiative populaire pour abolir les rentes \u00e0 vie des conseillers d'\u00c9tat, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leur texte hier alors que d'autres cantons comme le Valais l'ont d\u00e9j\u00e0 fait, il s'agit, selon parti de mettre sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 les anciens conseillers d'\u00c9tat ou chanceliers avec le reste de la population du canton, il en va aussi Guillaume Rey, d'une certaine image des politiques que veut redorer le parti Vert lib\u00e9ral Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:18) [95%] :\r\nLa volont\u00e9, \u00e0 travers cette initiative, explique son pr\u00e9sident Alexandre Peyraud c'est de restaurer la confiance envers les politiques, en montrant, dit -il, que les politiciens ne sont pas l\u00e0 pour l'argent mais pour aider leurs concitoyens alors faut -il y voir un lien avec l'affaire Maudet, c'est sans doute un d\u00e9clencheur, admet -il, tout en pr\u00e9cisant que le parti y pensait depuis quelque temps, concr\u00e8tement en 2018 les rentes des anciens conseillers d'\u00c9tat et chanceliers Genevois en co\u00fbter pr\u00e8s de3,1 millions de francs selon le canton cette initiative donc en finir avec ce syst\u00e8me, sans effet r\u00e9troactif, les Verts lib\u00e9raux chargent le Grand Conseil de cette r\u00e9vision, mais avec tout de m\u00eame certains souhaits ils pr\u00f4nent une rente annuelle \u00e0 la fin du mandat, sur une dur\u00e9e maximale de 24 mois \u00e0 hauteur de 70 pourcent du dernier traitement Histoire d'accompagner un ancien ministre de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un citoyen qui se retrouveraient au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [93%] :\r\nLes initiants ont d\u00e9sormais 4 mois pour r\u00e9colter les quelques 5200 signatures requises le 8 mars plus que tous les autres jours de l'ann\u00e9e, c'est l'occasion notamment de s'arr\u00eater de se demander ce que nous serions sans elles les femmes et leur droit au coeur, ce vendredi, de nombreuses manifestations et initiatives en Suisse, \u00e0 travers le monde une parole lib\u00e9r\u00e9 une visibilit\u00e9 amplifi\u00e9e sur Internet, notamment un instrument de mobilisation et de diffusion pour les luttes f\u00e9ministes une th\u00e9matique discut\u00e9e hier soir lors d'une table ronde entre sp\u00e9cialistes et blogueuses \u00e0 la biblioth\u00e8que de la Cit\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, table ronde intitul\u00e9e Internet m\u00e9gaphone des luttes f\u00e9ministes Alexandra Planinic il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:41) [94%] :\r\nLa r\u00e9sonance de la vague hashtag metoo ou encore de hashtags balance ton porc semble bel et bien donner raison aux femmes qui s'approprient Internet et les r\u00e9seaux sociaux pour Josiane Jou\u00ebt, sociologue et professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 Paris 2 la grande Toile a m\u00eame permis au f\u00e9minisme de se d\u00e9multiplier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:58) [88%] :\r\nLe num\u00e9rique est souvent assimil\u00e9 au fait qu'il a permis un renouveau du f\u00e9minisme, en fait, il reprend le m\u00eame r\u00e9pertoire d'actions que les les f\u00e9ministes des ann\u00e9es 70 et son informer, mobiliser et d\u00e9nonc\u00e9, donc en fait, la facilitation de l'acc\u00e8s \u00e0 ces m\u00e9dias permet une profusion disons de micro- communaut\u00e9 f\u00e9ministe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [92%] :\r\nAvec internet, les luttes f\u00e9ministes s'adresse \u00e0 une audience plus large et ne demeurent plus confin\u00e9es dans des cercles bien pr\u00e9cis, mais cette visibilit\u00e9 \u00e0 large \u00e9chelle est \u00e0 double tranchant, Josiane Jou\u00ebt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:33) [92%] :\r\nMais elle se d\u00e9ploie, \u00e7a c'est la ran\u00e7on de la d\u00e9mocratisation, donc on se retrouve effectivement un importe qui peut dire n'importe quoi avec aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes de meute d'entra\u00eenement et les gens formule des propos et ne qui ne tiendrait pas par ailleurs et donc je pense qu'il est plus important de voir le c\u00f4t\u00e9 positif c'est qu'effectivement un certain nombre de revendications politiques sociales identitaire gr\u00e2ce \u00e0 Internet et gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux sont tr\u00e8s pr\u00e9sente maintenant comme de vraies questions de soci\u00e9t\u00e9 et sont port\u00e9s par des groupes militants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:06) [95%] :\r\nAutre point relev\u00e9e hier soir par les interlocutrices de la table ronde si internet repr\u00e9sente un espace de convalescence pour le militantisme, c'est aussi un espace qui est rare parce que pour \u00eatre visible et se faire entendre, il faut \u00eatre constamment sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [93%] :\r\nLa Ville de Vevey tente de calmer ses commer\u00e7ants touch\u00e9s par les pr\u00e9paratifs de la f\u00eate des vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:25) [93%] :\r\nEst actuellement \u00e0 perturb\u00e9 par de nombreuses restrictions de circulation selon une convention sign\u00e9e cette semaine 200000 francs per\u00e7us par la ville aupr\u00e8s des organisateurs de la f\u00eate des vignerons seront exclusivement allou\u00e9s \u00e0 la promotion du commerce local, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [94%] :\r\nComme pour l'accord cadre avec l'Europe, la convention veveysanne parle de mesures d'accompagnement, parmi elles, une tranche de la redevance pay\u00e9e par les organisateurs servira \u00e0 animer avant la f\u00eate, une place de la vieille ville peu fr\u00e9quent\u00e9e, le g\u00e9rant de la librairie voisine Jean-Marc Bourqui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:57) [92%] :\r\nC'est une une vitrine et le but effectivement c'est de pouvoir animer la la vieille ville et de pouvoir attirer des, des, des clients, encore faut -il pouvoir y acc\u00e9der, \u00e9videmment qu'il y a des places de parc qui nous manque le la place du march\u00e9 d'\u00c9tat une grande place de parc, faut pas s'en cacher, mais il y a aussi des des probl\u00e8mes de circulation en ville et d'acc\u00e8s beaucoup de clients nous nous appelle, nous, nous disons au magasin mais \u00e9coutez mon Dieu que c'est difficile d'arriver jusque chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [94%] :\r\nComme le libraire d'autres commer\u00e7ants se demandent si ces mesures d'accompagnement aussi louables soient -elles, feront du bien \u00e0 leur chiffre d'affaires pendant et aussi apr\u00e8s la F\u00eate des Vignerons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:38) [92%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 si mon corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [87%] :\r\nEt le journal sign\u00e9e faute Boukari, merci beaucoup, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, il est 8 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-03-08T07:20:05Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Beratto, Leila", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}