{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=125&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=150&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=100&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-88DCBEA0-87D6-4091-83B5-71C20DCD2BBB", "internalArchiveId": "88DCBEA0-87D6-4091-83B5-71C20DCD2BBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les stations de ski misent sur la mobilit\u00e9 douce pour amener de nouveaux clients", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurent Vaucher directeur de T\u00e9l\u00e9verbier;S\u00e9bastien Travelletti, membre de l'administation du Magic Pass\r\n\r\n\r\nLes stations de ski misent sur la mobilit\u00e9 douce pour amener de nouveaux clients  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n((INFO le sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 cette ann\u00e9e aupr\u00e8s des utilisateurs du Magic Pass . il  n'a pas \u00e9t\u00e9 rendu public.))\r\n*** A 7h22 ce constat..  les Romands boudent les transports publics pour aller skier\u00a0! \r\nUn chiffre en dit long\u00a0: 95% des d\u00e9tenteurs d'Un Magic Pass prennent la voiture pour rejoindre les pistes.. \r\nSondage r\u00e9alis\u00e9 cette ann\u00e9e.. aupr\u00e8s des utilisateurs de cet abonnement de ski.. \r\nBonjour C\u00e9line Fontannaz!\r\nPorter skis, batons.. chaussures..  quand il faut changer plusieurs fois\u00a0de train ou de bus.. \r\n\u00e7a peut dissuader les plus motiv\u00e9s.. \r\nPourtant..  de\u00a0 plus en plus de stations misent sur la mobilit\u00e9 douce... comme la promesse d'un nouveau souffle..\r\nA commencer par Verbier... qui inaugurera son premier train direct de 300 places le 23 d\u00e9cembre prochain. il reliera Gen\u00e8ve a\u00e9roport au Ch\u00e2ble le week-end. Le principe, c'est d'amener les skieurs du quai jusque sur les pistes en \u00e9liminant un maximum de d\u00e9sagr\u00e9ments dont les changements... Laurent Vaucher directeur de T\u00e9l\u00e9verbier.\r\n  28''\r\n *** Un train direct, c'est aussi l'espoir de s\u00e9duire une certaine client\u00e8le?\r\nNotamment les jeunes, qui sont toujours moins nombreux \u00e0 passer leur permis de conduire. En partenariat avec les CFF, L'offre sera particuli\u00e8rement attractive: le billet combin\u00e9 ski-train avec le demi-tarif ne d\u00e9passera pas le prix de l'abonnement de ski.\r\nD'autres stations suivent le m\u00eame mouvement pr doper leur attractivit\u00e9, \u00e0 l'instar d' Andermatt dans le canton d'Uri: d\u00e8s cet hiver, un train conduira sur les pistes les Zurichois  avec un seul changement au lieu de trois pour une offre a prix cass\u00e9... Et d'autres communes ont engag\u00e9 de gros moyens, comme Fiesch en haut valais...qui a d\u00e9plac\u00e9 sa gare jusqu'au pied de la t\u00e9l\u00e9cabine... \r\n*** vous citez des stations al\u00e9maniques, et Verbier.. \r\nQue font les autres stations romandes? \r\nelles peinent encore  \u00e0 trouver le bon mod\u00e8le.\r\nSeules deux d'entre elles proposent un billet train-ski en partenariat avec les CFF. Nous avons appris que les stations li\u00e9es au Magic Pass y avait toutes renonc\u00e9, depuis cette ann\u00e9e.\r\nC'est que les CFF et le Magic Pass ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendre sur une formule qui combine un abonnement annuel \u00e0 une offre de train \u00e0 prix r\u00e9duit... Pour autant S\u00e9bastien Travelletti, membre de l'administation du Magic Pass, juge n\u00e9cessaire d'augmenter rapidement la part de skieurs sans voiture.\r\n  13''\r\nla solution sera sans doute une carte journali\u00e8re, qu'il reste \u00e0 inventer. En tout cas le Magic Pass veut aboutir \u00e0 une offre \u00e0 proposer \u00e0 ses 135 000 clients pour l'hiver prochain, car la mobilit\u00e9 douce est la promesse de skieurs suppl\u00e9mentaires, sans nuisance.\r\n  17''\r\n*** ..... des alternatives qui existent: le train arrive non loin des pistes dans plusieurs stations romandes...  \r\noui mais parfois la gare est \u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres des remont\u00e9es m\u00e9caniques... de quoi d\u00e9motiver les plus courageux lorsqu'il s'agit de porter ski b\u00e2tons et chaussures... Raison pour laquelle le d\u00e9placement de la gare est en discussion dans certaines stations. Leysin a  ainsi obtenu le feu vert pour prolonger la ligne de train. Et aux Diablerets, des pourparlers sont engag\u00e9s pour installer la gare pr\u00e8s de la zone d'activit\u00e9s et aux pieds des pistes.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872264", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les stations de ski misent sur la mobilit\u00e9 douce pour amener de nouveaux clients / LME_2019-11-25T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 25.11.2019"], "variantIds": ["ece-10872264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T08:22:05Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe constat, les Romands boudent les transports publics pour aller, ce qui est un chiffre en dit long 95 pourcent des d\u00e9tenteurs d'Un Magic Pass prennent la voiture pour rejoindre et les pistes un sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e cette ann\u00e9e aupr\u00e8s des utilisateurs justement de cet abonnement, C\u00e9line Fontannaz, bonjour, bonjour, en m\u00eame temps, porter des ski des b\u00e2tons, des chaussures quand il faut changer plusieurs fois, le train, le bus \u00e7a peut dissuader, m\u00eame les plus motiv\u00e9s, mais de plus en plus de stations C\u00e9line misent sur la mobilit\u00e9 douce quand m\u00eame comme promesse d'un d'un nouveau souffrent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par Verbier, hein, qui inaugurera son 1er train Direct de 300 places le 23 d\u00e9cembre prochain il reliera Gen\u00e8ve a\u00e9roport au Ch\u00e2ble week- end, le principe c'est d'amener les skieurs du quai jusque sur les pistes en \u00e9liminant un maximum de d\u00e9sagr\u00e9ments dont les changements Laurent Vaucher, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [88%] :\r\nEt on entend souvent que le ski, c'est pas forc\u00e9ment le prix qui est bloquant mais c'est que c'est trop compliqu\u00e9 pour pour y aller, c'est vrai que, suivant ce qui se passe depuis la maison jusqu'au moment o\u00f9 que vous soyez sur les pistes, \u00e7a prend beaucoup de temps, c'est donc la journ\u00e9e clients commence \u00e0 la maison ce est que la personne doit pour charger son forfait depuis la maison et puis ensuite \u00e0 au moins une transition jusqu'au domaine skiable qui soit une des plus impossible puis ben de pour ceux qui le d\u00e9sirent d'\u00e9viter les probl\u00e8mes de, de, de trafic de congestion sur l'autoroute et d'\u00eatre l\u00e0, tranquille et relax dans dans le train. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nUn train Direct, c'est aussi l'espoir de s\u00e9duire une certaine clients. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [94%] :\r\nNotamment les jeunes, pardon, qui sont toujours moins nombreux \u00e0 passer leur permis de conduire, en partenariat avec les CFF loft sera particuli\u00e8rement attractive, le billet combin\u00e9 ski- train avec l'abonnement demi- tarif ne devrait pas d\u00e9passer le prix de l'abonnement de ski, puis d'autres stations suivent le m\u00eame mouvement pour doper leur attractivit\u00e9 \u00e0 l'instar d'Andermatt dans le canton d'Uri d\u00e8s cet hiver un train conduira sur les pistes, les Z\u00fcrichois avec un seul changement au lieu de 3 une offre \u00e0 prix pour une offre \u00e0 prix cass\u00e9 et d'autres communes ont aussi engag\u00e9 de gros moyens, comme Fiesch en haut valais qui a carr\u00e9ment d\u00e9plac\u00e9 sa gare jusqu'au pied de la t\u00e9l\u00e9cabine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [96%] :\r\nAlors C\u00e9line, vous citez des stations al\u00e9maniques vous citez Verbier que font les autres stations romandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [95%] :\r\nEh bien, pour l'instant elles peinent encore \u00e0 trouver le bon mod\u00e8le, seuls 2 d'entre elles proposent par exemple un billet train- ski en partenariat avec les CFF et nous avons appris que les stations li\u00e9es au Magic Pass, il y avait toutes renonc\u00e9 depuis cette ann\u00e9e, c'est que le CFF et le Magic Pass ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendre sur une formule qui combine un abonnement annuel \u00e0 une offre de train \u00e0 prix r\u00e9duit pour autant, S\u00e9bastien Travelletti, membre de l'administration du Magic Pass juge n\u00e9cessaire d'augmenter rapidement la part de skieurs sans voiture. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [95%] :\r\nJe dirais du point de vue \u00e9cologique, du point de vue 2, nous devons am\u00e9liorer je dirais cette situation -l\u00e0, mais il est clair que \u00e7a ne se fait pas d'un petit coup de baguette magique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [97%] :\r\nLa solution sera sans doute une carte journali\u00e8re qu'il reste \u00e0 inventer, en tout cas le Magic Pass veut aboutir \u00e0 une offre \u00e0 proposer \u00e0 ses 135000 clients pour l'hiver prochain car la mobilit\u00e9 douce et la promesse de skieurs suppl\u00e9mentaires sans nuisance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [90%] :\r\nC'est pas des capacit\u00e9s au niveau des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui je dirais les les stations de ski ne c'est r\u00e9ellement la capacit\u00e9 de la mobilit\u00e9, pour que les gens puissent arriver en station d'aujourd'hui cette capacit\u00e9 est limit\u00e9e du point de vue Parking ou du point de vue routes d'acc\u00e8s Edmond trouver des alternatives c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [93%] :\r\nDes alternatives C\u00e9line qui existent dans le train arrive, pas tr\u00e8s loin des pistes dont plusieurs stations romandes d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [94%] :\r\nOui mais, parfois, la gare est \u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres des remont\u00e9es m\u00e9caniques de quoi d\u00e9motiver les plus courageux lorsqu'il s'agit de porter ski b\u00e2tons et chaussures Raison pour laquelle le d\u00e9placement de la gare est en discussion dans certaines stations les en a ainsi obtenu le feu Vert pour prolonger la ligne de train et aux Diablerets des pourparlers sont engag\u00e9s pour installer la gare au pied des pistes, les pistes de ski en transe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [85%] :\r\nPort public il y a encore du travail manifestement merci C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T06:39:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1EE07D9-AFC3-4EF3-B932-9958668D73BC", "internalArchiveId": "D1EE07D9-AFC3-4EF3-B932-9958668D73BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Julien Gressot, chef de groupe du POP au conseil g\u00e9n\u00e9ral de La Chaux-de-Fonds;Niklaus Furger, Pr\u00e9sident de Vi\u00e8ge et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan;Andrea B\u00e4rwalde, Responsable de la communication de WIWA;Christian Anglada, co-directeur de l'institution Ale;Evelyne Jacqueson-Maroni, association d'aide aux victimes de violences en couple, l'AVVEC, Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (03/AIG CHIFFRES HISTORIQUE) Le Grand conseil genevois, aura son mot a dire... sur le d\u00e9veloppement de Cointrin.\r\nLes urnes ont rendu leur verdict\r\n56% des Genevois acceptent l'initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport\r\nPas de mesure directe... tout d\u00e9pendra de l'application de cette loi\r\nMais c'est un signal fort de la population. Adrien Krause... face \u00e0 une structure qui n'a cess\u00e9 de croitre depuis sa naissance\r\n  53''\r\n((C'\u00e9tait il y a 100 ans. 1919, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve sortait de terre. A l'\u00e9poque o\u00f9 le cheval \u00e9tait encore l\u00e9gion dans les transports, une poign\u00e9e de voyageurs fortun\u00e9s pouvaient se permettre pareil extravagance. Le tout sur une piste sans b\u00e9ton...\r\n1949 marque une nouvelle \u00e9tape. Avec la construction d'un a\u00e9rogare. Capacit\u00e9 : 300'000 passagers. Les trente glorieuses passent, Gen\u00e8ve se positionne plus que jamais comme un p\u00f4le de la politique internationale. Nous sommes en 1990. La barre des six millions de voyageurs est atteinte.  \r\nL'arriv\u00e9e d'Easyjet \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 acc\u00e9l\u00e8re encore la hausse de la fr\u00e9quentation et le nombre d'appareils sur le tarmac et dans les airs. 9 millions de passagers sont enregistr\u00e9s en 2005. Quasi le double aujourd'hui. \r\nLes partisants de l'initiative accept\u00e9e hier veulent donc endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne et contredire ainsi les predictions de la Conf\u00e9d\u00e9ration... A savoir 25 millions de voyageurs annuels attendus en 2030...))\r\nVoil\u00e0 pour le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport.. les Genevois se pronocnaient aussi hier sur celui du Territoire\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le d\u00e9classement d'une zone agricole au Grand Saconnex... et sur la densifivastion du village du Petit Saconnex\r\nDes votations qui se sont jou\u00e9es \u00e0 15 voix... pour la premi\u00e8re: 114 pour la deuxi\u00e8me\r\nLes r\u00e9sultats sont si serr\u00e9s que la chancellerie va recompter: verdict ce soir\r\n(07/NE/ELECT. EX CHX-DE-FDS ITV GRESSOT (rep.22h30)) Un l\u00e9gislatif... qui \u00e9lirait l'ex\u00e9cutif d'une commune?\r\nLes chaux-de-fonniers disent non... \u00e0 66%... \r\nIls veulent garder la main... pour former leur conseil communal\r\nApr\u00e8s les affaires Legrix et Monnard... Le POP et le PLR n'\u00e9taient plus convaincus par les \u00e9lections directes\r\nChef du groupe POP au sein du conseil g\u00e9n\u00e9ral de La Chaux de Fonds, Julien Gressot a perdu\r\nMais il est satisfait des d\u00e9bats... que cette proposition a suscit\u00e9\r\n  40''\r\nPropos recueillis par Deborah Sohlbank\r\n(Composition du parlement) *** ELLE... est bien charg\u00e9e d'\u00e9lire l'ex\u00e9cutif de la Suisse... et elle est d\u00e9sormais au complet\r\nElle, c'est la nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale: les 4 derniers si\u00e8ges du conseil des \u00e9tats son repourvus\r\nL'\u00e9lection de l'\u00e9cologiste Maya Graf dans le canton de B\u00e2le Campagne est symptomatique\r\nLa chambre des cantons sera bien plus verte: 5x plus que dans la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente\r\n... et bien plus f\u00e9minine: 12 femmes, sur 46 s\u00e9nateurs, un record absolu\r\n(10/HK/ELECTIONS RESULTATS ITV (nuit)) **** Et puis on votait aussi \u00e0 Honk Kong hier\r\nDes \u00e9lections locales sur fond de crise... \r\nEt le camp pro-d\u00e9mocratie a remport\u00e9 17 des 18 districts\r\nUn r\u00e9sultat renforc\u00e9 par une participation historique: de plus de 70%\r\nLe gouvernement esp\u00e9rait prouver l'existence d'une majorit\u00e9 silencieuse oppos\u00e9e au mouvement de contestation: le d\u00e9saveu est cinglant. \r\nDans les rues ce matin... de nombreux hongkongais se r\u00e9jouissent du r\u00e9sultat, \u00e0 l'image d'Andrew... trentenaire et banquier\r\n((Traduction Homme :\r\nJe me sens tellement bien ! Parce que c'est un renversement complet : 90% des districts sont d\u00e9sormais pan-d\u00e9mocrates. Et surtout, la participation a \u00e9t\u00e9 tellement \u00e9lev\u00e9e que \u00e7a d\u00e9montre un clair soutien de la population globale aux manifestations qui ont d\u00e9but\u00e9 en juin. J'esp\u00e8re que le gouvernement va maintenant r\u00e9pondre \u00e0 nos demandes.\r\n***Vous croyez que \u00e7a va bouger ?\r\nJe ne suis pas s\u00fbr. Mais j'esp\u00e8re qu'il y aura du changement. \r\n***P\u00e9kin risque de rester de marbre face \u00e0 ce r\u00e9sultat non ?\r\nOui. Je ne sais pas comment le parti communiste va r\u00e9agir. Apr\u00e8s tout, ils ne connaissent pas le syst\u00e8me d\u00e9mocratique. mais je crois, j'esp\u00e8re qu'ils respecteront la d\u00e9cision et le message envoy\u00e9 par le peuple hongkongais. J'esp\u00e8re aussi que les gens \u00e0 travers le monde continueront \u00e0 soutenir Hong Kong jusqu'\u00e0 ce que la situation soit satisfaisante pour nous et qu'on obtienne nos libert\u00e9s. )) \r\nEt le ministre chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res le confirme ce matin: \"Hong Kong fait partie de la chine, quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections locales\"\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la cheffe de l'ex\u00e9cutif hongkongais temporise\r\nElle promet que son gouvernement \u00e9coutera humblement la population.... et qu'il r\u00e9fl\u00e9chira de mani\u00e8re s\u00e9rieuse, aux opinions des citoyens du territoire.\r\n(Bloomberg candidat) **** C'est officiel: L'ancien maire de New York Michael Bloomberg brigue la pr\u00e9sidence des Etats-Unis\r\nIl a confirm\u00e9 hier sa candidature \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate\r\n\"Nous ne pouvons pas nous permettre pendant 4 ans de plus... la politique irr\u00e9fl\u00e9chie et contraire \u00e0 l'\u00e9thique de Donald Trump\"\r\nVoil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9... entre autres... le milliardaire de 77 ans\r\n(TF5/HAUT VS DEPEUPLEMENT) *** Le Haut-Valais est en plein essor \u00e9conomique!\r\nIl s'attend deux milliards et demi de francs d'investissements... dans les prochaines ann\u00e9es\r\nLe Matterhorn Gottard Bahn... Lonza... Scintilla SA du groupe Bosch... qui agrandit son usine \u00e0 Saint Nicolas ou encore le nouveau centre hospitalier en construction \u00e0 Brigue\r\nToutes ces structures ont besoin de forces nouvelles\r\nYves Terrani, la r\u00e9gion essaie donc de faciliter l'installation de nouveaux arrivants\r\n  1'29\r\n((. Jusqu'\u00e0 4000 travailleurs sp\u00e9cialis\u00e9s sont attendus ces prochaines ann\u00e9es dans le Haut-Valais. Soit quelque 10'000 personnes avec les familles. Pr\u00e9sident de Vi\u00e8ge et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil valaisan, Niklaus Furger a une explication quant \u00e0 ce qui peut les attirer dans sa r\u00e9gion.\r\nSon DIGAS 0'28''\r\n. Et cela passe par un programme d'accompagnement d'une ampleur consid\u00e9rable. Son nom? WIWA. Il a \u00e9t\u00e9 mis au point par RW Oberwallis. le centre de comp\u00e9tences pour le d\u00e9veloppement r\u00e9gional. avec le concours des communes, des milieux \u00e9conomiques et de Valais-Wallis Promotion... Dans ce programme la plateforme valais4you. Responsable de la communication de WIWA, Andrea B\u00e4rwalde nous explique pourquoi celle-ci est importante.\r\nSon DIGAS 0'28''\r\n. Notons encore que la plateforme valais4you est accessible en fran\u00e7ais, en allemand et en anglais.))\r\n(Suisse dangers m\u00e9t\u00e9o) Les pr\u00e9cipitations abondantes du week-end menacent le sud des alpes\r\nElles ne vont se calmer que dans la matin\u00e9e... et le risque d'avanlanche est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par endroits\r\nDans la vall\u00e9e de saas, au simplon et dans la r\u00e9gion du gothard, la couche de neige est d\u00e9j\u00e0 7 fois plus \u00e9paisse que la moyenne \r\nLe niveau du lac de Lugano est aussi mont\u00e9  de plus de 25 centimentres\r\nLe risque d'inondation est s\u00e9rieux.\r\n(TF6/VIOLENCES AUX FEMMES) *** Des manifestations dans plusieurs pays ce week-end... des appels de l'ONU pour mettre fin \u00e0 ce fl\u00e9au: La journ\u00e9e internationale contre la violence faite au femmes, c'est aujourd'hui\r\nEn Suisse... deux femmes meurent chaque mois sous les coups de leurs partenaires\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de d\u00e9bloquer 3 millions de francs pour la pr\u00e9vention\r\nEt certains cantons ont aussi durci leur loi... Natacha Vancutsem: c'est le cas du canton de Vaud\r\n  1'28\r\n((Les auteurs de violence doivent se rendre \u00e0 un entretien obligatoire. Depuis le changement de la loi cantonale vaudoise l'an dernier, \u00e0 Lausanne, le centre de pr\u00e9vention de l'Ale a vu son nombre de consultation doubler. De 200 hommes habituellement chaque ann\u00e9e, on en compte 400 \u00e0 pr\u00e9sent. Une fois la porte du centre franchie, l'auteur doit collaborer. Christian Anglada, co-directeur de l'institution lausannoise. \r\nDIGAS auteurs motivations 24'' \r\nC\u00f4t\u00e9 victime, on souligne l'importance de la prise en charge des auteurs de violence. Evelyne Jacqueson-Maroni de l'association d'aide aux victimes de violences en couple, l'AVVEC, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nDIGAS aider les auteurs 21''\r\nSur le plan politique, en juin dernier, la verte Maya Graf d\u00e9posait une motion au Conseil National. Le gouvernement doit maintenant \u00e9laborer un rapport complet, il devra notamment d\u00e9terminer le profil des auteurs, les causes du drame et le nombre de femmes touch\u00e9es.))\r\n(Foot) En football... pas de miracle pour le FC Sion face \u00e0 YoungBoys\r\nLEs Valaisans se sont bien battus hier \u00e0 Tourbillon, mais ils ont perdu 4 \u00e0 3... face au leader de superleague. \r\nNeuch\u00e2tel Xamax s'est aussi inclin\u00e9: 4 \u00e0 1, \u00e0 saint Gall\r\nEt Lugano a battu Thoune 3 \u00e0 0\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 586, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-25T06:01:22_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-11-25T06:01:22_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10872311", "ece-10872303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T08:15:23Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEt Marielle sa voix \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour le journal bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous, moins de bruit, moins de pollution, les Genevois veulent un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de leur a\u00e9roport message pass\u00e9 dans les urnes, il faut dire qu'en son temps, le site a connu une expansion impressionnante, les chaux-de-fonniers continueront \u00e0 \u00e9lire leur ex\u00e9cutif eux- m\u00eames certains proposait de confier la t\u00e2che au parlement communal mais le Peuple pr\u00e9f\u00e8rent rester ma\u00eetre quant hongkongais, h\u00e9 bien ils soutiennent le mouvement pro- d\u00e9mocratie les \u00e9lections locales le prouvent, les partis proches du pouvoir, mordu la poussi\u00e8re. \r\nLe Grand Conseil Genevois aura son mot \u00e0 dire sur le d\u00e9veloppement de Cointrin, les urnes ont rendu leur verdict : 56 pourcent des Genevois acceptent l'initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport, pas de mesure directe, tout d\u00e9pendra de l'application de cette loi, mais c'est un signal fort de la population Adrien Crouzet face \u00e0 une structure qui n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre depuis sa naissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [96%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 100 ans en 1919 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, commencer \u00e0 sortir de terre \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le cheval \u00e9tait encore l\u00e9gion dans les transports, une poign\u00e9e de voyageurs fortun\u00e9s pouvaient se permettre pareil extravagance le doute sur une piste sans b\u00e9ton 1949 marque une nouvelle \u00e9tape avec la construction d'un a\u00e9rogare capacit\u00e9 300000 passagers les 30 glorieuses passent Gen\u00e8ve se positionne plus que jamais comme un p\u00f4le de la politique internationale, nous sommes en 1990 la barre des 6 millions de voyageurs est atteinte, l'arriv\u00e9e d'EasyJet, \u00e0 la fin du si\u00e8cle dernier, acc\u00e9l\u00e8re encore la hausse de la fr\u00e9quentation et le nombre d'appareils sur le tarmac et dans les airs, 9 millions de passagers sont enregistr\u00e9s en 2005 quasi le double aujourd'hui les partisans de l'initiative accept\u00e9e hier veulent donc endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne et contredire ainsi les pr\u00e9dictions de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir 25 millions de voyageurs annuels attendus en 2030. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, les Genevois se prononcer aussi hier sur celui du Territoire, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le d\u00e9classement d'une zone agricole au Grand \u00e7a conna\u00eet et sur la densification du village du petit \u00e7a conna\u00eet des votations qui se sont jou\u00e9es \u00e0 15 voix pour la premi\u00e8re 114 pour la deuxi\u00e8me, les r\u00e9sultats sont si serr\u00e9s que la chancellerie va recompter verdict ce soir Un l\u00e9gislatif qui \u00e9lirait l'ex\u00e9cutif d'une commune, les chaux-de-fonniers disent non \u00e0 66 pourcent, ils veulent garder la main pour former leur conseil communal apr\u00e8s les affaires Legrix et Monnard, le POPB, le PLR n'\u00e9taient plus convaincus par les \u00e9lections directes, chef du groupeP.O.P. au sein du conseil g\u00e9n\u00e9ral de La Chaux-de-Fonds Julien Gressot a perdu, mais il est satisfait des d\u00e9bats que cette proposition a suscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [92%] :\r\nC'est une une campagne tr\u00e8s int\u00e9ressante ou on a pu parler du fonctionnement d\u00e9mocratique et \u00e7a, c'est vraiment quelque chose de positif d'aller au contact de la population pour discuter et pro et pr\u00e9senter notre proposition qui \u00e9tait au final pour, selon nous, d'am\u00e9liorer le fonctionnement d\u00e9mocratique en donnant plus de poids aux l\u00e9gislatif et donc de diminuer, celui de l'ex\u00e9cutif, on a vu depuis 2003, justement, les toutes les l\u00e9gislature qui se sont succ\u00e9d\u00e9 il y a eu des affaires, il y a eu des difficult\u00e9s, la relation entre l\u00e9gislatif et l'ex\u00e9cutif n'est plus, n'est plus tout \u00e0 fait la m\u00eame, il y a eu beaucoup de rapports qui ont d\u00fb \u00eatre repouss\u00e9e il y a eu des probl\u00e8mes de fonctionnement des institutions et nous ce que nous voulions r\u00e9ellement c'\u00e9tait de reproposer un syst\u00e8me qui permette un fonctionnement plus sereins en fait des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seule banque elle est bien charg\u00e9e d'\u00e9lire l'ex\u00e9cutif de la Suisse, et elle est d\u00e9sormais au complet, elle, c'est la nouvelle assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale les quatre derniers si\u00e8ges du conseil des \u00e9tats son repourvus l'\u00e9lection de l'\u00e9cologiste Maya Graf dans le canton de B\u00e2le- Campagne est symptomatique, la Chambre des cantons sera bien plus verte, 5 fois plus que dans la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente et bien plus f\u00e9minine, 12 femmes sur 46 s\u00e9nateurs, un record absolu, et puis on votait aussi \u00e0 Hong Kong hier des \u00e9lections locales, sur fond de crise et le camp pro- d\u00e9mocratie a remport\u00e9 17 des 18 Distri un r\u00e9sultat renforc\u00e9 par une participation historique, plus de 70 pourcent le gouvernement esp\u00e9rait prouver l'existence d'une majorit\u00e9 silencieuse oppos\u00e9e au mouvement de contestation, le d\u00e9saveu est cinglant dans les rues ce matin de nombreux hongkongais se r\u00e9jouissent du r\u00e9sultat \u00e0 l'image d'Andrew trentenaire et banquier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [95%] :\r\nJe me sens tellement bien, parce que c'est un renversement complet 90 pourcent des districts sont d\u00e9sormais pan- d\u00e9mocrates et surtout la participation \u00e9tait tellement \u00e9lev\u00e9e que \u00e7a d\u00e9montre un clair soutien de la population globale aux manifestations qui ont d\u00e9but\u00e9 en juin, j'esp\u00e8re que le gouvernement va maintenant r\u00e9pondre \u00e0 nos demandes et vous croyez que \u00e7a va bouger, je ne suis pas s\u00fbr mais j'esp\u00e8re qu'il y aura du changement europ\u00e9enne P\u00e9kin risque quand m\u00eame de rester de marbre un face \u00e0 face \u00e0 ce r\u00e9sultat, non, ah non, oui, je ne sais pas comment le parti communiste va r\u00e9agir apr\u00e8s tout ils ne connaissent pas le syst\u00e8me d\u00e9mocratique mais je crois, j'esp\u00e8re qu'ils respecteront la d\u00e9cision et le message envoy\u00e9 par le peuple de Hong Kong, j'esp\u00e8re aussi que les gens \u00e0 travers le monde continueront \u00e0 soutenir Hong Kong jusqu'\u00e0 ce que la situation soit satisfaisante pour nous et qu'on obtienne nos libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [94%] :\r\nEt le ministre chinois des Affaires \u00e9trang\u00e8res, confirme mes craintes d'Andrew ce matin Hong Kong fait partie de la Chine, quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections locales, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, la chef de l'ex\u00e9cutif hongkongais temporise, elle promet que son gouvernement \u00e9coutera humblement la la population et qu'il r\u00e9fl\u00e9chira de mani\u00e8re s\u00e9rieuse aux opinions des citoyens du territoire, c'est officiel : l'ancien maire de New York Michael Bloomberg brigue la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, il a confirm\u00e9 hier sa candidature \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, nous ne pouvons pas nous permettre pendant 4 ans de plus la politique irr\u00e9fl\u00e9chie et contraire \u00e0 l'\u00e9thique de Donald Trump, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9, entre autres, le milliardaire de 77 ans le Haut-Valais est en plein essor \u00e9conomique, il s'attend \u00e0 de \u00e0, il attend 2 milliards et demi d'investissements dans les prochaines ann\u00e9es le Matterhorn Gotthard Bahn Lonza Cynthia SA du groupe Bosch qui agrandit son usine \u00e0 Saint-Nicolas ou encore le nouveau centre hospitalier en construction \u00e0 Brigue toutes ces structures ont besoin de forces nouvelles Yves Terrani, la r\u00e9gion et c'est donc de faciliter l'installation de nouveaux arrivants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [94%] :\r\nJusqu'\u00e0 4000 travailleurs sp\u00e9cialis\u00e9s sont attendus ces prochaines ann\u00e9es dans le Haut-Valais, soit quelque 10000 personnes avec les familles, pr\u00e9sident de Vi\u00e8ge, Nicklaus faut gu\u00e8re \u00e0 une explication quant \u00e0 ce qui peut les attirer dans sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [91%] :\r\nIci, il trouve des places de travail qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressantes, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s et autrement, il y a la r\u00e9gion nos montagnes la nature qui est tr\u00e8s acte actif on peut combiner les 2 mondes, mais on fait aussi beaucoup pour les enfants pour les familles, pour les cr\u00e8ches, que les femmes aussi peuvent travailler et on les aide pour trouver des m\u00e9decins et tout \u00e7a, hein, quand ils viennent ici en parl\u00e9 qu'elle s'habitue tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [89%] :\r\nEt cela passe par un programme d'accompagnement d'une ampleur consid\u00e9rable, son nom : Viva il a \u00e9t\u00e9 mis au point par RW au beurre valis, le Centre de comp\u00e9tence pour le d\u00e9veloppement r\u00e9gional, avec le concours des communes des milieux \u00e9conomiques et de valais valise promotion dans ce programme, la plateforme valais For You, responsable de la communication de Viva, Andr\u00e9a B\u00e4rwalde et nous explique pourquoi celle -ci est importante. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:48) [93%] :\r\nParce qu'il int\u00e8gre beaucoup d'informations utiles sur la vie et le travail pour tous ces gens qui viennent il y a aussi, par exemple, un portail d'emplois complet et \u00e0 partir de 30 ans, il y aurait aussi un portail immobilier qui est facile \u00e0 utiliser, complet, donc c'est une mesure qui a important et on re\u00e7oit beaucoup de commentaires tr\u00e8s positifs de la part des travailleurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui sont de nouveau emball\u00e9s, mais il y a d'autres mesures comme par exemple augmenter les places de cr\u00e8ches mais aussi pour faciliter l'int\u00e9gration nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [97%] :\r\nNotons encore que la plateforme valais For You est accessible en fran\u00e7ais, en allemand et en anglais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [94%] :\r\nDans les pr\u00e9cipitations abondantes du week- end menacent le sud des Alpes, elles ne vont se calmer que dans la matin\u00e9e, le risque d'avalanche est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par endroits dans la vall\u00e9e de SaaS au Simplon et dans la r\u00e9gion du Gothard, la couche de neige et des vents d\u00e9j\u00e0 7 fois plus \u00e9paisse que la moyenne, le niveau du lac de Lugano est aussi mont\u00e9 de plus de 25 centim\u00e8tres le risque d'inondation est s\u00e9rieux, des manifestations dans plusieurs pays, ce week- end, des appels de l'ONU pour mettre fin \u00e0 ce fl\u00e9au, la journ\u00e9e internationale contre la violence faite aux femmes, c'est aujourd'hui en Suisse deux femmes meurent chaque mois sous les coups de leur partenaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient de d\u00e9bloquer 3 millions de francs pour la pr\u00e9vention et certains cantons ont aussi durci leur loi Natacha Van Cutsem c'est le cas du canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [95%] :\r\nLes auteurs de violence doivent se rendre \u00e0 un entretien obligatoire depuis le changement de la loi cantonale vaudoise l'an dernier \u00e0 Lausanne, le Centre de pr\u00e9vention de l'elle a vu son nombre de consultation doubler de 200 hommes prises en charge chaque ann\u00e9e, on en compte 400 \u00e0 pr\u00e9sent une fois la porte du centre franchie, l'auteur de violence doit collaborer, Christian Anglada, co- directeur de l'institution lausannoise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [92%] :\r\nSi elles viennent l'id\u00e9e, c'est de pouvoir travailler avec elle pour qu'elle voit un minimum de b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 avoir pass\u00e9 le pas de notre porte qu'elle le voit rapidement pour qu'elle soit motiv\u00e9e \u00e0 continuer \u00e0 venir parce que effectivement faire de la pr\u00e9vention de la r\u00e9cidive parce que souvent c'est parce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu, de la violence, \u00e7a va prendre un peu de temps, il va falloir qu'elle qu'elle d\u00e9veloppe une certaine motivation \u00e0 se changer, pour am\u00e9liorer leur situation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:49) [91%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 victime on souligne l'importance de la prise en charge des auteurs de violence Evelyne Jacques son marronnier de l'association d'aide aux victimes de violences en couple, l'AVVEC \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:08:57) [95%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile de faire venir une femme qui est victime alors un homme il faut vraiment aller le chercher, non, je trouve que c'est essentiel puisqu'on voit que m\u00eame \u00e0 travers la victime on arrive en fait \u00e0 faire changer le comportement de l'auteur, donc on imagine que si on le contact directement si on avec les campagnes qui s'adresse directement \u00e0 lui et qu'on peut l'aider et bien \u00e9videmment que le niveau de violence des minerais, donc c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:18) [96%] :\r\nSur le plan politique, en juin dernier la verte Maya Graf d\u00e9posait une motion au conseil national, le gouvernement doit maintenant \u00e9laborer rapport complet, il devra notamment d\u00e9terminer le profil des auteurs, les causes du drame et le nombre de femmes touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [96%] :\r\nEn football, pas de miracle pour le FC Sion face \u00e0 Young Boys les Valaisans se sont bien battus hier \u00e0 Tourbillon mais ils ont perdu 4 \u00e0 3 face au leader de Super League Neuch\u00e2tel Xamax s'est aussi inclin\u00e9 4 1 \u00e0 Saint-Gall et Lugano a battu Thoune 3 \u00e0 0 Marielle merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T05:59:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A28679AD-12E0-460B-AB82-F555E2F71C2A", "internalArchiveId": "A28679AD-12E0-460B-AB82-F555E2F71C2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9, UDC;Boukari, Fouad;Mich\u00e8le Righetti, chanceli\u00e8re;Maya Graf, conseill\u00e8re des Etats, B\u00e2le-Campagne;BOUCAUDFA;Killian Peier, athl\u00e8te suisse, saut \u00e0 ski\r\n\r\n\r\nLe journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(02/HOPITAUX RENTABILITE) Le constat est alarmant : Un h\u00f4pital sur dix est menac\u00e9 de faillite en Suisse. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'audit men\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 Price Waterhouse Coopers.\r\nEtude publi\u00e9e hier dans la NZZ am Sonntag. \r\nMaurice Doucas, elle nous apprend aussi que 37 des 44 h\u00f4pitaux sond\u00e9s ne seront plus assez rentables ces 5 \u00e0 10 ann\u00e9es prochaines pour faire facew \u00e0 la concurence... \r\n  52''\r\n((Le monde hospitalier suisse doit \u00e9voluer, dit en substance ce rapport. L'\u00e9tablissement hospitalier du futur travaillera en r\u00e9seau, d\u00e9veloppera ses prestations en ambulatoire. Quant \u00e0 l'offre en stationnaire, elle sera r\u00e9duite et encore plus cibl\u00e9e... \r\nC'est ce qu'imagine cette soci\u00e9t\u00e9 d'audit qui explique que les h\u00f4pitaux priv\u00e9s en difficult\u00e9s sont mises en faillite, mais les \u00e9tablissements publics sont toujours sous perfusion de l'Etat, avec l'argent du contribuable... Or, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 public au Conseil des Etats le radical zougois Joachim Eder : \"La sur-capacit\u00e9 des h\u00f4pitaux provoque une hasse des primes maladies pour les assur\u00e9s. Il faut - dit-il - que le monde politique le dise clairement \u00e0 la population. Un avis partag\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale socialiste soleuroise Bea Heim, qui d\u00e9clare qu'il faudra \u00e0 l'avenir une coordination hospitali\u00e8re supra-contonale...  ))\r\n(01/HOPITAUX RENTABILITE ITV POGGIA) Le cabinet d'audit  a donc examin\u00e9 44 \u00e9tablissements qui repr\u00e9sentent 70% du chiffre d'affaires total du milieu hospitalier. \r\nParmis les causes de cette mauvaise sant\u00e9 financi\u00e8re, il y a le remboursement forfaitaire des traitements stationnaires, introduit en 2012.\r\nPour Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge de la sant\u00e9, il est difficile de comparer hoptiaux publics et priv\u00e9s...\r\n  45''\r\nDes propos recueillis par Jean-Philippe Rutz.\r\n(Bve Initaitve a\u00e9roport GE) *** A gen\u00e8ve, l'initiative populaire en faveur d'un \u00abpilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport\u00bb a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 heir par 56% des voix...\r\nL'initiative demande l'\u00e9quilibre entre l'importance de l'a\u00e9roport pour la vie \u00e9conomique, sociale et culturelle et la limitation des nuisances qu'il g\u00e9n\u00e8re. \r\nSoucieuse de maintenir l'autonomie de l'\u00e9tablissement, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil avait \u00e9labor\u00e9 un contreprojet qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 hier.\r\n(05/GE/RECOMPTAGE PRE-DU-STAND ITV RIGHETTI) Gen\u00e8ve, canton divis\u00e9 ce matin, apr\u00e9s un dimanche marqu\u00e9 par 2 scrutins aux r\u00e9sultats tr\u00e9s s\u00e9rr\u00e9s...\r\nle projet d'am\u00e9nagement qui pr\u00e9voyait la construction de 200 logement en plein centre ville, rejet\u00e9 \u00e0 50,06%.\r\nUn recmopatge aura lieu aujourd'hui...\r\nCe sera le cas aussi pour la transformation de zone agricole au Grand-Saconnex, accept\u00e9e 50,01% des Genevois - 15 voix d'\u00e9cart.\r\nle site de Pr\u00e9-du-stand, proche de l'autoroute et de l'a\u00e9roport... le Conseil d'Etat souhaite y installer des bureaux et des terrains de foot pour le Servette FC...\r\nIl faudra attendre la 2\u00e8me partie de journ\u00e9e aujourd'hui pour connaitre les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs selon la chanceli\u00e8re Mich\u00e8le Righetti. \r\n  30''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey. \r\nExtro: Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire demande non seulement un recomptage, \"mais aussi un contr\u00f4le renforc\u00e9 de cette op\u00e9ration sous l'\u00e9gide d'une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante comme la Cour des comptes\".\r\n(06/BL/GRAF ELUE ETATS ITV GRAF (rep. 22h30)) *** La Verte Maya Graf entre au Conseil des Etats pour le canton de B\u00e2le-Campagne.\r\nUne femme \u00e9lue \u00e0 la chambre haute pour ce canton, c'est une premi\u00e8re!\r\nMaya Graf a profit\u00e9 de la dynamique du th\u00e8me de l'\u00e9cologie et du droit des femmes pour doubler sa concurrente lib\u00e9rale Dani\u00e8le Schneeberger. \r\nMaya Graf qui se r\u00e9jouit du succ\u00e8s de son parti lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. \r\n  45''\r\nPropos recueillis par Alain Croubalian\r\n(Bve Intemp\u00e9ries CH Europe) Les pr\u00e9cipitations abondantes du week-end menacent le sud des alpes\r\nElles ne vont se calmer que dans la matin\u00e9e... et le risque d'avanlanche est d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 par endroits\r\nDans la vall\u00e9e de saas, au simplon et dans la r\u00e9gion du gothard, la couche de neige est d\u00e9j\u00e0 7 fois plus \u00e9paisse que la moyenne \r\nLe niveau du lac de Lugano est aussi mont\u00e9  de plus de 25 centimentres\r\nLe risque d'inondation est s\u00e9rieux.\r\n(12/US/PRESIDENTIELLES BLOOMBERG (nuit)) \"Je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour battre Donald Trump et reconstruire l'Am\u00e9rique\"... \r\nLes mots prononc\u00e9s hier par Michael Bloomberg, 77 ans... \r\nLe milliardaire neuvi\u00e8me fortune mondiale a officialis\u00e9 son entr\u00e9e en lice dans la primaire d\u00e9mocrate... \r\nMaire de New York pendant douze ans, cet homme d'affaires, ancien r\u00e9publicain, repr\u00e9sente l'aile la plus centriste. \r\n*** Michael Bloomberg avait pourtant annonc\u00e9 en mars renon\u00e7er \u00e0 se pr\u00e9senter pour, entre autres, ne pas saper les chances de Joe Biden.\r\nSon revirement appara\u00eetrait donc comme un signal clair qu'il doute s\u00e9rieusement des chances de l'ancien vice pr\u00e9sident happ\u00e9 par l'affaire ukrianienne.\r\nSa candidature Rapha\u00ebl Grand, va donc certainement bousculer la primaire du parti...\r\n \u00a01'00\r\n((Michael Bloomberg fait une entr\u00e9e tardive mais remarqu\u00e9e au sein des primaires d\u00e9mcorates. Le millairdaire a certianement vu une faulle dans ce\u00a0 parti d\u00e9mcrate qui glsise vers la gauche, avec des Bernie Sanders ou elizabeth Warren. Bloomberg, lui, d\u00e9fend une pooiton plus centriste. capable, pesne-t-il,\u00a0 de f\u00e9dr\u00e9er une majorti\u00e9 d'am\u00e9ricain. La menace de voir Trump \u00eatre r\u00e9\u00e9lue est trop grande poue ne\u00a0 pas se lancer dans la course, explique-t-il.\r\nMichaewlk Bloomberg peut compter sur sa fortune personelles de plsuide 50 millairs de dollars afin de mener sa campagne. Ca compte\u00a0 au moment o\u00f9 d'auitres canddiats d\u00e9mcrates peinent \u00e0 lever des fonds.\u00a0 \r\nMais Bloomberg es tloin de faire l'unianimit\u00e9. Lorsqu'i l\u00e9taiot maie de NY , il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'avoir stigmatis\u00e9 les commuaut\u00e9s afro-am\u00e9rciains et hispaniques dans sa lutte contre les armes \u00e0 feu.\r\nSon profil personne lnterpelle \u00e9galement.. Estce que les A\u00e9rcians vont pl\u00e9biscit\u00e9 un gmilairaire new yorkais de plsu de 70 ans pour remplacer Trump, un autre millairdaire new yorkjais de plus de 70ans. Michael Bllomberg a d\u00e9soramis tr\u00e8s \u00e8peu de tens pour convaincre les Am\u00e9rciains. Rg rtsinfo WH))\r\nSa candidature repr\u00e9sente par ailleurs un casse-t\u00eate d\u00e9ontologique pour les 2 400 journalistes, de son agence de presse, Bloomberg News qui vont devoir couvrir sa campagne \u00e9lectorale. \r\nJamais un patron de presse ne s'est encore install\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche.\r\n(15/PEIER SAUT SKI ITV PEIER) *** D\u00e9but de saison  manqu\u00e9 en saut \u00e0 skis pour Killian Peier \u00e0 Wisla en Pologne. \r\nLe Vaudois a pris la 20\u00e8me place du premier concours de Coupe du Monde. \r\nLe m\u00e9daill\u00e9 de bronze des derniers Mondiaux a rencontr\u00e9 des conditions compliqu\u00e9es lors de ses sauts. Ce qu'il regrette fortement. Killian Peier...\r\n  36''\r\nPropos recueillis par Fanny Boucaud.\r\nCe concours a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par le Norv\u00e9gien Daniel-Andr\u00e9 Tande.\r\n(Bve Foot Super League) En football, Le leader Young Boys s'est impos\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Sion...au terme match fou hier \u00e0 Tourbillon. \r\nYoung Boys est en t\u00eate avec 4 points d'avance sur le FC B\u00e2le.\r\nDans les autres rencontres disput\u00e9es hier, Neuch\u00e2tel Xamax a \u00e9t\u00e9 battu 4\u00e01 \u00e0 St.-Gall alors que Lugano s'est impos\u00e9 3\u00e00 \u00e0 Thoune.\r\nAu classement,", "durationSec": 520, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872257", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-25T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-11-25T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10872283", "ece-10872257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T08:22:03Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [87%] :\r\nEt c'est journal Foued Boukari bonjour Foued. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [94%] :\r\nBonjour le milieu hospitalier suisse est un grand corps malade, c'est le diagnostic dress\u00e9 par une enqu\u00eate, un \u00e9tablissement sur 10 est menac\u00e9e de faillite et si rien ne change, la situation va empirer nous expliquera Maurice Doucas dans un instant, la 9\u00e8me fortune mondiale se lance dans la course \u00e0 la Maison Blanche, le milliardaire Michael Bloomberg a officialis\u00e9 sa candidature hier l'ancien maire de New York, qui devra d'abord s'imposer dans la primaire d\u00e9mocrate et puis \u00e0 la fin de ce journal, nous parlerons saut \u00e0 skis avec le d\u00e9but de saison manqu\u00e9 pour le Vaudois, qu'il y a de. \r\nLe constat est alarmant : un h\u00f4pital sur 10 est menac\u00e9e de faillite, en Suisse, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'audit men\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Price Waterhouse Coopers, \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la NZZ AM Sonntag Maurice Doucas l'\u00e9tude nous apprend aussi que 37 des 44 h\u00f4pitaux sond\u00e9s ne seront plus assez rentable, c'est 5 \u00e0 10 ann\u00e9es pour faire face \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [95%] :\r\nLe monde hospitalier suisse doit imp\u00e9rativement \u00e9voluer, dit en substance, ce rapport, l'\u00e9tablissement hospitalier du futur travaillera en r\u00e9seau d\u00e9veloppera ses prestations en ambulatoire quant \u00e0 l'offre en stationnaire, elle sera r\u00e9duite et encore plus cibl\u00e9e, c'est ce qu'imagine cette soci\u00e9t\u00e9 d'audit qui explique que les h\u00f4pitaux priv\u00e9s en difficult\u00e9 sont mises en faillite, mais les \u00e9tablissements publics sont toujours sous perfusion de l'\u00c9tat avec l'argent du contribuable Or, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique au Conseil des \u00c9tats, le radical zougois Joachim Eder la surcapacit\u00e9 des h\u00f4pitaux provoque une hausse des primes maladie pour les assur\u00e9s, il faut, dit -il, que le monde politique le dise clairement \u00e0 la population, un avis partag\u00e9 par la conseill\u00e8re nationale socialiste soleuroise B\u00e9a Heim qui d\u00e9clare qu'il faudra \u00e0 l'avenir une coordination hospitali\u00e8re supra- cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nEt parmi les causes de cette mauvaise sant\u00e9 financi\u00e8re soulign\u00e9 par l'\u00e9tude, il y a le remboursement forfaitaire des traitements stationnaires, introduit en 2012 pour Mauro Poggia, conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la sant\u00e9, il est difficile de comparer h\u00f4pitaux publics et priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [95%] :\r\nOn ne peut pas dire que pour des h\u00f4pitaux publics et il faut pour rester concurrentiel pour \u00eatre rentable, je pense qu'on on le sait parfaitement, \u00e0 l'h\u00f4pital public \u00e0 des missions d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, il ne peut pas s\u00e9lectionner les risques, il doit \u00eatre ouvert 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, il doit parfois aussi appliquer des \u00e9chelles salariales donc tout cela a un co\u00fbt que la collectivit\u00e9 doit assumer pour que cet h\u00f4pital puisse continuer \u00e0 offrir ses prestations, il faut bien s\u00fbr r\u00e9fl\u00e9chir o\u00f9 l'on doit faire certaines op\u00e9rations, on ne peut plus faire aujourd'hui tout partout, raison pour laquelle entre entre Lausanne et Gen\u00e8ve, il y a de nombreuses collaborations, je pense que malheureusement Z\u00fcrich se mord les doigts d'avoir accept\u00e9 une totale lib\u00e9ralisation du march\u00e9, il est revenu en arri\u00e8re, cela lui a co\u00fbt\u00e9 des centaines de millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [82%] :\r\nLe ministre s't\u00eate de le ministre, je ne vois de la sant\u00e9, Mauro Poggia interrog\u00e9 par Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [97%] :\r\nEt Gen\u00e8ve, toujours avec l'initiative populaire en faveur d'un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport, cette initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e hier par 56 pourcent des votants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [95%] :\r\nL'initiative demande l'\u00e9quilibre entre l'importance de l'a\u00e9roport pour la vie \u00e9conomique, sociale et culturelle et la limitation des nuisances qu'il g\u00e9n\u00e8re, soucieuse de maintenir l'autonomie de l'\u00e9tablissement, la majorit\u00e9 de droite du Grand Conseil avait \u00e9labor\u00e9 un contre- projet qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [91%] :\r\nGen\u00e8ve canton divis\u00e9 ce matin apr\u00e8s un dimanche, marqu\u00e9 par 2 scrutins aux r\u00e9sultats tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [93%] :\r\nLe projet d'am\u00e9nagement qui pr\u00e9voyait la construction de 200 logements en plein centre- ville a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 5 ans de 0 6 pourcent un recomptage aura lieu aujourd'hui, ce sera le cas aussi pour la transformation de la zone agricole au grand \u00e7a conna\u00eet accept\u00e9e par50,0 1 pourcent des Genevois 15 voix d'\u00e9cart, le site de pr\u00e8s du proche de l'autoroute et de l'a\u00e9roport, le Conseil d'\u00c9tat souhaite y installer des bureaux et des terrains de foot pour le Servette FC, il faut donc il faudra donc attendre \u00e0 la 2\u00e8me partie de journ\u00e9e aujourd'hui pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs selon la chanceli\u00e8re Mich\u00e8le Rieti Getty. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [94%] :\r\n15 voix, c'est un r\u00e9sultat, un \u00e9cart de voix minime et \u00e7a nous a paru vraiment plus b\u00e9n\u00e9fique pour la validation du scrutin qu'on se donne le temps de faire un 2\u00e8me recomptage complet en plus avec la supervision de la commission \u00e9lectorale centrale \u00e7a exist\u00e9 notamment pour la loi sur la police ou c'\u00e9tait une cinquantaine de voix, donc un peu plus importants, c'est clair que comptent les \u00e9carts sont faibles, comme ici, on se donne le temps de faire un recomptage globale du du scrutin pour \u00eatre s\u00fbr du r\u00e9sultat de la bonne prise en compte de la votation populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:26) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey La Verte Maya Graf entre au Conseil des \u00c9tats pour le canton de B\u00e2le- Campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [90%] :\r\nUne femme \u00e9lue \u00e0 la chambre haute pour ce canton, c'est une premi\u00e8re, Maya Graf a profit\u00e9 de la dynamique du th\u00e8me de l'\u00e9cologie et du droit des femmes pour doubler sa concurrente lib\u00e9rale Dani\u00e9la Schneeberger Maya Graf, qui se r\u00e9jouit du succ\u00e8s de son parti lors de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il y a assez riche du Val oui, c'est historique, les Verts n'ont jamais eu 5 repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats mais par le M\u00e9diterran\u00e9e dit ne parle avec 30 parlementaires dans une fraction au Conseil national, \u00e7a nous donne une v\u00e9ritable force de cr\u00e9ation, on dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:05) [84%] :\r\nP\u00e9niche \u00e7a, \u00e7a a un petit film que l'et je suis s\u00fbr que les nombreuses comp\u00e9tences et connaissances des Verts pourront et devront trouver \u00e0 s'exprimer, il \u00e0 Ueberlingen on m\u00fcssen ici Hourtin fera que l'esprit de c'est pourquoi la question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est importante ici une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte serait le moyen de porter cette force gouvernement car il y a beaucoup de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre et nous les Verts nous nous d\u00e9clarons pr\u00eats \u00e0 endosser ses responsabilit\u00e9s, entre autres, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [94%] :\r\nLa nouvelle s\u00e9natrice mais Graf, interrog\u00e9 par Alain Craus Lyon : je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour battre Donald Trump et reconstruire l'Am\u00e9rique, voil\u00e0 les mots prononc\u00e9s hier par Michael Bloomberg 77 ans, le milliardaire neuvi\u00e8me fortune mondiale a officialis\u00e9 son entr\u00e9e en lice dans la primaire d\u00e9mocrate, maire de New York pendant 12 ans cet homme d'affaires ancien r\u00e9publicain repr\u00e9sente l'aile la plus centriste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:53) [92%] :\r\nMichael Bloomberg, qui avait pourtant annonc\u00e9 en mars, renoncer \u00e0 se pr\u00e9senter pour, entre autres, ne pas saper les chances de Joe Biden. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [95%] :\r\nSon revirement appara\u00eet donc comme un signal clair qu'il doute s\u00e9rieusement des chances de l'ancien vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain, happ\u00e9 par l'affaire ukrainienne sa candidature Rapha\u00ebl Grand va donc certainement bousculer la primaire du Parti d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [96%] :\r\nMichael Bloomberg a fait une entr\u00e9e tardive mais remarqu\u00e9e au sein des primaires d\u00e9mocrates, le milliardaire a certainement vu une faille dans ce parti d\u00e9mocrate qui glisse vers la gauche, avec des Bernie Sanders ou Elizabeth Warren Bloomberg lui d\u00e9fend une position plus centriste capable, pense -t-il, de f\u00e9d\u00e9rer une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains la menace de voir Trump \u00eatre r\u00e9\u00e9lue est trop grande pour ne pas se lancer dans la course, explique -t-il, Michael Bloomberg, peut compter sur sa fortune personnelle de plus de 50 milliards de dollars afin de mener sa campagne, \u00e7a compte, au moment o\u00f9 d'autres candidats d\u00e9mocrates peinent \u00e0 lever des fonds, mais Bloomberg est loin de faire l'unanimit\u00e9 lorsqu'il \u00e9tait maire de New York, il a \u00e9t\u00e9 par exemple accus\u00e9 d'avoir stigmatis\u00e9 les communaut\u00e9s afro- am\u00e9ricaines et hispaniques dans sa lutte contre les armes \u00e0 feu son profil personnel interpelle \u00e9galement, est ce que les Am\u00e9ricains vont pl\u00e9biscit\u00e9 un milliardaire new- yorkais de plus de 70 ans pour remplacer Trump un autre milliardaire new- yorkais de plus de 70 ans, Michael Bloomberg a d\u00e9sormais tr\u00e8s peu de temps pour convaincre les Am\u00e9ricains Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [95%] :\r\nEt sa candidature qui repr\u00e9sente par ailleurs un casse- t\u00eate d\u00e9ontologique pour les 2400 journalistes de son agence de presse Bloomberg News, qui vont devoir couvrir sa campagne \u00e9lectorale, jamais un patron de presse ne s'est encore install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [94%] :\r\n\u00e0 la Maison Blanche du sport maintenant avec un d\u00e9but de saison manqu\u00e9 en saut \u00e0 skis pour Killian payeur \u00e0 Wisla en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [94%] :\r\nLe Vaudois a pris la 20\u00e8me place du 1er concours de Coupe du monde, le m\u00e9daill\u00e9 de bronze des derniers Mondiaux a rencontr\u00e9 des conditions compliqu\u00e9es lors des sauces qu'il regrette fortement \u00e9coutez, qu'il y a 2 payeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [84%] :\r\nLe 1er j'\u00e9tais au niveau au niveau technique, dans la position de, je ne vais pas les bonnes sensations, j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver ce qu'il fallait et, en plus des conditions difficiles, \u00e0 la mairie de points peu plut\u00f4t n\u00e9gatif, donc \u00e7a devient tr\u00e8s difficile ensuite de performer L \u00e0 on deuxi\u00e8mement cesser de prendre un peu plus \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, disons, parce que moi, il y avait rien \u00e0 perdre, je j'arrive \u00e0 gagner quelques rangs donc assez content malheureusement ben c'est dommage qu'un concours se poste dans ces conditions, il refl\u00e8te absolument pas la le niveau de la Coupe du monde serait pour moi ou pour les autres athl\u00e8tes dans les 2 manches l'envoi on voit qui fait 130 m\u00e8tres le suivant : il fait 110 c'est un peu dommage de passer le concours \u00e0 ces heures l\u00e0 o\u00f9 justement il y a le plus de monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [92%] :\r\nQu'il y a des payeurs interrog\u00e9 par Fanny beaucoup et ce concours \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Norv\u00e9gien Daniel Andr\u00e9 Tande du football, enfin le leader Young Boys qui s'est impos\u00e9 4 buts \u00e0 3 hier face \u00e0 Sion \u00e0 Tourbillon \u00e0 l'issue d'un match fou Young Boys, ce qui est en t\u00eate avec 4 points d'avance d\u00e9sormais sur le FC B\u00e2le autres r\u00e9sultats hier Neuch\u00e2tel Xamax, qui a \u00e9t\u00e9 battu 4 \u00e0 1 \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:38) [97%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T06:02:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15670A4A-7EE6-45EB-A802-E16AF3F4F6EA", "internalArchiveId": "15670A4A-7EE6-45EB-A802-E16AF3F4F6EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e du 12h30 - Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences conjugales ", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 12h30 - Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences conjugales  (Lorella Bertani) Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences conjugales ** 74 OK DIR ST GE\r\n-->plusieurs marches pr\u00e9vues en fin de journ\u00e9e en Suisse romande\r\nBonjour Lorella Bertani. Vous \u00eates avocate \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences conjugale...\r\n1 femme sur 2 tu\u00e9e dans le monde, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par son partenaire ou sa famille...((la proportion des hommes est de 1 sur 20 ))\r\nEn Suisse, 2 femmes meurent chaque mois sous les coups de leur partenaire. Plusieurs villes en Europe, en Suisse ont manifest\u00e9 ce w-w. Et certaines villes de Suisse romande, se sont r\u00e9veill\u00e9es aux couleurs orange. Couleur officielle de la journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n- journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9liminiation de la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes. Vous \u00eates dans quel \u00e9tat d'esprit ?\r\n- Vous parlez d'un cycle dans la violence au sein d'un couple, l'acte et la demande de pardon...comment briser ce sc\u00e9nario r\u00e9p\u00e9titif ? Comment \u00e9viter que cel\u00e0 ( non seulement ne se reproduise plus ) mais qu'il se produise \r\n- on a parfois lu et entendu que la violence conjugale est souvent un fait de culture, d'ethnie, ou encore d'appartenance sociale...vous avocate sp\u00e9cialis\u00e9, sur le terrain qu'est ce que vous constatez ?\r\n-la verte Maya Graf d\u00e9pos\u00e9 juin une motion au Conseil National. Le gouvernement doit maintenant \u00e9laborer un rapport complet, il devra notamment d\u00e9terminer le profil des auteurs, les causes du drame...le profil ?\r\n(le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9bloqu\u00e9 mi-novembre 3 millions de francs pour la pr\u00e9vention. )\r\n- vous me disiez en pr\u00e9parant cette interview que vous ne vouliez pas trop parler de la violence en elle-m\u00eame, trop sombre...mais vouliez faire passer des messages !\r\n- au corps m\u00e9dical / police (chemin de croix)/ aux parents ??\r\n- \u00e9duqer les gar\u00e7ons ! Marre de dire aux femmes comment se prot\u00e9ger !\r\n- Vous \u00eates en col\u00e8re ?\r\n- f\u00e2ch\u00e9e contre la com\u00e9dienne fran\u00e7aise Ad\u00e8le Haenel qui a t\u00e9moign\u00e9 il y a une dizaine de jours d'avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9e sexuellement et touch\u00e9e par un r\u00e9alisateur lorsqu'elle avait entre 12 et 15 ans... mais refus\u00e9 de d\u00e9pos\u00e9 plainte, ne croyant plus du tout \u00e0 l'efficacit\u00e9 de la justice\r\n-  Les femmes en Suisses peuvent-elles avoir confiance en la justice pour les d\u00e9fendre et condamner les auteurs de violence conjugale ? Justice vraiment efficace ?\r\n ---> lundi dernier un homme de 32 ans a poignard\u00e9 son ex-compagne devant la gare de Morges....le couple \u00e9tait mari\u00e9 mais vivait s\u00e9par\u00e9 depuis plusieurs mois. Quelques semaines plus t\u00f4t, c'est une m\u00e8re de famille jurassienne qui \u00e9tait mortellement touch\u00e9e par son compagnon, contre qui elle avait port\u00e9 plainte pour violences conjugales et qui faisait l'objet de mesures d'\u00e9loignement\r\n---> Interpol, l'organisation de coop\u00e9ration polici\u00e8re internationale, a lanc\u00e9 lundi un appel \u00e0 t\u00e9moins mondial pour tenter de capturer huit fugitifs recherch\u00e9s pour des crimes contre des femmes. Quatre d'entre eux sont accus\u00e9s d'avoir tu\u00e9 leur \u00e9pouse ou ex-compagne.\r\n- \"doute profite \u00e0 l'accus\u00e9\" = juste comme justice ? \r\n- auteurs violence, mari, conjoints, parfois accompagnent leur victime \u00e0 l'h\u00f4pital ! Comment convaincre une femme violent\u00e9e d'entamer une proc\u00e9dure  !!\r\n- il faut avoir les moyens \u00e9conomiques de se faire d\u00e9fendre !\r\n- violence psychologique, \"d\u00e9valoris\u00e9e\" (victime se sent tj coupable !)\r\n- Une femme victime de violence conjugale, il y en a peut-\u00eatre qui nous \u00e9coutent ou des t\u00e9moins...que doit-elle faire ??\r\n- alors jeune avocate, on ne vous parlait jamais de violence conjugale....situation contre laquelle vous vous \u00eates battue.... sentez une prise de conscience ? Chgt possible ? qu'est ce qu'il faut \u00e0 tout prix changer pour stopper cette violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes ?\r\n- vous \u00eates avocate, vous \u00eates une femme, dur de rester sto\u00efque devant les t\u00e9moignage que vous entendez ? \r\n---> Les infractions p\u00e9nales pour violences domestiques ont augment\u00e9 de 31% l'ann\u00e9e dernier, \u00e0 Gen\u00e8ve. (1 victime sur 3 = mineur). Les femmes repr\u00e9sentent 85% des victimes. Parmi les pr\u00e8s de 3000 victimes (2734) directes majeures, 82 sont victimes de violences dans un contexte conjugal.\r\n--->En CH ces derni\u00e8res ann\u00e9es (entre 2009 et 2016) en moyenne 14 femmes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e haque ann\u00e9e par leur conjoint (( la proportion d'hommes est en moyenne de 2...Chiffres de l'ONU et de l'OFS.))\r\n--->LB pr\u00e9sidente de la Fondation du Grand Th\u00e9\u00e2tre, qui a r\u00e9cemment fait parler de lui avec ses notes de frais.. cf article joint. Si jamais tu pourrais lui poser une question ? Le budget du GtG est r\u00e9guli\u00e8rement remis en question (64 millions). ne devrait-il pas avoir une gestion exemplaire ?", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences conjugales", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences conjugales  / 12H30_2019-11-25T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L\u2019invit\u00e9e du 12h30 - Lorella Bertani, avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences conjugales  / 12H30_2019-11-25T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10872331", "ece-10872329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T11:47:56Z", "webPublicationDate": "2019-11-25T12:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertani, Lorella", "role": "Avocate sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'aide aux victimes de violences - Fondation du Grand Th\u00e9\u00e2tre / \u00c9tude Lorella Bertani", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91681054-2D0A-4EC0-9D5D-710A75F20108", "internalArchiveId": "91681054-2D0A-4EC0-9D5D-710A75F20108", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts absents des Parlements de l'Europe du Sud et orientale: interview de Neil Makaroff", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Neil Makaroff, responsable Europe au sein de l'ONG R\u00e9seau Action Climat\r\n\r\n\r\nInterview de Neil Makaroff, responsable Europe au sein de l'ONG R\u00e9seau Action Climat. Europe du sud et orientale : pourquoi les Verts ne d\u00e9collent pas\r\nLes Verts cartonnent en Suisse, en Autriche, en Allemagne.... mais, au sud de l'Europe, ils brillent par leur absence dans les Parlements... Aucun parti \u00e9cologiste d'importance en Espagne, au Portugal ou en Italie...\r\nEt pourtant, \u00e0 en croire un sondage r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 une semaine de la COP 25 \u00e0 Madrid, l'impact du r\u00e9chauffement climatique ne laisse pas indiff\u00e9rent les habitants de ces r\r\n\u00e9gions...\r\nAlors comment expliquer cet apparent paradoxe ?\r\nNeil Makaroff est responsable Europe au sein de l'ONG R\u00e9seau Action Climat. \r\nJe lui ai demand\u00e9 pourquoi les partis verts en Espagne, en Italie et au Portugal \u00e9taient quasi-inexistants.\r\n  SON SECOURS 7'46''\r\nC'\u00e9tait Neil Makaroff, responsable Europe au sein de l'ONG R\u00e9seau Action Climat.", "durationSec": 509, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872341", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts absents des Parlements de l\u2019Europe du Sud et orientale: interview de Neil Makaroff / FOR_2019-11-25T18:02:00_developpement-7", "Forum du 25.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Neil Makaroff, responsable Europe au sein de l'ONG R\u00e9seau Action Climat."], "variantIds": ["ece-10872341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T23:10:02Z", "speechToTexts": ["02.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes Verts cartonnent en Suisse, en Autriche et en Allemagne, mais au sud de l'Europe, ils brillent par leur absence dans les Parlements aucun parti \u00e9cologiste d'importance en Espagne, au Portugal ou en Italie, et pourtant, \u00e0 en croire un sondage r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 une semaine de la COP 25 \u00e0 Madrid, h\u00e9 bien l'impact du r\u00e9chauffement climatique, ne laisse pas indiff\u00e9rents les habitants de ces r\u00e9gions, alors comment expliquer cet apparent paradoxe Neil Makaroff et responsable Europe au sein de l'ONG raison \u00e0 r\u00e9seau Action Climat, je lui ai demand\u00e9 pourquoi les partis verts en Espagne, en Italie et au Portugal \u00e9taient quasi- inexistants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nEn effet, vous avez raison les partis verts dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, en Espagne, au Portugal, comme en Italie, sont tr\u00e8s faibles, mais cela et notamment du fait que les partis socialistes, notamment en Espagne, au Portugal, ont vraiment pris \u00e0 bras-le-corps la question du climat et on s'en aper\u00e7oit avec notamment le gouvernement portugais qui a un gouvernement socialiste qui m\u00e8ne une politique climatique tr\u00e8s proactive, par exemple, il d\u00e9veloppe extr\u00eamement rapidement et massivement les \u00e9nergies renouvelables dans l'optique de fermer les centrales \u00e0 charbon, le plus rapidement possible de m\u00eame en Espagne, le gouvernement de Pedro Sanchez a mis fin \u00e0 cette fameuse taxe sur le soleil, ce qui \u00e9tait une taxe en fait qui visaient \u00e0 limiter le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables et notamment du photovolta\u00efque, donc on voit que les gouvernements socialistes espagnols et portugais sont vraiment plus actif sur la question du climat, ce qui peut expliquer que finalement, les Verts ont plus de mal \u00e0 \u00e9merger dans ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [87%] :\r\nOui mais est -ce que c'est vraiment le m\u00eame combat que les Verts que m\u00e8ne justement c'est c'est parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nBen, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que le Parti socialiste espagnol et portugais quand ils sont \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, au niveau du Parlement europ\u00e9en ont vraiment tendance \u00e0 verdir consid\u00e9rablement le parti socialiste europ\u00e9en et \u00e0 s'aligner, parfois avec des positionnements des Verts europ\u00e9ens, donc on voit qu'il y a quand m\u00eame un combat qui est qui et comment, et cela s'explique notamment du fait que dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, notamment les impacts du d\u00e9r\u00e8glement climatique sont tr\u00e8s visibles quand on a les feux de on a les s\u00e9cheresses, on a le le stress hydrique donc finalement l'impact du d\u00e9r\u00e8glement climatique est v\u00e9cue par tous les citoyens espagnols, portugais et \u00e7a peut expliquer aussi le fait que ces partis politiques veulent \u00eatre tr\u00e8s proactifs sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [89%] :\r\nLe fait que ce soit le Parti socialiste qui qui promeuvent ces politiques verte est -ce que \u00e7a aide aussi \u00e0 une transition je dirais plus juste, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on tienne compte \u00e9videmment du des aspects socio- \u00e9conomiques de cette, de cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [93%] :\r\nLe Parti socialiste espagnol notamment enfin Pedro Sanchez a notamment lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, mener une politique de fermeture des mines de charbon qu'on pourrait consid\u00e9rer comme un processus de de justice sociale \u00e9galement parce qu'il a voulu accompagner les travailleurs dans la sortie du charbon dans la sortie de la femme dans la fin des mines de charbon, donc quelque part cet aspect de justice sociale et, en effet, pris en compte dans ces pays, n\u00e9anmoins on ne peut pas r\u00e9sumer la transition juste \u00e0 ces partis l\u00e0 d'autres partis, les Verts, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi les lib\u00e9raux parfois sont \u00e9galement tr\u00e8s concern\u00e9s par la transition juste car la transition \u00e9nerg\u00e9tique doit \u00eatre juste, si on veut qu'elle soit un succ\u00e8s, on a besoin que tout le monde soit d'abord et c'est pour \u00e7a que maintenant et depuis notamment la la crise des gilets jaunes en France, la question de la transition juste et \u00e0 l'agenda politique de tous les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [95%] :\r\nD'accord, alors \u00e7a c'est pour l'Espagne et le Portugal, quid de l'Italie, l\u00e0, aucun parti n'a fait de la politique climatique sa priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nOui vous avez raison et c'est et c'est regrettable, mais il se trouve qu'il y a d'autres pr\u00e9occupations en Italie qui, dans le sondage BVA, il y a par exemple la pr\u00e9occupation du ch\u00f4mage, de la stabilit\u00e9 politique, qui sont des vraies pr\u00e9occupations en Italie et qui en fait domine un petit peu l'agenda politique et ce qui fait qu'aujourd'hui la question du climat reste assez basse, m\u00eame si on a vu une mobilisation tr\u00e8s forte des citoyens, notamment \u00e0 Milan lors des marches pour le climat, ce qui signifie que finalement les citoyens italiens comme le reste des citoyens europ\u00e9ens se sentent extr\u00eamement concern\u00e9s par la crise climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [93%] :\r\nOui, parce que j'allais dire l'instabilit\u00e9 politique parfois permet justement \u00e0 des partis non traditionnels, tels que les Verts d'\u00e9merger, or ce n'est pas le cas en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nNon, en effet, \u00e7a n'est pas le cas en Italie apr\u00e8s d'autres partis comme le Parti d\u00e9mocrate, le mouvement des 5 \u00e9toiles ont quand m\u00eame tendance \u00e0 reprendre \u00e0 la question du climat \u00e0 leur compte, donc la question avec malgr\u00e9 tout couvert en Italie et il y a une volont\u00e9 de mener une transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9galement dans ce pays, mais m\u00eame si vous avez raison, pour le moment, \u00e7a ne fait pas partie du haut de l'agenda politique italien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [87%] :\r\nNeil Makaroff quid alors des des partis d'Europe orientale d'Europe de l'Est, pourquoi la la non plus, les Verts ne n'\u00e9mergent pas, ne ne cartonne pas ne d\u00e9collent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nAlors vous avez raison, pour le moment, les Verts, enfin les partis \u00e9cologistes ne cartonne pas n\u00e9anmoins la question du climat est en train de monter consid\u00e9rablement dans ce pays, par exemple, le sondage BVA montre que la le climat, la crise climatique et la 2\u00e8me pr\u00e9occupation des Polonais, la Pologne, qui est qu'il y a un gouvernement qui est extr\u00eamement conservateur sur cette question qui bloque les n\u00e9gociations europ\u00e9ennes sur le climat, h\u00e9 bien il se trouve que les Polonais, eux, r\u00e9clament plus d'actions sur le climat et il r\u00e9clame plus de d'action, notamment sur la pollution de l'air, parce que c'est un fl\u00e9au sanitaire, donc on voit que ses id\u00e9es sont en train de monter de son train de d\u00e9coller en Europe de l'Est et la division Est- Ouest du continent europ\u00e9en qui jusqu'alors pr\u00e9valait sur la question du climat est en train de v\u00e9ritablement s'att\u00e9nuer ce qui est une nouveaut\u00e9, ce qui est compl\u00e8tement in\u00e9dit en tout cas dans le paysage politique europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [91%] :\r\nDonc, dans ces pays- l\u00e0 de l'Europe orientale et de et centrale, on n'a pas besoin de n\u00e9cessairement voter Vert pour esp\u00e9rer justement la prise en compte de ses revendications climatique, on peut tout \u00e0 fait soutenir un un parti conservateur, un gouvernement conservateur et esp\u00e9rer justement qu'il y a des changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [94%] :\r\nLe gouvernement conservateur polonais, si on prend cet exemple pr\u00e9cis n'est pas vraiment pour le changement et pour n'est -ce pas un politique, une politique climatique ambitieuse, au contraire, ils sont pour le statu quo, oui, mais j'ai l'impression que l'opinion publique polonaise \u00e9voluent beaucoup plus rapidement que le monde politique en Pologne, donc il est possible que dans les ann\u00e9es qui viennent des partis r\u00e9cup\u00e8re la question du climat et en face un v\u00e9ritable voil\u00e0, cheval de bataille et c'est souhaitable parce que la Pologne, tr\u00e8s en retard sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique qu'il est temps que ce type de pays le fassent, on peut voir, par exemple, d'autres petits pays, comme la Slovaquie ou en l'occurrence la pr\u00e9sidente slovaque a fait du climat, une de ses priorit\u00e9s de politique, voil\u00e0, c'est in\u00e9dit, encore une fois en Europe de l'Est, une Europe orientale et centrale, qui est quand m\u00eame domin\u00e9 par les \u00e9nergies fossiles, charbon, on s'aper\u00e7oit que la question du climat de la pollution de l'air, de l'environnement sont des questions qui deviennent de si importantes que les hommes et femmes politiques sont oblig\u00e9s de se saisir de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [91%] :\r\nL'enqu\u00eate aussi de de BVA, hein, le sondage BVA son aussi l'optimisme des habitants est ce qu'on s'abstient de voter Vert dans certains pays, parce que tout simplement on est enclin \u00e0 croire que le d\u00e9r\u00e8glement climatique est r\u00e9versible moyennant quelques mesures rapides et cons\u00e9quentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [93%] :\r\nEn en r\u00e9alit\u00e9 c'est un peu l'inverse qui se produit, c'est-\u00e0-dire que plus on est pessimiste sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique, on pense que finalement c'est quelque chose qui sera qui sera de toute fa\u00e7on, pr\u00e9sent et qu'on ne peut pas, qu'on ne on ne peut pas changer le cours des choses plus on a tendance \u00e0 \u00e0 s'abstenir, en r\u00e9alit\u00e9, de voter pour ce type d'id\u00e9e, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, au contraire, dans les \u00c9tats o\u00f9 il y a pas mal d'optimisme sur la question du changement climatique, le sujet monte et et c'est et c'est des sujets qui sont vraiment pris par par les politiques, et par exemple si on prend le cas polonais, encore une fois, les premiers sont tr\u00e8s pessimistes sur le le la politique climatique, il pense que, au contraire, on ne pourra pas inverser les choses et cela en fait s'explique aussi par le fait que leur gouvernement et tr\u00e8s conservateur sur la question du climat et qu'il ne veut pas bouger sur la question du charbon et donc les Polonais ont tendance \u00e0 \u00eatre beaucoup plus pessimistes que le reste de l'Europe, pourquoi parce que ils s'aper\u00e7oivent dans leurs, dans leurs champs national que la politique climatique ne bouge pas et c'est justement gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation des citoyens dans la rue avec les marches pour Climat avec les gr\u00e8ves pour le climat que on peut retrouver un peu de d'optimisme et d'espoir, parce que ces ces jeunes qui vont faire la gueule dans dans dans les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens permettent aussi de faire bouger les lignes politiques, \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [96%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Neil Makaroff responsable Europe au sein de l'ONG, r\u00e9seau action climat que nous avons joint donc cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T17:38:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A381487-6237-4394-B54A-BB35954E7DF8", "internalArchiveId": "2A381487-6237-4394-B54A-BB35954E7DF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des diamants d'une valeur inestimable vol\u00e9s dans un mus\u00e9e de Dresde en Allemagne", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDes diamants d'une valeur inestimable vol\u00e9s dans un mus\u00e9e de Dresde en Allemagne Dresde\r\nTrois parures de diamant du 18e si\u00e8cle d'une valeur inestimable ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi dans le mus\u00e9e Gr\u00fcnes Gew\u00f6lbe ( la \u00ab\u00a0voute verte\u00a0\u00bb\u00a0) install\u00e9 dans le ch\u00e2teau de Dresde.\r\nLe montant du butin pourrait atteindre un milliard d'euros, selon la presse allemande.\r\nNathalie Versieux, vous \u00eates en direct de Berlin... Que sait-on de l'enqu\u00eate ?\r\nSelon les images livr\u00e9es par les cam\u00e9ras de vid\u00e9o-surveillance, deux cambrioleurs masqu\u00e9s \u00ab\u00a0de petite taille\u00a0\u00bb ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans le mus\u00e9e peu avant cinq heures ce matin, apr\u00e8s avoir arrach\u00e9 les grilles de protection d'une fen\u00eatre du mus\u00e9e. Les deux individus et leurs \u00e9ventuels complices avaient au pr\u00e9alable sans doute neutralis\u00e9 une partie du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 du mus\u00e9e, en d\u00e9clenchant un incendie dans un transformateur situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9, lequel a plong\u00e9 une partie de la rue dans le noir. Peu apr\u00e8s le casse, la police retrouvait dans un parking sous-terrain \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0 en direction de l'autoroute les d\u00e9bris calcin\u00e9s d'une Audi qui aurait pu servir \u00e0 la fuite des malfaiteurs. Le butin: trois parures de diamants du 18e si\u00e8cle, comptant chacune entre 20 et 37 diamants. \r\nLe pr\u00e9judice est \u00ab\u00a0inestimable\u00a0\u00bb selon la direction, qui redoute que les bijoux, invendables tels quels en raison de leur notori\u00e9t\u00e9, ne soient d\u00e9mont\u00e9s afin de revendre les pierres une fois retaill\u00e9es.\u00a0 La pi\u00e8ce la plus prestigieuse du mus\u00e9e, un diamant vert de 41 carats, pi\u00e8ce ma\u00eetresse d'un pendentif floral, actuellement expos\u00e9e \u00e0 New York, a \u00e9chapp\u00e9 au vol. \r\n- Les mus\u00e9es de Dresde sont r\u00e9put\u00e9s pour leur richesse... \r\nLes mus\u00e9es de Dresde, poss\u00e8dent une collection unique au monde de 4.000 pi\u00e8ces de porcelaine, d'objets sculpt\u00e9s en ivoire ou en ambre, de bijoux et autres joaillerie d\u00e9corative, attirant des milliers de touristes dans la ville. Collection personnelle d'Auguste le Fort, prince-\u00e9lecteur de Saxe et roi de Pologne au 18e si\u00e8cle, les tr\u00e9sors ont \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9s par le souverain dans ce ch\u00e2teau du 16e si\u00e8cle avec les ouvres de la Renaissance ou du Baroque collectionn\u00e9es par ses anc\u00eatres. Le Gr\u00fcnes Gew\u00f6lbe est ainsi l'un des plus anciens mus\u00e9es d'Europe. Le b\u00e2timent, victime des bombardements de la fin de la guerre, avait \u00e9t\u00e9 reconstruit \u00e0 l'identique. Il avait rouvert au public en 2004. Les collections, en partie spoli\u00e9es par les Sovi\u00e9tiques \u00e0 la fin de la guerre, avaient \u00e9t\u00e9 rendues \u00e0 la RDA en 1958. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois qu'un mus\u00e9e allemand est victime d'un casse spectaculaire. En 2017, des individus avaient r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer de nuit dans le Bode Museum de Berlin et y avaient d\u00e9rob\u00e9 une pi\u00e8ce d'or de 100 kg, qu'ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 transporter \u00e0 l'aide d'une brouette sur les rails du m\u00e9tro a\u00e9rien passant sous les fen\u00eatres du mus\u00e9e. Les cambrioleurs - qui appartiennent \u00e0 un clan libanais connu pour ses membres multi-r\u00e9cidivistes- avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s mais la pi\u00e8ce, sans doute fondue, est toujours introuvable.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872339", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Des diamants d'une valeur inestimable vol\u00e9s dans un mus\u00e9e de Dresde en Allemagne / FOR_2019-11-25T18:02:00_developpement-5", "Forum du 25.11.2019"], "variantIds": ["ece-10872339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T23:10:03Z", "speechToTexts": ["02.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTrois parures de diamants du XVIIIe si\u00e8cle, d'une valeur inestimable ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s dans la nuit de dimanche 1 \u00e0 lundi dans le mus\u00e9e Gr\u00fcnes ce qu'elles veulent la foot verte install\u00e9e dans le ch\u00e2teau de Dresde, le montant du butin pourrait atteindre un milliard d'euros, selon la presse allemande Nathalie Versieux vous \u00eates en Direct de Berlin alors que sait -on de l'enqu\u00eate au juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nAlors, selon les images livr\u00e9es par les cam\u00e9ras de vid\u00e9o- surveillance deux cambrioleurs masqu\u00e9s de petite taille ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans le mus\u00e9e peu avant 5 heures du matin apr\u00e8s avoir arrach\u00e9 les grilles de protection d'une fen\u00eatre du mus\u00e9e, les 2 individus et leurs \u00e9ventuels complices avaient au pr\u00e9alable sans doute neutralis\u00e9 une partie du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 du mus\u00e9e en d\u00e9clenchant un incendie dans un transformateur situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 qui a plong\u00e9 une partie de la rue, dans le noir, peu apr\u00e8s le casse la police retrouvait dans un Parking souterrain \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, en direction de l'autoroute, les d\u00e9bris calcin\u00e9s d'une Audi qui auraient pu servir \u00e0 la fuite des malfaiteurs le butin trois parures de diamants du XVIIIe si\u00e8cle, comptant chacune entre 20 et 37 diamants, le pr\u00e9judice est inestimable, selon la direction, qui redoute que les bijoux invendables tels que, en raison de leur notori\u00e9t\u00e9 ne soient d\u00e9mont\u00e9s afin de revendre les pierres une fois retailler la pi\u00e8ce la plus prestigieuse du mus\u00e9e, un diamant Vert de 41 carats, pi\u00e8ce ma\u00eetresse d'un pendentif floral actuellement expos\u00e9e \u00e0 New York, \u00e0 elle, \u00e9chapp\u00e9 au vol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [81%] :\r\nOui, mais les mus\u00e9es de Dresde sont r\u00e9put\u00e9s hein pour leur richesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [93%] :\r\nOui, effectivement, les mus\u00e9es de Dresde poss\u00e8dent une collection unique au monde de 4000 pi\u00e8ces de porcelaine d'objets sculpt\u00e9s en ivoire, en nombre de bijoux et autres joaillerie d\u00e9corative, attirant des milliers de touristes dans la ville, collection personnelle d'Auguste le Fort, prince- \u00e9lecteur de Saxe et roi de Pologne au XVIIIe si\u00e8cle, les tr\u00e9sors ont \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9s par le souverain dans ce ch\u00e2teau du XVIe si\u00e8cle avec les Oeuvres de la Renaissance ou du Baroque qu'il avait h\u00e9rit\u00e9 de ses anc\u00eatre s', le Gr\u00fcnes, ce que veulent \u00eatre ainsi l'un des plus anciens mus\u00e9es d'Europe, le b\u00e2timent avait subi de graves bombardements \u00e0 la fin de la guerre, il avait \u00e9t\u00e9 reconstruit \u00e0 l'identique avait rouvert au public en 2006 des collections en partie spoli\u00e9es par les Sovi\u00e9tiques, \u00e0 la fin de la guerre avait \u00e9t\u00e9 rendues \u00e0 la RDA en 1958. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [99%] :\r\nMerci Nathalie Versieux vous \u00e9tiez en Direct de Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86108684-A3E4-429F-8443-2F321EFB230F", "internalArchiveId": "86108684-A3E4-429F-8443-2F321EFB230F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Faut-il sauver le soldat Cassis?", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Klopfenstein Broggini, Delphine\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Delphine Klopfenstein Broggini, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), Nenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'UNIGE, et Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur. Grand d\u00e9bat\r\n18h.... C'est l'heure du d\u00e9bat... Avec vous Renaud Malik: \"Faut-il sauver le soldat Cassis?\" \r\nSouvenez-vous Mehmet, c'\u00e9tait jeudi: en conf\u00e9rence de presse, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz annon\u00e7ait qu'elle \u00e9tait candidate au conseil f\u00e9d\u00e9ral... et que le 11 d\u00e9cembre prochain, elle allait attaquer un si\u00e8ge en particulier, celui du PLR Iniazio Cassis:\r\nARCHIVE1\r\nDepuis, les Verts ont un peu nuanc\u00e9 le propos, en pr\u00e9cisant qu'ils attaquaient en r\u00e9alit\u00e9 les deux si\u00e8ges d\u00e9tenus par le PLR...\r\nN'emp\u00eache!!!! De tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'est Ignazio Cassis qui a le plus \u00e0 craindre de l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre prochain.\r\nPourquoi? Eh bien en grande partie parce que son bilan \u00e0 la t\u00eate du DFAE ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\nPour en d\u00e9battre ce soir il y a Isabelle Klopfenstein Brojini, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, et Nenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... Bonsoir \u00e0 vous!\r\n1)Son bilan est-il bon?\r\nLaurent Wehrli, est-ce que vous diriez que le bilan de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est bon? \r\nDelphine Klopfenstein, \u00e7a vous laisse sceptique?\r\nLaurent Wehrli, Delphine Klopenfenstein n'est pas une voix isol\u00e9e... On sent qu'aujourd'hui la gauche est critique vis-\u00e0-vis du bilan d'Ignazio Cassis... Et que c'est pas juste parce qu'il est PLR!!\r\n@nenad stojanovic... pourquoi est-ce que Cassis agace autant la gauche?  \r\nAlors quand on parle du bilan d'Ignazio Cassis au DFAE, il y a un \u00e9v\u00e9nement qui revient r\u00e9guli\u00e8rement, c'est sa petite phrase \u00e0 propos de l'agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, l'UNE-ROI... Prononc\u00e9e \u00e0 bord d'un avion en mai 2017, au retour d'une visite au proche-orient... Il explique que l'UNEROI je cite \"est devenue une partie du probl\u00e8me. Elle livre la munition qui fait perdurer le conflit.\" Des propos qu'il a assum\u00e9 ensuite, en expliquant ceci, c'\u00e9tait l'an pass\u00e9 au micro de Romain Clivaz: \r\nARCHIVE 2\r\n2)un clone de Trump?\r\n@laurent wehrli \"il n'y a que les questions qui d\u00e9rangent qui permettent de faire des pays en avant\"... \u00e7a c'est le \"style cassis\"? On brise les tabous pour mieux faire avancer les dossiers?\r\n@delphine klopfenstein, cassis aime la provocation... Il y a peut-\u00eatre parfois un peu de maladresse dans certaines prises de position... \u00e7a en fait pas un clone de Trump pour autant!\r\n@nenad stojanovic on a parfois compar\u00e9 son style \u00e0 celui de Trump, \u00e7a a du sens? \r\n@delphine klopfenstein il est peut-\u00eatre le seul au conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 d\u00e9fendre l'accord-cadre avec l'Union-Europ\u00e9enne... c'est la preuve que c'est pas un souverainiste \u00e0 la Trump?\r\n3)Trop proche de l'\u00e9conomie?\r\n@delphine klopfenstein il y un autre \u00e9pisode qui lui a \u00e9t\u00e9 pas mal reproch\u00e9, c'est sa visite dans une mine de cuivre en zambie... appartenant au groupe Glencore... c'\u00e9tait en janvier dernier, en plein d\u00e9bat sur l'initiative \"multinationales responsables\"... C'est la preuve pour vous qu'il est trop proche des milieux \u00e9conomiques? \r\n@laurent wehrli, depuis le d\u00e9but de son mandat, il est critiqu\u00e9 pour ses liens \u00e9troits avec la sph\u00e8re \u00e9conomique. Certains l'accusent de mener une politique \u00e9trang\u00e8re trop ax\u00e9e sur les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. Vrai ou faux?\r\n4)un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res vert, \u00e7a donnerait quoi?\r\n@klopfenstein Si les verts avaient un conseiller f\u00e9d\u00e9ral au DFAE, \u00e7a donnerait quoi?\r\n@laurent wehrli, pas convaincu?\r\nIl y a un aspect dont on n'a pas encore parl\u00e9... C'est le fait qu'Ignazio Cassis est le seul repr\u00e9sentant tessinois au Conseil national... Il est le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 devoir constamment s'exprimer dans une autre langue que la sienne: soit le fran\u00e7ais, soit l'allemand... Il disait r\u00e9cemment que c'\u00e9tait un d\u00e9savantage pour lui... c'est vrai?\r\n2)L'Italianita le rend-il intouchable?\r\n@nenad stojanovic C'est un handicap... C'est aussi sa meilleure assurance-vie... non? C'est d'abord \u00e7a qui le prot\u00e8ge contre une non-r\u00e9election?\r\n@delphine klopfenstein vous avez des liens familiaux avec le Tessin, c'est un canton que vous connaissez bien... On peut se permettre d'\u00e9jecter le seul tessinois du gouvernement? \r\n@laurent wehrli le fait d'\u00eatre tessinois le rend intouchable, aujourd'hui?\r\nMais est-ce que la pr\u00e9sence d'Ignazio Cassis, est-ce que \u00e7a a vraiment apport\u00e9 quelque chose au Tessin? Ecoutez cet interview de l'ex-conseiller national Pierre Rusconi qui \u00e9tait au micro de Xavier Alonso la semaine pass\u00e9e, c'\u00e9tait dans la Matinale:\r\nARCHIVE 3\r\nNenad Stojanovic... En clair, \u00e7a ne sert \u00e0 rien pour le Tessin d'avoir un repr\u00e9sentant au gouvernement?\r\n@laurent wehrli?\r\n@delphine klopfenstein, au fond \u00e7a ne sert pas \u00e0 grand-chose?\r\n3)Finalement, Est-ce qu'Ignazio Cassis a vraiment des raisons de s'inqui\u00e9ter pour sa r\u00e9\u00e9lection?\r\nNenad Stojanovic?\r\nDelphine Klopfenstein?\r\nLaurent Wehrli?\r\nTrois semaines \u00e0 patienter encore avant l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre... Lors de laquelle on le rappelle les Verts pr\u00e9voient d'attaquer l'un des deux si\u00e8ges PLR au conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nMerci! \r\nNenad Stojanovic, politologue\r\nIsabelle Klopfenstein Broggini, conseill\u00e8re nationale verte genevoise\r\nLaurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 tous les trois!", "durationSec": 1227, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872347", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Faut-il sauver le soldat Cassis? / FOR_2019-11-25T18:02:00_debat", "Forum du 25.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Delphine Klopfenstein Broggini, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), Nenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'UNIGE, et Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur."], "variantIds": ["ece-10872347"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:52Z", "speechToTexts": ["02.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure du grand d\u00e9bat de ce soir avec vous, Renaud Malik avec cette question : faut -il sauver le soldat Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nSouvenez -vous, Mehmet c'\u00e9tait jeudi en conf\u00e9rence de presse, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz annon\u00e7ait qu'elle \u00e9tait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que le 11 d\u00e9cembre prochain elle allait attaquer un si\u00e8ge, en particulier celui du PLR Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [83%] :\r\nC'est le PLR qui est le parti maintenant, le plus souvent repr\u00e9sent\u00e9s en conseil f\u00e9d\u00e9ral, la droite est sous- repr\u00e9sent\u00e9e, le Monsieur Cassis c'est le premi\u00e8re qui va \u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu le 11 d\u00e9cembre et \u00e7a, c'est le moment o\u00f9 les Verts devraient pr\u00e9senter leur alternatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nAlors depuis, les Verts ont un peu nuanc\u00e9 le propos en pr\u00e9cisant qu'ils attaquaient en r\u00e9alit\u00e9 les 2 si\u00e8ges d\u00e9tenus par le PLR, ou l'un des 2 n'emp\u00eache de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux bien c'est Ignazio Cassis, ce qui a le plus \u00e0 craindre de l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre prochain pourquoi h\u00e9 bien en partie parce que son bilan \u00e0 la t\u00eate du DFAE ne fait pas l'unanimit\u00e9 pour en d\u00e9battre ce soir il y a Isabelle que l'Open Stein Broggini, conseill\u00e8re nationale verte genevoise Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois et Nenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve accessoirement membre du PS bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir @laurent Wehrli est que vous diriez d'abord que le bilan de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral est bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [92%] :\r\nJe crois qu'il faut \u00e9videmment mettre cela dans la nuance, mais sinc\u00e8rement, sur un sujet comme l'accord-cadre, il n'y a Cassis a r\u00e9ussi \u00e0 faire revenir l'\u00e9conomie dans le d\u00e9bat sur l'accord-cadre, il a r\u00e9ussi \u00e0 lancer une consultation publique qu'il y a eu plus de 500 r\u00e9ponses qui s'est termin\u00e9e tr\u00e8s globalement par un oui mais alors que tout le monde pensait que l'accord-cadre \u00e9tait fini alors certes, il n'est pas encore finalis\u00e9, certes il y a encore du travail, certes il y a encore les trois clarification mais sans ce travail- l\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait pas pu \u00e9crire \u00e0 la Commission europ\u00e9enne en juin en pr\u00e9cisant tr\u00e8s clairement les 3 points litigieux, les 3 points probl\u00e9matiques qui doivent n\u00e9cessiter encore une tarification si on regarde maintenant sur par exemple l'aide au d\u00e9veloppement, un sujet tr\u00e8s important, il y a Cassis n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 venir avec des propositions concr\u00e8tes avec fait avec son d\u00e9partement et en plus \u00e7a oser les ma\u00eetres sur la place publique, c'est certainement une des premi\u00e8res fois qu'on a une consultation faite par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur le programme suivant d'aide au d\u00e9veloppement, qui permet l\u00e0 aussi de ma\u00eetre et de donner la possibilit\u00e9 aux organes habituelle de la politique suisse, les partis, les ONG, les associations de d'avoir voix au chapitre et je pense que \u00e7a c'est un bilan extr\u00eamement important dans ce qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre et par certains, disons la politique int\u00e9rieure et la politique ext\u00e9rieure doivent \u00eatre plus li\u00e9s, mais c'est en fait, c'est en fait si on veut ensuite que la population puisse dire oui si le Parlement peut dire oui parce que c'est des \u00e9l\u00e9ments importants et pas laisser sous- entendre que la politique \u00e9trang\u00e8re et juste quelque chose au fin fond voil\u00e0 etc 3\u00e8me sujet peut-\u00eatre important mais on aura le temps certainement d'en reparler, la d\u00e9fense de la Gen\u00e8ve internationale, il ne faut Cassis s'est beaucoup impliqu\u00e9 dans la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 d\u00e9velopper des montants financiers \u00e9normes qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 comme un seul homme, par le parlement, ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et ceci au profit de la place de Gen\u00e8ve, de la place internationale du d\u00e9veloppement de l'ONU et de de la place multilat\u00e9rales, dont on sait qu'elle est extr\u00eamement attaquer actuellement par d'autres dirigeants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [87%] :\r\nAlors on va entendre maintenant Delphine Klopfenstein il ne vous je crois que vous \u00eatre vous \u00eates nettement plus sceptique, hein, quant au bilan de d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:24) [92%] :\r\nOui, en effet, on est nettement plus sceptique, hein, je pense que que le bilan de il y a ce Cassis et fait de pas mal de faux pas et j'en prends, je prendrais que quelques exemples : un, en particulier celui en lien avec la grande multinationale Glencore vous rappelez o\u00f9 il avait tr\u00e8s clairement f\u00e9licit\u00e9 le g\u00e9ant suisse en visite en Zambie sur les efforts de modernisation est les efforts en terme de formation des jeunes, alors qu'on le sait tr\u00e8s bien cette grande multinationale menace directement des milliers d'enfants qui travaillent dans ces mines de de mat\u00e9riaux de mat\u00e9riaux lourds et et \u00e9videmment il faut avoir une une vision extr\u00eamement critique sur le travail de cette grande multinationale, on aurait pu vraiment attendre de monsieur Cassis, qu'ils soient beaucoup plus critique \u00e0 l'\u00e9gard de cette, de cette grande entreprise \u00e0 a pr\u00e9cis\u00e9 aussi que Dick Marty d'ailleurs du m\u00eame parti que lui du m\u00eame canton le Tessin que lui envoyait d'ailleurs dans le cadre de de la, de l'initiative sur les multinationales, envoyer un courrier \u00e0 \u00e0 de nombreux \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices sur justement la la difficult\u00e9 de cette grande multinationale Glencore et et et c'est son et son action extr\u00eamement dangereuse envers notamment envers les enfants, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose et peut-\u00eatre un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que je pourrais pr\u00e9ciser ici c'est les propos qu'il a pu tenir dans la situation, Palestine, Palestine, Isra\u00ebl, o\u00f9 justement par rapport \u00e0 la \u00e0 l'agence de l'ONU qui s'occupe de de de 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens o\u00f9 il a eu un propos extr\u00eamement critiques sur cette agence de l'ONU, et \u00e7a c'est pour nous, ce n'est pas acceptable et et et l\u00e0- dessus, on peut dire que son bilan en tout cas sur ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 notamment, on a eu l'habitude de PLR beaucoup plus actif pour la paix, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, notamment monsieur Burkhalter avant lui a, a eu un bilan nettement meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [91%] :\r\nAlors Laurent Wehrli de Delphine Lowenstein a \u00e9voqu\u00e9 effectivement 2 \u00e9pisodes, un petit peu d\u00e9licat dans la carri\u00e8re de de d'Ignazio Cassis, alors on a peut-\u00eatre les prendre s\u00e9par\u00e9ment d'abord sa visite dans une mine de cuivre en en en Zambie, c'\u00e9tait en janvier 2019 une mine donc appartenant au groupe Glencore est ce que \u00e7a, ce n'est pas le signe que ce qu'on qu'on est face \u00e0 un ministre, un peu trop proche des milieux \u00e9conomiques, c'est quelque chose qui souvent \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [93%] :\r\nS'attendait les manques je peux entendre \u00e0 la critique, mais encore une fois, on ne fait pas l'avenir de notre pays en parce que sur la place internationale sont \u00e9videmment des valeurs et je crois que les valeurs suisses sont sont mises en avant et il n'y a donc assist\u00e9 met en avant, mais aussi \u00e9videmment avec l'\u00e9conomie et en particulier l'\u00e9conomie li\u00e9e \u00e0 l'exportation qui peu ou prou et c'est un franc sur 2 est gagn\u00e9 par la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est donc absolument essentiel pour les places de travail en Suisse et pour le fait simplement de l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral et du syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9conomie suisse, alors maintenant que les propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus en Zambie et puis heurt\u00e9, on va dire, on va le dire tr\u00e8s sinc\u00e8rement c'est compr\u00e9hensible et je peux l'entendre maintenant, encore une fois si faire un bilan, c'est prendre un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne sur plus de 2 ans de travail dans un d\u00e9partement dans une mati\u00e8re nouvelle et en regard des autres \u00e9l\u00e9ments que j'\u00e9voquais, en particulier ceux qui \u00e9tait li\u00e9s \u00e0 l'accord-cadre \u00e0 d'autres domaines, je pense qu'il faut faire une balance dans un bilan alors dans un bidon par d\u00e9finition et comme tout le monde il y a personne qui est parfait, mais il faut mettre aussi en \u00e9quilibre, j'en veux pour preuve d'ailleurs tout le d\u00e9veloppement, il y a Cassis sur le domaine des bons offices, il a repris une dimension, notamment par rapport \u00e0 la situation iranienne qui, on le sait bien, aujourd'hui, est dans une situation extr\u00eamement complexe avec le conflit avec l'Arabie Saoudite au travers du Y\u00e9men ou m\u00eame en Direct selon certaines analyses respectivement toute la situation avec l'Irak avec la Syrie avec la Turquie, c'est une zone extr\u00eamement compliqu\u00e9e, extr\u00eamement complexe et l\u00e0 le r\u00f4le de la Suisse a \u00e9t\u00e9 repris \u00e9videmment par Ignazio Cassis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral, on a bien vu, Ueli Maurer dans son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence alors qu'il avait plus ou moins rappel\u00e9 qu'un pr\u00e9sident ne doit pas normalement trop voyager, ils se sont impliqu\u00e9s pour cette force des bons offices de la Suisse, qui s'appuie \u00e9galement, encore une fois sur la Gen\u00e8ve internationale et c'est en toute dans ce toll\u00e9 mollahs et je crois qu'on peut le mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [92%] :\r\nDavid Lowenstein, vous qui \u00eates justement conseill\u00e8re nationale \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, les efforts d'Ignazio Cassis pour promouvoir la Gen\u00e8ve internationale normalement vous devriez \u00eatre sensible vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [92%] :\r\nNon, \u00e9coutez, ils ne sont pas suffisants, ils ne sont clairement pas suffisant pour les Verts, et je crois que le message tr\u00e8s clairement que la Suisse doit apporter \u00e0 \u00e0 l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral et au monde international, c'est clairement un message de paix et ce message de paix, on l'a pas entendu dans la dans dans la bouche de monsieur Cassis, tr\u00e8s certainement, et pour revenir sur, sur la question palestinienne, isra\u00e9lienne, c'est clair que que cette r\u00e9putation de bons offices que comme le disait monsieur tout \u00e0 l'heure de la Suisse, malheureusement Monsieur Cassis ne n'a pas honor\u00e9 cette r\u00e9putation de la Suisse, et nous pouvons le regretter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [96%] :\r\nAlors les propos d'Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [90%] :\r\nC'est \u00e7a quand m\u00eame parce que en plus sur l'nous fera excusez -moi, mais dans le contexte actuel de Lounes Vrain, je sais pas pour faire une chanson qui avait r\u00e9fugi\u00e9s agence pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, je ne sais pas, pour finir, qui avait le plus raison au vu des enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 conduites maintenant, m\u00eame par l'ONU et je rappelle que passer quand m\u00eame, moi je suis absolument essentiel, a rappel\u00e9 qu'il n'y a son Cassis et le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui a pu mettre plus d'argent, d'aide aux Palestiniens et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s concret, et \u00e7a je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'il faudrait pas oublier entre, encore une fois le dire et le faire le faire est important, mais les propos ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tenu Laurent Wehrli ont \u00e9t\u00e9 tenus, mais \u00e0 un moment o\u00f9 personne ne voulait mettre en cause cette agence onusienne, je ne suis pas s\u00fbr que cet Automne, on entendent beaucoup de bien de cette agence onusienne au gr\u00e9 des diff\u00e9rents rapports que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU lui- m\u00eame est oblig\u00e9 de pr\u00e9senter sur la situation interne \u00e0 cette agence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [90%] :\r\nAlors j'aimerais bien justement qu'on revienne un petit peu sur cette fameuse petite phrase d'Ignazio Cassis \u00e0 propos du du du conflit isra\u00e9lo- palestinien et l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, la fameuse une Roy alors cette phrase, elle a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en mai 2018, \u00e0 la suite de cette petite phrase et de la pol\u00e9mique \u00e0 a suscit\u00e9 bien, il ne se Cassis est venu s'expliquer dans la Matinale \u00e9coutez ce qu'il a dit \u00e0 Romans, qui va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [94%] :\r\nNon, remettre en cause ce qu'on est en train de faire la mani\u00e8re dont on utilise l'argent des citoyens suisses c'est exactement mon m\u00e9tier et je dois absolument, alors c'est l'\u00e9l\u00e9ment, le respect des conventions de Gen\u00e8ve le le le l'\u00e9l\u00e9ment humanitaire de la Suisse sur place, c'est aussi une priorit\u00e9 ou c'est moins prioritaire que la Suisse, il n'y a pas de tabou, il faut avoir le courage de se poser des questions, m\u00eame si c'est des questions critiques m\u00eame si c'est des questions qui d\u00e9rangent, il n'y a que les questions qui d\u00e9rangent, qui nous permettent de faire des pannes avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [93%] :\r\nNenad Stojanovic il n'y a que les questions qui d\u00e9rangent, qui nous permettent de faire des pas en avant, \u00e7a r\u00e9sume un petit peu la l'approche de de de Cassis le Style Cassis en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, il a s\u00fbrement une personne, un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui d\u00e9rangent certaines, certaines parties ou d'autres personnes, il faut dire que ses propos concernant le Moyen-Orient, on n'avait pas bien compris \u00e0 ce que c'est un faux pas ou est -ce que c'\u00e9tait vraiment voulu, \u00e0 mon avis, c'est un petit peu trop facile de dire que maintenant Monsieur Wehrli a dit oui, maintenant, on a vu qu'il y a des probl\u00e8mes, mais c'\u00e9tait pas \u00e7a que vraiment que Monsieur Cassis m'a mis en cause, donc s'il y a des, des, des probl\u00e8mes internes un un endroit, c'est une chose, mais lui il a est l'ami, vraiment, il a remis en cause l'organe cette agence des Nations unies en tant que telle, moi je peux vous dire, j'\u00e9tais au Moyen-Orient 2 fois cette ann\u00e9e, j'\u00e9tais au Liban, en \u00e9t\u00e9, notamment avec un groupe de des jeunes de diff\u00e9rents partis politiques libanais qui qui d\u00e9battait de de r\u00e9formes constitutionnelles et je peux vous assurer que que la les propos de monsieur Cassis ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu, ils ont dit que si vraiment on devrait disons \u00e0 mettre en cause cette agence des Nations, \u00e7a serait de nouveau une guerre civile au Liban, donc il faut quand m\u00eame se rendent compte de l'impact que certaines positions peut avoir dans un, dans une r\u00e9gion du monde qui est quand m\u00eame assez quand m\u00eame comment le sait assez explosive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:43) [89%] :\r\nElles auront Wehrli, on n'est peut-\u00eatre pas face \u00e0 un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure non, alors la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [91%] :\r\nLe frein et la la question des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens est absolument essentiel et tr\u00e8s complexe, j'\u00e9tais \u00e9galement r\u00e9cemment au Liban, \u00e0 Tripoli, au nord du Liban, o\u00f9 vous avez des quartiers qui sont soutenus par l'hein am\u00e9nager g\u00e9rer et puis des quartiers qui se sont par la DDC, c'est assez int\u00e9ressant de voir la diff\u00e9rence de d\u00e9marches et de voir tr\u00e8s concr\u00e8tement les gens l'int\u00e9r\u00eat qu'ils ont et je crois que la aide suisse n'a strictement absolument rien \u00e0 rougir de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et encore une fois, j'aimerais rappeler ici que certes, Ignazio Cassis, fait par des petites phrases peut-\u00eatre surprise ainsi des critiques comme il l'a dit lui- m\u00eame : il n'y a rien de tabou, mais si on se souvient quand Micheline Calmy-Rey est arriv\u00e9e au d\u00e9part quand des Affaires \u00e9trang\u00e8res et l\u00e0 aussi, un peu secou\u00e9 d\u00e9partement si vous me permettez de le dire, alors \u00e9videmment, on n'avait peut-\u00eatre pas les m\u00eames critiques ou les m\u00eames commentaires qu'aujourd'hui mais il y a eu un secret sacr\u00e9e secousse dans ce d\u00e9partement, \u00e0 l'\u00e9poque et je crois que c'est faire fi de l'histoire de ne de ne pas le rappeler mais en l'occurrence l'essentiel par rapport justement \u00e0 l'aide sur place, c'est de voir la r\u00e9alit\u00e9 de cette aide et de voir que, surtout dans ce contexte tr\u00e8s compliqu\u00e9e du Moyen-Orient, l'aide suisse n'a pas diminu\u00e9, bien au contraire, sous le r\u00e9gime d'Ignazio Cassis et je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important de voir, comme il s'est battu face \u00e0 la commission des finances, je rappelle qu'il y a encore 2 ans, la commission des finances, propos\u00e9 des coupes majeures dans l'aide humanitaire, on a r\u00e9ussi, et il s'est battu pour cela \u00e0 faire en sorte que ces aides ces coupes ne viennent pas entacher les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [91%] :\r\nAlors juste un mot \u00e0 vous \u00e9couter, on a entendu tout \u00e0 l'heure le le nom de Didier Burkhalter qui \u00e9tait aussi de votre propre parti, on a l'impression que c'est 2 mondes diff\u00e9rents de City, c'est totalement diff\u00e9rent, c'est d\u00e9j\u00e0 seul pas sur le fond des attitudes, on a l'impression que ce sont des politiques diff\u00e9rentes au fond si vous deviez choisir aujourd'hui entre justement monsieur Burkhalter et Monsieur Cassis, lequel a votre pr\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [92%] :\r\nJe crois que je dois voter que pour un seul, l'Euro s'est vue de son prochain oui je me souhaiter Maureen y a son Cassis non, en l'occurrence les les 2 je j'ose pr\u00e9tendre \u00eatre dans une certaine proximit\u00e9 des 2 avec des styles diff\u00e9rents et je crois que c'est tr\u00e8s important de noter que c'est une notion de Style, il est vrai que la situation est diff\u00e9rente mais je note n\u00e9anmoins un \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame tr\u00e8s important sur le d\u00e9bat europ\u00e9en, tr\u00e8s clairement, il y a Cassis a r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la main sur ce d\u00e9bat et a permis au conseil f\u00e9d\u00e9ral de reprendre un dialogue avec des milieux qui ne parlaient plus des questions europ\u00e9ennes, en particulier le monde \u00e9conomique suisse et je pense que pour la suite, en particulier l'initiative on devra voter en mai prochain pour la suite de l'accord-cadre pour la suite de cette relation de voisinage absolument essentiel, je pense qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9 on ne peut pas juste dire que le soldat Cassis pour reprendre votre terme n'a pas m\u00e9rit\u00e9 sa m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [92%] :\r\nAlors, Delphine qu'Lowenstein jusque l\u00e0, on a parl\u00e9 essentiellement du bilan d'Ignazio Cassis, notamment sur le dossier europ\u00e9en sur le dossier isra\u00e9lo- palestinien aussi il y a une chose dont on n'a pas parl\u00e9 et c'est une des caract\u00e9ristiques majeures du personnage, c'est que c'est le seul repr\u00e9sentant italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous, vous avez des Liens, hein, avec le avec le le canton du Tessin est -ce que vous seriez pr\u00eat pr\u00eate \u00e0 \u00e9jecter le seul repr\u00e9sentant du Tessin au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:42) [93%] :\r\nMais ce que je dirais c'est que c'est \u00e9videmment important de respecter les minorit\u00e9s linguistiques et \u00e7a, la Suisse a le devoir au niveau parlementaire au niveau de l'ex\u00e9cutif, a le devoir de respecter cet \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rentes langues au niveau au niveau de la Suisse, et il est \u00e9vident que le Tessin et souvent le parent pauvre dans l'\u00e9quilibre linguistique parce que naturellement c'est la langue la la la, parl\u00e9 par une plus petite partie de la population, si on comprend : si on compte pas le le romanche naturellement, maintenant je crois qu'il faut qu'on sorte de cette question et simplement qu'on reprenne la seule question qui se pose est la seule question qui se pose ici, c'est celle de savoir ce que les parties veulent exactement et ce qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 respecter le Nouvel le nouvel \u00e9quilibre du Parlement et c'est dans ces termes que cette question doit \u00eatre pos\u00e9e aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, le PLR obtient 2 si\u00e8ges au \u00e0 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui ne repr\u00e9sente pas sa force au niveau du conseil national et c'est de ce point de vue -l\u00e0 qu'il faut voir qu'il faut voir la question et pas dans la question uniquement de la pr\u00e9sence du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:45) [89%] :\r\nN'emp\u00eache que c'est en fait Nenad Stefanovic, c'est quand m\u00eame le si\u00e8ge de de de du tessinois qui est le plus menac\u00e9 aujourd'hui le fait d'\u00eatre tessinois : est ce que \u00e7a le rend comme certains ont pu le dire un peu intouchable, il ne se Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:00) [90%] :\r\nNon, je ne pense pas, je pense que clairement lui- m\u00eame et ceux qui le soutiennent bien s\u00fbr vont soutenir ce vont souligner son identit\u00e9 linguistique pour mieux d\u00e9fendre son si\u00e8ge ici, je pense que il y a, il y a pas une solution optimale alors c'est vrai que d'un c\u00f4t\u00e9, un parti comme les Verts, qui ont 13 pourcent et je j'aimerais souligner, pas seulement au niveau du conseil national, maintenant, m\u00eame si on prend en compte l'ensemble de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale parce quand m\u00eame les Verts, ils ont gagn\u00e9 quatre si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats \u00e9galement donc, maintenant, ils ont 5 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, donc ils ont un pourcentage dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de 13 pourcent voire m\u00eame presque pardon 14 14 je pense, donc il s'approche, il s'approche finalement \u00e0 \u00e0 ce qu'il faut avoir pour avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui exactement14,2 voil\u00e0, donc ils ont, ils ont cette cette force au Parlement f\u00e9d\u00e9ral dans dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, tandis qu'il y a justement le parti PLR, qui ont 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, avec un pourcentage de autour de 15 pourcent PDC, ils ont, ils ont un conseil f\u00e9d\u00e9ral avec avec un pourcentage au niveau du conseil national, plus petit que les Verts, mais un peu plus grand si on si on regarde l'ensemble de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, bref, donc d'un c\u00f4t\u00e9 ce parti \u00e0 une revendication maintenant, c'est vrai, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, s'ils attaquent le si\u00e8ge de PLR soit ils attaquent le si\u00e8ge de Madame Karin Keller-Sutter donc c'est elle est de la Suisse orientale, elle est la seule de la Suisse orientale et elle est une femme, ou alors ils attaquent le si\u00e8ge du Ignazio Cassis, donc d'un tessinois o\u00f9 ils attaquent les 2 donc dans toute dans toutes les disons constellation il n'y a pas une solution optimale parce que c'est vrai que la Constitution stipule que les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques et les r\u00e9gions g\u00e9ographiques du pays, donc l\u00e0 je pense \u00e0 la Suisse orientale devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au qu'on c'est f\u00e9d\u00e9ral, donc il faut sacrifier quelque chose, il a pas la solution magique sauf si on veut un peu, un petit peu commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 au sortir de ce qu'on conna\u00eet, penser, je ne sais pas au job sharing qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral, je l'ai propos\u00e9 hier dans un journal de dimanche au Tessin, mais bon, si vous voulez, on peut en discuter tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:22) [86%] :\r\nAlors le job sharing, je suis pas s\u00fbr que Laurent Wehrli y croit : je ne suis pas s\u00fbr non plus qu'il soit convaincu qu'il fallait sacrifier quelque chose ou quelqu'un, en gros, pour vous il faut rien il faut toucher \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:31) [90%] :\r\nPas d'une fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e ou d\u00e9finitive, je crois qu'on est dans une formule magique qui dit que les plus grands partis ont 2 repr\u00e9sentants et on le sp\u00e9cialiste qui viennent nous parler, a rappel\u00e9 le cet Ordre des des de force des partis et donc dans ce sens -l\u00e0, je pense que c'est la notion m\u00eame de la formule magique, est ce qu'elle est toujours \u00e0 appliquer ce qu'elle est toujours utile, mais on pas \u00e7a en 2 semaines entre les derni\u00e8res votations du Conseil des \u00e9lections du Conseil des \u00c9tats qui ont lieu ce dimanche et le et, le 11 d\u00e9cembre, moi j'ai aucun probl\u00e8me, il y a rien de tabou, j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 ce que le Parlement d\u00e9batte ou par le biais d'une motion pour r\u00e9viser l'organisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce ce cette mythique formule magique : aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, mais pas en 2 semaines, la Suisse a besoin de stabilit\u00e9, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a dans dans notre pays, on n'est pas comme dans d'autres pays o\u00f9 les ministres ont nomm\u00e9s pas nomm\u00e9, on on d\u00e9fait un un pr\u00eat \u00e0 un gouvernement, on a une structure tr\u00e8s particuli\u00e8re, qui est aussi li\u00e9 au f\u00e9d\u00e9ralisme, on a bien vu aussi par les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats diff\u00e9rentes \u00e9quilibres et roule PLR n'a strictement rien perdu au Conseil des \u00c9tats pour quand je me permets de faire de de le mentionner, donc je pense que tr\u00e8s sinc\u00e8rement oui aucun tabou, mais pas en 2 semaines, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait de la politique, dans un souci d'\u00e9quilibre tr\u00e8s particulier entre nos cultures en nos r\u00e9gions la Suisse orientale n'est pas la Suisse centrale n'est pas la r\u00e9gion de B\u00e2le et \u00e9videmment n'h\u00e9site allophone et le Tessin est encore dans une autre situation, en particulier, puisqu'on parle ce soir de politique ext\u00e9rieure, toute la question du Tessin avec l'Italie du Nord et l'Italie en g\u00e9n\u00e9ral est un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 pouvoir prendre en consid\u00e9ration aussi par un repr\u00e9sentant au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [93%] :\r\nIl reste 2 semaines presque 3 avant l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre lors de laquelle, on le rappelle les Verts pr\u00e9voient d'attaquer l'un des 2 si\u00e8ges PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois Delphine qu'Lowenstein conseill\u00e8re nationale verte genevoise et Nenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T18:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wehrli, Laurent", "role": "Syndic de Montreux, Conseiller national PLR VD, Pr\u00e9sident Pro Senectute VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66339A0C-CBE8-4792-B8BB-025DF1AA991A", "internalArchiveId": "66339A0C-CBE8-4792-B8BB-025DF1AA991A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de La Matinale - Ueli Leuenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Carrard, No\u00e9mie\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Ueli Leuenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts (INVITE REDAC 25.11 UELI LEUENBERGER)   #CATINFO_NOV2019#\r\n DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n DIRECT STUDIO GENEVE\r\n ACCUEIL NOEMIE CARRARD\r\nUeli Leuenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts Suisse, ancien conseiller national. \r\nUeli Leuenberger c'est l'une des figures marquantes des Verts suisses. \r\nLe Genevois a pr\u00e9sid\u00e9 le parti entre 2008 et 2012... il a \u00e9t\u00e9 conseiller national jusqu'en 2015. Parfait bilingue, il a \u00e9t\u00e9 l'un des t\u00e9nors sous la coupole, contribuant notamment \u00e0 l\u00e9viction de Christoph Blocher. Avec lui on va semander si son parti n'est pas en train de pr\u00e9cipiter les choses en revendiquant un si\u00e8ge au gouvernement... on reviendra \u00e9galement sur la candidature de Regula Rytz dont les chances d'\u00e9lection paraissent plut\u00f4t faibles.\r\nVous y croyez encore, Regula Rytz a-t-elle des chances le 11 d\u00e9cembre?\r\nCela s'annonce tr\u00e8s difficle avec la d\u00e9cision du PDC de ne pas m\u00eame pas l'auditionner\r\nDes PDC pourraient tout de m\u00eame la soutenir?\r\nIl y a eu un peu de cafouillage... Regula Rytz avait d\u00e9clar\u00e9 attaquer le si\u00e8ge de Ignassio Cassis, Balthasar Gl\u00e4ttli a dit que cela \u00e9t\u00e9 l'un des deux PLR?\r\nNe serait-ce pas plus simple d'attaquer clairement Ignassio Cassis?\r\nMais vous vous en prenez \u00e0 la minorit\u00e9 italophone\r\nN'est-ce pas trop t\u00f4t pour les Verts de se lancer dans la course maintenant\u00a0? Vous avez 33 si\u00e8ges, le PDC, 38 si\u00e8ges et le PLR 41 si\u00e8ges\r\nN'aurait-il pas fallu attendre une vacance\u00a0? N'aurait-il pas fallu laisser le choix, avec deux candidats\r\nNouvelle formule magique. Que pensez-vous de la proposition de Gerhard Pfister d'avoir un si\u00e8ge au CF pour 35 parlementaires?\r\nSelon vous, il faut red\u00e9finir la concordance? Il faut plut\u00f4t remettre en question l'un des deux si\u00e8ges de l'UDC\r\nNe vont-ils pas se lier les mains au conseil f\u00e9d\u00e9ral\u00a0?\r\nC'est une candidature tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle de Recordon en 2007 ou Brigit Wyss pour la succession de Merz\r\nArriv\u00e9e de tr\u00e8s nombreux nouveaux \u00e9lus, comment vont-ils s'int\u00e9grer\u00a0? Les Verts ne sont-ils pas trop diff\u00e9rents. toutes les ailes. \u00e7a va \u00eatre difficile de les unir\r\nComment aviez-vous g\u00e9rer cela en 2011 ann\u00e9e o\u00f9 les Verts avaient aussi r\u00e9alis\u00e9 un tr\u00e8s bon r\u00e9sultat\r\nComment faire pour que les Verts n'allignent pas les victoires, puis les d\u00e9faites\u00a0?\r\nComment voyez-vous l'avenir de vos relations avec le parti socialiste\u00a0? Ne vont-elles pas se tendre\u00a0?\r\nPr\u00e9sidence romande\u00a0? Lisa Mazzone\u00a0?\r\nComment les romands peuvent-ils se faire entendre \u00e0 Berne?", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10872267", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Ueli Leuenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Ueli Leuenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts / LME_2019-11-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Ueli Leuenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts / LME_2019-11-25T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10872286", "ece-10872267"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:52Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [99%] :\r\nNotre invit\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident des Verts Ueli Leuenberger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nVincent c'est \u00e0 vous, oui Berger bonjour, bonjour, tr\u00e8s franchement, Ueli Leuenberger, ce que vous y croyez encore Regula Rytz a des chances d'\u00eatre \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale 11 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\n\u00e9coutez, tout d\u00e9pend de la volont\u00e9 politique, la majorit\u00e9 du Parlement et tr\u00e8s particuli\u00e8rement de la vie et la prise se position du PDC donc et c'est que ce nouveau Parlement se saisit la chance d'int\u00e9grer le savoir- faire des Verts dans une \u00e9poque o\u00f9 la crise, c'est que les les Matic que l'urgence climatique et la grande pr\u00e9occupation, pas seulement en Suisse, mais dans le monde, donc voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pos\u00e9 de majoritaire, les Verts sont pr\u00eats depuis longtemps et ils ont montr\u00e9 particuli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, leur capacit\u00e9 de prendre des responsabilit\u00e9s au niveau d'ex\u00e9cutif dans des cantons et dans les villes, donc \u00e0 ce Parlement de savoir s'il veut faire avec les Verts ou et s'il veut faire avec mouvement encore beaucoup plus important dans la rue o\u00f9 la jeunesse notre jeunesse et beaucoup de gens qui ne font pas partie de la jeunesse, mais qui manifestent pour dire l'urgence climatique, c'est le probl\u00e8me qu'il faut r\u00e9gler maintenant, pas en paroles, mais dans les faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [91%] :\r\nSi l'on revient au PDC hein qui finalement va jouer effectivement un r\u00f4le cl\u00e9, est ce que vous pensez qu'un retournement de situation est encore possible qu'une partie du PDC pourraient ne pas soutenir qui a rappel\u00e9 hier le pr\u00e9sident qui a carr\u00e9ment dit ne pas vouloir auditionner Regula Rytz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [87%] :\r\nC'est \u00e7a qui est un peu incompr\u00e9hensible qu'on auditionne m\u00eame pas le vainqueur de ces derniers \u00e9lection pour bien voir le il y a jamais eu un saut aussi important d'un parti politique au niveau de l'\u00e9volution de ces \u00e9lus d'depuis l'introduction du proportion 1919. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est si on compare au niveau des si\u00e8ges hein, si on est en pourcentage si on avait fait plus, entre 95 et 99. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nOui, mais un peu entrer vous trichez un tout petit peu l\u00e0 parce que l'UDC a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'extr\u00eame droite Parti des automobilistes et les D\u00e9mocrates suisses mais sur les chiffres, vous avez raison, maintenant de de ne pas vouloir entendre \u00e9couter au moins ce que les Verts ont \u00e0 dire et en particulier \u00e0 la candidate Rytz je truth une mani\u00e8re pas tr\u00e8s tr\u00e8s correct, mais c'est le PDC qui prend ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [92%] :\r\nMais est -ce qu'il y a pas aussi des erreurs strat\u00e9giques du c\u00f4t\u00e9 des Verts, il y a eu un certain cafouillage ces derniers jours Regula Rytz tout d'abord parl\u00e9 d'attaquer le si\u00e8ge Ignassio Cassis ensuite votre chef de groupe, Baltasar Gl\u00e4ttli \u00e0 parler de tous les si\u00e8ge du PLR parce qu'il y a pas un cafouillage a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [91%] :\r\nBon, je suis un militant de base, les Verts actuellement j'\u00e9tais pas dans toutes ces tractations et il y a souvent la communication, il y a les les partis politiques doivent rajuster un tout petit peu leur communication, il est possible qu'imm\u00e9diatement apr\u00e8s les \u00e9lections de dire tr\u00e8s fortement, nous voulons ce si\u00e8ge, nous les Verts nous dans ce si\u00e8ge et en d\u00e9signant la candidate aurait un signal beaucoup plus fort, mais je ne pense pas que \u00e7a aurait chang\u00e9 la position dans les cercles dirigeants \u00e9taient partis politiques qui ont peur, qui ont peur de devra c\u00e9der un jour une de leur place dans le gouvernement, donc c'est une question de pouvoir c\u00e9der une partie du pouvoir, \u00e7a veut aussi dire \u00e0 c\u00e9der les possibilit\u00e9s de placer des Sandra strat\u00e9gique dans l'administration, des personnes qui permettent d'appliquer une certaine politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nMais en m\u00eame temps, on sait que les Verts aussi parfois r\u00e9alise de bons r\u00e9sultats ensuite 4 ans apr\u00e8s, c'est un peu plus tard, est ce que c'est pas logique et, comme le demande un certain nombre de partis d'attendre de voir d'ici 4 ans, quels sont vos r\u00e9sultats et s'ils sont aussi bons que cette ann\u00e9e l\u00e0, vous auriez droit leur un si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nBon, c'est une argumentation qu'on peut entendre, mais vous savez, on n'est pas dans une histoire de jeu math\u00e9matique, uniquement par ailleurs la concordance, comme elle est interpr\u00e9t\u00e9 souvent s'\u00e9tait jamais qu'une question de de nombre de si\u00e8ges dans le groupe parlementaire la concordance pr\u00e9voyait aussi que les partis politiques se mettent d'accord sur les enjeux les plus importants de la soci\u00e9t\u00e9, et si c'\u00e9tait pas le cas, c'\u00e9tait au moins que la mani\u00e8re de travailler ensemble et aujourd'hui vous avez au moins un parti politique dans dans ce gouvernement qui joue absolument pas ce r\u00f4le de la Concorde, \u00e7a rend son niveau du compte tenu de la mani\u00e8re comment travailler ensemble je parle \u00e9videmment n'a pas du parti qui traite les autres partis politiques comme comme ennemi du peuple, etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [94%] :\r\nVous pensez \u00e0 \u00e0 l'UDC \u00e7a veut dire que selon vous c'est finalement pas le si\u00e8ge du PLR qu'il faudra attaquer, mais que les Verts devraient prendre un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [91%] :\r\nNon \u00e0 court terme, c'est tr\u00e8s clair, c'est le c'est le PLR qui surrepr\u00e9sent\u00e9 maintenant si on regarde les si\u00e8ges qu'il y a dans ce parlement, c'est tr\u00e8s clairement le le PLR mais il faut une discussion par la suite pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, quel sont, je dirais, quelque part entre guillemets les parties raisonnable pour travailler ensemble pour r\u00e9soudre les questions climatiques dans notre pays mais aussi les questions de coh\u00e9sion sociale de coh\u00e9sion nationale, mais \u00e7a c'est le d\u00e9bat \u00e0 venir, mais aujourd'hui le PLR totalement sur- repr\u00e9sent\u00e9s, c'est pour ces tr\u00e9sors, l\u00e0 il est tout \u00e0 fait juste que les Verts s'attaque un si\u00e8ge PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [95%] :\r\nC'est, il faut s'attaquer \u00e0 un si\u00e8ge PLR ou pour vous, c'est clair, il faut s'attaquer \u00e0 Ignassio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [90%] :\r\nBen co\u00fbteuse c'est pas il y a, il y a un si\u00e8ge PLR pour moi c'est \u00e9gal : lequel des 2 si\u00e8ges, maintenant, il est aussi clair que Monsieur Cassis et pas un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a montr\u00e9 qu'il a, qu'il est tr\u00e8s fort au niveau de ces dossiers au plus t\u00f4t, il a fait quelques actions qui qui d\u00e9range beaucoup de gens dans notre pays, je pense, ses propres, c'est quand il se comporte comme porte- parole pour Glencore dans un voyage en Afrique qui est carr\u00e9ment par la suite un acte propagande pour cette multinationale qui qui est tr\u00e8s critiquable, je pense \u00e0 ses positions sur l'devra le l'oeuvre de l'ONU qui soutient les les Palestiniens il d\u00e9savoue un excellent diplomate suisse qui est impliqu\u00e9 l'attend et sur le dossier de l'Union europ\u00e9enne, il y a pas tellement montrer la force non plus, mais un des si\u00e8ges PLR pour moi c'est \u00e9gal, lequel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [85%] :\r\nM\u00eame s'il n'y a ce Cassis, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique avec lui m\u00eame si il y a Ignassio Cassis et italophone et vous vous \u00eates, on le sait tr\u00e8s attach\u00e9 aux minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait et je me suis toujours engag\u00e9 pour une repr\u00e9sentation de la Suisse italophone suffisante ou de tous les r\u00e9gions linguistiques, mais l\u00e0, nous sommes devant une situation, il est aussi possible que la Saint-Galloise un beau, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa place jeudi le PLR et tr\u00e8s clairement sur- repr\u00e9sent\u00e9s, donc c'est le PLR qui devrait, c'est d'un si\u00e8ge, mais c'est la majorit\u00e9 du Parlement qui va d\u00e9cider, il est fort probable que cette majorit\u00e9 est actuellement pas pr\u00eat, les Verts revendiquent ce si\u00e8ge, c'est aux autres d\u00e9cider comme je vous ai dit de renoncer d'inclure actuellement le savoir- faire des Verts sur les questions tr\u00e8s important qui pr\u00e9occupe la Suisse, le monde est certainement une erreur non m\u00eame s\u00e9quence Toronto une opposition beaucoup plus fort des Verts au niveau de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau d'initiative et au niveau de la mobilisation de la population avec la jeunesse, mais o\u00f9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nSi vous allez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous allez aussi vous vouliez la les mains toute cette ind\u00e9pendance, vous allez la perdre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [90%] :\r\nNon je pense pas qu'on perd l'ind\u00e9pendance regarder comment les autres partis politiques fonctionnent donc il y a temps ce syst\u00e8me qui est unique au monde qui ait ce syst\u00e8me de notre gouvernement, il y a toujours eu des partis politiques qui, sur certains sujets sont en opposition avec la majorit\u00e9 du gouvernement, c'est bien pour \u00e7a, je souhaiterais que les partis qui gouvernent ensemble, se mettent d'accord pour une l\u00e9gislature comme \u00e0 attaquer les probl\u00e8mes importants et \u00e7a se fait plus Tapie qui a l'UDC bloch\u00e9rienne dans ce conseil f\u00e9d\u00e9ral, les femmes, ces discussions de Vonlanthen huile qui regroupait les chefs de partis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour travailler sur des r\u00e9formes sont aujourd'hui des des r\u00e9unions purement formel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [90%] :\r\nAu sein de ce conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a le parti socialiste est -ce que vous attendez pas \u00e0 des tensions assez vive avec le Parti socialiste jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous \u00e9tiez le petit et l\u00e0 vous commencez \u00e0 faire jeu \u00e9gal et \u00e0 certains endroits, vous \u00eates m\u00eame devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [90%] :\r\nMoi, j'ai observ\u00e9 ces derniers temps que, et c'est peut-\u00eatre aussi l'effet de ce qui est fait au niveau r\u00e9gional, vous voyez le Parti socialiste a chang\u00e9 d'\u00e9tat d'attitude au niveau suisse, je crois que nous sommes aujourd'hui reconnue comme partenaire et c'est certainement le r\u00e9sultat si vous regardez comment les grandes villes de Suisse sont gouverner c'est souvent dans les coalitions rose- Vert, Vert, rose et \u00e7a ses effets au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [88%] :\r\nMais tout de m\u00eame, les socialistes, ils avaient l'habitude de vous regarder parfois peut-\u00eatre un peu d'eau, \u00e7a va changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [93%] :\r\nOui, j'ai bien v\u00e9cu \u00e7a quand j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident et pr\u00e9sident du parti qu'on \u00e9tait le petit cousin peut-\u00eatre on n'est pas besoin d'\u00eatre des fr\u00e8res mais on a besoin d'\u00e9t\u00e9 partenaire qui discutent sur une base solide les r\u00e9formes qu'on veut faire dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:44) [78%] :\r\nOui \u00e9merger merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T06:51:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "Ex-Conseiller National Vert ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2037947", "internalArchiveId": "AA1911037539", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10894255", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Forte hausse des cas p\u00e9naux de violence domestique \u00e0 Gen\u00e8ve, selon une \u00e9tude", "Forum", "Les violences domestiques en forte hausse \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Bertrand Buchs", "Forum", "Lausanne lance son application pour signaler le harc\u00e8lement de rue: interview de Pierre-Antoine Hildbrand", "Forum", "Berne lance sa campagne contre l'initiative de l'ASLOCA pour des logements abordables", "Forum", "Des diamants d'une valeur inestimable vol\u00e9s dans un mus\u00e9e de Dresde en Allemagne", "Forum", "Discussions de derni\u00e8re minute en France pour emp\u00eacher la gr\u00e8ve pr\u00e9vue le 5 d\u00e9cembre", "Forum", "Les Verts absents des Parlements de l\u2019Europe du Sud et orientale: interview de Neil Makaroff", "Forum", "Le d\u00e9bat - Faut-il sauver le soldat Cassis?", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Un service d'urgence m\u00e9dicale pour personnes vuln\u00e9rables", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["25.11.2019", "Interview de Bertrand Buchs, ancien vice-pr\u00e9sident de l\u2019Association des m\u00e9decins genevois et d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois.", "25.11.2019", "Interview de Pierre-Antoine Hildbrand, conseiller municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lausanne.", "25.11.2019", "25.11.2019", "25.11.2019", "25.11.2019", "Interview de Neil Makaroff, responsable Europe au sein de l'ONG R\u00e9seau Action Climat.", "25.11.2019", "D\u00e9bat entre Delphine Klopfenstein Broggini, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE), Laurent Wehrli, conseiller national (PLR/VD), Nenad Stojanovic, politologue \u00e0 l'UNIGE, et Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur.", "25.11.2019", "Interview de Patrick Bodenmann, chef du D\u00e9partement vuln\u00e9rabilit\u00e9 et m\u00e9decine sociale d'Unisant\u00e9.", "25.11.2019", "25.11.2019"], "variantIds": ["ece-10894255", "ece-10894257", "ece-10894259", "ece-10894261", "ece-10894263", "ece-10894265", "ece-10894267", "ece-10894269", "ece-10894271", "ece-10894273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-03T09:54:45Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054437\r\nDate de transcription : 03-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:34 > 0:05:51) [92%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans cette \u00e9dition de Forum du lundi 25 novembre pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des violences recens\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve sont des violences domestiques et ils ont augment\u00e9 de plus de 30 pourcent en une ann\u00e9e, Gen\u00e8ve, o\u00f9 se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame, un rassemblement en cette journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes, en ouverture de ce forum, l'appel d'un m\u00e9decin je ne qui invite ses confr\u00e8res \u00e0 mieux identifier les victimes de violences conjugales et a alert\u00e9 les autorit\u00e9s et c'est ce m\u00eame jour qu'\u00e0 Lausanne, la municipalit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une application pour signaler les cas de harc\u00e8lement de rue le municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9, nous on parle dans 10 minutes, la vo\u00fbte verte de Dresde, c'est le mus\u00e9e qui abrite la plus importante collection de tr\u00e9sors en Europe, il a \u00e9t\u00e9 victime d'un cambriolage 3 parures de bijoux d'une valeur inestimable datant du 18\u00e8me si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s, le r\u00e9cit de notre correspondante en Allemagne les Verts cartonnent en Suisse, en Allemagne et en Autriche, ils sont en revanche quasi inexistant en Europe du Sud et orientale pour quelle raison, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes les Verts qui en Suisse vise un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'attaque notamment \u00e0 celui du PLR Inacio Cassis, d'o\u00f9 notre grand d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik : faut-il sauver le soldat casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:52 > 0:06:05) [92%] : \r\nOui, mais il y a une nation K6, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, unique repr\u00e9sentant italophone au gouvernement, c'est lui, c'est vrai qu'il y a le plus \u00e0 craindre de l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre alors on va passer en revue son bilan ce soir avec nos 3 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:05 > 0:06:07) [88%] : \r\nForum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTL 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:13 > 0:06:50) [93%] : \r\nC'est un chiffre gla\u00e7ant \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de 50 pourcent des violences recens\u00e9es dans le canton sont des violences domestiques, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui une \u00e9tude men\u00e9e par l'Observatoire, je ne vois des violences domestiques ces infractions p\u00e9nales sont par ailleurs en forte hausse, plus 31 pourcent entre 2017 et 2018 des chiffres publi\u00e9s en cette journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination des violences \u00e0 l'\u00e9gard des femmes, plusieurs villes de Suisse se mobilisent \u00e0 cette occasion, Adrien Crozet, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Gen\u00e8ve et notre correspondant \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates en ce moment m\u00eame au coeur justement longtemps hein, d'un rassemblement au centre- ville de Gen\u00e8ve, comment se d\u00e9roule cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:51 > 0:07:25) [93%] : \r\nEh bien mes mettent leur est plut\u00f4t ici au recueillement, \u00e0 l'\u00e9motion, on \u00e9coute attentivement les discours, on applaudit, on r\u00e9p\u00e8te ce slogan un non c'est non, l'ambiance n'est pas vraiment donc \u00e0 la f\u00eate ce soir parmi les 200 \u00e0 300 personnes r\u00e9unies ici l'ambiance qui contraste vraiment avec les moments festifs de la gr\u00e8ve des des femmes du 14 juin dernier les manifestants sont l\u00e0 pour d\u00e9noncer mais aussi soutenir Accompagner se souvenir des femmes victimes de la violence, \u00e0 noter que le jet d'eau de Gen\u00e8ve, le fameux jet d'eau, de couleur orange, tout \u00e0 l'heure, la couleur qui symbolise cette journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la violence \u00e0 l'\u00e9gard des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:25 > 0:07:30) [99%] : \r\nEt on imagine que les chiffres r\u00e9v\u00e9l\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve ont un fort \u00e9cho chez les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:08:26) [89%] : \r\nInadmissible, c'est choquant, cela prouve que le combat est encore loin d'\u00eatre gagn\u00e9, me confiait tout \u00e0 l'heure, une manifestante, vous le disiez mais mettant en introduction, une violence sur 2 aujourd'hui, dans le canton de Gen\u00e8ve est une violence domestique en 2018, rendez- vous compte, il y a eu pr\u00e8s de 2000 infractions p\u00e9nales recens\u00e9s en la mati\u00e8re, c'est 31 pourcent de plus qu'en 2017 et les femmes sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es, elles repr\u00e9sentent 85 pourcent du total des victimes mais ce qu'on a une explication \u00e0 ces chiffres et d'un principalement si supporte de lib\u00e9ration de la parole sur le sujet, qui s'est exprim\u00e9 en ao\u00fbt plus \u00e9voqu\u00e9 la violence aujourd'hui et surtout la d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la police une police qui s'est mieux aussi \u00e0 la d\u00e9celer cette violence, voil\u00e0 les les hypoth\u00e8ses qui mais en tout cas le bureau de la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 et de la pr\u00e9vention des violences dans le canton, \u00e7a, c'est donc \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e9videmment la violence existe partout ailleurs en Suisse et cause de d\u00e9c\u00e8s d'une personne toute tous les 15 jours dans notre pays en immense majorit\u00e9 ce sont des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:26 > 0:08:49) [90%] : \r\nMerci Adrien creuse un m\u00e9decin nous a rejoints dans ce forum, c'est vous Bertrand BOX bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates aussi ancien vice- pr\u00e9sident de l'association des m\u00e9decins Genevois et d\u00e9put\u00e9 PS PDC au Grand Conseil, je ne vois alors d'abord une r\u00e9action peut-\u00eatre \u00e0 se chiffre les infractions p\u00e9nales pour violence domestique augmenter qui ont augment\u00e9 de 31 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 2017, est ce que vous \u00eates surpris, choqu\u00e9 par ce chiffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:50 > 0:09:15) [90%] : \r\nOui, je suis choqu\u00e9 de voir, c'est la moiti\u00e9 des des infractions se pour violences maintenant ce chiffre me m'\u00e9tonne pas parce que dans ma pratique quotidienne, j'ai souvent souvent eu affaire \u00e0 des femmes battues, surtout des femmes battues quasiment jamais des hommes battus et c'est, c'est vraiment quelque chose qu'on retrouve, hein, qui, qui, moi, \u00e7a fait froid dans le dos de voir que c'est pas quelque chose d'exceptionnel, c'est quelque chose de fr\u00e9quent et quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:15 > 0:09:34) [90%] : \r\nAlors nos voisins fran\u00e7ais ont beaucoup d\u00e9battu, hein, de la lev\u00e9e du secret m\u00e9dical en cas de violence conjugale, mais la Suisse n'est pas la France, hein, \u00e0 la loi est bien diff\u00e9rente : chez nous, il est possible de lever le secret m\u00e9dical en s'adressant \u00e0 une commission, un m\u00e9decin peut donc facilement actionner un levier policier j'ai envie de dire, pour prot\u00e9ger une femme qui l'estime en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:34 > 0:10:07) [90%] : \r\nAlors si vraiment on estime que la femme est en danger, oui, on peut faire se faire lever du secret m\u00e9dical, au moins de quasiment imm\u00e9diatement dans la journ\u00e9e et \u00e0 ce moment-l\u00e0 pouvoir alerter la justice, il y a une commission pour \u00e7a qu'il est tr\u00e8s facile actionner et \u00e7a, c'est un plus qu'on peut vraiment utiliser cette commission, elle est compos\u00e9e de qui, mais elle est compos\u00e9e de m\u00e9decins, d'opticiens ces ces quelques personnes qui connaissent bien la probl\u00e9matique et puis par le dialogue, il permettent tr\u00e8s rapidement, il y a m\u00eame pas besoin de toute la commission se r\u00e9unisse, oui, on peut demander en urgence \u00e0 la part de la pr\u00e9sident ou du vice- pr\u00e9sident de prendre la d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:07 > 0:10:12) [94%] : \r\nEst ce que, \u00e0 votre connaissance, il y a beaucoup de vos confr\u00e8res qui recourt justement \u00e0 cette possibilit\u00e9 de lever le secret m\u00e9dical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:42) [90%] : \r\nJ'ai aucune id\u00e9e non, franchement, on n'a pas de statistiques l\u00e0- dessus, je dirais que le probl\u00e8me de la violence faite aux femmes, avec les m\u00e9decins, c'est que, forc\u00e9ment, quelqu'un va pas venir au cabinet, vous parlez comme \u00e7a en disant : il y a mon Anne-Marie qui me tape dessus et c'est vraiment un apprivoisant les gens en les examinant bien, c'est pour \u00e7a que je lance cet appel \u00e0 mes consoeurs et confr\u00e8res examiner tr\u00e8s bien ou passion parce que souvent, vous allez avoir des des signes qu'il y a un probl\u00e8me et \u00e7a \u00e0 partir de ces signes que vous pourrez essayer d'apprivoiser votre passion pour qu'elle vous en parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:42 > 0:10:46) [88%] : \r\nQuel genre de signes, pardonnez-moi, mais autant \u00eatre pr\u00e9cis dans votre appel justement quel genre de signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:46 > 0:11:28) [88%] : \r\nBen des bleus, des bleus, des h\u00e9matomes, c'est surtout \u00e7a que l'on voit les endroits un peu sp\u00e9ciaux ou plusieurs h\u00e9matomes, voil\u00e0, on peut dire, la r\u00e9ponse est toujours, je suis tomb\u00e9, o\u00f9 je me suis tap\u00e9 contre une porte, et puis quoi, que vous avez 5, 6, 7, 8 h\u00e9matomes, \u00e7a vous pose quand m\u00eame, \u00e7a vous questionne maintenant souvent les gens vous r\u00e9pondent par la n\u00e9gative, et moi j'ai eu un un exemple, il lui a fallu 10 ans pour que cette personne me dise qu'elle \u00e9tait, enfin j'\u00e9tais femme battue, donc c'est un long travail, ce n'est pas de lever le secret m\u00e9dical qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me, c'est ce long travail et surtout d'avoir \u00e7a dans derri\u00e8re la t\u00eate, parce que quelque chose de fr\u00e9quent et c'est pas quelque chose d'exceptionnel, donc il faut vraiment que la profession se fasse attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:28 > 0:11:52) [92%] : \r\nOui, parce que lever le secret m\u00e9dical, ceux qui y sont oppos\u00e9s, en tout cas en France dans le d\u00e9bat qui agite la France disent tout simplement : on n'est pas l\u00e0, nous, m\u00e9decins, pour, comment dirais-je, pour prendre en charge ces ces victimes du point de vue justement de la la d\u00e9marche aupr\u00e8s des autorit\u00e9s judiciaires elles sont suffisamment grandes, m\u00eame si elles sont victimes se sont ne sont pas des enfants, donc on n'a pas besoin de les infantiliser, par contre, il faut essayer de les convaincre de faire cette d\u00e9marche est-ce que est-ce que vous \u00eates d'accord avec ce ce principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:13:02) [92%] : \r\nOui non mais je pense que quelqu'un qui, qui est dans ce cas l\u00e0 o\u00f9 c'est si c'est pas simplement parler comme \u00e7a, c'est souvent il y a, il y a une relation toxique avec la personne qui vous bat vous osez pas en parler, et c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire parler les personnes de de l'et apr\u00e8s c'est encore plus compliqu\u00e9 de leur expliquer que on on ne peut pas se battre quelqu'un qu'on vous bat une fois, c'est fini, il faut partir, il faut aller ailleurs et que, alors l\u00e0, c'est de venir en disant, ben on va vous aider, il ne faut pas culpabiliser les gens, mais il faut les aider, leur montrer qu'il y a des tas de choses qui existent que au niveau du canton de Gen\u00e8ve, beaucoup de choses sont mises en place et qu'on peut les aider, qu'on peut les accompagner pour pouvoir d\u00e9noncer ce qui se passe, mais il faut que ce soit cette personne qui d\u00e9nonce ce qui se passe parce que sinon elle va dispara\u00eetre, moi j'ai des gens, ils m'ont dit : oui, mon mari me bats et puis je les vois plus, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, lever le secret m\u00e9dical, \u00e7a va \u00eatre exceptionnel si vraiment, moi j'ai l'impression qu'il y a un risque de mort de la part du du conjoint de la conjointe, il faut que je le d\u00e9nonce, \u00e7a c'est s\u00fbr et certain, mais souvent on a peu d'\u00e9l\u00e9ments, c'est pour \u00e7a qu'il faut faire ce travail de tous les jours et se faire ce travail qui est humble, mais il faut y penser tout le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:02 > 0:13:08) [92%] : \r\nOui, est ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9 \u00e0 vous personnellement de justement de devoir passer par cette par cette lev\u00e9e du secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:08 > 0:13:11) [85%] : \r\nOn n'en ont pas encore chez lui faire pour d'autres choses mais pas pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:11 > 0:13:26) [93%] : \r\nOui, qu'est-ce que vous utilisez comme argument lorsque justement, vous \u00eates face \u00e0 une patiente qui a \u00e9t\u00e9 victime de violence conjugale, qu'est ce que vous lui dites en 1er chef au 1er chef pour essayer de la convaincre justement de de se prendre en charge et in fine et peut-\u00eatre de porter plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:26 > 0:13:48) [90%] : \r\nJe lui ai dit que ce n'est pas normal qu'on lui tape dessus, c'est tout, et que c'est des choses qui ne doivent pas arriver qu'il y a aucune raison qui permettent cela et que, si une fois elle \u00e9t\u00e9 battue 2 fois non, donc, une fois on est battu, on pas \u00e7a, c'est vraiment le message que je donne, on ne doit pas se laisser battre, c'est comme \u00e7a, il y a aucune raison au niveau de nos relations humaines que quelqu'un vous tape dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:14:05) [92%] : \r\nAlors le probl\u00e8me c'est que souvent on cherche un foyer cette femme n'a pas la mettre \u00e0 l'abri en quelque sorte de son de son \u00e9poux ou de la personne qui la agresse on l'\u00e9loigne de son domicile, est ce qu'on ne fait pas fausse route justement en \u00e9cartant la femme est ce qu'il ne faudrait pas commencer par isoler l'auteur de ces actes de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:06 > 0:14:59) [92%] : \r\nOui, mais disons qu'il y a, il y a, il y a toute une politique qui existe maintenant o\u00f9 on prend aussi en charge la personne li\u00e9e \u00e0 la violence on il y a des centres o\u00f9 il y a les les agress\u00e9s et les agresseurs qui sont ensemble \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a se passe pas si mal que \u00e7a, \u00e7a veut dire que c'est vrai que la personne qui agresse, elle a besoin d'une prise en charge l'a besoin d'une \u00e9coute souvent ces hommes, c'est principalement des hommes ne comprennent pas pourquoi ils font \u00e7a il excuse chaque fois qu'ils ont fait \u00e7a, ils sont oblig\u00e9s de faire \u00e7a et c'est un travail aussi m\u00e9dical, hein, de prise en charge pour que \u00e7a recommence pas, mais vous ne pouvez bien comprendre qu'on est oblig\u00e9 d'\u00e9loigner la personne, surtout s'il y a des enfants, parce qu'il y a aussi le probl\u00e8me des enfants qui, qui peuvent \u00eatre battus ou qui assistent \u00e0 ces sc\u00e8nes de violence et c'est insupportable pour les enfants, et souvent les les hommes qui agressent et des hommes qui ont v\u00e9cu \u00e7a durant leur enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:59 > 0:15:34) [90%] : \r\nEt qui r\u00e9p\u00e8te, effectivement, il y avait peut-\u00eatre la m\u00eame chose, merci beaucoup, Bertrand beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e, merci Pierre Antoine et Hilbrand, bonsoir, bonsoir \u00e0 Lausanne, vous, vous avez \u00e0 Lausanne, vous avez choisi donc de ce jour, en cette journ\u00e9e internationale contre les violences faites aux femmes de pr\u00e9senter une application mobile, vous qui \u00eates en charge donc un de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lausanne une application mobile qui inclut une nouvelle fonctionnalit\u00e9 pour signaler aux autorit\u00e9s, justement, qu'on est victime de harc\u00e8lement de rue alors admettons que je sois une femme qu'on me siffle dans la rue, votre application elle me servira \u00e0 quoi au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:34 > 0:15:51) [94%] : \r\nAlors il y a d'abord un 1er concept si vous \u00eates agress\u00e9 si vous \u00eates si vous \u00eates en danger, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 continuer \u00e0 faire le num\u00e9ro 117 pour obtenir une intervention directe de police secours il faut faut faut pas comme \u00e7a, avec son application l'application elle permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:52 > 0:16:31) [94%] : \r\nLorsque vous \u00eates \u00e0 l'abri apr\u00e8s apr\u00e8s coup, lorsque vous \u00eates en s\u00e9curit\u00e9 de pouvoir signaler le cas aux autorit\u00e9s vous donner des renseignements et la compilation de tous ces renseignements vont permettre une meilleure action des autorit\u00e9s si le harc\u00e8lement reste dans l'ombre, si on n'a pas de donn\u00e9es, \u00e9videmment, c'est beaucoup plus difficile d'agir, mais comme vous allez pouvoir donner des indications sur l'endroit, le lieu, vous pouvez rester anonyme ou \u00eatre recontact\u00e9 vous allez obtenir des renseignements si vous l'acceptez, sur les fa\u00e7ons de porter plainte si on est dans un cas o\u00f9 on peut porter plainte et puis d'autre part, les services de la ville vont pouvoir vous contacter et puis \u00e9largir le le travail sur cette sur cette base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:31 > 0:16:51) [94%] : \r\nEt selon la gravit\u00e9 des faits ce que vous encourager les victimes \u00e0 porter plainte, \u00e9videmment, il existe d\u00e9j\u00e0 une application qui permet de signaler justement le harc\u00e8lement de rue, c'est une plateforme ind\u00e9pendante a lanc\u00e9 en juin dernier et \u00e7a s'appelle \u00e0 et l'application s'\u00e9tend \u00e0 toute la Suisse romande au fond pourquoi lancer un dispositif uniquement pour la ville de Lausanne sp\u00e9cifique \u00e0 la ville de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:51 > 0:17:18) [91%] : \r\nAlors, il faut saluer toutes les initiatives priv\u00e9es dans le domaine il y a donc une initiative priv\u00e9e de Madame Madame Courchesne notamment, associations et alors nous on a un un outil public d'abord, on peut travailler sur les donn\u00e9es, on peut les conserver, on est sous bien un certain nombre de contr\u00f4les, ces donn\u00e9es sont ensuite analys\u00e9es et puis elles font travailler les diff\u00e9rents services de la ville, on s'est limit\u00e9 au territoire lausannois parce que c'est l\u00e0 que nous avons des comp\u00e9tences pour agir, c'est l\u00e0 que nous voulons sensibiliser le corps de police, on l'a fait un, on fait des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:18 > 0:17:23) [89%] : \r\nCours donc c'est organise une esp\u00e8ce de cartographie des violences harc\u00e8lement de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:23 > 0:17:46) [92%] : \r\nIl y a un aspect graphique, \u00e9videmment, il y a un aspect horaire est-ce que \u00e7a se passe quand vous avez puis ensuite quelles sont les mesures que l'on peut prendre les partenariats avec les clubs, les partenariats avec les transports publics, les partenariats avec les contr\u00f4leurs de bus par exemple aussi dans les bars, dans les discoth\u00e8ques, les piscines, l\u00e0 on a des outils publics pour agir pour rassembler les bonnes volont\u00e9s et puis surtout les sensibiliser et documenter ces \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:46 > 0:18:05) [90%] : \r\nAlors vous vous \u00eates fix\u00e9 2 en 1 pour recense qui y avait justement les lieux \u00e0 risques, les horaires, les \u00e9tablissements publics o\u00f9 l'on constate le plus de harc\u00e8lement, mais disons qu'une place est particuli\u00e8rement concern\u00e9, quel type de politique publique, peut-on imaginer pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du harc\u00e8lement et pas simplement le d\u00e9placer ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:05 > 0:19:05) [92%] : \r\nAlors on sait que les les les espaces publics sont pas v\u00e9cu de la m\u00eame fa\u00e7on, par tout le monde en fonction de son \u00e2ge, de sa capacit\u00e9 de mobilit\u00e9 de sa r\u00e9sistance on aux agressions \u00e9videmment qu'on se comporte diff\u00e9remment des espaces publics et tout le travail de ces prochaines ann\u00e9es, la municipalit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur le sujet, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir comment est-ce qu'on peut am\u00e9nager les espaces publics pour accueillir plus d'activit\u00e9s lutter contre des ph\u00e9nom\u00e8nes o\u00f9 une personne est isol\u00e9e des passages sous- voie mal \u00e9clair\u00e9s, etc, ces ph\u00e9nom\u00e8nes sont parfois caricaturaux, mais ils sont aussi r\u00e9elles dans les cas de harc\u00e8lement et puis ensuite on imagine aussi que si on travaille si on a des signalements concordants au m\u00eame endroit, alors peut-\u00eatre, c'est le moment de mettre un correspondant de nuit qui va \u00eatre l\u00e0 \u00e0 certaines heures, est ce que c'est le moment de mettre un policier en civil on on va pouvoir doser les, les, les, les effets, et puis il faut aussi que l'ensemble de la population soient sensibilis\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la cause et sur ce domaine-l\u00e0, comme on avait tr\u00e8s peu de renseignements ben toute information suppl\u00e9mentaire permet d'accro\u00eetre l'activit\u00e9 publique parce que ce qu'on conna\u00eet pas, \u00e9videmment, il est difficile d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:05 > 0:19:20) [89%] : \r\nMais en ville, de Lausanne, cette jeune femme sur 10 subissent donc un des remarques, des sifflements ou des attouchements, merci beaucoup d'en avoir parl\u00e9 Pierre-Antoine, il prend, conseiller municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Lausanne, juste un mot sur l'application elle- m\u00eame, elle a un nom, elle est, elle, est t\u00e9l\u00e9chargeable tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:20 > 0:19:26) [87%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr signalement c'est sur l'application de et d\u00e9j\u00e0 37000 personnes qui qui en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:26 > 0:19:52) [92%] : \r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, trop rigides et trop cher, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas d'un quota de 10 pourcent de logements d'utilit\u00e9 publique, il a lanc\u00e9 sa campagne aujourd'hui contre l'initiative de l'Asloca pour des logements abordables sur laquelle nous votons le 9 f\u00e9vrier Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, le ministre de l'\u00e9conomie, Guy Parmelin combat cette initiative avec 3 armes je dirais classique, hein, le f\u00e9d\u00e9ralisme, le lib\u00e9ralisme et le porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:53 > 0:20:22) [93%] : \r\nOui la f\u00e9d\u00e9ralisme d'abord un id\u00e9e d'un quota de 10 pourcent sur toute la Suisse, le d\u00e9range, Guy Parmelin, pourtant garder la main sur une portion de terrain pouvoir attribuer des m\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 des coop\u00e9ratives d'habitation et avoir un regard sur ce qui se construit en fonction des besoins de la population, \u00e7a semble un un outil int\u00e9ressant pour l'am\u00e9nagement du territoire, avec les d\u00e9fis politiques qui se posent densifier, lutter contre le mitage mais aussi proposer justement des des logements accessibles \u00e0 tous, mais Guy Parmelin veut laisser faire les cantons et les communes, garder une certaine souplesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:22 > 0:20:48) [96%] : \r\nAujourd'hui, on voit d\u00e9j\u00e0 que dans une grande partie du pays, on constate une certaine baisse des loyers, il y a plus de 75000 logements qui sont vides, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faut n\u00e9gliger les endroits o\u00f9 il y a encore des tensions mais \u00e7a avec le fonds de roulement telle qu'il est pr\u00e9vu par la Conf\u00e9d\u00e9ration avec les incitations aussi au niveau des cantons et des communes dans les endroits o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire, on peut aider \u00e0 d\u00e9tendre la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:48 > 0:20:59) [89%] : \r\nAgir l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire, dit le ministre de l'\u00e9conomie avec le fonds de roulement, \u00e7a c'\u00e9tait d'un de de d\u00e9part pour les coop\u00e9ratives d'habitation, elles peuvent faire appel \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour obtenir des pr\u00eats lancer leur projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:59 > 0:21:01) [96%] : \r\nEt c'est suffisant aux yeux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:01 > 0:21:21) [90%] : \r\nAlors oui, on entendait : Guy Parmelin, le taux de logements vacants et correct pour les m\u00e9nages, les loyers p\u00e8sent en moyenne, un 5\u00e8me de leurs revenus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit quand m\u00eame conscient que tous les Suisses n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 des logements abordables mais pas question de fixer un quota, \u00e7a serait trop cher aujourd'hui, c'est une part de 3 pour 100 des logements qui est d'utilit\u00e9 publique, il faudrait l\u00e0 la tripler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:21 > 0:21:25) [88%] : \r\nEt l'argument du porte- monnaie, Alexandra \u00e0 combien est-ce qu'on estime les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:25 > 0:21:37) [92%] : \r\n\u00e0 120 millions par ann\u00e9e pour la conf\u00e9d\u00e9ration, c'est l'estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral si l'initiative de l'Asloca est accept\u00e9e et puis selon Guy Parmelin, ce n'est pas n\u00e9cessaire parce qu'il se construit 50000 nouveaux logements chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:38 > 0:21:57) [92%] : \r\nEt ce qui est le mieux pour le march\u00e9, c'est d'avoir des logements en suffisance et nous voyons qu'avec ce qui s'est construit ces ann\u00e9es pass\u00e9es ce qui se construit encore puisqu'avec le taux d'int\u00e9r\u00eat bas les caisses de pension cherche encore des aspects o\u00f9 elles peuvent obtenir un rendement aussi pour nos retraites, on voit que c'est ce il faut laisser aussi le march\u00e9 agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:57 > 0:22:12) [92%] : \r\nLaissez le march\u00e9 agir l'argument le 3\u00e8me celui du lib\u00e9ralisme, autrement dit ne pas r\u00e9server une part de 10 pourcent aux coop\u00e9ratives d'habitation au logement d'utilit\u00e9 publique parce que, dit encore Guy Parmelin \u00e7a serait aussi d\u00e9favoriser les autres propri\u00e9taires comme les promoteurs immobiliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:12 > 0:22:33) [93%] : \r\nMerci Alexandra Richard III parures de diamants du XVIIIe si\u00e8cle, d'une valeur inestimable ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s dans la nuit de dimanche 1 \u00e0 lundi dans le mus\u00e9e Gr\u00fcnes ce qu'elles veulent la verte install\u00e9e dans le ch\u00e2teau de Dresde, le montant du butin pourrait atteindre un milliard d'euros, selon la presse allemande Nathalie Versieux vous \u00eates en Direct de Berlin alors que sait-on de l'enqu\u00eate au juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:34 > 0:23:45) [92%] : \r\nAlors, selon les images livr\u00e9es par les cam\u00e9ras de vid\u00e9o- surveillance de cambrioleurs masqu\u00e9s de petite taille ont r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire dans le mus\u00e9e peu avant 5 heures du matin apr\u00e8s avoir arrach\u00e9 les grilles de protection d'une fen\u00eatre du mus\u00e9e, les 2 individus et leurs \u00e9ventuels complices avaient au pr\u00e9alable sans doute neutralis\u00e9 une partie du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 du mus\u00e9e en d\u00e9clenchant un incendie dans un transformateur situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 qui a plong\u00e9 une partie de la rue, dans le noir, peu apr\u00e8s le casse la police retrouv\u00e9e dans un Parking souterrain \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, en direction de l'autoroute, les d\u00e9bris calcin\u00e9s d'une Audi qui auraient pu servir \u00e0 la fuite des malfaiteurs le butin 3 parures de diamants du 18\u00e8me si\u00e8cle, comptant chacune entre 20 et 37 diamants, le pr\u00e9judice est inestimable, selon la direction, qui redoute que les bijoux invendables tels que, en raison de leur notori\u00e9t\u00e9 ne soit d\u00e9mont\u00e9 afin de revendre les pierres une fois retailler la pi\u00e8ce la plus prestigieuse du mus\u00e9e, un diamant Vert de 41 carats, pi\u00e8ce ma\u00eetresse d'un pendentif floral, actuellement expos\u00e9 \u00e0 New York, \u00e0 elle, \u00e9chapp\u00e9 au vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:45 > 0:23:48) [81%] : \r\nOui, il y avait les mus\u00e9es de dresse sont r\u00e9put\u00e9s pour leur richesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:48 > 0:24:37) [91%] : \r\nOui, effectivement, les mus\u00e9es de Dresde poss\u00e8de une collection unique au monde de 4000 pi\u00e8ces de porcelaine d'objets sculpt\u00e9s en ivoire, en nombre de bijoux et autres joaillerie d\u00e9coratives attirant des milliers de touristes dans la ville, collection personnelle d'Auguste le Fort, prince- \u00e9lecteur de Saxe et roi de Pologne au XVIIIe si\u00e8cle, les tr\u00e9sors ont \u00e9t\u00e9 entrepos\u00e9s par le souverain dans ce ch\u00e2teau du XVIe si\u00e8cle avec les Oeuvres de la Renaissance ou du baroque, qu'il avait h\u00e9rit\u00e9 de ses anc\u00eatre s', le Grenelle ce qui veulent peut \u00eatre ainsi l'un des plus anciens mus\u00e9es d'Europe, le b\u00e2timent avait subi de graves bombardements \u00e0 la fin de la guerre, il avait \u00e9t\u00e9 reconstruit \u00e0 l'identique avait rouvert au public en 2006, les collections en partie spoli\u00e9e par les Sovi\u00e9tiques, \u00e0 la fin de la guerre avait \u00e9t\u00e9 rendue \u00e0 la RDA en 1958.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:38 > 0:25:05) [93%] : \r\nMerci Nathalie Versieux vous \u00e9tiez en Direct de Berlin en France une gr\u00e8ve massive et durable contre la r\u00e9forme des retraites peut-elle encore \u00eatre \u00e9vit\u00e9e, lanc\u00e9 par les syndicats de transports, l'appel \u00e0 la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre le Rallye de plus en plus de corps de m\u00e9tiers, le gouvernement tente une derni\u00e8re fois de d\u00e9miner le terrain en consultant aujourd'hui et demain les partenaires sociaux, Alexandra Bell, vous \u00eates en Direct de Paris le front social s'\u00e9largit, qui va descendre dans la rue le 5 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:05 > 0:25:59) [94%] : \r\nAh, les employ\u00e9es de la r\u00e9gie des transports parisiens et ceux de la SNCF sont \u00e0 la pointe du refus de la r\u00e9forme des retraites, car ce sont eux, \u00e9videmment, qui ont le plus \u00e0 perdre dans la suppression des fameux r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, il faut savoir qu'il en existe 42 42 r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, les entreprises parapubliques, comme les transports, l'\u00e9nergie, La Poste ou encore diff\u00e9rentes professions du secteur priv\u00e9 sont au b\u00e9n\u00e9fice d'exception qui permettent le plus souvent des d\u00e9parts \u00e0 la retraite avant 60 ans, et des dur\u00e9es donc moindre de cotisation Emmanuel Macron veut lui passer un r\u00e9gime universel, c'\u00e9tait une de ses grandes promesses de campagne face \u00e0 lui un mouvement tr\u00e8s large se profile \u00e0 l'horizon du 5 d\u00e9cembre outre les secteurs que j'ai cit\u00e9s vont \u00e9galement se mobiliser une partie de l'\u00c9ducation nationale, les \u00e9tudiants, les routiers et les taxis et aussi les gilets jaunes peut-\u00eatre qui vont, qui voudraient peut-\u00eatre se saisir de cette occasion c'est une agr\u00e9gation de toutes les col\u00e8res fran\u00e7aise qui viennent constituer ce France aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:59 > 0:26:03) [88%] : \r\nOui, \u00e7a fait du monde, il y a ce qu'il y a encore une marge de manoeuvre pour le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:04 > 0:27:07) [94%] : \r\n\u00e9viter le mur du 5 d\u00e9cembre plus personne, plus grand- monde n'y croit vraiment limiter son ampleur peut-\u00eatre aujourd'hui, organisations patronales et syndicales ont d\u00e9fil\u00e9 dans le bureau du 1er ministre les consultations se poursuivent demain la CFDT 1er syndicat de France et de sensibilit\u00e9 r\u00e9formiste et le seul favorable au passage au au r\u00e9gime universel mais il pr\u00e9vient, il pourrait rejoindre le mouvement de gr\u00e8ve si le gouvernement touche \u00e0 l'\u00e2ge de d\u00e9part alors le pouvoir va-t-il l\u00e2cher du lest avant le 5 d\u00e9cembre attendre, a-t-il au contraire de voir quelle est l'ampleur du mouvement pour l'instant, les \u00e9l\u00e9ments de langage distill\u00e9e par les ministres consiste \u00e0 d\u00e9noncer, je cite, des privil\u00e8ges des in\u00e9galit\u00e9s et des revendications corporatistes, les syndicats r\u00e9pondent que la gr\u00e8ve ne concerne pas uniquement la d\u00e9fense des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux, alors, se profile un sc\u00e9nario du pire pour le gouvernement, celui des gr\u00e8ves de d\u00e9cembre 95 qui furent les plus importantes depuis mai 68 Alain Jupp\u00e9 1er ministre \u00e0 l'\u00e9poque voulait d\u00e9j\u00e0 supprimer les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux et repousser l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite, la France avait \u00e9t\u00e9 paralys\u00e9 pendant plusieurs semaines et, \u00e0 l'\u00e9poque, le pouvoir avait c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:07 > 0:27:10) [95%] : \r\nMerci Alexandre Habay, on va prendre des nouvelles de la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:27:12 > 0:27:14) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:14 > 0:27:43) [88%] : \r\nSoyez toujours prudents si vous circulez sur l'axe Bien car un tronc d'arbre est signal\u00e9 sur la voie de d\u00e9passement entre frein Villiers et la haute en direction de Tavannes sur le contournement de Gen\u00e8ve d'importants ralentissements persistent entre Meyrin et pardonnez en direction de la France pr\u00e9voyait un temps de parcours rallong\u00e9 d'une demi- heure environ sur ce tron\u00e7on, en cons\u00e9quence, la circulation s'\u00e9coule difficilement sur la bretelle de Gen\u00e8ve sud \u00e0 partir de la Praille en direction de Perly pions Valais, les routes qui relient grain myst\u00e8re et \u00e0 faire-t-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:43 > 0:27:45) [97%] : \r\nSont \u00e0 nouveau ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:47 > 0:28:24) [93%] : \r\nLes Verts cartonnent en Suisse, en Autriche et en Allemagne, mais au sud de l'Europe, ils brillent par leur absence dans les parlements, aucun parti \u00e9cologiste d'importance en Espagne, au Portugal ou en Italie, et pourtant, \u00e0 en croire un sondage r\u00e9v\u00e9lait, \u00e0 une semaine de la COP 25 \u00e0 Madrid, h\u00e9 bien l'impact du r\u00e9chauffement climatique, ne laisse pas indiff\u00e9rents les habitants de ces r\u00e9gions, alors comment expliquer cet apparent paradoxe Neil Makarov et responsable Europe au sein de l'ONG raison \u00e0 r\u00e9seau Action Climat, je lui ai demand\u00e9 pourquoi les partis verts en Espagne, en Italie et au Portugal \u00e9tait quasi inexistant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:24 > 0:29:14) [94%] : \r\nEn effet, vous avez raison les partis verts dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, en Espagne, au Portugal, comme en Italie, sont tr\u00e8s faibles, mais cela et notamment du fait que les partis socialistes, notamment en Espagne, au Portugal, ont vraiment pris \u00e0 bras-le-corps la question du climat et on s'en aper\u00e7oit avec notamment le gouvernement portugais qui un gouvernement socialiste qui m\u00e8ne une politique climatique tr\u00e8s proactive, par exemple, il d\u00e9veloppe extr\u00eamement rapidement et massivement les \u00e9nergies renouvelables dans l'optique de fermer les centrales \u00e0 charbon, le plus rapidement possible de m\u00eame en Espagne, le gouvernement de Pedro Sanchez a mis fin \u00e0 cette fameuse taxe sur le soleil, ce qui \u00e9tait une taxe en fait qui visaient \u00e0 limiter le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables et notamment du photovolta\u00efque, donc on voit que les gouvernements socialistes espagnols et portugais sont vraiment plus actif sur la question du climat, ce qui peut expliquer que finalement, les Verts ont plus de mal \u00e0 \u00e9merger dans ces pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:14 > 0:29:19) [87%] : \r\nOui mais est-ce que c'est vraiment le m\u00eame combat que les Verts que m\u00e8ne justement c'est c'est parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:20 > 0:29:58) [94%] : \r\nBen, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que les partis socialistes espagnols et portugais quand ils sont \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, au niveau du Parlement europ\u00e9en ont vraiment tendance \u00e0 verdir consid\u00e9rablement le parti socialiste europ\u00e9en et \u00e0 s'aligner, parfois avec des positionnements des Verts europ\u00e9ens, donc on voit qu'il y a quand m\u00eame un combat qui est qui est commun et cela s'explique notamment du fait que dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, notamment les impacts du d\u00e9r\u00e8glement climatique sont tr\u00e8s visibles, on a les feux de for\u00eats on a les s\u00e9cheresses, on a le le stress hydrique donc finalement l'impact du d\u00e9r\u00e8glement climatique est v\u00e9cue par tous les citoyens espagnols, portugais et \u00e7a peut expliquer aussi le fait que ces partis politiques veulent \u00eatre tr\u00e8s proactifs sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:58 > 0:30:12) [88%] : \r\nLe fait que ce soit le Parti socialiste qui qui promeuvent ces politiques verte est-ce que \u00e7a aide aussi \u00e0 une transition je dirais plus juste, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on tienne compte \u00e9videmment du des aspects sociaux et \u00e9conomiques de cette, de cette transition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:13 > 0:31:03) [93%] : \r\nLe Parti socialiste espagnol notamment enfin Pedro Sanchez a notamment lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, mener une politique de fermeture des mines de charbon qu'on pourrait consid\u00e9rer comme un processus de de justice sociale \u00e9galement parce qu'il a voulu accompagner les travailleurs dans la sortie du charbon dans la sortie de la femme dans la fin des mines de charbon, donc quelque part cet aspect de justice sociale et, en effet, pris en compte dans ces pays, n\u00e9anmoins on ne peut pas r\u00e9sumer la transition juste \u00e0 ces partis l\u00e0 d'autres partis, les Verts, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi les lib\u00e9raux parfois sont \u00e9galement tr\u00e8s concern\u00e9s par la transition juste car la transition \u00e9nerg\u00e9tique doit \u00eatre juste, si on veut qu'elle soit un succ\u00e8s, on a besoin que tout le monde soit \u00e0 bord et c'est pour \u00e7a que maintenant et depuis notamment la la crise des gilets jaunes en France, la question de la transition juste et \u00e0 l'agenda politique de tous les partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:03 > 0:31:11) [94%] : \r\nD'accord, alors \u00e7a c'est pour l'Espagne et le Portugal, quid de l'Italie, l\u00e0, aucun parti n'a fait de la politique climatique sa priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:12 > 0:31:47) [95%] : \r\nOui vous avez raison et c'est et c'est regrettable, mais il se trouve qu'il y a d'autres pr\u00e9occupations en Italie qui, dans le sondage BVA, il y a par exemple la pr\u00e9occupation du ch\u00f4mage, de la stabilit\u00e9 politique, qui sont des vraies pr\u00e9occupations en Italie et qui en fait domine un petit peu l'agenda politique et ce qui fait qu'aujourd'hui la question du climat reste assez basse, m\u00eame si on a vu une mobilisation tr\u00e8s forte des citoyens, notamment \u00e0 Milan lors des marches pour le climat, ce qui signifie que finalement les citoyens italiens comme le reste des citoyens europ\u00e9ens se sentent extr\u00eamement concern\u00e9s par la crise climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:47 > 0:31:55) [93%] : \r\nOui, parce que j'allais dire l'instabilit\u00e9 politique parfois permet justement \u00e0 des partis non traditionnels, tels que les Verts d'\u00e9merger, or ce n'est pas le cas en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:56 > 0:32:19) [94%] : \r\nNon, en effet, \u00e7a n'est pas le cas en Italie apr\u00e8s d'autres partis comme le Parti d\u00e9mocrate, le mouvement des 5 \u00e9toiles ont quand m\u00eame tendance \u00e0 reprendre \u00e0 la question du climat \u00e0 leur compte, donc la question que malgr\u00e9 tout couvert en Italie et il y a une volont\u00e9 de mener une transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9galement dans ce pays, mais m\u00eame si vous avez raison, pour le moment, \u00e7a ne fait pas partie du haut de l'agenda politique italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:19 > 0:32:30) [85%] : \r\nMais il Makarov quid alors des des parties d'Europe orientale d'Europe de l'Est, pourquoi la la non plus, les Verts ne n'\u00e9mergent pas, ne ne cartonne pas ne d\u00e9colle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:30 > 0:33:20) [91%] : \r\nAlors vous avez raison, pour le moment, les Verts, enfin les partis \u00e9cologistes ne cartonne pas n\u00e9anmoins la question du climat est en train de monter consid\u00e9rablement dans ce pays, par exemple, le sondage BVA montre que la le climat, la crise climatique est la 2\u00e8me pr\u00e9occupation des Polonais, la Pologne, qui est qu'il y a un gouvernement qui est extr\u00eamement conservateur sur cette question qui bloque les n\u00e9gociations europ\u00e9ennes sur le climat, h\u00e9 bien il se trouve que les Polonais, eux, r\u00e9clament plus d'actions sur le climat et il r\u00e9clame plus de d'action, notamment sur la pollution de l'air, parce que c'est un fl\u00e9au sanitaire, donc on voit que ses id\u00e9es sont en train de monter de sont en train de d\u00e9coller en Europe de l'Est et la division Est- Ouest du continent europ\u00e9en qui jusqu'alors pr\u00e9valait sur la question du climat est en train de v\u00e9ritablement s'att\u00e9nuer ce qui est une nouveaut\u00e9, ce qui est compl\u00e8tement in\u00e9dit en tout cas dans le paysage politique europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:20 > 0:33:37) [91%] : \r\nDonc, dans ces pays- l\u00e0 de l'Europe orientale et de et centrale, on n'a pas besoin de n\u00e9cessairement voter Vert pour esp\u00e9rer justement la prise en compte de ses revendications climatique, on peut tout \u00e0 fait soutenir un un parti conservateur, un gouvernement conservateur et esp\u00e9rer justement qu'il y ait des changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:38 > 0:34:33) [94%] : \r\nLe gouvernement conservateur polonais, si on prend cet exemple pr\u00e9cis n'est pas vraiment pour le changement et pour n'est-ce pas un politique, une politique climatique ambitieuse, au contraire, ils sont pour le statu quo, oui, mais j'ai l'impression que l'opinion publique polonaise \u00e9voluent beaucoup plus rapidement que le monde politique en Pologne, donc il est possible que dans les ann\u00e9es qui viennent des partis r\u00e9cup\u00e8re la question du climat et en face un v\u00e9ritable voil\u00e0 un cheval de bataille et c'est souhaitable parce que la Pologne, tr\u00e8s en retard sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique qu'il est temps que ce type de pays le fassent, on peut voir, par exemple, d'autres petits pays, comme la Slovaquie ou en l'occurrence la pr\u00e9sidente slovaque a fait du climat, une de ses priorit\u00e9s politiques, voil\u00e0, c'est in\u00e9dit, encore une fois en Europe de l'Est, une Europe orientale et centrale, qui est quand m\u00eame domin\u00e9 par les \u00e9nergies fossiles, charbon, on s'aper\u00e7oit que la question du climat de la pollution de l'air, de l'environnement sont des questions qui deviennent de si importantes que les hommes et femmes politiques sont oblig\u00e9s de se saisir de ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:33 > 0:34:51) [91%] : \r\nL'enqu\u00eate aussi de de BVA, hein, le sondage BVA son aussi l'optimisme des habitants est ce qu'on s'abstient de voter Vert dans certains pays, parce que tout simplement on est enclin \u00e0 croire que le d\u00e9r\u00e8glement climatique est r\u00e9versible moyennant quelques mesures rapides et cons\u00e9quentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:52 > 0:36:12) [93%] : \r\nEn en r\u00e9alit\u00e9 c'est un peu l'inverse qui se produit, c'est-\u00e0-dire que plus on est pessimiste sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique, on pense que finalement c'est quelque chose qui sera qui sera de toute fa\u00e7on, pr\u00e9sent et qu'on ne peut pas, qu'on ne on ne peut pas changer le cours des choses plus on a tendance \u00e0 \u00e0 s'abstenir, en r\u00e9alit\u00e9, de voter pour ce type d'id\u00e9e, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, au contraire, dans les \u00c9tats o\u00f9 il y a pas mal d'optimisme sur la question du changement climatique, le sujet monte et et c'est et c'est des sujets qui sont vraiment pris par par les politiques, et par exemple si on prend le cas polonais, encore une fois, les premiers sont tr\u00e8s pessimistes sur le le la politique climatique, il pense que, au contraire, on ne pourra pas inverser les choses et cela en fait s'explique aussi par le fait que leur gouvernement et tr\u00e8s conservateur sur la question du climat et qu'il ne veut pas bouger sur la question du charbon et donc les Polonais ont tendance \u00e0 \u00eatre beaucoup plus pessimistes que le reste de l'Europe, pourquoi parce que ils s'aper\u00e7oivent dans leurs, dans leurs champs national que la politique climatique ne bouge pas et c'est justement gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation des citoyens dans la rue avec les marches Proxima avec les gr\u00e8ves pour le climat que on peut retrouver un peu de d'optimisme et d'espoir, parce que ces ces jeunes qui vont faire la gueule dans dans dans les diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens permettent aussi de faire bouger les lignes politiques \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:12 > 0:36:17) [90%] : \r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Neil Makarov, responsable Europe au sein de l'ONG, r\u00e9seau action climat que nous avons joint donc cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:23 > 0:36:30) [93%] : \r\nEt \u00e0 18 heures 32 c'est lors du grand d\u00e9bat de ce soir avec vous, Renaud Malik avec cette question : faut-il sauver le soldat Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:30 > 0:36:44) [92%] : \r\nSouvenez-vous, Mohammed, c'\u00e9tait jeudi en conf\u00e9rence de presse, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz annon\u00e7ait qu'elle \u00e9tait candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que le 11 d\u00e9cembre prochain elle allait attaquer un si\u00e8ge, en particulier celui du PLR Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:44 > 0:37:01) [84%] : \r\nC'est le PLR qui est le parti maintenant, le plus souvent repr\u00e9sent\u00e9s en conseil f\u00e9d\u00e9ral, la droite est sur- repr\u00e9sent\u00e9e le Monsieur Cassis c'est le premi\u00e8re qui va \u00eatre \u00e9lu, r\u00e9\u00e9lu le 11 d\u00e9cembre et \u00e7a, c'est le moment o\u00f9 les Verts devraient pr\u00e9senter leur alternatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:01 > 0:37:42) [92%] : \r\nAlors depuis, les Verts ont un peu nuancer le propos en pr\u00e9cisant qu'ils attaquaient en r\u00e9alit\u00e9 les 2 si\u00e8ges d\u00e9tenus par le PLR, ou l'un des 2 n'emp\u00eache de tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux d'ins\u00e9mination casser ce qui a le plus \u00e0 craindre de l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre prochain pourquoi h\u00e9 bien en partie parce que son bilan \u00e0 la t\u00eate du DFAE ne fait pas l'unanimit\u00e9 pour en d\u00e9battre ce soir il y a Isabelle l'Open Stein Broggini, conseill\u00e8re nationale verte genevoise Laurent Wehrli, conseiller national PLR Vaudois et notre Stojanovic, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve accessoirement membre du PS bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir alors envers est-ce que vous diriez d'abord que le bilan de votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral et bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:43 > 0:39:40) [91%] : \r\nJe crois qu'il faut \u00e9videmment mettre cela dans la nuance, mais sinc\u00e8rement, sur un sujet comme l'accord-cadre, il n'y a A6 a r\u00e9ussi \u00e0 faire revenir l'\u00e9conomie dans le d\u00e9bat sur l'accord-cadre, il a r\u00e9ussi \u00e0 lancer une consultation publique qu'il y a eu plus de 500 r\u00e9ponses qui s'est termin\u00e9e tr\u00e8s globalement par un oui mais alors que tout le monde pensait que l'accord-cadre \u00e9tait fini alors certes, il n'est pas encore finalis\u00e9, certes il y a encore du travail, certes il y a encore les trois clarification mais sans ce travail- l\u00e0, nous le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait pas pu \u00e9crire \u00e0 la Commission europ\u00e9enne en juin en pr\u00e9cisant tr\u00e8s clairement les 3 points litigieux, les 3 points probl\u00e9matiques qui doivent n\u00e9cessiter encore une tarification si on regarde maintenant sur par exemple l'aide au d\u00e9veloppement, un sujet tr\u00e8s important, il y a 5 6 n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 venir avec des propositions concr\u00e8tes avec faite avec son d\u00e9partement et en plus \u00e7a oser les ma\u00eetres sur la place publique, c'est certainement une des premi\u00e8res fois qu'on a une consultation faite par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral sur le programme suivons d'aide au d\u00e9veloppement, qui permet l\u00e0 aussi de ma\u00eetre et de donner la possibilit\u00e9 aux organes habituelle de la politique suisse, les partis, les ONG, les associations de d'avoir voix au chapitre et je pense que \u00e7a c'est un bilan extr\u00eamement important dans ce qui a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre Gori et par certains, disons la politique int\u00e9rieure et la politique ext\u00e9rieure doivent \u00eatre plus est mais c'est en fait, c'est en fait si on veut ensuite que la population puisse dire oui si le Parlement peut dire oui parce que c'est des \u00e9l\u00e9ments importants et pas laisser sous- entendre que la politique \u00e9trang\u00e8re et juste quelque chose au fin fond voil\u00e0 etc 3\u00e8me sujet peut-\u00eatre important mais on aura le temps certainement d'en reparler, la d\u00e9fense de la Gen\u00e8ve internationale il y a ce \u00e0 s'est beaucoup impliqu\u00e9 dans la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 d\u00e9velopper des montants financiers \u00e9normes qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 comme un seul homme, par le parlement, ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, et ceci au profit de la place de Gen\u00e8ve, de la place internationale du d\u00e9veloppement de l'ONU et de de la place multilat\u00e9rales, dont on sait qu'elle est extr\u00eamement actuellement par d'autres dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:40 > 0:39:48) [89%] : \r\nAlors on va entendent maintenant Delphine Klopfenstein il ne vous je crois que vous \u00eatre vous \u00eates nettement plus sceptique, hein, quant au bilan de d'Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:39:48 > 0:41:45) [92%] : \r\nOui, en effet, on est nettement plus sceptique, hein, je pense que que le bilan de il n'y a ce K6 et fait de pas mal de faux pas et j'en prends, je prendrais que quelques exemples : un, en particulier celui en lien avec la grande multinationale Glencore vous rappelez o\u00f9 il avait tr\u00e8s clairement f\u00e9licit\u00e9 le g\u00e9ant suisse en visite en Zambie sur les efforts de modernisation et les les efforts en terme de formation des jeunes, alors qu'on le sait tr\u00e8s bien cette grande multinationale menace directement des milliers d'enfants qui travaillent dans ces mines de de mat\u00e9riaux de mat\u00e9riaux lourds et et \u00e9videmment il faut avoir une une vision extr\u00eamement critique sur le travail de cette grande multinationale, on aurait pu vraiment attendre de Monsieur Cassis, qu'ils soient beaucoup plus critique \u00e0 l'\u00e9gard de cette, de cette grande entreprise a a pr\u00e9cis\u00e9 aussi que Dick Marty d'ailleurs du m\u00eame parti que lui du m\u00eame canton le Tessin que lui envoyait d'ailleurs dans le cadre de de la, de l'initiative sur les multinationales, envoyer un courrier \u00e0 \u00e0 de nombreux \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices sur justement la la difficult\u00e9 de cette grande multinationale Glencore et et et c'est et son et son action extr\u00eamement dangereuse, Anvers, notamment envers les enfants, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose et peut-\u00eatre un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que je pourrais pr\u00e9ciser ici c'est les propos qu'il a pu tenir dans la situation, Palestine, Palestine, Isra\u00ebl, o\u00f9 justement par rapport \u00e0 la \u00e0 l'agence de l'ONU qui s'occupe de de de 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens o\u00f9 il a eu un propos extr\u00eamement critiques sur cette agence de l'ONU, et \u00e7a c'est pour nous, ce n'est pas acceptable et et et l\u00e0- dessus, on peut dire que son bilan en tout cas sur ces 2 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 notamment, on a eu l'habitude de PLR beaucoup plus actif pour la paix, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, notamment monsieur Burkhalter avant lui a, a eu un bilan nettement meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:45 > 0:42:14) [91%] : \r\nAlors Laurent Wehrli de Lowenstein a \u00e9voqu\u00e9 effectivement 2 \u00e9pisodes, un petit peu d\u00e9licat dans la carri\u00e8re de de d'Ignazio Cassis, alors on a peut-\u00eatre les prendre s\u00e9par\u00e9ment d'abord sa visite dans une mine de cuivre en en en Zambie, c'\u00e9tait en janvier 2019 une mine donc appartenant au groupe Glencore est ce que \u00e7a, ce n'est pas le signe que ce qu'on qu'on est face un ministre, un peu trop proche des milieux \u00e9conomiques, c'est quelque chose qui \u00e2ge souvent \u00e9tait reproch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:14 > 0:44:04) [93%] : \r\nS'attendait les manques je peux entendre \u00e0 la critique, mais encore une fois, on ne fait pas l'avenir de notre pays en parce que sur la place internationale sont \u00e9videmment des valeurs et je crois que les valeurs suisses sont sont mises en avant et il n'y a donc assist\u00e9 met en avant, mais aussi \u00e9videmment avec l'\u00e9conomie et en particulier l'\u00e9conomie li\u00e9e \u00e0 l'exportation qui peu ou prou et c'est un franc sur 2 est gagn\u00e9 par la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est donc absolument essentiel pour les places de travail en Suisse et pour le fait simplement de l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral et du syst\u00e8me en g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9conomie suisse, alors maintenant que les propos qui ont \u00e9t\u00e9 tenus en Zambie et puis heurt\u00e9, on va, on va le dire tr\u00e8s sinc\u00e8rement c'est compr\u00e9hensible et je peux l'entendre maintenant, encore une fois si faire un bilan, c'est prendre un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne sur plus de 2 ans de travail dans un d\u00e9partement dans une mati\u00e8re nouvelle et en regard des autres \u00e9l\u00e9ments que j'\u00e9voquais, en particulier ceux qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'accord-cadre \u00e0 d'autres domaines, je pense qu'il faut faire une balance dans un bilan alors dans un bidon par d\u00e9finition et comme tout le monde il y a personne qui est parfait, mais il faut mettre aussi en \u00e9quilibre, j'en veux pour preuve d'ailleurs tout le d\u00e9veloppement, il y a 6 sur le domaine des bons offices, il a repris une dimension, notamment par rapport \u00e0 la situation iranienne qui, on le sait bien, aujourd'hui, est dans une situation extr\u00eamement complexe avec le conflit avec l'Arabie Saoudite au travers du Y\u00e9men ou m\u00eame en Direct selon certaines analyses respectivement toute la situation avec l'Irak avec la Syrie avec la Turquie, c'est une zone extr\u00eamement compliqu\u00e9e, extr\u00eamement complexe et l\u00e0 le r\u00f4le de la Suisse a \u00e9t\u00e9 repris \u00e9videmment par Ignazio Cassis par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral, on a bien vu, Ueli Maurer dans son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence alors qu'il avait plus ou moins rappel\u00e9 qu'un pr\u00e9sident ne doit pas normalement trop voyager, ils se sont impliqu\u00e9s pour cette force des bons offices de la Suisse, qui s'appuie \u00e9galement, encore une fois sur la Gen\u00e8ve internationale et c'est en toute dans ce toll\u00e9 mollahs et je crois qu'on peut le mettre en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:04 > 0:44:14) [90%] : \r\nDavid Lowenstein, vous qui \u00eates justement concert nationale \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, les efforts d'Ignazio Cassis pour promouvoir la Gen\u00e8ve internationale normalement vous devriez \u00eatre sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:44:14 > 0:44:46) [92%] : \r\nNon mais \u00e9coutez, ils ne sont pas suffisants, ils ne sont clairement pas suffisant pour les Verts, et je crois que le message tr\u00e8s clairement que la Suisse doit apporter \u00e0 \u00e0 l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral et au monde international, c'est clairement un message de paix et ce message de paix, on l'a pas entendu dans la dans dans la bouche de Monsieur Cassis, tr\u00e8s certainement, et pour revenir sur, sur la question palestinienne et isra\u00e9lienne, c'est clair que que cette r\u00e9putation de bons offices que comme le disait monsieur tout \u00e0 l'heure de la Suisse, malheureusement Monsieur Cassis ne n'a pas honor\u00e9 cette r\u00e9putation de la Suisse, et nous pouvons le regretter aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:46 > 0:44:47) [86%] : \r\nAlors les propos d'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:47 > 0:45:35) [88%] : \r\nJe pense qu'il s'est pass\u00e9 \u00e7a quand m\u00eame parce que en plus sur l'nous fera excusez-moi, mais dans le contexte actuel de Lounes Vrain, je ne sais pas pour pourquoi la chanson, il avait les r\u00e9fugi\u00e9s, l'agence pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, je ne sais pas, pour finir, qui avait le plus raison au vu des enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 conduites maintenant, m\u00eame par l'ONU et je rappelle que passer quand m\u00eame les moi justes absolument essentiel, a rappel\u00e9 qu'il n'y a K6 et le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui a pu mettre plus d'argent, d'aide aux Palestiniens et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s concret, et \u00e7a je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'il faudrait pas oublier entre, encore une fois le dire et le faire le faire est important, mais les propos ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 tenu envers nous ont \u00e9t\u00e9 tenus, mais \u00e0 un moment o\u00f9 personne ne voulait mettre en cause cette agence onusienne, je ne suis pas s\u00fbr que cet Automne, on entend beaucoup de bien de cette agence onusienne au gr\u00e9 des diff\u00e9rents rapports que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU lui- m\u00eame est oblig\u00e9 de pr\u00e9senter sur la situation interne \u00e0 cette agence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:45:35 > 0:45:59) [89%] : \r\nAlors j'aimerais bien justement qu'on revienne un petit peu sur cette fameuse petite phrase d'Ignazio Cassis \u00e0 propos du du du conflit isra\u00e9lo- palestinien et l'Agence de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, la fameuse une Roy alors cette phrase, elle a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e en mai 2018, \u00e0 la suite de cette petite phrase et de la pol\u00e9mique \u00e0 a suscit\u00e9 bien il a ce K6 est venu s'expliquer dans la matinale, \u00e9coutez ce qu'il a dit \u00e0 Romans, qui va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:00 > 0:46:29) [94%] : \r\nNon, remettre en cause ce qu'on est en train de faire la mani\u00e8re dont on utilise l'argent des citoyens suisses c'est exactement mon m\u00e9tier et je dois absolument aussi, c'est l'\u00e9l\u00e9ment, le respect des conventions de Gen\u00e8ve le le le l'\u00e9l\u00e9ment humanitaire de la Suisse sur place, c'est aussi une priorit\u00e9 ou c'est moins prioritaire que la Suisse, il n'y a pas de tabou, il faut avoir le courage de se poser des questions, m\u00eame si c'est des questions critiques m\u00eame si c'est des questions qui d\u00e9rangent, il n'y a que les questions qui d\u00e9rangent, qui nous permettent de faire des pannes avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:30 > 0:46:41) [91%] : \r\nNotre site Janowicz il n'y a que les questions qui d\u00e9rangent, qui nous permettent de faire des pas en avant, \u00e7a r\u00e9sume un petit peu la l'approche de de de Cassis le Style Cassis en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:42 > 0:48:07) [88%] : \r\nBen \u00e9coutez, il a s\u00fbrement une personne, un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui d\u00e9range certaines, certaines parties ou d'autres personnes, il faut dire que ses propos concernant le Moyen-Orient, on n'avait pas bien compris \u00e0 ce que c'est un faux pas ou est-ce que c'\u00e9tait vraiment voulu, \u00e0 mon avis, c'est un petit peu trop facile de dire que maintenant Monsieur Verly a dit oui, maintenant, on a vu qu'il y a des probl\u00e8mes, mais ce n'\u00e9tait pas \u00e7a que vraiment que Monsieur Cassis \u00e0 m'a mis en cause, donc s'il y a des, des, des probl\u00e8mes internes un on droit c'est une chose, mais lui, il a, il a mis vraiment il a remis en cause l'organe cet argent des Nations unies en tant que telle, moi je peux vous dire, j'\u00e9tais au Moyen-Orient 2 fois cette ann\u00e9e, j'\u00e9tais au Liban \u00e0 \u00e9t\u00e9 notamment avec un groupe de des jeunes de diff\u00e9rents partis politiques libanais qui qui d\u00e9battait de des r\u00e9formes constitutionnelles et je peux vous assurer que que la les propos de Monsieur Cassis ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu, ils ont dit que si vraiment on devrait disons mettre en cause cette agence des Nations, \u00e7a serait de nouveau une guerre civile au Liban, donc il faut quand m\u00eame se rendent compte de l'impact que certaines positions peut avoir dans un, dans une r\u00e9gion du monde qui est quand m\u00eame assez quand m\u00eame comment on le sait assez explosive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:07 > 0:48:12) [88%] : \r\nElle vers on n'est peut-\u00eatre pas face \u00e0 un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure non, alors la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:12 > 0:49:32) [91%] : \r\nLe Unostra et la la question des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens est absolument essentiel et tr\u00e8s complexe, j'\u00e9tais \u00e9galement r\u00e9cemment au Liban, \u00e0 Tripoli, au nord du Liban, o\u00f9 vous avez des quartiers qui sont soutenus par l'homme, am\u00e9nager, g\u00e9rer et puis des quartiers qui se sont par la DDC, c'est assez int\u00e9ressant de voir la diff\u00e9rence de d\u00e9marches et de voir tr\u00e8s concr\u00e8tement les gens l'int\u00e9r\u00eat qu'ils ont et je crois que la aide suisse n'a strictement absolument rien \u00e0 rougir de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 et encore une fois, j'aimerais rappeler ici que certes, Ignazio Cassis, fait par des petites phrases peut-\u00eatre ainsi des critiques comme il l'a dit lui- m\u00eame : il n'y a rien de tabou, mais si on se souvient quand Micheline Calmy-Rey est arriv\u00e9e au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res et l\u00e0 aussi, un peu secou\u00e9 ce d\u00e9partement si vous me permettez de le dire, alors \u00e9videmment, on n'avait peut-\u00eatre pas les m\u00eames critiques ou les m\u00eames commentaires qu'aujourd'hui mais il y a eu un secret sacr\u00e9e secousse dans ce d\u00e9partement, \u00e0 l'\u00e9poque et je crois que c'est faire fi de l'histoire de ne de ne pas le rappeler mais en l'occurrence l'essentiel par rapport justement \u00e0 l'aide sur place, c'est de voir la r\u00e9alit\u00e9 de cette aide et de voir que, surtout dans ce contexte tr\u00e8s compliqu\u00e9e du Moyen-Orient, l'aide suisse n'a pas diminu\u00e9, bien au contraire, sous le r\u00e9gime d'Ignazio Cassis et je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important de voir, comme il s'est battu face \u00e0 la commission des finances, je rappelle qu'il y a encore 2 ans, la commission des finances, propos\u00e9 des coupes majeures dans l'aide humanitaire, on a r\u00e9ussi, et il s'est battu pour cela \u00e0 faire en sorte que ces aides ces coupes ne viennent pas entacher les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:32 > 0:49:52) [92%] : \r\nAlors juste un mot \u00e0 vous \u00e9couter, on a entendu tout \u00e0 l'heure le le nom de Didier Burkhalter qui \u00e9tait aussi de votre propre parti, on a l'impression que c'est 2 mondes diff\u00e9rents de City, c'est totalement diff\u00e9rent, c'est d\u00e9j\u00e0 pas sur des attitudes, on a l'impression que ce sont des politiques diff\u00e9rentes au fond si vous deviez choisir aujourd'hui entre justement monsieur Burkhalter et Monsieur Cassis, lequel a votre pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:53 > 0:50:39) [91%] : \r\nJe crois que je dois voter que pour un seul l'Euro c'est aimer son prochain, oui je pas Maureen K6 non, en l'occurrence les les 2 je j'ose pr\u00e9tendre \u00eatre dans une certaine proximit\u00e9 des 2 avec des styles diff\u00e9rents et je crois que c'est tr\u00e8s important de noter que c'est une notion de Style, il est vrai que la situation est diff\u00e9rente mais je note n\u00e9anmoins un \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame tr\u00e8s important sur le d\u00e9bat europ\u00e9en, tr\u00e8s clairement, il y a ce a six a r\u00e9ussi \u00e0 reprend la main sur ce d\u00e9bat et a permis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de reprendre un dialogue avec des milieux qui ne parlaient plus des questions europ\u00e9ennes ont patrouill\u00e9 le monde \u00e9conomique suisse et je pense que pour la suite, en particulier l'initiative on devra voter au mai prochain pour la suite de l'accord-cadre pour la suite de cette relation de voisinage absolument essentiel, je pense qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments o\u00f9 on ne peut pas juste dire que le soldat K6 pour reprendre auteur n'a pas m\u00e9rit\u00e9 sa m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:50:39 > 0:51:06) [92%] : \r\nAlors d'Delphine Lowenstein jusque l\u00e0, on a parl\u00e9 essentiellement du bilan d'Ignazio Cassis, notamment sur le dossier europ\u00e9en sur le dossier isra\u00e9lo- palestinien aussi il y a une chose dont on n'a pas parl\u00e9 et c'est une des caract\u00e9ristiques majeures du personnage, c'est que c'est le seul repr\u00e9sentant italophone au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous, vous avez des Liens, hein, avec le avec le le canton du Tessin est-ce que vous seriez pr\u00eat pr\u00eate \u00e0 \u00e9jecter le seul repr\u00e9sentant du Tessin au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:06 > 0:52:09) [93%] : \r\nMais ce que je dirais c'est que c'est \u00e9videmment important de respecter les minorit\u00e9s linguistiques et \u00e7a, la Suisse a le devoir au niveau parlementaire au niveau de l'ex\u00e9cutif, a le devoir de respecter cet \u00e9quilibre entre les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rentes langues au niveau au niveau de la Suisse, et il est \u00e9vident que le Tessin est souvent le parent pauvre dans l'\u00e9quilibre linguistique parce que naturellement c'est la langue la la la, parler par une plus petite partie de la population, si on comprend : si on compte pas le le romanche naturellement, maintenant je crois qu'il faut qu'on sorte de cette question et simplement qu'on reprenne la seule question qui se pose est la seule question qui se pose ici, c'est celle de savoir ce que les parties veulent exactement et est ce qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 respecter le Nouvel le nouvel \u00e9quilibre du Parlement et c'est dans ces termes que cette question doit \u00eatre pos\u00e9e aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, le PLR obtient 2 si\u00e8ges enfin \u00e0 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui ne repr\u00e9sente pas sa force au niveau du conseil national et c'est de ce point de vue-l\u00e0 qu'il faut voir qu'il faut voir la question et pas dans la question uniquement de la pr\u00e9sence du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:09 > 0:52:23) [87%] : \r\nNon, parce que c'est en fait notre Janowicz c'est quand m\u00eame le si\u00e8ge de, de, de, du Tessinois qui est le plus menac\u00e9 aujourd'hui le fait d'\u00eatre tessinois est-ce que \u00e7a le rend comme certains ont pu le dire un peu intouchable, il n'a ce K6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:24 > 0:54:45) [89%] : \r\nNon, je ne pense pas, je pense que clairement lui- m\u00eame et ceux qui le soutiennent, bien s\u00fbr, ils vont soutenir ce ils vont souligner son identit\u00e9 linguistique pour mieux d\u00e9fendre son si\u00e8ge ici, je pense que il y a, il y a pas une solution optimale alors c'est vrai que d'un c\u00f4t\u00e9, un parti comme les Verts, qui ont 13 pourcent et je j'aimerais souligner, pas seulement au niveau du conseil national, maintenant, m\u00eame si on prend en compte l'ensemble de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale parce quand m\u00eame les Verts, ils ont gagn\u00e9 quatre si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats \u00e9galement donc, maintenant, ils ont 5 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, donc ils ont un pourcentage dans l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de 13 pourcent voire m\u00eame presque pardon 14 14 je pense hein donc se il s'approche, il s'approche finalement \u00e0 \u00e0 ce qu'il faut avoir pour avoir un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui exactement 14 2 voil\u00e0, donc ils ont, ils ont cette cette force au Parlement f\u00e9d\u00e9ral dans dans la \u00e7a voulait f\u00e9d\u00e9ral tandis qu'il y a justement le parti PLR, qui ont 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, avec un pourcentage de autour de 15 pourcent PDC, ils ont, ils ont un conseil f\u00e9d\u00e9ral avec avec un pourcentage au niveau du conseil national, plus petit que les Verts, mais un peu plus grand si on si on regarde l'ensemble de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, bref, donc d'un c\u00f4t\u00e9 ce parti \u00e0 une revendication maintenant, c'est vrai, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, s'ils attaquent le si\u00e8ge d'PLR soit ils attaquent le si\u00e8ge de Madame Karin Keller-Sutter donc c'est elle est de la Suisse orientale, elle est la seule de la Suisse orientale et elle est une femme, ou alors ils attaquent le si\u00e8ge de litt\u00e9rature K6 donc d'un Tessinois, o\u00f9 ils attaquent les 2 donc dans toute dans toutes les disons constellation il y a pas une solution optimale parce que c'est vrai que la Constitution stipule que les diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques et les r\u00e9gions g\u00e9ographiques du pays, donc l\u00e0 je pense \u00e0 la Suisse orientale devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au on several donc il faut sacrifier quelque chose, il n'a pas la solution magique sauf si on veut un peu, un petit peu commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 au sortir de ce qu'on conna\u00eet, penser, je ne sais pas au job sharing conseil f\u00e9d\u00e9ral, je l'ai propos\u00e9 hier dans un journal de dimanche au Tessin, mais bon, si vous voulez, on peut en discuter tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:45 > 0:54:54) [84%] : \r\nAlors le job sharing, je suis pas s\u00fbr que leur envers l'il y croit : je ne suis pas s\u00fbr non plus qu'il soient, convaincu qu'il fallait sacrifier quelque chose ou quelqu'un, en gros, pour vous il faut rien il faut toucher \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:55 > 0:56:31) [91%] : \r\nPas d'une fa\u00e7on d\u00e9termin\u00e9e ou d\u00e9finitive, je crois qu'on est dans une formule magique qui dit que les plus grands partis ont 2 repr\u00e9sentants et on le sp\u00e9cialiste qui viennent nous parler, a rappel\u00e9 le cet Ordre des des de force des partis et donc dans ce sens-l\u00e0, je pense que c'est la notion m\u00eame de la formule magique, est ce qu'elle est toujours \u00e0 appliquer ce qu'elle est toujours utile, mais on d\u00e9finit pas \u00e7a en 2 semaines entre les derni\u00e8res votations du Conseil des \u00e9lections du Conseil des \u00c9tats qui ont lieu ce dimanche et le et, le 11 d\u00e9cembre, moi j'ai aucun probl\u00e8me, il y a rien de tabou, j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 ce que le Parlement d\u00e9batte aux paroles pied d'une motion pour r\u00e9viser l'organisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ce ce cette mythique formule magique : aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, mais pas en 2 semaines, la Suisse a besoin de stabilit\u00e9, \u00e7a se passe pas comme \u00e7a dans dans notre pays, on n'est pas comme dans d'autres pays o\u00f9 les ministres ont nomm\u00e9s pas nommer on on d\u00e9fait un un pr\u00eat \u00e0 un gouvernement, on a une structure tr\u00e8s particuli\u00e8re, qui est aussi li\u00e9 au f\u00e9d\u00e9ralisme, on a bien vu aussi par les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats diff\u00e9rentes \u00e9quilibres et roule PLR n'a strictement rien perdu au Conseil des \u00c9tats quand je me permets de faire de de le mentionner, donc je pense que tr\u00e8s sinc\u00e8rement oui aucun tabou, mais pas en 2 semaines, c'est pas comme \u00e7a qu'on fait de la politique, dans un souci d'\u00e9quilibre tr\u00e8s particulier entre nos cultures en nos r\u00e9gions la Suisse orientale n'est pas la Suisse centrale n'est pas la r\u00e9gion de B\u00e2le et \u00e9videmment les italophones et le Tessin est encore dans une autre situation, en particulier, puisqu'on parle ce soir de politique ext\u00e9rieure, toute la question du Tessin avec l'Italie du Nord et l'Italie en g\u00e9n\u00e9ral est un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 pouvoir prendre en consid\u00e9ration aussi par un repr\u00e9sentant au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:31 > 0:56:51) [91%] : \r\nIl reste 2 semaines presque 3 avant l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre lors de laquelle, on le rappelle les Verts pr\u00e9voient d'attaquer l'un des 2 si\u00e8ges PLR au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, merci Laurent Wehrli appelle leur Vaudois Delphine qu'Lowenstein conseill\u00e8re nationale verte, je ne vois et Nenad Stefanovic, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:56 > 0:57:34) [92%] : \r\nIl est 18 heures 52 et on termine ce forum avec le Forum des id\u00e9es avec cette initiative, lanc\u00e9e il y a 10 ans par le CHUV et qui pourrait essaimer ailleurs en Suisse romande au CHUV une \u00e9quipe mobile \u00e0 prend en charge les populations en situation de grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 qui sont de fr\u00e9quence, usagers des services d'urgence et cette \u00e9quipe compos\u00e9e d'infirmi\u00e8res, a pour mission de r\u00e9orienter ces personnes pour qu'elles b\u00e9n\u00e9ficient d'une meilleure prise en charge et qu'elle cesse d'engorger les urgences, bonsoir Patrick Bodenmann, bonsoir, vous \u00eates chef du d\u00e9partement vuln\u00e9rabilit\u00e9 et m\u00e9decine sociale d'une sant\u00e9 alors population en situation de grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 de qui parle-t-on juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:36 > 0:58:03) [94%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on est malade on est par la force des choses un peu plus vuln\u00e9rables, tr\u00e8s souvent, certains patients cumulant en plus de la maladie ou de diff\u00e9rentes maladies, le fait d'avoir des probl\u00e8mes sociaux, le fait d'appartenir \u00e0 des minorit\u00e9s, des minorit\u00e9s qui parfois sont stigmatis\u00e9s donc ce cumul de vuln\u00e9rabilit\u00e9s am\u00e8ne \u00e0 une prise en charge qui quelques fois parfois souvent, trop souvent, ce sont des prises en charge qui ne sont pas de qualit\u00e9 acceptable et on parle \u00e0 ce moment-l\u00e0 de soins in\u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:03 > 0:58:20) [88%] : \r\nD'accord, alors ce sont des personnes typiquement quoi qui sont addicts \u00e0 \u00e0 une sorte de une sur certaines drogues certains boissons, ce sont des personnes qui sont marginalis\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, ce sont des migrants, ce sont des gens qui ne n'arrive plus \u00e0 payer leur assurance maladie c'est c'est ce type de de de populations l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:20 > 0:58:47) [93%] : \r\nOui, je pense que vous d\u00e9crivez bien la typologie de ces personnes, ce sont souvent des personnes entre 40 et 50 ans plut\u00f4t des hommes dans notre exp\u00e9rience et vous les avez cit\u00e9s des sans domicile fixe, des personnes qui n'ont pas d'assurance parfois des Suisses qui renoncent aux soins pour des raisons \u00e9conomiques, ils ont des difficult\u00e9s avec leur prime d'assurance et ce sont des groupes ou des personnes, des individus qui ont plusieurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 sant\u00e9 Montel Sant\u00e9 mentale Addictions autres comportements \u00e0 risque et puis souvent des complications de maladies chroniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:47 > 0:58:55) [84%] : \r\nDonc, il s'adresse souvent de mani\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quente un au service d'urgence, alors votre \u00e9quipe mobile qu'est ce qu'elle apporte, comment \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:56 > 1:00:38) [94%] : \r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 les gens sont pris en charge dans le cadre des urgences d\u00e8s que les urgentistes ont fait leur travail, que ce soit des infirmi\u00e8res, des infirmiers ou des m\u00e9decins, on appelle lorsqu'on se rend compte que cette personne est un usager fr\u00e9quent des urgences, notre \u00e9quipe mobile qui est compos\u00e9e essentiellement d'infirmi\u00e8res, d'infirmiers, en l'occurrence, pour le moment, ce sont des infirmi\u00e8res et qui sont accompagn\u00e9es le cas \u00e9ch\u00e9ant par un m\u00e9decin chef de clinique, alors que fait cette \u00e9quipe cette \u00e9quipe essentiellement faire un travail d'orchestration, je crois que c'est \u00e7a le mot qu'il est important de coordination, de faire du lien avec un certain nombre de sp\u00e9cialistes au sein de l'h\u00f4pital \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'h\u00f4pital et l'id\u00e9e, c'est vraiment d'avoir une approche la plus globale possible lorsqu'on demande au patient qu'est ce qui fait la diff\u00e9rence de cette \u00e9quipe, c'est l'\u00e9coute, c'est le temps pris pour \u00e9couter ces personnes dans leur probl\u00e9matique souvent extr\u00eamement complexes, donc il y a vraiment une perspective d'interdisciplinarit\u00e9 sur les besoins sp\u00e9cifiques de tout et chacun et quel est le bilan apr\u00e8s 10 ans justement de cette \u00e9quipe mobile oui alors c'est c'est vraiment un bilan qui est int\u00e9ressant, je crois, parce que ce que l'on a pu d\u00e9montrer, c'est que d'une part, on essaye de r\u00e9orienter dans le syst\u00e8me sanitaire suisse local, en l'occurrence, ces personnes qui, tr\u00e8s souvent, pourrait \u00eatre ailleurs dans le syst\u00e8me sanitaire on a diminu\u00e9 de Lourdes 20 pourcent le nombre de consultations aux urgences, on am\u00e9liore leur qualit\u00e9 de vie et notamment ce qu'on appelle la qualit\u00e9 de vie environnementale de ces personnes de mani\u00e8re significative et puis finalement, il y a les co\u00fbts et les co\u00fbts, ceux qu'on entra\u00eene avec ce type d'\u00e9quipe, c'est une diminution des co\u00fbts au niveau institutionnel, mais bien \u00e9videmment, une augmentation des co\u00fbts dans la communaut\u00e9 de par le fait qu'on va g\u00e9n\u00e9rer un certain nombre de prises en charge par un m\u00e9decin traitant physio par un ergoth\u00e9rapeute etc donc le bilan est tr\u00e8s favorable et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:39 > 1:00:50) [92%] : \r\nSur la base de ce bilan justement vous avez entrepris l'id\u00e9e de d\u00e9cimer ailleurs hein, c'est-\u00e0-dire de pourquoi pas proposer \u00e0 \u00e0 d'autres cantons le m\u00eame type de d'\u00e9quipes mobiles c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:50 > 1:01:23) [93%] : \r\nExactement, en fait, on a eu la la chance d'avoir un nouveau financement du Front national p\u00e9n\u00e8trent 74, il y a 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, on a commenc\u00e9 il y a 2 ans exactement, on essaye d'impl\u00e9menter dans l'ensemble des cantons romands, cette mani\u00e8re de prise en charge, on a contact\u00e9 13 h\u00f4pitaux qui ont des secteurs d'urgence qui nous paraissent semblables \u00e0 ceux d'une sant\u00e9 respectivement \u00e0 ceux du CHUV et de ses 13 secteurs d'urgence 8 sont partis dans l'aventure et on essaye effectivement d'impl\u00e9menter et aussi de voir quel est l'impact de cette impl\u00e9mentation \u00e0 l'\u00e9chelle de l'individu du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:23 > 1:01:33) [91%] : \r\nOui, alors en quoi ce mod\u00e8le est exportable ou ne les parquets sont les param\u00e8tres qui font que, ben voil\u00e0, c'est une bonne id\u00e9e \u00e0 appliquer dans quel canton mais pas dans dans telle autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:33 > 1:03:01) [93%] : \r\nCe qui appara\u00eet pour le moment, on en est \u00e0 2 ans d'exp\u00e9rience c'est que un des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, c'est non seulement la volont\u00e9 du terrain, de faire ce type d'approche, mais c'est aussi la volont\u00e9 de la direction d'aller de l'avant avec ce type d'impl\u00e9mentation \u00e7a n\u00e9cessite quand m\u00eame un certain nombre de moyens pour avoir des pourcentages d'infirmiers, le cas \u00e9ch\u00e9ant d'assistants sociaux \u00e0 disposition pour la prise en charge des patients, des patients usagers fr\u00e9quents des urgences et c'est vraiment la conjonction des 2 du top down et du beau temps, hop, qui nous permet finalement d'arriver \u00e0 quelque chose de satisfaisant d\u00e8s que les h\u00f4pitaux et notamment les directions des h\u00f4pitaux et des urgences ont pris ceci en main, on s'aper\u00e7oit que les r\u00e9sultats suivent, mais alors vous dites des moyens, il faut d\u00e9gager des moyens, ce que \u00e7a signifie que, avec cette \u00e9quipe mobile, \u00e7a co\u00fbte plus cher, \u00e7a co\u00fbte pas plus cher, puisqu'on l'a \u00e9tudi\u00e9 dans le fond, ce dont on s'est aper\u00e7u, c'est que c'est un investissement sur le moyen terme, effectivement, il y a les salaires des infirmi\u00e8res, des infirmiers, des assistants sociaux, suivant les structures, mais en l'occurrence \u00e7a apporte un telle b\u00e9n\u00e9fice dans le v\u00e9cu des \u00e9quipes des urgentistes, par exemple, il faut savoir que notamment aupr\u00e8s des urgentistes, souvent, ces patients sont quelque peu difficile parce qu'on les prend r\u00e9guli\u00e8rement en charge puis on se dit : mais c'est pas possible, ils sont \u00e0 nouveau pr\u00e9sents au service des urgences et puis \u00e7a apporte un b\u00e9n\u00e9fice, comme je l'ai dit, par rapport \u00e0 la r\u00e9currence, la diminution de la r\u00e9currence, la qualit\u00e9 de vie et puis \u00e0 terme les co\u00fbts passe d'un setting \u00e0 un autre mais c'est satisfaisant parce que les patients se retrouvent l\u00e0 o\u00f9 ils doivent se trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:01 > 1:03:11) [94%] : \r\nMerci beaucoup Patrick Bodenmann d'en avoir parl\u00e9 avec nous, vous \u00eates, je le rappelle, chef du D\u00e9partement vuln\u00e9rabilit\u00e9 et m\u00e9decine sociale d'une sant\u00e9, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci et on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:03:14 > 1:03:30) [92%] : \r\nDemandez passages nuageux, encore nombreux en d\u00e9but de matin\u00e9e, puis une am\u00e9lioration par l'ouest, dans l'apr\u00e8s- midi, le temps sera bien ensoleill\u00e9, temp\u00e9ratures mais minimum quatre degr\u00e9s maximum 10 \u00e0 12 degr\u00e9s la m\u00e9t\u00e9o avec le Gruy\u00e8re AOP et GastroVaud vos partenaires d\u00e9peinte ouverte du 5 au 7 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:03:33 > 1:03:51) [89%] : \r\nInfo trafic RTS avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve un bouchon septembre entre le pont sur la Versoie le grand \u00e7a conna\u00eet en direction de la France en raison d'un accident, pr\u00e9voyez pr\u00e8s d'une demi- heure pour parcourir ce tron\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:03:54 > 1:04:10) [91%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition de forum au nom de toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, qui nous a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer, je vous remercie de l'avoir suivi demain, invit\u00e9 de la matinale, Bernard Challandes, consultant football RTS s\u00e9lectionneur du Kosovo, quant \u00e0 moi, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain 18 heures, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:16 > 1:04:23) [90%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-25T18:36:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912043124", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Bertrand Buchs, m\u00e9decin et d\u00e9put\u00e9 PDC genevois.", "id": "2043548", "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BUCHS, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043125", "summary": "Itw Pierre-Antoine Hildbrand, municipal lausannois en charge de la s\u00e9curit\u00e9.", "id": "2043549", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["HILDBRAND, PIERRE-ANTOINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043126", "summary": "Duplex lieu ind\u00e9termin\u00e9 : itw Neil Makaroff, responsable Europe dans l'ONG R\u00e9seau Action Climat.", "id": "2043550", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043151", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Berne : grand d\u00e9bat entre Laurent Wehrli, conseiller national PLR vaudois, Delphine Klopfenstein Broggini, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, et Nenad Stojanovic, politologue.", "id": "2043575", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WEHRLI, LAURENT", "KLOPFENSTEIN BROGGINI, DELPHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1912043153", "summary": "Itw Patrick Bodenmann, chef du D\u00e9partement vuln\u00e9rabilit\u00e9 et m\u00e9decine sociale d'Unisant\u00e9.", "id": "2043577", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "RICHARD, Alexandra", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HABAY, Alexandre", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054437", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2037945", "internalArchiveId": "AA1911037537", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2019-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 4203, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-12-09T13:24:37Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054435\r\nDate de transcription : 03-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:18) [94%] : \r\nJe suis une \u00e9trang\u00e8re mais m\u00eame chez moi m\u00eame dans mon pays, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que je ne vis plus et je sens que nos cultures sont diff\u00e9rentes quoi Diane Tell artiste ind\u00e9pendante solitaire nomade et libre, d'o\u00f9 le choix de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:18 > 0:00:25) [97%] : \r\nLe titre d'une artiste qu\u00e9b\u00e9coise de Montr\u00e9al pour pr\u00e9ciser qu'elle voulait absolument faire d\u00e9couvrir aux auditeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:24 > 0:01:39) [85%] : \r\nDonc, \u00e7a s'appelle la force c'est une artiste qu\u00e9b\u00e9coise qui chante, je suis dans la play-list de Diane Tell Diane Tell, artiste qui a v\u00e9cu \u00e0 Qu\u00e9bec, \u00e0 New York \u00e0 Biarritz et \u00e0 Haillan on va Greenpeace merci et New York I merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:41 > 0:02:00) [93%] : \r\nInfo trafic RTS avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH si vous \u00eates sur la route, sachez que le trafic s'intensifie, mais que pour le moment, aucune perturbation n'est signal\u00e9e, info trafic RTS on collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:03 > 0:02:28) [94%] : \r\nDes bancs de grisaille matinale sur le Plateau au-dessus et dans les Alpes, un ciel voil\u00e9 avec des cl\u00e9s \u00e9claircies le matin et de plus en plus de nuages, l'apr\u00e8s- midi, quelques gouttes sont possibles en soir\u00e9e et dans la nuit, sous forme de flocons au-dessus de 2000 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures 2 \u00e0 6 degr\u00e9s ce matin entre 9 et 11 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec le Gruy\u00e8re AOP et GastroVaud vos partenaires d\u00e9peinte ouverte du 5 au 7 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:02:29 > 0:02:33) [95%] : \r\nLundi 25 novembre un tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine, il est 7 heures sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:36 > 0:03:55) [92%] : \r\nLa Matinale et on va parler de transport dans cette Matinale on commence avec l'avion, trafic, bruit, pollution les Genevois ont dit hier leur ras-le-bol aux nuisances g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par Cointrin 56 pourcent de oui \u00e0 un texte qui demande davantage de contr\u00f4le sur le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport, mais les perdants estime que ce texte ne changera rien : les d\u00e9cisions se prennent \u00e0 Berne dans ce dossier, alors est-ce possible d'ignorer ce message des citoyens on va poser la question \u00e0 Bertrand Reich, il est pr\u00e9sident du PLR je ne vois il est \u00e9galement membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport on parlera aussi de train dans cette Matinale le train qui ne tente pas du tout les skieurs skis, b\u00e2tons, chaussures et parfois en font \u00e9quiper \u00e0 transporter sur les pistes, r\u00e9sultat 95 pourcent des d\u00e9tenteurs du Magic Pass s'y rendent en voiture, les stations veulent inverser la tendance, nous dira C\u00e9line Fontannaz on verra comment et puis notre invit\u00e9e dans cette Matinale c'est Ueli Leuenberger, ancien conseiller national, ancien pr\u00e9sident des Verts \u00e9galement s'\u00e9taient entre 2008 et 2012, on va lui demander ce qu'ils pensent de la strat\u00e9gie de son parti, Regula Rytz ne va-t-elle pas tout simplement au casse- pipe le 11 d\u00e9cembre prochain o\u00f9 les Leuenberger qui r\u00e9pondra \u00e0 Vincent Bourquin dans une petite demi- heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes de cette Matinale restez avec nous place au journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:57 > 0:04:17) [91%] : \r\nEt a olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour, apr\u00e8s la rue, la contestation dans les urnes \u00e0 Hong Kong un raz-de-mar\u00e9e d\u00e9mocratique Les une gifle pour P\u00e9kin un pilotage d\u00e9mocratique \u00e0 Gen\u00e8ve pour l'a\u00e9roport, les riverains de Cointrin jubilent mais bon ou mauvais signal le FC Sion marque 3 fois mais \u00e0 la fin c'est Young Boys qui gagne quand les bons Kasami font les mauvais comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:20 > 0:04:43) [92%] : \r\nC'est un raz-de-mar\u00e9e, apr\u00e8s des semaines de manifestations dans la rue d'heure aussi parfois violents hier, c'est dans les urnes que les habitants de Hong-Kong ont exprim\u00e9 leur soif de changement de libert\u00e9, les partis pro- d\u00e9mocratie raflent la quasi- totalit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 repourvoir lors d'\u00e9lections locales \u00e0 valeur de test, Michael poker o\u00f9 vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Hong-Kong, on peut parler ce matin d'une gifle pour les autorit\u00e9s de l'ex- colonie britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:43 > 0:05:51) [93%] : \r\nOui, absolument, et quelle gifle sur 18 Distri au total 17 ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s par les pans d\u00e9mocrate, c'est un v\u00e9ritable bouleversement il y a 4 ans, le r\u00e9sultat avait \u00e9t\u00e9 diam\u00e9tralement oppos\u00e9es 17 Distri domin\u00e9 par les partis pro- P\u00e9kin contre un seul en faveur des pans d\u00e9mocrate alors pr\u00e9cisons que ces \u00e9lus n'ont aucun pouvoir l\u00e9gislatif, ils sont charg\u00e9s de g\u00e9rer les probl\u00e8mes de la vie quotidienne des quartiers habituellement ce scrutin suscitent donc peu d'engouement des r\u00e9sidents du territoire, mais cette ann\u00e9e, l'\u00e9lection s'est mu\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le gouvernement local soutenu par P\u00e9kin, un gouvernement lourdement sanctionn\u00e9e, donc apr\u00e8s 6 mois de manifestations pro- d\u00e9mocratiques, parfois violentes, le taux de participation est historiquement \u00e9lev\u00e9, il est de plus 70 pourcent l'ex\u00e9cutif enjoignait la majorit\u00e9 silencieuse oppos\u00e9s aux violences et \u00e0 l'instabilit\u00e9 des derniers mois \u00e0 se mobiliser, h\u00e9 bien cette majorit\u00e9 silencieuse sans cesse \u00e9voqu\u00e9e par les autorit\u00e9s par P\u00e9kin depuis le d\u00e9but de la crise reste introuvable Les Hongkongais ont affich\u00e9 par les urnes, une sorte d'union sacr\u00e9e en faveur des libert\u00e9s du territoire et de la d\u00e9mocratie, un message clair qui risque d'\u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 entendre du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:05:59) [92%] : \r\nNous allons \u00e9couter la population humblement et r\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 car Ilham la chef de l'ex\u00e9cutif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:59 > 0:06:03) [97%] : \r\nUn pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport, voil\u00e0 ce que veulent les Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:03 > 0:06:15) [88%] : \r\nEt l'ont signifi\u00e9 dans les urnes \u00e0 56 pourcent son d\u00e9veloppement, donc de l'a\u00e9roport devrait mieux tenir compte de la qualit\u00e9 de vie de la population et limiter les nuisances \u00e0 l'heure du r\u00e9sultat Guillaume Rey \u00e0 rencontrer des opposants heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:34) [93%] : \r\nLes r\u00e9sultats viennent de tomber, les d\u00e9fenseurs de cette initiative peuvent jubiler : selon eux, ce vote permettra d'aller dialoguer sur le futur de l'a\u00e9roport, \u00e0 Berne, notamment parmi ses militants, le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yvan Rochat, pr\u00e9sident de l'association transfrontali\u00e8re des communes riveraines de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:34 > 0:06:58) [92%] : \r\nC'est pas demain matin qu'on va se r\u00e9veiller avec moins d'avions, mais c'est sur ces 10 prochaines ann\u00e9es que l'on doit voir v\u00e9ritablement un r\u00e9sultat diff\u00e9rent li\u00e9 \u00e0 cette votation d'aujourd'hui, ce qui \u00e9tait mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il faut le rappeler, c'\u00e9tait les a\u00e9roports doivent r\u00e9pondre aux besoins sans qu'on d\u00e9finisse ce que c'est que le besoin, donc maintenant il va falloir prioriser dire quels sont les besoins et qu'est ce qu'on a pas besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:17) [93%] : \r\nCe vote Genevois marque donc un un ras-le-bol, c'est un signal fort, mais un mauvais signal envoy\u00e9 par Gen\u00e8ve \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale estime, au contraire, les opposants \u00e0 cette initiative, c'est l'avis notamment de l'association en faveur de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve qui relativise le r\u00e9sultat de ce vote, \u00e9coutez son pr\u00e9sident Jacques Jeannerat, \u00e9galement membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:07:17 > 0:07:39) [90%] : \r\nLe juge sans crier victoire mais c'est une micro- victoire parce que le fait de faire d\u00e9coller ou atterrir, l'avion n'est pas de la comp\u00e9tence du canton, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui d\u00e9cide, et puis l'avenir de l'aviation, c'est aussi des avions qui vont faire moins de bruit, pr\u00e8s de 50 pourcent de bruits de moins que par rapport \u00e0 des avions, des ann\u00e9es 2000 et donc on va contenir ce bruit, \u00e0 terme, donc la pr\u00e9occupation des \u00e9missions et est d\u00e9j\u00e0 pris en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:45) [94%] : \r\nEnfin, du c\u00f4t\u00e9 du canton, le conseiller d'\u00c9tat, Serge Dal Busco, a lui estim\u00e9 que ce vote ne changera pas grand- chose sur le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:45 > 0:08:13) [92%] : \r\nGen\u00e8ve toujours qui a dit non, nettement, \u00e0 l'initiative demandant un meilleur contr\u00f4le de l'exp\u00e9rimentation animale, ses promoteurs d\u00e9noncer la hausse de ces exp\u00e9riences dans les universit\u00e9s, celle de Gen\u00e8ve a donc exprim\u00e9 hier son soulagement alors qu'au niveau f\u00e9d\u00e9ral, une initiative visant \u00e0 interdire l'exp\u00e9rimentation animale et humaine, a abouti Gen\u00e8ve encore ou recomptage il y aura sur un projet de d\u00e9classement, soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum cantonal ses partisans de ne l'ont emport\u00e9 qu'avec 15 voix d'avance les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs sont attendus cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:13 > 0:08:19) [98%] : \r\nUne votation \u00e9galement dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 La Chaux-de-Fonds, pas question de faire \u00e9lire l'ex\u00e9cutif par le l\u00e9gislatif de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:19 > 0:08:37) [90%] : \r\n2 votants sur 3 ont refus\u00e9 ce texte qui voulait \u00e9viter de nouvelles affaires comme celle dite Legris et meneur ou qui ont marqu\u00e9 les Chaux-de-Fonniers ce texte, qui voulait aussi am\u00e9liorer la repr\u00e9sentativit\u00e9 des forces politiques, mais pour le PS, comme pour l'UDC, d'ailleurs il comportait trop de d\u00e9fauts, la conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale socialiste Silvia Locatelli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT13 (0:08:37 > 0:09:18) [91%] : \r\nLa premi\u00e8re chose qui n'allait pas, en fait, c'est qu'on faisait porter le chapeau \u00e0 la population est tr\u00e8s tendue \u00e0 faire qui ont \u00e9maill\u00e9 les qui, alors m\u00eame que c'\u00e9tait la responsabilit\u00e9 des partis de \u00e0 notre sens, le fait que ce soit une \u00e9lection par le conseil g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a allait pas r\u00e9gler ce probl\u00e8me-l\u00e0, par ailleurs, c'est vrai qu'on pourrait se poser la question de la validit\u00e9 juridique un de du syst\u00e8me qui nous \u00e9tait propos\u00e9, c'\u00e9tait un syst\u00e8me qui for\u00e7aient finalement les groupes au conseil g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 \u00e9lire, selon la m\u00eame proportionnalit\u00e9 quel conseil g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a franchement juridiquement on n'est pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que \u00e7a aurait tenu la route au niveau de la validation, notamment au niveau cantonal ah ben voil\u00e0, on est bien heureux aujourd'hui de pas devoir se repencher sur la question, mais c'\u00e9tait un vrai probl\u00e8me selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:18 > 0:09:20) [91%] : \r\nDes propos recueillis par D\u00e9borah seul bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:20 > 0:09:25) [90%] : \r\nEt puis voil\u00e0, c'est fait, on a enfin le visage compl\u00e8te d\u00e9finitif du Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:25 > 0:09:45) [87%] : \r\nL'UDC PLR PDC Verts enverront chacun s\u00e9nateur suppl\u00e9mentaire \u00e0 Berne, r\u00e9sultat des \u00e9lections d'hier, les derni\u00e8res cela se passait dans les comptes d'Argovie B\u00e2le- Ville et Schwyz voil\u00e0 donc l'hiver, au nombre de 35 \u00e0 Berne, le groupe des Verts \u00e0 Berne, ce qui pour certains pourraient justifier leur pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident du PDC le pont s'est Muriel Bolle amant mais il pourrait avoir parl\u00e9 trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:46 > 0:10:24) [92%] : \r\nGerhard Pfister a sorti sa machine \u00e0 calculer, pour lui, un groupe qui arrive \u00e0 35 \u00e9lus devraient avoir droit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a annonc\u00e9 hier dans la presse al\u00e9manique dominical en m\u00eame temps qu'il justifiait la d\u00e9cision de son parti de ne pas m\u00eame auditionn\u00e9 la candidate verte pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9gularit\u00e9, or dans cette m\u00eame journ\u00e9e d'hier, la verte Maya Graf est \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats \u00e0 B\u00e2le- Campagne cette \u00e9lection fait d'elle la 30 5\u00e8me, \u00e9lu du groupe des Verts au Parlement, selon la th\u00e9orie du pr\u00e9sident du PDC, donc les Verts auraient des leur droit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, une balle dans le pied pour le PDC qui dit oui en th\u00e9orie mais non aupr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:24 > 0:10:28) [88%] : \r\nMais quel changement Muriel am\u00e8nerait l'\u00e9lection d'un Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:11:02) [90%] : \r\nLes forces politiques au Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait passablement bouscul\u00e9 3 \u00e0 gauche avec 2 PS un vers 3 \u00e0 droite avec 2 UDC et un PLR, et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC en reine de la Suisse, qui pourrait d\u00e9cider de quel c\u00f4t\u00e9 se feraient les majorit\u00e9s quant au dossier eux- m\u00eames la candidate r\u00e9gularit\u00e9 met en avant ses contacts Verts au Parlement europ\u00e9en, elle serait d\u00e8s lors la facilitatrice entre Berne et Bruxelles un dossier qui n'est pas choisie au hasard puisque c'est celui du conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR Ignazio Cassis le conseiller f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cis\u00e9ment attaqu\u00e9 par la candidature verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:02 > 0:11:18) [92%] : \r\nLes Verts qui gagnent du terrain en Suisse, comme dans le centre et le nord de l'Europe, en revanche, ils brillent par leur absence dans le sud, ainsi en Espagne o\u00f9 Madrid accueillera d\u00e9but d\u00e9cembre, la COB 25, la conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat, en reprenant la balle au bond, apr\u00e8s le d\u00e9sistement du Chili Val\u00e9rie de Mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:18 > 0:11:37) [92%] : \r\nOn a beau chercher, aucune trace de d\u00e9put\u00e9 d'un parti \u00e9cologiste espagnol aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives, ni aux europ\u00e9ennes d'ailleurs l'une des explications est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, selon Cristina Monge, politologue, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Saragosse et conseill\u00e8re \u00e0 et connaissent la Fondation \u00c9cologie et d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:11:38 > 0:11:41) [83%] : \r\nUne personne qui a la sensibilisation Mintal qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:42 > 0:11:53) [94%] : \r\nDans l'Europe du Sud, les mouvements sociaux et les questions d'environnement, \u00e7a n'existe pas \u00e9conomique dans nos pays, on a eu un d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui ne tenait pas du tout compte de l'environnement, contrairement aux pays du Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:11:53 > 0:11:57) [74%] : \r\nMais on va pas un maillot sa \u00e9conomique a permis, disons que le journal d'aller se produira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:58 > 0:12:04) [92%] : \r\nL\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'en Espagne et en Europe du Sud, les Verts n'arrivent tout simplement pas \u00e0 Bercy, ni \u00e0 devenir majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:12:04 > 0:12:06) [63%] : \r\nLes cons car comme une partie de ce qu'on pourra ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:07 > 0:12:15) [90%] : \r\nL'Espagne a aussi ses particularit\u00e9s politiques et qu'au parti \u00e9cologiste espagnol n\u00e9 en 2011 n'est pas parvenu \u00e0 suffisamment d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:12:15 > 0:12:18) [78%] : \r\n\u00e0 la que le n'est qu'on laisse, vous savez, il m'avait atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:18 > 0:12:38) [87%] : \r\nElle dit que le parti \u00e9colo a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, on a vu appara\u00eetre une formation radical de gauche, peu d'\u00e9motion peu des mots a ensuite incorpor\u00e9s comme une vitrine de la cause environnementale mais ce petit parti a malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 engloutie par beaucoup plus grand que lui alors aujourd'hui si l'\u00e9cologie est prise en compte d'peu d'un mot sc\u00e8ne n'est pas la valeur principale de ce parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:12:38 > 0:12:40) [76%] : \r\nPour tenter par les gens dans la principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:40 > 0:12:49) [97%] : \r\nLes \u00e9cologistes esp\u00e8rent que la COB 25 r\u00e9veillera suffisamment la soci\u00e9t\u00e9 espagnole et que l'effet d'entra\u00eenement ne durera pas seulement le temps de cette conf\u00e9rence sur le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:49 > 0:13:00) [94%] : \r\nLib\u00e9ral d'origine allemande, pro- europ\u00e9en, Klaus Iohannis rempile \u00e0 la t\u00eate de la Roumanie pour un second mandat de Roumains sur 3 lui ont accord\u00e9 leur soutien hier dans lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:00 > 0:13:04) [87%] : \r\nEt voici quelqu'un d'autre, qui brigue, rien de moins que la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:04 > 0:13:17) [89%] : \r\nEst assis sur une fortune de 50 milliards de dollars, Michael Bloomberg se lance officiellement dans la course \u00e0 la Maison Blanche, l'ancien maire de New York 77 ans, se d\u00e9finit comme un d\u00e9mocrate du Centre face \u00e0 des Bernie Sanders et Elizabeth Warren, qu'ils jugent trop bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:17 > 0:13:21) [97%] : \r\n\u00e0 l'image du Tessin le sud des Alpes se retrouvent sous l'eau et la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:21 > 0:13:44) [89%] : \r\nLe niveau du lac de Lugano est mont\u00e9 de plus de 25 centim\u00e8tres en France, les intemp\u00e9ries ont fait quatre victimes sur la C\u00f4te d'Azur risque d'avalanche oblige, dans le Val-d, de 500 personnes ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s dans le nord de l'Italie, une automobiliste est morte dans une rivi\u00e8re ont cru une portion de viaduc autoroutier s'est par ailleurs effondr\u00e9 entre Savone Turin sans faire de victime, Venise et elle a v\u00e9cu une nouvelle mar\u00e9e haute, avec qui on pique \u00e0 130 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:44 > 0:13:50) [95%] : \r\nVenise ou la 58\u00e8me \u00e9dition de la Biennale d'art contemporain a ferm\u00e9 ses portes hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:50 > 0:14:04) [87%] : \r\nEt une artiste lausannoise s'y trouvait mais en marge de la Biennale key3 Turbide a imagin\u00e9 ce week- end, une performance artistique non autoris\u00e9e devant le palais des Doges les anciens ma\u00eetres de Venise qui ont symboliquement ont quitt\u00e9 la ville Manuel Salvi Yasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:06 > 0:15:18) [86%] : \r\nLa d\u00e9marche de l'artiste et ironique je suis artiste plasticienne et suis jamais invit\u00e9 \u00e0 cette Biennale et je ne le serai jamais d'ailleurs, donc voil\u00e0, je me suis fait ma Biennale off son inspiration elle a puis\u00e9 dans les bonnets de la que porter les doges sous leur couronne, j'ai pris des coussins en l\u00e0 et j'ai, par leur portrait dessus et je me suis dit ben voil\u00e0, ils sont furieux parce que la ville est devenue le d\u00e9sastre de l'Aqua Alta a donn\u00e9 \u00e0 son projet comme une dimension politique, la ville est devenue un vrai Disneyland, ils manifestent en quittant le palais la performance a eu lieu devant le c\u00e9l\u00e8bre palais les touristes qui viennent de moi accepte de glisser des portraits sur leur t\u00eate, alors messieurs, vous \u00eates donc pris au V XIIe si\u00e8cles ils avancent \u00e0 t\u00e2tons, sous le regard perplexe et des V\u00e9nitiens les pour compl\u00e9mentaire, oui, pourquoi, s'interroge cette femme sont-ils aveugles ben oui sont perdus devant le d\u00e9sastre de leur ville, ils la reconnaissent plus, ils sont comme des aveugles finalement est-ce qu'on peut tous les applaudir qui trient, Turbide les a aussi install\u00e9 sur les pieds du grand canal sur les grilles des palais sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:20 > 0:15:28) [91%] : \r\nEt du sport et du football, pour terminer ce journal avec le FC Sion, qui n'y arrive toujours pas contre il Young Boys, c'est pas faute d'avoir essay\u00e9 hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:28 > 0:15:43) [90%] : \r\nNon, mais une d\u00e9faite, une de plus, la 13\u00e8me d'affil\u00e9e face aux Bernois 4 \u00e0 3 dans une partie compl\u00e8tement folle, avec un tripl\u00e9 de chaque c\u00f4t\u00e9 Kasami portions and Samer pour Young Boys, mais le d\u00e9fenseur Mikael Facchinetti veut retenir surtout la r\u00e9action de l'\u00e9quipe c'est noise apr\u00e8s des semaines difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:44 > 0:16:12) [87%] : \r\nOn n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, je pense qu'aujourd'hui justement le r\u00e9sultat pour nous, il est un petit peu voil\u00e0 d\u00e9cevant parce qu'on m\u00e9ritait mieux, je pense, et puis voil\u00e0, c'est clair, c'est une d\u00e9ception, mais au moins on peut construire ce quelque chose parce que je pense qu'aujourd'hui tout le monde a tout donn\u00e9, tout le monde s'est battu c'est r\u00e9gresser, c'est que, au final, on a perdu, mais je pense qu'on s'est vraiment bien battue, je pense qu'aujourd'hui on peut quand m\u00eame construire sur sur ce qu'on a produit aujourd'hui parce que aujourd'hui on am\u00e9lioration qui s'est battu, qui a retrouv\u00e9 un \u00e9tat d'esprit que joue en \u00e9quipe et qui est car rien l\u00e2ch\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:12 > 0:16:31) [90%] : \r\nMickael Facchinetti avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz battu 4 ans Neuch\u00e2tel Xamax, pour sa part, n'a pas fait le poids \u00e0 Saint-Gall Lugano a gagn\u00e9 \u00e0 Thoune 3 0 en ce qui a peut, enfin, les Suisses ont jou\u00e9 plac\u00e9 hier \u00e0 Levi en Finlande avec les Valaisans Daniel Yule et Ramon Zenhaeusern, respectivement 3\u00e8me et 4\u00e8me du slalom remport\u00e9 par le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:31 > 0:16:34) [97%] : \r\nMerci Olivier Schorderet pour le journal, il est 7 heures 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:34 > 0:16:44) [89%] : \r\nBienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez dans cette matinale, la suite, \u00e7a sera avec Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs pour Alter \u00c9chos vous nous parlez cholest\u00e9rol ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:44 > 0:16:52) [95%] : \r\nEh oui, contre le mauvais cholest\u00e9rol, il y a peut-\u00eatre une bonne affaire, Novartis est pr\u00eat \u00e0 payer jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 10 milliards de francs pour un nouveau m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:52 > 0:17:14) [93%] : \r\nVous nous expliquez tout dans une petite demi- heure avec nous \u00e9galement ce matin Gremaud pour votre billet d'humeur, bien s\u00fbr, l'esprit de No\u00ebl Roenning, No\u00ebl, No\u00ebl, c'est dans un mois et d\u00e9j\u00e0 il faut y penser, il faut en parler alors No\u00ebl \u00e7a p\u00e8se des tonnes, et si on arr\u00eatait un, ce sera la question pour tout \u00e0 l'heure un peu avant 8 heures \u00e0 tout \u00e0 l'heure et puis Ueli Leuenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts sera avec nous dans un petit quart d'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:17 > 0:17:26) [95%] : \r\nRomaine Morard Alain Franco bonjour bonjour Romaine ce matin vous nous parlez d'un documentaire que l'on peut voir sur notre site internet, \u00e7a s'appelle djihadistes de p\u00e8re en fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:38 > 0:18:25) [92%] : \r\nIls doivent avoir entre 13 et 16 ans cagoul\u00e9s de noir, il crie, longue vie au Djihad en sautant par- dessus des barbel\u00e9s, pendant que les instructeurs tirs \u00e0 balles r\u00e9elles entre leurs jambes agiles parmi eux se trouve Oussama, l'un des fils d'Abou Samah fiers soldats d'Al-Nosra \u00e7a fait plus d'une heure qu'on c\u00f4toie cet adolescent membre d'une fratrie de 8 gar\u00e7ons le plus jeune est un nourrisson film\u00e9 2 ans durant par la discr\u00e8te cam\u00e9ra de Talal d'harki son film djihadistes de p\u00e8re en fils est une perle rare mais gla\u00e7ante un OVNI qui nous fait entrer dans l'intimit\u00e9 d'une famille o\u00f9 le p\u00e8re transmet l'air de rien une culture tranquille de haine et de violence, le film aurait pu s'intituler chronique de l'endoctrinement ordinaire dans une sc\u00e8ne les adultes qui font la guerre ou des mines l\u00e9chant sont au repos, on mange, on prie, on plaisante comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:26 > 0:18:29) [77%] : \r\nAh, tu aimes papa oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:29 > 0:18:39) [88%] : \r\n\u00e7a, dirait une bonne racl\u00e9e devant ton p\u00e8re et si je te d\u00e9piauter avec un couteau bien aiguis\u00e9 ou si je te donner un verre avec du poison ton \u00e2me bondira aussit\u00f4t ton corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:19:00) [91%] : \r\nOn se repasse le moment pour v\u00e9rifier qu'on a bien entendu mais l'entra\u00eenement militaire d'Oussama n'est que le point d'orgue d'une \u00e9ducation dans le califat loin : P\u00e8re, glorifie les talibans ou les enfants jouent \u00e0 fabriquer des bombes artisanales et s'exerce \u00e0 \u00e9gorger les oiseaux cette \u00e9ducation, d'un p\u00e8re aimant qui explique qu'il donnera la vie de ses fils pour le califat \u00e9ternel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:00 > 0:19:07) [92%] : \r\nUn film, je le rappelle qu'on peut voir \u00e0 la rubrique vid\u00e9o sur notre site RTS Point CH, un film qui pose beaucoup beaucoup de questions \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:07 > 0:19:57) [94%] : \r\nOui, dont une importante elle est induite par tout ce qu'on voit tout ce qu'on entend que faire de ces enfants et adolescents sachant qu'ils sont des milliers, dont plusieurs centaines d'Europ\u00e9ens souvent emprisonn\u00e9s dans des camps en Syrie, il y a des petits fran\u00e7ais, belges suisses allemands que leur pays ne sont pr\u00eats \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer qu'au compte- gouttes et sans leurs mamans, les experts sont unanimes : plus ils grandissent, plus ils restent dans ces camps o\u00f9 r\u00e8gne encore l'id\u00e9ologie de Daech plus il sera difficile de les d\u00e9radicaliser en Europe, on fait appel au psy et aux imams de confiance quand ils reviennent aux Pays-Bas, un tribunal vient de juger que l'\u00c9tat n'a aucun devoir de les rapatrier en Indon\u00e9sie, plus grand pays musulman du monde, les accompagnateurs les am\u00e8ne \u00e0 la mosqu\u00e9e, elle leur explique qu'il est beau de croire, mais que le Coran, ce n'est pas le Djihad mais partout, un point commun : les \u00e9tats sont d\u00e9munis djihadistes de p\u00e8re en fils nous permet au moins de comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:57 > 0:20:46) [93%] : \r\nLa chronique d'Alain Franco, merci Alain \u00e0 7 heures 17 on va revenir sur les votations d'hier dans le canton de Gen\u00e8ve, quels enseignements tirer du vote sur l'a\u00e9roport, les Genevois qui ont dit hier leur ras-le-bol des nuisances g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'activit\u00e9 de Cointrin dont on attend 25 millions de passagers en 2030 bruit trafic pollution l'initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 plus de 56 pourcent alors pour le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois et pour les opposants, ce texte ne changera pas grand- chose sur le fond, mais peut-on d\u00e9cemment ignorer le message des citoyens question qu'on va vous poser Bertrand Reich bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR, vous \u00eates \u00e9galement membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport : est ce que vous aussi, vous estimez que ce vote ne va rien changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:47 > 0:21:48) [93%] : \r\nJe crois qu'il faut entendre la col\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e et qu'il faut l'entendre sans faux- fuyants et sans se r\u00e9fugier derri\u00e8re des consid\u00e9rations juridiques sur lesquelles je pourrais revenir plus tard mais cette col\u00e8re, elle est importante et elle est tr\u00e8s largement partag\u00e9e par les habitants de la rive droite, dont je fais partie, parce que, effectivement, l'a\u00e9roport est un \u00e9l\u00e9ment indispensable une infrastructure dont on ne peut pas se passer qui est essentiel non seulement pour la Gen\u00e8ve \u00e9conomique mais aussi pour la Gen\u00e8ve internationale et c'est ce qui a fait de Gen\u00e8ve, la capitale mondiale des droits de l'homme, ce que l'initiative laisse de c\u00f4t\u00e9, mais peu importe, cette col\u00e8re, il faut l'entendre et puis elle adoube si vous me permettez, il y avait l'objet formelle du vote d'hier, d'une part, et puis d'autre part, le fameux plan sectoriel des infrastructures a\u00e9roportuaires psy \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 mis en consultation aupr\u00e8s de la population par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et qui a emmen\u00e9 un certain nombre de personnes \u00e0 se rendent compte des cons\u00e9quences concr\u00e8tes qu'il pouvait y avoir notamment sur leur Patrimoine, la conjonction de ces \u00e9l\u00e9ments, a amen\u00e9 cette col\u00e8re mais cette col\u00e8re, il faut vraiment \u00e0 l'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:48 > 0:22:05) [93%] : \r\nMais \u00e7a veut dire, il faut l'entendre, il faut faire quoi concr\u00e8tement parce que l\u00e0 vous avez des gens comme les Amazon qui ont port\u00e9 ce combat qui disent : on va aller discuter les Genevois doivent aller discuter, \u00e0 Berne, puisque il est vrai que c'est l\u00e0 que \u00e7a se d\u00e9cide pour moins de trafic, ou moins de trafic \u00e0 certains horaires, \u00e7a c'est du concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:05 > 0:23:02) [91%] : \r\nAlors, comme vous l'avez soulign\u00e9 et c'est bien dommage que Madame ne l'ai pas dit d\u00e8s le d\u00e9but, parce que c'est effectivement \u00e7a juridiquement d'abord un l'a\u00e9roport n'a rien \u00e0 dire de le HB-SIA est un plan sectoriel qui ne fait pas l'objet d'une discussion, m\u00eame au Parlement, donc le fait qu'on est \u00e9lu des \u00e9lus Verts ne change rien, \u00e7a il y a une interpellation qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par monsieur enterrement conseiller national PLR en 2017 qui souhaitait que le Parlement puisse se prononcer d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur les plans sectoriels, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, rejet\u00e9e par le Conseil national en f\u00e9vrier 2019, et donc c'est une comp\u00e9tence qui une comp\u00e9tence qui appartient maintenant \u00e0 Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Sommaruga et donc je ne crois il y avait aucune raison d'attendre ce cet \u00e9l\u00e9ment si Madame Mason et la carpe avait vraiment envie de faire bouger les choses, aucune raison d'attendre ce r\u00e9sultat pour aller frapper \u00e0 la porte de Madame Sommaruga et lui demander un certain nombre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:02 > 0:23:27) [94%] : \r\nMais vous le savez, avec un scrutin populaire hein, m\u00eame si il est au fond beaucoup pour beaucoup symbolique, \u00e7a donne du poids dans les, dans les discussions peut-\u00eatre un chiffre quand m\u00eame Monsieur Reich, 9 millions de passagers en 2005 25 millions attendus par la Conf\u00e9d\u00e9ration d'ici 2030 \u00e0 ce qu'au bout d'un moment, l'a\u00e9roport ne devait pas se poser la question du d\u00e9veloppement d'une esp\u00e8ce de d\u00e9veloppement sans limite et qui pourrait perturber les citoyens et pas seulement les riverains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:28 > 0:24:21) [94%] : \r\nAlors, c'est une excellente question et c'est une des raisons pour lesquelles, puisque vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que j'\u00e9tais un des administrateurs de l'a\u00e9roport, c'est une des raisons pour lesquelles j'ai souhait\u00e9 le devenir l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parce que je pense, a vu de l'ext\u00e9rieur que cette question ne se posait pas, est ce que j'ai d\u00e9couvert, c'est une entreprise publique qui est dot\u00e9 de grandes comp\u00e9tences \u00e0 l'interne d'une capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 agir, qui est impressionnante et puis qui a op\u00e9r\u00e9 ce virage, mais c'est un virage qui est lent et que l'a\u00e9roport, on ne peut pas mettre en oeuvre tout seul puisque l'a\u00e9roport n'est pas un lieu de d\u00e9cision le lieu d\u00e9cision c'est l'OFAC qui est une autorit\u00e9 de r\u00e9gulation qui impose un certain nombre de choses, \u00e0 l'a\u00e9roport et l'a\u00e9roport n'a pas attendu le vote pour faire tout ce qu'il pouvait faire en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais aussi en mati\u00e8re de r\u00e9duction du nombre de vols et j'observe que depuis 2018 le nombre de vols diminuent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:21 > 0:24:33) [88%] : \r\nVous allez en parler au vous dit : vous, vous l'avez dit et vous faites partie du conseil d'administration de de Gen\u00e8ve A\u00e9roport : on n'a pas entendu la direction ni hier ni ce matin en tout cas moi je l'ai vu et lu nulle part est-ce que vous allez en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:33 > 0:25:11) [94%] : \r\nBah, \u00e9coutez, j'imagine pas que le conseil d'administration fasse comme si c'\u00e9tait rien pass\u00e9 c'est, c'est une \u00e9vidence, ce qu'il faut constater maintenant c'est ce que je disais avant c'est que d'une mani\u00e8re juridique et comme nous sommes une institution, nous devons respecter le cadre institutionnel, l'a\u00e9roport n'a rien \u00e0 dire sur un certain nombre de choses qui lui sont impos\u00e9es et et s'agissant de de du HB-SIA, il fait l'objet d'opposition, il y a un certain nombre de il y a des dizaines de communes qui ont fait opposition il y a des particuliers qui ont fait opposition il y a un certain nombre de de d'entit\u00e9s ou d'associations cantonales qui ont fait opposition donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:11 > 0:25:22) [91%] : \r\nTout \u00e7a, vous, vous vous m\u00eame vous attendez quelque chose au fond de de Simonetta des discussions Simonetta Sommaruga donc, chef du d\u00e9partement des discussions qui vont avoir lieu suite \u00e0 ce vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:26:05) [91%] : \r\nAlors ce qui ce qu'il faut ce qu'il ne faut pas oublier, c'est que la la norme le le l'objectif des fiches Piat, c'est de r\u00e9duire le niveau de bruit \u00e0 ce qu'il \u00e9tait \u00e0 2000, donc de le ramener pour arriver en 2030 \u00e0 2000 il y a pas de projection et en tout cas, en tout cas une volont\u00e9 de l'a\u00e9roport, dame de de d'atteindre un but qui sera 25 millions de passagers, c'est une hypoth\u00e8se de croissance qui est qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 par une une instance f\u00e9d\u00e9rale est une entit\u00e9 ext\u00e9rieure qui a \u00e9voqu\u00e9 \u00e7\u00e0 en se basant sur l'augmentation du volume de vols et on sait que la Suisse est le 2\u00e8me, pays le plus gros consommateur d'avions en proportion de sa population et oh \u00e7a aussi que ceux qui consomment le plus, ce sont les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:05 > 0:26:30) [93%] : \r\nDonc il y a peut-\u00eatre aussi un changement de la part des des utilisateurs, derni\u00e8re question Monsieur Reif, vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR, les Genevois ont vot\u00e9 3 fois hier sur l'am\u00e9nagement du territoire, hein, les 2 autres votes sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s serr\u00e9e, va y avoir un recomptage mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce qu'on peut comprendre, c'est qu'on a des Genevois tr\u00e8s partag\u00e9s quant au d\u00e9veloppement de leur canton, on voit bien qu'un d\u00e9veloppement telles qu'il ait fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tout cas est rejet\u00e9e par une moiti\u00e9 de la population, je sais pas si vous voyez les choses et si vous les lisez comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:30 > 0:27:00) [91%] : \r\n\u00e7a, mais je crois que c'est encore pire que \u00e7a, dire que 80 \u00e0 85 pourcent de la population a dit clairement hier que un, ils se sentaient pas concern\u00e9s ou int\u00e9ress\u00e9s par l'objet ou 2, ils \u00e9taient contre \u00e7a, c'est, c'est c'est le r\u00e9sultat objectif des urnes et ensuite ce qu'il faut comprendre, c'est que, il faut plus dialoguer et c'est un vrai signal qui est envoy\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat et \u00e0 certains conseillers d'\u00c9tat, il y a une volont\u00e9, un soit clairement de, de, de, de pouvoir avoir un vrai dialogue d\u00e9mocratique et pas des d\u00e9cisions qui sont prises de mani\u00e8re abstraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:00 > 0:27:07) [96%] : \r\nBertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR et membre du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport merci pour votre r\u00e9action ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:07 > 0:27:09) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:12 > 0:27:45) [87%] : \r\nLa Matinale a parl\u00e9 avion on va parler train avec ce constat : les Romands boudent les transports publics pour aller, ce qui est un chiffre en dit long 95 pourcent des d\u00e9tenteurs d'un Magic Pass prennent la voiture pour rejoindre et les pistes un sondage qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e cette ann\u00e9e aupr\u00e8s des utilisateurs justement de cet abonnement, C\u00e9line Fontannaz, bonjour, bonjour, en m\u00eame temps, porter des skis d\u00e9battons des chaussures quand il faut changer plusieurs fois, le train, le bus \u00e7a peut dissuader, m\u00eame les plus motiv\u00e9s, mais de plus en plus de stations C\u00e9line mise sur la mobilit\u00e9 douce quand m\u00eame comme promesse d'un d'un nouveau sauf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:45 > 0:28:02) [90%] : \r\nOui, \u00e0 commencer par Verbier, hein, qui inaugurera son 1er train Direct de 300 places le 23 d\u00e9cembre prochain il reliera Gen\u00e8ve A\u00e9roport le week- end, le principe c'est d'amener les skieurs du quai jusque sur les pistes en \u00e9liminant un maximum de d\u00e9sagr\u00e9ments dont les changements Laurent Vaucher, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:28:02 > 0:28:30) [89%] : \r\nEt on entend souvent que le ski, c'est pas forc\u00e9ment le prix qui est bloquant mais c'est que c'est trop compliqu\u00e9 pour pour y aller, c'est vrai que, suivant ce qui se passe depuis la maison jusqu'au moment que vous soyez sur les pistes, \u00e7a prend beaucoup de temps, c'est donc la journ\u00e9e clients commence \u00e0 la maison, c'\u00e9tait que la personne doit pour charger son forfait depuis la maison et puis ensuite \u00e0 au moins une transition jusqu'au domaine skiable qui soit des plus impossible puis ben de pour ceux qui le d\u00e9sirent d'\u00e9viter les probl\u00e8mes de, de, de trafic de congestion sur l'autoroute et d'\u00eatre l\u00e0, tranquille et relaxe dans dans le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:30 > 0:28:33) [95%] : \r\nUn train Direct, c'est aussi l'espoir de s\u00e9duire une certaine client\u00e8le, notamment les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:33 > 0:29:05) [92%] : \r\nJe en pardon qui sont toujours moins nombreux \u00e0 passer leur permis de conduire, en partenariat avec les CFF loft sera particuli\u00e8rement attractive, le billet combin\u00e9 Ski train avec l'abonnement demi- tarif ne devrait pas d\u00e9passer le prix de l'abonnement de ski, puis d'autres stations en suivent le m\u00eame mouvement pour doper leur attractivit\u00e9 \u00e0 l'instar d'Andermatt dans le canton d'Uri des cet hiver en train conduira sur les pistes, les Z\u00fcrichois avec un seul changement au lieu de 3 une offre \u00e0 prix pour une offre \u00e0 prix cass\u00e9 et d'autres communes ont aussi engag\u00e9 de gros moyens comme Fish en Haut-Valais qui va carr\u00e9ment d\u00e9placer sa gare jusqu'au pied de la t\u00e9l\u00e9cabine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:05 > 0:29:10) [85%] : \r\nAlors C\u00e9line, vous citez des stations al\u00e9manique vous citez Verbier que font les autres stations au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:10 > 0:29:35) [91%] : \r\nEh bien, pour l'instant elle peinent encore \u00e0 trouver le bon mod\u00e8le, seuls 2 d'entre elles proposent par exemple un billet de train qui, en partenariat avec les CFF et nous avons appris que les stations li\u00e9e au Magic Pass, il y avait toutes renonc\u00e9 depuis cette ann\u00e9e, c'est que le CFF et le Magic Pass ne sont pas parvenus \u00e0 s'entendent sur une formule qui combine un abonnement annuel \u00e0 une hausse de train \u00e0 prix r\u00e9duit pour autant, S\u00e9bastien Travelletti, membre de l'administration du Magic Pass juge n\u00e9cessaire d'augmenter rapidement la part de skieurs sans voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:29:35 > 0:29:49) [94%] : \r\nJe dirais du point de vue \u00e9cologique, du point de vue CO2 2, nous devons am\u00e9liorer je dirais cette situation-l\u00e0, mais il est clair que \u00e7a ne se fait pas d'un petit coup de baguette magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:49 > 0:30:02) [94%] : \r\nLa solution sera sans doute une carte journali\u00e8re qu'il reste \u00e0 inventer, en tout cas le Magic Pass veut aboutir \u00e0 une offre \u00e0 proposer \u00e0 ses 135000 clients pour l'hiver prochain car la mobilit\u00e9 douce et la promesse de skieurs suppl\u00e9mentaires sans nuisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT12 (0:30:02 > 0:30:19) [90%] : \r\nC'est pas les capacit\u00e9s au niveau des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui je dirais les les stations de ski ne c'est r\u00e9ellement la capacit\u00e9 de la mobilit\u00e9, pour que les gens puissent arriver en station d'aujourd'hui cette capacit\u00e9 est limit\u00e9e du point de vue Parking ou du point de vue routes d'acc\u00e8s et trouver des alternatives c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:19 > 0:30:24) [90%] : \r\nDes alternatives C\u00e9line qui existe dans le train arrive, pas tr\u00e8s loin des pistes dont plusieurs stations romandes d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:24 > 0:30:44) [93%] : \r\nOui mais, parfois, la gare est \u00e0 plusieurs centaines de m\u00e8tres des remont\u00e9es m\u00e9caniques de quoi d\u00e9motiver les plus courageux lorsqu'il s'agit de porter skis, b\u00e2tons et chaussures, raison pour laquelle le d\u00e9placement de la gare est en discussion dans certaines stations les uns a ainsi obtenu le feu Vert pour prolonger la ligne de train et aux Diablerets des pourparlers sont engag\u00e9s pour installer la gare au pied des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:44 > 0:30:57) [88%] : \r\nFils de ski en transports publics il y a encore du travail manifestement merci C\u00e9line Fontannaz \u00e0 7 heures 28 on va passer \u00e0 signature avec vous, Alain Arnaud, pour vivre heureux, vivons cach\u00e9s, Alain c'est votre commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:57 > 0:32:17) [91%] : \r\nVive la libert\u00e9 d'expression, vive le droit qu'\u00e0 l'h\u00f4telier de refuser une chambre \u00e0 un couple de m\u00eame sexe ou a le boulanger de ne pas r\u00e9aliser une tourte pour une union qu'ils jugent contre nature ses arguments sont ceux du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui s'oppose \u00e0 l'extension de la norme antiraciste au Crime de haine homophobe, le peuple suisse se prononcera en f\u00e9vrier prochain, alors oui, libre \u00e0 l'UDF \u00e0 l'UDC aux jeunes UDC de crier au droit de parole qu'on assassine de s'opposer \u00e0 ce qu'il nomme le militantisme n\u00e9faste des partisans de l'extension mais que des gays, des lesbiennes s'associent \u00e0 ce comit\u00e9 pour rejeter le texte, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a frise l'absurde, honneur \u00e0 leur courage, oser s'afficher au sein du groupe surtout connus pour leur intol\u00e9rance chapeau mais combien \u00e0 l'UDC \u00e0 l'UDF et partout ailleurs continueront de dissimuler leurs diff\u00e9rences, \u00e7a ne sera ni l'h\u00f4tel in boulanger qui les indices inciteront \u00e0 s'afficher, revendiquer une libert\u00e9 dont on sait qu'elle emp\u00eachera la sienne de s'exprimer, c'est coup\u00e9 dans sa propre Chair et encore plus dans celle du reste de la communaut\u00e9 LGBT pour vivre heureux, vivons cach\u00e9s, aussi longtemps que ce principe r\u00e9gira l'avis d'une majorit\u00e9 de lesbiennes et de gays, ceux-ci vont forc\u00e9ment dire oui \u00e0 l'extension de la norme antiraciste au Crime de haine homophobe la refuser, c'est trahir sa propre cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:17 > 0:32:30) [92%] : \r\nPour vivre heureux, vivons cach\u00e9 votre commentaire, Alain Arnaud, qu'on peut retrouver sur notre site internet, merci \u00e0 vous, 7 heures et demie Vincent Bourquin est avec nous bonjour Vincent bonjour m\u00eame vous recevez ce matin un ancien pr\u00e9sident des Verts suisses Ueli Leuenberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:30 > 0:32:53) [89%] : \r\nOui, hein, c'est l'une des figures marquantes des Verts suisses il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident entre 2008 et 2012, il a \u00e9t\u00e9 conseiller national jusqu'en 2015 alors parfait bilingue, il \u00e9tait vraiment l'un des t\u00e9nors sous la Coupole, il avait notamment contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9viction de Christoph Blocher avec la une, Berger on va revenir sur cette candidature de r\u00e9gularit\u00e9 demander, ce n'est pas trop pr\u00e9cipit\u00e9 et si finalement s'\u00e9change \u00e0 r\u00e9gularit\u00e9 ne sont pas tr\u00e8s faible aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:53 > 0:33:00) [87%] : \r\nOn lui demandera si on dit Leuenberger ou Leuenberger ou alors en tout, donc on va essayer de dire la m\u00eame chose, tous les 2, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:02 > 0:33:15) [96%] : \r\nInfo trafic RTL il y a sur le contournement nord de Lausanne un bouchon qui s'\u00e9tend entre vaine et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve \u00e0 cause d'un incendie, l'incendie d'un v\u00e9hicule, il faut compter une demi- heure de retard sur ce tron\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:18 > 0:33:28) [92%] : \r\nDes grisailles sur le plateau et des voiles nuageux en augmentation en altitude, il ne fera pas plus de 10 degr\u00e9s aujourd'hui, demain ce sera changeant au nord assez ensoleill\u00e9 dans les Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:32 > 0:33:37) [91%] : \r\nL'heure avec Migros et la pomme de terre, Amandine 7 heures 31 sur la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:38 > 0:35:35) [91%] : \r\nEt le rappel des titres 7 avec Marie voix elle promet d'\u00e9couter humblement la population, la chef de l'ex\u00e9cutif de Hong-Kong, r\u00e9agit \u00e0 la victoire des candidats pro- d\u00e9mocratie aux \u00e9lections locales, ils ont remport\u00e9 17 des 18 discret districts du territoire et avec une participation historique, plus de 70 pourcent pas de changement \u00e0 la t\u00eate de la Roumanie, les \u00e9lecteurs offre un second mandat pr\u00e9sidentiel au lib\u00e9ral Klaus Iohannis il a obtenu plus de 2 tiers des voix, face \u00e0 la social- d\u00e9mocrate vie Viorica Dancila lui se verrait bien pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis lui c'est Michael Bloomberg, l'ancien maire de New York, le milliardaire de 77 ans a officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate, une structure pour traiter les plaintes de mani\u00e8re \u00e9quitable et confidentiel et un arsenal de sanctions, les parlements doivent se r\u00e9former pour lutter contre les violences sexistes l'Union interparlementaire publie des lignes directrices pour les l\u00e9gislatives du monde entier le Parlement suisse justement sera plus f\u00e9minin, les derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, le confirme : 12 femmes sur 46 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats, c'est un record, le Conseil d'\u00c9tat argovien par contre ne suit pas la tendance, l'UDC Jean-Pierre \u00e0 Lahti remporte l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire pour remplacer la d\u00e9missionnaire Franziska route le coll\u00e8ge redevient 100 pourcent masculin, moins de bruit, moins de pollution, les Genevois veulent un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de leur a\u00e9roport message pass\u00e9 dans les urnes hier le Grand Conseil aura son mot \u00e0 dire sur l'expansion de Cointrin, les Chaux-de-Fonniers veulent continuer \u00e0 choisir leurs \u00e9lus, ceux de l'ex\u00e9cutif communal, P, P et puis \u00e0 l'air proposait de laisser la main au Parlement, c'est non \u00e0 66 pourcent, il a plu et neig\u00e9 tout le week- end dans le sud des Alpes et en abondance, r\u00e9sultat, un risque d'avalanche d'avalanche marqu\u00e9 dans le Haut-Valais, entre autres, et le niveau du lac de Lugano qui monte, le danger d'inondation est consid\u00e9rable et puis r\u00e9unir Auguste Rodin et Alberto Giacometti dans une Exposition, un succ\u00e8s pour la fondation Gianadda \u00e0 Martigny, plus de 100000 personnes ont fait le d\u00e9placement en 5 mois, d\u00e8s le 7 d\u00e9cembre le mus\u00e9e exposera l'une des plus prestigieuses collections d'art suisse, celle de Christoph Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:43 > 0:35:59) [94%] : \r\nLes Suisses sont les champions du monde des brevets, pr\u00e8s de 8000 demandes l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est un nouveau record, comment fait- on pour prot\u00e9ger son invention, combien \u00e7a co\u00fbte d'Albert Einstein \u00e0 nos jours, l'enqu\u00eate de TTC sur le g\u00e9nie suisse, c'est ce soir sur RTS avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:01 > 0:36:08) [96%] : \r\n7 heures 33 sur la premi\u00e8re, notre invit\u00e9 l'ancien pr\u00e9sident des Verts Ueli Leuenberger Vincent c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:08 > 0:36:17) [88%] : \r\nOui il Berger bonjour bonjour tr\u00e8s franchement \u00eele ce que vous y croyez encore r\u00e9gularit\u00e9 a des chances d'\u00eatre \u00e9lue conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:17 > 0:37:21) [92%] : \r\n\u00e9coutez, tout d\u00e9pend de la volont\u00e9 politique, la majorit\u00e9 du Parlement et tr\u00e8s particuli\u00e8rement de la vie et la prise de position du PDC donc et c'est que ce nouveau Parlement se saisit la chance d'int\u00e9grer le savoir faire des Verts dans une \u00e9poque o\u00f9 la crise que les les Matic que l'urgence climatique et la grande pr\u00e9occupation, pas seulement en Suisse, mais dans le monde, donc voil\u00e0 \u00e7a d\u00e9pos\u00e9 de majoritaire, les Verts sont pr\u00eats depuis longtemps et ils ont montr\u00e9 particuli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, leur capacit\u00e9 de prendre des responsabilit\u00e9s au niveau d'ex\u00e9cutif dans des cantons et dans les villes, donc \u00e0 ce Parlement de savoir s'il veut faire avec les Verts ou et s'il veut faire avec mouvement encore beaucoup plus important dans la rue o\u00f9 la jeunesse notre jeunesse et beaucoup de gens qui ne font pas partie de la jeunesse, mais qui manifestent pour dire l'urgence climatique, c'est le probl\u00e8me qu'il faut r\u00e9gler maintenant, pas en paroles, mais dans les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:21 > 0:37:35) [90%] : \r\nSi l'on revient au PDC hein qui finalement va jouer effectivement un r\u00f4le cl\u00e9, est ce que vous pensez qu'un retournement de situation est encore possible qu'une partie du PDC pourraient ne pas soutenir qui a rappel\u00e9 hier le pr\u00e9sident qui a carr\u00e9ment dit ne pas vouloir auditionn\u00e9 Rytz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:37:35 > 0:37:56) [88%] : \r\nC'est \u00e7a qui est un peu incompr\u00e9hensible qu'on auditionne m\u00eame pas le vainqueur de ces derniers \u00e9lections pour piller, voir le il y a jamais eu un saut aussi important d'un parti politique au niveau de l'\u00e9volution de ces \u00e9lus depuis l'introduction du proportion 1919.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:56 > 0:38:01) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est si on compare au niveau des si\u00e8ges hein, si on est en pourcentage si on avait fait plus, entre 95 et 99.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:01 > 0:38:31) [90%] : \r\nOui, mais un peu entrer vous trichez un tout petit peu l\u00e0 parce que l'UDC a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'extr\u00eame droite Parti des automobilistes et les D\u00e9mocrates suisses mais sur les chiffres, vous avez raison, maintenant de de ne pas vouloir entendre \u00e9couter au moins ce que les Verts ont \u00e0 dire et en particulier \u00e0 la candidate Ritz je truth une mani\u00e8re pas tr\u00e8s tr\u00e8s correct, mais c'est le PDC qui prend ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:31 > 0:38:45) [85%] : \r\nMais est-ce qu'il y a pas aussi des erreurs strat\u00e9giques du c\u00f4t\u00e9 des Verts, il y a eu un certain cafouillage ces derniers jours, r\u00e9gularit\u00e9 tout d'abord parl\u00e9 d'attaquer le si\u00e8ge, il y a ce qu'\u00e0 six ensuite, votre chef de groupe hasard Gl\u00e4ttli \u00e0 parler de tous les si\u00e8ges du PLR et ce qu'il y a pas un cafouillage a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:38:45 > 0:39:47) [91%] : \r\nBon, je suis un militant de base, les Verts actuellement, je n'\u00e9tais pas dans toutes ces tractations et pro il y a souvent la communication, il y a les les partis politiques doivent rajuster un tout petit peu leur communication, il est possible qu'imm\u00e9diatement apr\u00e8s les \u00e9lections de dire tr\u00e8s fortement, nous voulons ce si\u00e8ge, nous les Verts nous dans ce si\u00e8ge et en d\u00e9signant la candidate aurait un signal beaucoup plus fort, mais je ne pense pas que \u00e7a aurait chang\u00e9 la position dans les cercles dirigeants partis politiques qui ont peur, qui ont peur de devra c\u00e9der un jour une de leur place dans le gouvernement, donc c'est une question de pouvoir c\u00e9der une partie du pouvoir, \u00e7a veut aussi dire \u00e0 c\u00e9der les possibilit\u00e9s de placer \u00e0 des Sandra strat\u00e9gique dans l'administration, des personnes qui permettent d'appliquer une certaine politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:47 > 0:40:03) [89%] : \r\nMais en m\u00eame temps, on sait que les Verts aussi parfois r\u00e9alise de bons r\u00e9sultats ensuite 4 ans apr\u00e8s, c'est un peu plus tard, est ce que c'est pas logique et, comme le demande un certain nombre de partis d'attendre de voir d'ici 4 ans, quels sont vos r\u00e9sultats et s'ils sont aussi bons que cette ann\u00e9e l\u00e0, vous auriez droit leur un si\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:03 > 0:40:53) [90%] : \r\nOr c'est une argumentation qu'on peut entendre, mais vous savez, on n'est pas dans une histoire de jeu math\u00e9matique, uniquement par ailleurs la concordance, comme elle est interpr\u00e9t\u00e9e souvent s'\u00e9tait jamais qu'une question de de nombre de si\u00e8ges dans le groupe parlementaire la concordance, pr\u00e9voyez aussi que les partis politiques se mettent d'accord sur les enjeux les plus importants de la soci\u00e9t\u00e9, et si c'\u00e9tait pas le cas, c'\u00e9tait au moins que la mani\u00e8re de travailler ensemble et aujourd'hui vous avez au moins un parti politique dans dans ce gouvernement qui joue absolument pas ce r\u00f4le de la Concorde Florence au niveau du compte tenu de la mani\u00e8re comment travailler ensemble je parle \u00e9videmment la pas du parti qui traite les autres partis politiques comme vermine comme ennemi du peuple, etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:54 > 0:41:02) [94%] : \r\nVous pensez \u00e0 \u00e0 l'UDC \u00e7a veut dire que selon vous c'est finalement pas le si\u00e8ge du PLR qu'il faudra attaquer, mais que les Verts devraient prendre un si\u00e8ge \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:02 > 0:41:47) [90%] : \r\nNon \u00e0 court terme, c'est tr\u00e8s clair, c'est le c'est le PLR qui assurait surrepr\u00e9sent\u00e9 maintenant si on regarde les si\u00e8ges qu'il y a dans ce parlement, c'est tr\u00e8s clairement le le PLR mais il faut une discussion par la suite pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, quel parti sont, je dirais, quelque part entre guillemets les parties raisonnable pour travailler ensemble pour r\u00e9soudre les questions climatiques dans notre pays mais aussi les questions de coh\u00e9sion sociale de coh\u00e9sion nationale, mais \u00e7a c'est le d\u00e9bat \u00e0 venir, mais aujourd'hui le PLR totalement sur- repr\u00e9sent\u00e9s, c'est pour ces tr\u00e9sors, l\u00e0 il est tout \u00e0 fait juste que les Verts s'attaque un si\u00e8ge PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:47 > 0:41:51) [95%] : \r\nC'est, il faut s'attaquer \u00e0 un si\u00e8ge PLR ou pour vous, c'est clair, il faut s'attaquer \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:41:51 > 0:42:49) [90%] : \r\nBen co\u00fbteuse c'est pas il y a, il y a un si\u00e8ge PLR pour moi c'est \u00e9gal : lequel des 2 si\u00e8ges, maintenant, il est aussi clair que Monsieur Cassis et pas un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a montr\u00e9 qu'il a, qu'il est tr\u00e8s fort au niveau de ces dossiers, ou plut\u00f4t il a fait quelques actions qui qui d\u00e9range beaucoup de gens dans notre pays, je pense, ses propres, c'est quand il se comporte comme porte- parole pour Glencore dans un voyage en Afrique qui est carr\u00e9ment par la suite un acte propagande pour cette multinationale qui qui est tr\u00e8s critiquable, je pense \u00e0 ses positions sur l'devra le l'oeuvre de l'ONU qui soutient les les Palestiniens il d\u00e9savoue un excellent diplomate suisse qui est impliqu\u00e9 l'attend et sur le dossier de l'Union europ\u00e9enne, il y a pas tellement montrer la force non plus, mais un des si\u00e8ges PLR pour moi c'est \u00e9gal, lequel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:49 > 0:42:56) [88%] : \r\nM\u00eame s'il n'y a ce K6, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique avec lui, m\u00eame s'il y a ce K6 et italophone et vous vous \u00eates, on le sait tr\u00e8s attach\u00e9 aux minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:56 > 0:43:56) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait et je me suis toujours engag\u00e9 pour une repr\u00e9sentation de la Suisse italophone suffisante ou de tous les r\u00e9gions linguistiques, mais l\u00e0, nous sommes devant une situation, il est aussi possible que la Saint-Galloise un beau, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa place jeudi le PLR et tr\u00e8s clairement sur- repr\u00e9sent\u00e9s, donc c'est le PLR qui devrait c\u00e8de un si\u00e8ge, mais c'est la majorit\u00e9 du Parlement qui va d\u00e9cider, il est fort probable que cette majorit\u00e9 est actuellement pas pr\u00eat, les Verts revendiquent ce si\u00e8ge, c'est aux autres d\u00e9cider comme je vous ai dit de renoncer d'inclure actuellement le savoir- faire des Verts sur les questions tr\u00e8s important qui pr\u00e9occupe la Suisse, le monde est certainement une erreur la m\u00eame s\u00e9quence Toronto une opposition beaucoup plus fort des Verts au niveau de r\u00e9f\u00e9rendum au niveau d'initiative et au niveau de la mobilisation de la population avec la jeunesse mais o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:56 > 0:44:01) [92%] : \r\nSi vous allez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous allez aussi vous vouliez la les mains toute cette ind\u00e9pendance, vous allez la perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:01 > 0:44:48) [91%] : \r\nNon je pense pas qu'on perd l'ind\u00e9pendance regarder comment les autres partis politiques fonctionnent donc il y a dans ce syst\u00e8me qui est unique au monde qui ait ce syst\u00e8me de notre gouvernement, il y a toujours eu des partis politiques qui, sur certains sujets sont en opposition avec la majorit\u00e9 du gouvernement, c'est bien pour \u00e7a, je souhaiterais que les partis qui gouvernent ensemble, se mettent d'accord pour une l\u00e9gislature comment attaquer les probl\u00e8mes importants et \u00e7a se fait plus Tapie qui, \u00e0 l'UDC bloch\u00e9rienne dans ce conseil f\u00e9d\u00e9ral, les femmes discussions de Vonlanthen qui regroupait les chefs de partis et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour travailler sur des r\u00e9formes sont aujourd'hui des des r\u00e9unions purement formelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:44:48 > 0:44:59) [91%] : \r\nAu sein de ce conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a le parti socialiste est-ce que vous attendez pas \u00e0 des tensions assez vive avec le Parti socialiste jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous \u00e9tiez le petit et l\u00e0 vous commencez \u00e0 faire jeu \u00e9gal et \u00e0 certains endroits, vous \u00eates m\u00eame devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:00 > 0:45:28) [90%] : \r\nMoi, j'ai observ\u00e9 ces derniers temps que, et c'est peut-\u00eatre aussi l'effet de ce qui est fait au niveau r\u00e9gional, vous voyez le Parti socialiste a chang\u00e9 d'\u00e9tat d'attitude au niveau suisse, je crois que nous sommes aujourd'hui reconnue comme partenaire et c'est certainement le r\u00e9sultat si vous regardez comment les grandes villes de Suisse sont gouverner c'est souvent dans les coalitions rose- Vert, Vert, rose et \u00e7a ses effets au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:28 > 0:45:32) [88%] : \r\nMais tout de m\u00eame hein les socialistes, ils avaient l'habitude de vous regarder parfois peut-\u00eatre un peu d'eau, \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:45:32 > 0:45:47) [93%] : \r\nOui, j'ai bien v\u00e9cu \u00e7a quand j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sident et pr\u00e9sident du parti qu'on \u00e9tait le petit cousin peut-\u00eatre on n'est pas besoin d'\u00eatre des fr\u00e8res mais on a besoin d'\u00e9t\u00e9 partenaire qui discutent sur une base solide les r\u00e9formes qu'on veut faire dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:47 > 0:45:49) [79%] : \r\nOui \u00e9merger merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:45:52 > 0:46:23) [90%] : \r\nLa Matinale, nous ne sommes pas des fr\u00e8res, nous sommes des partenaires dites-vous \u00e0 propos du Parti socialiste, et on l'a bien compris, si le Parlement d\u00e9cide de ne pas int\u00e9grer des Verts au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, h\u00e9 bien les Verts feront descendre les gens dans les rues ou les les Berger, vous \u00eates notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 8 heures, on va passer \u00e0 Alter \u00e9go tout de suite, Alter \u00c9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs qui s'int\u00e9resse \u00e0 notre cholest\u00e9rol, c'est la question \u00e0 9 milliards de francs que vous nous posez ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:23 > 0:47:16) [93%] : \r\nEt la r\u00e9ponse et Novartis notre g\u00e9ant b\u00e2lois a lanc\u00e9 hier soir une offre sur une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui s'appelle de Medicines Company, alors ce n'est pas l'originalit\u00e9 du nom qui vaut 9 milliards 9 7 milliards pour \u00eatre exact de m\u00e9decine Cie d\u00e9veloppe un nouveau m\u00e9dicament contre le cholest\u00e9rol, pourquoi d\u00e9bourser autant d'argent, mais parce que, quelques jours avant cette annonce, cette soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e dans le dans le New Jersey, annon\u00e7ait justement des r\u00e9sultats prometteurs dans une \u00e9tude, avancer sur ce m\u00e9dicament qui r\u00e9duit le niveau de ce qu'on appelle \u00e0 tort le mauvais cholest\u00e9rol : le cholest\u00e9rol LDL alors en 2 mots : Petit rappel si j'avais le cholest\u00e9rol c'est une gr\u00e8ve essentiel pour notre corps, entre autres pour les parois de nos cellules et pour transporter ce cholest\u00e9rol dans le corps, il existe des taxis, qu'on appelle l'\u00e9cole qu'on appelle le cholest\u00e9rol LDL, mais si on a trop de taxis dans le sang, h\u00e9 bien, c'est mauvais pour notre coeur c'est la Fondation suisse de cardiologie qui nous l'explique aussi bien cette image n'est pas de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:47:16 > 0:47:23) [85%] : \r\nC'est non, moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s compr\u00e9hensif, Fr\u00e9d\u00e9ric, on va rappeler quand m\u00eame que une personne sur 2 souffrent d'un taux de cholest\u00e9rol beaucoup trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:23 > 0:48:33) [90%] : \r\nSuisse h\u00e9 oui et ce qui se passe dans ses laboratoires de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u00e9lectrise les investisseurs The Medicines Company 62 employ\u00e9 seulement a vu la valeur de son action va \u00eatre multipli\u00e9 par 3 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, elle fait partie des Stars du Nasdaq, l'indice technologique de Wall Street cette Pharma vaut 4 milliards et demi de dollars en Bourse et Novartis veut payer plus du double pour la racheter, vous avez saisi \u00e0 B\u00e2le on croit mordicus au potentiel Dieu, ce nouveau m\u00e9dicament Vasa Nara Seaman, le nouveau directeur de Novartis depuis 2 ans, cherche aussi \u00e0 diversifier les sources de revenus de son groupe, alors les grandes pharmas on le sait, sont coutumi\u00e8res de ces acquisitions pour enrichir a rapidement et \u00e0 moindre risque, leur pipeline de m\u00e9dicaments, elle rach\u00e8te des entreprises, des entreprises plut\u00f4t que d\u00e9velopper elles-m\u00eames de nouveaux produits et soigner les maladies cardio- vasculaires chez une population mondiale qui vieillit, qui grossit, est un march\u00e9 qui restera tr\u00e8s pris\u00e9e, d'autant que ce march\u00e9 sera sans doute dop\u00e9 dans les prochaines semaines par une r\u00e9cente d\u00e9cision de la Soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de cardiologie, elle vient d'\u00e9mettre de nouvelles recommandations sur les niveaux de cholest\u00e9rol maximaux, cons\u00e9quence : le nombre de prescriptions m\u00e9dicales pourraient alors nettement augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:48:33 > 0:48:48) [93%] : \r\nMerci beaucoup Fr\u00e9d\u00e9ric Alter \u00c9co avec que j'estime votre partenaire immobilier que j'estime Point CH.\r\nIl est 7 heures 46 sur la premi\u00e8re va passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Drou on commence ce matin avec la nouvelle s\u00e9rie du Blick une s\u00e9rie sur l'alcool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:48:48 > 0:49:32) [91%] : \r\nL'alcool entre habitudes culturelles et probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique en \u00e9l\u00e9ment statistique, d'abord dans sa double page nous buvons moins mais nous nous sous ont plus et c'est particuli\u00e8rement visible durant le temps de l'avant, souligne le journal, march\u00e9 de No\u00ebl ap\u00e9ro de fin d'ann\u00e9e et autres tourn\u00e9e de vin chaud, \u00e7a co\u00fbte cher aussi 4 2 milliards en frais de sant\u00e9 en absent\u00e9isme au travail en d\u00e9penses de justice ou de police alors que l'alcool ne rapporte \u00e0 l'\u00c9tat que 400 millions et puis en ce matin de les m\u00e9rites March\u00e9 aux oignons \u00e0 Berne, beaucoup de travailleurs vont \u00eatre tent\u00e9s de boire du vin chaud sur le chemin du travail et le Bund, le monde se demande, lui, quelles sont les r\u00e8gles dans les entreprises, r\u00e9ponse : on s'en doutait, \u00e7a d\u00e9pend de la quantit\u00e9 de vin chaud bien s\u00fbr et de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:49:32 > 0:49:36) [82%] : \r\nD\u00e9penses et entreprises encore cette fois-ci c'est la pause cigarette qui est caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:49:36 > 0:50:17) [91%] : \r\nEh oui, faut-il la d\u00e9duire du temps de travail, cette pause clope, question que l'on peut lire dans plusieurs quotidiens romands, ce matin, comme la libert\u00e9 Le Nouvelliste ou le Journal du Jura au Tessin : un d\u00e9put\u00e9 demande que les employ\u00e9es de l'administration cantonale timbre avant de sortir fumer car les pauses induisent une importante perte de productivit\u00e9, dit-il, alors elle reste difficile \u00e0 mesurer 1 cette perte, explique l'article et les pratiques varient fortement d'une entreprise \u00e0 l'autre de rien du tout \u00e0 une obligation de timbrer m\u00eame pour aller aux toilettes, du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on est peu convaincus par le montra timbr\u00e9 pour fumer, il verrait plut\u00f4t des mesures incitatives comme des jours de cong\u00e9 pour les employ\u00e9es qui ne fume pas durant les heures de travail Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:50:17 > 0:50:39) [90%] : \r\nOui non mais \u00e9conomiquement, c'est quand m\u00eame relativement absurde de de mesurer comme \u00e7a la productivit\u00e9, d'ailleurs ils disent m\u00eame qu'ils ne peuvent pas mesurer la productivit\u00e9, de toute fa\u00e7on, la Suisse et une productivit\u00e9 horaire qui est faible, le probl\u00e8me il est ailleurs, donc c'est pas, c'est pas du tout \u00e7a, et puis en plus on sait que voil\u00e0 les poux cigarette \u00e7a sert aussi \u00e0 discuter que les coll\u00e8gues \u00e0 faire du t\u00e9l\u00e9phone augmente la productivit\u00e9 vous diront voil\u00e0, enfin, c'est \u00e0 dire en tout cas c'est impossible \u00e0 mesurer, alors peut-\u00eatre qu'il faut aussi d\u00e9duire le moment o\u00f9 on regarde son smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:39 > 0:50:49) [90%] : \r\nOui Leuenberger, il faut que les entreprises fassent attention, alcool, cigarettes fliquer entre gros guillemets les les les employer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:49 > 0:51:26) [87%] : \r\nPas certainement contribuer \u00e0 la pr\u00e9vention au compte les abus me semble important et ses propositions de faire timbrer les gens de l'administration pour leur pro- cigarette, je trouve \u00e7a ridicule, je dirais m\u00eame la cigarette permet un certain donc ce qui arrive, pas tout l\u00e2cher de de leurs cigarettes, d'\u00eatre plus \u00e0 l'aise par la suite pour travailler, c'est diff\u00e9rent, peut-\u00eatre, quand vous \u00eates \u00e0 une cha\u00eene de production dans une cha\u00eene de production ou devrait arr\u00eater votre travail pendant 5 ou 6 minutes ou je sais pas quoi, mais je crois que c'\u00e9tait une mauvaise solution, il faut ax\u00e9e sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:26 > 0:51:36) [95%] : \r\nOn va ouvrir, si vous le voulez bien un chapitre \u00e9cologique, on trouve dans la presse aujourd'hui, il y a d'abord une grande interview c'est dans la NZZ une grande interview d'un historien de l'\u00e9cologie Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:36 > 0:52:34) [93%] : \r\nOui, l'Allemand Joachim Radka ou \u00e9voque notamment le mouvement des jeunes pour le climat, ils n'y pensent que ce mouvement va durer, mais attention, \u00e0 force de dire comme Greta Thunberg que tout doit changer, et bien le risque c'est que rien ne change, dit-il, les jeunes pour que \u00e7a marche, doivent se fixer des objectifs pr\u00e9cis et sur le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, qui devrait \u00eatre pris au niveau politique, il parle de l'Allemagne, on h\u00e9site \u00e0 aller plus loin, dit-il dans ce tournant, il a l'impression que, parfois, dire qu'on croit au r\u00e9chauffement climatique est un \u00e9l\u00e9ment de langage du politiquement correct, mais que dans le fond, h\u00e9 bien les politiciens ne prennent pas ce th\u00e8me au s\u00e9rieux et du tr\u00e8s concret aussi en terme d'environnement, ce matin, le littering, c'est le fait de jeter un ces d\u00e9chets par terre dit laisser tra\u00eener apr\u00e8s un pique- nique, par exemple, alors \u00e0 Lucerne cette amendable depuis 10 ans et c'est surtout un \u00e9chec, le constat de la Luzerner Zeitung, ce matin, il n'y a pas moins de d\u00e9chets dans les rues, le gouvernement veut prendre des mesures et axer la politique l\u00e0 aussi sa politique l'axer davantage sur la pr\u00e9vention et l'\u00e9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:34 > 0:52:47) [91%] : \r\nUeli Leuenberger, tout doit changer, le risque c'est que rien ne change, il y a toujours ce probl\u00e8me avec l'\u00e9cologie ah faut-il dramatiser et dire attention, on court \u00e0 la catastrophe, ou alors trouver peut-\u00eatre un autre moyen de faire passer des messages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:52:47 > 0:53:33) [92%] : \r\nCertainement pas dramatiser mais de voir la r\u00e9alit\u00e9 en face et de voir ce que les scientifiques nous disent donc les scientifiques qui ne sont pas pay\u00e9s par l'industrie du p\u00e9trole, ce que les scientifiques nous disent ce que le Club de Rome nous disait puis longtemps ce que les sommets sur l'environnement, nous disent : il faut changer profond\u00e9ment notre mani\u00e8re de vivre notre mani\u00e8re de produire, il faut une soci\u00e9t\u00e9 qui doit changer radicalement, en tenant compte qu'on Kaspi plus tenir compte que il y a plus l\u00e0 que la course \u00e0 la croissance \u00e0 consid\u00e9rer et l\u00e0, la jeunesse a tout \u00e0 fait raison il y a de plus en plus de vieux comme moi qui participe aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:33 > 0:53:50) [93%] : \r\nMais est-ce que vous pensez que les Suisses sont pr\u00eats \u00e0 suivre les Suisses ont vot\u00e9 Vert, c'est clair, ensuite il va y avoir peut-\u00eatre et sans doute des changements dans la la politique du Parlement, quand il s'agira dans les dans le concret de concr\u00e8tement, prendre des mesures qui augmente le co\u00fbt de la vie ou qui changent les modes de vie, vous pensez que les les Suisses vont suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:53:50 > 0:54:18) [92%] : \r\nIl y a un \u00e9norme travail de d'information \u00e0 faire d'abord, et l\u00e0 j'aimerais aussi que notre gouvernement a un disque aux beaucoup plus et la 2\u00e8me chose \u00e9videmment certains choses vont \u00e0 court terme co\u00fbter plus cher pour les gens, mais l\u00e0 il faut des mesures qui ne touche pas les gens qui sont des qui vivent d\u00e9j\u00e0 chichement dans notre soci\u00e9t\u00e9, mais on peut vivre mieux aussi en ne bousiller en pas nos ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:18 > 0:54:29) [88%] : \r\nDans la presse encore, on parle de votre canton monsieur le yen Berger Gen\u00e8ve o\u00f9 se jouait hier le 3\u00e8me tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont tout cas comme \u00e7a que l'appelle Le Temps dans son \u00e9ditorial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:54:29 > 0:54:56) [91%] : \r\nOui, un 3\u00e8me tour sous forme de votation hein sur la gouvernance de l'a\u00e9roport de Cointrin et sur des projets de dentiste densification du territoire et la vague verte se confirme avec les r\u00e9sultats, Genevois, dit l'\u00e9ditorial du temps la croissance exponentielle de Gen\u00e8ve- Cointrin fait les frais de la gr\u00e8ve du climat, rench\u00e9rit le courrier et pour l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve, les citoyens demandent un d\u00e9veloppement diff\u00e9rent pour leur canton, la croissance, oui mais pas n'importe comment ni au prix de n'importe quel nuisances sonores ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:54:56 > 0:55:07) [91%] : \r\nPaysag\u00e8re, on l'entendait Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR, Genevois tout \u00e0 l'heure sur notre antenne dit bien s\u00fbr il faut entendent ce ce message mais concr\u00e8tement c'est pas nous, c'est pas le canton qui peut faire quoi que ce soit l\u00e0- dessus c'est Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:55:07 > 0:55:55) [89%] : \r\nBon, c'est sur l'a\u00e9roport d'Ankara, le canton qui, \u00e0 l'a\u00e9roport, \u00e0 une voie extr\u00eamement important et il faut d\u00e9j\u00e0 que toute la d\u00e9putation je ne vois et ce n'est pas le cas pour la droite actuellement \u00e0 Berne reprennent ce ce que Monsieur \u00e0 dire si il a ses propos : je n'ai pas de doute qu'il pense ainsi non je n'ai je peut faire \u00e9norm\u00e9ment de choses et les et les les votations de ce week- end en 6 heures de projets d'am\u00e9nagement montrer clairement que justement cette course apr\u00e8s la croissance qui sert que principalement \u00e0 ceux qui poss\u00e8dent et qui poss\u00e8de toujours plus et qui d\u00e9truisent l'environnement c'est un coup d'arr\u00eat, c'est un coup d'arr\u00eat qu'il faut donner et ce vote est extr\u00eamement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:55:55 > 0:56:03) [87%] : \r\nLa densification, on en parle encore, figurez-vous, dans 24 heures 24 heures qui nous pr\u00e9sente des mini- appartement sp\u00e9cialement con\u00e7us pour les personnes seules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:56:03 > 0:56:33) [89%] : \r\nOui, les appartements \u00e0 mi- chemin entre l'h\u00f4tellerie et le logement, sp\u00e9cialement pour les personnes qui vivent seules, car il y en a de plus en plus de ces personnes, des mini- appareil qui m\u00e9lange technologies et services quasi h\u00f4teliers comme le changement des draps de lit par exemple vous pouvez r\u00e9server votre appartement pour minimum un mois maximum, une ann\u00e9e, il vise \u00e0 l'heure de de toute juin toujours 2 personnes et nouveaux divorc\u00e9s comme des \u00e9tudiants, voire m\u00eame des personnes \u00e2g\u00e9es qui voudraient se rapprocher par exemple d'un centre- ville alors en premi\u00e8re immeuble est en fonction \u00e0 Z\u00fcrich depuis d\u00e9but novembre, les travaux d'un autre sont en cours \u00e0 Lausanne et il y a un projet \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:33 > 0:56:36) [97%] : \r\nEt on termine Val\u00e9rie avec un tr\u00e8s bon conseil pour le d\u00e9but de cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:56:36 > 0:57:08) [87%] : \r\nSnoopy Gaston Lagaffe, le Big Lebowski 3 h\u00e9ros une philosophie la paresse dont le temps un article sur un livre qui d\u00e9taille l'art de ne rien faire, rien faire, ce n'est pas dormir, c'est au contraire \u00eatre \u00e9veill\u00e9 vivant c'est \u00eatre chez soi, imp\u00e9rativement, on \u00e9vite ainsi les contraintes sociales physiques voire impos\u00e9es par les habits ins\u00e9rer rigide ou perch\u00e9s pour les talons l'ennui qui survient, oui, c'est un risque, mais un ennui fertile et de citer le philosophe Romain S\u00e9n\u00e8que l'oisivet\u00e9 seul permet un recul m\u00e9ditatif, \u00e0 la fois positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:57:08 > 0:57:21) [88%] : \r\nEt salvateur, le Conseil du d\u00e9but de la semaine, qu'en pensez-vous Leyenberger o\u00f9 vous \u00eates \u00e0 la retraite, hein, si j'ose, je crois, hein, vous \u00eates \u00e0 la retraite, vous \u00eates aussi vice- pr\u00e9sident de de l'Avivo, donc c'est une retraite ou toute relative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:57:21 > 0:57:57) [89%] : \r\nOui, donc je suis retrait\u00e9 non pratiquants quand m\u00eame si vous \u00eates temps l'oisivet\u00e9, \u00e7a vous concerne pas, non, non, donc non c'est important d'avoir des, des, des moments de r\u00e9flexion de moments de repos, de ne plus courir tout le temps, mais voil\u00e0, les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration et celles et ceux qui sont un peu plus \u00e2g\u00e9 que moi, doit se rendent compte que qu'il faut d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats des retrait\u00e9s et des futurs retrait\u00e9s, je suis aussi impliqu\u00e9es, autrement, au niveau de du mouvement associatif et les retrait\u00e9s peuvent contribuer beaucoup au bon fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:57:57 > 0:58:04) [91%] : \r\n8 heures moins 5, c'est l'heure de passer \u00e0 la chronique sans sucre ajout\u00e9 de Rigny Gremaud r\u00e9unis ce matin vous nous parlez des f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:58:04 > 1:01:18) [92%] : \r\nOui, les f\u00eates, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 maintenant, m\u00eame si c'est dans un mois, elles sont parmi nous, ils occupent nos rues, elles occupent nos esprits, nos conversations d'ici quelques jours, elles occuperont aussi tout le week- end No\u00ebl ah, soupire : c'est dans un mois, mais c'est d\u00e9j\u00e0 maintenant, et cette ann\u00e9e encore, on se demande comment on va survivre \u00e0 tout \u00e7a, je ne vous parle pas de mon sentiment personnel, m\u00eame si \u00e7a co\u00efncide un peu cette angoisse qui monte cet esprit de sauve qui peut, c'est ce qui \u00e9mane de la lecture des journaux, des m\u00e9dias, qui publie chaque ann\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, ces articles, vous savez, pour vous aider \u00e0 survivre au f\u00eates Survivre, c'est d\u00e9sormais la terminologie consacr\u00e9e survivre \u00e0 l'\u00e9preuve de No\u00ebl vous \u00eates aux portes de d\u00e9cembre au bout du rouleau, il fait froid, les miasmes ont d\u00e9j\u00e0 pris d'assaut, votre syst\u00e8me ORL dehors on a \u00e9teint la lumi\u00e8re, on a allum\u00e9 le smog au boulot, il va falloir cravacher pour boucler tous les gros dossiers avant le 20 d\u00e9cembre et c'est maintenant maintenant pr\u00e9cis\u00e9ment qu'il faudrait s'armer de courage endosser la cuirasse compter ses munitions le tocsin a sonn\u00e9, pr\u00e9parez-vous \u00e0 l'\u00e9preuve ultime No\u00ebl approche, la m\u00e8re de toutes les batailles, mais comment se fait- il me disait : j'en lisant l'un de ses articles de saison, comment se fait- il que No\u00ebl et les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral soit devenue dans nos soci\u00e9t\u00e9s, cette p\u00e9riode d'angoisse collective qui dure tout un mois pour culminer le 25 d\u00e9cembre en un moment de crispation maximale dans cet article du New York Times, qui s'appelait comment \u00e9viter les tensions lors du repas de famille, il y avait des phrases comme : penser \u00e0 l'avance au moment qui vont vous faire sortir de vos gonds, selon vous, cela vous aidera \u00e0 garder votre calme, le moment venu, pr\u00e9par\u00e9 quelques r\u00e9ponses passe- partout qui vous \u00e9viteront de paniquer, vous pourrez aussi recourir \u00e0 des techniques de pleine conscience qu'il est si vous vous sentez agress\u00e9e par exemple, respirez profond\u00e9ment pour centrer votre \u00e9nergie dans votre corps ou recompter mentalement les doigts de votre main h\u00e9 oui, un joyeux No\u00ebl \u00e0 tous, on va se mettre autour de la table et recompter mentalement nos doigts pour \u00e9viter d'exploser en vol entre la poire et le dessert et je ne vous dis pas tout ce qu'on va se coltiner avant, pendant et apr\u00e8s, c'est l'horreur, vous allez voir ce sera \u00e9crit dans tous les articles appara\u00eetre ces prochains jours, vous connaissez d\u00e9j\u00e0 les titres hein : comment \u00e9viter le rush de No\u00ebl, trucs et astuces pour faire ses cadeaux sont stress\u00e9s, pour \u00e9viter le p\u00e9tage de plomb, des enfants sous le sapin, comment No\u00ebl avec un ado, le guide des conversations pi\u00e8ge et pour coller quand m\u00eame aux couleurs de cette ann\u00e9e, vous aurez droit aussi au guide du No\u00ebl sans \u00e9mission de CO2, et aussi \u00e0 celui de No\u00ebl sans st\u00e9r\u00e9otypes de genre alors, vous l'aurez compris l'esprit de No\u00ebl et parmi nous tous aux abris, et comment, comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, c'est vrai que No\u00ebl a pris de telles proportions que son est devenue trop pour tout Pauvre petite soci\u00e9t\u00e9 occidentale en d\u00e9route, peut-\u00eatre que nous ne sommes collectivement plus en mesure de le supporter, mais dans ce cas, je sugg\u00e8re qu'on prenne nos responsabilit\u00e9s qu'on tire la prise, on arr\u00eate, on arr\u00eate No\u00ebl ou alors c'est les articles qui parlent de No\u00ebl avant No\u00ebl, qu'il faudrait arr\u00eater et on va peut-\u00eatre commencer par \u00e7a, par arr\u00eat\u00e9 de se mettre toute cette pression qui t'a p\u00e9t\u00e9 les plombs, le soir de No\u00ebl au moins ce sera en toute ignorance de cause et on aura \u00e9vit\u00e9 de perdre tout un mois avant, \u00e0 cultiver nos angoisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:18 > 1:01:32) [86%] : \r\nRoenning rebond, on dirait le le grincheux Rhinos groupe ou je ne sais pas si vous avez vu le dessin anim\u00e9 qui veut abolir No\u00ebl comme \u00e7a, Ueli Leuenberger, vous avez le vous avez le No\u00ebl festif o\u00f9 le No\u00ebl un peu tristounet, un peu cynique comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:01:32 > 1:01:58) [90%] : \r\nNon, familial et je pense qu'il faut, il faut casser avec No\u00ebl cette consommation, avant tout, et de penser aux Liens sociaux Liens familiaux et \u00e7a fait juste font partie de cette question de croissance un r\u00e9fl\u00e9chi cette consommation \u00e0 tout prix que la pub nous fait croire qu'on doit \u00e0 tout prix \u00e0 marcher dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:01:58 > 1:02:08) [96%] : \r\nLa coh\u00e9rence jusqu'au bout Leyenberger, ancien pr\u00e9sident des Verts suisses merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous tous aussi merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:10 > 1:02:16) [89%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH RTS Info en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:02:22 > 1:02:46) [92%] : \r\nInfo trafic RTS avec les solutions de pr\u00e9voyance de la Mobili\u00e8re, \u00e9pargne et \u00e9conomie d'imp\u00f4t mobili\u00e8res Point CH \u00e7a bouchonne sur le contournement nord de Lausanne, on roule Parakou entre le tunnel de Belmont et l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve, suite \u00e0 l'incendie d'un v\u00e9hicule le ton parcours et rallong\u00e9 d'une heure environ, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:48 > 1:03:05) [93%] : \r\nDes bancs de grisaille matinale sur le Plateau au-dessus et dans les Alpes, un ciel voil\u00e9 avec des \u00e9claircies le matin et de plus en plus nuageux l'apr\u00e8s- midi 2 \u00e0 6 degr\u00e9s ce matin 9 \u00e0 11 cet apr\u00e8s- midi, la m\u00e9t\u00e9o avec le Gruy\u00e8re AOP et GastroVaud vos partenaires d\u00e9peinte ouverte du 5 au 7 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:06 > 1:03:14) [87%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara frais bonjour Romaine, vous allez partout parler dans dans tout un monde d'un sujet qui, qui tient \u00e0 coeur, nos voisins fran\u00e7ais la pr\u00e9carit\u00e9 estudiantine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:03:14 > 1:03:36) [90%] : \r\nOui, puisque l'un \u00e9tudiant s'\u00e9tait immol\u00e9 par le feu de l'universit\u00e9 de Lyon il y a 2 semaines, \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 toute une vague de mobilisations, chez les \u00e9tudiants, notre correspondant en France Alexandra b\u00eate, allez voir notamment \u00e0 l'universit\u00e9 de Bordeaux, comment les \u00e9tudiants l\u00e0- bas qui ont bloqu\u00e9 les rues universit\u00e9 pendant quelques jours, vive la situation tr\u00e8s bonne \u00e9mission avec un merci 8 heures une sur la premi\u00e8re, c'est le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:38 > 1:04:09) [91%] : \r\nVous \u00eates-vous des intemp\u00e9ries meurtri\u00e8res en France et en Italie un violente \u00e9pisode m\u00e9diterran\u00e9en balay\u00e9 ce week- end des 2 pays, des pluies diluviennes qui se sont aussi abattus sur la Suisse, avec des risques d'avalanche et inondations, nous ferons le point dans quelques secondes de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les camps de d\u00e9tention en Chine, plus d'un 1000000 de personnes, principalement des musulmans ou\u00efghours au Chiang une nouvelle fuite de documents qui expose les plans secrets de P\u00e9kin et puis une marque suisse de basket \u00e0 la conqu\u00eate du monde, son nom One et elle a d\u00e9sormais le soutien de Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:04:13 > 1:04:28) [94%] : \r\nLe bilan des intemp\u00e9ries du week- end est lourd dans les pays voisins, moins 4 morts dans le Sud-Est de la France frapp\u00e9e par des pluies diluviennes dans le nord de l'Italie, une femme a perdu la vie, la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par ces intenses intemp\u00e9ries Pierre-\u00c9tienne Joye des lacs ou des fleuves sont \u00e0 la limite du d\u00e9bordement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:04:28 > 1:05:21) [93%] : \r\nOui pr\u00e9cipitations \u00e9normes risques consid\u00e9rables inondations intensit\u00e9 historique, les mots employ\u00e9 par les instituts, m\u00e9t\u00e9o et les services de s\u00e9curit\u00e9 sont \u00e9loquents : les descriptions r\u00e9currente qui concerne 3 r\u00e9gions principalement le Tessin et le sud des Alpes, le nord de l'Italie, ainsi que le sud de la France, en Suisse, la pluie, mais aussi la neige cr\u00e9e des situations \u00e0 risque avec des dangers d'inondations et d'avalanches pour la pluie, le record a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 dans les cha\u00eenes Ovalie et sur le versant sud du Simplon 212 litres au m2 ce week- end, ce qu'il tombe g\u00e9n\u00e9ralement durant tout le mois de novembre en ce qui concerne la neige, la couche et de 2 \u00e0 7 fois plus \u00e9paisse que la moyenne, cela renforce le risque d'avalanches dans les r\u00e9gions allant des Grisons au Gothard et de la vall\u00e9e de SaaS jusqu'au Tessin au Tessin, o\u00f9 en pleine les pr\u00e9cipitations n'ont pas cess\u00e9 depuis vendredi, cons\u00e9quence le niveau du lac de Lugano a augment\u00e9 de plus de 25 centim\u00e8tres \u00e0 la limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:21 > 1:05:25) [93%] : \r\nDu d\u00e9bordement le disait en Italie et en France, les intemp\u00e9ries ont fait des victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (1:05:25 > 1:06:00) [92%] : \r\n4 morts sur la C\u00f4te-d Azur dans le d\u00e9partement du Var : elles ont \u00e9t\u00e9 victimes d'un \u00e9pisode m\u00e9diterran\u00e9en d'une intensit\u00e9 rare qui a aussi touch\u00e9 les Alpes-Maritimes des r\u00e9gions frapp\u00e9es par des pluies diluviennes assortie de vagues impressionnantes sur le littoral, ont fait savoir les autorit\u00e9s en Italie, une femme a trouv\u00e9 la mort dans le Pi\u00e9mont, o\u00f9 le P\u00f4 a atteint sa cote d'alerte, une portion de viaduc autoroutier s'est effondr\u00e9 entre Turin et Savone, sans faire de victimes, effondrement sans doute d\u00fb \u00e0 un glissement de terrain li\u00e9s aux intemp\u00e9ries, enfin, Venise est toujours sous les eaux et ses habitants ont manifest\u00e9 pour d\u00e9noncer l'inaction des autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:06:00 > 1:06:51) [94%] : \r\nMerci Pierre-\u00c9tienne Joye l'ampleur du r\u00e9sultat sonne comme un camouflet pour P\u00e9kin des candidats pro- d\u00e9mocratie se dirige ce matin vers une victoire \u00e9crasante aux \u00e9lections locales \u00e0 Hong-Kong, envoyant ainsi un message sans ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin sur le soutien des habitants au mouvement de contestation, les candidats en faveur d'une ouverture d\u00e9mocratique sont parti pour s'emparer d'une large majorit\u00e9 au sein des 18 conseils de Distri jusqu'ici domin\u00e9 par des \u00e9lus favorables \u00e0 l'ex\u00e9cutif, align\u00e9 sur le r\u00e9gime chinois \u00e0 la Chine, qui doit aussi faire face \u00e0 une nouvelle fuite de documents officiels au sujet des camps de d\u00e9tention dans la r\u00e9gion musulmane du Sindian plus d'un 1000000 de personnes seraient intern\u00e9es dans des centres dits de r\u00e9\u00e9ducation politique ces documents r\u00e9v\u00e8lent le contr\u00f4le absolu exerc\u00e9 par le r\u00e9gime chinois dans cette r\u00e9gion de l'extr\u00eame- ouest du pays, Michael Poker, vous \u00eates notre correspondant en Chine ces r\u00e9v\u00e9lations s'ajoutent aux nombreux documents d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s, il y a 2 semaines par le New York Times.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (1:06:51 > 1:07:47) [92%] : \r\nOu il les preuves s'accumulent \u00e0 l'encontre de P\u00e9kin apr\u00e8s la publication du New York Times qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les ramifications de l'op\u00e9ration de r\u00e9pression aussi tient jusqu'\u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat chinois impliquant six Jinping en personne le Consortium international des journalistes d'investigation, d\u00e9taille dans 17 organes de presse, \u00e0 travers le monde des r\u00e8glements de d\u00e9tention interne du parti communiste au Yang de la fr\u00e9quence des coupes de cheveux aux horaires de verrouillage des portes, les camps sont g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re draconienne, loin en tout cas des d\u00e9clarations de P\u00e9kin qui parle depuis plusieurs mois, de centres de formation professionnelle destin\u00e9e aux minorit\u00e9s ethniques de la r\u00e9gion, l'ambassade de Chine \u00e0 Londres a officiellement r\u00e9agi en qualifiant ces documents de faux elle nie l'existence de m\u00e9mos relatifs \u00e0 la r\u00e9glementation des d\u00e9tentions r\u00e9fute aussi le terme de camp en rappelant qu'il s'agit de centres de formation des explications qui peine \u00e0 convaincre, une chose est s\u00fbre, la pression sur P\u00e9kin s'accro\u00eet au fil des r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:07:47 > 1:08:13) [92%] : \r\nEt le monde, en proie depuis quelques mois d'une multiplication des conflits sociaux violents, Am\u00e9rique du Sud Moyen-Orient ou encore en Asie, tous ces mouvements ont en commun d'\u00eatre violent et organiser les photos qui ont fait leur apparition ces derniers jours en provenance d'Hong-Kong sont impressionnantes : on y voit des individus arm\u00e9s d'arcs et de fl\u00e8ches parfois enflamm\u00e9s, d'autres ont m\u00eame fabriquer des catapultes tout un paradoxe Caroline Stevan la r\u00e9surgence d'arme moyen\u00e2geuse n'est pas vraiment le propre de l'ancienne colonie britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:08:13 > 1:08:34) [93%] : \r\nNon, en effet, c'est m\u00eame souvent le corollaire des r\u00e9voltes populaires, souvenez-vous des manifestants de la place Ma\u00efdan \u00e0 Kiev en 2014, on les a vus, arm\u00e9s de gourdins improvis\u00e9s, prot\u00e9g\u00e9 par des casques de la premi\u00e8re guerre mondiale ou des masques \u00e0 gaz de la m\u00eame \u00e9poque, m\u00eame chose sur beaucoup de th\u00e9\u00e2tres de conflits Marc finaud, conseiller du Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, dresse un inventaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT36 (1:08:34 > 1:08:55) [88%] : \r\nJ'regardez un peu partout ce qui se passe \u00e0 Beyrouth et Bagdad, c'est le recours aux formes les plus simples et plus disponible, bon march\u00e9, c'est le paradoxe, c'est qu'on est dans une p\u00e9riode et aux technologies sont dominantes et puis on retourne un peu \u00e0 des formes primitives de violence ne combat avec des armes m\u00e9di\u00e9vales pratiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:08:55 > 1:09:06) [94%] : \r\nUne asym\u00e9trie flagrante avec l'utilisation d'arcs et de fl\u00e8ches \u00e0 Hong Kong, mais pourquoi l'apparition de cette figure presque romantique dans cet \u00eelot High tech Olivier Guillard, sp\u00e9cialiste de l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (1:09:06 > 1:09:19) [80%] : \r\nL'acc\u00e8s et bon march\u00e9, il n'est pas r\u00e9glement\u00e9e depuis son emploi n'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 ce que c'est une arme qui que faire un effet de il se dit fou impressionnant pour ce qui est arriv\u00e9 0, donc des fl\u00e8ches tir\u00e9es d'un carquois, fusse d'un protestataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (1:09:19 > 1:09:27) [91%] : \r\nAccessible impressionnant tout de m\u00eame photog\u00e9nique et \u00e0 valeur hautement symbolique : regardez-moi petit David contre le grand m\u00e9chant Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:09:27 > 1:10:02) [89%] : \r\nGen\u00e8ve canton diviser ce matin apr\u00e8s un dimanche marqu\u00e9 par de scrutin au r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 L initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par un peu plus de 56 pourcent des Genevois mais 2 sujets effectivement r\u00e9v\u00e8le une division plus profonde, la transformation de zones agricoles au grand \u00e7a conna\u00eet accept\u00e9e par 15 voix d'\u00e9cart, un recomptage aura d'ailleurs lieu aujourd'hui, c'est le cas aussi pour le projet d'am\u00e9nagement qui pr\u00e9voyait la construction de 200 logements en plein centre- ville, rejet\u00e9e \u00e0 50,0 6 pourcent \u00e0 des Genevois en revanche beaucoup plus clair concernant l'exp\u00e9rimentation animale 64 pourcent des votants ne veulent pas contr\u00f4ler davantage ses exp\u00e9rimentations animales un sous le.\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912045188", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Bertrand Reich, pr\u00e9sident du PLR et pr\u00e9sident du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport.", "id": "2045626", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["REICH, BERTRAND"]}, {"internalArchiveId": "AA1912045364", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Ueli Leuenberger, ex-pr\u00e9sident des Verts suisses.", "id": "2045802", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHORDERET, Oliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRANCO, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ARNAUD, Alain", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GREMAUD, Rinny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FONTANNAZ, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOURQUIN, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807381", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054435", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E02D37A5-5C97-40C1-B340-7C2F4B844A7F", "internalArchiveId": "E02D37A5-5C97-40C1-B340-7C2F4B844A7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations genevoises: le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport devra prendre en compte les nuisances", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nVotations genevoises: le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport devra prendre en compte les nuisances ((Vincent Subilia, **.36 (l'appeler quelques minutes avant le direct pour tester la ligne: si pas bonne, option whattsapp possible, ligne fixe peut-\u00eatre aussi)L\u00e9man Bleu: **.38.))\r\nLes citoyens genevois ont fini de voter ce matin sur de gros dossiers. Notamment sur l'a\u00e9roport, sur le projet de Pr\u00e9 du stand, et sur l'exp\u00e9rimentation animale. Les r\u00e9sutats sont tomb\u00e9s et quasi d\u00e9finitifs, c'est l'occasion de receuillir quelques r\u00e9action \u00e0 chaud, notamment la v\u00f4tre, Vincent Subilia bonjour // D\u00e9put\u00e9 PLR et directeur de la Chambre de commerce et d'industrie. Merci de nous rejoindre en fil rouge de ces prochains r\u00e9sultats. R\u00e9sultats que vous avez receuillis pour nous Guillaume Rey. Premier gros dossier, cette initiative sur l'A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve\r\nEffectivement, les jeux sont fait ou presque, puisque 95% des bulletins... et ce vote donc tr\u00e8s attendu sur l'a\u00e9roport: l'initiative dite \"pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport\"... et c'est peut-\u00eatre un effet de la vague verte observ\u00e9e lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, puisque cette initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e... Elle demande de reprendre en main le d\u00e9veloppement du site, en tenant mieux compte de la qualit\u00e9 de vie de la population et donc en limitant les nuisance... cela passerait par un contr\u00f4le renforc\u00e9 du Grand Conseil sur l'a\u00e9roport. Face \u00e0 elle un contre-projet soutenu par le Grand Conseil et le Conseil d'Etat... Cette initiative est donc accept\u00e9e/refus\u00e9e par ... % des votants.... Le contre-projet est lui accept\u00e9/refus\u00e9 \u00e0 ...%. ((Il a donc fallu une question subsidiaire pour d\u00e9partager les deux textes: et c'est l'initiative/le contre-projet qui a \u00e9t\u00e9 choisi.)) \r\nQuestions Subilia: \r\nComment vous expliquez ce oui? C'est encore un effet de la vague verte ?\r\nMais est-ce \u00e7a n'est pas le signe concret d'un raz-le-bol des citoyens face \u00e0 l'augmentation des vols et des nuisances caus\u00e9es par l'a\u00e9roport ?\r\nOn sait que le canton n'a que tr\u00e8s peu de pouvoir sur son a\u00e9roport...Que va changer ce oui concr\u00e8tement ?\r\nVous \u00eates r\u00e9ellement inquiets pour le futur de l'a\u00e9roport ?\r\n*** A Gen\u00e8ve on votait aujourd'hui aussi pour un r\u00e9f\u00e9rendum, sur la densification et l'avenir de la zone agricole du Pr\u00e9 du stand au Grand Saconnex..\r\nC'est le projet de Pr\u00e9 du stand... il a lui \u00e9t\u00e9 accept\u00e9/ refus\u00e9 par les Genevois... ...% de OUI/NON... le projet propos\u00e9 par le Conseil d'Etat pourra donc se faire... pr\u00e9 du stand, c'est on le rappelle, une zone agricole qui sera donc d\u00e9class\u00e9e pour y installer des bureaux et des terrains de foot pour les juniors du servette FC... il s'agit aussi de lib\u00e9rer de l'espace \u00e0 Balexert, ou s'entra\u00eenent actuellement ces jeunes, pour y construire un nouvel \u00e9tablissement scolaire.\r\nQuestion Subilia:\r\nOui:\r\nC'est un soulagement pour vous? Vous souteniez la position du Conseil d'Etat, c'est \u00e0 dire ce d\u00e9classment.\r\nC'est un nouveau d\u00e9classement qui passe \u00e0 Gen\u00e8ve... Or on sait que la densification est une question cruciale dans le canton... vous pensez \u00e0 l'avenir que d'autres terrains -agricoles notamment- devront quoiqu'il arrive \u00ab subir le m\u00eame sort \u00bb?\r\n))\r\n*** Et il y avait encore d'autres objets de votation aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume\r\nEt notamment une initiative concernant l'exp\u00e9rimentation animale\"... elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Ligue contre la vivisection. Elle vise \u00e0 mieux contr\u00f4ler l'exp\u00e9rimentation animale... initiative accept\u00e9e/refus\u00e9e par .... % des genevois. et puis rapidement, un mot sur les 2 autres objets du jour. C'est OUI/NON \u00e0 .... % au la loi constitutionnelle, qui demandait une limitation drastique des produits phytosanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve... elle \u00e9tait soumise au r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire. ((L'Etat s'engage \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides et encourager le d\u00e9veloppement de m\u00e9thodes alternatives)).Et c'est OUI/NON \u00e0 .... % \u00e0 l'initiative \"construisons du logement pour toutes et tous, une priorit\u00e9 en p\u00e9riode de p\u00e9nurie.\r\n*** r\u00e9sultats de ces votations \u00e0 Gen\u00e8ve merci Guillaume Rey, avec l'aide d'Adrien Krause, merci Vincent Subilia", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870512", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Votations genevoises: le d\u00e9veloppement de l\u2019a\u00e9roport devra prendre en compte les nuisances / 12H30_2019-11-24T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T12:42:23Z", "speechToTexts": ["30.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes citoyens Genevois ont fini de voter, il y a quelques instants sur de gros dossiers, notamment sur l'a\u00e9roport sur le projet de Pr\u00e9 du sang et sur l'exp\u00e9rimentation animale, les r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s et quasiment d\u00e9finitifs, c'est l'occasion de recueillir quelques r\u00e9actions \u00e0 chaud, notamment la v\u00f4tre, Vincent Subilia, bonjour, bonjour, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e PLR et directeur de la chambre de commerce et d'industrie, merci de nous rejoindre en fil rouge de ces prochains r\u00e9sultats r\u00e9sultats et des r\u00e9sultats que vous avez recueillis pour nous Guillaume Rey 1er gros dossier cette initiative sur l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui, les r\u00e9sultats qui portent sur pr\u00e8s de 95 pourcent des bulletins et donc ce vote tr\u00e8s attendu sur l'a\u00e9roport, l'initiative dite pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport, une initiative accept\u00e9e par55,8 pourcent des Genevois, c'est peut-\u00eatre un effet de la vague verte d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales cette initiative demande de reprendre en main le d\u00e9veloppement du site en tenant mieux compte de la qualit\u00e9 de vie de la population et donc en en limitant les nuisance cela passerait par un contr\u00f4le renforc\u00e9 du Grand Conseil sur l'a\u00e9roport, le contre- projet qui lui \u00e9tait oppos\u00e9 qui \u00e9tait soutenu par le Grand Conseil et le Conseil d'\u00c9tat bien ce contre- projet lui refuser \u00e053,7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\nAlors, Vincent Subilia, vous \u00eates avec nous, comment vous expliquez ce oui est -ce que c'est encore un effet de la vague verte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [93%] :\r\nAlors on prend acte du du r\u00e9sultat, naturellement, la d\u00e9mocratie a toujours a toujours raison, m\u00eame si on peut regretter que seul un tiers des Genevois se soient mobilis\u00e9s, ce qui traduit aussi une certaine fatigue probablement alors on regrette naturellement que le le dogme les temps port\u00e9 sur le sur le pragmatisme, effectivement vous avez raison, cela traduit effectivement une vague de fond \u00e0 laquelle, malheureusement, l'initiative ne r\u00e9pondra pas, encore une fois, nous entendons les dol\u00e9ances des riverains qui sont parfaitement l\u00e9gitimes mais soumettre l'a\u00e9roport au pilotage du Grand Conseil avec les externalit\u00e9s que \u00e7a peut g\u00e9n\u00e9rer n'est certainement pas une r\u00e9ponse \u00e0 la souffrance qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [89%] :\r\nVous \u00eates r\u00e9ellement qu'il y a donc, pour le futur de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [90%] :\r\nOn est inquiets parce que, comme vous le savez le temps politique n'est pas le temps \u00e9conomique, on a besoin de disposer d'une plateforme a\u00e9roportuaire et c'est d'ailleurs son r\u00f4le qui souhaite efficients, je rappelle qu'elle est soumise \u00e0 une essentiellement au droit f\u00e9d\u00e9ral c'est une concession et donc c'est \u00e0 Berne que les enjeux se joue donc ce sera per\u00e7u naturellement comme une \u00e9ni\u00e8me quelle sera, et nous n'en avions pas absolument besoin et puis je rappelle surtout que la balle est dans le camp des compagnies a\u00e9riennes qui, sous l'angle de l'empreinte \u00e9cologique comme des nuisances sonores ont pris des mesures tout \u00e0 fait d\u00e9termin\u00e9s en ce sens, donc cette initiative, encore une fois, \u00e0 nos yeux n'apportera pas de r\u00e9ponse concr\u00e8te latent, le d\u00e9bat aura eu le m\u00e9rite est bien de permettre d'induire une prise de conscience et aux uns et aux autres de travailler de fa\u00e7on constructive pour que nous puissions envisager sereinement l'avenir de l'a\u00e9roport a\u00e9roport dont je rappelle qu'il sous ses 100 bougies qui sont corr\u00e9l\u00e9s aux 100 ans de la Gen\u00e8ve internationale, c'est dire \u00e0 quel point c'est un instrument d\u00e9cisif pour Gen\u00e8ve, petites, des grandes villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on votait aujourd'hui aussi pour un r\u00e9f\u00e9rendum sur la densification et l'avenir de la zone agricole du pr\u00e9- du-Stand au grand \u00e7a conna\u00eet Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [92%] :\r\nOui, projet pr\u00e8s du temps et r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9, \u00e0 ce stade, ce projet serait accept\u00e9e par50,7 pourcent des Genevois un petit oui, donc, pour l'instant \u00e0 ce projet propos\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, une zone agricole proche de l'a\u00e9roport et de l'autoroute qui serait d\u00e9class\u00e9 pour y installer des bureaux et des terrains de foot pour les juniors du Servette FC, il s'agit aussi de lib\u00e9rer de l'espace \u00e0 Balexert ou s'entra\u00eenent actuellement ces jeunes pourraient construire un nouvel \u00e9tablissement scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [92%] :\r\nAlors, Vincent Subilia toujours avec nous, c'est un soulagement pour vous cette ce oui, vous soutenez la position du Conseil d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire ce d\u00e9classement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [94%] :\r\nAlors effectivement les membre du comit\u00e9 de soutien, et si celui -ci doit se confirmer les du bout des l\u00e8vres \u00e0 ce stade, mais on semble se diriger sur cette voie, h\u00e9 bien je m'en r\u00e9jouis, nous nous en r\u00e9jouissons, d'abord parce que comme vous l'avez rappel\u00e9, il y avait l\u00e0 un effet domino et qu'il s'agissait de pouvoir r\u00e9aliser un projet \u00e9ducatif d'ampleur il y a une dimension sportive qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9, et puis ce sera aussi un p\u00f4le d'innovation, donc l\u00e0 une carte \u00e0 jouer pour le dynamisme Genevois et puis pour la rel\u00e8ve, qu'elles soient \u00e9ducatives ou sportives des g\u00e9n\u00e9rations futures, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [96%] :\r\nEt il y avait encore d'autres objets de votation aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [91%] :\r\nOui, notamment, une initiative concernant l'exp\u00e9rimentation animale \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Ligue contre la vivisection et vise \u00e0 \u00e0 mieux contr\u00f4ler l'exp\u00e9rimentation animale initiative refus\u00e9e par64,6 pourcent des Genevois et puis, rapidement, rapidement, un mot sur les 2 autres objets du jour, c'est un oui Net \u00e0 la loi constitutionnelle, qui demandait une limitation drastique des produits phytosanitaires, \u00e0 Gen\u00e8ve, elle est accept\u00e9e \u00e0 plus de 89 pourcent et r\u00e9sultat tr\u00e8s serr\u00e9 encore pour l'initiative construisons du logement pour toutes et tous, une priorit\u00e9 en p\u00e9riode de p\u00e9nurie \u00e0 ce stade, c'est oui \u00e0 50 virgule 14 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [94%] :\r\nMerci Guillaume Rey pour ces pr\u00e9cisions, merci aussi \u00e0 Adrien Krause, qui faisait des pr\u00e9par\u00e9 ce dossier merci Vincent Subilia d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pour vos r\u00e9actions \u00e0 chaud, merci beaucoup et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Subilia, Vincent", "role": "Directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve; d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant PLR au Grand conseil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75E59FC8-C8EE-4C99-A581-C99066F483EF", "internalArchiveId": "75E59FC8-C8EE-4C99-A581-C99066F483EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique ******* le visage du Parlement quasiment d\u00e9voil\u00e9, reste le tout dernier enjeu de ce marathon politique, les \u00e9lections au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Y aura-t-il un si\u00e8ge vert au gouvernement ? La presse al\u00e9manique du jour y revient largement. Sandra Zimmerli, les journaux s'\u00e9talent sur la candidature de R\u00e9gula Rytz au conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s l'annonce du PDC hier, de ne pas la soutenir.... \r\nMais dans le Sonntags Blick Gerhard Pfister,   pr\u00e9cise quand m\u00eame que pas tous les PDC sont contre Rytz: il reste donc encore une \u00e9tincelle d'espoir vert estime le journal. Le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate chr\u00e9tien propose \u00e9galement un sommet de la concordance: \"nous devons r\u00e9iventer la formule magique\" dit-il. Dans la NZZ am Sonntag il se montre encore plus pr\u00e9cis: pour chaque 35 \u00e9lus au parlement, un parti a droit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui c'est donc bien un PLR qui devrait c\u00e9der un si\u00e8ge aux verts. alors comme le r\u00e9sume joliment Balthasare Gl\u00e4ttli, chef des verts sous la coupole: attention \" le r\u00e9sultat d'une course est connu seulement une fois la ligne d'arriv\u00e9e franchie\"  \r\n****tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec cette \u00e9tude pour le moins alarmante: en Suisse un h\u00f4pital sur 10 serait menac\u00e9 de faillite....\r\nCes h\u00f4pitaux ne sont plus assez rentables pour  rester concurrentiel ces 5 \u00e0 10 prochaines ann\u00e9es affirment les chercheurs. Longtemps beaucoup d'entre eux ont v\u00e9cu sur leur r\u00e9serves, tellement qu'aujourd'hui leur  situation evient critique.Une clinique priv\u00e9e peut elle faire faillite, par contre un h\u00f4pital public et bien il sera assaini la plupart du temps par les cantons avec de tr\u00e8s grosses sommes. Pourquoi en est-on l\u00e0 aujourd'hui? c'est que depuis 2012 les h\u00f4pitaux re\u00e7oivent des montants fixes pour les soins stationnaires. Celui qui ne travaille pas de mani\u00e8re efficace n'arrive pas \u00e0 couvrir les frais, et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a de plus en plus d'interventions sont pratiqu\u00e9es en ambulatoire bien moins cher.L'h\u00f4pital du futur doit donc selon les analystes travailler en r\u00e9seau, favoriser encore plus l'ambulatoire. Il faut une coordination nationale bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. Les politiques eux le comprennent de plus en plus, par contre la population ne suit pas: on le voit lors des votations, les fusions et autres r\u00e9organisations sont syst\u00e9matiquement refus\u00e9es. Or la surcapacitl\u00e9 des h\u00f4pitaux entraine aussi la hausse des primes et \u00e7a les politiques doivent aujourd'hui clairement le faire comprendre \u00e0 la population. \r\n***sant\u00e9 toujours avec les jeunes footballeurs: les chocs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 la t\u00eate favoriseraient la d\u00e9mence....\r\nC'est que la bo\u00eete cr\u00e2nienne d'un  enfants est plus fine et en plus sa musculature du cou plus faible que chez un adulte. Le d\u00e9bat n'est pas nouveau, mais il refait surface parce que fin octobre une \u00e9tude \u00e9cossaise a montr\u00e9 que les footballeurs meurent plus de d\u00e9mence que d'autres de leur \u00e2ge.Alors m\u00eame s'ils n'avaient pas besoin de cette \u00e9tude pour \u00eatre convaincu du probl\u00e8me, deux neurologues al\u00e9maniques de renom en profite pour demander des r\u00e8gles strictes pour les jeunes.il faut savoir qu'aux Etats-Unis l'association de football interdit les tirs de la t\u00eate aux enfants de moins de 10 ans, et que de mani\u00e8re limit\u00e9e jusqu'\u00e0 13 ans. L'associaiton suisse de football estime elle que l'interdiction c'est exag\u00e9r\u00e9, mais compte tout de m\u00eame discuter du probl\u00e8me en janvier prochain.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-11-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T12:42:23Z", "speechToTexts": ["30.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe visage du Parlement quasiment d\u00e9voil\u00e9 reste le tout dernier enjeu de ce marathon politique les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y aura -t-il un si\u00e8ge Vert au gouvernement, la presse al\u00e9manique du jour, il revient largement sur la tumeur, lit et vous les avez scrut\u00e9 ses journaux, il s'\u00e9talent sur la candidature de r\u00e9gularit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s l'annonce du PDC hier de ne pas la soutenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nRien n'emp\u00eache dans SonntagsBlick Gerhard Pfister pr\u00e9cise quand m\u00eame que pas tous les PDC sont contre Rytz il reste donc encore une \u00e9tincelle d'espoir Vert, estime le journal, le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate chr\u00e9tien propose aussi un sommet de la concordance, il faut r\u00e9inventer la formule magique, dit -il, si les Verts sont exclus trop longtemps du gouvernement, cela ne fera que renforcer le parti dit -il dans la NZZ AM Sonntag, il se montre encore plus pr\u00e9cis pour chaque 35 \u00e9lus au Parlement, un parti auraient droit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui, c'est donc bien un PLR qui devrait c\u00e9der son si\u00e8ge alors comme le r\u00e9sume joliment Baltasar Gl\u00e4ttli, chef des Verts, sous la coupole : attention, le r\u00e9sultat d'une course est connu seulement une fois la ligne d'arriv\u00e9e franchie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [91%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent Sandra avec cette \u00e9tude pour le moins alarmante en Suisse un h\u00f4pital sur 10 seraient menac\u00e9es de faillite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [94%] :\r\nCes h\u00f4pitaux ne sont plus assez rentable pour rester concurrentiel, c'est 5 \u00e0 10 prochaines ann\u00e9es, selon une \u00e9tude relay\u00e9e par la NZZ AM Sonntag, pourquoi on est -on l\u00e0 aujourd'hui, c'est que depuis 2012, les h\u00f4pitaux re\u00e7oivent des montants fixes pour les soins stationnaires, celui qui ne travaille pas de mani\u00e8re efficace n'arrive pas \u00e0 couvrir les frais et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, de plus en plus d'interventions sont pratiqu\u00e9es de mani\u00e8re ambulatoire, beaucoup moins cher, l'h\u00f4pital du futur doit donc, selon les analystes, travailler en r\u00e9seau avec une coordination nationale bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales les politiques le comprennent de plus en plus par contre, la population ne suit pas, on le voit lors des votations les fusions et autres r\u00e9organisations sont syst\u00e9matiquement refus\u00e9es pendant ce temps, les primes augmentent et \u00e7a, les politiques doivent l'expliquer clairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [96%] :\r\nSant\u00e9 toujours, avec les jeunes footballeurs les chocs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 la t\u00eate, favoriseraient la d\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nOui, la bo\u00eete cr\u00e2nienne d'un enfant est plus fine et en plus la musculature du coup plus faible que chez un adulte, alors, le d\u00e9bat n'est pas nouveau hein mais refait surface suite \u00e0 la publication fin octobre d'une \u00e9tude \u00e9cossaise qui montre que les footballeurs meurent plus de d\u00e9mence dans la SonntagsZeitung 2 neurologues al\u00e9maniques de renom en profite pour demander des r\u00e8gles strictes pour les jeunes aux \u00c9tats-Unis par exemple, les tirs de la t\u00eate, sont interdits aux enfants de moins de 10 ans et que de mani\u00e8re limit\u00e9e jusqu'\u00e0 13 ans alors l'Association suisse de football, estime elle que l'interdiction, c'est exag\u00e9r\u00e9 mais quand tout de m\u00eame discuter du probl\u00e8me en janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [90%] :\r\nMerci sandra Tim pour cette analyse de la presse al\u00e9manique du jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E044108-460C-4A25-AB16-1F61E577812E", "internalArchiveId": "5E044108-460C-4A25-AB16-1F61E577812E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau visage du Parlement sera d\u00e9voil\u00e9 ce dimanche", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe nouveau visage du Parlement sera d\u00e9voil\u00e9 ce dimanche ******* le visage du Parlement quasiment d\u00e9voil\u00e9, reste le tout dernier enjeu de ce marathon politique, les \u00e9lections au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Y aura-t-il un si\u00e8ge vert au gouvernement ? La presse al\u00e9manique du jour y revient largement. Sandra Zimmerli, les journaux s'\u00e9talent sur la candidature de R\u00e9gula Rytz au conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s l'annonce du PDC hier, de ne pas la soutenir.... \r\nMais dans le Sonntags Blick Gerhard Pfister,   pr\u00e9cise quand m\u00eame que pas tous les PDC sont contre Rytz: il reste donc encore une \u00e9tincelle d'espoir vert estime le journal. Le pr\u00e9sident d\u00e9mocrate chr\u00e9tien propose \u00e9galement un sommet de la concordance: \"nous devons r\u00e9iventer la formule magique\" dit-il. Dans la NZZ am Sonntag il se montre encore plus pr\u00e9cis: pour chaque 35 \u00e9lus au parlement, un parti a droit \u00e0 un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Aujourd'hui c'est donc bien un PLR qui devrait c\u00e9der un si\u00e8ge aux verts. alors comme le r\u00e9sume joliment Balthasare Gl\u00e4ttli, chef des verts sous la coupole: attention \" le r\u00e9sultat d'une course est connu seulement une fois la ligne d'arriv\u00e9e franchie\"  \r\n****tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent avec cette \u00e9tude pour le moins alarmante: en Suisse un h\u00f4pital sur 10 serait menac\u00e9 de faillite....\r\nCes h\u00f4pitaux ne sont plus assez rentables pour  rester concurrentiel ces 5 \u00e0 10 prochaines ann\u00e9es affirment les chercheurs. Longtemps beaucoup d'entre eux ont v\u00e9cu sur leur r\u00e9serves, tellement qu'aujourd'hui leur  situation evient critique.Une clinique priv\u00e9e peut elle faire faillite, par contre un h\u00f4pital public et bien il sera assaini la plupart du temps par les cantons avec de tr\u00e8s grosses sommes. Pourquoi en est-on l\u00e0 aujourd'hui? c'est que depuis 2012 les h\u00f4pitaux re\u00e7oivent des montants fixes pour les soins stationnaires. Celui qui ne travaille pas de mani\u00e8re efficace n'arrive pas \u00e0 couvrir les frais, et parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a de plus en plus d'interventions sont pratiqu\u00e9es en ambulatoire bien moins cher.L'h\u00f4pital du futur doit donc selon les analystes travailler en r\u00e9seau, favoriser encore plus l'ambulatoire. Il faut une coordination nationale bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. Les politiques eux le comprennent de plus en plus, par contre la population ne suit pas: on le voit lors des votations, les fusions et autres r\u00e9organisations sont syst\u00e9matiquement refus\u00e9es. Or la surcapacitl\u00e9 des h\u00f4pitaux entraine aussi la hausse des primes et \u00e7a les politiques doivent aujourd'hui clairement le faire comprendre \u00e0 la population. \r\n***sant\u00e9 toujours avec les jeunes footballeurs: les chocs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 la t\u00eate favoriseraient la d\u00e9mence....\r\nC'est que la bo\u00eete cr\u00e2nienne d'un  enfants est plus fine et en plus sa musculature du cou plus faible que chez un adulte. Le d\u00e9bat n'est pas nouveau, mais il refait surface parce que fin octobre une \u00e9tude \u00e9cossaise a montr\u00e9 que les footballeurs meurent plus de d\u00e9mence que d'autres de leur \u00e2ge.Alors m\u00eame s'ils n'avaient pas besoin de cette \u00e9tude pour \u00eatre convaincu du probl\u00e8me, deux neurologues al\u00e9maniques de renom en profite pour demander des r\u00e8gles strictes pour les jeunes.il faut savoir qu'aux Etats-Unis l'association de football interdit les tirs de la t\u00eate aux enfants de moins de 10 ans, et que de mani\u00e8re limit\u00e9e jusqu'\u00e0 13 ans. L'associaiton suisse de football estime elle que l'interdiction c'est exag\u00e9r\u00e9, mais compte tout de m\u00eame discuter du probl\u00e8me en janvier prochain.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870513", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau visage du Parlement sera d\u00e9voil\u00e9 ce dimanche / 12H30_2019-11-24T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T12:35:54Z", "speechToTexts": ["30.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe visage d\u00e9finitif du Parlement f\u00e9d\u00e9ral sera connu aujourd'hui les cantons d'Argovie de B\u00e2le- Campagne et de Schwyz d\u00e9signe en effet les derniers membres au Conseil des \u00c9tats, cela mettra un point final aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce que l'on peut dire d'ores et d\u00e9j\u00e0, c'est que la chambre haute restera un bastion de droite Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, le Conseil des \u00c9tats se composera en tous les cas d'au moins 12 PDC 11 PLR 5 UDC on d\u00e9nombrera au minimum 9 socialistes, 4 Verts et un ind\u00e9pendant alors aujourd'hui en Argovie les 2 si\u00e8ges de s\u00e9nateurs sont toujours inoccup\u00e9s vont \u00eatre repourvu cet apr\u00e8s- midi, le PLR, qui \u00e9tait arriv\u00e9 1er du 1er tour affronte un UDC et une candidate verte quant \u00e0 l'unique si\u00e8ge de B\u00e2le- Campagne, on peut d\u00e9j\u00e0 affirmer qu'il sera f\u00e9minin puisque 2 femmes s'affrontent en duel une radicale et une Verte enfin en terre schwytzoise la bataille pour le 2\u00e8me si\u00e8ge devrait se jouer entre un UDC et un d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, le Parti socialiste n'a plus de candidats en lice, son bilan de 9 repr\u00e9sentants est donc d\u00e9finitif quant \u00e0 la d\u00e9putation romande, elle comptera beaucoup de nouvelles t\u00eates, il n'y aura plus que 3 sortants et chaque canton Romand enverra un ticket mixte, le PLR, le PDC le PS et les Verts compteront chacun 3 repr\u00e9sentants romands. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T11:46:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F48A4582-B66F-4C41-83A3-248689D7B137", "internalArchiveId": "F48A4582-B66F-4C41-83A3-248689D7B137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: interview de Serge Dal Busco", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nInterview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois (PDC/GE).  \r\n*** Une \u00e9mission un brin infl\u00e9chie ce soir... Car on votait et on \u00e9lisait dans certains coins du pays... Les derniers seconds tours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... on y reviendra... Et des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve... Avec ce signal fort, envoy\u00e9 par les citoyens du canton: il faut limiter les nuisances de l'a\u00e9roport. L'initiative constitutionnelle \u00abPour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00bb a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 56% des voix. Adrien Krause... on peut parler d'un r\u00e9sultat sans pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\nOui on peut le dire. Parce que c'est vraiment la premi\u00e8re fois que les Genevois expriment r\u00e9ellement leur r\u00e9ticence face au d\u00e9veloppement de leur a\u00e9roport. Une structure qui f\u00eate cette ann\u00e9e m\u00eame ses cent ans et qui n'a cess\u00e9 de s'agrandir ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. Avec toutes les nuisances sonores \u00e9videmment qui en d\u00e9coulent. Et ce chiffre, il faut le rappeler Pietro. L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aujourd'hui c'est quasi 18 millions de passagers par an. Ce OUI au texte, c'est donc un signal fort, tr\u00e8s fort de la part des Genevois. En pleine vague verte, certains ont exprim\u00e9 aujourd'hui leur lassitude. Ils en ont marre... Marre du bruit, marre de la pollution engendr\u00e9e par la structure . \r\n*** Adrien que va changer concr\u00e8tement cette initiative ?  \r\nAlors cette question, je l'ai pos\u00e9 toute \u00e0 l'heure au Conseiller d'Etat en charge des infrastructures, Serge Dal Busco. Lui \u00e9tait oppos\u00e9 -on le rappelle- au texte et soutenait le contreprojet balay\u00e9 aujourd'hui. Voil\u00e0 sa r\u00e9ponse. \r\nSON 1 (2 min 15)\r\n*** Inqui\u00e9tudes de la part des autorit\u00e9s... On immagine que le point de vue est tout autre du c\u00f4t\u00e9 des initiant...?\r\nEvidemment, c'\u00e9tait la joie aujourd'hui. \u00ab C'est David qui a gagn\u00e9 contre Goliath \u00bb. C'est ce qu'on pouvait entendre au stamm de la CARPE comme on l'appelle. La Coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain, respectueux de la population et de l'environnement. C'est elle qui avait lanc\u00e9 l'initiative en 2016. \r\nEt bien s\u00fbr on r\u00e9fute l'avis des autorit\u00e9s. A savoir que rien ne changera sur le fond apr\u00e8s cette votation. Pour les initiant au contraire, ce texte sera l'outil essentiel pour aller dialoguer sur le futur de l'a\u00e9roport... A Berne notamment...  L'initative devrait par ailleurs permettre d'endiguer concr\u00e8tement la croissance pr\u00e9vue \u00e0 Cointrin par la Conf\u00e9d\u00e9ration. A savoir 25 millions de passagers attendus pour la seule ann\u00e9e 2030...", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870530", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: interview de Serge Dal Busco / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.11.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10870530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T23:07:45Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais Adrien, au fond, elle va changer quoi, cette initiative alors cette question, je l'ai pos\u00e9 tout \u00e0 l'heure au conseiller d'\u00c9tat en charge des infrastructures, le PDC Serge Dal Busco lui \u00e9tait oppos\u00e9, hein, on le rappelle au texte et soutenait le contreprojet balay\u00e9 aujourd'hui voil\u00e0 sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nSur le fond, dire la v\u00e9rit\u00e9 et probablement pas grand- chose puisque l'initiative elle- m\u00eame dans son texte indique que ce sont, tout \u00e7a doit se faire cette recherche d'\u00e9quilibre doit se faire en respectant la l\u00e9gislation en particulier f\u00e9d\u00e9rales, l'a\u00e9roport est plac\u00e9e en quelque sorte sous une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et c'est donc les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales que l'on convainc l'on doit convaincre de, de, de mettre en place des dispositifs, \u00e7a se fait au travers de ce qu'on appelle le HB-SIA, le plan sectoriel de l'infrastructure a\u00e9ronautique \u00e9tait approuv\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une ann\u00e9e qui avait fait l'objet de d'\u00e2pres n\u00e9gociations avec la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e7a se fait au travers du r\u00e8glement d'exploitation qui doit aussi \u00eatre approuv\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais \u00e0 chaque fois les objectifs qui sont ceux du Conseil d'\u00c9tat et de la direction et du conseil d'administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport vont dans le sens d'une ma\u00eetrise des nuisances donc \u00e7a vient formaliser dans la Constitution, en quelque sorte quelque chose vers lequel nous voulons aller pourtant durant la campagne, o\u00f9 vous disiez inquiet pour le futur de l'a\u00e9roport, l\u00e0 vous nous dites : finalement, \u00e7a va rien changer, on a eu le le curseur, alors ce n'est pas sur cet aspect de l'objectif que nous \u00e9tions inquiets sur la disposition dans le fond, qui va donner des pr\u00e9rogatives c'est l\u00e0, initiative qui le demande aux communes et aux cantons, en l'occurrence le Grand Conseil en mati\u00e8re de gouvernance finalement de, de, de, de confirmer des objectifs et et d'approuver grosso modo la la gestion et le et le le les objectifs de l'a\u00e9roport, \u00e7a le Conseil d'\u00c9tat estimait qu'effectivement ce n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas optimale d'un point de vue de gestion, puisque \u00e7a va en dans le fond, ou \u00e7a risque en tout cas de politiser le d\u00e9bat autour de l'a\u00e9roport, peut-\u00eatre de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e mais l'avenir nous le dira, donc vous \u00eates quand m\u00eame un conseiller d'\u00c9tat inquiet ce soir \u00e0 l'issue de cette votation, je suis inquiet, dans une certaine mesure, pour savoir dans le fond, comment les choses vont se passer \u00e0 l'avenir, mais je suis tout \u00e0 fait confiant dans les objectifs que nous voulons mettre en oeuvre, c'est-\u00e0-dire un a\u00e9roport qui est au service de la population au service de son \u00e9conomie au service de la Gen\u00e8ve internationale qui est un outil indispensable, mais qui veille \u00e0 l'\u00e9quilibre qui doit exister entre ce qui apporte et ce qu'il cause comme nuisances voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [94%] :\r\nPour les propos de Serge Dal Busco hein, qui le dit inquiet mais en m\u00eame temps, confiant, Adrien, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine que que le point de vue des initiant il est tout autre, \u00e9videmment, c'\u00e9tait la joie aujourd'hui c'est David qui a gagn\u00e9 contre Goliath, c'est ce qu'on pouvait entendre au stamm de la carpe, comme on l'appelle c'est la coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain respectueux de la population et de l'environnement, c'est elle qui avait lanc\u00e9 cette initiative en en 2016 et bien s\u00fbr, on r\u00e9fute l'avis des autorit\u00e9s, \u00e0 savoir que rien ne changera, ou presque, sur le fond, apr\u00e8s cette votation pour les initiant au contraire, ce texte sera l'outil essentiel pour aller dialoguer sur le futur de l'a\u00e9roport \u00e0 Berne notamment L initiative devrait par ailleurs permettre d'endiguer concr\u00e8tement la croissance estim\u00e9e \u00e0 Cointrin par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir 25 millions de passagers attendus pour la seule ann\u00e9e 2030 merci Adrien vous Crouzet \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6A7498C-F610-4D29-800B-2CDE7A90C4C1", "internalArchiveId": "B6A7498C-F610-4D29-800B-2CDE7A90C4C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vague verte: les lois de ces quatre prochaines ann\u00e9es seront-elle plus vertes?", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nVague verte: les lois de ces quatre prochaines ann\u00e9es seront-elle plus vertes?  \r\nOn se retourne vers vous Muriel Ballaman... On l'a dit, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont derri\u00e8re... Prochaine \u00e9tape le 11 d\u00e9cembre, \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Et puis ensuite c'est parti pour ce nouveau Parlement verdi... Est-ce que, du coup, les lois de ces 4 prochaines ann\u00e9es seront plus vertes ?\r\nPas forc\u00e9ment. \r\nEn fait, s'agissant de climat, 2 partis seront particuli\u00e8rement observ\u00e9s durant ces 4 prochaines ann\u00e9es: c'est le PDC et le PLR. \r\nLe PLR car avant les \u00e9lections, il a promis de verdir ses votes. De davantage prendre en compte le climat. Une promesse qu'avait d\u00e9j\u00e0 faite Philipp Muller, l'ancien pr\u00e9sident du PLR. A voir si les promesses de Petra G\u00f6ssi, l'actuelle pr\u00e9sidente, seront davantage tenues. \r\nQuant au PDC, il pourra \u00e0 nouveau jouer son r\u00f4le pivot, parfois \u00e0 gauche, parfois \u00e0 droite, apr\u00e8s une paranth\u00e8se de 4 ans, durant laquelle PLR et UDC avaient une majorit\u00e9 au conseil national. \r\nIl d\u00e9cidera donc du sort des lois li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cologie... et des autres aussi. \r\nEt tr\u00e8s concr\u00e8tement Muriel, \u00e7a va concerner quels votes? \r\nD'abord, la taxation des carburants. Une hausse de ces taxes inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les paysans et les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. Une proposition qui continue \u00e0 faire d\u00e9bat puisque l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle combattrait la loi sur le CO2 par referendum. \r\nAutre vote particuli\u00e8rement int\u00e9ressant \u00e0 observer: deux initiatives populaires pour l'interdiction des pesticides et pour la propret\u00e9 des eaux sont en mains du parlement. L\u00e0 aussi, inqui\u00e9tudes du milieu paysan, qui a pour l'instant repouss\u00e9 l'id\u00e9e d'un contre projet qui le pousserait \u00e0 moins - beaucoup moins - utiliser les persiticides. \r\net puis un texte qui sera d\u00e9pos\u00e9 ce mercredi \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale: l'initiative sur les glaciers qui veut bannir tous les carburants fossiles - p\u00e9trole, gaz naturel, charbon ou encore uranium - d'ici 2050. \r\nMerci Muriel!", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870536", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vague verte: les lois de ces quatre prochaines ann\u00e9es seront-elle plus vertes? / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-8", "Forum du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T23:07:46Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient vers vous, Muriel bah main donc Prochaine \u00e9tape le 11 d\u00e9cembre et puis ensuite c'est parti pour ce nouveau Parlement Verdi est ce que, du coup, les lois de ces 4 prochaines ann\u00e9es seront plus vertes, h\u00e9 bien, Tania, pas forc\u00e9ment en fait s'agissant du climat de partis seront particuli\u00e8rement observ\u00e9s durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, c'est le PDC et le PLR, le PLR car avant les \u00e9lections, il a promis de verdir ses votes de davantage prendre en compte le climat, une promesse qui avait d\u00e9j\u00e0 faite Philipp M\u00fcller en 100 ans, l'ancien pr\u00e9sident du PLR \u00e0 voir si les promesses de Petr Agassi l'actuelle pr\u00e9sidente seront davantage tenues quant au PDC pourra \u00e0 nouveau jouer son r\u00f4le de pivot parfois \u00e0 gauche, parfois \u00e0 droite apr\u00e8s une parenth\u00e8se de 4 ans durant laquelle PLR et UDC avait une majorit\u00e9 au Conseil national d\u00e9cidera donc du sort des lois li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cologie, mais aussi des autres lois et tr\u00e8s concr\u00e8tement, Muriel \u00e7a va concerner quels votes d'abord la taxation des carburants une hausse de ces taxes inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les paysans et les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, une proposition qui continue \u00e0 faire d\u00e9bat puisque l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle combattrait la loi sur le CO2, par r\u00e9f\u00e9rendum, autre vote particuli\u00e8rement int\u00e9ressant \u00e0 observer deux initiatives populaires pour l'interdiction des pesticides et pour la propret\u00e9 des eaux qui sont en mains du Parlement l\u00e0 aussi inqui\u00e9tudes du milieu paysan qui a pour l'instant, repouss\u00e9 l'id\u00e9e d'un contre- projet qui le pousserait \u00e0 moins, beaucoup moins utiliser les pesticides et puis un texte qui sera d\u00e9pos\u00e9 ce mercredi \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'initiative sur les glaciers qui veut bannir tous les carburants fossiles, p\u00e9trole, gaz naturel, charbon encore uranium d'ici 2050 merci Muriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T18:18:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9282804D-0673-46D3-A1B6-368E30C5CA47", "internalArchiveId": "9282804D-0673-46D3-A1B6-368E30C5CA47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative constitutionnelle \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\" accept\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'initiative constitutionnelle \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\" accept\u00e9e  \r\n*** Une \u00e9mission un brin infl\u00e9chie ce soir... Car on votait et on \u00e9lisait dans certains coins du pays... Les derniers seconds tours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... on y reviendra... Et des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve... Avec ce signal fort, envoy\u00e9 par les citoyens du canton: il faut limiter les nuisances de l'a\u00e9roport. L'initiative constitutionnelle \u00abPour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00bb a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 56% des voix. Adrien Krause... on peut parler d'un r\u00e9sultat sans pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\nOui on peut le dire. Parce que c'est vraiment la premi\u00e8re fois que les Genevois expriment r\u00e9ellement leur r\u00e9ticence face au d\u00e9veloppement de leur a\u00e9roport. Une structure qui f\u00eate cette ann\u00e9e m\u00eame ses cent ans et qui n'a cess\u00e9 de s'agrandir ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. Avec toutes les nuisances sonores \u00e9videmment qui en d\u00e9coulent. Et ce chiffre, il faut le rappeler Pietro. L'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aujourd'hui c'est quasi 18 millions de passagers par an. Ce OUI au texte, c'est donc un signal fort, tr\u00e8s fort de la part des Genevois. En pleine vague verte, certains ont exprim\u00e9 aujourd'hui leur lassitude. Ils en ont marre... Marre du bruit, marre de la pollution engendr\u00e9e par la structure . \r\n*** Adrien que va changer concr\u00e8tement cette initiative ?  \r\nAlors cette question, je l'ai pos\u00e9 toute \u00e0 l'heure au Conseiller d'Etat en charge des infrastructures, Serge Dal Busco. Lui \u00e9tait oppos\u00e9 -on le rappelle- au texte et soutenait le contreprojet balay\u00e9 aujourd'hui. Voil\u00e0 sa r\u00e9ponse. \r\nSON 1 (2 min 15)\r\n*** Inqui\u00e9tudes de la part des autorit\u00e9s... On immagine que le point de vue est tout autre du c\u00f4t\u00e9 des initiant...?\r\nEvidemment, c'\u00e9tait la joie aujourd'hui. \u00ab C'est David qui a gagn\u00e9 contre Goliath \u00bb. C'est ce qu'on pouvait entendre au stamm de la CARPE comme on l'appelle. La Coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain, respectueux de la population et de l'environnement. C'est elle qui avait lanc\u00e9 l'initiative en 2016. \r\nEt bien s\u00fbr on r\u00e9fute l'avis des autorit\u00e9s. A savoir que rien ne changera sur le fond apr\u00e8s cette votation. Pour les initiant au contraire, ce texte sera l'outil essentiel pour aller dialoguer sur le futur de l'a\u00e9roport... A Berne notamment...  L'initative devrait par ailleurs permettre d'endiguer concr\u00e8tement la croissance pr\u00e9vue \u00e0 Cointrin par la Conf\u00e9d\u00e9ration. A savoir 25 millions de passagers attendus pour la seule ann\u00e9e 2030...", "durationSec": 62, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870529", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019initiative constitutionnelle \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\" accept\u00e9e / FOR_2019-11-24T18:00:00_developpement-1", "Forum du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T23:07:48Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nVous l'aurez compris une \u00e9mission un brin infl\u00e9chie ce soir car on votait et on \u00e9lisait dans certains coins du pays, les derniers seconds tours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats, on y reviendra et des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec ce signal fort envoy\u00e9 par les citoyens du canton, il faut limiter les nuisances de l'a\u00e9roport, l'initiative constitutionnelle pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 56 pourcent des voix Adrien Krause et vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut parler d'un r\u00e9sultat sans pr\u00e9c\u00e9dent, oui on peut le dire, parce que c'est vraiment la premi\u00e8re fois que les Genevois expriment r\u00e9ellement leur r\u00e9ticence face au d\u00e9veloppement de leur a\u00e9roport, une structure qui f\u00eate cette ann\u00e9e, m\u00eame si 100 ans et qui n'a cess\u00e9 de s'agrandir ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, avec toutes les nuisances sonores \u00e9videmment qui en d\u00e9coulent et ce chiffre, il faut le rappeler Pietro, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aujourd'hui c'est quasi 18 millions de passagers par an, ce oui au texte, c'est donc un signal fort, tr\u00e8s fort m\u00eame de la part des Genevois en pleine vague verte, certains ont exprim\u00e9 aujourd'hui leur lassitude, ils en ont marre, marre du bruit, marre de la pollution engendr\u00e9e par la structure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C02835C3-9F59-4AFA-B3F0-FD32F32BFA87", "internalArchiveId": "C02835C3-9F59-4AFA-B3F0-FD32F32BFA87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Malgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMalgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite  \r\nEt ce jour marque officiellement la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. Avec les trois derniers seconds tours au Conseil des Etats. A B\u00e2le-campagne, Schwytz et en Argovie. Muriel Ballaman, vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Vous allez nous d\u00e9tailler le visage du nouveau. Mais avant cela... qu'ont donn\u00e9 ces 3 \u00e9lections ?\r\nUn tour final qui refl\u00e8te ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales commenc\u00e9es maintenant il y a un peu plus d'un mois: le parlement sera plus jeune, plus vert, et plus de femmes. \r\nA B\u00e2le campagne, une verte vient d'\u00eatre \u00e9lue au conseil des Etats dans un duel excusivement f\u00e9minin. Souvenez vous du documentaire Mais Im Bundeshuus... c'est l'une de ses protagonistes qui vient d'\u00eatre \u00e9lue, l'\u00e9cologiste Maya Graf. Elle a rafl\u00e9 aujourd'hui le seul si\u00e8ge dont dispose ce demi canton dans la chambre haute. \r\nA Schwytz, le candidat PDC est pass\u00e9 devant son opposant UDC. Echo l\u00e0 aussi des r\u00e9sultats g\u00e9n\u00e9raux avec l'UDC qui perd des voix mais qui reste - et de loin - le plus grand parti de Suisse. \r\nUn dernier mot sur les r\u00e9sultats en argovie, avec le PS qui perd son si\u00e8ge. Les deux favoris, PLR et UDC, l'emportent au conseil des Etats. Avec un \u00e9cho ici sur le rajeunissement du parlelement, puisque le n\u00e9o conseiller aux Etats PLR Thierry Burkhart a 44 ans. Durant la l\u00e9gisltature pr\u00e9c\u00e9dente, la moyenne d'age dans la chambre haute \u00e9tait \u00e0 presque 60 ans. \r\nDonc Muriel, si on r\u00e9sume, qui sont les gagnants, qui sont les perdants? \r\n2019 va rester comme \u00e9tant l'ann\u00e9e de la vague verte: les \u00e9cologistes ont gagn\u00e9 22 si\u00e8ges. Ils passent de 13 \u00e0 35 si\u00e8ges - ces scores, c'est le fantasme de tout pr\u00e9sident de parti. Les verts lib\u00e9raux, eux, doublent leur nombre de si\u00e8ges. Ils sont d\u00e9sormais 16. \r\nLes grands perdants? \r\nL'UDC, toute proportion gard\u00e9e: parce qu'avec leurs 13 si\u00e8ges en moins, ils restent le parti le plus important du parlement avec 61 \u00e9lus. \r\nC'\u00e9tait les tous derniers scrutins populaires de ces \u00e9lections... reste maintenant LE vote du parlement... celui qui va \u00e9lire le conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce sera le 11 d\u00e9cembre...\r\navec l'\u00e9lection ou non d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte. Pour l'instant, les choses semblent mal emmench\u00e9es pour les verts qui, en passant devant le PDC, sont d\u00e9sormais le 4\u00e8me parti de Suisse. L'UDC, le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 d'auditionner la candidate des Verts, la bernoise cheffe de parti Regula Rytz. \r\nEt si le 11 d\u00e9cembre, le parlement \u00e9lit le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui, deux chiffres illustrent le grand froid qui pourrait souffler entre les deux autorit\u00e9s: avec la formule magique traditionnelle faite de 2 UDC, 2 PLR, 2 PS et 1 PDC, 80% des \u00e9lecteurs \u00e9taient repr\u00e9sent\u00e9s. Mais sans verts au conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils ne seraient plus que 68% \u00e0 se retrouver dans leur gouvernement. Un grand froid qui pourrait se traduire par une l\u00e9gislature de blocage entre un gouvernement de droite et un parlement plus au centre.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870534", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Malgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-6", "Forum du 24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10870534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T23:07:45Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn ouvre \u00e0 pr\u00e9sent une page d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral puisque ce jour marque officiellement la fin, la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 avec les 3 derniers seconds tours au Conseil des \u00c9tats \u00e0 B\u00e2le- Campagne Schwyz et en Argovie Muriel Hamon, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous allez nous d\u00e9tailler le visage du du nouveau parlement mais avant cela qu'ont donn\u00e9 ces ces 3 \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nEh bien, Pietro c'est un tour final qui refl\u00e8te ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales commenc\u00e9es maintenant il y a un peu plus d'un mois, le Parlement sera plus jeune, plus Vert et plus f\u00e9minin \u00e0 B\u00e2le- Campagne une verte vient d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats dans un duel exclusivement f\u00e9minin, souvenez -vous du documentaire ma\u00efs Shimbun de c'est l'une de ses protagonistes qui vient d'\u00eatre \u00e9lue, l'\u00e9cologiste Maya Graf, elle a rafl\u00e9 aujourd'hui le seul si\u00e8ge dont dispose ce demi content dans la chambre haute, \u00e0 Schwytz, le candidat PDC est pass\u00e9 devant son opposant UDC \u00e9cho l\u00e0 aussi des r\u00e9sultats g\u00e9n\u00e9raux avec l'UDC qui perd des voix mais qui reste et de loin le plus grand parti de Suisse, un dernier mot sur les yeux, un r\u00e9sultat en Argovie avec le PS, qui perd son si\u00e8ge, les 2 favoris favoris PLR et UDC l'emporte au Conseil des \u00c9tats avec un \u00e9cho ici sur le rajeunissement du parlement puisque le n\u00e9o conseiller aux \u00c9tats Argovie un PLR Thierry Burkhard a 44 ans durant la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, la moyenne d'\u00e2ge dans la chambre haute \u00e9tait \u00e0 presque 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [96%] :\r\nAlors Muriel si on observe le nouveau Parlement qui sont les gagnants, qui sont les perdants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [90%] :\r\nEh bien 2019 va rester comme \u00e9tant l'ann\u00e9e de la vague verte, le groupe des Verts a gagn\u00e9 22 si\u00e8ges, il passe de 13 \u00e0 35 si\u00e8ges et \u00e7a, c'est des scores qui font fantasmer tous les pr\u00e9sidents de partis : les Verts lib\u00e9raux eux doublent leurs si\u00e8ges, ils sont d\u00e9sormais 16 et les grands perdants, l'UDC toute proportion gard\u00e9e parce qu'avec ses 13 si\u00e8ges en moins, il reste le groupe le plus important du Parlement avec plus de 60 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [95%] :\r\nAlors Muriel, on l'a dit aujourd'hui, il y avait les derniers scrutins populaires de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, reste maintenant le vote du parlement, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera le 11 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [91%] :\r\nAvec l'\u00e9lection ou non d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte pour l'instant, les choses semblent mal emmanch\u00e9e pour les \u00e9cologistes, qui passant devant le PDC sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti de Suisse L'UDC le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 d'auditionner la candidate des Verts, la bernoise cheffe de parti, Regula Rytz et si le 11 d\u00e9cembre le parlement \u00e9lit le m\u00eame qu'on siffle comme le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui deux chiffres vont illustrer le grand froid qui pourrait souffler entre les deux autorit\u00e9s ces de chiffrent c'est 80 et 68 avec la formule magique traditionnelle faite de 2 UDC 2 PLR 2 PS et 1 PDC 80 pourcent des \u00e9lecteurs seraient repr\u00e9sent\u00e9es, mais sans verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne seraient plus que 68 pourcent \u00e0 se retrouver dans le gouvernement un grand froid, donc qui pourrait se traduire par une l\u00e9gislature de blocage entre un gouvernement de droite et un parlement qui, il est un peu moins. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41A32746-1CEB-473C-85A8-4A0F8859EF25", "internalArchiveId": "41A32746-1CEB-473C-85A8-4A0F8859EF25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Les Griffes de la nuit\", Wes Craven (1984)", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "\"Les Griffes de la nuit\" (\"A Nightmare on Elm Street\") est un slasher particulier, un film d'horreur cauchemardesque pour hanter vos nuits et vos pens\u00e9es sign\u00e9 Wes Craven. \r\nC'est un film aux limites du fantastique, sorti en 1984, qui met en sc\u00e8ne un vrai m\u00e9chant de cin\u00e9ma. Visage purulant, br\u00fbl\u00e9, chapeau d\u00e9cati, pull ray\u00e9 rouge et vert, et deux longues mains, dont une aux griffes tranchantes, voil\u00e0 pour l'apparence de Freddy Krueger. \r\nLe sc\u00e9nario des \"Griffes de la nuit\" d\u00e9crit la violence d'un croque-mitaine qui hante les cauchemars d'une bande d'ados condamn\u00e9s \u00e0 rest\u00e9s les yeux ouverts sous peine de ne plus jamais se r\u00e9veiller, le monstre les assassinant dans leur sommeil.\r\nProduit avec moins de deux millions de dollars, \"Les Griffes de la nuit\" est tourn\u00e9 avec des acteurs de s\u00e9rie B et notamment Johnny Depp, 21 ans, dans son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma. Robert Englund pr\u00eate, lui, ses traits au monstre, quant \u00e0 Heather Langenkamp, elle est la jeune fille qui luttera efficacement contre lui.\r\nFreddy Krueger devient indispensable au cin\u00e9ma. En brouillant la fronti\u00e8re entre les cauchemars et la r\u00e9alit\u00e9 dans \"Les Griffes de la nuit\", en inventant la figure de Freddy Krueger, Wes Craven a cr\u00e9\u00e9 un monstre qui va conna\u00eetre une longue et prolifique carri\u00e8re avec pas moins de six suites, un spin off, Freddy contre Jason, et un remake. Pas mal pour une histoire de serial killer peuplant les nuits d'une poign\u00e9e de teenagers. A Nightmare on Elm Street, \"Les Griffes de la nuit\", remporte le prix de la critique au festival d'Avoriaz en 1985.\r\n\r\n* * \"Les Griffes de la nuit\" (\"A Nightmare on Elm Street\") est un slasher particulier, un film d'horreur cauchemardesque pour hanter vos nuits et vos pens\u00e9es sign\u00e9 Wes Craven. \r\nC'est un film aux limites du fantastique, sorti en 1984, qui met en sc\u00e8ne un vrai m\u00e9chant de cin\u00e9ma. Visage purulant, br\u00fbl\u00e9, chapeau d\u00e9cati, pull ray\u00e9 rouge et vert, et deux longues mains, dont une aux griffes tranchantes, voil\u00e0 pour l'apparence de Freddy Krueger. \r\nLe sc\u00e9nario des \"Griffes de la nuit\" d\u00e9crit la violence d'un croque-mitaine qui hante les cauchemars d'une bande d'ados condamn\u00e9s \u00e0 rest\u00e9s les yeux ouverts sous peine de ne plus jamais se r\u00e9veiller, le monstre les assassinant dans leur sommeil.\r\nProduit avec moins de deux millions de dollars, \"Les Griffes de la nuit\" est tourn\u00e9 avec des acteurs de s\u00e9rie B et notamment Johnny Depp, 21 ans, dans son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma. Robert Englund pr\u00eate, lui, ses traits au monstre, quant \u00e0 Heather Langenkamp, elle est la jeune fille qui luttera efficacement contre lui.\r\nFreddy Krueger devient indispensable au cin\u00e9ma. En brouillant la fronti\u00e8re entre les cauchemars et la r\u00e9alit\u00e9 dans \"Les Griffes de la nuit\", en inventant la figure de Freddy Krueger, Wes Craven a cr\u00e9\u00e9 un monstre qui va conna\u00eetre une longue et prolifique carri\u00e8re avec pas moins de six suites, un spin off, Freddy contre Jason, et un remake. Pas mal pour une histoire de serial killer peuplant les nuits d'une poign\u00e9e de teenagers. A Nightmare on Elm Street, \"Les Griffes de la nuit\", remporte le prix de la critique au festival d'Avoriaz en 1985.", "durationSec": 3193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10852750", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 24.11.2019", "Travelling du 24.11.2019", "\"Les Griffes de la nuit\", Wes Craven (1984) / TVL_2019-11-24T10:06:45_travelling", "\"Les Griffes de la nuit\", Wes Craven (1984) / TVL_2019-11-24T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"Les Griffes de la nuit\" (\"A Nightmare on Elm Street\") est un slasher particulier, un film d\u02b9horreur cauchemardesque pour hanter vos nuits et vos pens\u00e9es sign\u00e9 Wes Craven. \n\nC\u02b9est un film aux limites du fantastique, sorti en 1984, qui met en sc\u00e8ne un vrai m\u00e9chant de cin\u00e9ma. Visage purulant, br\u00fbl\u00e9, chapeau d\u00e9cati, pull ray\u00e9 rouge et vert, et deux longues mains, dont une aux griffes tranchantes, voil\u00e0 pour l\u02b9apparence de Freddy Krueger. \n\nLe sc\u00e9nario des \"Griffes de la nuit\" d\u00e9crit la violence d\u02b9un croque-mitaine qui hante les cauchemars d\u02b9une bande d\u02b9ados condamn\u00e9s \u00e0 rest\u00e9s les yeux ouverts sous peine de ne plus jamais se r\u00e9veiller, le monstre les assassinant dans leur sommeil.\n\nProduit avec moins de deux millions de dollars, \"Les Griffes de la nuit\" est tourn\u00e9 avec des acteurs de s\u00e9rie B et notamment Johnny Depp, 21 ans, dans son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma. Robert Englund pr\u00eate, lui, ses traits au monstre, quant \u00e0 Heather Langenkamp, elle est la jeune fille qui luttera efficacement contre lui.\n\nFreddy Krueger devient indispensable au cin\u00e9ma. En brouillant la fronti\u00e8re entre les cauchemars et la r\u00e9alit\u00e9 dans \"Les Griffes de la nuit\", en inventant la figure de Freddy Krueger, Wes Craven a cr\u00e9\u00e9 un monstre qui va conna\u00eetre une longue et prolifique carri\u00e8re avec pas moins de six suites, un spin off, Freddy contre Jason, et un remake. Pas mal pour une histoire de serial killer peuplant les nuits d\u02b9une poign\u00e9e de teenagers. A Nightmare on Elm Street, \"Les Griffes de la nuit\", remporte le prix de la critique au festival d\u02b9Avoriaz en 1985.", "\"Les Griffes de la nuit\" (\"A Nightmare on Elm Street\") est un slasher particulier, un film d\u02b9horreur cauchemardesque pour hanter vos nuits et vos pens\u00e9es sign\u00e9 Wes Craven. \n\nC\u02b9est un film aux limites du fantastique, sorti en 1984, qui met en sc\u00e8ne un vrai m\u00e9chant de cin\u00e9ma. Visage purulant, br\u00fbl\u00e9, chapeau d\u00e9cati, pull ray\u00e9 rouge et vert, et deux longues mains, dont une aux griffes tranchantes, voil\u00e0 pour l\u02b9apparence de Freddy Krueger. \n\nLe sc\u00e9nario des \"Griffes de la nuit\" d\u00e9crit la violence d\u02b9un croque-mitaine qui hante les cauchemars d\u02b9une bande d\u02b9ados condamn\u00e9s \u00e0 rest\u00e9s les yeux ouverts sous peine de ne plus jamais se r\u00e9veiller, le monstre les assassinant dans leur sommeil.\n\nProduit avec moins de deux millions de dollars, \"Les Griffes de la nuit\" est tourn\u00e9 avec des acteurs de s\u00e9rie B et notamment Johnny Depp, 21 ans, dans son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma. Robert Englund pr\u00eate, lui, ses traits au monstre, quant \u00e0 Heather Langenkamp, elle est la jeune fille qui luttera efficacement contre lui.\n\nFreddy Krueger devient indispensable au cin\u00e9ma. En brouillant la fronti\u00e8re entre les cauchemars et la r\u00e9alit\u00e9 dans \"Les Griffes de la nuit\", en inventant la figure de Freddy Krueger, Wes Craven a cr\u00e9\u00e9 un monstre qui va conna\u00eetre une longue et prolifique carri\u00e8re avec pas moins de six suites, un spin off, Freddy contre Jason, et un remake. Pas mal pour une histoire de serial killer peuplant les nuits d\u02b9une poign\u00e9e de teenagers. A Nightmare on Elm Street, \"Les Griffes de la nuit\", remporte le prix de la critique au festival d\u02b9Avoriaz en 1985."], "variantIds": ["ece-10852751", "ece-10852750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-01T10:21:51Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [94%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling un slasher particulier, un film d'horreur cauchemardesque pour hanter vos nuits et vos pens\u00e9es sign\u00e9 Wes Craven. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [95%] :\r\nAujourd'hui Travelling les griffes de la nuit \u00e0 Nightmare on Elm Street, un film aux limites du fantastique, sorti en 1984 qui met en sc\u00e8ne un vrai m\u00e9chant de cin\u00e9ma visage purulant br\u00fbl\u00e9 chapeau d\u00e9cati pull ray\u00e9 rouge et Vert et deux longuement dont une aux griffes tranchantes, voil\u00e0 pour l'apparence de Freddy Kr\u00fcger, le sc\u00e9nario des griffes de la nuit, d\u00e9crit la violence d'un croque-mitaine qui hante les cauchemars d'une bande d'ados condamn\u00e9s \u00e0 rester les yeux ouverts, sous peine de ne plus jamais se r\u00e9veiller le monstre les assassinant dans leur sommeil, produit avec moins de 2 millions de dollars les griffes de la nuit est tourn\u00e9 avec des acteurs de s\u00e9rie B et notamment Johnny Depp 21 ans son 1er r\u00f4le au cin\u00e9ma Robert Englund pr\u00eate lui ses traits au monstre quant \u00e0 Heather Langenkamp, elle est la jeune fille qui luttera efficacement contre lui. \r\nLes griffes de la nuit est termin\u00e9 en 32 jours et rapporte 25 millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [97%] :\r\nPlus de 10 fois sa mise de d\u00e9part, malgr\u00e9 son interdiction aux moins de 18 ans sur le sol am\u00e9ricain Freddy Kr\u00fcger devient indispensable au cin\u00e9ma. \r\nEn brouillant la fronti\u00e8re entre les cauchemars et la r\u00e9alit\u00e9 dans les griffes de la nuit, en inventant la figure de Freddy Kr\u00fcger Wes Craven cr\u00e9\u00e9 un monstre qui va conna\u00eetre une longue et prolifique carri\u00e8re avec pas moins de six suites un spinoff Freddy contre Jason est arriv\u00e9 pas mal pour une histoire de serial killer peuplant les nuits d'une poign\u00e9e de teen-agers \u00e0 Nightmare on Elm Street les griffes de la nuit, remporte le prix de la critique au Festival d'Avoriaz en 1985 aujourd'hui d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [93%] :\r\nC'est Freddie Kr\u00fcger que nous \u00e9tudions sa cr\u00e9ation son univers, ainsi que celui de son cr\u00e9ateur, Wes Craven, nous avons des archives, des anecdotes et des extraits, il ne nous reste plus qu'que nous pr\u00e9parer des tonnes de caf\u00e9 pour garder les yeux ouverts, il n'est pas question de nous endormir le sommeil, c'est la mort assur\u00e9e quand Freddy Kr\u00fcger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:45) [98%] :\r\nDans les bas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:54) [90%] :\r\nEt pas un petit regarde -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [78%] :\r\nIl est urgent, oui on mais dans 2 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [86%] :\r\nTu dois \u00eatre taill\u00e9 les ongles ou alors pu faire de cauchemar l'un ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:12) [95%] :\r\nCharles Bernstein est engag\u00e9e pour cr\u00e9er les notes qui vont accompagner le personnage de Freddie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:20) [90%] :\r\nSe fait entendre par une musique caract\u00e9rise. \r\n\u00e0 consonance angoisse. \r\nEt par ses griffes de m\u00e9tal qui raclent les murs, soyez attentifs, vous l'entendrez. \r\nCharles Bernstein est un compositeur am\u00e9ricain, passer \u00e0 la Juilliard School, auteur d'un nombre impressionnant de musiques de films de t\u00e9l\u00e9films et de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, il a fait pas mal de musique de film d'horreur dans les ann\u00e9es huitante il est aussi prof de musique. \r\nLa BO des griffes de la nuit, nous accompagne dans les \u00e9l\u00e9ments qui composent cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [88%] :\r\nMais avant d'entrer vraiment dans le sujet, on fait un tour par la BO de 1984 c'\u00e9tait une ann\u00e9e riche en tubes Bruce Springsteen Born in USA par par Serge Gainsbourg Love and The beat, T\u00e9l un autre monde, Scorpions Still Loving You mais aussi WAM ENA Queen et m\u00eame Jermaine Jackson, bref \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision cette ann\u00e9e- l\u00e0, on \u00e9coute en boucle le renouveau d'un duo britannique Annie Lennox et Dave Stewart Youri. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [91%] :\r\nMix sort en 1983 suite Greaves Ahmed vice un succ\u00e8s incontestable et incontournable parmi les meilleures ventes en Europe et aux \u00c9tats-Unis en 83 et en 84 cette chanson sera m\u00eame reprise par baril et malsaine dans la maison de l'horreur en 1999, donc vous voyez qu'elle est tout \u00e0 fait ad\u00e9quate pour nous lancer \u00e0 l'assaut des r\u00eaves et des cauchemars et de Freddy Kr\u00fcger, tout en nous entrons dans l'ann\u00e9e de cr\u00e9ation du film. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:08) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [91%] :\r\nSc\u00e9nario Wes Craven musique Charles Bernstein, direction artistique Greg Fonseka effets sp\u00e9ciaux Jim Doyle et David Miller au maquillage r\u00e9alisation Wes Craven. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [91%] :\r\nLes griffes de la nuit \u00e0 Nightmare on Elm Street est un film d'horreur am\u00e9ricain, sorti le 9 novembre 1908 ans de 4 et dont voici le Synopsis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:35) [97%] :\r\nToute la journ\u00e9e, j'ai pas arr\u00eat\u00e9 de revoir son visage. \r\nEt ces affreuses. \r\nEst ce que tu viens de dire \u00e0 l'instant, m'a fait me rappeler le cauchemar que j'ai eu cette nuit. \r\nC'\u00e9tait quoi ton cauchemar il y avait un mec avec un vieux verts et. \r\nCe n'\u00e9tait pas des Anglais ni des griffes, c'\u00e9tait carr\u00e9ment des lames de couteau qu'il avait au bout des doigts. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:14) [87%] :\r\nNancy : Thomson est une jeune fille sans probl\u00e8me apparent, une petite bourgeoisie des parents divorc\u00e9s, son p\u00e8re et policiers, sa m\u00e8re est alcoolique, Nancy \u00e9tudie s\u00e9rieusement s'amuse avec ses amis, Glen Ron et Tina, comme tous les atouts. \r\nUne nuit, pourtant ce bel \u00e9quilibre et mise en p\u00e9ril car les 4 jeunes gens font en r\u00eave atroce et se r\u00e9veille en sueur. \r\nC'est Tina, qui la premi\u00e8re raconte son cauchemar o\u00f9 elle s'est vue poursuivie par un fou dangereux dans l'une des mains et dot\u00e9 de longues griffes de m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:48) [91%] :\r\nEffray\u00e9e, elle ne veut pas dormir seul et invite ses amis chez elle, les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent cette nuit -l\u00e0. \r\nNancy dort dans la chambre d'amis dans un cauchemar, elle revoit le tueur au visage monstrueux la poursuivre entendant Vairelles ses griffes, mais elle serait enfin. \r\nTina, elle ne se r\u00e9veille pas et les tuer sauvagement par un \u00eatre invisible devant les yeux m\u00e9dus\u00e9s de Rod son amoureux comme la porte de leur chambre \u00e9tait ferm\u00e9 de l'Int\u00e9rieur toutes accuse Road qui s'enfuit. \r\nNancy redoute une v\u00e9rit\u00e9 plus sinistre, selon elle, les murs s\u00e9parant le r\u00eave du r\u00e9el, sont en train de s'effriter le monstre qui traque les adolescents d'Elfriede dans leurs r\u00eaves, semblent bien r\u00e9els, il arrive \u00e0 traverser les murs pour \u00e9gorger les gens dans leur sommeil. \r\nLorsque Nancy finit par d\u00e9crire les caract\u00e9ristiques de l'assassin \u00e0 sa m\u00e8re, celle -ci lui raconte l'histoire de Fred Kr\u00fcger, un tueur psychopathe qui \u00e9gorger les enfants Elm Street les adultes du quartier non, sa m\u00e8re l'ont assassin\u00e9 en le faisant br\u00fbler vif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:56) [90%] :\r\nMais Fred Kr\u00fcger, n'a pas dit son dernier mot et revient en songe se venger et s'adonner au plaisir de tuer. \r\nLe seul moyen de lutter pense Nancy surtout de rester en vie, et de ne jamais dormir chose impossibles et Freddie Kr\u00fcger le sait parfaitement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:17) [92%] :\r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 80 les films \u00e0 fr\u00e9mir se succ\u00e8dent depuis quelques ann\u00e9es et ne se ressemblent pas, surtout, ils font le succ\u00e8s des producteurs hollywoodiens Halloween, vendredi 13 Evil Dead amiti\u00e9 ville nous ne sommes plus dans l'horreur \u00e0 la papa avec Frankenstein et Dracula, ni dans les probl\u00e8mes soci\u00e9taux post- guerre du Vietnam, comme les d\u00e9nonc\u00e9e par l'horreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:40) [91%] :\r\nGeorge Rom\u00e9ro et ces zombies ou Toby ou peur avec son massacre \u00e0 la tron\u00e7onneuse, mais \u00e7a c'\u00e9tait un petit peu de la contre- culture dans les ann\u00e9es 70 avec Spielberg et ses dents de la mer o\u00f9 il y a une frite qui et L'Exorciste ou encore la mal\u00e9diction de Richard de nerfs m\u00eame Stanley Kubrick s'y int\u00e9resse avec Channing, sortie en 80 le frisson devient bankable, c'est-\u00e0-, dire fortement rentable et se voit partout non plus estampill\u00e9s s\u00e9rie B mais devenu un produit cin\u00e9matographique de consommation comme un autre, ce qui aide aussi \u00e0 la progression et au succ\u00e8s de l'horreur, c'est le march\u00e9 de la vid\u00e9o en plein boom, ce n'est plus forc\u00e9ment dans les salles, que l'on s'amuse \u00e0 se faire peur, mais dans son canap\u00e9, \u00e0 la maison avec ses potes, d\u00e8s lors, tout est possible m\u00eame de mettre en sc\u00e8ne le pire cauchemar qui soit, soit celui de faire un cauchemar de se r\u00e9veiller et de s'apercevoir que l'on est toujours de temps. \r\nC'est avec ce postulat que le r\u00e9alisateur Wes Craven b\u00e2ti son sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:42) [91%] :\r\nEn 1979 il boit un caf\u00e9 avec des amis, leur expliquant qu'ils s'int\u00e9ressent au r\u00eave depuis toujours, et paf, coup de g\u00e9nie, l'id\u00e9e lui vient d'un coup, il les quitte pr\u00e9cipitamment rentre chez lui pour \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:57) [98%] :\r\nIl pose les jalons de son histoire, s'amuse \u00e0 m\u00ealer le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9 pour cr\u00e9er la panique chez le spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:04) [94%] :\r\nCertaines id\u00e9es choc du film proviennent de ses propres cauchemars. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:10) [98%] :\r\nPour la trame g\u00e9n\u00e9rale il \u00e9tablit son sc\u00e9nario en se basant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:13) [92%] :\r\nSur un fait divers qui l'a lu dans le New York Times, l'histoire terrible d'un jeune Cambodgien insomniaque perturb\u00e9e par la guerre du Vietnam qui meurent de fa\u00e7on inexpliqu\u00e9e dans son sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:25) [87%] :\r\nLes parents confient aux enqu\u00eateurs que leur enfant avait eu depuis quelques temps, peur de s'endormir car si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:30) [94%] :\r\nCauchemar \u00e9tait devenu de plus en plus effrayant et dangereux, on d\u00e9couvrira plus tard qu'il avait dans son armoire, une machine \u00e0 caf\u00e9, pour pouvoir rester \u00e9veill\u00e9 toute la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:40) [98%] :\r\nReste \u00e0 inventer le monstre qui hante les cauchemars. \r\nCelui -ci est issu d'un souvenir personnel de Wes Craven. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:51) [89%] :\r\nOn a ainsi que ben \u00e7a mieux au Laos, quand j'avais je crois 7 ans Stobart-Ford les j'\u00e9tais sur le point de m'endormir dans Sarawak, mais j'ai entendu un bruissement bois \u00e9met des murmures combat sur le trottoir devant la maison, je me suis lev\u00e9e et approch\u00e9 de la fen\u00eatre, j'\u00e9tais au 2\u00e8me \u00e9tage avec ma famille, on \u00e9tait \u00e0 Cleveland, il y avait cet homme qui ressemblait plus ou moins \u00e0 Freddy Kr\u00fcger \u00e0 Solna maintenant je pense que c'\u00e9tait probablement un ivrogne mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une pr\u00e9sence effrayante : il s'est arr\u00eat\u00e9 et il m'a regard\u00e9 droit dans les yeux, \u00e0 travers la fen\u00eatre, je ne sais pas pourquoi il s'est arr\u00eat\u00e9, et comment il a su qu'un enfant le regarde mais moi, j'ai retenu mon souffle Testa et j'ai recul\u00e9, loin de la fen\u00eatre avec bateau et je savais qu'ils continuaient de me fixer jusqu'\u00e0 qu'il ne puisse plus me voir, il est rest\u00e9 l\u00e0 dans l'ombre et je me suis mis \u00e0 compter, j'ai compt\u00e9 jusqu'\u00e0 100, 200, peu importe, comme je ne l'entendait plus, je me suis dit il doit \u00eatre partie maintenant, j'aurais d\u00fb l'entendre alors je suis retourn\u00e9 \u00e0 la fen\u00eatre, il \u00e9tait encore l\u00e0, et il m'a fix\u00e9e \u00e0 nouveau un bain, il s'est mis en marche, tout en le regardant tout au long par- dessus son \u00e9paule, il est arriv\u00e9 au coin du b\u00e2timent, un mois, je ne sais pas, il a tourn\u00e9 en s'approchant de l'entr\u00e9e de notre immeuble, il \u00e9tait hors de ma vue mais il y a une alors j'ai couru dans le noir jusqu'\u00e0 notre porte d'appartement, j'ai pos\u00e9 mon oreille de Sion, j'ai entendu la porte de l'immeuble s'ouvrir, j'ai r\u00e9veill\u00e9 tout le monde dans notre appartement, mon fr\u00e8re est descendu avec une batte de base- ball, mais bien s\u00fbr elle quand m\u00eame le temps que je r\u00e9veille tout le monde le gars avait disparu de sa pas mais d'un m\u00eame mais ce souvenir est devenu l'essence de Freddy \u00e9crase parce que ce type, peu importe qu'il \u00e9tait ador\u00e9 effrayer un enfant et en extrapolant \u00e0 un certain degr\u00e9, il m'a fait penser \u00e0 ces hommes plus \u00e2g\u00e9s, les gardiens de la morale qui peuvent envoyer des jeunes gens, faire la guerre au mais cette g\u00e9n\u00e9ration qui d\u00e9teste la musique des jeunes parce que \u00e7a les menaces parce que ce sont ceux qui croient avoir la gestion du Patrimoine, ce genre de personnes plus \u00e2g\u00e9es, qui sont des gardiens de je ne sais quel h\u00e9ritage, or l'occupant de Ouenz\u00e9 une au gaz et c'est devenu l'essence de Freddy bah parce qu'il a eu, et cet homme portait un chapeau comme Freddy c'est l'origine du chapeau c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:16) [97%] :\r\nWes Craven sur le Making-of du film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:23) [93%] :\r\n\u00e0 ce personnage issu de ses souvenirs et du fait divers, le cin\u00e9aste donne le nom de Fred Kr\u00fcger, un nom \u00e0 consonance allemande car il est fascin\u00e9 par le folklore allemand les contes des fr\u00e8res Grimm et toute la pens\u00e9e psychiatrique germanique de Bettelheim \u00e0 Freud, en passant par Young. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:44) [92%] :\r\nEn 1980 le sc\u00e9nario est termin\u00e9e, Wes Craven vient de faire la cr\u00e9ature du marais qui marche assez bien, il contacte Robert chez le producteur de New Line cin\u00e9ma c'est un Studio ind\u00e9pendant cr\u00e9\u00e9 en 67 qui s'occupe d'abord de distribution avant de devenir un Studio de production, l'homme a le nez creux d'distribue Pink Flamingo de John Waters Massacre \u00e0 la tron\u00e7onneuse de Toby ou peur et il produira mais bien plus tard, le Seigneur des Anneaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:14) [92%] :\r\nComme Wes Craven lui propose son script Robert chez accepte tout de suite de produire le film, ce ne sera pas facile, car il faut monter le projet, trouver des financements et bien \u00e9videmment, personne n'y croit. \r\nLe film se heurte \u00e0 beaucoup d'incompr\u00e9hension. \r\nIl faut convaincre les gens qu'il ne s'agit pas que d'un film d'horreur avec des teen-agers, poursuivi par un psychopathe, mais que l'on touche ici \u00e0 la part des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:38) [87%] :\r\nCe sera plus fantastique qu'horrifique Wes Craven veut pi\u00e9ger un territoire que nul ne peut longtemps \u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:46) [92%] :\r\nCe qui donne une singuli\u00e8re \u00e9paisseur au monstre, car tout le monde r\u00eave et cauchemarde. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:52) [88%] :\r\nFinalement, chez parvient \u00e0 r\u00e9unir la moiti\u00e9 de la somme que Wes Craven a budg\u00e9tis\u00e9 il n'y aura pas plus ou est -ce Craven se dit qu'il faut faire avec les limitation de budget vont finalement servir le feu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:08) [93%] :\r\nN'encore pas ferm\u00e9 l'oeil de la nuit. \r\nTu sais que le Docteur a dit que si tu ne dormais je deviendra encore plus cingl\u00e9s. \r\nJe ne crois pas que tu le soir et arr\u00eate de boire du caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:19) [92%] :\r\nNe pas dormir pour ne pas voir le visage de la nuit, celui dont la main gant\u00e9e de Greef nous embarque en voyage jusqu'au centre des r\u00eaves et dans la musique de Tim DUP sur la premi\u00e8re, le visage de la nuit, c'est un souhait de notre programmatrice musicale Nathalie \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est la fin, puis le temps qu'on nous en parle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:43) [90%] :\r\nSur une plage et genoux \u00e9corch\u00e9s. \r\nL'oc\u00e9an d\u00e9pose l'\u00e9cume sur les qui blanche Poli par le sel si elle rose silencieux et au fond un bruit blanc tout juste perceptible. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:04) [77%] :\r\nJe veux vermeil forme des courbes ses d\u00e9tresses faisant incomprise des yeux ont le visage de l'animal, j'aime que tu sois libre j'aime th\u00e9sauris\u00e9s, alors je pr\u00e9f\u00e8re les litanies. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:24) [79%] :\r\nUne autre, tout est les pluies sur les tropiques, je sais pas ce moment sur Newco, signe que les premiers hommes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:34) [69%] :\r\nSous le plus ombrag\u00e9 de ton sans froid se dissimule. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:53) [89%] :\r\nOn aper\u00e7oit le rayon Vert au loin comme un mirage et l'imprim\u00e9 qui s'\u00e9vapore, n'y croit pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:12) [81%] :\r\nLa mer se d\u00e9cha\u00eene les vagues auteur que m\u00eame la machine ne serait plus deviner. \r\nOn ne s'embrasse pas, c'est trop peu, on se sert en symbiose valse d'qui s'est monte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:34) [91%] :\r\nTravelling sur la premi\u00e8re, la famille de la jeune Nancy dans les griffes de la nuit n'est pas fantastique, le p\u00e8re est un officier de police born\u00e9, la m\u00e8re est alcoolique et meurtri\u00e8re, elle fait partie des gens qui ont bout\u00e9 le feu \u00e0 un tueur d'enfants qui s\u00e9vissait dans leur rue Fred Kr\u00fcger. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:51) [93%] :\r\nPour Wes Craven cette repr\u00e9sentation de la famille fait partie du processus des contes de f\u00e9es, quand les enfants doivent faire sans l'aide des parents car ceux -ci sont plus malfaisant qu'autre chose. \r\nCe que j'ai voulu montrer, c'est qu'on se trouve en pr\u00e9sence de 2 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes et la plus \u00e2g\u00e9e, celle des parents n'est pas capable d'aider ses propres enfants qui doivent trouver une solution \u00e0 leurs probl\u00e8mes eux- m\u00eames la s\u00e9paration d'avec les parents, c'est un processus indispensable pour grandir dans les contes de f\u00e9es, comme \u00e0 l'\u00e9cran ce que fera \u00e9galement le jeune Wes Craven en quittant \u00e0 milieu hostile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:25) [97%] :\r\nCin\u00e9ma pour devenir r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:32) [77%] :\r\nIls viennent pour chasser dans notre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:38) [91%] :\r\nMais ce n'est que ton imagination Nancy et \u00e7a c'est mon imagination tout \u00e7a donne -moi cette saloperie, il y a m\u00eame son nom dessus, regarde. \r\nFred Kr\u00fcger maman Fred Kr\u00fcger. \r\nEst ce que c'est mon imagination si tu sais qui c'est dit le mois parce que maintenant c'est moi qui le veux tuer Nancy et confiance en moi, je t'en prie. \r\nSi tu dormais tu sentirez beaucoup mieux, je me sentirai mieux. \r\nC'est \u00e7a, tu appelles se sentir mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:07) [94%] :\r\nWes Craven sort d'un milieu ouvrier \u00e0 Cleveland, Ohio, il na\u00eet le 2 ao\u00fbt 1939 sa famille et Baptiste rigoriste, on ne rigole pas beaucoup cin\u00e9ma est interdit, Wes Craven commence \u00e0 \u00e9crire vers 15 ans de la po\u00e9sie des blagues, il est un petit peu le clown du quartier, comme il est bon en anglais on l'oriente vers la litt\u00e9rature compar\u00e9e dans un coll\u00e8ge religieux dont il est vir\u00e9 pour avoir collabor\u00e9 \u00e0 des revues lib\u00e9ral. \r\nIl part alors dans une toute autre direction : la musique, la guitare avant de reprend des \u00e9tudes de philo, c'est \u00e0 l'universit\u00e9, o\u00f9 il \u00e9tudie la litt\u00e9rature qu'il voit ses premiers films, et il se retrouve prof \u00e0 Philadelphie, c'est l\u00e0, avec ses \u00e9tudiants qui ach\u00e8te une cam\u00e9ra et qu'il commence \u00e0 faire des courts m\u00e9trages, il n'a jamais \u00e9tudi\u00e9 le cin\u00e9ma avant ni la technique ni la th\u00e9orie, il apprend sur le tas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:03) [88%] :\r\nSes d\u00e9buts correspondent \u00e0 son approche de l'homme de Brown new- yorkais, l'exp\u00e9rience des drogues, des libert\u00e9s, c'est \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 qu'il est entre dans la marginalit\u00e9. \r\nLes gens faisaient des films avec tr\u00e8s peu d'argent, se souvient le r\u00e9alisateur et se d\u00e9marquer des grandes institutions, je ne me consid\u00e8re ni comme un artiste, ni comme un \u00e9crivain, j'avais envie d'impressionner la pellicule et je m'y employer de la fa\u00e7on la plus spontan\u00e9e, pour moi, c'est un film est une tentative vers le but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:35) [91%] :\r\nOu est -ce Craven tourne \u00e0 un 1er long m\u00e9trage en 72, il vient de rencontrer un jeune cin\u00e9aste Chawn Cunningham le futur r\u00e9alisateur de vendredi 13, celui -ci devient le producteur de Wes Craven, qui r\u00e9alise sous sa tutelle, son 1er long m\u00e9trage, La derni\u00e8re maison sur la gauche, inspir\u00e9 librement de la source d'Ingmar Bergman. \r\nWes Craven, avoue qu'il ne lui serait jamais venu \u00e0 l'id\u00e9e de faire des films d'horreur sans l'influence de Cunningham, mais apr\u00e8s cette exp\u00e9rience, ils d\u00e9couvrent sa vocation suivent la colline a des yeux, un thriller parano\u00efaque qui, sur le mod\u00e8le de d\u00e9livrance confronte une famille am\u00e9ricaine \u00e0 l'horreur et qui conna\u00eet un honn\u00eate succ\u00e8s il fait ensuite la ferme de la terreur et la cr\u00e9ature des marais, puis vient le projet des griffes de la nuit, l'invention d'un croque-mitaine des comptes ancien r\u00e9introduit dans la banlieue amer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:29) [99%] :\r\nUn film se nourrit forc\u00e9ment de votre vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:32) [87%] :\r\nConfie \u00e7a Wes Craven, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans un environnement religieux des plus strictes le baptismaux fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:38) [81%] :\r\nTal ou toute expression du plaisir, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, j'\u00e9tais constamment tiraill\u00e9 entre r\u00e9volte peur tout cela m'a rendu c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:46) [87%] :\r\n\u00e9thique et m\u00e9fiant \u00e0 l'\u00e9gard des mouvements politiques et aux notions d'appartenance. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:49) [88%] :\r\nIl y en a, cette fois, c'est amusant parce que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de vivre assez peu progressiste notre esprit \u00e9tait violemment par tous les adultes autour de nous, a dit il n'y avait aucun moyen d'avoir une autre influence que la leur, mais je ne sais pas derri\u00e8re tout \u00e7a, je devais faire montre d'une nature assez sont n\u00e9s sur le Parking, non le match moi pourtant \u00e0 l'\u00e9cole et au coll\u00e8ge \u00e9tait connu pour mon sens de l'humour \u00e0 mettre une micro- Ryan aurait dit : je n'avais aucune id\u00e9e de l'horreur que j'avais en moi un an et d'avoir un futur l\u00e0- dedans, m\u00eame pas votre c'est une gravit\u00e9 mais non pas autour des films d'art en r\u00e9alisant des films d'horreur, mais je me suis autant surpris moi- m\u00eame que j'ai surpris mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:31) [91%] :\r\nWes Craven dans l'\u00e9mission post- mortem en 2014. \r\nReste les r\u00eaves, explique encore le r\u00e9alisateur depuis longtemps \u00e0 chaque fois que je fais un cauchemar, je ne consigne pas \u00e9crit certains sont absurdes, mais d'autres peuvent \u00eatre mis en images, je sais qu'il peut s'agir l\u00e0 d'une d\u00e9marche plut\u00f4t surr\u00e9aliste pour un r\u00e9alisateur, on a sc\u00e9nariste, mais c'est l\u00e0 une des autres qualit\u00e9s que j'appr\u00e9cie dans le cin\u00e9ma d'\u00e9pouvante celle \u00eatre jour au moins domin\u00e9 que d'autre part des conventions et des r\u00e8gles, un jour, qui laisse libre cours \u00e0 l'imagination, de plus, les griffes de la nuit \u00e9tant un film parlant du monde des r\u00eaves, j'ai pu explorer des domaines et pr\u00e9senter des visions cauchemardesques sans avoir \u00e0 freiner quelques autres. \r\nCar oui, \u00e9videmment, quand les griffes de la nuit, \u00e7a le genre cela existe depuis d\u00e9j\u00e0 un moment, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par John Carpenter dans Halloween en 78 approfondie par SeanS. Cunningham dans vendredi 13 dans les griffes de la nuit, comme dans les autres films, un groupe d'ados se fait trucider \u00e0 l'arme blanche par un tueur myst\u00e9rieux et profond\u00e9ment malin mais l\u00e0, la surprise vient de la perte de la r\u00e9alit\u00e9 tangible. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:42) [81%] :\r\nCe fr\u00e9missement ce basculement, ce reflet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:46) [91%] :\r\nCar il y a \u00e0 reflet entre les victimes et les assassins Freddy Kr\u00fcger est un miroir qui montre chez la victime sa propre violence et sa propre d\u00e9pendance d'un monde des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:11) [91%] :\r\nLes griffes de la nuit, explore l'imaginaire, il fait appel au psychique plut\u00f4t qu'au physique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:18) [95%] :\r\nCe n'est qu'un r\u00eave, ce n'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:19) [87%] :\r\nMais c'est par le physique de Freddy Kr\u00fcger que l'horreur prend forme \u00eatre cauchemardesque qui a inspir\u00e9 Marylin pour son personnage fard\u00e9 de blanc puissance fantomatiques, le chanteur am\u00e9ricain reprend teint\u00e9 de l'homme, une reprise d'un type de 81 de Soft Cell reprise d\u00e9j\u00e0 de Gloria Jones en 1960. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:42) [84%] :\r\nDe Freddy va venir te voir 3 4 fermes bien des portes, 5, 6, accroche -toi \u00e0 ton crucifix 7 8, gare \u00e0 toi reste \u00e9veill\u00e9 9 10 dort jamais les griffes de la nuit, c'est une comptine enfantine semblant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:20) [83%] :\r\nLe casting des griffes de la nuit et peupl\u00e9 d'inconnus, on va au meilleur march\u00e9, \u00e9leveur Landen Karl, qui joue le r\u00f4le principal, a eu une petite participation dans un film de Coppola elle r\u00e9coltera une r\u00e9compense \u00e0 bon, il y a pour le r\u00f4le de Nancy, quel int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:36) [92%] :\r\nDans le film, il y a aussi Johnny Depp 21 ans qui trouve son 1er r\u00f4le au cin\u00e9ma et qui finit englouti dans son matelas dans des torrents de sang pour incarner Freddie Kr\u00fcger Wes Craven engage Robert Englund, un acteur de second r\u00f4le de 37 ans, il a jou\u00e9 dans pas mal de pi\u00e8ces de Shakespeare d'Ipsen de Bernard Shaw, de Moli\u00e8re, il se dit un peu snob, c'est le cin\u00e9ma qui lui apprend \u00e0 respecter la culture populaire, il d\u00e9croche le r\u00f4le un petit peu par hasard, la directrice de casting, lui faire rencontrer Wes Craven Craven est alors un metteur en sc\u00e8ne, fascin\u00e9s par les r\u00eaves, il a \u00e9tudi\u00e9 notamment la culture des aborig\u00e8nes australiens pour lesquels il songe rev\u00eatent une importance primordiale dans l'\u00e9veil de la conscience \u00e0 cette \u00e9poque, l'acteur cherche justement \u00e0 r\u00f4le \u00e0 Calais, entre 2 \u00e9pisodes du feuilleton t\u00e9l\u00e9V. dans lequel il interpr\u00e8te un extraterrestre. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:29) [86%] :\r\nLes criminels, Freddy est arriv\u00e9 dans ma vie au moment opportun, oui disons ce que nous appelons dans le m\u00e9tier, un hiatus, il s'est parfaitement int\u00e9gr\u00e9, je ne pense pas que c'\u00e9tait un pr\u00e9sage h\u00e9 oui, mais c'\u00e9tait vraiment le bon moment, un \u00e9cran tout Concorde c'est Alsop \u00e9coutez je viens donc directeur de soins son je jouais \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, des personnages plus gentils, mais tout s'est mis en place une dynamique de A \u00e0 Z pour m\u00e9langer de toute prise de, c'est pourquoi je pense que Freddy est entr\u00e9e dans ma vie plus que je ne suis entr\u00e9 dans la sienne ou \u00e0 se cr\u00e9er qui est, je crois que Wes Craven la sortie d'une cage sorti cet esprit d'une cage et que je suis entr\u00e9 en collision avec heureusement ou malheureusement, et nous ne nous sommes plus quitt\u00e9s notre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:24) [98%] :\r\nRobert Englund au moment de la sortie de Freddy. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:29) [87%] :\r\nL'acteur rencontre son r\u00e9alisateur, tous 2 s'observent en chiens de faillite. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:33) [98%] :\r\nLe r\u00e9alisateur ne desserre pas les dents de tout l'entretien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:37) [96%] :\r\nPuis se d\u00e9tend et finit par lui parler du personnage monstrueux qu'il veut lui confier. \r\nCette histoire de ces adolescents, prisonniers de leur r\u00eave dont il n'arrive pas \u00e0 sortir. \r\nIl lui explique que ce personnage repr\u00e9sente une version tordu et vicelard du p\u00e8re dans le sens o\u00f9 il symbolise ce parent compromis auquel tous les jeunes doivent faire face pour acc\u00e9der \u00e0 la m\u00e2ture. \r\nDans les ann\u00e9es 60 Lippi disait que l'esprit est un endroit sale Freddy hante cet endroit -l\u00e0 exploite la parano\u00efa les phobies tous les d\u00e9mons de l'esprit qui fouillent dans nos r\u00eaves et nous terrifie Freddie c'est la pollution, c'est la guerre s'\u00e9lancer. \r\nRobert Englund va litt\u00e9ralement invent\u00e9 Freddy Kr\u00fcger en lui donnant sa gestuelle et des attitudes volontairement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:25) [90%] :\r\nOutr\u00e9 \u00e0 la limite du Cartoon, il mettra de l'humour car le monstre affiche une personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:31) [90%] :\r\nP\u00e9tillante rigolarde, comme Robert Englund. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:35) [97%] :\r\n\u00e0 qui on remet l'accessoire indispensable le point cl\u00e9 de la frayeur qu'il engendre les griffes ac\u00e9r\u00e9es de Freddy Kr\u00fcger. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:36:42) [84%] :\r\nIl recevra quand m\u00eame moi lointain et \u00e0 un moment donn\u00e9, s'est pos\u00e9e la question de quelle arme Freddie utiliserait il n'a pas la taille \u00e0 l'\u00e9poque dans les films ont trouv\u00e9 plein d'armes sp\u00e9cialis\u00e9s comme une tron\u00e7onneuse ou un couteau de boucher, je me suis dit OK, on regarde quelque chose de tr\u00e8s anciens, quelque chose qui existe depuis la nuit des temps, qu'est ce qui est effrayant, depuis toujours, c'\u00e9tait un 61 les quand m\u00eame, je ne vois objectivement si on regarde les dessins dans les carr\u00e9ment fait on observe les armes les plus sains s'impose au sein ou la nature est pleine d'armes, \u00e9t\u00e9 le sport doit partir, c'est les gens des tigres \u00e0 dents de sabre les incisives, les griffes les cornes s'adresse, j'ai dit au steak bon et faisons la combinaison d'une main, qui est l'apanage de l'humain avec sa dext\u00e9rit\u00e9 et on la combine \u00e0 des griffes croire \u00e0 qui j'en suis s\u00fbr effrayer n'importe quel homme primitif dans sa caverne, \u00e7a, on a une somme qui est un ours des cavernes \u00e0 Lyon, que sais -je en quelque chose qui cherche \u00e0 rattraper, c'est \u00e7a, donc c'\u00e9tait cette combinaison de ces 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:47) [93%] :\r\nComme Wes Craven dans le Making-of. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:52) [94%] :\r\nPour l'\u00e9quipe de la nuit, il y a beaucoup d'effets sp\u00e9ciaux sur plus d'une centaine de plants parmi ceux -ci, nous avons un gar\u00e7on par les draps de son lit, alors qu'il est en prison, un escalier qui devient un lit qui s'enfoncent dans le sol du explose, des gerbes de sang jaillissant vers le plafond, une langue qui sort d'un combin\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phone, le bras de Freddy Kr\u00fcger qui s'\u00e9tire de fa\u00e7on d\u00e9mesur\u00e9e et une jeune fille projet\u00e9 contre les 4 murs de sa chambre en \u00e9tat de l\u00e9vitation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:21) [88%] :\r\nC'est une drogue qui s'occupe de tous les effets m\u00e9caniques physiques et optiques, except\u00e9 les effets de maquillage, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:27) [90%] :\r\nQui fabrique le fameux gant, ils en ont 5 paires en tout avec des lames plus ou moins tranchante et une variante avec des rasoirs en plastique mou. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:36) [85%] :\r\nJim No\u00ebl et ses assistants vont r\u00e9aliser un travail colossal, le budget. \r\nOn vous l'a dit est tr\u00e8s serr\u00e9. \r\nOn fera simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:44) [90%] :\r\nLes bras de Kr\u00fcger s'allongeant d\u00e9mesur\u00e9ment ne sont par exemple que des mots se creuse coulissant le long d'un fil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:52) [93%] :\r\nPour la sc\u00e8ne du bain, l'une des plus embl\u00e9matiques du film lorsque Nancy est menac\u00e9e dans sa baignoire par une griffe qui \u00e9merge, hors de l'eau, c'est la main de Jim Doyle qui est dans le camp. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:03) [92%] :\r\nIl est assis dans un r\u00e9servoir d'eau situ\u00e9 en dessous de la baignoire, ils sont s\u00e9par\u00e9s par un faux plancher pour que les spectateurs ne puisse discerner le r\u00e9servoir avec un verre Langenkamp presque sur ses genoux en retenant sa respiration toute la dur\u00e9e de la sc\u00e8ne. \r\nLe plus gros du travail sur le film serein de fabriquer une pi\u00e8ce qui tourne sur elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:25) [94%] :\r\nElle servira au d\u00e9but du film pour la sc\u00e8ne de la mort de Tina, quand la jeune femme est projet\u00e9 litt\u00e9ralement \u00e9clat\u00e9s contre les murs de sa chambre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:33) [92%] :\r\nTous les cam\u00e9ramans sont solidement attach\u00e9 au mur et ne bouge pas d'un millim\u00e8tre, tandis que la pi\u00e8ce se retourne sur elle- m\u00eame. \r\nQuand, plus tard dans le film arrive la mort de Glenn, le personnage que joue Johnny Depp il r\u00e9utilise ce plateau articul\u00e9, il fixe la cam\u00e9ra, tous les \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cor, une fois le gar\u00e7on aspir\u00e9 par son lit, il renverse le d\u00e9cor pour laisser tomber des centaines de litres de sang dans le trou creus\u00e9 dans le lit, et l\u00e0, probl\u00e8me : le sang est cens\u00e9 couler le long des murs, mais il y en a tellement que sous la pression, les fen\u00eatre du d\u00e9cor explose tout le son se r\u00e9pand \u00e0 l'ext\u00e9rieur du plateau, toute l'\u00e9quipe et rouge des pieds \u00e0 la t\u00eate, \u00e0 la fin de la prise il y a 3 centim\u00e8tres de sang sur le sol du Studio plus de rires que de mal, le tournage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:23) [90%] :\r\nSe termine sans anicroche en juillet 1984 montage post- synchronisation doublage musique le film sera pr\u00eat pour d\u00e9but novembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:19) [91%] :\r\nLes griffes de la nuit, fonctionne sur une peur universelle notre incapacit\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler ce qui se passe pendant que nous dormons, v\u00e9ritable figure de la goule du vampire ou du croque-mitaine Freddy Kr\u00fcger ce combat comme toutes les peurs en faisant face Again Beatles sur la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:39) [67%] :\r\n\u00e0 tout de m\u00eame que. \r\nC'est c'est que. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:17) [74%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:24) [67%] :\r\nUn et un smoking. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:00) [86%] :\r\nTravelling sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:03) [96%] :\r\nJe tenais beaucoup \u00e0 tourner cette histoire pour plusieurs raisons, explique le r\u00e9alisateur, j'ai mis longtemps et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'\u00e9crire et l'histoire fait la part belle \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes qui me fascine les r\u00eaves. \r\nWes Craven d\u00e9moli la fronti\u00e8re entre les r\u00eaves et la r\u00e9alit\u00e9, le surnaturel devient invisible et l'imaginaire tu mais surtout Wes Craven, cr\u00e9\u00e9e en 84, une des franchises horrifique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:27) [95%] :\r\nParmi les plus rentables de l'histoire du cin\u00e9ma retour aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:32) [85%] :\r\nJe crois croque-mitaine non a tu\u00e9 Tina, tu sais comme moi j'ai un service un peu bizarre, a -t-il demand\u00e9, c'est vraiment pas difficile, bon, je vais m'endormir et essayer de trouver quelqu'un toi, je voudrais que tu sois l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi sommes quitter des yeux d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:58) [91%] :\r\nSurtout d\u00e9conne pas assez grave, il faut absolument que je sache, d'accord, compte sur moi est \u00e0 la lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:06) [95%] :\r\nLe film sort en novembre 1984 aux \u00c9tats-Unis et devant le succ\u00e8s rencontr\u00e9 par celui -ci, Robert chez annonce d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre \u00e0 la mise en chantier probables d'une suite Wes Craven a un peu modifi\u00e9 son sc\u00e9nario pour laisser une fin plus ouverte qui permet justement d'imaginer une suite. \r\nLe succ\u00e8s et tout de suite au rendez- vous malgr\u00e9 son interdiction aux moins de 18 ans, si on en croit Robert Englund, l'interpr\u00e8te de Freddy, le succ\u00e8s des griffes de la nuit est due au monstre car Freddy est un symbole sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 r\u00e9side dans le fait que tout le monde, \u00e0 un moment donn\u00e9, a eu un cauchemar s'est r\u00e9veill\u00e9e tromper la nuit, la cl\u00e9 r\u00e9side dans l'exploitation syst\u00e9matique de cette peur universelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:51) [99%] :\r\nC'est m\u00eame plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:52) [98%] :\r\nLe film agit comme une sorte de purge. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:46:55) [90%] :\r\nLe cin\u00e9ma d'\u00e9pouvante, explique le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:57) [92%] :\r\nR\u00e9alisateur nous permet de lib\u00e9rer la folie et la rage que nous ferait non dans notre vie de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:02) [97%] :\r\nIl nous emm\u00e8ne l\u00e0 o\u00f9 notre esprit ne peut s'aventurer que pendant le sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:06) [89%] :\r\nOu lorsqu'il se trouve dans un \u00e9tat second. \r\nIls nous d\u00e9crivent des images et des. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:10) [83%] :\r\nSensation qui refl\u00e8te les anxi\u00e9t\u00e9s nous harcelant \u00e0 longueur de journ\u00e9e ou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:15) [90%] :\r\nR\u00e9cent notre culture en ce sens, je consid\u00e8re ces films comme \u00e9tant tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:19) [97%] :\r\nIls ont une fonction cathartique, c'est une sorte d'exutoire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:25) [90%] :\r\nLe film apporte 25 millions de dollars, il est s\u00e9lectionn\u00e9 pour le Festival d'Avoriaz en 85, dont Robert de Niro, pr\u00e9side le jury, il re\u00e7oit 2 prix, dont celui du jury et le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour vers Langenkamp mais il s'incline face \u00e0 Terminator qui lui remporte le Grand Prix. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:43) [82%] :\r\nFreddy Kr\u00fcger et le h\u00e9ros des griffes de la nuit, un film culte de Wes Craven, qui a fait l'objet de 5 \u00e0 ce jour, Wes Craven Avoriaz o\u00f9 il pr\u00e9sentait hier son nouvel opus people hein dans aust\u00e8re, nous l'avons rencontr\u00e9 atteinte very Well, voir un extrait d'une grande chambre que de dire \u00eates sur le Dax side, affirme l'exp\u00e9rience et sont des films tr\u00e8s tr\u00e8s utile qui montre les le c\u00f4t\u00e9 noir des choses et en fait, en les regardant les faisant, on arrive \u00e0 surmonter, il y a lib\u00e9r\u00e9 ses ses peurs et ses angoisses et voil\u00e0 les mots \u00e9coutez accrue des m\u00e9canismes de 2 5 0 id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:22) [83%] :\r\nWes Craven avant. \r\nDes suites il y en aura bel et bien la revanche de Freddy qui suit tout de suite, en 81. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:32) [90%] :\r\nPuis les griffes du cauchemar, le cauchemar de Freddy, l'enfant du cauchemar, la fin de Freddy, l'ultime cauchemar et Freddy sort de la nuit, en 1994. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:48) [91%] :\r\nTir\u00e9 sur Fredy Wes Craven re\u00e7oit un coup de ma\u00eetre avec ce Crime en 1996. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:55) [95%] :\r\nLe metteur en sc\u00e8ne a syst\u00e9matiquement d\u00e9mont\u00e9 les m\u00e9canismes du genre sur le mode de la com\u00e9die, mais sans jamais cesser de faire peur en 2010 arrim\u00e9 qui des griffes de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:06) [95%] :\r\nR\u00e9alis\u00e9e sur lequel Wes Craven ne peut pas influencer le film est maudit par la critique et les fans de la franchise Wes Craven se retire, il meurt le 30 ao\u00fbt 2015 \u00e0 Los Angeles d'un cancer du sein. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:18) [100%] :\r\nIl avait 76. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:28) [81%] :\r\nCroyait \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9, je te connais bien maintenant Freddie alors je vais te. \r\nTu qu'cauchemar, je sais que tu es d\u00e9j\u00e0 mort, je sais que tu n'existe que dans mon sommeil. \r\nRends -moi mes amis et ma m\u00e8re tu te faut j'\u00e9tais toute l'\u00e9nergie que j'\u00e9tais. \r\nJe n'est rien. \r\nIl n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:25) [86%] :\r\nDans l'\u00e9quipe de cette \u00e9mission, nous trouvions Catherine Fattebert et Sandro Lisci frais de col\u00e8re pour les extraits Nathalie chez Wemba la programmation musicale B qui n'avait \u00e9t\u00e9 et \u00e0 la fois une guerre \u00e0 la documentation la cin\u00e9math\u00e8que pour les archives, merci \u00e0 la RTS Point CH et notre application gratuite RTS pour les r\u00e9\u00e9coute et les podcasts, vous pouvez vous abonner pour ne rien rater o\u00f9 nous \u00e9coutez en replay, c'est assez simple, et toutes nos anciennes \u00e9missions sont disponibles sur RTS pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:57) [95%] :\r\nLes griffes de la nuit est \u00e0 voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne ce dimanche \u00e0 15 heures samedi prochain \u00e0 21 heures il n'y allait pas avec vos enfants trop petits, m\u00eame si le film a vieilli, est devenu un classique du genre, il peut quand m\u00eame effray\u00e9e pour le reste, faites -vous plaisir, ce n'est pas tous les jours qu'on peut voir les griffes de la nuit, en VO. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:27) [96%] :\r\nLa semaine prochaine une com\u00e9die, que vous connaissez certainement tous, on va se mettre un peu de soleil dans le coeur de ce mois de d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:35) [90%] :\r\nVous avez rendez- vous avec le gendarme de Saint-Tropez, un film de Jean Giraud, sorti en 64, une com\u00e9die cultissime franco- italienne avec Louis de Fun\u00e8s, bien s\u00fbr, qui joue un gendarme Ludovic rue qui fait la chasse aux nudistes et qui est compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, on y trouve aussi Michel Galabru, Jean Lefebvre et Genevi\u00e8ve Grad la bande originale du film du lieu du lieu Saint, Tropez finira par caracoler en t\u00eate des hit-parades, bref, c'est l'histoire d'une franchise d'un succ\u00e8s gendarmes que nous vous raconterons la semaine prochaine, vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 r\u00e9server vos places pour aller voir le film \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que pour en obtenir, vous nous \u00e9crivez la traveling At RTS Point CH et nous, on vous envoie les. \r\nLa suite, sur la premi\u00e8re, ces jeunes \u00e0 Schneitter et son \u00e9quipe de beau parleur, si vous voulez continuer \u00e0 \u00e9couter parler de cin\u00e9ma, c'est sur Couleur 3 et Br\u00e9sil, que \u00e7a se passe, c'est aussi une \u00e9mission de la RTS. \r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Wes Craven et de Freddy Kr\u00fcger sur la premi\u00e8re, il il\u00e9on. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T10:14:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lisci, Sandro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6F4EA7E-0875-44B7-BC65-6EB644CC34EC", "internalArchiveId": "B6F4EA7E-0875-44B7-BC65-6EB644CC34EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Nathalie Hardyn", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses ayant lanc\u00e9 l'initiative, et Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise (PLR/GE).  #CATINFO_NOV2019#\r\nDeux invit\u00e9es sont avec nous pour r\u00e9agir \u00e0 ce vote! Lisa Mazzone vice pr\u00e9sidente des Verts suisse et pr\u00e9sidente de la CARPE, qui a lanc\u00e9 l'initiative \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'A\u00e9roport\"\r\nEt Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise et membre du PLR\r\nLisa Mazzone, vice pr\u00e9sidente des Verts suisse et pr\u00e9sidente de la CARPE, qui a lanc\u00e9 l'initiative \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'A\u00e9roport\":\r\n- Une majorit\u00e9 des genevois qui ont vot\u00e9 vous ont suivi aujourd'hui, comment vous l'expliquez? Vous surfez encore sur la vague verte d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e lors des f\u00e9d\u00e9rales ? \r\n- Maintenant concr\u00e8tement il va se passer quoi? Est-ce que concr\u00e8tement les genevois doivent s'attendre \u00e0 voir moins d'avion voler au-dessus de leurs t\u00eates ? \r\n- C'est la Conf\u00e9d\u00e9ration qui est comp\u00e9tente en mati\u00e8re de trafic a\u00e9rien et non le canton. finalement ce vote, c'est surtout un signal \u00e0 port\u00e9e essentiellement symbolique ? \r\n- L'Association en faveur de l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve parle d'un signal qui pourrait \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une nouvelle Genferei par Berne, qui a le dernier mot sur l'a\u00e9roport... elle estime que c'est un mauvais signal envoy\u00e9 par Gen\u00e8ve \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale. finalement, est-ce que ce vote ne pourrait pas \u00eatre contre-productif ? \r\n- Si le Grand Conseil doit se prononcer sur chaques \u00e9volutions on risque pas de ralentir un processus qui est d\u00e9j\u00e0 long?\r\n- Est-ce qu'aujourd'hui finalement on votait pas plut\u00f4t sur un message envoy\u00e9 aux autorit\u00e9s genevoises?\r\nNathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise et membre du PLR:\r\n- Vous avez fait une campagne intensive contre cette initiative... ca n'aura pas suffit. Vous tirez quelles conclusions ce soir?\r\n- On sentait les opposants \u00e0 cette initiative un peu f\u00e9brile durant la campagne, alors que finalement cette initiative est loin de bloquer le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport?\r\n- Qu'est ce que vous esp\u00e9rez concernant la mise en oeuvre?\r\n- Certains d\u00e9fenseurs de cette initiative souhaitent que Berne revoie sa copie quant au d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport. est-ce qu'il ne faudrait pas faire quelques concessions apr\u00e8s le signal envoy\u00e9 aujourd'hui par les Genevois ?  \r\n- Parler d'une Genferei, c'est pas \u00eatre un peu mauvais perdant?\r\n- Est-ce que vous \u00eates sensible au messages qui ressort de cette votation?\r\nL'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve, un sujet qui n'a pas fini de faire parler \u00e0 Gen\u00e8ve..!\r\nNathalie Hardyn, merci d'\u00eatre pass\u00e9e dans ce Forum!\r\nLisa Mazzone merci aussi \u00e0 vous mais si vous le voulez bien restez avec nous... Car dans quelques minutes on ouvre une page d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale dans ce Forum. Avec le point final, aujourd'hui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019. On connait le visage du nouveau Parlement. Mais avant cela, Pietro, deux autres scrutins r\u00e9gionaux...", "durationSec": 490, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870531", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Nathalie Hardyn / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-3", "Forum du 24.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses ayant lanc\u00e9 l\u2019initiative, et Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-10870531"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:52Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s sont avec nous pour r\u00e9agir \u00e0 ce vote, Lisa Mazzone, vice, pr\u00e9sidente des Verts suisses on vous conna\u00eet plut\u00f4t comme \u00e7a, mais vous \u00eates aussi pr\u00e9sidente de la Carpe qui a donc lanc\u00e9 cette initiative bonsoir et Nathalie Hardyn, responsable politique de \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise et membre du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Lisa Mazzone \u00e0 une majorit\u00e9 des Genevois qui ont vot\u00e9 comme vous et vous ont suivi, comment vous l'expliquez, on parlait de de David contre Goliath. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [91%] :\r\nC'est vraiment la la r\u00e9union de, d'une part les riveraine et les riverains et des associations environnementales, c'est une coalition de 25 associations et partis politiques qui se sont engag\u00e9s pour mieux ma\u00eetriser cet a\u00e9roport cet a\u00e9roport, il est important pour notre territoire, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 remis en question, mais il doit -elle pas se faire au d\u00e9triment de nos territoires et c'est ce qui se passe, on est arriv\u00e9 \u00e0 un seuil de non- tol\u00e9rance, je dirais, et c'est essentiel de le r\u00e9orienter de placer une mission claire celle de la limitation des nuisances dans le cas d'une concertation, mais il y a 3 ans, en lan\u00e7ant l'initiative, vous y croyez, \u00e9videmment, on se dit qu'on avait une chance, sinon on l'aurait pas fait mais c'est clair qu'on est parti je dirais un petit peu la fleur au fusil, avec des associations, sans l'aide de partis politiques, on a, on a battu le pav\u00e9 pendant des mois pour r\u00e9colter ces signatures on a non seulement d\u00e9clench\u00e9 un d\u00e9bat tr\u00e8s important qui n'avait pas lieu sur le canton de Gen\u00e8ve, il faut le dire auparavant, mais en plus, qui a abouti \u00e0 une r\u00e9glementation et une fixation de d'une ligne et du de mission claire dans la constitution genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nNathalie Hardyn, hein, vous avez fait une campagne intensive compte cette initiative \u00e7a n'aura pas suffi, vous vous tirez quelle conclusion ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [92%] :\r\nNotre campagne \u00e9tait moins intensive que celle des des des initiants quand vous parlez de ou quand il parle de David et Goliath, j'ai l'impression que c'\u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t nous les les David en le qui enfin les les oui le le le petit, m\u00eame si le petit a perdu aujourd'hui ce que j'en tire comme conclusion c'est que quand il y a une conjonction d'int\u00e9r\u00eats personnels, en l'occurrence les les riverains dont on comprend la souffrance qu'ils ont, en raison des nuisances de l'a\u00e9roport et la question immobili\u00e8re aussi de tous les propri\u00e9taires immobiliers qui sont sur la rive droite, plus la sensibilit\u00e9 croissante de la population pour les questions de d'environnement h\u00e9 bien et et additionn\u00e9 alors au fait que la mobilisation des \u00e9missions a d\u00e9but\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es, h\u00e9 bien, pour nous, ce r\u00e9sultat n'est pas une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [92%] :\r\nMais Lisa Mazzone mais non, vous avez gagn\u00e9 concr\u00e8tement, il va se passer quoi est-ce que les Genevois vont voir moins d'avion leur voler au-dessus de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [90%] :\r\nTout l'enjeu, c'est la mise en Oeuvres de cette initiative et nous continuerons, nous engager c'est le travail commence mais vous souhaitez qu'il y ait moins d'avions qui qui d\u00e9collent \u00e0 c'est \u00e7a qu'il y a moins de nuisances et clairement que les le plan de d\u00e9veloppement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir des milliers de de vols suppl\u00e9mentaires et des milliers de vols par ann\u00e9e entre 10 heures et et minuit soit revue et je pense que non seulement on doit fixer encadre au niveau Genevois, mais en plus on doit s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, fort de ce succ\u00e8s populaire et je pense que ces probl\u00e9matiques que monsieur Dal Busco disent \u00e7a ne va rien changer, on ne peut pas s'asseoir sur la pr\u00e9occupation d'autant de personnes qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e aujourd'hui avec un plan de d\u00e9veloppement qui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0, par exemple on ne respectera pas \u00e0 moyen terme, les normes en mati\u00e8re de pollution, donc 18 millions passagers aujourd'hui c'est trop la la question c'est surtout ou est -ce qu'on va et comment on peut r\u00e9duire les nuisances \u00e0 l'avenir, on nous parle beaucoup d'avions, de meilleure qualit\u00e9, alors ils doivent servir \u00e0 diminuer les nuisances et pas a simplement continuer une croissance non contr\u00f4l\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [94%] :\r\nNathalie Hardyn vous concernant la mise en oeuvre, on entend Serge Busco qui dit que \u00e7a ne va pas faire changer grand- chose lisa Mazzone qui esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a va changer les choses, vous, vous vous voyez comment cette mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [92%] :\r\nAlors tout d\u00e9pendra de ce que d\u00e9cidera le Grand Conseil, il est vrai que l'a\u00e9roport d\u00e9pend essentiellement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce sont les relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autorit\u00e9s cantonales, donc le gouvernement qui qui pr\u00e9domineront l'a\u00e9roport fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment d'efforts, il est cadr\u00e9 par l'affiche, la convention d'objectifs toute la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et on voit que l'augmentation des vols n'atteindra certainement pas les pr\u00e9visions qui avaient \u00e9t\u00e9 faites il y a quelques ann\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui nous inqui\u00e8te, c'est en fait la mani\u00e8re dont le Grand Conseil risque de piloter cet a\u00e9roport parce que si on voit que le Grand Conseil pilote, l'a\u00e9roport comme il pilote parfois les TPG, \u00e7a, \u00e7a nous pose vraiment un probl\u00e8me, surtout pour l'\u00e9conomie parce qu'il est important que les entreprises puissent consigne continuer \u00e0 utiliser l'a\u00e9roport, on a une \u00e9conomie exportatrice la Gen\u00e8ve internationale est importante et c'est pour \u00e7a que nous avions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le contre- projet parce que lui, consid\u00e9rait que l'\u00e9conomie, l'environnement et le c\u00f4t\u00e9 social sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [91%] :\r\nLisa Mazzone on ne sait pas vrai puisque le le le contreprojet plac\u00e9 d'abord les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques au-dessus du d\u00e9veloppement durable, donc au-dessus des 3 piliers que vous venez d'\u00e9noncer, mais peu importe maintenant ce qui est important, c'est de renouer un dialogue, et puis ce dialogue, il doit se faire aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement avec une meilleure concertation ce que l'on dit c'est pas que le le Grand Conseil va remplacer le conseil d'administration ne va pas g\u00e9rer l'entreprise, en revanche, c'est un enjeu qui concerne directement la population comment quoi les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques alors ah mais bien s\u00fbr qu'on les prend en compte, et d'ailleurs l'initiative le dit elle m\u00eame, simplement il faut orienter, il faut avoir une mission et le probl\u00e8me, c'est que c'est un peu la question de la poule et loft, c'est \u00e0 dire qu'au d\u00e9part, vous dites, ben nous pr\u00e9voyons autant de passagers et ensuite, vous mettez en place les infrastructures pour attirer ses passagers et le mod\u00e8le qui qui qui va avec, il y a un tiers moins d'un tiers des vols qui sont des vols d'affaire c'est pas c'est vola qui sont, qui sont attaqu\u00e9s, mais il faut cadrer cadr\u00e9 \u00e7a aussi cadr\u00e9 au niveau des horaires cadr\u00e9s au niveau des normes de pollution des des avions et tout \u00e7a pour un je dirais un canton qui qui s'ins\u00e8re mieux avec son a\u00e9roport, qui vit mieux avec son maire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [82%] :\r\nMais Lisa Mazzone Oncins on le sait, hein, \u00e7a la conf\u00e9d\u00e9ration qui a le dernier mot sur l'a\u00e9roport est -ce que finalement ce vote aujourd'hui, ce n'\u00e9tait pas surtout un un quelque chose \u00e0 port\u00e9e symbolique, un message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [95%] :\r\nSi vous regardez en r\u00e9alit\u00e9 l'a\u00e9roport \u00e0 \u00e0 une certaine marge de manoeuvre dont elle elle disons dont elle fait, fait et le canton de Gen\u00e8ve \u00e9galement puisqu'il se trouve que l'a\u00e9roport est un \u00e9tablissement qui lui appartient, donc il appartient \u00e0 sa population aussi tout l'enjeu, c'est la question de la mani\u00e8re dont on va s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, la mani\u00e8re dont on met en place des mesures et tout l'enjeu aujourd'hui, c'est la capacit\u00e9 maintenant des autorit\u00e9s \u00e0 s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, notamment sur le plan HB-SIA, dont les cons\u00e9quences font l'objet d'\u00e9norm\u00e9ment de recours des communes aujourd'hui notamment les cons\u00e9quences en terme de bruit et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut il faut ren\u00e9gocier, il faut placer un nouveau cadre dans un contexte qui est plut\u00f4t favorable au niveau au niveau suisse puisqu'on a une nouvelle chef \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement qui est en charge de ces questions- l\u00e0 et exactement Simonetta Sommaruga, puis on a un Parlement qui renouvel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [96%] :\r\nNathalie Hardyn est ce que vous \u00eates quand m\u00eame sensible au message qu'ont voulu faire passer les Genevois aujourd'hui en tout cas ceux qui ont vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [93%] :\r\nOui, ah ben \u00e9videmment que les milieux \u00e9conomiques sont sensibles \u00e0 ce message du c\u00f4t\u00e9 de la chambre de commerce, on vient de publier r\u00e9cemment une \u00e9tude sur le d\u00e9veloppement durable et on va continuer \u00e0 travailler pour montrer que les entreprises peuvent faire beaucoup en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, au-del\u00e0 de \u00e7a, ce que je constate, c'est qu'on a une tension de plus en plus grande \u00e0 Gen\u00e8ve entre le fait d'\u00eatre une m\u00e9tropole dynamique avec beaucoup d'avantages, on a justement l'a\u00e9roport \u00e0 15 minutes de la gare, m\u00eame pas, et puis de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 tenir compte et \u00e0 accepter les nuisances que g\u00e9n\u00e8re ce dynamisme et l\u00e0 je pense que le le politique devra trouver une solution en ce qui concerne les \u00e9lecteurs le jour o\u00f9 on va demander concr\u00e8tement au Genevois et Suisses, est ce que vous \u00eates d'accord, d'interdire les vols Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich comme Madame Mazzone l'prenant la pr\u00e9conis\u00e9 ou bien est -ce que vous \u00eates d'accord de payer plus cher vos billets d'avion parce qu'il y aura une taxe ou une taxe sur les carburants, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on verra bien concr\u00e8tement ce que veulent ce que veulent Lecteurs au-del\u00e0 des grands signes comme aujourd'hui en disant on est contre la pollution et contre le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T17:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B40CE3A5-EE4F-4A74-B4D2-9158944614F5", "internalArchiveId": "B40CE3A5-EE4F-4A74-B4D2-9158944614F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Voix haute - Le corps: enjeu du f\u00e9minisme du 21e si\u00e8cle affirme la philosophe Genevieve Fraisse", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_NOV2019\r\n\r\nCol\u00e8re dans la rue! Slogans de col\u00e8re! \u00c7a suffit disent toutes les femmes qui ont manifest\u00e9 pour l'\u00e9limination de la violence. Des f\u00e9minicides  au mouvement me too qui denonce le sexisme ordinaire, c'est le corps qui est au centre. Corps individuel ? Corps collectif? La question du corps n'est pas une question de libert\u00e9 de choix, insiste la philosophe de la pens\u00e9e f\u00e9ministe Genevieve Fraisse. C'est LA grande question de l'\u00e9galit\u00e9. Et le grand chantier du 21eme si\u00e8cle.  ((Vincent Subilia, **.36 (l'appeler quelques minutes avant le direct pour tester la ligne: si pas bonne, option whattsapp possible, ligne fixe peut-\u00eatre aussi)L\u00e9man Bleu: **.38.))\r\nLes citoyens genevois ont fini de voter ce matin sur de gros dossiers. Notamment sur l'a\u00e9roport, sur le projet de Pr\u00e9 du stand, et sur l'exp\u00e9rimentation animale. Les r\u00e9sutats sont tomb\u00e9s et quasi d\u00e9finitifs, c'est l'occasion de receuillir quelques r\u00e9action \u00e0 chaud, notamment la v\u00f4tre, Vincent Subilia bonjour // D\u00e9put\u00e9 PLR et directeur de la Chambre de commerce et d'industrie. Merci de nous rejoindre en fil rouge de ces prochains r\u00e9sultats. R\u00e9sultats que vous avez receuillis pour nous Guillaume Rey. Premier gros dossier, cette initiative sur l'A\u00e9roport International de Gen\u00e8ve\r\nEffectivement, les jeux sont fait ou presque, puisque 95% des bulletins... et ce vote donc tr\u00e8s attendu sur l'a\u00e9roport: l'initiative dite \"pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport\"... et c'est peut-\u00eatre un effet de la vague verte observ\u00e9e lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, puisque cette initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e... Elle demande de reprendre en main le d\u00e9veloppement du site, en tenant mieux compte de la qualit\u00e9 de vie de la population et donc en limitant les nuisance... cela passerait par un contr\u00f4le renforc\u00e9 du Grand Conseil sur l'a\u00e9roport. Face \u00e0 elle un contre-projet soutenu par le Grand Conseil et le Conseil d'Etat... Cette initiative est donc accept\u00e9e/refus\u00e9e par ... % des votants.... Le contre-projet est lui accept\u00e9/refus\u00e9 \u00e0 ...%. ((Il a donc fallu une question subsidiaire pour d\u00e9partager les deux textes: et c'est l'initiative/le contre-projet qui a \u00e9t\u00e9 choisi.)) \r\nQuestions Subilia: \r\nComment vous expliquez ce oui? C'est encore un effet de la vague verte ?\r\nMais est-ce \u00e7a n'est pas le signe concret d'un raz-le-bol des citoyens face \u00e0 l'augmentation des vols et des nuisances caus\u00e9es par l'a\u00e9roport ?\r\nOn sait que le canton n'a que tr\u00e8s peu de pouvoir sur son a\u00e9roport...Que va changer ce oui concr\u00e8tement ?\r\nVous \u00eates r\u00e9ellement inquiets pour le futur de l'a\u00e9roport ?\r\n*** A Gen\u00e8ve on votait aujourd'hui aussi pour un r\u00e9f\u00e9rendum, sur la densification et l'avenir de la zone agricole du Pr\u00e9 du stand au Grand Saconnex..\r\nC'est le projet de Pr\u00e9 du stand... il a lui \u00e9t\u00e9 accept\u00e9/ refus\u00e9 par les Genevois... ...% de OUI/NON... le projet propos\u00e9 par le Conseil d'Etat pourra donc se faire... pr\u00e9 du stand, c'est on le rappelle, une zone agricole qui sera donc d\u00e9class\u00e9e pour y installer des bureaux et des terrains de foot pour les juniors du servette FC... il s'agit aussi de lib\u00e9rer de l'espace \u00e0 Balexert, ou s'entra\u00eenent actuellement ces jeunes, pour y construire un nouvel \u00e9tablissement scolaire.\r\nQuestion Subilia:\r\nOui:\r\nC'est un soulagement pour vous? Vous souteniez la position du Conseil d'Etat, c'est \u00e0 dire ce d\u00e9classment.\r\nC'est un nouveau d\u00e9classement qui passe \u00e0 Gen\u00e8ve... Or on sait que la densification est une question cruciale dans le canton... vous pensez \u00e0 l'avenir que d'autres terrains -agricoles notamment- devront quoiqu'il arrive \u00ab subir le m\u00eame sort \u00bb?\r\n))\r\n*** Et il y avait encore d'autres objets de votation aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume\r\nEt notamment une initiative concernant l'exp\u00e9rimentation animale\"... elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par la Ligue contre la vivisection. Elle vise \u00e0 mieux contr\u00f4ler l'exp\u00e9rimentation animale... initiative accept\u00e9e/refus\u00e9e par .... % des genevois. et puis rapidement, un mot sur les 2 autres objets du jour. C'est OUI/NON \u00e0 .... % au la loi constitutionnelle, qui demandait une limitation drastique des produits phytosanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve... elle \u00e9tait soumise au r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire. ((L'Etat s'engage \u00e0 prendre des mesures pour r\u00e9duire les risques li\u00e9s aux pesticides et encourager le d\u00e9veloppement de m\u00e9thodes alternatives)).Et c'est OUI/NON \u00e0 .... % \u00e0 l'initiative \"construisons du logement pour toutes et tous, une priorit\u00e9 en p\u00e9riode de p\u00e9nurie.\r\n*** r\u00e9sultats de ces votations \u00e0 Gen\u00e8ve merci Guillaume Rey, avec l'aide d'Adrien Krause, merci Vincent Subilia", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8340570.image", "alternativeTitle": ["A Voix haute - Le corps: enjeu du f\u00e9minisme du 21e si\u00e8cle affirme la philosophe Genevieve Fraisse", "A Voix haute - Le corps: enjeu du f\u00e9minisme du 21e si\u00e8cle affirme la philosophe Genevieve Fraisse / 12H30_2019-11-24T12:40:00_a-voix-haute", "A Voix haute - Le corps: enjeu du f\u00e9minisme du 21e si\u00e8cle affirme la philosophe Genevieve Fraisse / 12H30_2019-11-24T12:40:00_a-voix-haute"], "alternativeSummary": ["Col\u00e8re dans la rue! Slogans de col\u00e8re! \u00c7a suffit disent toutes les femmes qui ont manifest\u00e9 pour l\u2019\u00e9limination de la violence. Des f\u00e9minicides  au mouvement me too qui denonce le sexisme ordinaire, c\u2019est le corps qui est au centre. Corps individuel ? Corps collectif? La question du corps n\u2019est pas une question de libert\u00e9 de choix, insiste la philosophe de la pens\u00e9e f\u00e9ministe Genevieve Fraisse. C\u2019est LA grande question de l\u2019\u00e9galit\u00e9. Et le grand chantier du 21eme si\u00e8cle.", "Col\u00e8re dans la rue! Slogans de col\u00e8re! \u00c7a suffit disent toutes les femmes qui ont manifest\u00e9 pour l\u2019\u00e9limination de la violence. Des f\u00e9minicides  au mouvement me too qui denonce le sexisme ordinaire, c\u2019est le corps qui est au centre. Corps individuel ? Corps collectif? La question du corps n\u2019est pas une question de libert\u00e9 de choix, insiste la philosophe de la pens\u00e9e f\u00e9ministe Genevieve Fraisse. C\u2019est LA grande question de l\u2019\u00e9galit\u00e9. Et le grand chantier du 21eme si\u00e8cle.", "Col\u00e8re dans la rue! Slogans de col\u00e8re! \u00c7a suffit disent toutes les femmes qui ont manifest\u00e9 pour l\u2019\u00e9limination de la violence. Des f\u00e9minicides  au mouvement me too qui denonce le sexisme ordinaire, c\u2019est le corps qui est au centre. Corps individuel ? Corps collectif? La question du corps n\u2019est pas une question de libert\u00e9 de choix, insiste la philosophe de la pens\u00e9e f\u00e9ministe Genevieve Fraisse. C\u2019est LA grande question de l\u2019\u00e9galit\u00e9. Et le grand chantier du 21eme si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-10870526", "ece-10870524"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:51Z", "webPublicationDate": "2019-11-25T15:10:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Subilia, Vincent", "role": "Directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve; d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant PLR au Grand conseil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-131F17A0-7F06-4D39-BA19-954FA212A390", "internalArchiveId": "131F17A0-7F06-4D39-BA19-954FA212A390", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Vague verte: \"il faut agir vite\"", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Marra , Ada \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC).  \r\nVoil\u00e0 pour les nouveaux \u00e9quilibres au Parlement. Muriel Ballaman vous restez avec nous... 5 vice-pr\u00e9sidents de partis sont avec nous. L'UDC C\u00e9line amaudruz. La socialiste Ada Marra. Le PLR Philipe Nantermod. Le PDC Charles Juillard et la verte Lisa Mazzone qui est toujours avec nous...\r\n@ Philippe Nantermod... Un Parlement recentr\u00e9 et un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR-UDC... C'est pas probl\u00e9matique ?\r\n@ Ada Marra... On risque d'avoir des blocages dans ces 4 prochaines ann\u00e9es? Des projets du Conseil f\u00e9d\u00e9ral refus\u00e9s au Parlement ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... ?\r\nAlors on en vient bien entendu \u00e0 la question qui nous occupera d'ici au 11 d\u00e9cembre... Une recomposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Avec l'entr\u00e9e de la verte Regula Rytz...\r\n@ Lisa Mazzone... L'UDC, le PLR et le PDC vous ont adress\u00e9 une fin de non recevoir. C'est mal parti...\r\n@ Charles Juillard... Pourquoi votre parti, le PDC, ne veut m\u00eame pas entendre Regula Rytz ? Avec les Verts au CF vous auriez eu un r\u00f4le central. Le pivot.\r\n@ Lisa Mazzone... Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a imagin\u00e9 une nouvelle formule magique... 1 si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour 35 repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Vous \u00eates \u00e0 33 les Verts... Vous en pensez quoi de cette r\u00e8gle ?\r\n@ Philippe Nantermod... Avec cette r\u00e8gle vous n'auriez pas droit \u00e0 2 conseillers f\u00e9d\u00e9rale...\r\n@ Ada Marra... Au PS on vous sent tr\u00e8s prudents sur cette question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Vous craignez un retour de b\u00e2ton en cas de soutien trop appuy\u00e9 aux Verts ?\r\nParlons un peu de ce nouveau Parlement... Le PDC jouera clairement un r\u00f4le pivot... Au National et aux Etats... \r\n@ Charles Juillard... r\u00f4le cl\u00e9 que sera le v\u00f4tre... Vous pencherez plut\u00f4t de quel c\u00f4t\u00e9 ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... Vous craignez, vous \u00e0 l'UDC, d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9s par le PDC au sein du camp bourgeois? Est-ce que le PDC est un parti de gauche ? Si on pense notament  la ligne du PDC genevois, on sait que cela fait d\u00e9bat ces jours-ci... ?", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870541", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Vague verte: \"il faut agir vite\" / FOR_2019-11-24T18:02:00_debat", "Forum du 24.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC)."], "variantIds": ["ece-10870541"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:51Z", "speechToTexts": ["01.12.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLisa Mazzone est ce que votre parti, pouss\u00e9 par cette vague verte va r\u00e9clamer des mesures pro- environnement drastiques comme, par exemple, justement, c'est la fin des carburants fossiles d'ici 2050. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nMais pas drastique, c'est juste n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment il faut savoir si vous avez envie d'avoir les conditions qui vous permette de mener des activit\u00e9s humaines \u00e9conomique viable et durable et c'est \u00e7a qu'il s'agisse, c'est la mise en oeuvre et de l'accord de Paris qui a \u00e9t\u00e9 vraiment un moment phare pour je dirais sur le plan multilat\u00e9ral, mettre en place des politiques politique des politiques environnementales qui r\u00e9ponde \u00e0 l'urgence climatique mais je dirais la le la fixation d'un objectif \u00e0 2050 c'est essentiel, il faut le faire, mais il y a un enjeu qui est urgent et cet enjeu urgent, c'est justement de fixer \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030, des mesures tr\u00e8s claires pour pouvoir avancer et r\u00e9duire de mani\u00e8re effectivement drastique nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [89%] :\r\nPhilippe Nantermod vous allez si\u00e9ger durant ces quatre, ces 4 prochaines ann\u00e9es \u00e0 Berne, vous aurez \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0, \u00e0 d\u00e9cider si oui ou non vous soutenez cette initiative sur les glaciers qui sera d\u00e9pos\u00e9 mercredi interdire les carburants fossiles n\u00e9cessaire, urgent, nous dit les Lisa Mazzone vous en pensez quoi vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je ne peux pas m'exprimer aussi rapidement que \u00e7a, je suis pas dans la commission concern\u00e9e, on va prendre le temps de l'\u00e9tudier, a priori, c'est vrai que les interdictions ne sont pas tout \u00e0 fait notre notre tasse de th\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical, contrairement \u00e0 ce qu'a dit Muriel amant, on n'a jamais promis de verdir nos votes et de voter pour les propositions des Verts on a, on a pris l'engagement, et on a travaill\u00e9 sur un programme \u00e9cologique de droite un programme lib\u00e9ral \u00e9cologique pour apporter des solutions diff\u00e9rentes \u00e0 la probl\u00e9matique environnementale et c'est ce qui nous garantit que vous allez le mettre en oeuvre ce programme durant ces ces 4 prochaines ann\u00e9es, parce que \u00e7a pourrait \u00eatre une promesse de campagne aussi, c'est Monsieur Bugnon \u00e7a fait 20 ans que la Suisse r\u00e9duit ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e7a fait 20 ans qu'on qu'on est un des pays les les plus en vue en mati\u00e8re environnementale du continent et du monde et on l'a fait, malgr\u00e9 une croissance \u00e9conomique qui \u00e9taient bonnes, une croissance d\u00e9mographique \u00e9tait importante et donc on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir cette croissance verte, dont on nous parle tout le temps, je sais que les Verts ont dit calculs diff\u00e9rents, ils aimeraient qu'on inclut des importations des amis qu'on inclut quoi calcule la Chine dans nos propres productions de gaz \u00e0 effet de serre, mais toujours et le droit, en Suisse, dans sa globalit\u00e9, toujours l'accord de Paris ne prend pas ce qu'en compte ce chiffre -l\u00e0, l'accord de Paris prend les productions, pays par pays, l'accord que vous 2 sur lequel vous appuyer encore tout \u00e0 l'heure, donc nous voulons respecter l'accord de Paris, nous le faisons depuis des ann\u00e9es par rapport aux accords de Kyoto nous voulons continuer \u00e0 la \u00e0 le faire, mais nous refusons de saborder notre syst\u00e8me \u00e9conomique qui nous assure, nos retraites, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 n'elle les qualit\u00e9s de nos salaires et notre vie en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral sur l'autel d'un id\u00e9ologisme de gauche que nous ne partageons pas, par contre, nous avons dit et nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer, encore et toujours des formules qui permettent de garantir un environnement conserv\u00e9 en Suisse et de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [94%] :\r\nCharles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC, en partie, qui se vante r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00eatre le parti du compromis qui seront vos partenaires sur la question de l'\u00e9cologie, sur la question de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [92%] :\r\nJe crois que on se vendent pas seulement d'\u00eatre parti de compromis nous sommes aussi un parti qui dura derni\u00e8re l\u00e9gislature en particulier, a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer toute une s\u00e9rie de mesures en mati\u00e8re de protection de l'environnement, nous \u00e9tions le parti qui avons port\u00e9 la premi\u00e8re fois l'introduction dans la constitution de l'aspect environnemental, donc je crois que quant \u00e0 votre coll\u00e8gue, on va observer le PDC mais je crois que nous allons continuer de mener une politique qui sera certainement dans la ligne de ce que nous souhaitons, c'est-\u00e0-dire des mesures responsables qui soient capables d'atteindre les objectifs de l'accord de Paris sans pour autant effectivement scier la branche sur laquelle nous sommes assis, c'est-\u00e0-dire une \u00e9conomie mais une \u00e9conomie qui pourra aussi se transformer avec une orientation je dirais plus verte, plus fabrication de par des nouveaux proc\u00e9d\u00e9s avec des \u00e9nergies renouvelables, qu'il faut encore davantage favoriser, de m\u00eame que se souvenir qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s forts qui qui co\u00fbte en mati\u00e8re environnementale, c'est le le les les b\u00e2timents qui ne sont pas suffisamment bien isol\u00e9s qui utilisent encore trop d'\u00e9nergie et puis la la la la mobilit\u00e9 et l\u00e0 ce sont 2 th\u00e8mes qu'il faudra attaquer vraiment tr\u00e8s directement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [93%] :\r\nAda Marra, ce qui m'\u00e9tonne toujours dans le discours de la droite par rapport \u00e0 l'environnement, l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie quand on fait le lien, c'est que pour eux, l'\u00e9cologie, c'est forc\u00e9ment la fin de l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie, alors que, on peut aussi cr\u00e9er des emplois, il y a des nouvelles techniques propres \u00e0 d\u00e9velopper, il y a, il y a des, des, des b\u00e2timents \u00e0 assainir, donc \u00e7a veut dire du travail pour les gens, oui, il y a plein de places de travail aussi dans une \u00e9conomie verte et c'est toujours cette esp\u00e8ce de d'opposition entre \u00e9cologie et \u00e9conomie qui est quand m\u00eame particuli\u00e8re c'est donc moi si j'\u00e9tais un entrepreneur, on me l'ont dit que je ne suis pas que je produis pas d'emploi mais admettons dans une folle r\u00eave je suis entrepreneur, je me jette \u00e0 plein dans cette nouvelle parce que c'est, c'est l'avenir, c'est l'avenir, on a beau dire, aujourd'hui, on va aller dans un monde plus propre en tout cas la Suisse doit y participer, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut ses pions si on est un entrepreneur, \u00e0 mon avis Philippe notamment l'\u00e9conomie verte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [87%] :\r\nMais personne n'y opposer ce que je viens de dire, c'est que \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse fait partie, en vertu d'mais on n'est pas d'accord avec votre vision de l'\u00e9conomie verte qui passe par des interdictions, des taxes, c'est peindre un \u00e9conomie dirigiste ou depuis des sites comment fonctionne cette vid\u00e9o poursuit : non, nous sommes pour une \u00e9cologie une \u00e9conomie et une \u00e9cologie lib\u00e9rale qui passe par la libert\u00e9 individuelle et j'invite Madame Marra a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise dont elle parle si elle sait si bien le faire, C\u00e9line, C\u00e9line Amaudruz vouliez intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [90%] :\r\nOui, j'aimerais intervenir parce que, comme vous le savez j'un autre d\u00e9bat frais mais moi, je veux dire, faut pas demander \u00e0 tout le monde, qui sera le partenaire pour soutenir finalement l'environnement bah pour l'UDC son partenaire ce sera premi\u00e8rement les citoyens et l'histoire de ce pays qui ne vont pas devoir avoir plus de taxes et surtout les paysans et les agriculteurs parce qu'aujourd'hui il y a tout plein d'Aniche, des initiatives qui les mettent \u00e0 mal, d'ailleurs, c'est pas pour rien qu'il les refuse, et j'aimerais rappeler que je je je prierai qu'on ait confiance dans nos paysans dont nos agriculteurs parce que eux- m\u00eames se nourrissent avec leurs produits ou boivent leurs produits et je peux vous assurer qu'ils ne vont pas essayer de tuer leurs famille donc nos partenaires pour leur envie de rendement, ce sera des produits de proximit\u00e9 et et surtout conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [85%] :\r\nL'initiative sur les pesticides notamment d'Amara. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:59) [90%] :\r\nBen j'aimerais rebondir l\u00e0- dessus parce que j'ai d\u00fb typiquement l'initiative sur les pesticides, il y a une proposition de compte, projet qui \u00e9tait men\u00e9e par Bertrand de Saint, un socialiste, pour essayer de trouver une solution de compromis sur cette initiative et notamment les milieux d'agricole ont bleu qui est pas que aussi toute la droite bon aujourd'hui il faut se dire quelle est la solution qu'on va trouver parce qu'il y avait un probl\u00e8me, il y a un vrai probl\u00e8me : les rapports le disent notamment aussi dans la pollution des eaux, c'est l'autre initiative, donc il y a des solutions \u00e0 trouver, effectivement, les paysans se sentent parfois \u00e0 raison parfois tort beaucoup trop d\u00e9sign\u00e9s comme les pollueurs du pays, ce qui ne sont \u00e9videmment pas, ils font partie, comme les autres d'un d'un d'un syst\u00e8me h\u00e9 ben avec lui, il faut trouver une solution et moi j'invite aussi aujourd'hui le milieu paysan \u00e0 trouver des compromis sur cette initiative pour un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nCes initiatives, il y en a 2 qui seront d\u00e9battues au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 vous si\u00e9geraient Charles Juillard PDC jurassien votre canton est intervenue ou va intervenir aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour interdire la vente et lui, l'utilisation de ces produits phytosanitaires pour les, pour les particuliers, \u00e7a veut dire que ce genre de texte, l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates s\u00e9duits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:06) [93%] :\r\nC'est cuit ou pas, c'est une r\u00e9alit\u00e9, on sait que l'utilisation \u00e0 mauvais escient de pesticides ou de produits phytosanitaires, nuit gravement \u00e0 l'environnement et aux produits aux produits qui sont produits par l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [87%] :\r\nPar courrier entrer en mati\u00e8re sur un contre- projet au PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question qui reste encore ouverte parce que nous avons aussi une tendance agricole qui a peur que \u00e7a au tombe toujours sur elle, parce que c'est vrai que, trop souvent, dans ce d\u00e9bat, on dit c'est la faute \u00e0 l'agriculture si les eaux sont pollu\u00e9es, c'est la faute \u00e0 l'agriculture, si les produits de socle ceci mais faut voir que aussi l'agriculture a fait d\u00e9j\u00e0 de gros efforts en mati\u00e8re de production que la production suisse, m\u00eame si elle est sans \u00eatre bio, quand bien m\u00eame on peut encore faire davantage dans le domaine de la production bio en mati\u00e8re d'agriculture sans \u00eatre bio, elle est souvent de meilleure qualit\u00e9 que bien d'autres produits qui proviennent de je ne sais o\u00f9, avec un Label bio, donc je crois qu'il faut aussi voir et des sur circuit court en mati\u00e8re d'agriculture doivent \u00eatre, \u00e0 mon avis encore privil\u00e9gier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [91%] :\r\nLisa Mazzone qu'est ce que vous dites aux citoyens agriculteurs peut-\u00eatre qui ont peut-\u00eatre voter pour vous ou pas, et qui aujourd'hui ont certaines craintes, ils se disent : mon Dieu, que va faire le Parlement du durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, je serais je vais crouler sous les taxes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:15) [94%] :\r\nSur sur la question des initiatives pesticides puisqu'on \u00e9tait sur ce sujet, je crois que ce qui est essentiel, c'est d'accompagner et c'est c'est ce qu'on a toujours dit, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on fixe un plan de sortie et et qu'on accompagne et s'il y a autant d'initiatives qui sont vraiment des, des, des initiatives d\u00e9pos\u00e9es par par des mouvements de base, c'est pas des initiatives qui sont port\u00e9s par des partis ou des grands groupements, c'est la preuve, enfin il y en a, il y a, il y a 2 initiatives sur les pesticides, une initiative sur l'\u00e9levage intensif, c'est la preuve qu'il y a, il y a une pr\u00e9occupation qui est extr\u00eamement forte aussi \u00e0 l'aune de de toutes les connaissances qu'on a sur la l'effondrement de la biodiversit\u00e9, ce ne sont pas du tout l'impact ben ben il faut qu'on d\u00e9cide ensemble, de les accompagner, \u00e7a doit pas se faire contre eux, et l\u00e0 je rejoins tout \u00e0 fait ce qu'a dit monsieur Julia \u00e7a doit se faire avec eux pour justement leur permettre de faire cette transition et leur permettre de d'\u00eatre en ad\u00e9quation et et encore davantage en harmonie avec la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [94%] :\r\nEh bien, on le verra durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, Lisa Mazzone Charles Juillard Philippe Nantermod Amara et C\u00e9line Amaudruz vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette politique environnementale notamment qui nous accompagnera qui ont ces 4 prochaines ann\u00e9es, merci une bonne soir\u00e9e, merci, merci, merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T18:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-793A0C49-BECF-4591-B910-CD12D3AA3495", "internalArchiveId": "793A0C49-BECF-4591-B910-CD12D3AA3495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera-t-il trop \u00e0 droite?", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2019;Marra , Ada \r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC).  \r\nVoil\u00e0 pour les nouveaux \u00e9quilibres au Parlement. Muriel Ballaman vous restez avec nous... 5 vice-pr\u00e9sidents de partis sont avec nous. L'UDC C\u00e9line amaudruz. La socialiste Ada Marra. Le PLR Philipe Nantermod. Le PDC Charles Juillard et la verte Lisa Mazzone qui est toujours avec nous...\r\n@ Philippe Nantermod... Un Parlement recentr\u00e9 et un Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR-UDC... C'est pas probl\u00e9matique ?\r\n@ Ada Marra... On risque d'avoir des blocages dans ces 4 prochaines ann\u00e9es? Des projets du Conseil f\u00e9d\u00e9ral refus\u00e9s au Parlement ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... ?\r\nAlors on en vient bien entendu \u00e0 la question qui nous occupera d'ici au 11 d\u00e9cembre... Une recomposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Avec l'entr\u00e9e de la verte Regula Rytz...\r\n@ Lisa Mazzone... L'UDC, le PLR et le PDC vous ont adress\u00e9 une fin de non recevoir. C'est mal parti...\r\n@ Charles Juillard... Pourquoi votre parti, le PDC, ne veut m\u00eame pas entendre Regula Rytz ? Avec les Verts au CF vous auriez eu un r\u00f4le central. Le pivot.\r\n@ Lisa Mazzone... Le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister a imagin\u00e9 une nouvelle formule magique... 1 si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour 35 repr\u00e9sentants \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale... Vous \u00eates \u00e0 33 les Verts... Vous en pensez quoi de cette r\u00e8gle ?\r\n@ Philippe Nantermod... Avec cette r\u00e8gle vous n'auriez pas droit \u00e0 2 conseillers f\u00e9d\u00e9rale...\r\n@ Ada Marra... Au PS on vous sent tr\u00e8s prudents sur cette question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Vous craignez un retour de b\u00e2ton en cas de soutien trop appuy\u00e9 aux Verts ?\r\nParlons un peu de ce nouveau Parlement... Le PDC jouera clairement un r\u00f4le pivot... Au National et aux Etats... \r\n@ Charles Juillard... r\u00f4le cl\u00e9 que sera le v\u00f4tre... Vous pencherez plut\u00f4t de quel c\u00f4t\u00e9 ?\r\n@ C\u00e9line Amaudruz... Vous craignez, vous \u00e0 l'UDC, d'\u00eatre l\u00e2ch\u00e9s par le PDC au sein du camp bourgeois? Est-ce que le PDC est un parti de gauche ? Si on pense notament  la ligne du PDC genevois, on sait que cela fait d\u00e9bat ces jours-ci... ?", "durationSec": 744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10870535", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera-t-il trop \u00e0 droite? / FOR_2019-11-24T18:02:00_developpement-7", "Forum du 24.11.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC)."], "variantIds": ["ece-10870535"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2019", "lastModifiedDate": "2019-12-10T11:28:51Z", "webPublicationDate": "2019-11-24T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "CE PDC JU en charge des finances, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence intercantonale des grands argentiers", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "CN, vice-pr\u00e9sidente UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN PLR Valais, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2037801", "internalArchiveId": "AA1911037393", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10890675", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["L\u2019initiative constitutionnelle \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l\u2019a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\" accept\u00e9e", "Forum", "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: interview de Serge Dal Busco", "Forum", "Les Genevois votent pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 de l'a\u00e9roport: d\u00e9bat entre Lisa Mazzone et Nathalie Hardyn", "Forum", "B\u00e2le-Campagne accepte une initiative pour bannir une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais", "Forum", "Le Conseil communal continuera d'\u00eatre \u00e9lu directement par le peuple \u00e0 la Chaux-de-Fonds", "Forum", "Malgr\u00e9 la Vague verte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait rester \u00e0 droite", "Forum", "Le d\u00e9bat - Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera-t-il trop \u00e0 droite?", "Forum", "Vague verte: les lois de ces quatre prochaines ann\u00e9es seront-elle plus vertes?", "Forum", "Le d\u00e9bat - Vague verte: \"il faut agir vite\"", "Forum", "Football: FC Sion s\u2019incline face aux Young Boys", "Forum", "Ski: Daniel Yule monte sur le podium \u00e0 Levi, Henrik Kristoffersen s'impose", "Forum", "L\u2019invit\u00e9e sport: Caroline Turin, entra\u00eeneuse principale en Ligue Nationale A f\u00e9minine de basket", "Forum", "Le pape choisit le Japon pour appeler au d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Sazpinar et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["24.11.2019", "Interview de Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois (PDC/GE).", "24.11.2019", "D\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses ayant lanc\u00e9 l\u2019initiative, et Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise (PLR/GE).", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "D\u00e9bat entre les vice-pr\u00e9sidents de partis Philippe Nantermod (PLR), Ada Marra (PS), C\u00e9line Amaudruz (UDC), Lisa Mazzone (Les Verts), Charles Juillard (PDC).", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019", "24.11.2019"], "variantIds": ["ece-10890675", "ece-10890677", "ece-10890679", "ece-10890681", "ece-10890683", "ece-10890685", "ece-10890687", "ece-10890689", "ece-10890691", "ece-10890695", "ece-10890697", "ece-10890699", "ece-10890693", "ece-10890701"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-02T10:39:29Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT054429\r\nDate de transcription : 26-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:04:39) [94%] : \r\nBonsoir, nous sommes le dimanche 24 novembre bienvenue dans Forum les Genevois ont dit Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:43 > 0:04:53) [92%] : \r\nLimiter les nuisances de leur a\u00e9roport l'initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, avec quelles cons\u00e9quences sur le d\u00e9veloppement de Cointrin, 2 invit\u00e9s en d\u00e9battrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:53 > 0:05:03) [94%] : \r\nPoint final aujourd'hui pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les rapports de force ont chang\u00e9, on se posera dans cette question, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit elle aussi \u00eatre heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:03 > 0:05:15) [89%] : \r\nEt pour y r\u00e9pondre, 5 vice- pr\u00e9sidents de partis tous si\u00e9geront sous la Coupole, ces 4 prochaines ann\u00e9es, ils ont incarn\u00e9 ou subit la vague verte, nous leur demanderons quelles sont les mesures environnementales qu'ils sont pr\u00eates \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:15 > 0:05:28) [94%] : \r\nEt puis concernant les autres votations du jour B\u00e2leCampagne s'est prononc\u00e9 contre une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais, les Chaux-de-Fonniers ont quant \u00e0 eux d\u00e9cid\u00e9 de continuer \u00e0 \u00e9lire leur ex\u00e9cutif eux- m\u00eames nos correspondants sur place, nous rejoindrons dans ce forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:28 > 0:05:41) [88%] : \r\nEt notre invit\u00e9 sports tape dans le ballon, un ballon orange Carole Turin a \u00e9t\u00e9 basketteuses elle entra\u00eene aujourd'hui l'\u00e9quipe f\u00e9minine d'H\u00e9lios en Valais forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:43 > 0:05:46) [75%] : \r\nForum Pietro Bugnon Tania spinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:47 > 0:06:16) [93%] : \r\nVous l'aurez compris une \u00e9mission un brin infl\u00e9chi ce soir car on votait et on ne lisait dans certains coins du pays, les derniers second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le Conseil des \u00c9tats, on y reviendra et de votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment avec ce signal fort envoy\u00e9 par les citoyens du canton, il faut limiter les nuisances de l'a\u00e9roport, l'initiative constitutionnelle pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 56 pourcent des voix Adrien Kraus et vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, on peut parler d'un r\u00e9sultat sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:16 > 0:06:50) [92%] : \r\nOui, on peut le dire, parce que c'est vraiment la premi\u00e8re fois que les Genevois exprime r\u00e9ellement leurs r\u00e9ticences face au d\u00e9veloppement de leur a\u00e9roport, une structure qui f\u00eate cette ann\u00e9e, m\u00eame ses 100 ans et qui n'a cess\u00e9 de s'agrandir ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, avec toutes les nuisances sonores \u00e9videmment qui en d\u00e9coulent et ce chiffre, il faut le rappeler Pietro, l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve aujourd'hui c'est quasi 18 millions de passagers par an, c'est oui au texte, c'est donc un signal fort, tr\u00e8s fort m\u00eame de la part des Genevois en pleine vague verte, certains ont exprim\u00e9 aujourd'hui leur lassitude, ils en ont marre, marre du bruit, marre de la pollution engendr\u00e9e par la structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:50 > 0:06:52) [89%] : \r\nMais au fond, elle va changer quoi, cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:52 > 0:07:03) [87%] : \r\nAlors cette question, je l'ai pos\u00e9e tout \u00e0 l'heure au conseiller d'\u00c9tat en charge des infrastructures, le PDC Serge Dal Busco lui \u00e9tait oppos\u00e9, hein, on le rappelle au texte et soutenait le contre- projet balay\u00e9 aujourd'hui voil\u00e0 sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:09:19) [90%] : \r\nSur le fond, dire la v\u00e9rit\u00e9 et probablement pas grand- chose puisque l'initiative elle- m\u00eame dans son texte indique que ce sont, tout \u00e7a doit se faire ce cette recherche d'\u00e9quilibre doit se faire en respectant la l\u00e9gislation en particulier f\u00e9d\u00e9ral, l'a\u00e9roport est plac\u00e9e en quelque sorte sous une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et c'est donc les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales que l'on convint, o\u00f9 l'on doit convaincre de mettre en place des dispositifs, \u00e7a se fait au travers de ce qu'on appelle l'option le plan sectoriel de l'infrastructure a\u00e9ronautique a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a une ann\u00e9e qui avait fait l'objet de d'\u00e2pres n\u00e9gociations avec la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a c'est au travers du r\u00e8glement d'exploitation qui doit aussi \u00eatre approuv\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration mais choc fois les objectifs qui sont ceux du Conseil d'\u00c9tat et de la direction et du coup \u00e7a administration de Gen\u00e8ve A\u00e9roport vont dans le sens d'une ma\u00eetrise des nuisances donc \u00e7a vient formaliser dans la Constitution, en quelque sorte quelque chose vers lequel nous voulons aller pourtant de jour, la campagne, vous disiez inquiet pour le futur de l'a\u00e9roport, l\u00e0 vous nous dites : finalement, \u00e7a va rien changer, on a ou le le curseur, alors c'est pas sur cet aspect de l'objectif que nous \u00e9tions inquiets, c'est s\u00fbr, la disposition dans le fond, qui va donner des pr\u00e9rogatives c'est la initiative qui le demande aux communes et aux cantons, en l'occurrence le Grand Conseil en mati\u00e8re de gouvernance finalement de, de, de, de confirmer des objectifs et et d'approuver grosso modo la la gestion et le et le le les objectifs de l'a\u00e9roport, \u00e7a le Conseil d'\u00c9tat estimait qu'effectivement ce n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas optimale d'un point de vue de gestion, puisque \u00e7a va en dans le fond, ou \u00e7a risque en tout cas de politiser le d\u00e9bat autour de l'a\u00e9roport, peut-\u00eatre de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e mais l'avenir nous dira donc, vous \u00eates quand m\u00eame un conseiller d'\u00c9tat inquiet ce soir \u00e0 l'issue de cette votation, je suis inqui\u00e8te, dans une certaine mesure, pour savoir que dans le fond, comment les choses vont se passer \u00e0 l'avenir, mais je suis tout \u00e0 fait confiant dans les objectifs que nous voulons mettre en oeuvre, c'est-\u00e0-dire un a\u00e9roport qui est au service de la population au service de son \u00e9conomie au service de la Gen\u00e8ve internationale qui est un outil indispensable, mais qui veille \u00e0 l'\u00e9quilibre qui doit exister entre ce qu'il apporte et ce qu'il cause comme nuisances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:19 > 0:09:29) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les propos de Serge Dal Busco hein, qui le dit inquiet mais en m\u00eame temps, confiant, Adrien, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine que que le point de vue de d\u00e9signation, il est tout autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:29 > 0:10:07) [95%] : \r\n\u00e9videmment, c'\u00e9tait la joie aujourd'hui c'est David qui a gagn\u00e9 contre Goliath, c'est ce qu'on pouvait entendre Hochstein de la carpe, comme on l'appelle c'est la coordination r\u00e9gionale pour un a\u00e9roport urbain respectueux de la population et l'environnement, c'est elle qui avait lanc\u00e9 cette initiative en en 2016 et bien s\u00fbr, on r\u00e9fute l'avis des autorit\u00e9s, \u00e0 savoir que rien ne changera, ou presque, sur le fond, apr\u00e8s cette votation pour les initiants au contraire, ce texte sera l'outil essentiel pour aller dialoguer sur le futur de l'a\u00e9roport \u00e0 Berne notamment L initiative devrait par ailleurs permettre d'endiguer concr\u00e8tement la croissance estim\u00e9e \u00e0 Cointrin par la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir 25 millions de passagers attendus pour la seule ann\u00e9e 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:07 > 0:10:09) [89%] : \r\nMerci Adrien \u00e9cras\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:09 > 0:10:34) [89%] : \r\nEt 2 invit\u00e9s sont avec nous pour r\u00e9agir \u00e0 ce vote, Lisa Mazzone, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses en on vous conna\u00eet plut\u00f4t comme \u00e7a, mais vous \u00eates aussi pr\u00e9sidente de la carpe qui a donc lanc\u00e9 cette nuit initiative bonsoir bonsoir et Nathalie Hardy une responsable politique de \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise et membre du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir alors Lisa Mazzone \u00e0 une majorit\u00e9 des Genevois qui ont vot\u00e9 comme vous et vous ont suivi, comment vous l'expliquez, on parlait de de David contre Goliath.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:34 > 0:11:38) [90%] : \r\nC'est vraiment la la r\u00e9union de, d'une part, les riverains et les riverains et des associations environnementales, c'est une coalition de 25 associations et partis politiques qui se sont engag\u00e9s pour mieux ma\u00eetriser cet a\u00e9roport cet a\u00e9roport, il est important pour notre territoire, \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 remis en question, mais doit-elle pas se faire au d\u00e9triment de nos territoires et c'est ce qui se passe, on arrivait, un seuil de non- tol\u00e9rance, je dirais, et c'est essentiel de le r\u00e9orienter de placer une mission claire celle de la limitation des nuisances dans le cas d'une concertation, mais il y a 3 ans, en lan\u00e7ant l'initiative, vous y croyez \u00e9videmment ok on se dit qu'on avait une chance et non l'aurait pas fait mais c'est clair qu'on est parti je dirais un petit peu la fleur au fusil, avec des associations, sans l'aide de partis politiques, on a, on a battu le pav\u00e9 pendant des mois pour r\u00e9colter ces signatures on a non seulement d\u00e9clench\u00e9 un un d\u00e9bat tr\u00e8s important qui n'avait pas lieu sur le canton de Gen\u00e8ve, il faut le dire auparavant, mais en plus, ce qui a abouti \u00e0 une r\u00e9glementation et une fixation de d'une ligne de mission claire dans la constitution genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:38 > 0:11:45) [83%] : \r\nNathalie, hein, vous avez fait une campagne intensive en compte c'est initiative \u00e7a n'aura pas suffi, vous vous tirez quelle conclusion ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:45 > 0:12:32) [92%] : \r\nNotre campagne \u00e9tait moins intensive que celle des des des initiants quand vous parlez de quand il parle de David et Goliath, j'ai l'impression que c'\u00e9tait plus nous plut\u00f4t nous les les David en le qui enfin oui le le petit, m\u00eame si le petit a perdu aujourd'hui ce que j'en tire comme conclusion c'est que quand il y a une conjonction d'int\u00e9r\u00eats personnels, en l'occurrence les les riverains dont on comprend la souffrance qu'ils ont, en raison des nuisances de l'a\u00e9roport et la question immobili\u00e8re aussi de tous les propri\u00e9taires immobiliers qui sont sur la rive droite, plus la sensibilit\u00e9 croissante de la population pour les questions de d'environnement h\u00e9 bien et alors additionn\u00e9 \u00e0 Londres au fait que la mobilisation des initiants a d\u00e9but\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es, h\u00e9 bien, pour nous, ce r\u00e9sultat n'est pas une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:32 > 0:12:38) [89%] : \r\nMais Lisa Mazzone maintenant, vous avez gagn\u00e9 concr\u00e8tement, il va se passer quoi est-ce que les Genevois vont voir moins d'avions leur voler au-dessus de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:38 > 0:13:26) [90%] : \r\nTout l'enjeu, c'est la mise en oeuvre de cette initiative et nous continuons nous engager celle le travail commence et vous souhaite un : qu'il ait moins d'avions qui d\u00e8s qu'd\u00e9colle la th\u00e9orie, c'est \u00e7a qu'il y ait moins de nuisances et clairement que les le plan de d\u00e9veloppement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e0 savoir des milliers de vols suppl\u00e9mentaires et des milliers de vols par ann\u00e9e entre 10 heures et et minuit soit revue et je pense que non seulement doit fixer un cadre au niveau Genevois, mais en plus on doit s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, fort de ce succ\u00e8s populaire et je pense que ces probl\u00e9matiques que monsieur Dal Busco disent \u00e7a ne va rien changer, on ne peut pas s'asseoir sur la pr\u00e9occupation d'autant de personnes qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e aujourd'hui avec un plan de d\u00e9veloppement qui pr\u00e9dit d\u00e9j\u00e0, par exemple on ne respectera pas \u00e0 moyen terme, les normes en mati\u00e8re de pollution donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:26 > 0:13:28) [94%] : \r\n18 millions de passagers aujourd'hui c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:29 > 0:13:44) [92%] : \r\nLa question c'est surtout ou est-ce qu'on va et comment on peut r\u00e9duire les nuisances \u00e0 l'avenir, on nous parle beaucoup d'avions, de meilleure qualit\u00e9, alors ils doivent servir \u00e0 diminuer les nuisances et pas \u00e0 simplement continuer une croissance non contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:44 > 0:13:55) [90%] : \r\nNathalie Harding vous concernant la mise en oeuvre, on entend Serge Albou Scot qui dit que \u00e7a ne va pas faire changer grand- chose, Lisa Mazzone, qui esp\u00e8re quand m\u00eame que \u00e7a va changer les choses, vous, vous vous voyez comment cette mise en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:55 > 0:15:05) [92%] : \r\nAlors tout d\u00e9pendra de ce que d\u00e9cidera le Grand Conseil, il est vrai que l'a\u00e9roport d\u00e9pend essentiellement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce sont les relations entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autorit\u00e9s cantonales, donc le gouvernement qui qui pr\u00e9domineront l'a\u00e9roport fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment d'efforts, il est cadr\u00e9 par l'affiche psy \u00e0 la convention d'objectifs toute la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et on voit que l'augmentation des vols n'atteindra certainement pas les pr\u00e9visions qui avaient \u00e9t\u00e9 faites il y a quelques ann\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qui nous inqui\u00e8te, c'est en fait la mani\u00e8re dont le Grand Conseil risque de piloter c'\u00e9tait a\u00e9roport parce que si on voit que le Grand Conseil pilote, l'a\u00e9roport comme il pilote parfois les TPG, \u00e7a, \u00e7a nous pose vraiment un probl\u00e8me, surtout pour l'\u00e9conomie parce qu'il est important que les entreprises puissent consigne continuer \u00e0 utiliser l'a\u00e9roport, on est une \u00e9conomie exportatrice la Gen\u00e8ve internationale est importante et c'est pour \u00e7a que nous avions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le contre- projet parce que lui, consid\u00e9rait que l'\u00e9conomie de l'environnement et le c\u00f4t\u00e9 social sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, \u00e0 la diff\u00e9rence de l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:05 > 0:16:12) [90%] : \r\nLisa Mazzone bon c'est pas vrai puisque le le le contreprojet plac\u00e9 d'abord les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques au-dessus du d\u00e9veloppement durable, donc au-dessus des 3 piliers que vous venez d'\u00e9noncer, mais, mais peu importe maintenant ce qui est important, c'est de renouer un dialogue, et puis ce dialogue qui doit se faire aussi tr\u00e8s concr\u00e8tement avec une meilleure concertation ce que l'on dit c'est pas que le le Grand Conseil va remplacer le conseil d'administration ne va pas g\u00e9rer l'entreprise, en revanche, c'est un enjeu qui concerne directement la population, comment, pourquoi les affaires \u00e9conomiques alors ah mais bien s\u00fbr qu'on les prend en compte, et d'ailleurs l'initiative le dit elle m\u00eame, simplement il faut orienter, il faut avoir une mission et le probl\u00e8me, c'est que c'est un peu la question de la poule et c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9part, vous dites, ben nous pr\u00e9voyons autant de passagers et ensuite, vous mettez en place les infrastructures pour attirer ses passagers et le mod\u00e8le qui qui qui va avec, il y a enti\u00e8rement d'un tiers des vols qui sont des vols d'affaire c'est pas vola qui sont, qui sont attaqu\u00e9s, mais il faut cadrer cadr\u00e9 c'est aussi cadr\u00e9 au niveau des horaires cadr\u00e9s au niveau des normes de pollution des avions et tout \u00e7a pour un je dirais un canton qui qui s'ins\u00e8re mieux avec son a\u00e9roport, qui vit mieux avec son air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:12 > 0:16:22) [87%] : \r\nMais Amazon, on sait, on le sait, hein, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui a le dernier mot sur l'a\u00e9roport est-ce que finalement ce vote aujourd'hui c'\u00e9tait pas surtout un quelque chose \u00e0 port\u00e9e symbolique, un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:22 > 0:17:13) [93%] : \r\nSi vous regardez en r\u00e9alit\u00e9 l'a\u00e9roport \u00e0 une certaine marge de manoeuvre dont elle elle disant qu'dont elle fait et le canton de Gen\u00e8ve \u00e9galement puisqu'il se trouve que l'a\u00e9roport est un \u00e9tablissement qui lui appartient, donc il a peu par tient sa population aussi tout l'enjeu, c'est la question de la mani\u00e8re dont on va s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, la mani\u00e8re dont on met en place des mesures et tout l'enjeu aujourd'hui, c'est la capacit\u00e9 maintenant des autorit\u00e9s \u00e0 s'adresser \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, notamment sur le plan HB-SIA, dont les cons\u00e9quences font l'objet d'\u00e9norm\u00e9ment de recours des communes aujourd'hui notamment les cons\u00e9quences en terme de bruit et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut il faut ren\u00e9gocier, il faut placer un nouveau cadre dans un contexte qui est plut\u00f4t favorable au niveau au niveau suisse, puisque on a une nouvelle chef \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement qui est en charge de ces questions- l\u00e0 et \u00e7a veut dire \u00e7a exactement Simonetta Sommaruga, puis on a un Parlement qui est renouvel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:13 > 0:17:20) [91%] : \r\nNathalie Hardy n'est ce que vous \u00eates quand m\u00eame sensible au message qu'ont voulu faire passer les Genevois aujourd'hui en tout cas ceux qui ont vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:20 > 0:18:20) [92%] : \r\nOui, ben, et \u00e9videmment que les milieux \u00e9conomiques sont sensibles \u00e0 ce message du c\u00f4t\u00e9 de la chambre de commerce, on vient de publier r\u00e9cemment une \u00e9tude sur le d\u00e9veloppement durable et on va continuer \u00e0 travailler pour montrer que les entreprises peuvent faire beaucoup en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, au-del\u00e0 de \u00e7a, ce que je constate, c'est qu'on a une tension de plus en plus grande \u00e0 Gen\u00e8ve entre le fait d'\u00eatre une m\u00e9tropole dynamique avec beaucoup d'avantages, on a justement l'a\u00e9roport \u00e0 15 minutes de la gare, m\u00eame pas, et puis de plus en plus de difficult\u00e9s \u00e0 tenir compte et \u00e0 accepter les nuisances que g\u00e9n\u00e8re ce dynamisme et l\u00e0 je pense que le le politique devra trouver une solution en ce qui concerne les \u00e9lecteurs le jour o\u00f9 on va demander concr\u00e8tement aux Genevois et aux Suisses, est ce que vous \u00eates d'accord, d'interdire les vols Gen\u00e8ve- Z\u00fcrich commun d'Amazon l'prenant la pr\u00e9conis\u00e9 ou bien est-ce que vous \u00eates d'accord de payer plus cher vos billets d'avion parce qu'il y aura une taxe ou une taxe sur les carburants, \u00e0 ce moment-l\u00e0, on verra bien concr\u00e8tement ce que veulent ce que veut \u00e9lecteur au-del\u00e0 des grands signes comme aujourd'hui en disant on est contre la pollution et contre le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:20 > 0:18:43) [90%] : \r\nL'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, un sujet d'autres dont on n'a pas fini de parler, \u00e0 Gen\u00e8ve, hein, vous l'aurez compris Nathalie Harding, merci d'\u00eatre pass\u00e9 dans ce forum merci Lisa Mazzone merci \u00e0 vous aussi, mais si vous le voulez bien, restez avec nous car dans quelques minutes, on ouvre une page d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral dans ce forum avec le point final aujourd'hui des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019, on conna\u00eet d\u00e9sormais le visage du nouveau Parlement, mais avant \u00e7a, Pietro, 2 autres scrutins r\u00e9gionaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:43 > 0:19:00) [91%] : \r\n\u00e0 commencer, oui par celui-ci, qui nous concerne indirectement nous roman les citoyens de B\u00e2le- Campagne ont massivement accept\u00e9 une initiative pour bannir une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais le nom de cette m\u00e9thode, c'est Passe-Partout Alain Khroub Lyon, vous \u00eates \u00e0 B\u00e2le, qu'est ce qu'elle a de si terrible cette m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:00 > 0:19:30) [88%] : \r\nCette moto de fran\u00e7ais et non seulement la m\u00e9thode la plus ch\u00e8re qui ait jamais \u00e9t\u00e9 produites en Suisse, mais elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 extr\u00eamement inefficaces alors les r\u00e9sultats des \u00e9coliers de B\u00e2le- Campagne en fran\u00e7ais, on atteint un niveau plus abyssal que jamais alors introduites dans les 6 cantons al\u00e9maniques qui s'alignent le long de la fronti\u00e8re linguistique romande la m\u00e9thode Passe-Partout et d\u00e9cri\u00e9 depuis son introduction, il s'agit d'une m\u00e9thode moderne d'immersion, les \u00e9coliers en fait il n'y sont pas appel\u00e9es \u00e0 prendre par coeur, vocabulaire et grammaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:30 > 0:19:35) [89%] : \r\nAlors, Exit cette m\u00e9thode passe- partout du coup qu'est-ce qu'elles vont faire les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:36 > 0:19:46) [91%] : \r\nAlors fini l'harmonisation extra- cantonale, les enseignants pourront d\u00e9sormais choisir leur m\u00e9thode \u00e0 partir d'une liste adoub\u00e9e par les autorit\u00e9s d'chaque canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:46 > 0:19:56) [94%] : \r\nAlors aujourd'hui, c'est donc le refus d'une m\u00e9thode d'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 B\u00e2le- Campagne : est ce que plus fondamentalement dans ce canton, on peut dire que c'est l'enseignement du fran\u00e7ais tout court qui est remis en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:57 > 0:20:51) [88%] : \r\nIl est pas aid\u00e9 disons \u00e7a le fran\u00e7ais dans les classes primaires al\u00e9manique et tu est toujours probl\u00e9matique, un peu comme l'Allemand dans les classes primaires francophones les moyens \u00e0 disposition ne suffisent pas, un apprentissage r\u00e9ellement efficace, il y a pas assez de, il y a pas assez d'enseignement d'enseignants qui parle le fran\u00e7ais, les notes de Fran\u00e7ais ne compte par exemple pas en primaire \u00e0 B\u00e2le- Campagne, donc beaucoup d'\u00e9coliers et leurs parents font un peu l'impasse sur la question, alors que c'est justement dans les jeunes ann\u00e9es que l'apprentissage d'une langue est crucial, c'est une vraiment une chance rat\u00e9e pour le bilinguisme en Suisse, mais disons que l'adaptation de la loi aujourd'hui de de l'enseignement, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 ce dimanche va au moins l'enseignement du fran\u00e7ais dans la loi, donc lire et \u00e9crire, \u00e9videmment, mais il est aussi stipul\u00e9 qu'il faudra comprendre et parler le fran\u00e7ais, cette fois, et ce sera soutenue d'une fa\u00e7on accrue, on verra exactement comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:51 > 0:20:56) [91%] : \r\nMerci Alain Khroub \u00e0 Lyon pour vos explications \u00e0 B\u00e2le et on part pour le canton de Neuch\u00e2tel mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:56 > 0:21:13) [88%] : \r\nNon, oui \u00e0 La Chaux-de-Fonds le conseil communal continuera d'\u00eatre directement \u00e9lu par le peuple, les citoyens ont refus\u00e9, aujourd'hui, \u00e0 66 pourcent que l'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif se fasse par le conseil g\u00e9n\u00e9ral, D\u00e9borah, seule banque les perdants du jour voulait corriger un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui, selon eux, dysfonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:21:13 > 0:22:01) [90%] : \r\nOui, la ville de La Chaux-de-Fonds et volontiers associ\u00e9 \u00e0 des affaires qui lui colle un peu \u00e0 la peau, l'affaire Legrix ou l'affaire Monard de conseillers communaux arriv\u00e9 \u00e0 cette fonction gr\u00e2ce \u00e0 leur position deviennent ensuite des mandats qui se sont mal termin\u00e9es pour eux et qui ont nui \u00e0 la ville aussi \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, la ville qui justement a entam\u00e9 il y a 2 ans, des travaux de r\u00e9vision de son r\u00e8glement communal devenu compl\u00e8tement obsol\u00e8te et lorsque cette r\u00e9vision a \u00e9t\u00e9 soumise au conseil g\u00e9n\u00e9ral, cet \u00e9t\u00e9, le POPB, soutenue par le PLR est venu avec cette proposition d'\u00e9lire l'ex\u00e9cutif par le l\u00e9gislatif, le choix des membres du Conseil communal aurait \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sentatifs de la force des partis, \u00e9lu au conseil g\u00e9n\u00e9ral jusqu'en 2003, d'ailleurs, c'est comme \u00e7a que les conseillers communaux a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le changement \u00e9tait venu par une initiative des Verts et du PS Parti socialiste qui, alli\u00e9 \u00e0 l'UDC cette ann\u00e9e s'est fermement oppos\u00e9 \u00e0 ce retour en arri\u00e8re, au nom de la libert\u00e9 du peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:01 > 0:22:06) [85%] : \r\nAlors, alors, modification, mais il faut quand m\u00eame relev\u00e9 le taux de participation tr\u00e8s bas, comment l'interpr\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:07 > 0:22:43) [93%] : \r\nOui 22 pourcent c'est peu, hein, ce score d\u00e9\u00e7oit tant les perdants que les gagnants de cette votation, il peut s'expliquer par diff\u00e9rents facteurs : la campagne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courte puisque les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales viennent \u00e0 peine de se terminer, c'\u00e9tait le seul objet de votation et \u00e7a n'a certainement pas aid\u00e9, mais les Chaux-de-Fonniers ne sont peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement d\u00e9barrass\u00e9 de ces questions \u00e9lectorales il pourrait revoter sur une autre modification du r\u00e8glement puisque le Parti socialiste qui remet aussi le syst\u00e8me \u00e9lectoral en cause promet de revenir tr\u00e8s prochainement avec une autre proposition, celle d'organiser une \u00e9lection compl\u00e9mentaire en cas de d\u00e9mission d'un conseiller communal meilleure mani\u00e8re selon le parti de contourner les affaires deviennent ensuite merci D\u00e9borah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:45 > 0:22:48) [76%] : \r\nForum Pietro Bugnon Tania spinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:23:10) [91%] : \r\n18 heures 18 dans Forum on ouvre \u00e0 pr\u00e9sent une page d'actualit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral puisque ce jour marque officiellement la fin, la fin des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 avec les 3 derniers second tour au Conseil des \u00c9tats \u00e0 B\u00e2le- Campagne Schwyz et en Argovie Muriel Hamon, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous allez nous d\u00e9tailler le visage du du nouveau Parlement, mais avant cela qu'ont donn\u00e9 ces ces 3 \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:10 > 0:24:06) [90%] : \r\nEh bien, peut-\u00eatre, c'est un tour final qui refl\u00e8tent ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales commencer maintenant, il y a un peu plus d'un mois, le Parlement sera plus jeune, plus Vert et plus f\u00e9minin \u00e0 B\u00e2le- Campagne une verte vient d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats dans un duel exclusivement f\u00e9minin, souvenez-vous du documentaire ma\u00efs Moon de source, c'est l'une de ses protagonistes qui vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e9cologiste Maya Graf, elle a rafl\u00e9 aujourd'hui le seul si\u00e8ge dont dispose ce demi- content dans la chambre haute, \u00e0 Schwyz, le candidat PDC est pass\u00e9 devant son opposant UDC \u00e9cho l\u00e0 aussi des r\u00e9sultats g\u00e9n\u00e9raux avec l'UDC qui perd des voix mais qui reste et de loin le plus grand parti de Suisse, un dernier mot sur les r\u00e9sultat en Argovie avec le PS, qui perd son si\u00e8ge, les 2 favoris favoris PLR et UDC l'emporte au Conseil des \u00c9tats avec un \u00e9cho ici sur le rajeunissement du Parlement puisque le n\u00e9o- conseiller aux \u00c9tats argovien PLR Thierry Burkhard \u00e0 44 ans durant la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, la moyenne d'\u00e2ge dans la chambre haute \u00e9tait \u00e0 presque 60 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:06 > 0:24:10) [95%] : \r\nAlors Muriel si on observe le nouveau Parlement qui sont les gagnants, qui sont les perdants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:10 > 0:24:34) [90%] : \r\nEh bien 2019 va rester comme \u00e9tant l'ann\u00e9e de la vague verte, le groupe des Verts a gagn\u00e9 22 si\u00e8ges, il passe de 13 \u00e0 35 si\u00e8ges et \u00e7a, c'est des scores qui font fantasmer tous les pr\u00e9sidents de partis : les Verts lib\u00e9raux eux doublent leurs si\u00e8ges, ils sont d\u00e9sormais 16 et les grands perdants, l'UDC, toutes proportions gard\u00e9es, parce qu'avec ses 13 si\u00e8ges en moins, il reste le groupe le plus important du Parlement avec plus de 60 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:34 > 0:24:42) [94%] : \r\nAlors Muriel, on l'a dit aujourd'hui, il y avait les derniers scrutins populaires de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, reste maintenant le vote du parlement, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce sera le 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:42 > 0:25:34) [89%] : \r\nAvec l'\u00e9lection ou non d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale verte pour l'instant, les choses semblent mal emmanch\u00e9e pour les \u00e9cologistes, qui passant devant le PDC sont d\u00e9sormais le quatri\u00e8me parti de Suisse L'UDC le PLR et le PDC ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 d'auditionner la candidate des Verts, la Bernoise, chef de parti, r\u00e9gularit\u00e9 et si le 11 d\u00e9cembre le Parlement \u00e9lit le m\u00eame conseiller comme le m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'aujourd'hui 2 chiffres vont illustrer le grand froid qui pourrait souffler entre les 2 autorit\u00e9s ces 2 chiffres, c'est 80 et 68 avec la formule magique traditionnelle f\u00eate de 2 UDC 2 PLR 2 PS et un PDC 80 pour 100 des \u00e9lecteurs seraient repr\u00e9sent\u00e9es, mais sans Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne seraient plus que 68 pourcent \u00e0 se retrouver dans le gouvernement un grand froid, donc qui pourrait se traduire par une l\u00e9gislature de blocage entre un gouvernement de droite et un parlement qui est un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:34 > 0:25:58) [89%] : \r\nVoil\u00e0 pour les nouveaux \u00e9quilibres au Parlement, Muriel, vous restez avec nous, 5 vice- pr\u00e9sidents de partis sont avec nous, l'UDC C\u00e9line Amaudruz la socialiste Ada Marra le PLR Philippe enterrement le PDC Charles Juillard et la Verte, Lisa Mazzone, qui est toujours avec nous, bonsoir, vous 5 bonsoir, bonsoir Philippe Nantermod, un parlement recentr\u00e9 apr\u00e8s ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 lui PLR UDC vous pouvez vivre vous avec ce ce d\u00e9calage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:58 > 0:26:33) [92%] : \r\nOn a un parlement qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 celui qui ont nous avions il y a 4 ans, en r\u00e9alit\u00e9, nous avons un si\u00e8ge de moins qu'en 2011, l'UDC a un si\u00e8ge de moins qu'en 2011, nous avons la m\u00eame force qu'avant les \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats et nous sommes dans la moyenne des 2 Parlements donc du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats clairement la 2\u00e8me force politique avec environ 20 pourcent du poids de des 2 parlements, donc on a aujourd'hui un parlement qui correspond \u00e0 celui que nous avons depuis des ann\u00e9es et qui correspond aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la la formule magique comme on a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite depuis les ann\u00e9es 50 avec 2 2 si\u00e8ges pour les 3 premiers partis un si\u00e8ge pour le 4\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:33 > 0:26:36) [89%] : \r\nAmara, pas besoin de de tout chambouler, on peut tr\u00e8s bien vivre comme cela encore 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:36 > 0:26:58) [92%] : \r\nNon, je pense qu'il y a un signal fort qui a \u00e9t\u00e9 fait un par rapport aux Verts et aux Vert lib\u00e9raux c'est signe \u00e9cologique aujourd'hui, il faut tenir compte la formule magique, on a de magique que le mot puisqu'on sait tr\u00e8s bien que c'est une volont\u00e9 politique, elle a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en 1959 elle a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e en 1999 on peut bien aussi dire que peut-\u00eatre il faut la changer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:58 > 0:27:05) [88%] : \r\nLe on risque de vivre 4 ann\u00e9es avec des blocages incessants entre un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui proposent des projets syst\u00e9matiquement refus\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:05 > 0:27:54) [90%] : \r\nSi on ne change rien, vous voulez dire c'est le la formule du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne change pas : \u00e9coutez, moi je crois que un des grands succ\u00e8s aujourd'hui KT fait pendant ces \u00e9lections et qui, je dois dire revient \u00e0 gauche c'est notre but qui avait \u00e9t\u00e9 de casser la majorit\u00e9 PLR UDC est clairement fait \u00e7a, \u00e7a a bien march\u00e9 pour nous, donc l'id\u00e9e c'est qu'on revient finalement \u00e0 un syst\u00e8me extr\u00eamement suisse, qui est de dire que pour pouvoir faire un projet qui tient la route qu'il n'y avait pas de contradiction, que ce soit au niveau du Parlement ou de la rue et qu'il y ait un consensus et au niveau conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi, c'est que chaque fois, il faut au moins 3, voire 4 partis pour pouvoir porter un projet en avant, et \u00e7a c'est la grande force de ce Parlement, effectivement aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par rapport au Conseil national semble trop \u00e0 droite, comme vous avez dit, m\u00eame si le Parlement n'est pas encore un ensemble de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:54 > 0:27:58) [92%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz ce conseil f\u00e9d\u00e9ral trop \u00e0 droite, vous en dites quoi, vous, \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:59 > 0:29:24) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que j'irai pas jusqu'\u00e0 l\u00e0, parce que on sait que souvent beaucoup de sujets ne soit pas soutenue, m\u00eame par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et que donc il y a forc\u00e9ment entre le PLR o\u00f9 le PDC 2 personnes une personne d'autre qui votent avec la gauche mais je crois que ce qu'il faut surtout, et c'est ce que veulent \u00e0 mon avis, les citoyens de ce pays c'est une une une stabilit\u00e9 des institutions et aujourd'hui personne ne peut pas pr\u00e9tendre que les Verts ont fait un si\u00e8ge exceptionnel mais bien s\u00fbr qu'il y a une vague verte, mais il y a surtout une vague qui o\u00f9 il y a les plus grands partis et j'entends les revendications des Verts par pour avoir une si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais soyons un tout petit peu, si vraiment ils avaient la protestation d'avoir un si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0, ils auraient nomm\u00e9 plusieurs candidats pour laisser un choix aux autres partis, ce qui lui a que r\u00e9gularise qui donc \u00e7a veut bien dire que lorsqu'on ne laisse pas le choix, on n'a pas du tout la pr\u00e9tention d'y acc\u00e9der, on veut juste continuer de faire parler de soi et donc \u00e7a je comprends la strat\u00e9gie des Bercy et peut-\u00eatre j'\u00e9tais Vert j'ai enfin une chose, mais pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres partis, h\u00e9 bien, il aurait fallu en pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs puis encore une fois, comme l'a dit monsieur Nanterre Meaux l'\u00e9chiquier politique, il est assez repr\u00e9sentatif par rapport au PLR, l'UDC de 2015 et de ce fait, pour moi, et en tout cas pour l'UDC la formule magique doit rester, c'est ce qui fait de la stabilit\u00e9 de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:24 > 0:29:37) [90%] : \r\nLisa Mazzone, parlons-en de cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 11 d\u00e9cembre une seule candidate chez les Verts, votre pr\u00e9sident tr\u00e8s Ghoula Ritz l'UDC et le PLR et le PDC, vous ont adress\u00e9 une fin de non- recevoir, ils n'entreront pas en mati\u00e8re, c'est mal parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:38 > 0:30:43) [91%] : \r\nDepuis 60 ans, il y a jamais eu autant d'\u00e9lectrices et d'\u00e9lecteurs qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, puis on parle \u00e9norm\u00e9ment de stabilit\u00e9, je pense que c'est juste parler de stabilit\u00e9 mais la stabilit\u00e9, c'est aussi justement d'avoir un gouvernement qui a voulu avec la soci\u00e9t\u00e9, parce que sinon, on a un risque de rupture, l'immobilit\u00e9, ce n'est pas la stabilit\u00e9, et c'est un risque de rupture qui est dangereux aussi pour nos institutions et sur la question d'une ou de candidatures, je rappelle \u00e0 Madame Amaudruz ailleurs qu'en 2003, monsieur Blocher qui attaqu\u00e9 en si\u00e8ges parce que son parti \u00e9tait sous- repr\u00e9sent\u00e9e arithm\u00e9tiquement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est venu avec une seule candidature et il a gagn\u00e9 mais pourquoi ils ont fait ce choix parce qu'en fait on n'est pas dans une \u00e9lection ordinaire, on n'est pas dans une \u00e9lection, on peut tranquillement faire un 1er tour mettre une candidature de c\u00f4t\u00e9, avancer, on est dans une \u00e9lection dans une \u00e9lection n'a \u00e9t\u00e9 mis au pied du mur par des partis gouvernementaux par le PLR avec un retrait strat\u00e9gique, un an avant l'\u00e9lection, qui nous oblige aujourd'hui \u00e0 devoir attaquer un si\u00e8ge puisque ils n'ont pas d\u00e9cid\u00e9 de respecter les nouvelles, les nouveaux \u00e9quilibres repr\u00e9sent\u00e9s au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:43 > 0:31:17) [89%] : \r\n\u00e7a, c'est assez rigolo de s'attaquer de prendre comme exemple Monsieur Blocher parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quelques ann\u00e9es plus tard, mais je tiens \u00e0 rappeler qu'en 2015 votre pr\u00e9sidente Madame Regula Rytz a quand m\u00eame dit : jamais de ma vie, je voterai pour un candidat UDC, donc vous voyez quand vous dites : il faut respecter les choses, je pense que nous l'UDC on ne dit pas il faudra jamais vot\u00e9 un candidat Vert nous reconnaissons la perc\u00e9e que vous avez fait, je veux dire, je pense que \u00e7a, \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 dit mais je crois que si dans 4 ans, vous confirmez cette perc\u00e9e, h\u00e9 bien l\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, l'UDC auditionnera et entendra peut-\u00eatre mettre Imbert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:17 > 0:31:28) [89%] : \r\nCharles Juillard justement \u00e0 propos d'audition pourquoi votre parti, le PDC ne veut m\u00eame pas entendre r\u00e9gularit\u00e9 alors que vous le PDC, vous auriez un r\u00f4le central, si les Verts arrivait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a r\u00f4le de pivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:28 > 0:31:47) [93%] : \r\nMoi je crois que ce qui est important pour notre pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 plusieurs reprises, c'est qu'en effet il faut constater qu'il y a cette \u00e9volution des Verts, sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il faut en prendre note, mais il ne faut pas non plus vouloir faire des sauts de cabri \u00e0 chaque \u00e9lection parce que \u00e7a entamerait grandement je dirais la stabilit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:47 > 0:31:48) [90%] : \r\nMais \u00e7a n'engage \u00e0 rien chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:31:48 > 0:32:22) [89%] : \r\nAlors c'est vrai, moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Madame r\u00e9gularit\u00e9 soit auditionn\u00e9 par mon groupe il y a une large majorit\u00e9 et qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 autrement, mais nous n'avons pas pris d'autres d\u00e9cisions que celle-l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il y a encore pour l'instant aucune recommandation de vote qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e au sein du groupe, nous avons simplement renoncer \u00e0 l'audition et nous avons rappel\u00e9 justement, les partis politiques \u00e0 un grand rendez- vous pour peut-\u00eatre d\u00e9finir certainement red\u00e9finir une nouvelle formule magique parce que, comme l'a dit Madame Ada Marra, elle n'a de magique que le non puisque finalement c'est une solution politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:22 > 0:32:43) [89%] : \r\nEt votre pr\u00e9sident a pris les devants aujourd'hui dans la presse, Gerhard Pfister, qui donne sa recette, il dit en gros : il faut un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les partis qui ont 35 repr\u00e9sentants au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale un si\u00e8ge pour 35 \u00e9lus Philippe Nanterre clairement avec cette r\u00e8gle imagin\u00e9e par le PDC bah, vous, vous n'auriez plus vraiment droit au 2 si\u00e8ges actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:43 > 0:34:06) [92%] : \r\nAlors, c'est une r\u00e8gle qui n'a rien \u00e0 voir que celle que l'on conna\u00eet aujourd'hui, c'est vrai, il faut comprendre que le la formule magique comme on la conna\u00eet, elle n'est inscrite nulle part, c'est une r\u00e8gle de coalition gouvernementale et \u00e7a existe dans certains pays mais dans peu de pays, elle a l'Avantage de nous permettent d'avoir un gouvernement qui va au-del\u00e0 des l\u00e9gislatures, nous n'avons d'ailleurs jamais une r\u00e9\u00e9lection compl\u00e8te du gouvernement depuis 1848 et \u00e7a donne une stabilit\u00e9 \u00e9norme au pays et c'est tr\u00e8s bien, vous pensez quoi, moi je peux pas m'exprimer comme \u00e7a \u00e0 br\u00fble-pourpoint sur cette r\u00e8gle, elle est simplement oui mais elle ouvrirait quand m\u00eame la porte au fait d'avoir 5 partis repr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a changerait beaucoup de choses parce que c'est d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9vident aujourd'hui avec 4 parties de trouver des compromis qui puisse satisfaire les 4 partis 5 c'est quand m\u00eame un parti de plus dans l'\u00e9quipe et c'est \u00e9videmment plus plus probl\u00e9matique et puis elle pourrait aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un peu rigide parce qu'un parti qui en aurait 34 alors n'aurait pas le droit \u00e0 son si\u00e8ge d'un parti qui Andr\u00e9 69 aurait droit qu'\u00e0 un si\u00e8ge alors qu'il est tout proche du 2\u00e8me en fin de compte, le syst\u00e8me de la formule magique qui est de repr\u00e9senter les grandes forces politiques du pays qui sont inscrites dans la dur\u00e9e, et finalement un garant de la de la de la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me, nous ne sommes pas non plus oppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e \u00e0 long terme qu'un autre parti puisse faire son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, simplement la stabilit\u00e9 du pays, on a, on a connu des turbulences au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant des ann\u00e9es, passe aussi par le fait qu'on ne on prend du temps pour pour appr\u00e9cier les situations et on est on \u00e9jecte pas des ministres, une ann\u00e9e ou 2 ans apr\u00e8s leur accession au pouvoir qui n'arrive \u00e0 rien note strat\u00e9gique d'ailleurs Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:34:06 > 0:35:27) [87%] : \r\nOui, juste la stabilit\u00e9 du pays, c'est pas par rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est par rapport enfin c'est justement compte le Parlement est trop \u00e0 gauche a trop \u00e0 droite, l\u00e0 on a v\u00e9cu d\u00e9blocage extr\u00eamement fort, compte les consensus en plus possible dans les partisans de la premi\u00e8re remarque c'est pas par rapport aux forces du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ma 2\u00e8me remarque c'est que on constate aujourd'hui en Suisse, qui a une plus grande parcellisation des forces politiques, autrement dit, il y a de gros partis aujourd'hui, c'est l'UDC et c'est le PS, avec 61 si\u00e8ges pour l'UDC et 48 pour le PS, et ensuite on part de 41 pour arriver \u00e0 38 pour ce que j'appellerais libre a 3 si\u00e8ges de diff\u00e9rence c'est c'est parti et les petits partis la c'est de na\u00eetre que il faut constater qu'aujourd'hui, on arrive \u00e0 une plus grande pas un plus grand nombre de partis qui sont \u00e0 hauteur moyenne ou haute qu'est ce qu'on fait, bah justement, alors l\u00e0 il faut voir, soit on garde les 7 et il faut introduire un verre qu'on le veuille ou non et puis que c'est s\u00fbr que tout le monde, chacun veut garder ses si\u00e8ges en ont donn\u00e9, il faudra choisir entre l'int\u00e9grit\u00e9 et et politiques ou les petites combines ou alors on se dit aussi pour pouvoir garantir plusieurs caract\u00e9ristiques qui sont les partis enfin g\u00e9ographique du parti du pays, les langues les le, que les quotas femmes- hommes etc qui on passe \u00e0 9 c'est une id\u00e9e qui revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, qui est beaucoup trop vite balay\u00e9 par par trop de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:27 > 0:35:28) [83%] : \r\nOui, disait Mazzone tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:35:28 > 0:36:12) [87%] : \r\nBen moi je trouve tout \u00e0 fait int\u00e9ressant : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 en fait, on en a d\u00e9j\u00e0 beaucoup discut\u00e9 d'ailleurs pendant la derni\u00e8re l\u00e9gislature il y a m\u00eame une une proposition qui \u00e9tait sorti de commission avec une majorit\u00e9 qui s'est fait casser au Parlement, donc c'est un petit peu la carte que l'on sort pour pour remettre \u00e0 plus tard, Amanda, qui est, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent et et qui sait, peut-\u00eatre de pas de 2 du 20 octobre mais \u00e7a fait depuis des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, qu'en fait on a gagn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de si\u00e8ge, on a le parti qui a, qui avons gagn\u00e9 le plus de si\u00e8ges dans les, dans les cantons, on a prouv\u00e9 qu'on a on sait exercer le pouvoir et et apporter des solutions, on a bien au niveau math\u00e9matique de depuis h\u00e9 ben de merci les amis parce que c'est important et il faut que \u00e7a soit entendu, je vais vous savez sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:12 > 0:36:15) [81%] : \r\nCette id\u00e9e de conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9, vous en pensez quoi au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:15 > 0:36:59) [88%] : \r\nOr PDC je ne sais pas mais personnellement je me suis d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 avant les \u00e9lections dans ce sens l\u00e0, en disant que ce serait une solution pour garantir une repr\u00e9sentation plus large justement de cette parcellisation de la politique, mais aussi des r\u00e9gions parce que, aujourd'hui, ce qui a aussi guid\u00e9 notre choix et ce qui va certainement guid\u00e9 notre choix c'est de savoir finalement qui devra sacrifier son si\u00e8ge parce que finalement, les Verts, dire on veut prendre la personne, ok, mais quand m\u00eame, s'ils veulent entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait l'abb\u00e9 Kenya d\u00e8s cette actuel qui quitte, et nous craignons pour d'autre part, que ce soit Tessinois \u00e7a serait pas tr\u00e8s heureux que Tessinois qui repr\u00e9sentent une minorit\u00e9 dans ce pays se fasse \u00e9jecter du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors peut-\u00eatre une vision \u00e0 9 mais c'est aussi un th\u00e8me qui pourrait \u00eatre abord\u00e9e autour de cette nouvelle formule magique que nous dont nous parlons maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:36:59 > 0:37:01) [89%] : \r\nC\u00e9line Amaudruz ensuite on avance dans ce d\u00e9bat, \u00e7a \u00e9videmment de rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:01 > 0:37:59) [88%] : \r\nOui dur disons que, \u00e9videmment, que moi je suis oppos\u00e9 \u00e0 une formule \u00e0 9 aujourd'hui, on a 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils arrivent \u00e0 g\u00e9rer les dossiers en rajouter 2 c'est rageant d'\u00e9t\u00e9 des d\u00e9penses pour les citoyens de ce pays o\u00f9 je le r\u00e9p\u00e8te, le pouvoir d'achat des citoyennes et citoyens se celui diminue chaque jour, donc je ne crois pas que pour satisfaire les \u00e9lus de l'Assembl\u00e9e, nous avons, nous puissions dire nous allons rajouter 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux parce que dans quelques ann\u00e9es, alors d'un seul coup, il y aura encore d'autres partis qui vont na\u00eetre et pourrait encore en rajouter, ce n'est absolument pas pour moi une solution, en revanche, de toute mani\u00e8re si vous prenez les si\u00e8ges, c'est l'assembl\u00e9e qui d\u00e9cidera et on verra bien, et si quelqu'un se fait sortir il fera sortir maintenant chaque parti a pris ses positions, mais si nous prenons les 2 par si\u00e8ge et non pas pourcentage vous avez l'UDC, ils sont 61 41 PDC 38 mais ils se sont mis avec 2 autres partis, le Parti \u00e9vang\u00e9liste et le et le PDB, ils sont \u00e0 44 Pescara, y a les Verts apr\u00e8s donc un moment donn\u00e9 ces ces personnes-l\u00e0 qui vont voter et nous verrons bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:59 > 0:38:11) [89%] : \r\nEt on verra bien le 11 d\u00e9cembre effectivement on revient vers vous, Muriel main donc, prochaine \u00e9tape le 11 d\u00e9cembre puis ensuite c'est parti pour ce nouveau parlement Verdi est ce que, du coup lillois de ces 4 prochaines ann\u00e9es seront plus vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:38:11 > 0:39:32) [91%] : \r\nEh bien, Tania, pas forc\u00e9ment en fait s'agissant du climat de partis seront particuli\u00e8rement observ\u00e9s durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, c'est le PDC et le PLR, le PLR car avant les \u00e9lections, il a promis de verdir ses votes de davantage prendre en compte le climat, une promesse qui avait d\u00e9j\u00e0 fait Philippe M\u00fcller en son temps, l'ancien pr\u00e9sident du PLR \u00e0 voir si les promesses de P\u00e9tra G\u00f6ssi, l'actuelle pr\u00e9sidente seront davantage tenu quant au PDC pourra \u00e0 nouveau jouer son r\u00f4le de pivot parfois \u00e0 gauche, parfois \u00e0 droite apr\u00e8s une parenth\u00e8se de 4 ans durant laquelle PLR et UDC avait une majorit\u00e9 au Conseil national d\u00e9cidera donc du sort des lois li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cologie, mais aussi des autres lois et tr\u00e8s concr\u00e8tement, Muriel \u00e7a va concerner qu'elle vote d'abord la taxation des carburants une hausse de ses taxes s'inqui\u00e8te particuli\u00e8rement les paysans et les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, une proposition qui continue \u00e0 faire d\u00e9bat puisque l'UDC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle combattrait la loi sur le CO2, par r\u00e9f\u00e9rendum, autre vote particuli\u00e8rement int\u00e9ressant \u00e0 observer 2 initiatives populaires pour l'interdiction des pesticides et pour la propret\u00e9 des eaux qui sont aux mains du Parlement l\u00e0 aussi inqui\u00e9tude du milieu paysan qui a pour l'instant, repouss\u00e9 l'id\u00e9e d'un contre- projet qui le pousserait \u00e0 moins, beaucoup moins utilis\u00e9 les pesticides et puis un texte qui sera d\u00e9pos\u00e9 ce mercredi \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale l'initiative sur les glaciers qui veut bannir tous les carburants fossiles, p\u00e9trole, gaz naturel, charbon encore uranium d'ici 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:39:32 > 0:39:43) [86%] : \r\nMerci Murielle Lisa Mazzone en est-ce que votre parti, pouss\u00e9 par cette vague verte va r\u00e9clamer des mesures provient environnement drastiques comme, par exemple, justement, c'est la fin des carburants fossiles d'ici 2050.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:43 > 0:40:27) [90%] : \r\nMais ce n'est pas drastique, c'est juste n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 un moment il faut savoir si vous avez envie d'avoir les conditions qui vous permette de mener des activit\u00e9s humaines \u00e9conomique viable et durable et c'est de cela qu'il s'agisse, c'est de la mise en oeuvre de l'accord de Paris qui a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 un moment phare pour je dirais sur le plan multilat\u00e9ral, mettre en place des politiques polis des politiques environnementales qui r\u00e9ponde \u00e0 l'urgence climatique mais je dirais la la fixation d'un objectif \u00e0 2050 c'est essentiel, il faut le faire, mais il y a un enjeu qui est urgent et cet enjeu urgent, c'est justement de fixer \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030, des mesures tr\u00e8s claires pour pouvoir avancer et r\u00e9duire de mani\u00e8re effectivement drastique nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:27 > 0:40:42) [87%] : \r\nPhilippe Nantermod vous allez si\u00e9ger durant ces 4 c'est ces 4 prochaines ann\u00e9es \u00e0 Berne, vous aurez un moment donn\u00e9, \u00e0, \u00e0 d\u00e9cider si oui ou non vous soutenez cette initiative sur les glaciers qui sera d\u00e9pos\u00e9 mercredi interdire les carburants fossiles n\u00e9cessaire, urgente dit les indices Amazon, vous en pensez quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:43 > 0:42:13) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je ne peux pas m'exprimer aussi rapidement que \u00e7a, je suis pas dans la commission concern\u00e9e, on va prendre le temps de l'\u00e9tudier, a priori, c'est vrai que les interdictions sont pas tout \u00e0 fait notre notre tasse de th\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical, contrairement \u00e0 ce qu'a dit Muriel, on n'a jamais promis de verdir nos votes de voter pour les propositions des Verts on a, on a pris l'engagement, et on a travaill\u00e9 sur un programme \u00e9cologique de droite un programme lib\u00e9ral \u00e9cologique pour apporter des solutions diff\u00e9rentes \u00e0 la probl\u00e9matique environnementale et c'est ce qui nous garantit que vous allez le mettre en oeuvre ce programme durant ces ces 4 prochaines ann\u00e9es, parce que \u00e7a pourrait \u00eatre une promesse de campagne aussi, c'est monsieur Bugnon \u00e7a fait 20 ans que la Suisse r\u00e9duit ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e7a fait 20 ans qu'on rend qu'on est un des pays les plus en vue en mati\u00e8re environnementale du continent et du monde et on l'a fait, malgr\u00e9 une croissance \u00e9conomique \u00e9taient bonnes, une croissance d\u00e9mographique qui \u00e9tait importante et donc on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir cette croissance verte, dont on nous parle tout le temps, je sais que les Verts ont des calculs diff\u00e9rents, ils aimeraient qu'on inclut des importations d\u00e9sormais qu'on inclut qu'on calcule la Chine dans nos propres productions de la gaz \u00e0 effet de serre, mais toujours est-il prendre de Suisse dans sa globalit\u00e9, toujours l'accord de Paris ne prend pas ce qu'on en compte ce chiffre-l\u00e0, l'accord de Paris prend les productions, pays par pays, l'accord que vous sur lequel vous appuyer encore tout \u00e0 l'heure, donc nous voulons respecter l'accord de Paris, nous le faisons depuis des ann\u00e9es par rapport aux accords de Kyoto nous voulons continuer \u00e0 \u00e0 le faire, mais nous refusons de saborder notre syst\u00e8me \u00e9conomique qui nous assure, nos retraites, notre syst\u00e8me de sant\u00e9, donc les qualit\u00e9s de nos salaires et notre vie en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral sur l'autel d'un id\u00e9ologisme de gauche que nous ne partageons pas, par contre, nous avons dit et nous sommes pr\u00eats \u00e0 proposer, encore et toujours des formules qui permettent de garantir un environnement conserv\u00e9 en Suisse et de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:42:13 > 0:42:23) [95%] : \r\nCharles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC, un parti qui se vante r\u00e9guli\u00e8rement d'\u00eatre le parti du compromis qui seront vos partenaires sur la question de l'\u00e9cologie, sur la question de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:24 > 0:43:35) [90%] : \r\nJe crois qu'en soit pas seulement d'\u00eatre parti du compromis une sommes aussi un parti qui dura derni\u00e8re l\u00e9gislature particulier a r\u00e9ussi \u00e0 faire passer toute une s\u00e9rie de mesures en mati\u00e8re de protection de l'environnement, nous \u00e9tions le parti qui avons port\u00e9 la premi\u00e8re fois la l'introduction dans la constitution de l'aspect environnemental, donc je crois que Kant votre coll\u00e8gue, jeudi on va observer le PDCI mais je crois que nous allons continuer de mener une politique qui sera certainement dans la ligne de ce que nous souhaitons, c'est-\u00e0-dire des mesures responsables qui soient capables d'atteindre les objectifs de l'accord de Paris sans pour autant effectivement scier la branche sur laquelle nous sommes assis, c'est-\u00e0-dire une \u00e9conomie mais une \u00e9conomie qui pourra aussi se transformer avec une orientation je dirais plus verte, plus fabrication de par des nouveaux proc\u00e9d\u00e9s avec des \u00e9nergies renouvelables, qu'il faut encore davantage favoriser, de m\u00eame que se souvenir qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s forts qui co\u00fbte en mati\u00e8re environnementale, c'est le le les les b\u00e2timents qui ne sont pas suffisamment bien isol\u00e9e et qui utilisent encore trop d'\u00e9nergie et puis la la la la mobilit\u00e9 et l\u00e0 ce sont 2 th\u00e8mes qu'il faudra attaquer vraiment tr\u00e8s directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:43:35 > 0:44:29) [91%] : \r\nCe qui m'\u00e9tonne toujours dans le discours de la droite par rapport \u00e0 l'environnement, l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie quand on fait le lien, c'est que pour l'\u00e9cologie, c'est forc\u00e9ment la fin de l'\u00e9quipe de l'\u00e9conomie, alors que, on peut aussi cr\u00e9er des emplois, il y a des nouvelles techniques propres \u00e0 d\u00e9velopper, il y a, il y a des, des, des b\u00e2timents \u00e0 assainir, donc \u00e7a veut dire du travail pour les gens, il y a plein de places de travail aussi dans une \u00e9conomie verte et c'est toujours cette esp\u00e8ce de d'opposition entre \u00e9cologie et \u00e9conomie qui est quand m\u00eame particuli\u00e8re c'est donc moi si j'\u00e9tais un entrepreneur omble de Honduras et que je suis pas et que je produis pas d'emploi mais admettons dans une folle r\u00eave je suis entrepreneur, je me jette \u00e0 plein dans cette nouvelle parce que c'est l\u00e0, c'est l'avenir, c'est l'avenir, on a beau dire, aujourd'hui, on va aller dans un monde plus propre en tout cas la Suisse doit y participer, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut, mais ses pions si on est un entrepreneur, \u00e0 mon avis Philippe notamment l'\u00e9conomie verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:29 > 0:44:51) [89%] : \r\nMais personne n'y opposer ce que je veux dire, c'est que \u00e7a fait des ann\u00e9es que la Suisse fait parvient vers fuselage mais on n'est pas d'accord avec votre vision de l'\u00e9conomie verte qui passe par des interdictions, des taxes peindre un \u00e9conomie dirigiste ou depuis 20 on d\u00e9cide comment fonctionne cette vid\u00e9o somme pour nous, nous sommes pour une \u00e9cologie une \u00e9conomie et une \u00e9cologie lib\u00e9rale qui passe par la libert\u00e9 individuelle et j'invite Madame Amara a cr\u00e9\u00e9 l'entreprise dont elle parle si elle sait si bien le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:44:51 > 0:44:53) [82%] : \r\nC\u00e9line C\u00e9line Amaudruz oui intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:44:53 > 0:45:31) [88%] : \r\nOui, j'aimerais intervenir parce que, comme vous le savez j'un autre d\u00e9bat frais mais moi je dis vous pas demander \u00e0 tout le monde, qui sera le partenaire pour soutenir finalement l'environnement bah pour l'UDC son partenaire ce sera : premi\u00e8rement, les citoyens de l'histoire de ce pays qui vont pas devoir avoir plus de taxes et surtout les paysans et les agriculteurs parce qu'aujourd'hui il y a tout plein d'Aniche 10 initiatives qui les mettent \u00e0 mal, d'ailleurs, c'est pas pour rien qu'il les refuse, et j'aimerais rappeler que je je prierai qu'on ait confiance dans nos paysans de nos agriculteurs parce qu'eux- m\u00eames se nourrissent avec leurs produits ou boivent leurs produits et je peux vous assurer qu'ils vont pas essayer de tuer leur ami, donc nos partenaires pour leur vie dr\u00f4lement, ce sera des produits de proximit\u00e9 et surtout conservatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:45:31 > 0:45:33) [84%] : \r\nInitiative sur les pesticides notamment Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:45:33 > 0:46:20) [89%] : \r\nBen j'aimerais rebondir l\u00e0- dessus parce que j'ai d\u00fb typiquement l'initiative soit pesticides il y a une proposition de compte, projet qui \u00e9taient men\u00e9es par b\u00e9ate Yann c'est un socialiste, pour essayer de trouver un une solution de compromis sur cette initiative et notamment les milieux d'agricole ont bloqu\u00e9 pas que aussi toute la droite bon aujourd'hui il faut se dire quelle est la solution qu'on va trouver parce qu'il y avait un probl\u00e8me, il y a un vrai probl\u00e8me : les rapports le disent notamment aussi dans la pollution des eaux, c'est l'autre initiative, donc il y a des solutions \u00e0 trouver, effectivement, les paysans se sentent parfois \u00e0 raison parfois \u00e0 tort beaucoup trop d\u00e9sign\u00e9s comme les pollueurs du pays, ce qui ne sont \u00e9videmment pas, ils font partie, comme les autres d'un d'avant, d'un syst\u00e8me h\u00e9 bien avec eux, il faut trouver une solution et moi j'invite aussi aujourd'hui le milieu paysan \u00e0 trouver des compromis sur cette initiative pour un contre- projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:20 > 0:46:39) [89%] : \r\nCes initiatives, il y en a 2 qui seront d\u00e9battues au Conseil des \u00c9tats o\u00f9 vous si\u00e8geraient Charles Juillard PDC jurassien votre canton est intervenu ou va intervenir aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour interdire la vente et Luizet l'utilisation de ces produits phytosanitaires pour les, pour les particuliers, \u00e7a veut dire que ce genre de texte, l\u00e0 vous \u00eates vous \u00eates s\u00e9duits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:39 > 0:46:52) [90%] : \r\nOr c'est lui ou pas, c'\u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9, on sait que l'utilisation \u00e0 mauvais escient de pesticides ou de produits phytosanitaires, nuit gravement \u00e0 l'environnement et aux produits aux produits qui sont produits par la grippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:46:52 > 0:46:55) [88%] : \r\nQue par courrier entre en mati\u00e8re sur un contre- projet au PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:55 > 0:47:35) [90%] : \r\nAlors ceci c'est une question qui reste encore ouvert parce que nous avons aussi une tendance agricole et qui a peur que \u00e7a au tombe toujours sur elle, parce que c'est vrai que, trop souvent, dans ce d\u00e9bat, on dit c'est la faute \u00e0 l'agriculture si les eaux sont pollu\u00e9es, c'est la faute \u00e0 l'agriculture, si les produits de souplesse foire que aussi l'agriculture a fait d\u00e9j\u00e0 de gros efforts en mati\u00e8re de production que la production suisse, m\u00eame si elle est sans \u00eatre bio, quand bien m\u00eame on peut encore faire davantage, a dans le domaine de la production bio en mati\u00e8re d'agriculture sans \u00eatre bio, elle est souvent de meilleure qualit\u00e9 que bien d'autres produits qui proviennent de jeunes 16 ou avec un Label bio, donc je crois qu'il faut aussi voir et des surco\u00fbts circuit courts en mati\u00e8re d'agriculture doivent \u00eatre, \u00e0 mon avis encore privil\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:47:35 > 0:47:48) [90%] : \r\nLa Lisa Mazzone qu'est ce que vous dites aux citoyens agriculteurs peut-\u00eatre qui ont peut-\u00eatre voter pour vous ou pas, et qui aujourd'hui ont certaines craintes, ils se disent : mon Dieu, que va faire le Parlement durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, je serais je vais crouler sous les taxes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:47:49 > 0:48:40) [92%] : \r\nSur sur la question des initiatives pesticides puisqu'on \u00e9tait sur ce sujet, je crois que ce qui est essentiel, c'est d'accompagner, et c'est ce qu'on a toujours dit, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on fixe un plan de sortie et et qu'on accompagne et s'il y a autant d'initiatives qui sont vraiment des, des, des initiatives d\u00e9pos\u00e9es par par des mouvements de base, c'est pas des initiatives qui sont port\u00e9s par des partis ou des grands groupements, c'est la preuve, enfin il y en a, il y a, il y a 2 initiatives sur les pesticides, une initiative sur l'alpage intensif, c'est la preuve qu'il y a une il y a une pr\u00e9occupation qui est extr\u00eamement forte aussi \u00e0 l'aune de de toutes les connaissances qu'on a sur la l'effondrement de la biodiversit\u00e9, ce sont pas d'une tierce faire l'impact ben ben il faut qu'on d\u00e9cide ensemble, de les accompagner, \u00e7a doit pas se faire contre cela, je rejoins tout \u00e0 fait ce qu'a dit monsieur Julien \u00e7a doit se faire avec eux pour justement leur permettre de faire cette transition et leur permettre d'\u00eatre en ad\u00e9quation et or encore davantage en harmonie avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:48:40 > 0:48:54) [94%] : \r\nEh bien on verra durant ces 4 prochaines ann\u00e9es, Lisa Mazzone Charles Juillard Philippe Nantermod Amara et C\u00e9line Amaudruz vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette politique environnementale notamment qui nous accompagnera qui ont ces 4 prochaines ann\u00e9es, merci une bonne soir\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:48:56 > 0:49:00) [58%] : \r\nForum pi\u00e8tre Bugnon Tania spinale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:01 > 0:49:05) [96%] : \r\n18 heures 44 dans Forum on va revenir sur ses propos \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:49:05 > 0:49:16) [71%] : \r\nLa fabrication modernisation Event al\u00e9as avec ma t\u00eate Thema sonne ou l'ATM au comit\u00e9 nous l'a mal pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:49:16 > 0:49:42) [91%] : \r\nC'est le Pape qui parle, il dit que la fabrication, la modernisation et la vente d'armes et toujours plus destructive toujours plus destructrices pardon sont un outrage continuelle vers le ciel, il est en visite au Japon et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Nagasaki et Hiroshima, le pape Fran\u00e7ois s'est donc \u00e9lev\u00e9 contre l'arme nucl\u00e9aire, Caroline, c'\u00e9tait avant, vous allez nous aider \u00e0 d\u00e9crypter un peu ce ce cette petite phrase, c'est une charge tr\u00e8s virulente ainsi une premi\u00e8re pour le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:49:42 > 0:51:08) [93%] : \r\nAlors oui et non, le rejet de la guerre et des armes est \u00e9videmment un discours qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les pr\u00e9d\u00e9cesseurs du pape Fran\u00e7ois mais l'actuel souverain pontife est all\u00e9 plus loin dans les termes, puisqu'il a parl\u00e9 de Crime alors je cite l'utilisation de l'\u00e9nergie atomique \u00e0 des fins militaires est aujourd'hui plus que jamais, un Crime non seulement contre l'homme et sa dignit\u00e9 mais aussi contre toute possibilit\u00e9 d'avenir dans notre maison commune et l\u00e0 o\u00f9 Fran\u00e7ois marque une v\u00e9ritable rupture c'est qu'il a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la dissuasion nucl\u00e9aire, donc, cet \u00e9quilibre de la terreur \u00e9tait jusque-l\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de mal n\u00e9cessaire c'est les termes qu'avait employ\u00e9e Jean-Paul II en 1982 \u00e0 la tribune des Nations unies, Fran\u00e7ois lui a parl\u00e9 aujourd'hui de dichotomie perverse pour garantir la stabilit\u00e9 et la paix, on finit par envenimer les relations entre les peuples et emp\u00eacher tout dialogue, a-t-il soulign\u00e9, mais que propose-t-il alors pour lui la seule US la solution pardon ne peut passer que par une confiance r\u00e9ciproque, la r\u00e9ponse doit \u00eatre collective et concert\u00e9e donc directement interpeller les chefs d'\u00c9tat sur l'impact catastrophique des doctrines nucl\u00e9aires alors que certains pays tels que l'Iran ou la Cor\u00e9e du Nord ont relanc\u00e9 leur programme nucl\u00e9aire et, symboliquement, le Pape a fait ces d\u00e9clarations depuis les villes martyres de Nagasaki et Hiroshima, il a m\u00eame rencontr\u00e9 des survivants de la bombe atomique 100000 personnes sont mortes dans les bombardements d'ao\u00fbt 1945 et quelque 400000 des semaines, voire des ann\u00e9es plus tard en raison des radiations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:08 > 0:51:12) [91%] : \r\nAlors le pape qui, en visite au Japon, une visite qui se poursuit encore demain d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:51:12 > 0:51:24) [93%] : \r\nEn effet, donc demain il se rendra \u00e0 Fukushima, autre lieu de catastrophe nucl\u00e9aire mais industriel, cette fois en mars 2011 la centrale avait \u00e9t\u00e9 atteintes par le tsunami provoqu\u00e9 par un s\u00e9isme au large de l'archipel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:24 > 0:51:29) [89%] : \r\nMerci Caroline, c'\u00e9tait avant 18 heures 47 pr\u00e9cis\u00e9ment du football italien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:51:29 > 0:51:40) [95%] : \r\nOui du football avec le FC Sion, qui s'est inclin\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 domicile face au leader de Super League Les Young Boys, une d\u00e9faite 4 buts \u00e0 3 au terme d'une rencontre au sc\u00e9nario totalement fou Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:41 > 0:52:03) [90%] : \r\nOui, \u00e7a a commenc\u00e9 par 2 minutes de blanc dans la d\u00e9fense valaisanne et 2 buts pour Young Boys le 1er apr\u00e8s 27 secondes seulement les Valaisans n'avait donc pas le choix, il fallait r\u00e9agir et c'est Kasami qui a 20 minutes plus tard, a lui aussi en 2 minutes, renverser la vapeur et demi les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 mais voil\u00e0, les d\u00e9fenseurs du FC Sion n'\u00e9tait pas \u00e0 leur affaire aujourd'hui et c'est ce que r\u00e9sume justement pas, estime Kasami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:03 > 0:52:13) [82%] : \r\nJe pense \u00e0 la fin, c'est le PT, d\u00e9tail qui fait la d\u00e9fense aujourd'hui qu'elle n'\u00e9tait pas attentif aux Jeux, une action pour \u00e7a, eBay est devenu 2 fois champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:13 > 0:52:25) [91%] : \r\nMais faire des cadeaux, pareil au champion Young Boys, \u00e7a ne pardonne effectivement pas et pourtant la d\u00e9fense bernoise, elle non plus n'\u00e9tait pas son affaire, mais savoir en profiter, fait la diff\u00e9rence entre un champion et une \u00e9quipe de milieu de classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:25 > 0:52:33) [90%] : \r\nAlors Patrick 1 les joueurs du FC Sion manquait de volont\u00e9 et d'engagement selon leur enseignant ancien entra\u00eeneur St\u00e9phane Henchoz, ces probl\u00e8mes sont, sont-ils r\u00e9solus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:34 > 0:53:28) [92%] : \r\nAlors pas compl\u00e8tement bien qu'on ne puisse pas leur reprocher un manque d'engagement mais des absences des des carences en d\u00e9fense a les 4 buts de Young Boys on dit doivent aussi parfois aux grosses erreurs d\u00e9fensives du FC Sion, mais il a peut-\u00eatre fallu ses ses 2 premiers buts pour sonner vraiment la r\u00e9volte en cavale dans le camp valaisan illustr\u00e9 donc par l'implication et l'engagement et la volont\u00e9 de celui qui devrait \u00eatre le meneur de l'\u00e9quipe a estime Kasami d\u00e8s qu'il sort de sa zone de confort qui confine parfois \u00e0 la suffisance, il a le talent pour faire basculer une partie et en \u00e9tant tr\u00e8s optimiste, on peut retirer un peu de positif de cette rencontre durant laquelle, si on a bouscul\u00e9 le champion en titre et est leader du championnat, les joueurs valaisans Su\u00e8de solidaire quand il le fallait, il y a peu, il se serait vraiment effondr\u00e9 apr\u00e8s ses 2 premiers buts si on a retrouv\u00e9 un \u00e9tat d'esprit, nous a dit Mickael Facchinetti \u00e0 l'issue de la partie, ce qui veut bien dire qu'il n'y avait plus d'\u00e9tat d'esprit du moins, pas plus d'\u00e9tat d'esprit positif mais la reconstruction prendra encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:53:28 > 0:53:38) [91%] : \r\nUn peu d'optimisme merci Patrick D\u00e9l\u00e9troz et les autres dans les autres rencontres qui se sont disput\u00e9s aujourd'hui on note que Neuch\u00e2tel Xamax s'est inclin\u00e9 \u00e0 Saint-Gall 4 alors que Lugano s'est impos\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 Thoune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:38 > 0:53:57) [93%] : \r\nOn poursuit notre page sportive avec du ski, la reprise des comp\u00e9titions de slalom aujourd'hui oui, l'hiver approche avec des d\u00e9buts prometteurs pour l'\u00e9quipe de Suisse masculine \u00e0 Levi en Finlande 1er podium pour Daniel Yule, qui a \u00e9t\u00e9 3\u00e8me John Nicolet, on peut dire que \u00e7a confirme vraiment la bonne forme le le potentiel du Valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:53:58 > 0:54:56) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait Daniel Yule c'est c'est le m\u00e9tronome, la valeur r\u00e9f\u00e9rence tout ce qui a qui slalome helv\u00e9tique, imaginez un petit peu depuis son 1er podium en carri\u00e8re c'\u00e9tait \u00e0 Kitzb\u00fchel en janvier 2018, il est mont\u00e9 \u00e0 6 reprises sur le podium en 14 slalom et dans le m\u00eame laps de temps, il n'a manqu\u00e9 le top 10 qui \u00e0 2 reprises, il est toujours tr\u00e8s solide sur son parti, il est stable et pr\u00e9cis \u00e0 la porte et les petits d\u00e9tails qui devaient am\u00e9liorer notamment le travail sur les parties plane, il l'a fait cet \u00e9t\u00e9 et \u00e7a a pay\u00e9, sur cette piste finlandaise assez facile, une seule petite erreur, \u00e0 noter aujourd'hui, pour lui, en fin de premi\u00e8re manche mais \u00e7a ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de monter sur cette 3\u00e8me marche du podium, on a dit 6 podiums dans sa carri\u00e8re, petit \u00e0 petit, l'air de rien, il est en train d'\u00e9crire une page puisqu'il suit, qu'il vient d'\u00e9galer Pirmin Zurbriggen dans le nombre de podiums de cette discipline et il n'a plus que 2 hommes devant vide, Paul Accola, avec 8 podiums et Doumen qu'Giovanoli avec cette oui alors le slalom, a toujours \u00e9t\u00e9 l'une des disciplines fait du ce qui suit, mais c'est largement en train de changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:54:56 > 0:55:03) [93%] : \r\nAlors Daniel Yule 3\u00e8me et Ramon Zenhaeusern 4\u00e8me donc vraiment joli r\u00e9sultat d'ensemble pour les pour les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT21 (0:55:04 > 0:55:57) [88%] : \r\nOui, effectivement, et \u00e7a va m\u00eame au-del\u00e0 de de Ramon Saint-Nazaire ne le Haut-Valaisan qui est ce qui \u00e9tait attendu comme Daniel viol aux avant- postes, il a confirm\u00e9 avec cette 4\u00e8me place il n'a manqu\u00e9 que 9000 100\u00e8me finalement pour \u00e9galement monter sur le le podium, malheureusement pour lui, il a perdu trop de temps dans le mur de de la 2\u00e8me manche mais sur les 3 quarts de sa journ\u00e9e, il \u00e9tait vraiment \u00e0 la bagarre pour jouer, voire m\u00eame la victoire, la bonne surprise c\u00f4t\u00e9 suite \u00e0 la venue de Sandro Simonet le Grison 13\u00e8me sur sa piste f\u00e9tiche, il a confirm\u00e9 en course tr\u00e8s bonnes dispositions lors de la pr\u00e9paration estivale et et automnale et on parlera \u00e9galement de des romans, Lo\u00efc Meillard et Lucas RMI 17\u00e8me ex- une bonne 17\u00e8me place \u00e0 prendre pour Le Caire, nid qui a connu une saison pass\u00e9e tr\u00e8s difficile, \u00e7a va lui donner confiance et enfin donc inerte, le jeune bois 22\u00e8me on avait d\u00e9couvert l'an dernier sur cette piste de L\u00e9vis, il est toujours l\u00e0, il confirme si suisse dans les 22, aucune nation n'a fait aussi bien que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:55:57 > 0:56:02) [88%] : \r\nMerci John Nicolet, course remport\u00e9e \u00e0 Levi en Finlande par le Norv\u00e9gien Aymeric Kristoffersen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:03 > 0:56:25) [90%] : \r\n18 heures 51 lors de notre invit\u00e9 sports du dimanche et nous recevons une femme qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9 entra\u00eeneur principal en Ligue nationale A f\u00e9minine de basket Caroline Turin c'est vous bonsoir bonsoir alors premi\u00e8res rencontres \u00e0 la t\u00eate de la formation d'H\u00e9lios Basket 1 hier, c'\u00e9tait vous, votre \u00e9quipe, un 1er succ\u00e8s \u00e9galement une victoire 78 \u00e0 65 sur le parquet d'c'est un bon d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:25 > 0:56:49) [91%] : \r\nC'est un tr\u00e8s bon d\u00e9but, oui, une victoire qui fait beaucoup, beaucoup de bien \u00e0 l'\u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 parce que la premi\u00e8re victoire remontait \u00e0 la 1\u00e8re journ\u00e9e de championnat, donc c'\u00e9tait un petit moment, pas mal de d\u00e9faite, donc en terme de dynamique pour pour reprendre la la l'\u00e9quipe depuis maintenant 2 semaines, c'\u00e9tait vraiment un tr\u00e8s bon match et puis c'est vrai pour moi aussi de commencer avec une victoire, \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne une une une bonne \u00e9nergie tout de suite \u00e0 \u00e0 toute l'\u00e9quipe et au club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:56:49 > 0:56:56) [86%] : \r\nUn 1er, tr\u00e8s beau match avant de continuer \u00e0 se tourne vers vous, Gr\u00e9goire Olivier, vous allez me dire nous en dire un peu plus sur Caroline Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:56:56 > 0:58:00) [93%] : \r\nOui, Caroline, Turin, vous avez 32 ans, un jeune \u00e2ge pour \u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une \u00e9quipe de Ligue nationale A f\u00e9minine mais vous occupez peut-\u00eatre se poste aujourd'hui parce que vous savez d\u00e9j\u00e0 tout connu ou presque dans votre carri\u00e8re de joueuse, vous avez d\u00e9fendu les couleurs de Neuch\u00e2tel Nyon H\u00e9lios et plus r\u00e9cemment Elfic Fribourg durant cette carri\u00e8re, vous avez gagn\u00e9 un nombre incalculable de titres, on pourrait presque se demander si vous n'\u00e9tiez pas le porte- bonheur de votre \u00e9quipe, vous \u00eates aussi exporter puisque vous \u00eates all\u00e9 jouer \u00e0 l'\u00e9tranger, en Bulgarie, en Slovaquie et en France, comme si les titres en Suisse ne vous suffisait pas vrai passionn\u00e9 de votre sport, vous avez men\u00e9 de front vos \u00e9tudes dans le domaine social et votre carri\u00e8re parce qu'en Suisse, difficile, voire impossible de vivre du basket mais ce sport ne vous a pas \u00e9pargn\u00e9 non plus, puisque vous avez connu la blessure une dislocation du genou lorsque vous oui en France, une chance dans le malheur, puisque cette blessure vous permet de d\u00e9couvrir les joies du coaching, une ann\u00e9e de convalescence, vous \u00eates assistante \u00e0 Elfic Fribourg apr\u00e8s un retour sur les parquets r\u00e9ussi, vous avez donc trouver votre voie et choisit de rester dans le basket, mais cette fois-ci, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de touche et puisque vous venez de reprendre les r\u00eanes d'H\u00e9lios Basket en tant qu'entra\u00eeneur principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:58:00 > 0:58:05) [89%] : \r\nSi Gr\u00e9goire alors Caroline Turin entra\u00eeneur \u00e0 32 ans c'est c'est assez jeune, pourquoi ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:58:05 > 0:58:51) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s jeune, c'est assez inattendu, moi je, je, j'ai entra\u00een\u00e9 donc comme vous l'avez dit J'\u00e9tais assistante de Romain Gaspoz Elfic Fribourg l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai fait aussi une demi- saison assistante \u00e0 Nyon basket f\u00e9minin, mais c'est vrai que l\u00e0, de, de, de, de prendre ce poste l\u00e0, c'\u00e9tait assez inattendu, il se trouve que la coach qui \u00e9tait en place avant moi, a d\u00e9cid\u00e9 de remette son poste, ils m'ont propos\u00e9, j'ai pris 2 jours de de r\u00e9flexion et finalement je suis dit que voil\u00e0 les opportunit\u00e9s fallait aussi savoir les saisir quand elle se pr\u00e9sente, \u00e7a paye mieux entra\u00eeneur que joueuse, un petit peu \u00e0 Antibes, c'\u00e9tait une raison qui nous a, non pas du tout, non, non, pas du tout, j'ai ai j'ai envie d'entra\u00eener, mais je pensais justement pas que \u00e7a allait \u00eatre aussi soudain je pensais plut\u00f4t prendre justement une ann\u00e9e pour un peu ma\u00eetre de l'Ordre dans mes id\u00e9es dans ma t\u00eate et finalement c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s vite donc, donc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:52 > 0:59:05) [92%] : \r\nLorsqu'on est jeune, comme vous, on peut \u00eatre encore tent\u00e9 de d'\u00eatre encore joueuse, pourquoi avoir choisi justement de, de, de franchir ce pas est ce qu'il y a eu un d\u00e9clic chez vous, qui vous a fait comprendre que c'\u00e9tait le moment de de passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ligne de touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:59:05 > 1:00:02) [91%] : \r\nDisons que le le c\u00f4t\u00e9 jouer sa femme \u00e7a fait quelques quelques un an et demi, 2 ans, que moi je sais que j'ai plus envie de jouer, j'ai vraiment fait le tour donc entra\u00eener de toute fa\u00e7on c'est quelque chose que j'avais envie, j'ai fait un peu de 3 contre 1 cet \u00e9t\u00e9 avec les \u00e9quipes nationales, donc je savais que je voulais apr\u00e8s l'opportunit\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e et je l'ai saisie mais dans ma t\u00eate, je sais, je savais que je voulais reprendre en tout cas le coaching je pensais d'abord plut\u00f4t assistante je dois, je dois \u00eatre honn\u00eate le l'occasion s'est pr\u00e9sent\u00e9e et H\u00e9lios repr\u00e9sente aussi pour moi le le le cadre id\u00e9al pour pour d\u00e9buter ma carri\u00e8re de coach parce que justement j'ai quand m\u00eame peu d'exp\u00e9rience, j'ai mon esp\u00e9rance de joueuses montant coach c'est tr\u00e8s peu, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s faible, donc du coup je, je, j'ai vu H\u00e9lios comme le le cas parfait parce que c'est un endroit o\u00f9 j'ai j'ai jou\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es o\u00f9 j'ai gagn\u00e9 des parents, pas mal de titres le le comit\u00e9 \u00e9galement, on se conna\u00eet donc l'\u00e9quipe est jeune, c'\u00e9tait vraiment pour moi le l'opportunit\u00e9 parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:00:02 > 1:00:07) [91%] : \r\nIl une carri\u00e8re carri\u00e8re riche en Suisse, mais vous \u00eates aussi parti \u00e0 l'\u00e9tranger, pourquoi vous \u00eates parti \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:00:07 > 1:00:42) [90%] : \r\nParce que justement j'avais, j'ai eu la chance de jouer dans des bonnes \u00e9quipes en Suisse, de gagner des titres \u00e0 ces jeunes avec Neuch\u00e2tel tout d'abord, et du coup, \u00e0 moment donn\u00e9, j'ai, j'avais le sentiment d'avoir, en fait, on peut faire le tour et j'avais envie de voir un autre basket hein, une ligue diff\u00e9rente, plus relev\u00e9 plus plus dense et puis avec la Bulgarie, c'est une opportunit\u00e9 que j'ai eus suite \u00e0 \u00e0 des matchs avec l'\u00e9quipe nationale et la France \u00e9tait aussi une autre opportunit\u00e9 de de jouer dans un championnat qui \u00e9tait nouveau et int\u00e9ressant, int\u00e9ressant pour moi, donc j'avais vraiment envie et besoin de voir un peu d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:42 > 1:00:55) [88%] : \r\nVous avez gagn\u00e9 beaucoup de titres durant votre carri\u00e8re de 2 joueuses je dis vous entamez cette carri\u00e8re d'entra\u00eeneur avec quels objectifs, quels sont vos r\u00eaves, peut-\u00eatre, quelles sont les limites que vous voulez r\u00e9ussir atteint ou ou que vous voulez r\u00e9ussir d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:00:56 > 1:01:36) [86%] : \r\nLes limites, les limites, faut pas 100 ma\u00eetre on une, il y en a pas, mais pour l'instant, c'est de gagner des matches dans le dans dans la maintenance dans l'imm\u00e9diat, je suis avec H\u00e9lios on avec une victoire je jusqu'avant hier, aujourd'hui on a 2 victoires donc l\u00e0 les objectifs, c'est de, de, de progresser des matchs, \u00e7a sent la coupe de la Ligue n'est plus un objectif possible pour H\u00e9lios il y aura la Coupe suisse, on va essayer de se focaliser l'un peu l\u00e0- dessus mais le les objectifs, c'est tellement V\u00e9nus soudain que j'ai pas encore forc\u00e9ment une vision \u00e0 long terme comme \u00e7a, ce que je sais, c'est que je me mets pas de limite et puis ce que je sais, c'est que dans l'imm\u00e9diat c'est Elio, c'est que j'ai envie de gagner des matches avec elle est aussi dans les prochaines journ\u00e9es le championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:01:36 > 1:01:45) [87%] : \r\nComment ce qu'on devient une bonne entra\u00eeneur est-ce qu'on commence peut-\u00eatre par imiter ce qu'on a v\u00e9cu en tant que, en tant que joueuse, vous vous r\u00e9p\u00e9tez, certaines phrases que vous avez vous- m\u00eame entendu dans dans les vestiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:46 > 1:02:21) [90%] : \r\nOui, je pense, moi, je m'inspire pas mal de de certains de coach que j'ai eu de ce que j'ai vu et aussi je pense que clairement l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e d'assistante de Romain Gaspoz \u00e0 \u00e0 Elfic 1 H a tout chang\u00e9, j'ai vraiment pu me rendent compte un peu de l'envers du d\u00e9cor et de de tous les param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte, j'ai, je m'en rendais pas forc\u00e9ment compte cette ann\u00e9e- l\u00e0 \u00e0 moi, m'a beaucoup apport\u00e9 et je pense que je me sers beaucoup de \u00e7a, beaucoup aussi, voil\u00e0, je pense que j'ai certains qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 et et et je pense que mon travail avec Romain Gaspoz et mes ann\u00e9es avec Thibaut Petit sont sont les ann\u00e9es qui n'ont plus marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:02:21 > 1:02:30) [88%] : \r\nOn sait que dans certains sports, les \u00e9quipes f\u00e9minines sont un peu le parent pauvre par rapport aux \u00e9quipes masculines, c'est aussi le cas dans le basket, oui un peu, oui, oui, bien s\u00fbr j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:02:30 > 1:03:07) [89%] : \r\nJe pense que le le les le, le sport f\u00e9minin \u00e0 est toujours quand m\u00eame en retrait par rapport au sport masculin pour le basket, c'est le, c'est le cas aussi, on a quand m\u00eame en en Suisse une Liga o\u00f9, depuis maintenant, je pense qu'environ 10 ans il y a chaque ann\u00e9e une \u00e9quipe d'qui qui qui joue donc le niveau du du du basket f\u00e9minin suisse m\u00e9rite m\u00e9rite d'\u00eatre connue et et et je pense qu'il y a aujourd'hui beaucoup, beaucoup de jeunes dans ce championnat de Ligue 1 et et il y a beaucoup de travail \u00e0 faire, mais, mais il y a aussi beaucoup travaill\u00e9 au niveau des dirigeants et des clubs parce qu'effectivement, a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:07 > 1:03:09) [95%] : \r\nVous battre pour une meilleure reconnaissance oui moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:03:09 > 1:03:25) [89%] : \r\n\u00e7a suis toujours battu pour, je suis toujours battu pour, j'ai fait partie des joueuses, il y a quelques ann\u00e9es en \u00e9quipe chez ceux qui se sont battus pour qu'on ait plus \u00e0 \u00e0 devoir payer diff\u00e9rentes choses en \u00e9quipe suisse j'ai j'ai j'ai fait partie de tout \u00e7a et je serai toujours partisante de d\u00e9fendre les femmes dans le sport parce que je pense que vraiment on le m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:25 > 1:03:34) [88%] : \r\nMerci Caroline, Turin, d'\u00eatre venu nous voir, on rappelle, entra\u00eeneur principal en Ligue nationale A f\u00e9minine de basket de l'\u00e9quipe H\u00e9lios et entra\u00eeneur sans limite, vous l'avez dit bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:34 > 1:03:36) [89%] : \r\nMerci 18 heures 59, la m\u00e9t\u00e9o dans Forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:37 > 1:03:56) [91%] : \r\nM\u00eame en alternance de nuages et d'\u00e9claircies le matin derniers flocons le long du versant sud des Alpes valaisannes et quelques nuages sur le plateau en cours de soir\u00e9e davantage de nuages et quelques gouttes sont passibles en soir\u00e9e est \u00e0 temp\u00e9rature : minimum 4 \u00e0 7 degr\u00e9s maximum et 8 \u00e0 11 la m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du coup Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:57 > 1:04:05) [87%] : \r\nPendant, info trafic RTS sur l'axe Martinu un accident provoque toujours un bouchon entre Aigle montrer en direction de Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:07 > 1:04:17) [86%] : \r\nOn arrive au terme de cette \u00e9mission Forum Mathieu Balmer Mathieu pour Igor Imhoff et Fr\u00e9d\u00e9ric samedi \u00e9tait avec nous en r\u00e9gie Simon Faro et Benjamin Pavard avec \u00e9galement bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:17 > 1:04:24) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T18:37:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1912042539", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente Les Verts, et Nathalie Hardyn, responsable politique \u00e0 la Chambre de commerce et d'industrie genevoise.", "id": "2042963", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042540", "summary": "Lausanne et duplex Gen\u00e8ve et Del\u00e9mont : grand d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, Ada Marra, vice-pr\u00e9sidente du parti socialiste, C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente de l'UDC, Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente Les Verts, et Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC.", "id": "2042964", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE", "DELEMONT"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "MARRA, ADA", "MAZZONE, LISA", "JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1912042562", "summary": "Itw Caroline Turin, entra\u00eeneure H\u00e9lios Basket.", "id": "2042986", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "STEVAN, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "BALLAMAN, Muriel", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "OGGIER, Gr\u00e9goire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807308", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054429", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-2037799", "internalArchiveId": "AA1911037391", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-11-24T00:00:00Z", "durationSec": 1890, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10890817", "imageURL": "http://www.rts.ch/10648734.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s les manifestations de rue, de jeunes d\u00e9mocrates hongkongais se portent candidats aux \u00e9lections municipales", "19h30", "Le cancer de la prostate touche 6'000 personnes chaque ann\u00e9e en Suisse", "19h30", "Nouvelle d\u00e9faite du FC Sion face \u00e0 Youg-Boys \u00e0 l'issue d'un match compl\u00e8tement fou", "19h30", "Pierre-Olivier Volet: \"La Chambre haute, r\u00e9put\u00e9e conservatrice, conna\u00eet un record de femmes et de Verts en son sein.\"", "19h30", "Portrait et interview de Regula Rytz, candidate verte au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "19h30", "Les citoyens de Collonges ont refus\u00e9 de fusionner avec Saint-Maurice", "19h30", "Jo\u00ebl Boissard: \"Les mesures concr\u00e8tes arriveront avec la loi d'application.\"", "19h30", "Les Genevois ont accept\u00e9 l'initiative qui vise \u00e0 ma\u00eetriser le d\u00e9veloppement de l'a\u00e9roport de Cointrin", "19h30", "Apr\u00e8s l'\u00e9lection au second tour dans les derniers cantons al\u00e9maniques, le visage du Parlement est connu", "19h30", "Sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s: arnaque ou bon plan?", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10890817", "ece-10890821", "ece-10890825", "ece-10890809", "ece-10890819", "ece-10890815", "ece-10890813", "ece-10890811", "ece-10890807", "ece-10890823", "ece-10890827"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-27T16:00:25Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:17:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:17:09  00:00:20:13\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous,\r\nbienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n00:00:20:15  00:00:24:05\r\n{\\an1}L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\na un nouveau visage.\r\n\r\n00:00:24:07  00:00:28:17\r\n{\\an1}Le Parlement suisse\r\nest plus vert et plus f\u00e9minin.\r\n\r\n00:00:28:19  00:00:33:09\r\n{\\an1}On verra le d\u00e9tail de ces \u00e9lections\r\navec vous, Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n00:00:33:13  00:00:36:23\r\n{\\an1}-Nous recevons\r\ncelle qui porte cette vague verte.\r\n\r\n00:00:37:01  00:00:41:06\r\n{\\an1}Regula Rytz, candidate au Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral, est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n00:00:41:08  00:00:43:21\r\n{\\an1}Elle lance un appel au PDC.\r\n\r\n00:00:43:23  00:00:47:10\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les riverains\r\nont gagn\u00e9 face \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:00:47:11  00:00:50:23\r\n{\\an1}L'initiative pour un pilotage\r\nde l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\n\r\n00:00:51:01  00:00:52:13\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.\r\n\r\n00:00:52:15  00:00:54:11\r\n{\\an1}La plateforme a\u00e9roportuaire\r\n\r\n00:00:54:13  00:00:57:04\r\n{\\an1}ne peut s'agrandir\r\naux d\u00e9pens de l'environnement.\r\n\r\n00:00:57:06  00:00:59:05\r\n{\\an1}Nous en parlerons\r\navec Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n00:00:59:11  00:01:01:17\r\n{\\an1}Le mouvement Movember\r\ninvite les hommes\r\n\r\n00:01:01:19  00:01:05:09\r\n{\\an1}\u00e0 porter une moustache pour\r\nsensibiliser aux maladies masculines.\r\n\r\n00:01:05:11  00:01:10:15\r\n{\\an1}T\u00e9moignage d'un homme\r\nqui souffre du cancer de la prostate.\r\n\r\n00:01:11:14  00:01:13:05\r\n{\\an1}Et en fin de journal,\r\n\r\n00:01:13:07  00:01:17:14\r\n{\\an1}vous verrez que les Suisses donnent\r\nleur avis contre de l'argent.\r\n\r\n00:01:17:16  00:01:20:16\r\n{\\an1}R\u00e9mun\u00e9rateurs ou pas,\r\nles sondages en ligne ?\r\n\r\n00:01:20:18  00:01:22:20\r\n{\\an1}C'est le document de ce journal.\r\n\r\n00:01:23:11  00:01:26:20\r\n{\\an1}Le nouveau visage\r\ndu Conseil des Etats est connu.\r\n\r\n00:01:26:22  00:01:30:11\r\n{\\an1}Les derniers seconds tours\r\nont eu lieu.\r\n\r\n00:01:30:13  00:01:37:15\r\n{\\an1}Le PDC reste le premier parti\r\nde la Chambre haute,\r\n\r\n00:01:37:17  00:01:41:04\r\n{\\an1}et les Verts confirment\r\nleur succ\u00e8s \u00e9lectoral.\r\n\r\n00:01:41:06  00:01:44:17\r\n{\\an1}La Verte Maya Graf\r\nentre \u00e0 la Chambre des cantons.\r\n\r\n00:01:46:11  00:01:49:10\r\n{\\an1}-Triomphe \u00e0 B\u00e2le-Campagne\r\npour Maya Graf.\r\n\r\n00:01:49:11  00:01:53:02\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nune femme, mais aussi une Verte,\r\n\r\n00:01:53:04  00:01:55:21\r\n{\\an1}repr\u00e9sentera ce canton aux Etats.\r\n\r\n00:01:56:10  00:01:58:23\r\n{\\an1}-Je suis tr\u00e8s touch\u00e9e, tr\u00e8s contente.\r\n\r\n00:01:59:01  00:02:01:08\r\n{\\an1}La mobilisation a bien march\u00e9\r\n\r\n00:02:01:10  00:02:03:16\r\n{\\an1}avec la gauche et le centre.\r\n\r\n00:02:03:18  00:02:09:06\r\n{\\an1}Je suis reconnaissante\r\nde la confiance qu'on m'a accord\u00e9e.\r\n\r\n00:02:09:11  00:02:13:23\r\n{\\an1}-La Verte a devanc\u00e9\r\nla PLR Daniela Schneeberger,\r\n\r\n00:02:14:01  00:02:16:15\r\n{\\an1}pourtant en t\u00eate au premier tour.\r\n\r\n00:02:16:17  00:02:18:23\r\n{\\an1}L'\u00e9cologiste rassemble.\r\n\r\n00:02:19:01  00:02:23:13\r\n{\\an1}Agricultrice bio de 57 ans, elle\r\nfait de la politique depuis 30 ans.\r\n\r\n00:02:23:15  00:02:26:20\r\n{\\an1}Elue au Conseil national en 2001,\r\n\r\n00:02:26:21  00:02:31:00\r\n{\\an1}elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re Verte\r\n\u00e0 acc\u00e9der au perchoir en 2012.\r\n\r\n00:02:31:05  00:02:35:06\r\n{\\an1}-Les gens me connaissent\r\net savent pourquoi je m'engage.\r\n\r\n00:02:35:08  00:02:41:05\r\n{\\an1}Je viens d'une r\u00e9gion agricole\r\net je suis ouverte au monde.\r\n\r\n00:02:41:12  00:02:43:18\r\n{\\an1}-En Argovie, pas de Verte aux Etats.\r\n\r\n00:02:43:21  00:02:45:06\r\n{\\an1}Le plan rose-vert\r\n\r\n00:02:45:08  00:02:48:14\r\n{\\an1}pour remplacer la socialiste\r\nPascale Bruderer a \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n00:02:48:16  00:02:51:19\r\n{\\an1}Les si\u00e8ges seront occup\u00e9s\r\npar Thierry Burkart (PLR)\r\n\r\n00:02:51:21  00:02:55:06\r\n{\\an1}et Hansjoerg Knecht (UDC).\r\n\r\n00:02:57:14  00:03:00:11\r\n{\\an1}A Schwytz, le PDC Othmar Reichmuth\r\n\r\n00:03:00:12  00:03:04:11\r\n{\\an1}ira \u00e0 Berne avec un UDC\r\nd\u00e9j\u00e0 \u00e9lu au premier tour.\r\n\r\n00:03:04:13  00:03:07:10\r\n{\\an1}Il met fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie UDC.\r\n\r\n00:03:09:10  00:03:12:02\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 largement soutenu,\r\n\r\n00:03:12:04  00:03:15:01\r\n{\\an1}officiellement par les socialistes.\r\n\r\n00:03:15:03  00:03:18:22\r\n{\\an1}Sans ces voix, je n'aurais pas pu\r\npercer dans ce bastion UDC.\r\n\r\n00:03:19:04  00:03:21:00\r\n{\\an1}-Pour la prochaine l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:03:21:02  00:03:23:19\r\n{\\an1}le PDC restera\r\nle plus grand parti aux Etats.\r\n\r\n00:03:23:21  00:03:26:08\r\n{\\an1}Mais les Verts\r\nont le plus progress\u00e9.\r\n\r\n00:03:26:10  00:03:30:17\r\n{\\an1}Et c'est historique, les femmes\r\nn'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses\r\n\r\n00:03:30:19  00:03:34:16\r\n{\\an1}dans la conservatrice\r\nChambre des cantons.\r\n\r\n00:03:44:08  00:03:47:04\r\n{\\an1}-Les r\u00e9sultats aujourd'hui sont dans\r\nla tendance.\r\n\r\n00:03:47:06  00:03:49:01\r\n{\\an1}-Oui et c'est int\u00e9ressant !\r\n\r\n00:03:49:05  00:03:55:04\r\n{\\an1}Au soir du 20 octobre, on d\u00e9couvrait\r\nun Conseil national renouvel\u00e9.\r\n\r\n00:03:55:06  00:03:57:18\r\n{\\an1}Plus \u00e9colo, d'abord.\r\n\r\n00:03:57:20  00:04:00:18\r\n{\\an1}Les Verts et les Vert'lib\u00e9raux\r\nbondissaient\r\n\r\n00:04:00:20  00:04:03:11\r\n{\\an1}pour obtenir pr\u00e8s d'un quart\r\ndes si\u00e8ges du Conseil national.\r\n\r\n00:04:03:13  00:04:06:06\r\n{\\an1}Un Conseil national,\r\nplus f\u00e9minin ensuite.\r\n\r\n00:04:06:08  00:04:09:12\r\n{\\an1}Les femmes\r\nobtenaient 42 % des mandats.\r\n\r\n00:04:09:14  00:04:11:19\r\n{\\an1}L\u00e0 aussi, sursaut historique.\r\n\r\n00:04:11:21  00:04:15:18\r\n{\\an1}Tout cela correspondait\r\naux deux grandes aspirations\r\n\r\n00:04:15:20  00:04:19:11\r\n{\\an1}qui ont domin\u00e9 le d\u00e9bat cette ann\u00e9e:\r\nla question du climat\r\n\r\n00:04:19:12  00:04:21:21\r\n{\\an1}et la question de l'\u00e9galit\u00e9\r\nentre hommes et femmes.\r\n\r\n00:04:21:23  00:04:25:01\r\n{\\an1}Est-ce que ces tendances-l\u00e0 allaient\r\ngagner le Conseil des Etats ?\r\n\r\n00:04:25:03  00:04:27:14\r\n{\\an1}Ce soir on peut le dire,\r\nla r\u00e9ponse est oui !\r\n\r\n00:04:27:16  00:04:30:04\r\n{\\an1}Les femmes, d'abord, sont d\u00e9sormais\r\ndouze \u00e0 y si\u00e9ger.\r\n\r\n00:04:30:06  00:04:33:02\r\n{\\an1}On est certes loin\r\nde la parit\u00e9, mais c'est un record.\r\n\r\n00:04:33:04  00:04:35:13\r\n{\\an1}Quant aux Verts, eh bien, regardez.\r\n\r\n00:04:35:15  00:04:38:06\r\n{\\an1}Si le PDC r\u00e9alise une belle op\u00e9ration\r\n\r\n00:04:38:08  00:04:41:07\r\n{\\an1}en confortant sa position de leader\r\nau Conseil des Etats,\r\n\r\n00:04:41:09  00:04:44:01\r\n{\\an1}les Verts quintuplent\r\nleur repr\u00e9sentation.\r\n\r\n00:04:44:03  00:04:46:22\r\n{\\an1}Voici ces cinq \u00e9cologistes,\r\navec la derni\u00e8re \u00e9lue en date,\r\n\r\n00:04:47:00  00:04:49:02\r\n{\\an1}Maya Graf ce dimanche\r\n\u00e0 B\u00e2le-Campagne.\r\n\r\n00:04:49:04  00:04:52:13\r\n{\\an1}Le 2 d\u00e9cembre, ce nouveau Parlement\r\nse r\u00e9unira pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:56:07\r\n{\\an1}Les Verts jouent d\u00e9sormais\r\ndans la cour des grands partis.\r\n\r\n00:04:56:09  00:04:58:17\r\n{\\an1}Ils ont quatre ans\r\npour d\u00e9montrer \u00e0 leurs \u00e9lecteurs\r\n\r\n00:04:58:19  00:05:02:01\r\n{\\an1}qu'ils peuvent gagner une \u00e9lection,\r\nmais aussi obtenir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n00:05:04:21  00:05:06:20\r\n{\\an1}-Nous reviendrons sur ces r\u00e9sultats\r\n\r\n00:05:06:22  00:05:10:06\r\n{\\an1}avec la pr\u00e9sidente des Verts qui sera\r\navec nous dans quelques instants.\r\n\r\n00:05:10:20  00:05:12:12\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, les riverains fatigu\u00e9s\r\n\r\n00:05:12:14  00:05:15:02\r\n{\\an1}par le bruit et la pollution\r\nde l'a\u00e9roport ont gagn\u00e9.\r\n\r\n00:05:15:04  00:05:18:14\r\n{\\an1}Leur initiative a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n\u00e0 plus de 56 %.\r\n\r\n00:05:18:16  00:05:23:08\r\n{\\an1}Les opposants regrettent\r\nune politisation de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:05:27:02  00:05:29:06\r\n{\\an1}-On a gagn\u00e9 !\r\n\r\n00:05:29:08  00:05:34:23\r\n{\\an1}-A 56,27 %, le OUI \u00e0 l'initiative\r\n\"pour un pilotage d\u00e9mocratique\"\r\n\r\n00:05:35:01  00:05:37:00\r\n{\\an1}l'emporte \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:05:37:02  00:05:41:21\r\n{\\an1}Dans la salle, des riverains,\r\nmais aussi des Verts.\r\n\r\n00:05:42:16  00:05:44:12\r\n{\\an1}-On inscrit\r\n\r\n00:05:44:14  00:05:47:11\r\n{\\an1}dans la Constitution genevoise\r\n\r\n00:05:47:13  00:05:49:10\r\n{\\an1}la limitation des nuisances.\r\n\r\n00:05:49:11  00:05:53:06\r\n{\\an1}C'est impactant pour la sant\u00e9 de la\r\npopulation et pour l'environnement.\r\n\r\n00:05:53:08  00:05:56:00\r\n{\\an1}Le Conseil d'Etat\r\ndoit s'adresser \u00e0 Berne\r\n\r\n00:05:56:02  00:05:58:08\r\n{\\an1}pour revoir\r\nle plan de d\u00e9veloppement\r\n\r\n00:05:58:10  00:06:02:23\r\n{\\an1}pr\u00e9vu pour les milliers\r\nde vols programm\u00e9s en plus.\r\n\r\n00:06:03:17  00:06:06:15\r\n{\\an1}-Le Grand Conseil\r\naura un droit de regard plus appuy\u00e9\r\n\r\n00:06:06:17  00:06:08:14\r\n{\\an1}sur le pilotage de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:06:08:16  00:06:12:15\r\n{\\an1}Pour les opposants, cette solution\r\ns'apparente \u00e0 une prise d'otages.\r\n\r\n00:06:12:20  00:06:15:13\r\n{\\an1}-Parfois, trop de d\u00e9mocratie,\r\n\r\n00:06:15:15  00:06:19:07\r\n{\\an1}c'est prendre le risque de p\u00e9jorer\r\n\r\n00:06:19:09  00:06:21:14\r\n{\\an1}l'efficience \u00e9conomique d'un outil\r\n\r\n00:06:21:16  00:06:27:11\r\n{\\an1}dont chacun reconna\u00eet\r\nl'utilit\u00e9 pour notre r\u00e9gion.\r\n\r\n00:06:27:15  00:06:29:16\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat s'\u00e9tait battu\r\n\r\n00:06:29:18  00:06:32:14\r\n{\\an1}contre l'initiative\r\net avait propos\u00e9 un contre-projet.\r\n\r\n00:06:32:19  00:06:36:14\r\n{\\an1}-Je suis inquiet\r\nmais confiant dans les objectifs\r\n\r\n00:06:36:16  00:06:39:12\r\n{\\an1}que nous voulons mettre en oeuvre:\r\n\r\n00:06:39:14  00:06:41:18\r\n{\\an1}un a\u00e9roport au service\r\n\r\n00:06:41:20  00:06:45:17\r\n{\\an1}de la population, de son \u00e9conomie,\r\nde la Gen\u00e8ve internationale.\r\n\r\n00:06:45:19  00:06:50:00\r\n{\\an1}Un outil indispensable mais qui\r\nveille \u00e0 l'\u00e9quilibre qui doit exister\r\n\r\n00:06:50:02  00:06:53:13\r\n{\\an1}entre ce qu'il apporte\r\net ce qu'il cause comme nuisance.\r\n\r\n00:06:53:17  00:06:57:08\r\n{\\an1}-Les gagnants du jour\r\nplacent beaucoup d'espoir\r\n\r\n00:06:57:10  00:06:59:11\r\n{\\an1}dans les n\u00e9gociations futures,\r\n\r\n00:06:59:13  00:07:02:15\r\n{\\an1}notamment pour les vols de nuit\r\net l'augmentation du trafic.\r\n\r\n00:07:02:20  00:07:05:10\r\n{\\an1}-Ca permettra un meilleur dialogue\r\n\r\n00:07:05:11  00:07:09:09\r\n{\\an1}avec les autorit\u00e9s a\u00e9roportuaires,\r\n\r\n00:07:09:11  00:07:12:23\r\n{\\an1}avec le Conseil d'Etat,\r\nvoire avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:07:13:04  00:07:18:02\r\n{\\an1}-Le contre-projet\r\na \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 53,15 %.\r\n\r\n00:07:20:09  00:07:23:16\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl Boissard, est-ce que\r\n\u00e7a signifie qu'il y aura moins\r\n\r\n00:07:23:18  00:07:29:03\r\n{\\an1}de vols au d\u00e9part\r\nde l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:07:29:06  00:07:35:03\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:07:37:20  00:07:45:12\r\n{\\an1}Globalement, demain,\r\nil y aura le m\u00eame nombre que hier.\r\n\r\n00:07:45:16  00:07:50:23\r\n{\\an1}Des mesures de limitation sur le\r\nnombre de vols sera prise avec Berne.\r\n\r\n00:07:51:04  00:07:53:10\r\n{\\an1}La seule mesure concr\u00e8te,\r\n\r\n00:07:53:13  00:07:57:17\r\n{\\an1}c'est l'obligation de rendre\r\nun rapport annuel au Grand Conseil.\r\n\r\n00:07:57:21  00:08:00:01\r\n{\\an1}On a vot\u00e9 une loi constitutionnelle.\r\n\r\n00:08:00:05  00:08:04:11\r\n{\\an1}Les lois concr\u00e8tes arriveront\r\navec la loi constitutionnelle.\r\n\r\n00:08:04:14  00:08:09:16\r\n{\\an1}Tout ce qui touche la pollution\r\n\r\n00:08:09:20  00:08:14:20\r\n{\\an1}est inscrit maintenant\r\ndans la Constitution.\r\n\r\n00:08:15:00  00:08:19:09\r\n{\\an1}Il y a ce vote sur l'a\u00e9roport,\r\nmais aussi les autres votes.\r\n\r\n00:08:19:12  00:08:22:20\r\n{\\an1}Les Genevois ont envoy\u00e9\r\nun signal aux autorit\u00e9s\r\n\r\n00:08:23:00  00:08:27:13\r\n{\\an1}concernant la croissance du canton.\r\n\r\n00:08:27:17  00:08:33:08\r\n{\\an1}Ils veulent que l'\u00e9volution se fasse\r\nde mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie et mesur\u00e9e.\r\n\r\n00:08:35:12  00:08:38:02\r\n{\\an1}Plus de 64 % des Genevois\r\n\r\n00:08:38:04  00:08:41:11\r\n{\\an1}ont refus\u00e9 de contr\u00f4ler\r\ndavantage l'exp\u00e9rimentation animale.\r\n\r\n00:08:41:13  00:08:44:08\r\n{\\an1}Les initiants d\u00e9non\u00e7aient\r\nune hausse incontr\u00f4l\u00e9e\r\n\r\n00:08:44:10  00:08:47:10\r\n{\\an1}des exp\u00e9rimentations sur les animaux\r\ndans les universit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:48:16  00:08:51:11\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve toujours,\r\nun recomptage des voix a \u00e9t\u00e9 exig\u00e9\r\n\r\n00:08:51:13  00:08:54:15\r\n{\\an1}par la Chancellerie concernant\r\nla votation sur le d\u00e9classement\r\n\r\n00:08:54:17  00:08:58:08\r\n{\\an1}d'une zone \u00e0 Pr\u00e9-du-Stand, objet\r\naccept\u00e9 par 50,01 % des votants.\r\n\r\n00:08:58:10  00:09:02:10\r\n{\\an1}Pareil pour la densification\r\ndu Petit-Saconnex,\r\n\r\n00:09:02:11  00:09:07:09\r\n{\\an1}refus\u00e9e elle par 50,06 %.\r\n\r\n00:09:07:11  00:09:10:22\r\n{\\an1}Le r\u00e9sultat d\u00e9finitif tombera demain.\r\n\r\n00:09:14:21  00:09:17:06\r\n{\\an1}En Valais, la fusion des communes\r\n\r\n00:09:17:08  00:09:20:08\r\n{\\an1}de Collonges et Saint-Maurice\r\na \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e,\r\n\r\n00:09:20:10  00:09:27:09\r\n{\\an1}apr\u00e8s une campagne houleuse\r\nqui a divis\u00e9 la population.\r\n\r\n00:09:28:22  00:09:31:11\r\n{\\an1}-Collonges, un village calme.\r\n\r\n00:09:31:12  00:09:35:05\r\n{\\an1}Mais la campagne pour la fusion\r\na d\u00e9chir\u00e9 la population\r\n\r\n00:09:35:07  00:09:39:07\r\n{\\an1}contre un mariage trop rapide\r\net trop maladroit.\r\n\r\n00:09:39:09  00:09:43:02\r\n{\\an1}Un d\u00e9nouement\r\navec 70 % de participation.\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:48:20\r\n{\\an1}-Que ce soit OUI ou NON,\r\non aura bien vot\u00e9.\r\n\r\n00:09:48:22  00:09:51:23\r\n{\\an1}-J'esp\u00e8re que \u00e7a apaisera\r\nl'ambiance.\r\n\r\n00:09:52:07  00:09:57:02\r\n{\\an1}-Un d\u00e9pouillement s\u00e9curis\u00e9\r\nalors qu'en ville de Saint-Maurice,\r\n\r\n00:09:57:04  00:10:01:02\r\n{\\an1}le OUI \u00e0 la fusion\r\nparaissait sans surprise.\r\n\r\n00:10:02:09  00:10:05:07\r\n{\\an1}-Les abrutis sont partout, voil\u00e0.\r\n\r\n00:10:05:09  00:10:07:15\r\n{\\an1}Faut faire abstraction.\r\n\r\n00:10:08:01  00:10:10:13\r\n{\\an1}-Verdict:\r\n87 % de OUI \u00e0 Saint-Maurice,\r\n\r\n00:10:10:16  00:10:14:05\r\n{\\an1}NON \u00e0 60 % \u00e0 Collonges,\r\nle mariage n'aura pas lieu.\r\n\r\n00:10:15:14  00:10:17:16\r\n{\\an1}-La plupart des gens\r\n\r\n00:10:17:18  00:10:19:13\r\n{\\an1}sont pour une fusion.\r\n\r\n00:10:19:16  00:10:21:07\r\n{\\an1}On va vers cela.\r\n\r\n00:10:21:09  00:10:25:11\r\n{\\an1}Mais en impliquant les citoyens,\r\nen leur demandant leur avis.\r\n\r\n00:10:25:16  00:10:28:05\r\n{\\an1}-Collonges n'a pas franchi ce pas\r\n\r\n00:10:28:07  00:10:30:21\r\n{\\an1}alors qu'on a 80 % de synergie\r\n\r\n00:10:30:23  00:10:32:14\r\n{\\an1}avec Saint-Maurice.\r\n\r\n00:10:32:21  00:10:37:17\r\n{\\an1}-Du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Maurice,\r\nl'envie du mariage \u00e9tait plus forte.\r\n\r\n00:10:38:02  00:10:40:23\r\n{\\an1}-Je m'inqui\u00e9tais que des habitants\r\n\r\n00:10:41:01  00:10:44:15\r\n{\\an1}de Saint-Maurice soient revanchards,\r\n\r\n00:10:44:16  00:10:47:08\r\n{\\an1}mais je suis satisfait du r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:10:47:10  00:10:50:19\r\n{\\an1}C'est plus facile dans\r\nla plus grande des deux communes.\r\n\r\n00:10:51:00  00:10:55:21\r\n{\\an1}-A Collonges, la population a tourn\u00e9\r\nla page autour d'une raclette.\r\n\r\n00:10:56:01  00:10:57:23\r\n{\\an1}-On n'est pas ennemis !\r\n\r\n00:10:58:01  00:11:00:10\r\n{\\an1}-C'est fini, c'est bien.\r\n\r\n00:11:00:11  00:11:03:06\r\n{\\an1}Avec les tensions dans le village,\r\nc'est une bonne chose.\r\n\r\n00:11:03:08  00:11:06:15\r\n{\\an1}-Il faut repartir\r\nsur des bonnes bases.\r\n\r\n00:11:06:22  00:11:08:22\r\n{\\an1}-Le village devra-t-il assumer seul\r\n\r\n00:11:09:00  00:11:11:04\r\n{\\an1}ces \u00e9lections communales\r\nl'an prochain ?\r\n\r\n00:11:11:06  00:11:14:21\r\n{\\an1}Les candidats sont peu nombreux,\r\nle pr\u00e9sident ne se repr\u00e9sentera pas,\r\n\r\n00:11:15:00  00:11:17:18\r\n{\\an1}un risque annonc\u00e9\r\nen cas de de NON \u00e0 la fusion.\r\n\r\n00:11:18:12  00:11:21:07\r\n{\\an1}-A La Chaux-de-Fonds,\r\nle peuple continuera \u00e0 \u00e9lire\r\n\r\n00:11:21:09  00:11:23:22\r\n{\\an1}les cinq membres\r\nde l'Ex\u00e9cutif communal.\r\n\r\n00:11:24:00  00:11:27:02\r\n{\\an1}Les Chaux-de-Fonniers\r\nont refus\u00e9 \u00e0 plus de 66 %\r\n\r\n00:11:27:04  00:11:30:18\r\n{\\an1}de confier cette \u00e9lection\r\nau Conseil g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:31:20  00:11:35:19\r\n{\\an1}Et \u00e0 Montreux encore, au premier tour\r\nde l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire\r\n\r\n00:11:35:21  00:11:39:11\r\n{\\an1}\u00e0 la Municipalit\u00e9, la socialiste\r\nI.Gote est arriv\u00e9e en t\u00eate,\r\n\r\n00:11:39:13  00:11:42:08\r\n{\\an1}devant le candidat PLR F.Despond.\r\n\r\n00:11:42:10  00:11:45:14\r\n{\\an1}Emmanuel G\u00e9taz de Montreux Libre\r\narrive en 3\u00e8me position.\r\n\r\n00:11:45:16  00:11:48:05\r\n{\\an1}Le 2\u00e8me, dans trois semaines.\r\n\r\n00:11:49:08  00:11:52:11\r\n{\\an1}Les intemp\u00e9ries\r\nse sont calm\u00e9es en France,\r\n\r\n00:11:52:12  00:11:57:02\r\n{\\an1}c'est maintenant le nord de l'Italie\r\nqui subit des pluies intenses.\r\n\r\n00:11:57:04  00:11:58:23\r\n{\\an1}Sur la c\u00f4te ligure,\r\n\r\n00:11:59:01  00:12:02:07\r\n{\\an1}des coul\u00e9es de boue ont provoqu\u00e9\r\nd'important d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:12:02:09  00:12:08:09\r\n{\\an1}Comme l'effondrement\r\nde ce pont autoroutier.\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:10:14\r\n{\\an1}Il n'y aurait pas de victimes.\r\n\r\n00:12:11:07  00:12:15:11\r\n{\\an1}A Hong Kong, on votait pour \u00e9lire\r\ndes conseillers de district,\r\n\r\n00:12:15:12  00:12:18:12\r\n{\\an1}un scrutin local\r\nqui habituellement ne mobilise pas.\r\n\r\n00:12:18:14  00:12:21:11\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui,\r\nplus de 70 % de la population a vot\u00e9.\r\n\r\n00:12:21:12  00:12:24:18\r\n{\\an1}Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but\r\ndu mouvement de contestation,\r\n\r\n00:12:24:20  00:12:28:17\r\n{\\an1}les militants prod\u00e9mocratie\r\nveulent utiliser cette \u00e9lection\r\n\r\n00:12:28:19  00:12:36:02\r\n{\\an1}pour se faire entendre.\r\n\r\n00:12:37:02  00:12:42:04\r\n{\\an1}-Ho Tsz-Chung, 22 ans,\r\nest candidat aux \u00e9lections locales\r\n\r\n00:12:42:06  00:12:43:19\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:12:45:22  00:12:50:15\r\n{\\an1}-Il milite pour \u00eatre conseiller de\r\ndistrict, un engagement politique.\r\n\r\n00:12:50:18  00:12:54:08\r\n{\\an1}Mais son combat pour la d\u00e9mocratie\r\na d\u00e9but\u00e9 dans la rue.\r\n\r\n00:12:54:10  00:12:56:15\r\n{\\an1}Il manifeste depuis juin.\r\n\r\n00:12:58:19  00:13:01:14\r\n{\\an1}-Nous avons beaucoup donn\u00e9\r\npour ce combat.\r\n\r\n00:13:01:16  00:13:04:07\r\n{\\an1}On doit avancer sur d'autres fronts.\r\n\r\n00:13:04:09  00:13:07:05\r\n{\\an1}Au Conseil de district, nous pourrons\r\n\r\n00:13:07:07  00:13:13:04\r\n{\\an1}exprimer nos opinions, pour que\r\nde bonnes d\u00e9cisions soient prises,\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:16:15\r\n{\\an1}et pour porter devant\r\nle Gouvernement la voix du peuple\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:19:16\r\n{\\an1}qui s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 dans la rue.\r\n\r\n00:13:19:21  00:13:23:11\r\n{\\an1}-Des dizaines d'autres jeunes\r\nmanifestants prod\u00e9mocratie\r\n\r\n00:13:23:12  00:13:25:18\r\n{\\an1}se lancent dans le combat des urnes.\r\n\r\n00:13:25:19  00:13:29:06\r\n{\\an1}Pour eux, ces \u00e9lections, les seules\r\nau suffrage universel direct,\r\n\r\n00:13:29:08  00:13:33:08\r\n{\\an1}auront valeur de r\u00e9f\u00e9rendum\r\nsur le pouvoir en place.\r\n\r\n00:13:33:17  00:13:37:18\r\n{\\an1}-Ce n'est pas qu'une \u00e9lection locale,\r\n\r\n00:13:37:20  00:13:40:21\r\n{\\an1}mais un combat d'opinion\r\n\r\n00:13:40:23  00:13:42:13\r\n{\\an1}pour les citoyens.\r\n\r\n00:13:42:15  00:13:45:17\r\n{\\an1}Ces \u00e9lections doivent envoyer\r\nun message au Gouvernement\r\n\r\n00:13:45:19  00:13:49:23\r\n{\\an1}et insister que cette fa\u00e7on\r\nde gouverner n'est plus possible.\r\n\r\n00:13:50:04  00:13:54:20\r\n{\\an1}-Pour enrayer la pouss\u00e9e d\u00e9mocrate,\r\nles autorit\u00e9s ont invalid\u00e9\r\n\r\n00:13:54:22  00:13:59:15\r\n{\\an1}la candidature de Joshua Wong,\r\nfigure du camp prod\u00e9mocratie.\r\n\r\n00:13:59:17  00:14:02:05\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce un complot.\r\n\r\n00:14:02:19  00:14:04:23\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections \u00e0 Hong Kong\r\n\r\n00:14:05:01  00:14:07:16\r\n{\\an1}sont manipul\u00e9es par P\u00e9kin.\r\n\r\n00:14:07:18  00:14:10:02\r\n{\\an1}M'emp\u00eacher d'\u00eatre candidat\r\nest une tactique\r\n\r\n00:14:10:04  00:14:12:19\r\n{\\an1}pour menacer\r\nceux qui se battent pour la libert\u00e9.\r\n\r\n00:14:12:21  00:14:15:20\r\n{\\an1}Mais m\u00eame s'ils m'enferment\r\nou me censurent,\r\n\r\n00:14:15:22  00:14:21:01\r\n{\\an1}notre d\u00e9termination \u00e0 nous battre\r\npour la libert\u00e9 ne s'\u00e9rodera jamais.\r\n\r\n00:14:21:08  00:14:25:06\r\n{\\an1}-Quatre millions de Honkongais\r\nse sont enregistr\u00e9s pour voter.\r\n\r\n00:14:25:08  00:14:27:16\r\n{\\an1}Un record qui donne de l'espoir.\r\n\r\n00:14:29:11  00:14:32:11\r\n{\\an1}\u2015Elle est la femme dont tout le monde\r\nparle cette semaine.\r\n\r\n00:14:32:13  00:14:35:14\r\n{\\an1}Elle porte le succ\u00e8s \u00e9lectoral\r\nde son parti aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:14:35:16  00:14:41:23\r\n{\\an1}La pr\u00e9sidente des Verts, Regula Rytz,\r\nest candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:14:42:01  00:14:44:00\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:14:44:02  00:14:46:23\r\n{\\an1}-On va parler de votre candidature.\r\n\r\n00:14:47:01  00:14:51:11\r\n{\\an1}D'abord, retour sur l'actualit\u00e9\r\nde cette semaine.\r\n\r\n00:14:52:15  00:14:56:22\r\n{\\an1}-Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nse terminent beaut\u00e9 pour les Verts,\r\n\r\n00:14:57:00  00:14:59:13\r\n{\\an1}avec l'\u00e9lection de Maya Graf.\r\n\r\n00:14:59:15  00:15:02:13\r\n{\\an1}Un cinqui\u00e8me si\u00e8ge\r\npour les Verts au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:15:02:14  00:15:07:11\r\n{\\an1}Cette victoire, c'est d'abord\r\nla v\u00f4tre, Regula Rytz.\r\n\r\n00:15:07:13  00:15:10:00\r\n{\\an1}A la t\u00eate de votre parti\r\ndepuis 2012,\r\n\r\n00:15:10:02  00:15:12:23\r\n{\\an1}vous avez mis\u00e9\r\nsur les bons candidats\r\n\r\n00:15:13:01  00:15:16:21\r\n{\\an1}et capitalis\u00e9 sur ce cri d'alarme:\r\n\"La plan\u00e8te va mal\".\r\n\r\n00:15:18:11  00:15:22:23\r\n{\\an1}Devenus quatri\u00e8me force politique\r\navec 13 % des voix le 20 octobre,\r\n\r\n00:15:23:01  00:15:25:12\r\n{\\an1}les Verts peuvent selon vous\r\n\r\n00:15:25:14  00:15:28:14\r\n{\\an1}pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:28:16  00:15:33:02\r\n{\\an1}Jeudi, vous faites\r\nacte de candidature.\r\n\r\n00:15:33:04  00:15:35:08\r\n{\\an1}-Je suis pr\u00eate.\r\n\r\n00:15:35:10  00:15:39:05\r\n{\\an1}-Vendredi, votre parti confirme\r\nque c'est avec vous seule\r\n\r\n00:15:39:07  00:15:43:01\r\n{\\an1}que les Verts partent \u00e0 l'assaut\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:15:43:11  00:15:46:00\r\n{\\an1}-Elle est notre meilleure candidate.\r\n\r\n00:15:46:05  00:15:49:14\r\n{\\an1}-Pourtant, ce sera\r\ncomme au jeu des chaises musicales.\r\n\r\n00:15:49:16  00:15:51:13\r\n{\\an1}Huit candidats, sept si\u00e8ges.\r\n\r\n00:15:51:15  00:15:54:13\r\n{\\an1}Pas question\r\npour les ministres install\u00e9s\r\n\r\n00:15:54:15  00:15:57:15\r\n{\\an1}de se faire piquer leur place.\r\n\r\n00:15:57:17  00:16:01:18\r\n{\\an1}Surtout pas les PLR, dont vous visez\r\nun des deux fauteuils.\r\n\r\n00:16:01:20  00:16:05:20\r\n{\\an1}Il vous reste trois semaines\r\npour convaincre.\r\n\r\n00:16:07:18  00:16:11:13\r\n{\\an1}\u2015Regula Rytz, d'abord,\r\nune r\u00e9action \u00e0 l'actualit\u00e9 du jour.\r\n\r\n00:16:11:15  00:16:14:14\r\n{\\an1}L'\u00e9lection de Maya Graf\r\nau Conseil des Etats.\r\n\r\n00:16:14:15  00:16:18:00\r\n{\\an1}\u00c7a confirme les bons r\u00e9sultats\r\npour les Verts\r\n\r\n00:16:18:02  00:16:20:01\r\n{\\an1}pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:16:20:03  00:16:21:14\r\n{\\an1}Vous \u00eates satisfaite ?\r\n\r\n00:16:21:16  00:16:24:16\r\n{\\an1}\u2015Absolument, je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n00:16:24:18  00:16:27:05\r\n{\\an1}Maya Graf est une pionni\u00e8re\r\n\r\n00:16:27:07  00:16:31:10\r\n{\\an1}de l'agriculture durable,\r\nsans pesticides ni OGM.\r\n\r\n00:16:31:11  00:16:35:05\r\n{\\an1}Elle est copr\u00e9sidente\r\nd'Alliance Femmes.\r\n\r\n00:16:35:07  00:16:38:15\r\n{\\an1}Elle repr\u00e9sente\r\ncette vague violette et verte.\r\n\r\n00:16:38:17  00:16:42:11\r\n{\\an1}Comme cinqui\u00e8me personne aux Etats.\r\n\r\n00:16:42:12  00:16:45:22\r\n{\\an1}Au niveau institutionnel,\r\nc'est aussi historique.\r\n\r\n00:16:46:01  00:16:49:08\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nque nous pouvons construire\r\n\r\n00:16:49:10  00:16:51:17\r\n{\\an1}un groupe parlementaire aux Etats.\r\n\r\n00:16:51:18  00:16:54:11\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s contente.\r\n\r\n00:16:54:12  00:16:58:08\r\n{\\an1}\u2015Vous vous lancez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nle 11 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:16:58:10  00:17:00:11\r\n{\\an1}Mais il n'y a pas de place.\r\n\r\n00:17:00:12  00:17:03:01\r\n{\\an1}Vous n'allez pas au casse-pipe ?\r\n\r\n00:17:03:03  00:17:06:04\r\n{\\an1}\u2015Mais la votation, c'\u00e9tait clair.\r\n\r\n00:17:06:06  00:17:10:20\r\n{\\an1}Les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices ont fait\r\nun choix historique.\r\n\r\n00:17:10:22  00:17:14:18\r\n{\\an1}Jamais un parti n'a \u00e0 ce point\r\ngrandi comme les Verts\r\n\r\n00:17:14:20  00:17:17:11\r\n{\\an1}avec cette promesse de faire plus\r\n\r\n00:17:17:13  00:17:23:22\r\n{\\an1}dans cette politique\r\ndu climat et sociale.\r\n\r\n00:17:24:00  00:17:26:10\r\n{\\an1}-Mais il va falloir\r\nprendre un si\u00e8ge.\r\n\r\n00:17:26:11  00:17:29:05\r\n{\\an1}Vous vouliez attaquer\r\nle si\u00e8ge d'I.Cassis.\r\n\r\n00:17:29:07  00:17:32:15\r\n{\\an1}Mais si \u00e7a ne marche pas,\r\npeut-\u00eatre celui de K.Keller-Sutter.\r\n\r\n00:17:32:17  00:17:36:11\r\n{\\an1}Vous assumez de mettre dehors\r\nun Tessinois ou une femme ?\r\n\r\n00:17:36:13  00:17:39:08\r\n{\\an1}-Le probl\u00e8me,\r\nc'est que le PLR est le parti\r\n\r\n00:17:39:10  00:17:42:06\r\n{\\an1}le plus surrepr\u00e9sent\u00e9\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:17:42:08  00:17:45:15\r\n{\\an1}La place libre,\r\nc'est la faute du PLR.\r\n\r\n00:17:45:17  00:17:50:20\r\n{\\an1}Ils ont remplac\u00e9 deux conseillers\r\nf\u00e9d\u00e9raux pendant la l\u00e9gislature.\r\n\r\n00:17:50:22  00:17:53:14\r\n{\\an1}Une ann\u00e9e avant les \u00e9lections.\r\n\r\n00:17:53:16  00:17:57:10\r\n{\\an1}Ils ont pris aux gens\r\nla possibilit\u00e9 de d\u00e9cider\r\n\r\n00:17:57:11  00:18:01:19\r\n{\\an1}avec leur bulletin de vote\r\nla repr\u00e9sentation au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:01:21  00:18:05:13\r\n{\\an1}-Mais si K.Keller-Sutter sort,\r\nc'est une femme de moins.\r\n\r\n00:18:05:15  00:18:08:18\r\n{\\an1}\u2015On a toujours dit\r\nqu'on serait une alternative\r\n\r\n00:18:08:20  00:18:11:02\r\n{\\an1}pour le premier si\u00e8ge PLR.\r\n\r\n00:18:11:04  00:18:16:14\r\n{\\an1}Ce n'est pas notre responsabilit\u00e9\r\ns'il n'y a pas de place libre.\r\n\r\n00:18:16:16  00:18:22:07\r\n{\\an1}\u2015Vous y allez, mais le PLR et l'UDC\r\nne va pas vous soutenir.\r\n\r\n00:18:22:09  00:18:25:12\r\n{\\an1}On attendait la r\u00e9action du PDC.\r\n\r\n00:18:25:14  00:18:28:21\r\n{\\an1}Hier, il a dit\r\nqu'il ne vous soutenait pas.\r\n\r\n00:18:28:23  00:18:32:12\r\n{\\an1}C'est mal parti, non ?\r\n\r\n00:18:32:14  00:18:36:07\r\n{\\an1}\u2015Je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e\r\nde la position du PDC.\r\n\r\n00:18:36:09  00:18:42:15\r\n{\\an1}Hier, on a entendu leur pr\u00e9sident\r\n\u00e0 la radio, G.Pfister.\r\n\r\n00:18:42:17  00:18:46:23\r\n{\\an1}Il a dit que les Verts\r\nest un parti gouvernemental\r\n\r\n00:18:47:01  00:18:51:06\r\n{\\an1}avec sa taille actuelle.\r\n\r\n00:18:51:07  00:18:54:17\r\n{\\an1}Dans les institutions d\u00e9mocratiques,\r\n\r\n00:18:54:19  00:18:57:21\r\n{\\an1}on est un parti gouvernemental\r\nen Suisse.\r\n\r\n00:18:57:23  00:19:04:00\r\n{\\an1}Il a aussi dit que c'\u00e9tait logique\r\nque nous pr\u00e9sentions un candidat.\r\n\r\n00:19:04:02  00:19:06:22\r\n{\\an1}\u2015Mais il a aussi dit\r\nque c'\u00e9tait trop t\u00f4t.\r\n\r\n00:19:07:00  00:19:10:00\r\n{\\an1}\u2015Oui, mais je vous demande\r\n\r\n00:19:10:02  00:19:14:18\r\n{\\an1}si c'est plus facile dans 4 ans,\r\ndans 8 ans ?\r\n\r\n00:19:14:20  00:19:19:04\r\n{\\an1}Les partis gouvernementaux,\r\nsauf le PS,\r\n\r\n00:19:19:06  00:19:22:12\r\n{\\an1}veulent b\u00e9tonner\r\nle pouvoir qu'ils ont.\r\n\r\n00:19:22:14  00:19:24:19\r\n{\\an1}Ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 \u00e9couter\r\n\r\n00:19:24:21  00:19:27:20\r\n{\\an1}ce que les \u00e9lecteurs\r\net \u00e9lectrices ont dit:\r\n\r\n00:19:27:22  00:19:29:23\r\n{\\an1}On doit renforcer les Verts\r\n\r\n00:19:30:01  00:19:33:17\r\n{\\an1}et la politique de l'\u00e9cologie\r\net du social.\r\n\r\n00:19:33:19  00:19:37:08\r\n{\\an1}-Mais pas beaucoup de partis\r\nvous soutiennent.\r\n\r\n00:19:37:10  00:19:41:01\r\n{\\an1}Qui vous soutient ce soir ?\r\n\r\n00:19:41:03  00:19:45:21\r\n{\\an1}\u2015On va discuter\r\navec tous les parlementaires.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:48:09\r\n{\\an1}Le 11 d\u00e9cembre,\r\n\r\n00:19:48:11  00:19:53:10\r\n{\\an1}ils ont la responsabilit\u00e9 d'\u00e9couter\r\nles \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices.\r\n\r\n00:19:53:11  00:19:57:11\r\n{\\an1}-Vous avez une grande pression\r\nsur les \u00e9paules.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:00:07\r\n{\\an1}Des gens sont descendus dans la rue\r\n\r\n00:20:00:09  00:20:03:02\r\n{\\an1}pour dire\r\nque le climat \u00e9tait important,\r\n\r\n00:20:03:04  00:20:06:12\r\n{\\an1}pour avoir des r\u00e9ponses\r\nde la part des \u00e9cologistes.\r\n\r\n00:20:06:14  00:20:08:20\r\n{\\an1}Les jeunes attendent beaucoup.\r\n\r\n00:20:08:22  00:20:11:14\r\n{\\an1}Vous risquez,\r\nces 4 prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n00:20:11:16  00:20:15:09\r\n{\\an1}de d\u00e9cevoir vu la pression\r\nque vous avez sur les \u00e9paules.\r\n\r\n00:20:15:11  00:20:17:01\r\n{\\an1}-Non, c'est clair.\r\n\r\n00:20:17:03  00:20:21:11\r\n{\\an1}On veut changer la politique,\r\nsur le climat et d'autres dossiers.\r\n\r\n00:20:21:13  00:20:24:03\r\n{\\an1}On veut d\u00e9bloquer\r\nle dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n00:20:24:05  00:20:28:11\r\n{\\an1}On a des bons liens avec les Verts\r\ndans le Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n00:20:28:13  00:20:32:23\r\n{\\an1}Je crois qu'on peut contribuer\r\n\u00e0 quelque chose au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:33:01  00:20:37:12\r\n{\\an1}Les gens ont vot\u00e9 pour le changement\r\net ils attendent beaucoup.\r\n\r\n00:20:37:14  00:20:40:13\r\n{\\an1}On est pr\u00eats\r\n\u00e0 prendre ces responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:40:15  00:20:42:11\r\n{\\an1}Je suis \u00e9tonn\u00e9e que le PDC,\r\n\r\n00:20:42:13  00:20:46:09\r\n{\\an1}qui a un nouveau r\u00f4le\r\ndans cette l\u00e9gislature,\r\n\r\n00:20:46:11  00:20:50:12\r\n{\\an1}a peur d'\u00eatre le leader\r\n\r\n00:20:50:14  00:20:56:11\r\n{\\an1}dans le centre entre la droite\r\net la gauche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:56:12  00:21:00:07\r\n{\\an1}Il faut changer cette opinion.\r\n\r\n00:21:00:09  00:21:03:03\r\n{\\an1}\u2015Vous faites un appel\r\nce soir au PDC.\r\n\r\n00:21:03:05  00:21:06:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates une vraie Verte,\r\nune vraie \u00e9cologiste.\r\n\r\n00:21:06:09  00:21:07:18\r\n{\\an1}Vous prenez l'avion ?\r\n\r\n00:21:07:20  00:21:09:22\r\n{\\an1}-Cinq fois dans ma vie.\r\n\r\n00:21:10:00  00:21:12:01\r\n{\\an1}-Vous mangez bio ?\r\n-Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:21:12:03  00:21:15:09\r\n{\\an1}-Vous \u00eates une femme de convictions.\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:19:11\r\n{\\an1}Si vous rentrez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nil faudra \u00eatre coll\u00e9giale.\r\n\r\n00:21:19:12  00:21:21:22\r\n{\\an1}-Oui, je connais tr\u00e8s bien ce r\u00f4le.\r\n\r\n00:21:22:00  00:21:25:15\r\n{\\an1}Maintenant, j'ai le r\u00f4le\r\nde pr\u00e9sidente d'un parti.\r\n\r\n00:21:25:17  00:21:29:17\r\n{\\an1}Mais pendant 8 ans,\r\nj'\u00e9tais dans l'Ex\u00e9cutif \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:21:29:19  00:21:34:01\r\n{\\an1}-Sur un plan personnel, vous r\u00eaviez\r\nd'\u00eatre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ?\r\n\r\n00:21:34:03  00:21:36:10\r\n{\\an1}C'est un aboutissement\r\nen politique ?\r\n\r\n00:21:36:11  00:21:38:08\r\n{\\an1}\u2015Non, pour moi, la politique,\r\n\r\n00:21:38:10  00:21:40:19\r\n{\\an1}c'est une question\r\nde responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:40:21  00:21:43:11\r\n{\\an1}Je suis pr\u00eat \u00e0 prendre\r\nles responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:21:43:13  00:21:45:11\r\n{\\an1}et faire bouger les choses.\r\n\r\n00:21:45:12  00:21:48:17\r\n{\\an1}On doit r\u00e9aliser beaucoup\r\nde r\u00e9formes maintenant.\r\n\r\n00:21:48:19  00:21:52:19\r\n{\\an1}Les Verts, c'est un parti\r\nde propositions et de convictions.\r\n\r\n00:21:52:21  00:21:55:23\r\n{\\an1}On doit faire bouger\r\nles choses dans ces 4 ans.\r\n\r\n00:21:56:01  00:21:59:03\r\n{\\an1}-Vous \u00eates pr\u00e9sidente\r\ndes Verts suisses.\r\n\r\n00:21:59:05  00:22:00:23\r\n{\\an1}En un mot, dans 4 ans,\r\n\r\n00:22:01:01  00:22:05:00\r\n{\\an1}comment voyez-vous la Suisse\r\nsur le plan climatique ?\r\n\r\n00:22:05:02  00:22:12:08\r\n{\\an1}-Qu'on soit un pays\r\nprogressiste et innovatif,\r\n\r\n00:22:12:10  00:22:15:16\r\n{\\an1}qui montre aux autres pays\r\n\r\n00:22:15:18  00:22:19:19\r\n{\\an1}comment on pourrait faire\r\npour r\u00e9aliser les Accords de Paris.\r\n\r\n00:22:19:21  00:22:24:10\r\n{\\an1}-Merci, Regula Rytz.\r\n-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:22:25:16  00:22:28:21\r\n{\\an1}Une interview enregistr\u00e9e\r\nen fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n00:22:29:20  00:22:33:00\r\n{\\an1}En novembre, depuis quelques ann\u00e9es,\r\nle mouvement Movember\r\n\r\n00:22:33:03  00:22:35:21\r\n{\\an1}invite les hommes\r\n\u00e0 se laisser pousser la moustache\r\n\r\n00:22:35:23  00:22:38:11\r\n{\\an1}pour sensibiliser\r\n\u00e0 la sant\u00e9 masculine.\r\n\r\n00:22:38:13  00:22:39:23\r\n{\\an1}En t\u00eate de liste,\r\n\r\n00:22:40:01  00:22:45:04\r\n{\\an1}le cancer de la prostate,\r\navec 6'000 Suisses concern\u00e9s par an.\r\n\r\n00:22:45:07  00:22:48:18\r\n{\\an1}C'est plus que le cancer du sein\r\nchez les femmes.\r\n\r\n00:22:48:20  00:22:51:11\r\n{\\an1}Mais malgr\u00e9\r\nles progr\u00e8s de la m\u00e9decine,\r\n\r\n00:22:51:12  00:22:54:14\r\n{\\an1}le cancer de la prostate reste tabou.\r\n\r\n00:22:56:00  00:23:01:00\r\n{\\an1}-Robert, 60 ans, est atteint\r\nd'un cancer de la prostate.\r\n\r\n00:23:01:02  00:23:03:13\r\n{\\an1}Son cancer a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 temps.\r\n\r\n00:23:03:15  00:23:06:23\r\n{\\an1}En 2008, il subit une ablation\r\nde cette glande g\u00e9nitale\r\n\r\n00:23:07:01  00:23:09:21\r\n{\\an1}qui participe\r\n\u00e0 la formation de liquide s\u00e9minal.\r\n\r\n00:23:09:23  00:23:13:22\r\n{\\an1}Robert en a parl\u00e9 autour de lui,\r\nmais ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n00:23:14:10  00:23:17:17\r\n{\\an1}-Quand on parle probl\u00e8mes g\u00e9nitaux,\r\n\r\n00:23:17:19  00:23:19:15\r\n{\\an1}l'homme peut devenir muet.\r\n\r\n00:23:19:16  00:23:23:15\r\n{\\an1}On n'en parle pas avec sa femme,\r\navec ses proches.\r\n\r\n00:23:23:17  00:23:29:09\r\n{\\an1}C'est tout juste si on ose\r\naller consulter un m\u00e9decin.\r\n\r\n00:23:29:14  00:23:33:15\r\n{\\an1}-Les chances de gu\u00e9rison\r\nsont aujourd'hui \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n00:23:33:17  00:23:36:04\r\n{\\an1}Chez les hommes de plus de 50 ans,\r\n\r\n00:23:36:06  00:23:40:00\r\n{\\an1}il est conseill\u00e9\r\nde faire des examens r\u00e9guliers.\r\n\r\n00:23:41:04  00:23:44:01\r\n{\\an1}-Les traitements\r\nont nettement \u00e9volu\u00e9,\r\n\r\n00:23:44:03  00:23:47:11\r\n{\\an1}avec des impacts fonctionnels\r\n\r\n00:23:47:12  00:23:50:11\r\n{\\an1}bien moindres qu'avant.\r\n\r\n00:23:50:13  00:23:54:08\r\n{\\an1}Beaucoup moins, quasiment pas\r\nde probl\u00e8me d'incontinence.\r\n\r\n00:23:54:11  00:23:58:09\r\n{\\an1}La puissance sexuelle...\r\nTout \u00e7a s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9.\r\n\r\n00:23:58:17  00:24:01:18\r\n{\\an1}-Pour l'association\r\nde soutien aux personnes\r\n\r\n00:24:01:20  00:24:04:02\r\n{\\an1}touch\u00e9es par le cancer\r\nde la prostate,\r\n\r\n00:24:04:04  00:24:08:03\r\n{\\an1}le mouvement Movember a contribu\u00e9\r\naux progr\u00e8s dans le domaine.\r\n\r\n00:24:08:09  00:24:10:06\r\n{\\an1}-Le cancer de la prostate,\r\n\r\n00:24:10:08  00:24:12:20\r\n{\\an1}c'est un programme de recherche\r\n\r\n00:24:12:22  00:24:15:18\r\n{\\an1}qui est \u00e0 prendre en charge\r\npar plusieurs disciplines.\r\n\r\n00:24:15:20  00:24:17:23\r\n{\\an1}Movember, en finan\u00e7ant ces projets,\r\n\r\n00:24:18:01  00:24:21:04\r\n{\\an1}encourage le partage\r\ndes connaissances.\r\n\r\n00:24:21:12  00:24:23:20\r\n{\\an1}-Robert a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager.\r\n\r\n00:24:23:22  00:24:25:11\r\n{\\an1}Il organise des caf\u00e9s\r\n\r\n00:24:25:13  00:24:28:23\r\n{\\an1}pour accompagner\r\nles patients atteints de ce cancer.\r\n\r\n00:24:29:07  00:24:32:10\r\n{\\an1}-Les gens se lib\u00e8rent.\r\n\r\n00:24:32:11  00:24:35:20\r\n{\\an1}Ils mettent tout \u00e0 plat sur la table.\r\n\r\n00:24:35:22  00:24:39:23\r\n{\\an1}Parfois, il y a m\u00eame\r\nnos \u00e9pouses qui viennent, seules.\r\n\r\n00:24:40:01  00:24:44:06\r\n{\\an1}Les maris ne veulent pas venir.\r\n\r\n00:24:44:08  00:24:48:20\r\n{\\an1}Ce sont les femmes qui viennent\r\nparler des probl\u00e8mes de leur \u00e9poux.\r\n\r\n00:24:48:22  00:24:52:16\r\n{\\an1}Cet \u00e9change est formidable.\r\n\r\n00:24:53:08  00:24:57:13\r\n{\\an1}-Le cancer de la prostate touche\r\n6'000 personnes par an en Suisse.\r\n\r\n00:24:57:14  00:25:01:00\r\n{\\an1}C'est le 2\u00e8me cancer le plus r\u00e9pandu\r\nchez l'homme.\r\n\r\n00:25:02:11  00:25:05:21\r\n{\\an1}-Donner son avis contre de l\u2019argent,\r\nc\u2019est tentant.\r\n\r\n00:25:05:23  00:25:09:08\r\n{\\an1}Des sites internet\r\nproposent des sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:25:09:10  00:25:12:15\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre avez-vous vu\r\nleurs publicit\u00e9s.\r\n\r\n00:25:12:17  00:25:15:00\r\n{\\an1}Argent facile ou arnaque ?\r\n\r\n00:25:15:02  00:25:18:23\r\n{\\an1}La RTS a men\u00e9 l\u2019enqu\u00eate.\r\n\r\n00:25:20:05  00:25:23:08\r\n{\\an1}-Trois mots suffisent\r\n\r\n00:25:23:10  00:25:27:00\r\n{\\an1}pour d\u00e9couvrir des sites\r\nd\u00e9di\u00e9s au sondage r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:25:27:02  00:25:30:14\r\n{\\an1}Que vous soyez \u00e9tudiant, retrait\u00e9,\r\nch\u00f4meur ou cadre dynamique,\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:33:05\r\n{\\an1}ils sont pr\u00eats \u00e0 payer\r\npour votre opinion.\r\n\r\n00:25:33:06  00:25:35:12\r\n{\\an1}Arnaque ou bon plan ?\r\n\r\n00:25:39:18  00:25:43:03\r\n{\\an1}Alisson a 24 ans et\r\nest \u00e9tudiante en marketing \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:43:05  00:25:46:07\r\n{\\an1}En 2018, elle s'est inscrite\r\nsur un de ces sites,\r\n\r\n00:25:46:09  00:25:48:13\r\n{\\an1}avec un peu d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n00:25:49:04  00:25:51:14\r\n{\\an1}-D\u00e8s qu'on doit fournir des donn\u00e9es\r\n\r\n00:25:51:16  00:25:55:13\r\n{\\an1}comme son nom, pr\u00e9nom ou adresse,\r\n\r\n00:25:55:15  00:25:59:14\r\n{\\an1}c'est sur Internet et on ne sait pas\r\nsi les personnes qui r\u00e9coltent\r\n\r\n00:25:59:16  00:26:02:11\r\n{\\an1}les informations\r\nsont bien intentionn\u00e9es ou pas.\r\n\r\n00:26:02:15  00:26:04:23\r\n{\\an1}-Elle s'inscrit\r\nsur des sites suisses\r\n\r\n00:26:05:01  00:26:07:05\r\n{\\an1}et encha\u00eene les questionnaires.\r\n\r\n00:26:07:10  00:26:09:10\r\n{\\an1}-On a \u00e0 chaque fois le frisson\r\n\r\n00:26:09:11  00:26:11:10\r\n{\\an1}de savoir sur quoi \u00e7a sera.\r\n\r\n00:26:11:11  00:26:13:01\r\n{\\an1}J'ai pas arr\u00eat\u00e9 depuis.\r\n\r\n00:26:13:06  00:26:16:08\r\n{\\an1}-Certains sites\r\npromettent jusqu'\u00e0 300 frs par mois,\r\n\r\n00:26:16:10  00:26:19:13\r\n{\\an1}mais m\u00eame en y passant des heures,\r\nle r\u00e9sultat n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n00:26:19:15  00:26:22:18\r\n{\\an1}En un an, Alisson\r\na touch\u00e9 une vingtaine de francs.\r\n\r\n00:26:22:20  00:26:27:00\r\n{\\an1}Car pour obtenir des sondages,\r\nil faut \u00eatre dans le groupe cible,\r\n\r\n00:26:27:02  00:26:30:11\r\n{\\an1}une notion que Jeannine, 82 ans,\r\na compris \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n00:26:32:07  00:26:34:22\r\n{\\an1}Cette Lausannoise\r\nest mordue de sondages.\r\n\r\n00:26:36:02  00:26:39:11\r\n{\\an1}-\"D\u00e9couvrez les coulisses\r\ndu dernier produit de service.\"\r\n\r\n00:26:39:13  00:26:41:01\r\n{\\an1}Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n00:26:41:03  00:26:43:12\r\n{\\an1}Oh, \"gagner de l'argent\",\r\n\u00e7a, j'aime !\r\n\r\n00:26:43:14  00:26:45:22\r\n{\\an1}\"Quelle est\r\nvotre situation familiale ?\"\r\n\r\n00:26:46:00  00:26:48:12\r\n{\\an1}Divorc\u00e9e... deux fois !\r\n\r\n00:26:48:15  00:26:50:19\r\n{\\an1}\"Avez-vous un partenaire ?\"\r\n\r\n00:26:50:21  00:26:53:03\r\n{\\an1}Non, je n'en veux point !\r\n\r\n00:26:53:05  00:26:58:00\r\n{\\an1}\"Votre partenaire\r\nest-elle enceinte ?\"\r\n\r\n00:26:58:12  00:27:01:00\r\n{\\an1}-Un moyen de tuer le temps\r\net de s'amuser.\r\n\r\n00:27:01:02  00:27:03:03\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s qu'elle rentre son \u00e2ge,\r\n\r\n00:27:03:05  00:27:06:05\r\n{\\an1}bien souvent,\r\nimpossible d'aller plus loin.\r\n\r\n00:27:06:12  00:27:08:14\r\n{\\an1}-On a pass\u00e9 80 ans, c'est fini !\r\n\r\n00:27:08:16  00:27:11:23\r\n{\\an1}On n'a plus le droit \u00e0 rien du tout.\r\n\r\n00:27:12:00  00:27:15:01\r\n{\\an1}On ne peut plus \u00e9mettre son opinion.\r\n\r\n00:27:15:03  00:27:22:06\r\n{\\an1}Malheureusement, moi,\r\nj'ai une grande... et je l'ouvre !\r\n\r\n00:27:22:11  00:27:25:11\r\n{\\an1}-Pour gagner de l'argent,\r\ncertains trichent,\r\n\r\n00:27:25:12  00:27:28:23\r\n{\\an1}comme cet internaute\r\nqui nous a contact\u00e9s anonymement.\r\n\r\n00:27:37:18  00:27:40:11\r\n{\\an1}-61 % des \u00e9tudes de march\u00e9\r\nsont r\u00e9alis\u00e9es\r\n\r\n00:27:40:12  00:27:43:12\r\n{\\an1}via ces sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\nselon MarketAgent.\r\n\r\n00:27:43:14  00:27:47:01\r\n{\\an1}Bas\u00e9 \u00e0 Zurich, ce site\r\nrevendique 1,7 mios d'inscrits\r\n\r\n00:27:47:03  00:27:50:09\r\n{\\an1}et aurait distribu\u00e9\r\nplus de 2 mios de gains.\r\n\r\n00:27:50:11  00:27:53:23\r\n{\\an1}Un joli pactole,\r\nmais c'est peu par utilisateur.\r\n\r\n00:27:54:01  00:27:56:08\r\n{\\an1}Une strat\u00e9gie assum\u00e9e.\r\n\r\n00:27:57:21  00:28:00:23\r\n{\\an1}-Vous ne pourrez pas devenir riche.\r\n\r\n00:28:01:01  00:28:03:20\r\n{\\an1}Ce n'est pas la premi\u00e8re motivation.\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:06:20\r\n{\\an1}Nous gardons les points bonus bas,\r\n\r\n00:28:06:22  00:28:11:12\r\n{\\an1}pour que la motivation financi\u00e8re\r\nne devienne pas le principal moteur,\r\n\r\n00:28:11:13  00:28:13:15\r\n{\\an1}car cela fausserait les r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:28:13:21  00:28:17:20\r\n{\\an1}-Autre probl\u00e8me, sur certains sites,\r\nr\u00e9cup\u00e9rer ses gains est difficile.\r\n\r\n00:28:17:22  00:28:22:06\r\n{\\an1}Lors de notre test,\r\nnotre compte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sactiv\u00e9.\r\n\r\n00:28:22:08  00:28:25:09\r\n{\\an1}Seul moyen efficace\r\nde se faire r\u00e9mun\u00e9rer,\r\n\r\n00:28:25:11  00:28:28:20\r\n{\\an1}d\u00e9crocher une place\r\ndans un panel romand.\r\n\r\n00:28:28:22  00:28:32:15\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0, huit c\u00e9libataires\r\ndonnent leur avis\r\n\r\n00:28:32:17  00:28:35:23\r\n{\\an1}sur une nouvelle\r\napplication de rencontre.\r\n\r\n00:28:37:00  00:28:41:02\r\n{\\an1}-Je cherche plut\u00f4t des filles,\r\ndonc je ne t\u00e9l\u00e9chargerais pas.\r\n\r\n00:28:41:05  00:28:43:16\r\n{\\an1}Mais le nom est bien pens\u00e9\r\n\r\n00:28:43:18  00:28:46:09\r\n{\\an1}pour celles qui cherchent\r\nun prince charmant.\r\n\r\n00:28:46:14  00:28:49:19\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s une heure,\r\nles filles re\u00e7oivent 50 frs.\r\n\r\n00:28:50:00  00:28:51:15\r\n{\\an1}-Ca m'a motiv\u00e9e \u00e0 venir.\r\n\r\n00:28:51:17  00:28:53:06\r\n{\\an1}Sinon, je ne sais pas\r\n\r\n00:28:53:08  00:28:54:18\r\n{\\an1}si je l'aurais fait.\r\n\r\n00:28:54:20  00:28:57:14\r\n{\\an1}M\u00eame si j'\u00e9tais curieuse,\r\npour voir comment \u00e7a se passe.\r\n\r\n00:28:57:16  00:28:59:21\r\n{\\an1}Avec la r\u00e9mun\u00e9ration,\r\nc'est encore mieux.\r\n\r\n00:29:00:03  00:29:03:05\r\n{\\an1}-Faites-moi un retour\r\nsur le go\u00fbt et la texture.\r\n\r\n00:29:03:11  00:29:06:10\r\n{\\an1}-Applications ou nouveaux produits,\r\ncomme ces macarons,\r\n\r\n00:29:06:11  00:29:09:18\r\n{\\an1}les sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\ns'attaquent aussi \u00e0 la politique.\r\n\r\n00:29:09:20  00:29:13:08\r\n{\\an1}Trois fois moins chers\r\nque les \u00e9tudes par t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n00:29:13:10  00:29:17:08\r\n{\\an1}les questionnaires\r\nsur Internet deviennent la norme.\r\n\r\n00:29:17:10  00:29:20:10\r\n{\\an1}L'institut GFS a d\u00e9velopp\u00e9 un panel\r\n\r\n00:29:20:11  00:29:23:15\r\n{\\an1}mais ne l'utilise pas\r\npour les votations.\r\n\r\n00:29:25:11  00:29:30:15\r\n{\\an1}-En football, Sion s'est inclin\u00e9\r\ncette apr\u00e8s-midi face \u00e0 YB.\r\n\r\n00:29:30:17  00:29:34:10\r\n{\\an1}Un match au sc\u00e9nario\r\ncompl\u00e8tement fou.\r\n\r\n00:29:35:20  00:29:39:20\r\n{\\an1}-Sion n'avait plus marqu\u00e9\r\n\u00e0 Tourbillon contre Young Boys\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:41:13\r\n{\\an1}depuis trois ans.\r\n\r\n00:29:41:15  00:29:45:15\r\n{\\an1}Les Valaisans ont perdu leurs\r\ndouze derni\u00e8res confrontations.\r\n\r\n00:29:45:17  00:29:48:09\r\n{\\an1}Une montagne \u00e0 gravir\r\npour le FC Sion.\r\n\r\n00:29:48:11  00:29:52:02\r\n{\\an1}Son d\u00e9but de match\r\nest catastrophique.\r\n\r\n00:29:52:04  00:29:54:22\r\n{\\an1}Premier but encaiss\u00e9\r\napr\u00e8s 30 secondes.\r\n\r\n00:29:55:00  00:29:58:02\r\n{\\an1}Et un deuxi\u00e8me juste derri\u00e8re.\r\n\r\n00:30:01:20  00:30:05:21\r\n{\\an1}La faute \u00e0 Jean-Pierre Nsam\u00e9,\r\nmeilleur buteur du championnat,\r\n\r\n00:30:05:23  00:30:08:02\r\n{\\an1}auteur du doubl\u00e9.\r\n\r\n00:30:08:04  00:30:12:00\r\n{\\an1}Mais les Valaisans\r\nrendent coup pour coup.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:17:01\r\n{\\an1}Pajtim Kasami r\u00e9pond \u00e0 Nsam\u00e9\r\n\r\n00:30:17:03  00:30:21:01\r\n{\\an1}en inscrivant lui aussi deux buts\r\nen moins de deux minutes.\r\n\r\n00:30:23:10  00:30:25:00\r\n{\\an1}Dans ce bras de fer,\r\n\r\n00:30:25:02  00:30:29:03\r\n{\\an1}Nsam\u00e9 fait monter les ench\u00e8res\r\net r\u00e9alise un tripl\u00e9.\r\n\r\n00:30:30:00  00:30:34:10\r\n{\\an1}Cinq buts en trente minutes,\r\net ce n'est pas fini.\r\n\r\n00:30:34:11  00:30:38:23\r\n{\\an1}En deuxi\u00e8me mi-temps,\r\nKasami s'offre lui aussi un tripl\u00e9.\r\n\r\n00:30:39:02  00:30:41:15\r\n{\\an1}Trois partout.\r\n\r\n00:30:41:17  00:30:45:18\r\n{\\an1}Mais Roger Assal\u00e9\r\ninscrit un quatri\u00e8me but bernois.\r\n\r\n00:30:45:20  00:30:48:04\r\n{\\an1}Un match fou.\r\n\r\n00:30:48:06  00:30:51:15\r\n{\\an1}Le FC Sion perd,\r\nm\u00eame s'il a tout donn\u00e9.\r\n\r\n00:30:54:07  00:30:57:20\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal,\r\nmerci de l'avoir suivi.\r\n\r\n00:30:57:22  00:31:00:17\r\n{\\an1}Tout de suite,\r\nla m\u00e9t\u00e9o puis \"Mise au point\"\r\n\r\n00:31:00:19  00:31:05:01\r\n{\\an1}sur l'\u00e9pid\u00e9mie d'agressions\r\nau couteau qui frappe le Royaume-Uni.\r\n\r\n00:31:05:03  00:31:12:20\r\n{\\an1}Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n00:31:12:22  00:31:17:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Godinat, S.Iuncker-Gomez, S.Vuissoz\r\n\r\n00:31:17:18  00:31:22:11\r\n{\\an1}PROCHAINS PROGRAMMES SUR RTS Un\r\n20h10 Mise au Point\r\n21h10 FBI (ann\u00e9e 1)\r\n\r\n00:31:22:12  00:31:27:11\r\n{\\an1}PROCHAINS PROGRAMMES SUR RTS Deux\r\n20h10 Sport Dimanche\r\n21h10 Histoire vivante\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT054427\r\nDate de transcription : 26-NOV-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:12) [79%] : \r\nOn a pas juste interverti les 2 phrases tamis lance un appel au PDC apr\u00e8s H\u00e9l\u00e8ne trouve notre invit\u00e9 mais \u00e7a va aussi hein, ouais c'est OK qui est tr\u00e8s bien, j'avais juste pas vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:15 > 0:00:23) [81%] : \r\nQu'est ce que j'ai \u00e9crit, nous analyserons ces r\u00e9sultats plus f\u00e9minin, nous allons raison ces r\u00e9sultats avec vous Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:25) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dans le 19 heures 30 ce soir, le tout nouveau visage de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avec le 4 derniers s\u00e9nateurs \u00e9lus aujourd'hui au Conseil des \u00c9tats le Parlement suisse est plus Vert et plus f\u00e9minin nous analyserons ces r\u00e9sultats avec vous Pierre-Olivier Volet et nous recevons celles qui portent cette vague verte de Regula Rytz et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle est notre invit\u00e9 ce soir Regula Rytz lance un appel au PDC \u00e0 Gen\u00e8ve, les riverains ont gagn\u00e9 face \u00e0 l'a\u00e9roport, l'initiative pour un pilotage de la a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, la plateforme a\u00e9roportuaire ne peut s'agrandir aux d\u00e9pens de l'environnement, nous en parlerons avec Jo\u00ebl Boissard le mois de novembre, le mouvement Movember invite les hommes \u00e0 porter une moustache pour sensibiliser aux maladies masculines, vous entendrez un t\u00e9moignage dans ce journal, le t\u00e9moignage d'un homme qui, comme des milliers d'autres chaque ann\u00e9e en Suisse souffrent du cancer de la prostate et puis en fin de journal, vous verrez que les Suisses sont de plus en plus tent\u00e9s de donner leur avis contre de l'argent r\u00e9mun\u00e9rateurs ou pas, les sondages en ligne, nous avons enqu\u00eat\u00e9 c'est le document de ce journal ce soir, donc le nouveau visage du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:25 > 0:02:45) [93%] : \r\nConseil des \u00e9tats est connu, et avec lui celui du Parlement, les derniers seconds tours \u00e0 la chambre haute, ont eu lieu aujourd'hui Argovie B\u00e2le- Campagne et Schwyz ont choisi leurs s\u00e9nateurs le PDC est le 1er parti de la chambre des cantons et les verts confirment leur succ\u00e8s \u00e9lectoral, la verte Maya Graf entre au conseil des \u00e9tats Anne-Lise Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:02:55) [92%] : \r\n\u00e0 B\u00e2le- Campagne, c'est un triomphe pour Maya Graf, pour la premi\u00e8re fois de l'histoire, une femme, mais aussi une Verte repr\u00e9sentera ce canton au Conseil des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:55 > 0:03:09) [81%] : \r\nR\u00e9mi Spin, je suis tr\u00e8s touch\u00e9, tr\u00e8s content, la mobilisation a bien fonctionn\u00e9 avec la gauche, les Verts jusqu'au Centre je suis reconnaissante de la confiance qu'on m'a accord\u00e9e dis c'est f\u00eatera Halloween Ka-shing comme avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:30) [97%] : \r\nUne mobilisation qui a permis \u00e0 la Verte de devancer la PLR Dani\u00e9la Schneeberger arriv\u00e9e pourtant en t\u00eate au 1er tour l'\u00e9cologiste est une personnalit\u00e9 qui rassemble agricultrice bio de 57 ans, elle fait de la politique depuis 30 ans a gravi tous les \u00e9chelons, \u00e9lu au Conseil national en 2001, elle a aussi \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re Verte \u00e0 acc\u00e9der au perchoir en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:31 > 0:03:41) [92%] : \r\nSi les fur et je sais les gens me connaissent, ils savent pourquoi je m'engage mes positions mes valeurs, je viens d'une r\u00e9gion agricole, mais je suis ouverte au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:41 > 0:04:07) [94%] : \r\nEn Argovie pas de Verte aux \u00e9tats le plan rose- Vert pour remplacer la socialiste Pascale Bruderer a \u00e9chou\u00e9, les deux si\u00e8ges seront occup\u00e9s par la droite, un PLR et un UDC Thierry Burkard et Anne sur Knecht ont \u00e9t\u00e9 confortablement \u00e9lu et \u00e0 Schwyz, c'est le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Othmar Reichmuth qui se rendra \u00e0 Berne, aux c\u00f4t\u00e9s d'un UDC d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu au 1er tour il met ainsi fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:07 > 0:04:08) [81%] : \r\nIl faut voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:18) [88%] : \r\nDonc \u00e7a viendra Gaza au au-del\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 soutenu de fa\u00e7on tr\u00e8s large officiellement par les socialistes sans toutes ces voix, je n'aurais pas pu percer dans ce bastion UDC sautillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:19 > 0:04:35) [95%] : \r\nPour la prochaine l\u00e9gislature, \u00e0 Berne, le PDC restera le plus grand parti aux \u00e9tats, mais les Verts sont aussi ceux qui ont le plus progress\u00e9 la vague violette est aussi pass\u00e9 par l\u00e0, c'est historique, les femmes n'auront jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses dans la tr\u00e8s conservatrice, chambre des cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:04:35 > 0:04:36) [85%] : \r\n\u00e0 cela avec le Viagra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:36 > 0:04:41) [95%] : \r\nPierre-Olivier Volet force est de constater que les r\u00e9sultats d'aujourd'hui sont dans la tendance de ce qui est sorti le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:05:59) [92%] : \r\nOui, et c'est ce qui est int\u00e9ressant, rappelez-vous, le 20 octobre en d\u00e9couvrait un conseil national renouvel\u00e9 plus \u00e9colo, d'abord, les Verts et les Verts lib\u00e9raux bondissait 17 si\u00e8ges de plus pour les Verts, qui est pass\u00e9 \u00e0 28 9 de plus pour les Verts, lib\u00e9raux qui, \u00e0 16 cela fait pr\u00e8s d'un quart des si\u00e8ges du conseil national qui sont d\u00e9sormais occup\u00e9s par des \u00e9cologistes, qu'ils soient de gauche ou de droite, un conseil national plus f\u00e9minin, ensuite les femmes obtenait 42 pourcent des mandats lors des derni\u00e8res \u00e9lections, c'\u00e9tait seulement 32 pourcent l\u00e0 aussi sursaut historique alors est-ce que ces tendances l\u00e0, elle a \u00e9galement gagn\u00e9 le Conseil des \u00c9tats, la chambre dite haute r\u00e9put\u00e9e plus conservatrice, ce soir, on peut le dire, la r\u00e9ponse est oui, les femmes d'abord, elles sont d\u00e9sormais douze douze \u00e0 y si\u00e9ger, les voici, on est certes loin de la parit\u00e9, mais c'est un record et puis quant aux Verts, h\u00e9 bien, regardez si le PDC au centre, on va le voir r\u00e9alise une tr\u00e8s belle op\u00e9ration ce dimanche en confortant sa position de leader au Conseil des \u00c9tats, les Verts, quintuple leur repr\u00e9sentation, il passe de 1 \u00e0 5 mandats, les voici ces cinq \u00e9cologistes avec la derni\u00e8re \u00e9lue en date Maya Graf ce dimanche \u00e0 B\u00e2le- Campagne d\u00e9putation tr\u00e8s f\u00e9minine et tr\u00e8s romande le 2 d\u00e9cembre h\u00e9 bien ce nouveau Parlement si\u00e9gera pour la premi\u00e8re fois, les Verts et les Verts lib\u00e9raux maintenant 4 ans pour prouver \u00e0 leurs \u00e9lecteurs qu'ils peuvent non seulement gagner des \u00e9lections, mais \u00e9galement obtenir des r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:59 > 0:06:25) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Pierre Olivier, le 1er d\u00e9fi \u00e7a sera le 11 d\u00e9cembre \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Regula Rytz sera avec nous dans ce 19 heures 30 \u00e0 Gen\u00e8ve, les riverains, fatigu\u00e9s par le bruit et la pollution de l'a\u00e9roport ont gagn\u00e9 leur initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, \u00e0 plus de 56 pourcent les opposants regrettent une politisation de l'a\u00e9roport Ouassa H\u00e9l\u00e8ne Joaquim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:06:29) [99%] : \r\nIl est midi les r\u00e9sultats tombent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:31 > 0:06:42) [97%] : \r\n\u00e0 56,27 pourcent le oui \u00e0 l'initiative pour un pilotage d\u00e9mocratique l'emporte \u00e0 Gen\u00e8ve dans la salle des riverains, mais aussi des membres des Verts qui se sont battus pour obtenir ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:42 > 0:07:03) [93%] : \r\nOn inscrit dans la Constitution, Genevois de la limitation des nuisances, donc c'est vraiment un un impact pour la sant\u00e9 de la population pour l'environnement et la tr\u00e8s clairement le Conseil d'\u00c9tat fort de cette, de ce pl\u00e9biscite doit s'adresser \u00e0 Berne pour revoir le plan de d\u00e9veloppement qui est pr\u00e9vu et notamment les milliers de vols en plus qui sont programm\u00e9s pour l'a\u00e9roport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:03 > 0:07:12) [97%] : \r\nD\u00e9sormais, le Grand Conseil aura un droit de regard plus appuy\u00e9 sur le pilotage de l'a\u00e9roport pour les opposants, cette solution s'apparente \u00e0 une prise d'otage par le politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:12 > 0:07:27) [97%] : \r\nParfois trop de d\u00e9mocratie comme l'initiative le demande, c'est prendre le risque effectivement de p\u00e9jorer l'efficience \u00e9conomique d'un outil dont chacun, \u00e0 commencer par les initiants reconnaissent l'utilit\u00e9 pour Gen\u00e8ve et notre belle r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:27 > 0:07:32) [93%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat s'\u00e9tait battu contre l'initiative et avait propos\u00e9 un contre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:32 > 0:07:53) [95%] : \r\nJe suis inquiet, dans une certaine mesure, mais je suis tout \u00e0 fait confiant dans les objectifs que nous voulons mettre en oeuvre, c'est-\u00e0-dire un a\u00e9roport qui est au service de la population au service de son \u00e9conomie au service de la Gen\u00e8ve internationale qui est un outil indispensable, mais qui veille \u00e0 l'\u00e9quilibre qui doit exister entre ce qu'il apporte et ce qu'il cause comme nuisance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:53 > 0:08:02) [96%] : \r\nRetour sur les gagnants du jour avec le r\u00e9sultat de ce vote, ils placent beaucoup d'espoir dans les n\u00e9gociations, futurs, notamment pour les vols de nuit et l'augmentation du trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:02 > 0:08:13) [92%] : \r\n\u00e7a va permettre effectivement peut-\u00eatre d'avoir un meilleur dialogue d'\u00eatre mieux entendus par les autorit\u00e9s a\u00e9roportuaires par le Conseil d'\u00c9tat, voire par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:13 > 0:08:19) [96%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le contre- projet qui laissait plus d'autonomie \u00e0 l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 53,15 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:20 > 0:08:25) [89%] : \r\nJo\u00ebl Boissard concr\u00e8tement qu'est-ce que ce r\u00e9sultat veut dire, il y aura moins de vols au d\u00e9part de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:27 > 0:09:28) [94%] : \r\nNon, clairement non globalement ici, demain il y aura le m\u00eame nombre de vols qu'hier ou avant- hier, tout d'abord parce que des mesures de limitations sur le nombre de vols auraient \u00e9t\u00e9 prises avec Berne et puis ensuite la seule mesure concr\u00e8te de la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 aujourd'hui, c'est l'obligation pour l'a\u00e9roport de rendre un rapport annuel au Grand Conseil, faut bien comprendre que ce qu'on a vot\u00e9 aujourd'hui, c'est une loi constitutionnelle et donc les mesures concr\u00e8tes, elles arriveront avec la loi d'application, par contre, ce qu'on sait ce qui est s\u00fbr, c'est que les inqui\u00e9tudes de la population, les questions de pollution atmosph\u00e9rique de pollution sonore, elles, elles sont d\u00e9sormais inscrites donc dans la Constitution et que par cons\u00e9quent un moyen au long terme, effectivement, il y aura quelque chose qui se passera par rapport \u00e0 ces probl\u00e8mes, maintenant, plus globalement, il y a ce vote sur l'a\u00e9roport mais il y a aussi les autres votes et l\u00e0, on remarque que les Genevois ont envoy\u00e9 un signal aux autorit\u00e9s concernant la croissance du canton, ils ont pas dit non \u00e0 toute id\u00e9e de d\u00e9veloppement mais ils veulent que cette \u00e9volution se fasse de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie de mani\u00e8re mesur\u00e9e et surtout que l'on se pose dans cette \u00e9volution, les questions sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:28 > 0:10:27) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jo\u00ebl, effectivement, il y avait d'autres votes \u00e0 Gen\u00e8ve, plus de 64 pourcent des Genevois ont par ailleurs refus\u00e9 de contr\u00f4ler davantage l'exp\u00e9rimentation animale, les initiants d\u00e9non\u00e7aient une hausse incontr\u00f4l\u00e9e des exp\u00e9rimentations sur les animaux dans les universit\u00e9s bien leur texte a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 aujourd'hui et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours un recomptage des voix, a \u00e9t\u00e9 exig\u00e9 par la Chancellerie concernant la votation sur le d\u00e9classement d'une zone \u00e0 pr\u00e9- du-Stand objet accept\u00e9 par 50,0 1 pourcent des votants 15 voix seulement de diff\u00e9rence, du jamais vu dans le canton, pareil pour la densification du petit sac n'est refus\u00e9e, elle, par 50,0 6 pourcent l\u00e0 aussi 114 voix d'\u00e9cart seulement.Le r\u00e9sultat d\u00e9finitif tombera demain en d\u00e9but de soir\u00e9e et puis en Valais, la fusion de la commune de Collonges avec celle de Saint-Maurice a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e apr\u00e8s une campagne houleuse qui a divis\u00e9 la population aujourd'hui, la r\u00e9gion doit panser ses plaies, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:29 > 0:10:44) [97%] : \r\nCollonges, un village de 800 \u00e2mes habituellement calme pourtant la campagne pour la fusion a d\u00e9chir\u00e9 la population tout m\u00e9nage au d\u00e9but anonymes d\u00e9gradation d'affiches contre un mariage trop rapide et trop maladroit, un d\u00e9nouement avec 70 pourcent de participation tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:44 > 0:10:52) [89%] : \r\nVote que ce soit oui, que ce soit non non aura bien vot\u00e9, j'esp\u00e8re que \u00e7a va s'apaiser petit peu l'ambiance villageoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:52 > 0:11:01) [98%] : \r\n\u00e0 Collonges un d\u00e9pouillement s\u00e9curis\u00e9 sous le regard attentif des opposants, alors qu'en ville de Saint-Maurice le oui \u00e0 la fusion paraissait sans surprise et sans entrer dans la pol\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:01 > 0:11:07) [81%] : \r\nLa moyenne, c'est \u00e0 des abrutis partout et puis voil\u00e0 quoi, et puis il faut faire pour faire abstraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:08 > 0:11:14) [91%] : \r\nVerdict : 8 ans 7 pourcent de oui \u00e0 Saint-Maurice, non \u00e0 60 pourcent \u00e0 Collonges, le mariage n'aura pas livr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:14 > 0:11:33) [90%] : \r\nPuis pr\u00e9parer 2 modes bien distincts dans l'opposition, la plupart des gens sont pour une fusion, mais on se rend bien compte quand on va vers cela mais en impliquant les citoyens en leur demandant quel est leur avis Collonges n'a pas os\u00e9 franchir ce dernier point alors qu'on a, je pense, le 8 1 pourcent de synergies existantes avec la commune de Saint-Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:33 > 0:11:37) [99%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Saint-Maurice pourtant \u00e9gratign\u00e9e dans les tous m\u00e9nages l'envie du mariage \u00e9tait plus forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:38 > 0:11:50) [95%] : \r\nJ'avais un petit peu d'inqui\u00e9tude que certains habitants de Saint-Maurice, un petit c\u00f4t\u00e9 revanchard et glissent un non dans l'urne mais je suis tr\u00e8s satisfait du du r\u00e9sultat, on voit que c'est forc\u00e9ment plus facile dans la plus grande des 2 communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:50 > 0:11:54) [99%] : \r\n\u00e0 Collonges la population a voulu tourner la page de cette guerre fratricide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:54 > 0:12:06) [82%] : \r\nAutour d'une raclette, il y a pas besoin de se r\u00e9concilier, on n'est pas ennemi, je pensais bien que soit et fini avec les tensions qu'avait dans le village, c'est une bonne chose, je pense que c'est n\u00e9cessaire pour un village comme nous pourrons partie sud est bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:07 > 0:12:17) [95%] : \r\nEst ce que le village devra assumer seul ses \u00e9lections communales l'an prochain, les candidats ne se pressent pas au portillon : le pr\u00e9sident ne se repr\u00e9sentera pas un risque annonc\u00e9 en cas de non \u00e0 la fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:18 > 0:12:48) [92%] : \r\nEt on fait encore \u00e0 La Chaux-de-Fonds le peuple continuera \u00e0 \u00e9lire lui- m\u00eame les cinq, membre de l'ex\u00e9cutif communal, les Chaux-de-Fonniers ont refus\u00e9 aujourd'hui \u00e0 plus de 66 pourcent de confier cette \u00e9lection au conseil g\u00e9n\u00e9ral et puis \u00e0 Montreux encore au 1er tour de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire \u00e0 la municipalit\u00e9, c'est la socialiste Irina Gott\u00e9, qui est arriv\u00e9 en t\u00eate devant le candidat PLR Florian des ponts Emmanuel Jetta de Montreux Libre arrive en 3\u00e8me position le 2\u00e8me tour aura lieu dans 3 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:49 > 0:13:10) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationnale alors que les intemp\u00e9ries se sont calm\u00e9es en France c'est le nord de l'Italie qui a subi des pluies intense sur la c\u00f4te Ligure Des coul\u00e9es de boue ont provoqu\u00e9 d'importants d\u00e9g\u00e2ts comme l'effondrement de ce pont Authority, on le voit sur ces images tr\u00e8s spectaculaire, il n'y aurait pas de victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:11 > 0:13:36) [96%] : \r\n\u00e0 Hong Kong.On votait pour \u00e9lire des conseillers de District, un scrutin tr\u00e8s local qui habituellement ne mobilise pas mais aujourd'hui plus de 70 pourcent de la population a vot\u00e9, 6 mois apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement de contestation dans l'ancienne colonie britannique, les militants pro- d\u00e9mocratie veulent utiliser cette \u00e9lection pour se faire entendre, nous avons suivi un jeune candidat pro- d\u00e9mocratie dans son combat, le reportage d'Antoine V\u00e9deilh\u00e9 et Ang\u00e9lique Forget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:38 > 0:14:33) [92%] : \r\n\u00e0 seulement 22 ans Roth ce Tchoungui, candidat aux \u00e9lections locales, pour la premi\u00e8re fois Mwangura grave envahissent une aujourd'hui, il milite pour devenir conseiller de District, un engagement d\u00e9sormais politique mais son combat pour la d\u00e9mocratie, a d\u00e9but\u00e9 dans la rue depuis juin, il est en premi\u00e8re ligne des manifestations minime pour nous avons d\u00e9j\u00e0 beaucoup donn\u00e9 pour le combat de la rue, nous devons \u00e0 pr\u00e9sent avancer sur d'autres fronts hier a et c'est au conseil de District, nous pourrons exprimer nos opinions, pas simplement pour emp\u00eacher que ne soit prises de mauvaises d\u00e9cisions, mais surtout pour porter devant le gouvernement, la voix du peuple qui s'est d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9e dans la rue, enfin redescendre des \u00e9videmment comme lui, des dizaines de jeunes manifestants pro- d\u00e9mocratie se lancent dans le combat des urnes pour eux, ces \u00e9lections, les seules au suffrage universel Direct auront valeur de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le pouvoir en plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:33 > 0:14:52) [84%] : \r\nMais c'est ce nom chasse mais l'Action Ford, ce n'est pas seulement une \u00e9lection locale, mais un combat d'opinion pour les citoyens opinion prends temps ces \u00e9lections doivent envoyer un message au gouvernement et insister sur le fait que cette fa\u00e7on de gouverner n'est plus possible, le Kremlin de jouer encore Fen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:52 > 0:15:20) [92%] : \r\nPour enrayer la pouss\u00e9e d\u00e9mocrate, les autorit\u00e9s ont invalid\u00e9 la candidature de Joshua Wong figure du camp pro- d\u00e9mocratie, il d\u00e9nonce un complot politique, et la cha\u00eene encore et les \u00e9lections \u00e0 Ikongo Kong sont manipul\u00e9es par P\u00e9kin m'emp\u00eacher d'\u00eatre candidat, c'est une tactique pour menacer ceux qui se battent pour la libert\u00e9, mais m\u00eame s'ils m'ont enferm\u00e9 en prison m\u00eame s'ils me censurent de ce vote notre d\u00e9termination \u00e0 nous battre pour la libert\u00e9 ne s'\u00e9rodera jamais Honey Afobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:21 > 0:15:28) [95%] : \r\nAu total 4 1000000 de Hongkongais se sont enregistr\u00e9s pour voter un record qui donne de l'espoir au camp pro- d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:15:28 > 0:15:51) [95%] : \r\nElle est la femme dont tout le monde parle cette semaine, celle qui porte le succ\u00e8s \u00e9lectoral de son parti aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz et candidate au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre elle est notre invit\u00e9 ce soir, bonsoir Regula Rytz, bonsoir Madame, merci d'\u00eatre avec nous on va \u00e9videmment parler de votre candidature, mais avant je vous propose de faire un petit retour sur l'actualit\u00e9 qui vous concernent, de cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:54 > 0:16:17) [95%] : \r\nDes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se termine en beaut\u00e9 pour les Verts, avec l'\u00e9lection aujourd'hui de Maya Graf un 5\u00e8me si\u00e8ge pour les Verts au Conseil des \u00e9tats qui confirme l'ascension historique du parti, cette victoire, c'est d'abord la v\u00f4tre Regula Rytz \u00e0 la t\u00eate de votre parti depuis 2012, vous avez su mobiliser vos troupes, miser sur les bons candidats et capitaliser sur ce cri d'alarme, la plan\u00e8te va mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:18 > 0:17:07) [94%] : \r\nDevenue 4\u00e8me force politique en r\u00e9coltant plus de 13 pourcent des suffrages le 20 octobre et que c'est pour vous, c'est clair, les Verts peuvent pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et cette fin de semaine, tout s'acc\u00e9l\u00e8re, jeudi, vous faites acte de candidature et je peux, je suis pr\u00eate, vendredi, votre parti confirme c'est avec vous et avec vous, seule que les Verts vont partir \u00e0 l'assaut du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 11 d\u00e9cembre prochain Granville, elle est notre candidate la meilleure, vous le savez, pourtant, ce sera un peu comme au jeu des chaises musicales, 8 candidats pour 7 si\u00e8ges et comme au jeu des chaises musicales, pas question pour les ministres d\u00e9j\u00e0 confortablement install\u00e9s, de se faire piquer leur place, surtout pas les PLR dont vous visez l'un des deux fauteuils, il vous reste aujourd'hui 3 semaines pour convaincre que vous m\u00e9ritez votre place derri\u00e8re cette porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:08 > 0:17:21) [95%] : \r\nR\u00e9gularise peut-\u00eatre d'abord une r\u00e9action \u00e0 l'actualit\u00e9 du jour \u00e0 l'\u00e9lection de Maya Graf au Conseil des \u00c9tats, c'est un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour les Verts, \u00e7a confirme ses bons r\u00e9sultats pour les Verts aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales j'imagine votre satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:21 > 0:18:24) [86%] : \r\nAbsolument, je suis tr\u00e8s contente parce qu'Maya Graf, c'est aussi une pionni\u00e8re de l'agriculture durable sans pesticides et sans OGM dans notre nourriture et les la FIS pr\u00e9sidente copr\u00e9sidente m\u00eame d'alliance femme alors elle repr\u00e9sente cette vague violette et cette vague verte maintenant aussi comme 5\u00e8me personne donc aux \u00c9tats et ce le niveau institutionnel et c'est aussi historique parce que la premi\u00e8re fois que nous pouvons construire un groupe parlementaire Rosetta, c'est tr\u00e8s contente de cet \u00e9v\u00e9nement peut moi alors vous vous lancez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 11 d\u00e9cembre mais il y a pas de place, est ce que vous allez pas un peu au casse- pipe non mais la votation, c'\u00e9tait clair, les \u00e9lecteurs les les \u00e9lectrices ont vraiment fait une choix historique, jamais une partie \u00e9tait a tellement agrandi, comment les verts maintenant avec ce promet de vraiment faire plus dans cette, cette politique de climat, mais aussi dans le peu de politique sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:24 > 0:18:36) [85%] : \r\nMais il va falloir prendre un si\u00e8ge, \u00e0 vous de vous disiez attaqu\u00e9 d'abord le si\u00e8ge PLR d'Ignazio Cassis maintenant si \u00e7a ne marche pas, Inacio n'K6 peut-\u00eatre le si\u00e8ge de Karin Keller-Sutter \u00e0 vous assumer de mettre dehors en quelque sorte un Tessinois ou une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:36 > 0:19:16) [84%] : \r\nNon, mais le probl\u00e8me, c'est que le PLR maintenant, c'est le parti le plus s\u00fbr repr\u00e9sent\u00e9s en conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne place c'est pas notre faute, c'est la faute et PLR parce que ils sont remplac\u00e9s, 2 conseill\u00e8res f\u00e9d\u00e9raux pendant la l\u00e9gislature, m\u00eame une ann\u00e9e avant les \u00e9lections, alors et s'ils sont pris aussi aux gens de d\u00e9cider avec leur bulletin de vote sur la repr\u00e9sentant c'est parti en conseil une f\u00e9ministe c'est Karin Keller-Sutter sort ce sera une rame de moi, on a toujours dit : on va \u00eatre une alternatif pour le premi\u00e8re si\u00e8ge PLR qu'on va discuter Lens d\u00e9cembre alors c'est vraiment, c'est pas notre responsabilit\u00e9, s'il y a pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:17 > 0:19:32) [91%] : \r\nBon, vous y allez, vous y allez, mais bon, on sait que le fait, l'air va pas vous soutenir, c'est assez logique, l'UDC non plus, on attendait ce que pensait le PDC hier patatras : le PDC dit il ne vous soutient pas non plus franchement c'est c'est c'est quand m\u00eame un peu mal parti non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:33 > 0:20:34) [86%] : \r\nDonc je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de la possession de PDC parce que pour moi c'\u00e9tait clair, hier on a entendu leur pr\u00e9sidente Keira Pfister \u00e0 la radio, il l'a dit clairement : premi\u00e8rement les verts maintenant sans se sont parti du CSM, parti gouvernemental avec ce ce ce grandeur qu'on a maintenant c'est clair dans les et tourner les institutions d\u00e9mocratiques, on est un parti gouvernemental en Suisse, c'est le 2\u00e8me, chose qu'il a dit que c'est tout \u00e0 fait logique que que que nous pr\u00e9sentons une candidate mais ce que je crois, dit aussi, et il a dit aussi, c'est trop t\u00f4t, oui, il a dit : c'est trop t\u00f4t, mais je vous demande est-ce que c'est plus facile dans 4 ans, c'est ce que c'est plus facile, donc \u00e0 temps, 8 ans, alors je crois que vraiment les partis de sauf le PS, ils sont vraiment il veut b\u00e9tonner le pouvoir qu'ils ont, ils sont pas pr\u00eate \u00e0 \u00e9couter ce que les gens ont dit ce que les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices sont 10 ans doit renforcer les Verts et la politique de de l'\u00e9cologie, on aussi de social aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:34 > 0:20:41) [87%] : \r\nTendances c'est quand m\u00eame pas beaucoup de partis vous soutient, vous vous \u00eates renseign\u00e9 pour vous lancer, est ce que vous pouvez nous dire qui vous soutient ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:41 > 0:20:53) [88%] : \r\nOn va discuter maintenant avec avec tous les parlementaires, tous les parlementaires qui sont, qui sont le c'\u00e9tait Centre ont la responsabilit\u00e9 de \u00e9couter les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:53 > 0:21:14) [93%] : \r\nVous avez une, on peut le dire, une grande pression quand m\u00eame sur vos \u00e9paules, on va voir ces images, des gens qui sont descendus dans la rue, hein, pour dire que le climat, c'est important pour avoir des r\u00e9ponses de la part des \u00e9cologistes, les jeunes, les jeunes attendent beaucoup, vous risquez quand m\u00eame ces 4 prochaines ann\u00e9es, malgr\u00e9 tout, de d\u00e9cevoir, vu la pression que vous avez sur vous et pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:14 > 0:22:00) [87%] : \r\nNon, c'est clair, on peut changer, on veut changer la politique, surtout sur le climat, mais aussi ceux des autres dossiers, on veut d\u00e9bloquer le dossier europ\u00e9enne par exemple, Leona vraiment des bons Liens avec les les Verts dans le Parlement europ\u00e9en et je crois on peut contribuer \u00e0 quelque chose aussi en conseil f\u00e9d\u00e9ral mais c'est clair, et les gens sont vot\u00e9 pour le changement, ils attendent beaucoup entend beaucoup et on ne pr\u00eate pour prendre les responsabilit\u00e9s ceci 13 antennes \u00e9tonn\u00e9 que le PDC qui a aussi une nouvelle leur r\u00f4le dans cette, dans cette nouvelle l\u00e9gislature qui va venir, il ne ils n'ont peur une ont peur d'\u00eatre le leader aussi de d'le le centre entre la droite et la gauche au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et j'esp\u00e8re qu'il faut changer le 7 7 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:00 > 0:22:18) [85%] : \r\nPuis on a entendu que vous avez fait \u00e0 un appel ce soir au PDC, vous \u00eates une vraie verte \u00e0 une vraie \u00e9cologiste, vous, vous roulez \u00e0 v\u00e9lo, vous prenez l'avion \u00e7a accro\u00eet dans ma vie, il \u00e9tait vous mangez bio aussi, oui, bien s\u00fbr, mais vous \u00eates aussi une femme, on le dit beaucoup, hein, de conviction, vous avez des convictions, vous savez que si vous rentrez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral va falloir \u00eatre coll\u00e9giale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:19 > 0:22:57) [86%] : \r\nAh oui, je suis conna\u00eet tr\u00e8s bien cette cette r\u00f4le maintenant chez le chat, la seule la r\u00f4le de d'une pr\u00e9sident une partie d'une pr\u00e9sidente parti mais j'\u00e9tais pour 8 ans aussi dans l'ex\u00e9cutif de la ville de Berne sur un plan personnel, vous r\u00eaviez d'\u00eatre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, quand on fait de la politique, c'est, c'est un peu un aboutissement non pour moi la politique c'est vraiment une question de la responsabilit\u00e9, moi je sais, pr\u00eate \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, faire bouger les choses, on a tellement beaucoup de r\u00e9formes qu'on doit r\u00e9aliser maintenant et les les Verts se sont une partie de propositions et aussi oui de conviction et je crois qu'on faire pousser les choses maintenant dans ces quatre ans qui vont venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:57 > 0:23:05) [89%] : \r\nUn mot \u00e0 la pr\u00e9sidente pour conclure un des Verts suisses que vous \u00eates en un mot, dans 4 ans, la Suisse, vous la voyez comment, sur le plan climatique qu'est ce que vous attendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:05 > 0:23:19) [79%] : \r\nOn conna\u00eet le pays, un progressiste et aussi innove h\u00e2tif qui va je montrer les autres pays, comment pourrait faire pour r\u00e9aliser l'accord de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:19 > 0:23:55) [96%] : \r\nVoil\u00e0 un exemple pour les autres pays, merci beaucoup Regula Rytz avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce soir, merci beaucoup et voil\u00e0 pour cette interview enregistr\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, en novembre, et depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, le mouvement Movember invite les hommes \u00e0 se laisser pousser la moustache pour sensibiliser l'opinion \u00e0 la sant\u00e9 masculine en t\u00eate de liste des maladies graves qui touchent les hommes Le cancer de la prostate 6000 hommes chaque ann\u00e9e en Suisse sont concern\u00e9s, c'est plus que le cancer du sein chez les femmes, mais vous allez l'entendre malgr\u00e9 les progr\u00e8s de la m\u00e9decine, le cancer de la prostate reste tabou H\u00e9l\u00e8ne Joaquim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:56 > 0:24:13) [96%] : \r\n\u00e0 60 ans Robert apprend qu'il est atteint d'un cancer de la prostate, suivi depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, son cancer a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 temps on 2008, il subit une ablation de cette glande g\u00e9nitale qui participe \u00e0 la formation du liquide s\u00e9minal si Robert en a facilement parl\u00e9 autour de lui, ce n'est pas toujours le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:13 > 0:24:24) [94%] : \r\nD\u00e8s qu'on touche aux probl\u00e8mes g\u00e9nitaux de l'homme, il est, il peut devenir muet, on n'en parle pas avec sa femme, on n'en parle pas avec ses copains, avec ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:25 > 0:24:29) [99%] : \r\nC'est tout juste si on ose aller consulter un m\u00e9decin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:29 > 0:24:41) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 ce tabou, les chances de gu\u00e9rison sont aujourd'hui \u00e9lev\u00e9es, surtout en cas de d\u00e9tection pr\u00e9coce chez les hommes de plus de 50 ans, il est conseill\u00e9 de faire des examens r\u00e9guliers, voire plus jeunes, s'il y a des ant\u00e9c\u00e9dents familiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:41 > 0:24:58) [88%] : \r\nLes traitements maintenant nettement \u00e9volu\u00e9 sont sont tr\u00e8s bons, avec des impacts fonctionnels bien moindre qu'avant, beaucoup moins quasiment pas de probl\u00e8me de continence la puissance sexuelle, tout \u00e7a c'est voil\u00e0 enfin toute sa c'est cette beaucoup am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:58 > 0:25:07) [96%] : \r\nPour le pr\u00e9sident de Prosca, association de soutien aux personnes touch\u00e9es par le cancer de la prostate, le mouvement Movember a fortement contribu\u00e9 aux progr\u00e8s dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:07 > 0:25:21) [95%] : \r\nTypiquement, le cancer de la prostate, c'est un programme de recherche qui est \u00e0 prendre en charge par plusieurs disciplines Movember en finan\u00e7ant ces projets dans recherches encouragent le partage des connaissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:21 > 0:25:28) [94%] : \r\nApr\u00e8s son cancer, Robert a d\u00e9cid\u00e9 de s'engager aujourd'hui l'organisent des caf\u00e9s pour accompagner les patients atteints de ce cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:28 > 0:25:41) [93%] : \r\nOn est en face \u00e0 des gens qui se lib\u00e8re qui qui mettent tout \u00e0 plat sur la table et c'est d'autant plus surprenant que parfois on a l'aux \u00e9pouses qui viennent aussi seul parce que les maris, encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:42 > 0:25:48) [94%] : \r\nNe veulent pas venir ne veulent pas parler de leur probl\u00e8me, ce sont les femmes qui viennent et qui nous parle des probl\u00e8mes de leur \u00e9poux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:51 > 0:25:52) [89%] : \r\nEt si c'\u00e9tait chance qui est formidable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:53 > 0:26:01) [98%] : \r\nLe cancer de la prostate touche plus de 6000 personnes par an en Suisse apr\u00e8s le cancer des poumons, c'est le 2\u00e8me le plus r\u00e9pandu chez l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:02 > 0:26:19) [93%] : \r\nDonner son avis contre de l'argent, c'est tentant, en Suisse, comme \u00e0 l'\u00e9tranger, les sites internet qui proposent des sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s se multiplient, peut-\u00eatre avez-vous d\u00e9j\u00e0 vu le pass\u00e9 leurs publicit\u00e9s alors argent facile ou arnaque La RTS a men\u00e9 l'enqu\u00eate et c'est le document de ce journal qui est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:21 > 0:26:36) [98%] : \r\nSur internet : trois mots suffisent pour d\u00e9couvrir une ribambelle de sites d\u00e9di\u00e9s aux sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s que vous soyez \u00e9tudiant retrait\u00e9, ch\u00f4meur ou cadre dynamique votre opinion les int\u00e9resse et ils sont m\u00eame pr\u00eats \u00e0 vous payer Arnaque ou bon plan ont voulu en savoir plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:40 > 0:26:49) [96%] : \r\n\u00e0 24 ans, elle est \u00e9tudiante en marketing \u00e0 Gen\u00e8ve il y a un an, elle s'est inscrite sur l'un de ces sites pour arrondir ses fins de mois au d\u00e9part avec un peu d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:49 > 0:27:01) [95%] : \r\nD\u00e8s qu'on doit fournir aussi des donn\u00e9es personnelles, comme son nom, son pr\u00e9nom, ou encore son adresse voil\u00e0 c'est sur internet, on sait pas forc\u00e9ment \u00e7a va on ne sait pas si les personnes qui r\u00e9coltent les informations sont bien intentionn\u00e9es ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:01 > 0:27:07) [98%] : \r\nPour se rassurer, elle s'inscrit sur des sites suisses depuis, elle encha\u00eene les questionnaires dans son petit Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:07 > 0:27:12) [84%] : \r\nOn \u00e0 chaque fois un peu le frisson de dira \u00e7a fera sur quoi, combien de temps \u00e7a va durer, j'ai pas arr\u00eat\u00e9 depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:13 > 0:27:30) [97%] : \r\nCertains sites promettent jusqu'\u00e0 300 francs par mois, mais m\u00eame en y consacrant des heures, le r\u00e9sultat n'est pas l\u00e0 en un an, Alisson n'a touch\u00e9 qu'une vingtaine de francs car s'inscrire ne fait pas tout pour obtenir des sondages, encore faut-il \u00eatre dans ce qu'on appelle le groupe cible une notion que Jeannine 82 ans a compris \u00e0 ses d\u00e9pens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:30 > 0:27:32) [98%] : \r\nEt mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:32 > 0:27:34) [99%] : \r\nCette lausannoise est mordue de sondage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:34 > 0:27:47) [84%] : \r\nEt je vais pour les couvrait les coulisses du dernier produit du service mon Dieu qu'est-ce que c'est on sait bien gagner de l'argent, Sagem, quelle est votre situation familiale c\u00e9libataire, divorc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:48 > 0:27:57) [79%] : \r\n2 fois, oui il faut un partenaire non j'en veux point votre partenaire est-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:58 > 0:28:05) [96%] : \r\nUn moyen de tuer le temps, tout en s'amusant, mais d\u00e8s qu'elle rentre son \u00e2ge bien souvent le questionnaire s'arr\u00eate net impossible d'aller plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:05 > 0:28:22) [84%] : \r\nOui L on a pass\u00e9 8, hein, c'est fini, on n'a plus le droit \u00e0 rien du tout, on n'a plus le droit de d'\u00e9mettre son opinion de dire s'campeurs s'mais malheureusement, moi j'ai une crevaison et Gilles nous ouvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:22 > 0:28:28) [97%] : \r\nAlors pour gagner de l'argent, certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 tricher, comme cet internaute qui nous a contact\u00e9 de mani\u00e8re anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:29 > 0:28:37) [99%] : \r\nSi vous dites la v\u00e9rit\u00e9 sur votre r\u00e9elle situation peu de sondage sont accessibles, donc il faut avoir des strat\u00e9gies \u00e9tablies pour pouvoir gagner de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:37 > 0:28:57) [93%] : \r\nAujourd'hui 61 pourcent des \u00e9tudes de march\u00e9 sont r\u00e9alis\u00e9es via ces sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s selon Market adjointe bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich, ce site revendique 1,7 millions d'inscrits dans le monde et annonce avoir distribu\u00e9 plus de 2 millions de gains en 2019 un joli pactole, c'est vrai, mais rapport\u00e9 au nombre d'utilisateurs, \u00e7a fait peu Une strat\u00e9gie assum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:57 > 0:29:13) [90%] : \r\nQue nous d'Ahmed Streiff et vous ne pourrez pas devenir riches, cela ne doit pas \u00eatre la premi\u00e8re motivation, nous gardons volontairement les points bonus relativement bas, parce que nous ne voulons pas que la motivation financi\u00e8re devienne le principal moteur des participants car cela fausserait leur r\u00e9ponse saute c'est armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:13 > 0:29:36) [96%] : \r\nAutre probl\u00e8me, sur certains sites, r\u00e9cup\u00e9rer ses gains n'est pas toujours \u00e9vident lors de notre test notre compte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sactiv\u00e9 juste au moment o\u00f9 nous tentions de r\u00e9cup\u00e9rer notre argent, seul moyen efficace de se faire r\u00e9mun\u00e9rer d\u00e9crocher une place dans un panel roman comme celui fond\u00e9 par Esther s\u00e8ve ce jour- l\u00e0 8 c\u00e9libataires ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es pour donner leur avis sur une nouvelle application de rencontre qui souhaite s'implanter \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:36 > 0:29:45) [78%] : \r\nJe vous cherche plut\u00f4t des filles qui jouaient \u00e0 ce monde la journ\u00e9e pas d\u00e9faut mais je trouve le monde bien pens\u00e9 pour pour toutes les personnes qui cherchent en fonction effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:46 > 0:29:49) [95%] : \r\nApr\u00e8s une heure de discussion, les filles re\u00e7oivent 50 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:49 > 0:29:59) [87%] : \r\n\u00e7a m'a motiv\u00e9 \u00e0 venir, sans \u00e7a je ne sais pas si je leur ai fait m\u00eame s'il y a ce c\u00f4t\u00e9 curieux, j'avais envie de participer, pour voir vraiment comment \u00e7a se passe \u00e0 les sondages avec la r\u00e9mun\u00e9ration 5 ans mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:59 > 0:30:03) [91%] : \r\nEt vous m'offre un retour \u00e0 la fois sur le go\u00fbt et puis surtout le le c\u00f4t\u00e9 texture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:03 > 0:30:24) [95%] : \r\nNouvelles applications ou nouveaux produits comme ces macarons Les sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s s'attaquent aussi aux questions de soci\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la politique Plus rapide \u00e0 organiser et 3 fois moins cher que les \u00e9tudes classiques, par t\u00e9l\u00e9phone, les questionnaires sur internet deviennent peu \u00e0 peu la norme L'institut GFS a d'ailleurs d\u00e9velopp\u00e9 son propre panel mais refuse toutefois d'utiliser cette m\u00e9thode pour les votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:25 > 0:30:34) [92%] : \r\nEt puis du sport encore en football : le FC Sion s'est inclin\u00e9e cet apr\u00e8s- midi face \u00e0 Young Boys au stade de Tourbillon un match au sc\u00e9nario compl\u00e8tement fou, Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:36 > 0:30:54) [90%] : \r\nPlus de 3 ans que si on n'avait plus marqu\u00e9 \u00e0 Tourbillon contre Young Boys, un adversaire compte lequel les Valaisans se sont cass\u00e9 le nez lors de leurs 12 derni\u00e8res confrontations une montagne imposante donc \u00e0 gravir pour le FC Sion et son d\u00e9but de match et catastrophique, un 1er but encaiss\u00e9 au bout de 30 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:56 > 0:30:58) [98%] : \r\nPuis un 2\u00e8me juste derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:02 > 0:31:40) [92%] : \r\nLa faute \u00e0 cet homme, Jean-Pierre Rehm, meilleur buteur actuel du championnat et auteur de ce doubl\u00e9 mais loin d'\u00eatre assomm\u00e9s, les Valaisans d\u00e9cide de rendre coup pour coup, gr\u00e2ce \u00e0 cet homme Pajtim Kasami qui r\u00e9pond \u00e0 M. en inscrivant lui aussi 2 buts en moins de 2 minutes dans ce bras de fer entre les 2 joueurs Ensam et fait monter les ench\u00e8res et r\u00e9alise un tripl\u00e9 5 buts en 30 minutes et ce n'est pas fini en 2\u00e8me mi- temps Kasami r\u00e9pond \u00e0 nouveau en s'offrant lui aussi un tripl\u00e9 3 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:42 > 0:31:52) [92%] : \r\nMais Roger s'm\u00eame inscrit un 4\u00e8me but bernois un match compl\u00e8tement fou, mais face \u00e0 Young Boys, c'est toujours le FC Sion, qui perd m\u00eame s'il a tout donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:55 > 0:32:10) [94%] : \r\nEh bien voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et puis mis au point avec notamment un reportage sur l'\u00e9pid\u00e9mie d'agressions au couteau qui frappe le Royaume-Uni 47000 en un an, demain 12 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich 19 heures 30 Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:10 > 0:32:13) [87%] : \r\nPreuve \u00e0 tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:22 > 0:32:25) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-11-24T19:28:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1911039980", "durationSec": 114, "title": "SO AEROPORT DEVELOPPEMENT_RTS000002020233", "excerpt": "Les \u00e9lecteurs du canton de Gen\u00e8ve ont accept\u00e9 \u00e0 plus de 56% l'initiative populaire \"Pour un pilotage d\u00e9mocratique de l\u00bfa\u00e9roport international de Gen\u00e8ve\". Les riverains fatigu\u00e9s par le bruit et la pollution de l'a\u00e9roport de Cointrin ont gagn\u00e9. Les opposants regrettent une politisation de l'a\u00e9roport.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039981", "durationSec": 75, "title": "SO CARTE REGULA R SUR ITW_RTS000002020122", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives de la pr\u00e9sidente du parti politique \u00e9cologiste Les Verts, Regula Rytz, candidate \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 11 d\u00e9cembre 2019.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1911039982", "durationSec": 112, "title": "SO DERNIERS SIEGES_RTS000002020266", "excerpt": "Les r\u00e9sultats des derniers seconds tours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales permettent de conna\u00eetre la composition d\u00e9finitive du parlement suisse. Dans le canton de B\u00e2le-Campagne, la Verte Maya Graf devient la premi\u00e8re repr\u00e9sentante des Verts et la premi\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil des Etats. En Argovie, le candidat PLR Thierry Burkart et le candidat UDC Hansjoerg Knecht ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus. Dans le canton de Schwyz, c'est le candidat PDC Othmar Reichmuth qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, mettant fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie de l'UDC.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "thematicPersons": ["GRAF, MAYA"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039983", "durationSec": 246, "title": "SO DOCUMENT SONDAGES_RTS000002020171", "excerpt": "En Suisse comme \u00e0 l\u00bf\u00e9tranger, les sites internet qui proposent des sondages r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s se multiplient. De nombreuses publicit\u00e9 vante un moyen facile de gagner de l'argent en donnant son opinion. Mais certains utilisateurs pointent une arnaque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "SITE INTERNET", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "sequenceIds": ["2041675"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039984", "durationSec": 127, "title": "SO GE PROSTATE V2_RTS000002020245", "excerpt": "Le mouvement Movember invite les hommes \u00e0 se laisser pousser la moustache au mois de novembre pour sensibiliser l'opinion \u00e0 la sant\u00e9 masculine. Parmi les plus graves maladies qui touchent les hommes, le cancer de la prostate concerne 6000 hommes chaque ann\u00e9e en Suisse. C'est plus que le cancer du sein chez les femmes. Mais malgr\u00e9 les progr\u00e8s de la m\u00e9decine, le cancer de la prostate reste tabou. \nT\u00e9moignages de Robert Ducat, vice-pr\u00e9sident de l'association Prosca, et Vincent Griesser, pr\u00e9sident de l'association Prosca.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MOUSTACHE", "CANCER", "PROSTATE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039985", "durationSec": 112, "title": "SO HK ELECTIONS_RTS000002020099", "excerpt": "A Hong Kong en Chine, les \u00e9lections des conseillers de districts, habituellement peut suivies, ont connu un taux de participation massif de plus de 70%. Six mois apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement de contestation dans l'ancienne colonie britannique, les militants pro-d\u00e9mocratie veulent utiliser cette \u00e9lection locale pour se faire entendre. De nombreux jeunes militants ayant particip\u00e9 aux manifestations se sont engag\u00e9 en politique pour la premi\u00e8re fois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FORGET, Ang\u00e9lique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONG KONG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "D\u00c9MOCRATIE (ID\u00c9OLOGIE)", "LUTTE POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039986", "durationSec": 24, "title": "SO PC ANIMAUX GE V2_RTS000002020084", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nPlus de 64% des Genevois ont par ailleurs refus\u00e9 de contr\u00f4ler davantage l'exp\u00e9rimentation animale. Les initiants d\u00e9non\u00e7aient une hausse incontr\u00f4l\u00e9e des exp\u00e9rimentations sur les animaux dans les universit\u00e9s. Leur texte a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 aujourd'hui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1911039987", "durationSec": 16, "title": "SO PC CHAUX DE FONDS_RTS000002020086", "excerpt": "A La Chaux-de-Fonds, la population continuera \u00e0 \u00e9lire elle-m\u00eame les cinq membres de l'Ex\u00e9cutif communal. Les Chaux-de-Fonniers ont refus\u00e9 \u00e0 plus de 66% de confier cette \u00e9lection au Conseil g\u00e9n\u00e9ral, comme le souhaitaient le POP et le PLR.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["VOTATION", "\u00c9LECTION COMMUNALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039988", "durationSec": 26, "title": "SO PC PONT ITALIE_RTS000002020140", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Province de Savone, Italie, aujourd'hui )) Dans l'actualit\u00e9 internationale. Alors que les intemp\u00e9ries se sont calm\u00e9es en France, c'est le nord de l'Italie qui a subi des pluies intense. Sur la c\u00f4te Ligure, des coul\u00e9es de boue ont provoqu\u00e9 d'important d\u00e9g\u00e2ts. Comme l'effondrement de ce pont autoroutier, on le voit sur cette image tr\u00e8s spectaculaire. Il n'y aurait pas de victimes."}, {"internalArchiveId": "AA1911039989", "durationSec": 21, "title": "SO PC SACONNEX_RTS000002020165", "excerpt": "Dans le canton de Gen\u00e8ve, un recomptage des voix a \u00e9t\u00e9 exig\u00e9 par la Chancellerie concernant la votation sur le d\u00e9classement d'une zone \u00e0 Pr\u00e9-du-Stand, objet accept\u00e9 par 50,01% des votants, soit 15 voix seulement de diff\u00e9rence, du jamais vu dans le canton. Pareil pour la densification du Petit-Saconnex, refus\u00e9e elle par 50,06%, l\u00e0 aussi, 114 voix d'\u00e9cart seulement. Le r\u00e9sultat d\u00e9finitif tombera demain en d\u00e9but de soir\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1911039990", "durationSec": 111, "title": "SO RACLETTE RECONCILITATION FUSION V3_RTS000002020241", "excerpt": "En Valais, les citoyens ont refus\u00e9 \u00e0 plus de 60% la fusion de commune entre St-Maurice et Collonges. La commune de St-Maurice \u00e9tait pour avec un oui \u00e0 pr\u00e8s de 87% mais cela n'a pas suffit. Apr\u00e8s une campagne \u00e9lectorale houleuse qui a divis\u00e9 la population, la commune de Collonges a organis\u00e9 une raclette pour apaiser les esprits.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLONGES", "ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["FUSION", "VOTATION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1911041209", "summary": "B\u00e2le-Campagne : Maya Graf, candidate des Verts au Conseil des Etats, recevant fleurs et \u00e9tant f\u00e9licit\u00e9e suite \u00e0 sa victoire aux \u00e9lections. Itw Maya Graf, conseill\u00e8re aux Etats Les Verts B\u00e2le \u00e9lue.\nArgovie : Thierry Burkart, conseiller aux Etat PLR argovien \u00e9lu et Hansjoerg Knecht, conseiller aux Etat UDC argovien, recevant bouquets de fleurs et posant pour photographes.\nSchwytz : Othmar Reichmuth, conseiller aux Etats PDC \u00e9lu, recevant fleurs et \u00e9tant f\u00e9licit\u00e9. Itw Othmar Reichmuth.", "id": "2041629", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE", "ARGOVIE", "SCHWYTZ"], "visualPersons": ["GRAF, MAYA"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041224", "summary": "Plateau : itw Regula Rytz, pr\u00e9sidente du parti politique \u00e9cologiste Les Verts et candidate \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "2041644", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RYTZ, REGULA"]}, {"internalArchiveId": "AA1911041255", "summary": "Stills site internet proposant de participer \u00e0 des sondages d'opinion r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Itw Allison Hertig, \u00e9tudiante. Allison Hertig r\u00e9pondant \u00e0 sondage r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sur internet sur son ordinateur portable. Jeanine Blondel, retrait\u00e9e, r\u00e9pondant \u00e0 sondage r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 sur son t\u00e9l\u00e9phone intelligent. Itw Jeanine Blondel.\nZurich : ext b\u00e2timent agence Marketagent.com. Int agence Marketagent.com, employ\u00e9s travaillant dans open space. Itw Cornelia Eck, directrice Marketagent Suisse. \nInt salle, participantes \u00e0 panel romand discutant autour de table. Gros plan main mettant billet de 50 francs suisses dans porte-monnaie. Itw Carolina, \u00e9tudiante.", "id": "2041675", "visualThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "SITE INTERNET", "R\u00c9MUN\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMEN\u00e7ON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1807306", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT054427", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3891416D-000A-4595-9C18-A80A75EFEE87", "internalArchiveId": "3891416D-000A-4595-9C18-A80A75EFEE87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC n'auditionnera pas Regula Rytz en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-11-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe PDC n'auditionnera pas Regula Rytz en vue de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral  \r\nEt on l'apprenait ce matin, c'est un coup dur pour Regula Rytz et les verts. La candidature de la pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a visiblement pas s\u00e9duit au sein du PDC... le groupe parlementaire d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien a d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'auditionnera pas Regula Rytz, Guillaume Rey,\r\nC'est un s\u00e9rieux coup de frein pour la candidature \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Comme le PLR hier, le PDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entendre Regula Rytz avant l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre... un vote \"assez clair\", nous a indiqu\u00e9 Charles Juillard, le vice-pr\u00e9sident du parti. \r\nAlors formellement, il n'y a pas encore de recommandation officielle pour cette \u00e9lection - il y aura encore des discussions avec les autres partis - mais le signal que lance aujourd'hui le PDC est assez clair... Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne vont majoritairement pas se prononcer pour Regula Rytz dans moins de 3 semaines. Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti, l'a d'ailleurs dit tout \u00e0 l'heure sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF... Voil\u00e0 qui n'est pas de bonne augure pour les verts: sauf grosse surprise, le PDC ne boulversera pas l'ordre \u00e9tabli.  \r\n*** Ca veut dire, Guillaume, que le PDC ne juge pas l\u00e9gitime d'avoir un vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \r\nPas vraiment... selon Gerhard Pfister, il ne s'agit pas d'un rejet par principe d'une repr\u00e9sentation des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais cette revendication, quelques semaines apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, intervient simplement trop t\u00f4t... d'autant qu'elle arrive alors que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en exercice se repr\u00e9sentent. \r\nLe timing n'est donc pas le bon, selon le PDC... La question de ce si\u00e8ge vert se serait peut-\u00eatre pos\u00e9e diff\u00e9rement s'il y avait une ou plusieurs vacances au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n*** Ca semble donc de plus en plus compliqu\u00e9 pour Regula Rytz et les verts. \r\nC'est une candidature de combat... et pas simple de faire tomber un ministre en poste... et puis le profil politique tr\u00e8s \u00e0 gauche de Regula Rytz a peut-\u00eatre refroidi certains... c'est probablement le cas au PDC... \u00e7a a pu influencer le choix de ne pas entendre la Bernoise, admet Charles Juillard... un profil \u00e0 gauche qui d\u00e9range \u00e9galement certains au sein des verts lib\u00e9raux... parti qui n'a pas pr\u00e9vu pour l'heure d'informer sur sa strat\u00e9gie concernant cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMerci Guillaume Rey!", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10869000", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le PDC n'auditionnera pas Regula Rytz en vue de l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2019-11-23T18:02:00_developpement-4", "Forum du 23.11.2019"], "variantIds": ["ece-10869000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-30T01:40:40Z", "speechToTexts": ["30.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.2\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on l'apprenait ce matin, c'est un coup dur pour Regula Rytz et les verts, la candidature de la pr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a visiblement pas s\u00e9duit au sein du PDC, le groupe parlementaire d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien a d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'auditionnera pas Regula Rytz Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, c'est un s\u00e9rieux coup de frein pour la candidature \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme le PLR hier, le PDC a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entendre Regula Rytz avant l'\u00e9lection du 11 d\u00e9cembre un vote assez clair, nous a indiqu\u00e9 Charles Juillard, le vice- pr\u00e9sident du parti alors formellement il n'y a pas encore de recommandation officielle pour cette \u00e9lection, il y aura encore des discussions avec les autres partis mais le signal que lance aujourd'hui le PDC est assez clair : Les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ne vont majoritairement pas se prononcer pour Regula Rytz dans moins de 3 semaines, Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti l'a dit tout \u00e0 l'heure sur les ondes de la radio al\u00e9manique SRF, voil\u00e0 qui n'est pas de bonne augure pour les Verts, le PDC joue un r\u00f4le de pivot dans cette \u00e9lection, mais il ne devrait a priori pas bouleverser l'ordre \u00e9tabli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [97%] :\r\nIl y a comme \u00e7a veut dire que le PDC ne juge pas l\u00e9gitime d'avoir un Vert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nNon, ce n'est pas vraiment \u00e7a, selon Garate pistard, il ne s'agit pas d'un rejet, par principe d'une repr\u00e9sentation des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais cette revendication, quelques semaines apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales intervient simplement trop t\u00f4t, d'autant qu'elle arrive, alors que tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux en exercice se repr\u00e9sentent le timing n'est donc pas le bon selon le PDC, la question de ce si\u00e8ge Vert, ce serait peut-\u00eatre pos\u00e9e diff\u00e9remment s'il y avait une ou plusieurs vacances au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [93%] :\r\n\u00e7a semble donc de plus en plus compliqu\u00e9 pour Regula Rytz et les verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [97%] :\r\nC'est une candidature de combat et pas simple de faire tomber un ministre en poste et puis le profil politique tr\u00e8s \u00e0 gauche, de Regula Rytz a peut-\u00eatre refroidi certains c'est probablement le cas au PDC \u00e7a a pu influencer le choix de ne pas entendre la Bernoise admet Charles Juillard un profil \u00e0 gauche qui d\u00e9range \u00e9galement certains au sein des Verts lib\u00e9raux, un parti qui lui n'envisageait pas de d\u00e9cision ni de communication cette semaine concernant cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [98%] :\r\nMerci Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-11-23T17:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}]}