{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1225&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-EE8A4232-2DBC-4AAA-A6D0-FB0F0C708B95", "internalArchiveId": "EE8A4232-2DBC-4AAA-A6D0-FB0F0C708B95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Robin Erard, r\u00e9alisateur", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Robin Erard, r\u00e9alisateur 4H59 et 55''\r\nDESANNONCE TITRE MUSICAL \r\n***\r\nTOP HORAIRE\r\n*** Il est 5H et vous \u00eates sur la Premi\u00e8re !\r\nJOURNAL 6'\r\nFIN JOURNAL\r\nVIRGULE MATINALE\r\n*** Bonjour et Bienvenue !\r\nSOMMAIRE 5H06 \r\nPour commencer ce jeudi 9 mai dans les r\u00e8gles de l'art, quoi de mieux que de les bousculer, ces r\u00e8gles? \r\n*** Remettre en questions les normes, interroger l'autorit\u00e9 et ses d\u00e9rives, trouver de nouveaux h\u00e9ros dans notre soci\u00e9t\u00e9 parfois en manque de rep\u00e8re. Notre invit\u00e9 en a fait sa devise, son cin\u00e9ma. Auteur de plusieurs long m\u00e9trages dont \"Fauve\" sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Robin Erard revient avec une mini-s\u00e9rie documentaire sur le pouvoir et ses secrets. Plong\u00e9e dans l'univers rebel de ce chaux-de-fonnier amoureux de sa ville dans une bonne demi-heure. \r\n*** 4 milles 250 francs par ans. C'est le prix qu'un document de travail des CFF envisage pour l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. Une hausse de 10% qui a fait sauter au plafond certains relais politiques et peut-\u00eatre aussi des utilisateurs. Bien que cela reste des pistes sans d\u00e9cisions concr\u00e8tes, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes verts pour s'opposer \u00e0 cette augmentation. Interview dans quelques minutes. \r\n*** Dans cette matinale toujours, on arr\u00eatera un instant la spirale infernale des r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9cortiquer une photo qui fait r\u00e9guli\u00e8rement le buzz. Puis on mettra le cap sur les EMS et leurs politiques en mati\u00e8re d'animaux domestiques. Une vraie question pour leurs propri\u00e9taires. \r\n\u00c0 la r\u00e9gie pour assurer la bonne marche de cette \u00e9mission, Alexandre Davoine. \r\nTITRE MUSICAL - JUICE - LIZZO (16'' sans paroles)\r\n*** Et pour la musique qui se pr\u00e9pare sous ma voix, merci \u00e0 Willy D\u00e9z\u00e9lu. Vous \u00eates sur la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et tous. \r\n*** Lizzo, la chanteuse et rappeuse am\u00e9ricaine a l'art de nous mettre dans l'ambiance. Juice pour commencer le matin avec quelques vitamines. Elle, on pourra l'\u00e9couter au Montreux Jazz le 11 juillet. Attention, les billets partent vite.", "durationSec": 824, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10403971", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Robin Erard, r\u00e9alisateur / LMA_2019-05-09T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10403971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:50:31Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9 Robin \u00c9rard ce nom vous l'avez certainement d\u00e9j\u00e0 entendu r\u00e9alisateur confirm\u00e9, auteur du long m\u00e9trage Fauve l'ann\u00e9e derni\u00e8re, ce chaux-de-fonnier carbure, voil\u00e0 qu'il sort cette ann\u00e9e un documentaire sur la vie politique de La Chaux-de-Fonds cit\u00e9 horlog\u00e8re malmen\u00e9 par les crises et les combats \u00e9conomico- politique immortalis\u00e9 pendant une ann\u00e9e par les cam\u00e9ras de Robin \u00c9rard et Samuel Chalard Robin \u00c9rard bonjour oui bonjour dans un article paru dans le courrier, en f\u00e9vrier dernier, vous \u00e9tiez comme et je cite un emmerdeur, c'est vrai, vous \u00eates un emmerdeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nC'est ce que disait ma m\u00e8re \u00e9tant gamin non pas vraiment, oui, je pense que je suis un emp\u00eacheur de tourner en rond, enfin en tout cas de de forcer les politiciens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 \u00e9viter de tourner trop en rond. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [98%] :\r\nLes politiciens l'autorit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nOui, je pense qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 assez contestataire par rapport \u00e0 l'autorit\u00e9 qu'on retrouve \u00e9videmment dans le monde politique dans le effectivement dans Fauve dans le pr\u00e9c\u00e9dent long m\u00e9trage, c'\u00e9tait l\u00e0 l'autorit\u00e9 d'un \u00e9ducateur avec son pupille non effectivement des figures d'autorit\u00e9 mon toujours \u00e0 la fois intrigu\u00e9 et puis et je trouve que c'est des, des, des bons \u00e9l\u00e9ments incontest\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nMais comment pourquoi Robin \u00c9rard parce que ben par exemple, je sais que vous \u00eatre vous \u00eates papa, vous \u00eates aussi une figure d'autorit\u00e9, comme on dit -il avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [85%] :\r\nEnfin un fait, effectivement, c'est un grand cas de consultance parce que j'ai pas mal de peine \u00e0 ne pas me faire \u00e9couter par mes enfants qu'en tout cas le plus grand qu'il y a 4 ans et demi et oui je pense le le fait Danone hier par \u00e7a questionne sur la question \u00e0 l'autorit\u00e9, mais je pense qu'il n'autorit\u00e9 bienveillante qui est celle, normalement, de parents et il y a des autorit\u00e9s pas forc\u00e9ment malveillant mais tr\u00e8s maladroite, qui peuvent \u00eatre aussi celle des parents, mais en tout cas dans Fauve, c'\u00e9tait celle d'un \u00e9ducateur et des autorit\u00e9s politiques qui sont peut-\u00eatre malveillante en tout cas qu'elle qui ne d\u00e9fendent pas forc\u00e9ment ce qu'il ce qu'il souhaite mettre ceux qui pr\u00e9tendent mettre en avant et donc c'est ces figures notori\u00e9t\u00e9 la qui moi, me pose probl\u00e8me c'est ce ce qui sont soi-disant sur le chemin des bonnes intentions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\nDonc assez hypocrite vous parlez plut\u00f4t de mensonges finalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [83%] :\r\nOui, effectivement, de, de, de mensonges, alors effectivement, on est dans ce qu'on voulait faire avec Samuel Chalard, dans en ville en crise cherche Rosset redonn\u00e9 quand m\u00eame parole \u00e0 ce qu'on traite souvent de menteur et qu'qui ne le feu qui ne le sont pas, et tout, on n'\u00e9gratignant peut-\u00eatre ceux qui sont dedans peut avoir sup\u00e9rieur qui peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment ce fond de mensonges, mais ont tendance \u00e0 \u00e0 tricher sur la r\u00e9alit\u00e9 ou en tout cas donner une lecture tr\u00e8s Story t\u00e9l\u00e9 puisque c'est un Storytelling de de de l'actualit\u00e9 ou de du monde contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [93%] :\r\nVille en crise cherche h\u00e9ros, c'est donc ce documentaire que vous allez sortir le 29 mai prochain sur RTS ah, on va en rediscuter Robin \u00c9rard le cin\u00e9ma c'est le m\u00e9dium par excellence, justement pour se rebeller pour d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [89%] :\r\nNon je crois pas que le cin\u00e9ma fassent changer le monde, \u00e7a j'en suis convaincu par compte je pense que \u00e7a permet de donner des des points de vue int\u00e9ressant pour autant que les spectateurs aillent voir les films, au regard de regarde les films donc c'est c'est un moyen comme un autre, je pense que le, vous faites un m\u00e9tier o\u00f9 on fait puisse changer le monde, j'imagine, en tout cas c'est comme \u00e7a que j'imagine le journalisme, c'est-\u00e0-dire un travail de fond va questionner le pr\u00e9sent, mais aussi le pass\u00e9 au vu d'envisager un futur mais pas \u00e0 court terme vraiment dire ok, qu'est ce que \u00e7a implique, ce genre de d\u00e9cision dans 10, 20 ans, et donc l\u00e0 je pense que le cin\u00e9ma et ai se rejoignent l\u00e0- dessus, on peut faire des esp\u00e8ces de projection dans le futur, Metz je pense que les r\u00e9alisateurs r\u00e9alisatrices, c'est pas nous qui pouvons changer le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [88%] :\r\nPar contre, ce que vous faites avec votre cin\u00e9ma Robin \u00c9rard, c'est quand m\u00eame de montrer, comme on le disait ces figures d'autorit\u00e9 qui sont bien plus paradoxal qu'est ce qu'on peut imaginer voir plus hypocrite qu'est ce qu'on peut imaginer, avec vous, avec vos films, on a un petit peu une logique de de h\u00e9ros qui n'en est pas vraiment sain de de et de h\u00e9ros qui semble ne pas l'\u00eatre et qui finalement plus que ce qu'on aurait potentiellement \u00e9tiquet\u00e9s comme tels, vous avez fait vos \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tal d'abord et ensuite \u00e0 Louvain-la-Neuve, Ali a dit ce cin\u00e9ma belge donc Louvain-la-Neuve, est ce qui vous a aussi donn\u00e9 des pistes pour votre cin\u00e9ma aujourd'hui le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [86%] :\r\nOui bon, \u00e0 la fois c'\u00e9tait certainement quelque chose qui \u00e9tait en moi assez t\u00f4t cette question du du h\u00e9ros malgr\u00e9 lui et effectivement on retrouve passablement \u00e7a non, ben en fait finalement n'importe quel film parce qu'un film sans h\u00e9ros, mais \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat, donc on a m\u00eame d\u00e8s h\u00e9ros qui sont n\u00e9s, h\u00e9ros d\u00e9chu, \u00e7a c'est assez passionnant, on avait des films d'des purs h\u00e9ros on aime dans le h\u00e9ros am\u00e9ricain et donc peut-\u00eatre le h\u00e9ros belge ben c'est le h\u00e9ros, un peu malgr\u00e9 lui un peu tellement dans les est m\u00eame inconscient qu'il n'en est un et avec pas mal d'ironie, donc c'est \u00e7a qui le dans le cin\u00e9ma belge, on retrouve cette figure d'autorit\u00e9 afin de de d'h\u00e9ro\u00efsme, pardon, un peu, un peu candide comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [89%] :\r\nOui, avec une v\u00e9rit\u00e9 a assez cru, c'est-\u00e0-dire qu'on ne va pas chercher \u00e0 faire du chichi on montre la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est et celle -ci peut \u00eatre assez po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [87%] :\r\nOui, exactement, je pense \u00e0 la toute la s\u00e9rie des documentaires Strip-Tease, produit par la RTBF, on a vraiment des, des gens qui sont des h\u00e9ros vraiment malgr\u00e9 eux et qui, oui qui sont touchants par leur par leur fin est extr\u00eamement grande finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [89%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 touchant ce c\u00f4t\u00e9 empathique aussi qu'on peut avoir vis-\u00e0-vis de de ce genre de personnage vis-\u00e0-vis aussi de veau et Robin \u00c9rard, h\u00e9 bien \u00e7a, \u00e7a nous permet de faire une petite transition musicale en douceur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [93%] :\r\nGloria, c'est justement Titre Musical que l'on \u00e9coute alors l\u00e0 non plus, il est pas question de grandeur mais plut\u00f4t d'une r\u00e9alit\u00e9 parfois sid\u00e9rant. \r\nGloria \u00e9volue mineurs, titre issu de leur 3\u00e8me album sorti en septembre un album plus sombre que les pr\u00e9c\u00e9dents ici l'histoire de cette femme retrouv\u00e9e morte apr\u00e8s une 9 heures dose d'alcool, raconter des histoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [89%] :\r\nLa part de v\u00e9rit\u00e9 crue que cela implique, parfois sans fard, sans suffit, est ce que c'est une marque de fabrique chez vous Robin \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [86%] :\r\nAlors, je pense, c'en est une, chez moi, mais de loin passer enfin, ce n'est pas unique \u00e0 \u00e0 l'\u00e0 moi en fait, c'est-\u00e0-dire qu'on demande qu'un moralisatrice, fondateur d'\u00eatre de parler d'eux- m\u00eames et puis d'\u00eatre d'\u00eatre peut-\u00eatre assez proche de leurs convictions quand ils font des films et donc oui si on retrouve \u00e7a dans le dans le cin\u00e9ma que je fais, ben tant mieux parce que c'est bien \u00e7a l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:38) [94%] :\r\nRobin \u00c9rard dans vos films, il y a autre chose qu'on qu'on retrouve souvent c'est La Chaux-de-Fonds la cit\u00e9 horlog\u00e8re du canton de Neuch\u00e2tel que repr\u00e9sente cette ville pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [86%] :\r\nAlors effectivement, quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant en Belgique, on ne sait pas, j'\u00e9tais Suisse mais en Isra\u00ebl, c'est chaux-de-fonnier non, effectivement j'avais vendu La Chaux-de-Fonds jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 Bruxelles, oui, c'est une ville d'attachement, en tout cas de coeur 6 chroniques d'un petit village du Jura bernois c\u00f4t\u00e9 mais j'ai fait mes et que La Chaux-de-Fonds et j'ai fait mon 1er mon 1er grand r\u00e9seau social ici, \u00e0 chaque fois finalement enfin ici, \u00e0 la Chaudefond plut\u00f4t et, du coup, quand je suis parti, je me rappelle d'une phrase, on en est la Chaudefond Senneville dans enfin on aime bien en partie mais on aime surtout bien y revenir quand m\u00eame j'ai Raymond vu \u00e7a une fois en \u00e9tant \u00e0 Bruxelles, c'est que finalement, ben on sera prend retourne \u00e0 ses racines commun je crois pas tellement \u00e0 ce \u00e0 ce grand esprit voyageur on est venu le temps d\u00e9racin\u00e9s sur ce qu'on a quand m\u00eame besoin de train d'\u00eatre enracin\u00e9 quelque part et surtout \u00e7a permet vraiment une fois qu'on qu'on accepte d'union, on doit aussi accepter et les d\u00e9fauts d'une r\u00e9gion pour pour vivre une histoire d'amour avec elle et c'est un peu ce que j'ai fait avec la Chaudefond c'est une petite ville il y a plein de probl\u00e8mes, c'est pas une grande capitale, voil\u00e0, mais on doit la de l'accepter avec ses d\u00e9fauts aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:51) [97%] :\r\nEt c'est une ville qui est aussi cin\u00e9g\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [81%] :\r\nTr\u00e8s cin\u00e9g\u00e9nique oui j'ai fait, enfin elle Jackson Jackson qui \u00e9tait impressionnant courts-m\u00e9trages tourner l\u00e0- bas Fauve, j'ai au d\u00e9but c'\u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre enti\u00e8rement tourn\u00e9 \u00e0 Chaudefond avant qu'on ait des Liens coproduction qui nous impose un tournage \u00e0 l'\u00e9tranger et effectivement la ville, elle a un c\u00f4t\u00e9 par son plan en damier, avec des longues focales Omran, on rend le c\u00f4t\u00e9 presque Grandville dans l'affaire Jackson : j'ai fait un plan sur le podium, les gens, c'\u00e9tait \u00e0 Paris, o\u00f9 elle est bonne, donc la plus grande rue directement sur la grande avenue et donc selon comment la cadre, elle donne un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s grand comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:24) [91%] :\r\nEt vous avez parl\u00e9 de faux vin donc \u00e0 long m\u00e9trage que vous avez r\u00e9alis\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 donc diffus\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, 8 ans de travail 3 millions de francs, une coproduction franco- belgo- suisse, vous pourriez vous lancer dans une telle d\u00e9marche aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:39) [88%] :\r\nAlors oui, il y a une d\u00e9marche en cours en Inde un nouveau film, une adaptation d'un roman plut\u00f4t am\u00e9ricains, donc on en a fait l'acquisition des droits d'un roman avec mes producteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:50) [86%] :\r\nEt pour savoir de quel roman, il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [90%] :\r\nEt \u00e7a s'appelle l'homme qui s'envola mais on est au d\u00e9but de la la d\u00e9marche l'adaptation commencer le 15 mai donc tout bient\u00f4t, voil\u00e0 donc ce sera normalement un gros projet, mais \u00e7a peut prendre des ann\u00e9es et \u00e7a peut aussi s'\u00e9crouler donc \u00e7a, j'ai appris que c'est pas parce qu'on lance des projets que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [89%] :\r\nEt, et, avec ce genre de, de, de volont\u00e9 de faire des longs m\u00e9trages de fiction, d'avoir une possibilit\u00e9 d'avoir des acteurs d'avoir un gros, un gros moment de tournage \u00e7a c'est aussi beaucoup d'argent, beaucoup d'investissements Robin \u00c9rard, est ce que est ce qu'il faudrait pas utiliser d'autres canaux de diffusion, on parle beaucoup de Netflix, \u00e7a fait beaucoup beaucoup jaser les grands festivals de cin\u00e9ma, alors je parlais pense \u00e0 Cannes est ce que Netflix, c'est finalement une bonne opportunit\u00e9 pour votre cin\u00e9ma pour les r\u00e9alisateurs plus jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [91%] :\r\nUn match convaincue qu'effectivement Netflix et pas seulement Netflix mais plateformes VOD vont permettre \u00e0 des jeunes r\u00e9alisateurs r\u00e9alisatrices de faire leur travail, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on va avoir un peu moins, cette esp\u00e8ce de chasse gard\u00e9e des salles de cin\u00e9ma qui font plus finalement tellement le r\u00f4le de de diffuseurs de de diversit\u00e9 en Suisse, mis \u00e0 part quelques salles, on est quand m\u00eame dans des diffusion tr\u00e8s mainstream sur le canton de Neuch\u00e2tel sp\u00e9cialement, je dirais, voil\u00e0 une puissante qu'on peut aussi contester un petit peu et je pense que oui, en tout cas moi je vois \u00e7a d'un trait, Bonneuil, alors \u00e7a pose plein de probl\u00e8mes \u00e9videmment de financement derri\u00e8re et des questions de droits d'auteur qu'il faudra r\u00e9gler mais oui, je pense que c'est une, c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:17) [87%] :\r\nPlus un progr\u00e8s que que quelque chose de destructeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [90%] :\r\nAbsolument, et je pense que les festivals d'ailleurs qui s'oppose \u00e0 fixant des ann\u00e9es de retard sur le sur la logique qui va, qui va certainement \u00eatre la suivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:29) [92%] :\r\nEt la mani\u00e8re de consommer oui aussi Robin \u00c9rard, r\u00e9alisateur chaux-de-fonnier attach\u00e9 \u00e0 sa ville, militante de premi\u00e8res heures et d'ailleurs au coeur d'une mini- s\u00e9rie documentaire sur la ville et les enjeux qu'elle traverse villes en crise cherche h\u00e9ros, c'est son titre, et on en parle juste apr\u00e8s le journal de 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA6C8909-96B3-4076-843D-6246D3ACF203", "internalArchiveId": "AA6C8909-96B3-4076-843D-6246D3ACF203", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La multitude d'avantages en nature des conseillers municipaux de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie-Pierre Theubet, vice-pr\u00e9sidente verte du Conseil municipal de la Ville de Gen\u00e8ve\r\nD\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLa multitude d'avantages en nature des conseillers municipaux de Gen\u00e8ve Abonnements internet, cartouches d'encre et surtout billets gratuits pour des manifestations culturelles ou sportives. Ce sont les multiples avantages dont b\u00e9n\u00e9ficient les \u00e9lus municipaux en Ville de Gen\u00e8ve, comme nous l'apprend la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin (jeudi). Transparence a \u00e9t\u00e9 faite sur le sujet apr\u00e8s une question du socialiste Pascal Holenweg en pleine tourmente de l'affaire des notes de frais, Sylvie Belzer:\r\n  1'14''\r\n((Des avantages en nature qui sont nombreux en ville de Gen\u00e8ve pour les 80 conseillers municipaux et qui s'ajoutent aux jetons de pr\u00e9sence pour les s\u00e9ances pleini\u00e8re ou celles de commission..  Entre 70 et 80 billets \u00e0 disposition pour chaque repr\u00e9sentation du Grand Th\u00e9\u00e2tre, des entr\u00e9es pour le Victoria Hall, pour certains th\u00e9\u00e2tres mais aussi des entr\u00e9es gratuites pour les matchs du Gen\u00e8ve-Servette. Pour la vice-pr\u00e9sidente du Conseil municipal de la Ville, longtemps pr\u00e9sidente de la commission culturelle, la verte Marie-Pierre Theubet,ces avantages sont parfaitement justifi\u00e9s.\r\nson\r\nDes avantages qui n'ont pas cours au Parlement cantonal. Il est vrai qu'au Grand conseil les jetons de pr\u00e9sence sont aussi plus \u00e9lev\u00e9s. Il n'emp\u00eache, un d\u00e9put\u00e9 socialiste qui a aussi si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la Ville a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour abolir les billets gratuits. Alberto Velasco estime que ces avantages sont source d'in\u00e9galit\u00e9 avec le citoyen contribuable. Le projet de loi est \u00e0 l'\u00e9tude en commission.))", "durationSec": 17, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10403995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La multitude d'avantages en nature des conseillers municipaux de Gen\u00e8ve  / 12H30_2019-05-09T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10403995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T10:57:41Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUne perquisition a eu lieu ce matin au service, je ne vois des votations et \u00e9lections selon 20 Minutes des agents civils sont rest\u00e9s plusieurs heures sur place et sont reparties avec diff\u00e9rents sacs de documents, des soup\u00e7ons de fraudes \u00e9lectorales sont au centre de cette mobilisation polici\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent, une proc\u00e9dure serait ouverte par le minist\u00e8re public, je ne vois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T10:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2946E08-5EA2-4D30-AB73-C0D02CF871E6", "internalArchiveId": "B2946E08-5EA2-4D30-AB73-C0D02CF871E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste\r\nD\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLes assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats  \r\nLes assureurs ne pourront pas modifier avec plus de facilit\u00e9 les conditions d'assurance. ON parle ici de tout type d'assurance, auto, maladie. Le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de suivre la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ce dernier voulait accorder aux entreprises d'assurance des droits plus large en mati\u00e8re de changement unilat\u00e9ral de contrat. L'UDC s'est retrouv\u00e9e seule \u00e0 soutenir cette id\u00e9e. La gauche voulait quant \u00e0 elle totalement supprimer ce principe (de modification unilat\u00e9rale). Au nom de la protection des assur\u00e9s, Marc Menichini. \r\nCe matin \u00e0 la tribune, les parlementaires de gauche se sont pr\u00e9sent\u00e9s comme \u00e9tant les seuls v\u00e9ritables d\u00e9fenseurs des consomatteurs contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un projet arbitraire, selon la conseill\u00e8re nationale verte Regula Rytz. D\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, a insist\u00e9 son homologue socialiste Ada Marra: \r\nDans le viseur de la gauche, vous l'avez dit, ces possibilit\u00e9s \u00e9largies pour les assureurs de changer les conditions d'assurance unilat\u00e9relement. Si donc le camp rose vert n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tout simplement supprimer ce droit. il a pu compter sur le soutien inattendu du PLR pour maintenir le statu quo en la mati\u00e8re. Ce matin, le conseiller national PLR Oliver Feller s'est d\u00e9fendu de tout \u00e9lectoralisme. Son groupe a choisi de faire un bout du chemin avec le camp rose vert, tout en pr\u00e9servant certains acquis des assureurs, a fait comprendre l'\u00e9lu vaudois. Conclusion en mati\u00e8re de changement ou de r\u00e9siliation de contrat d'assurance: le droit ne change pas. Le Conseil des Etats devra lui aussi se prononcer.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10403989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats / 12H30_2019-05-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10403989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T11:07:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes assureurs ne pourront pas modifier aussi facilement et de leur propre initiative, l'\u00e9tendue de leurs prestations d'assurance, on parle ici de tous types d'assurance voiture maladie le Conseil national a refus\u00e9 ce matin de suivre la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce dernier voulait accorder aux assurances des droits plus larges pour changer, unilat\u00e9ralement les contrats d'assurance, l'UDC s'est retrouv\u00e9e seule \u00e0 soutenir cette id\u00e9e, la gauche voulait quant \u00e0 elle totalement supprimer ce principe au nom de la protection des assur\u00e9s Marc Medichini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nEh oui, ce matin \u00e0 la tribune, les parlementaires de gauche se sont pr\u00e9sent\u00e9s comme \u00e9tant les seuls v\u00e9ritables d\u00e9fenseurs des consommateurs contre le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, a insist\u00e9 la conseill\u00e8re nationale socialiste Ada Marra notre r\u00f4le ici ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [96%] :\r\nEt de faire une loi aussi \u00e9quilibr\u00e9 que possible entre les droits et obligations des assureurs et des assur\u00e9s, or ici, il n'en est rien, un fort d\u00e9s\u00e9quilibre est la r\u00e9sultante de cette loi, on a m\u00eame l'impression que cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un self- service des assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nEt dans le viseur de la gauche, vous l'avez dit, ces possibilit\u00e9s \u00e9largies pour les assureurs de changer les conditions d'assurance unilat\u00e9ralement si le camp rose- Vert n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tout simplement supprimer ce droit qui existe actuellement pour les entreprises d'assurance, h\u00e9 bien il a quand m\u00eame r\u00e9ussi, et ce avec le soutien inattendu du PLR \u00e0 maintenir le statu quo en la mati\u00e8re, un changement de position PLR c'est \u00e9lectoraliste, en tout cas c'est le reproche exprim\u00e9 \u00e0 gauche ce matin mais le PLR, lui, s'en est vivement d\u00e9fendu, il a d\u00e9cid\u00e9 de suivre le camp rose- Vert un bout du chemin, tout en pr\u00e9servant certains acquis des assureurs en mati\u00e8re de r\u00e9siliation Olivier Seiler, conseiller national PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [93%] :\r\nIl peut \u00eatre suivant les circonstances de l'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement de l'assur\u00e9 qu'une modification unilat\u00e9rale du contrat et lieu par exemple en cas d'\u00e9volution technologique, h\u00e9 bien dans ce cas -l\u00e0, il peut \u00eatre judicieux qu'une modification unilat\u00e9rale des conditions d'assurance intervienne, cela peut \u00eatre \u00e9galement dans l'int\u00e9r\u00eat de l'assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nAlors conclusion en mati\u00e8re de changement ou de r\u00e9siliation de contrat de conditions d'assurance, h\u00e9 bien, le droit ne change pas mais mais mais mais le Conseil des \u00c9tats, devra lui aussi se prononcer. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D683B450-9787-490D-B4C5-4B31D6E7A258", "internalArchiveId": "D683B450-9787-490D-B4C5-4B31D6E7A258", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLes assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer  \r\nRESILIATIONS DES COMPLEMENTAIRES - SLV BERTRAND KIEFER\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral stopp\u00e9 net dans ces vell\u00e9it\u00e9s de modifier certaines r\u00e8gles des contrats d'assurance.\r\n Le Conseil national a refus\u00e9 de faciliter des modifications unilat\u00e9rales de contrats.\r\nLes assurances maladie compl\u00e9mentaires \u00e9taient concern\u00e9es aussi\r\nLa gauche a point\u00e9 du doigt notamment le risque de voir des seniors ayant cotis\u00e9 des ann\u00e9es pour une couverture hospitali\u00e8re en division priv\u00e9e, \u00eatre \u00e9ject\u00e9 de leur compl\u00e9mentaire en cas de maladie grave.\r\n Le PLR s'est ralli\u00e9 au camp rose vert pour \u00e9carter un tel sc\u00e9nario.\r\nUn revirement inhabituel, alors que la droite soutient r\u00e9guli\u00e8rement des positions plus favorables aux entreprises d'assurance. \r\nAlors ce sc\u00e9nario pourrait-il / devrait-il se r\u00e9p\u00e9ter?\r\nBonsoir Bertrand Kiefer, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dical suisse.\r\n-Avant d'aborder ce revirement de la droite au Parlement aujourd'hui, ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9battu aujourd'hui, projet concernant tr\u00e8s largemment les contrats d'assurance, vous l'auriez soutenu? \r\n- Nouveau coup de boutoir aux droits des assur\u00e9s?\r\n-A vos yeux, il y en a eu d'autres ces derniers temps des atteintes aux droits des assur\u00e9s? Lesquels?\r\n-Mais le monde \u00e9volue, les technologies changent aussi la donne?\r\n-  Et parfois il faut changer les lois. \u00e7a peut \u00eatre aussi des fois \u00e0 l'avantage des assur\u00e9s, non? \r\n-Mais le monde \u00e9volue, les technologies changent aussi la donne. Et parfois il faut changer les lois, pour \u00eatre raccord avec son temps. \u00e7a sert aussi \u00e0 \u00e7a des modifications l\u00e9gislatives, comme celles d\u00e9battues ce jour. Et parfois c'est \u00e0 l'avantage des assur\u00e9s, non?\r\n-Pour revenir au cas des assurances maladies compl\u00e9mentaires: qu'un assureur puisse les r\u00e9silier unilat\u00e9ralement, est-ce que \u00e7a pr\u00e9senter vraiment un danger?", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404010", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les assureurs priv\u00e9s ne pourront pas modifier plus facilement les contrats: Interview de Bertrand Kiefer  / FOR_2019-05-09T18:02:00_developpement-4", "Forum du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10404010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:02Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [86%] :\r\nOn va parler des assurances compl\u00e9mentaires maintenant qui \u00e9tait d\u00e9battu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral stopp\u00e9 Net dans ces vell\u00e9it\u00e9s de modifier certaines r\u00e8gles, des contrats d'assurance, le Conseil national a refus\u00e9 de faciliter des modifications unilat\u00e9rales de contrat, les assurances maladie compl\u00e9mentaires \u00e9taient concern\u00e9es, aussi, la gauche a point\u00e9 du doigt, notamment le risque de voir des seniors ayant cotis\u00e9 des ann\u00e9es pour une couverture hospitali\u00e8re en division priv\u00e9e \u00eatre \u00e9ject\u00e9 de leur compl\u00e9mentaire en cas de maladie grave, le PLR s'est ralli\u00e9 au camp rose- Vert pour \u00e9carter untel sc\u00e9nario un revirement inhabituel, alors que la droite soutient r\u00e9guli\u00e8rement des positions plus favorables aux entreprises d'assurance alors ce sc\u00e9nario pourrait -il se r\u00e9p\u00e9ter, on en parle avec vous, Bertrand Kiefer bonsoir bonsoir vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef de la revue m\u00e9dical suisse avant d'aborder ce revirement de la droite au Parlement aujourd'hui ce projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc d\u00e9battu projet concernant tr\u00e8s largement les contrats d'assurance, vous l'auriez soutenu vous si vous \u00e9tiez \u00e9lu \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nAh nous, bien s\u00fbr que non je d\u00e9taillants de la peine m\u00eame \u00e0 contrats que Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose des choses comme \u00e7a, c'est de, de, d'accepter que la particuli\u00e8rement dans le domaine de la sens maladie m\u00eame priv\u00e9 que les assureurs puissent modifier unilat\u00e9ralement les contrats et qu'au fond le seul choix qui reste \u00e0 ce moment -l\u00e0, a assur\u00e9 d\u00e9missionner de de rompre le contrat ou de, de, d'accepter cette modification, mais cette \u00e7a va compl\u00e8tement l\u00e2che compte de la philosophie m\u00eame des assureurs et on voit bien que \u00e7a aurait pu toucher non seulement les personnes \u00e2g\u00e9es et gravement malades mentaux n'importe qui puisqu'on sait de plus en plus de choses maintenant sur les gens quand ils commencent \u00e0 devenir malade et et donc un assureur puisse dire mais il cette personne commence \u00e0 co\u00fbter vraiment cher et donc je vais le lui changer son contrat, quitte \u00e0 le pousser en dehors de mon de mon syst\u00e8me et l\u00e0 on se demande cette il faut plus appeler \u00e7a des assureurs c'est c'est autre chose, donc c'est tr\u00e8s \u00e9trange, moi, je trouve m\u00eame que le le le le gouvernement et proposer un projet de loi pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [94%] :\r\n\u00e0 vos yeux, il y en a eu d'autres r\u00e9cemment des atteintes comme \u00e7a aux droits des assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [89%] :\r\nOui, alors on voit, on voit ce genre de choses, on l'a vu l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a un peu plus d'un, d'une ann\u00e9e lorsque une commission du National avait propos\u00e9 que les assureurs dans le domaine du du de la vie et les assureurs \u00e0 validit\u00e9 priv\u00e9s et acc\u00e8s aux donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques des patients et m\u00eame qui ait obligation \u00e9t\u00e9 des personnes qui contractent une assurance de donner leur donne de dire s'ils ont une fois fait une analyse g\u00e9n\u00e9tique par exemple par internet ou de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, et de Denis c'est de tout donner l'acc\u00e8s \u00e0 ces d\u00e9tenus \u00e0 aux assureurs et qu'une commission du National et propos\u00e9 \u00e7a, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par la suite par le National mais je trouve \u00e7a extr\u00eamement pr\u00e9occupant parce que nous sommes nous tous de plus en plus vuln\u00e9rable et fragile face au savoir qui, qui commence \u00e0 \u00eatre possible sur chacun d'entre nous, gr\u00e2ce aux nouvelles technologies et si on maintient pas les assurances dans un domaine tr\u00e8s pr\u00e9cis, qui est de couvrir le risque qu'on conna\u00eet pas, nous le haut le risque qu'on a et de nous suivre, ou tout au long de notre risques on on se retrouve extr\u00eamement d\u00e9muni si on a au Tir une mauvaise carcan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [92%] :\r\nMais le monde \u00e9volue les technologies changent aussi la donne, vous l'avez dit, il faut aussi peut-\u00eatre savoir vivre avec son temps, \u00e7a ne ces modifications auraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 plus en phase avec avec notre \u00e9poque, c'est ce qu'on a pu entendre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [87%] :\r\nAlors, je crois, Dieu sait si le monde \u00e9volue, Dieu sait si les technologies m\u00e9dicales et le savoir sur un individu aussi augmente, mais justement, on a besoin du esp\u00e8ce de contre de contre- pouvoirs et de protection accrue par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est une augmentation de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des individus par face \u00e0 \u00e7a et c'\u00e9tait donc tr\u00e8s important que le gouvernement nous prot\u00e8ge que Parlement aussi n'accepte pas les ce que souhaiterait de lobby des des assureurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [85%] :\r\nPour n'en revenir au cas o\u00f9 vraiment concret des assurance maladie compl\u00e9mentaires c'est un assureur peut r\u00e9silier une il est arabe unilat\u00e9ralement par dans le contrat, est ce que c'est vraiment sur le fond, un danger pour le patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [89%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, parce que comme je l'ai dit, soit une personne \u00e2g\u00e9e qui commence \u00e0 co\u00fbter cher, soit quelqu'un qui tout d'un coup, contracte une maladie chronique ou graves et tu l'assureur se dit mais \u00e7a c'est quelqu'un qui va vraiment me co\u00fbter cher et puis il peut changer \u00e0 ce moment -l\u00e0 le contrat augmenter beaucoup la la prime ou alors refus\u00e9 de traiter certaines choses et \u00e0 ce moment -l\u00e0, enfin, telle que le projet a \u00e9t\u00e9 fait par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le patient n'aurait plus comme comme choix que de d'accepter ce changement ou de rompre le contrat lui- m\u00eame, et l\u00e0, \u00e7a c'est vrai bon une asym\u00e9trie de pouvoir beaucoup trop grande en faveur des des assurances maladie, je dis : il faut bien s\u00fbr qu'elles aient une marge de manoeuvre mais mais l\u00e0 \u00e7a va beaucoup trop loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [89%] :\r\nBertrand Kiefer, une derni\u00e8re question : les compl\u00e9mentaires aujourd'hui, j'ai vu un chiffre 5 et 4 milliards de francs d\u00e9pens\u00e9s par ann\u00e9e par les Suisses, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, les compl\u00e9mentaires aujourd'hui, pas pour les Suisses, c'est vrai qu'il y a beaucoup de m\u00e9decine alternative, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [90%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est tout un monde entre les m\u00e9decines alternatives qui sont des petites compl\u00e9mentaires et puis les autres compl\u00e9mentaires de, de, de, de, de m\u00e9decine priv\u00e9e de chambres priv\u00e9es ont, elles, ont pris de l'importance, elles ont pris de l'importance, ce malgr\u00e9 tout c'est vrai que \u00e7a devient difficile pour les gens de les payer, Jean aussi perdre un peu confiance, justement parce qu'elle s'on sait qu'on peut avoir \u00e0 payer de plus en plus cher leur paye de \u00e7a depuis tr\u00e8s longtemps, tout d'un coup les primes augmentent et on ne peut plus payer ses compl\u00e9mentaires au moment o\u00f9 nous n'aurait besoin, donc je pense qu'il y a aussi un grand besoin de la part des gens de confiance dans tout syst\u00e8me parce que sinon il va y avoir une diminution des gens qui contractent des assurances compl\u00e9mentaires priv\u00e9es des assurances compl\u00e9mentaires, merci beaucoup moins que la la la confiance, elle est vraiment central dont elle et il ne faut pas d'rupture de de du contrats non seulement juridique mais de confiance aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [71%] :\r\nElle fait merci mais la confiance en y revient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [88%] :\r\nMerci, Bertrand Kiefer, vous \u00eates tr\u00e8s merci \u00e0 votre chef de la revue m\u00e9dical suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "m\u00e9decin, r\u00e9dacteur en chef Revue m\u00e9dicale suisse / Editions M\u00e9decine et Hygi\u00e8ne, Ancien membre commission nationale \u00e9thique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1830856", "internalArchiveId": "AA1905830402", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 1858, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10421290", "imageURL": "http://www.rts.ch/10421289.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10421290"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T02:00:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048893\r\nDate de transcription : 15-MAY-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:11) [87%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a ne va pas leur plaire, le mieux c'est de le faire sur le moment o\u00f9 vous devez sourire \u00e0 la cam\u00e9ra, l\u00e0 oui, c'est arriv\u00e9 une fois avec ses pluies quel chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, les assurances compl\u00e9mentaires ne pourront pas changer unilat\u00e9ralement les conditions de leur contrat cette possibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue ce matin au conseil national, une victoire pour la gauche qui a obtenu le statut pour agir pour la transition \u00e9cologique, c'est le th\u00e8me du Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 Lausanne, l'occasion d'un num\u00e9ro sp\u00e9cial pour le journal Le Temps qui a sond\u00e9 les Suisses sur le sujet, nous y serons avec Val\u00e8re y a journaliste qui signe le dossier les Fribourgeois des Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle, il prendra place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare, dans l'ancien arsenal qui sera sur\u00e9lev\u00e9 tour virtuel du propri\u00e9taire avant sa construction, nous ouvrirons une page sport avec le r\u00eave bris\u00e9 de l'Ajax d'Amsterdam, \u00e9limin\u00e9 par Tottenham hier soir en demi- finale de la Ligue des champions mais aussi du tennis avec Belinda Benchikh et Stan Wawrinka plut\u00f4t convaincant sur la terre battue de Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:30) [92%] : \r\nEnfin, la journaliste et Autriche Marion Moussadek Emonot et la viticulture du 12 45, son livre 376 jours de prison pour rien, sort demain chez Slatkine le destin dramatique d'un couple de G\u00e9orgiens emprisonn\u00e9 \u00e0 tort \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:33 > 0:02:49) [95%] : \r\nLes assurances compl\u00e9mentaires \u00e9tait donc l'enjeu d'un bras de fer ce matin au conseil national au coeur des d\u00e9bats : la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier unilat\u00e9ralement les conditions d'un contrat combattue par la gauche, une partie de la droite a fini par c\u00e9der, les explications de Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:49 > 0:03:40) [92%] : \r\n\u00e7a s'est jou\u00e9 de justesse une dizaine de voix, mais au final, le conseil national, refuse la mesure la plus contest\u00e9e de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance, la possibilit\u00e9 pour un assureur de modifier certaines de ces conditions contractuelles unilat\u00e9ralement certes l'assur\u00e9 pourrait alors r\u00e9silier le contrat, mais le probl\u00e8me c'est qu'il devient pratiquement impossible d\u00e8s que l'on atteint un certain \u00e2ge, de trouver sur le march\u00e9 un assureur pr\u00eats \u00e0 conclure un nouveau contrat d'assurance- maladie compl\u00e9mentaires, en particulier si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 malade, si vous \u00eates une personne \u00e2g\u00e9e ou si vous \u00eates une personne consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant \u00e0 risque pour une assurance, la mesure est au final refus\u00e9 mais depuis le d\u00e9but, elle est particuli\u00e8rement combattues \u00e0 gauche, une gauche qui, plus largement, d\u00e9noncent une nouvelle loi in\u00e9gal en faveur des assureurs, puisque des assur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:40 > 0:03:41) [88%] : \r\nAmar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:42 > 0:03:55) [88%] : \r\nOui Huttin Haagen qui s'se demande pour qui travaille notre gouvernement est pour la majorit\u00e9 des citoyennes et citoyens de ce pays qui veulent pouvoir compter sur des r\u00e8gles \u00e9quitables de la protection de l'arbitre, elle nous ne sommes pas dans une r\u00e9publique banani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:55 > 0:04:03) [91%] : \r\nL'de R\u00e9publique un fort d\u00e9s\u00e9quilibre est la r\u00e9sultante de cette loi, on a m\u00eame l'impression que cela a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'un self- service des \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:03 > 0:04:30) [93%] : \r\nSur des critiques en partie entendus \u00e0 droite ce matin, il corrige le Tir possible que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre y soit pour quelque chose, ce qui est plus l\u00e0, j'ai comme le sentiment que l'ombre du grand \u00e9v\u00e9nement \u00e0 venir, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales plane sur ce d\u00e9bat, alors que nous avons l'occasion de nous pencher de mani\u00e8re pragmatique sur ce sujet, les discussions continuent, apr\u00e8s 8 ans de travail, l'objectif principal reste de moderniser une loi sur le contrat d'assurance, vieille de plus de son temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:31 > 0:04:58) [96%] : \r\n\u00e0 Rome, le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'\u00c9glise catholique tous les \u00e9v\u00eaques pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agressions sexuelles ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'\u00c9glise, selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront mettre ainsi en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus potentiel sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:08) [95%] : \r\nLa chr\u00e9tienne Asia Bibi aurait quitt\u00e9 le Pakistan pour le Canada, selon la presse pakistanaise pakistanaises qui circulent, qui cite des sources proches du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:09 > 0:05:21) [94%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 mort pour blasph\u00e8me en 2010 puis acquitt\u00e9 en octobre dernier, Asia Bibi aurait rejoint ses 2 filles au Canada apr\u00e8s 10 ans de combat judiciaire, le gouvernement canadien ne confirme pas officiellement cette information.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:23 > 0:05:40) [94%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Donald Trump persiste et signe sur le dossier iranien, il a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre les secteurs minier et pour l'acier, un nouveau coup dur pour T\u00e9h\u00e9ran, \u00e9trangl\u00e9 par le poids des sanctions am\u00e9ricaines un cran de plus dans des relations d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues entre les 2 pays, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:05:50) [93%] : \r\nL'Iran hauss\u00e9 le ton hier face \u00e0 Washington et \u00e0 l'Europe, et voici que le patron de la Maison Blanche a rajout\u00e9 une couche de sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:50 > 0:05:54) [64%] : \r\nSans faire essaye, elle a une voiture et Dieu soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:06) [95%] : \r\nEt voil\u00e0 que, malheureusement, aujourd'hui, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'annoncer de nouvelles sanctions sur l'acier et la m\u00e9tallurgie iranienne, nous voulons un accord juste et emp\u00eacher l'Iran d'obtenir l'arme nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:09 > 0:06:16) [98%] : \r\nEt le secr\u00e9taire d'\u00c9tat Pompeo de commenter les menaces iraniennes de quitter l'accord nucl\u00e9aire \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:25) [87%] : \r\nTu te prends Roxane Joyce privera SMOS Soyouz leur d\u00e9cision de quitter l'accord correspond \u00e0 leur projet nucl\u00e9aire, cela leur permet de gagner du temps pour acc\u00e9der \u00e0 l'arme atomique a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:33) [94%] : \r\n\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 l'inflation et les p\u00e9nuries s'accumulent, les illusions se sont \u00e9vapor\u00e9s depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:43) [90%] : \r\nMundolsheim de dans l'avait de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne peut pas \u00eatre pire que maintenant, avec cette crise, on ne peut plus subvenir aux besoins de nos familles, alors il faut continuer de r\u00e9sister est moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:45 > 0:06:54) [93%] : \r\nIsra\u00ebl, qui f\u00eatait hier son 71\u00e8me anniversaire reste align\u00e9 sur le m\u00eame front qui, lui, il y \u00e0 Washington et \u00e0 l'Arabie Saoudite, \u00e0 propos de l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:56 > 0:07:04) [86%] : \r\nLe porte- avions am\u00e9ricain Lincoln manoeuvre laiti\u00e8res en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, une manoeuvre apparemment pr\u00e9vue de longue date.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:05 > 0:07:42) [94%] : \r\nAlors que l'avenir de la plan\u00e8te en question cette semaine \u00e0 Paris, il est aussi le th\u00e8me du 15\u00e8me Forum des 100 qui se tient en ce moment \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne, un seul mot d'ordre, le temps de l'action, l'occasion pour le journal Le Temps d'un riche num\u00e9ro sp\u00e9cial consacr\u00e9 \u00e0 la question climatique et un sondage sur l'attitude des Suisses face \u00e0 cette question, Val\u00e8re gagna vous y \u00eates, bonjour, vous avez sign\u00e9 beaucoup travaill\u00e9 pour ce num\u00e9ro sp\u00e9cial alors 1er constat dans ce sondage, il y a un hiatus entre les leaders qui estime qu'on a encore le temps de renverser la situation et la large population qui estime elle qu'il est d\u00e9j\u00e0 trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:45 > 0:08:43) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait alors ce num\u00e9ro sp\u00e9cial, comme vous l'avez indiqu\u00e9 je Coffey avec mon coll\u00e8gue servons pk c'\u00e9tait une petite pr\u00e9cision que je voulais apporter oui il y a un hiatus entre les leaders et la population, comme elle est d\u00e9crite dans le sondage qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par M. I. S. Trend pour le temps, je pense que \u00e7a s'est tr\u00e8s bien exprim\u00e9 ce matin dans la salle, ici au Forum des 100 on avait sur sc\u00e8ne un Paul Bulcke et pr\u00e9sident de Nestl\u00e9 un Philipp Hildebrand, le vice- pr\u00e9sident de BlackRock qui avait des discours pos\u00e9, tranquille et dans la salle o\u00f9 ici devant \u00e0 l'EPFL des \u00e9tudiants tr\u00e8s en col\u00e8re, qui appelaient plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 l'urgence d'une action, on voit tr\u00e8s bien qu'il y a un discours totalement diff\u00e9rent entre entre les 2 parties, je pense que tout le monde est d'accord sur le fait qu'il faut agir maintenant, c'est les moyens qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents d'un d'un bord \u00e0 l'autre de ce de ce plateau d'\u00e9chiquier et c'est aussi ce qui nous laisse un peu le sentiment d'impuissance parce que on sait pas dans quelle direction v\u00e9ritablement il faut agir maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:43 > 0:08:57) [90%] : \r\nAlors, pourtant, on est tous d'accord, en population et leader sur des questions tr\u00e8s concr\u00e8tes, par exemple, le taxer les billets d'avion, la \u00e0 presque 70 pourcent des 2 c\u00f4t\u00e9s, on est d'accord sur le fait qu'il il faut taxer les billets d'avion et pourtant pas de projet de taxation \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:20) [92%] : \r\nOui, alors je crois que les billets d'avion, maintenant \u00e7a devient quelque chose d'\u00e9vident, on le voit avec le mouvement qui vient de Scandinavie le le Flight f\u00e9minine la honte de prendre l'avion, c'\u00e9tait chose de plus en plus pr\u00e9sents \u00e0 mon sens, c'est juste une erreur de calendrier, \u00e7a va \u00eatre r\u00e9par\u00e9 tr\u00e8s prochainement et la taxe sur les billets d'avion ne devrait pas faire long feu avant de, de, de pouvoir entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:20 > 0:09:28) [92%] : \r\nAlors, \u00e0 la lecture de du num\u00e9ro sp\u00e9cial mais aussi du sondage, on a l'impression que finalement, la r\u00e9ponse ne pourra \u00eatre que politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:10:23) [92%] : \r\nVous confirmez alors r\u00e9ponse r\u00e9ponse politique aux r\u00e9ponses des citoyens je, moi j'ai l'impression que c'est plus le d\u00e9bat aujourd'hui, on voit tout le monde le dit c'est c'est urgent, il faut agir, lundi, le rapport sur la la biodiversit\u00e9, le rappelait, je crois que le d\u00e9bat n'est plus de savoir si c'est le monde politique, les citoyens qui doivent agir, je crois que tout le monde doit prendre ses responsabilit\u00e9s, nous, par exemple, en tant que journaliste on doit sortir une \u00e9dition sp\u00e9ciale de 50 pages aujourd'hui dans le temps pour dire : agissons les politiciens doivent r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des nouveaux mod\u00e8les, proposer des mesures toujours imposer de mani\u00e8re d\u00e9mocratique, mais ils doivent faire leur travail, de l'autre c\u00f4t\u00e9 et et et en parall\u00e8le les citoyens tout un chacun de se rappeler qu'il peut aller voter mais qui votent aussi chaque fois qu'il va consommer chaque fois qu'il va acheter quelque chose dans un magasin et \u00e0 mon sens \u00e0 tous les \u00e9chelons, on doit agir maintenant, j'ai pas l'impression que le d\u00e9bat, monde politique versus citoyen est vraiment d'actualit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:30) [83%] : \r\nMerci beaucoup vall\u00e9e Arrigoni a en Direct de les PFL \u00e0 Lausanne, on vous lit donc aujourd'hui dans le temps, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:31 > 0:10:46) [89%] : \r\nLes Fribourgeois d\u00e9couvrent les contours de leur futur mus\u00e9e d'histoire naturelle, le bureau d'architectes de la r\u00e9gion, laur\u00e9at du concours a pr\u00e9vu d'ajouter un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'ancien arsenal militaire pr\u00e9sentation et tour du propri\u00e9taire, par Damien m\u00e9tro et Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:48 > 0:11:02) [92%] : \r\nOn le dit fonctionnelle, moderne et m\u00eame mieux, gants \u00e0 Fribourg, le laur\u00e9at du concours d'architecture du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 hier apr\u00e8s 200 ans dans les b\u00e2timents de l'universit\u00e9, il va bient\u00f4t investir un ancien arsenal de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:02 > 0:11:11) [90%] : \r\n\u00e7a monte aussi ce qu'on \u00e9volue, on s'attaque, et puis avec \u00e7a, on a aussi les moyens pour \u00eatre plus flexible dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:28) [93%] : \r\nFuturs ann\u00e9es qui vont venir, les architectes ont pr\u00e9vu d'ajouter un nouvel \u00e9tage \u00e0 l'ancien arsenal il devrait ainsi r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de place du mus\u00e9e, il permettra d'accueillir les 65000 visiteurs annuels dans de meilleures conditions, l'\u00e9difice sera par lui- m\u00eame, un rappel de la mission du mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:28 > 0:11:43) [84%] : \r\nOn pour son p\u00e8re de Dassault en moins, on a 60 pourcent d'insectes aussi qui sont sur la balance donc mus\u00e9e des naturels, c'est aussi un lieu d'enseignement donc comment un mus\u00e9e peut incarner finalement ces d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:43 > 0:11:54) [94%] : \r\nLe concours d'architecture a r\u00e9uni une centaine de projets, le jury en a retenu 4 pour le 2\u00e8me tour de d\u00e9lib\u00e9ration, tr\u00e8s vite, le projet de Marc Zamparo a fait l'unanimit\u00e9, par sa coh\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:55 > 0:12:10) [81%] : \r\nIl y a vraiment eu un arr\u00eat de travail sur le projet qui qui a d\u00e9montr\u00e9 une am\u00e9lioration osciller d'espaces verts, le parc qui \u00e9tait adapt\u00e9e et et selon les commandes d'action du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:10 > 0:12:20) [90%] : \r\nQui dit nouveau Mus\u00e9e dit aussi nouvelle sc\u00e9nographie un concours devra bient\u00f4t d\u00e9terminer la place exacte de la baleine, avant l'ouverture du nouveau mus\u00e9e en 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:21 > 0:12:43) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin, c'est une information de nos confr\u00e8res de 20 Minutes des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents il aurait-il \u00e7a aurait agi dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par le minist\u00e8re public, selon 20 Minutes l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins certains vieux de plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:46 > 0:13:07) [90%] : \r\nLe destin de la nouvelle maison de musique dans l'ancien man\u00e8ge de Saint-Imier est soumise au vote le projet \u00e9tait pourtant approuv\u00e9 l'an pass\u00e9, mais le Parti socialiste s'y est oppos\u00e9 par voie de r\u00e9f\u00e9rendum les citoyennes et citoyens de Saint-Imier devront donc trancher le 19 mai prochain, explications avec cet \u00e9change entre un porteur du projet et un r\u00e9f\u00e9rendaire un r\u00e9f\u00e9rendaire sign\u00e9e Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:09 > 0:13:21) [90%] : \r\nL'ancien man\u00e8ge \u00e0 l'abandon depuis plus de 10 ans, une association veut le transformer en Maison de la musique pour elle, ce serait un p\u00f4le r\u00e9gional essentiel pour les r\u00e9f\u00e9rendaires un concurrent malvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:21 > 0:13:32) [94%] : \r\nUne salle de concert qui permettraient de valoriser les activit\u00e9s de nos jeunes musiciens de l'\u00e9cole de musique bien s\u00fbr, des soci\u00e9t\u00e9s de la r\u00e9gion des soci\u00e9t\u00e9s amateur de Saint-Imier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:32 > 0:13:40) [88%] : \r\nOn craint qu'avec cette maison, de la musique cette culture \u00e7a parce que la commune, elle ne veut pas que se focaliser sur ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:51) [91%] : \r\nL'argent et les violons ce d\u00e9saccord d'financ\u00e9 par le canton des priv\u00e9s et des emprunts, le projet co\u00fbterait \u00e0 Saint-Imier pour son fonctionnement 50000 francs annuels garantis sur 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:51 > 0:14:08) [90%] : \r\nDonc un total de 750000 qui serait pr\u00e9lev\u00e9e sur le fonds de d\u00e9veloppement de la commune de Saint-Imier, qui est un fonds sp\u00e9cifiquement d\u00e9volue \u00e0 la stimulation de, de, de, des activit\u00e9s culturelles, sportives, \u00e9conomiques et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:08 > 0:14:24) [92%] : \r\nIl y a des sommes qui sont difficilement acceptables, il y aurait pr\u00e8s de 90 pourcent de d\u00e9charge qui seraient des subventions qui devraient \u00eatre r\u00e9unis en allant les chercher, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 du canton, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:24 > 0:14:31) [91%] : \r\nAutre dissonances Saint-Imier a d\u00e9j\u00e0 une salle de spectacle, un b\u00e2timent qui demandera forc\u00e9ment \u00e0 \u00eatre prochainement r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:31 > 0:14:44) [92%] : \r\nOn peut en faire un lieu modulable, c'est en fait une r\u00e9novation qui soit une vraie r\u00e9novation mais cette salle, elle existe, on ne peut pas la rayer de la carte comme \u00e7a et nous co\u00fbte donc on doit augmenter les recettes de cette salle qui nous co\u00fbte 150000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:44 > 0:14:54) [91%] : \r\nLa Musique sp\u00e9cifiquement la musique acoustique requiert des conditions particuli\u00e8res que nous ne trouvons pas, en tout cas pas dans la salle de spectacle qui n'est plus adapt\u00e9e aux standards actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:54 > 0:15:02) [91%] : \r\nUn nouveau morceau \u00e0 composer ou alors un vieux tube \u00e0 remixer c'est dans les urnes que le chef d'orchestre donnera son coup de baguette le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:04 > 0:15:14) [94%] : \r\nDu foot, du tennis et du basket, on ouvre une page sportive \u00e9videmment copieuse avec vous Pierre-Alain Dupuis bonjour, alors on commence avec une nouvelle soir\u00e9e de folie hier soir en demi- finale de Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:14 > 0:15:30) [88%] : \r\nC'est exactement cela, c'\u00e9tait une soir\u00e9e folle la Raymond Tad comme on dit, c'est le nouveau truc \u00e0 la mode dans le football apr\u00e8s Liverpool, ce sont les Anglais de Tottenham qui ont r\u00e9ussi une Raymond Tad \u00e0 \u00e0 la fois improbable et miraculeuse, on va tout de suite voir les images, et regardez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:30 > 0:16:19) [86%] : \r\nLe d\u00e9sespoir de cet homme, c'est l'entra\u00eeneur d'Ajax Taina Hague et pourtant tout avait bien commenc\u00e9, puisque son \u00e9quipe, qui avait d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, on a 0 \u00e0 l'aller, marque un but \u00e0 la maison, un but marqu\u00e9 par d\u00e9lire dans la 5\u00e8me minute, on a 0 pour Jason Agirc sa porte davantage de buts puis 30 5\u00e8me minute, l'Avantage est port\u00e9 3 buts avec ce but magnifique de Vieques on se dit que rien ne peut arriver \u00e0 \u00e0 Jacques et pourtant, et c'est \u00e7a le miracle du football 55\u00e8me minute Lucas Moura Marc 2 1 et regardez, il y croit, il y croit, quelques minutes plus tard au terme dans Fantastic slalom, il marque le 2 \u00e0 2 quel but quel talent, le Br\u00e9silien remet les 2 \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9 et dans les arr\u00eats de jeu \u00e0 la 95\u00e8me minute, c'est le but incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:21 > 0:16:44) [86%] : \r\nDu Br\u00e9silien 3 de Tottenham est en finale contre Liverpool, on revoit goal, j'ai choisi quelques belles images qui vont sans doute vous \u00e9mouvoir clair, regardez le d\u00e9sespoir de ces footballeurs qui sont allong\u00e9s sur le gazon, h\u00e9 oui, Ajax \u00e9limin\u00e9 alors qu'il menait, ils avaient 3 buts d'\u00e9cart, l'homme du match, c'est lui, c'est Lucas Moura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:44 > 0:16:51) [91%] : \r\nUn r\u00eave bris\u00e9 pour Ajax, par contre, \u00e7a se passe assez bien \u00e0 Madrid, hein, il semblerait que la terre battue conviennent plut\u00f4t bien \u00e0 nos joueurs suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:07) [93%] : \r\nOui, on a beaucoup parl\u00e9 de Federer qui jouera aujourd'hui \u00e0 16 heures contre Ga\u00ebl Monfils, on va parler du Vaudois Wawrinka Warwick a aussi l\u00e0, il a bien jou\u00e9, il a r\u00e9ussi un match magnifique contre l'argentin Guido Pella 26\u00e8me \u00e0 l'ATP, il assure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:10) [88%] : \r\nJouer avec une hargne, une volont\u00e9, une solidit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:16) [91%] : \r\nIls ressemblent il est semble-t-il revenu \u00e0 son meilleur niveau, belle victoire 6 3 6 4 contre 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:22) [87%] : \r\nVoir qui est 26\u00e8me ATP c'est bien de la part de Wawrinka qui va redevenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:22 > 0:17:40) [88%] : \r\nQui va entrer dans les 32 meilleurs joueurs du monde, donc il sera t\u00eate de s\u00e9rie \u00e0 Roland-Garros, autre belle victoire, celle de Bencic, B\u00e9linda Benchikh, elle s'est balad\u00e9e promenade de sant\u00e9, victoire tr\u00e8s facile en 2 sets qu'on cause Lova et puis c'est int\u00e9ressant cette victoire contre l'Ukrainienne car au tour suivant, B\u00e9linda Benchikh dont on va d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:17:46) [99%] : \r\nLe joli sourire jouera contre la num\u00e9ro 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:46 > 0:17:50) [93%] : \r\nComme vous l'avez dit Claire \u00e0 Madrid, \u00e7a se passe bien pour les Suisses, pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:50 > 0:18:07) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re, on continue \u00e0 regarder cet apr\u00e8s- midi, c'est \u00e0 16 heures donc que sur le r\u00e9seau ou sur un autre site et sur les \u00e9crans de la RTS tr\u00e8s jolie histoire aussi Pierre-Alain qui m\u00eame d\u00e9j\u00e0, c'est \u00e9videmment l'\u00e9quipe f\u00e9minine de Elfic Fribourg en basket f\u00e9minin qui n'est plus qu'\u00e0 une victoire du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:08 > 0:18:26) [94%] : \r\nJe suis tr\u00e8s content que l'histoire d'Elfic Fribourg vous \u00e9meuvent parce qu'effectivement Elfic Fribourg avait perdu la finale de Coupe de Suisse contre Winterthour mais maintenant c'est l'heure de la revanche en finale du championnat de Suisse, elle m\u00e8ne 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie, il faut plus qu'une seule victoire pour qu'elle soit titr\u00e9 les Fribourgeois \u00e7a \u00e7a aura lieu dimanche, voici le r\u00e9sum\u00e9 de Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:28 > 0:19:11) [93%] : \r\n90 70 les elle fait un 2\u00e8me large succ\u00e8s face \u00e0 Winterthour, preuve de la d\u00e9termination des fribourgeoise \u00e0 prendre leur revanche apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite subie en finale de Coupe contre ces m\u00eames z\u00fcrichoises \u00e0 domicile, comme lors du 1er match de cette s\u00e9rie finale de play- offs Elfic prend imm\u00e9diatement les devants imposant un clair Avantage physique Winterthour a le m\u00e9rite de s'accrocher pour revenir quasiment \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au d\u00e9but du 2\u00e8me quart mais Calais verte c'est redonner du rythme fribourgeoise et profite de la richesse de son effectif, contre un adversaire qui se repose lui sur 6 joueuses Elfic m\u00e8ne de 10 points \u00e0 la pause et g\u00e8re parfaitement pour doubler l'Avantage au coup de sifflet final le titre de championne suisse tend les bras aux fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:12 > 0:19:26) [84%] : \r\nMoi je crois que tout monde pr\u00eate pour les vacances, donc on va \u00eatre vraiment essayer de finir \u00e0 nous taire tout m\u00eame si c'est toujours plus sympa de jouer \u00e0 la maison, mais on va partir \u00e0 8 Tour avec la mentalit\u00e9 qu'on va gagner son 3\u00e8me match et ramener le titre \u00e0 la maison, acte 3 dimanche \u00e0 15 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:28 > 0:19:45) [92%] : \r\nMerci Pierre Alain pour cette page sportive et je sais d\u00e9j\u00e0 ce que vous faites ce week- end parce que figurez-vous que rien ne pousse \u00e0 le penser, mais les piscines ouvrent ce week- end, l'occasion de se plonger dans le pass\u00e9 de nos bassins et de red\u00e9couvrir les modes des \u00e9poques en compagnie de Cathy AS c'est notre rubrique pass\u00e9 recompos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:49 > 0:20:34) [86%] : \r\nDes ballonnet s'envole dans les elle 1963 le canton de Fribourg inaugure l'une de ces piscine de lait de l'eau, avec en plus beaucoup de verdure et des installations impeccable, voil\u00e0 le cadeau de la commune de Brau \u00e0 ses enfants petits et la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande et la situ\u00e9 face \u00e0 gruy\u00e8re cette nouvelle r\u00e9alisation touristique fribourgeoise ne manque pas de charme, voyez plut\u00f4t : \u00e9videmment, chacun a ses raisons, des maisons \u00e0 la piscine, les bords du lez mon envie, dit l'endroit idyllique pour faire un d\u00e9fil\u00e9 de mode, nous sommes en 1968 le bikini est souvent rembourr\u00e9 le maillot de bain une pi\u00e8ce peu \u00e9chancr\u00e9, mais l'important r\u00e9side aussi dans les accessoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:38 > 0:20:52) [88%] : \r\nTr\u00e8s vite Bellerive plage devient l'un des endroits les plus pris\u00e9s des romans pour se bronzer gr\u00e2ce \u00e0 l'Expo de 64 la piscine s'est agrandie, modernis\u00e9e et sa situation id\u00e9ale au bord du d\u00e9mon, ces 3 grands bassins et son plongeoir de 10 m\u00e8tres attire les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:53 > 0:20:57) [96%] : \r\nEt le m\u00e9tier qui fait r\u00eaver par excellence, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:58 > 0:21:56) [88%] : \r\nOn peut dire que la plupart du temps les gens nous voient autour du bassin ou bien au bord du lac \u00e0 rien faire attendre et en fait on a peut-\u00eatre une certaine responsabilit\u00e9 morale, c'est-\u00e0-dire le gardien qui se trouve au bord de la piscine, h\u00e9 bien, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 les les petites minettes autour et malgr\u00e9 les Ray Ban et le soleil, il est quand m\u00eame tendu, il est quand m\u00eame concentr\u00e9 sur son plan d'eau et il sait qu'il va \u00eatre appel\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas mais peut-\u00eatre ne serait-ce que pour ce peut-\u00eatre, h\u00e9 bien il faut \u00eatre concentr\u00e9, on doit \u00eatre pr\u00eat \u00e0 intervenir parce que je crois que loup\u00e9 quelqu'un qui s'on aurait de la peine \u00e0 \u00e0 nous le pardonner, justement parce que les gens croient et que on ait toute la journ\u00e9e \u00e0 bronze et je crois que \u00e7a se fait assez discr\u00e8tement, les gens se rendent m\u00eame pas compte en fait qu'on est all\u00e9 chercher quelqu'un qui \u00e9tait, qui avait de la peine \u00e0 revenir, ou bien qui \u00e9tait au bord du bassin, il y a au milieu du bassin des difficult\u00e9 mais quand m\u00eame un week- end o\u00f9 il fait vraiment chaud, il y a, il y a autour des 10000 personnes chez nous, h\u00e9 bien on va bien intervenir si c'est 10 fois aussi bien entre le bassin que au bord du lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:56 > 0:22:00) [88%] : \r\nDes images qui se passe de commentaires, mais qui nous rappelle qu'il faut rester vigilant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:02 > 0:22:23) [91%] : \r\nL'affaire avait marqu\u00e9 les esprits, il y a 10 ans, une vaste op\u00e9ration de police genevoise d\u00e9mant\u00e8le un r\u00e9seau G\u00e9orgiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans le cambriolage mais 2 innocents se retrouve emprisonn\u00e9 \u00e0 tort l'histoire de ce couple, parents de 2 fillettes aujourd'hui blanchi, elle le raconte la journaliste et au triste Marion Moussadek dans un livre qui sort demain, elle est votre invit\u00e9 Julie bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:23 > 0:22:38) [89%] : \r\nBonjour bonjour Marion Moussadek Emonot merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates journaliste \u00e0 Tamedia, vous \u00eates aussi la correspondante pour Le Figaro en Suisse vous il y a 10 ans parce que cette histoire \u00e0 10 ans quasiment pile-poil, vous l'aviez couvert, c'\u00e9tait cette histoire, cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:38 > 0:22:58) [93%] : \r\nAlors, pas du tout, c'est pas en tant que journaliste que je suis tomb\u00e9 sur les protagonistes de cette histoire, si les circonstances de la vie qui ont mis les protagonistes de cette histoire sur ma route et \u00e7a m'a vraiment interpell\u00e9 leur histoire m'a troubl\u00e9, au point que j'ai en effet une investigation plus compl\u00e8te et un livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:58 > 0:23:11) [86%] : \r\nMais \u00e0 l'\u00e9poque vous vous rappeliez-vous parce que bon, en d\u00e9couvrant votre livre, j'avais de vagues souvenirs mais vous cette histoire \u00e0 l'\u00e9poque elle vous avez marqu\u00e9 parce qu'il y a eu quand m\u00eame de la presse sur ses erreurs judiciaires tr\u00e8s peu mais on a un tout petit peu parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:11 > 0:23:33) [93%] : \r\nAlors, ce dont je me souvenais c'\u00e9tait effectivement la cabale contre le gang de criminels g\u00e9orgiens \u00e0 l'\u00e9poque du procureur g\u00e9n\u00e9ral Daniel Zappelli les erreurs judiciaires, j'avoue que non c'est pas \u00e7a qui m'avait interpell\u00e9 parce que la presse finalement se fait toujours moins l'\u00e9cho des blanchiment que des inculpations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:33 > 0:23:46) [90%] : \r\nL'autre chemin qui vous a fait rencontrer les protagonistes de votre livre, c'est vous aviez \u00e9crit un autre livre qui s'appelait Coeurs migratoires 12 r\u00e9cits de femmes migrantes \u00e0 Gen\u00e8ve, quand vous avez rencontr\u00e9 cette femme que vous appelez Mariam est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:47 > 0:23:50) [93%] : \r\nC'est tellement affreux ce qui leur arrive, est ce que vous l'avez tout de suite cru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:51 > 0:24:27) [88%] : \r\nAlors l'ouvrage dont vous parlez, c'\u00e9tait un ouvrage collectif, effectivement, donc, qui faisait \u00e9tat de 12 r\u00e9cits de femmes migrantes de aux parcours compl\u00e8tement diff\u00e9rents, et j'ai rencontr\u00e9 effectivement la tu agonistes de l'histoire, Mariam et ce que je l'ai cru tout de suite, elle m'a interpell\u00e9 c'est s\u00fbr et puis ensuite, ben ma 2\u00e8me peau de journalistes ou ma premi\u00e8re m\u00eame de journalistes, je dois dire, m'a amen\u00e9 \u00e0 tout v\u00e9rifier syst\u00e9matiquement et \u00e0 mener une investigation plus large mais oui, j'aurais eu tendance quand m\u00eame spontan\u00e9ment avoir la d\u00e9tresse qu'elle portait en elle et qui n'\u00e9tait qu'il ne pouvait pas \u00eatre factice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:27 > 0:24:33) [94%] : \r\nJe vous propose de replonger dans cette affaire, il y a 10 ans, et aussi dans votre livre avec Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:36 > 0:24:57) [95%] : \r\nLes faits remontent \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es, les polices des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve sont sur les dents, elles font face \u00e0 des vagues de cambriolages sans pr\u00e9c\u00e9dent jusqu'\u00e0 25 vols par jour leurs soup\u00e7ons portent sur un gang de G\u00e9orgiens tr\u00e8s bien organis\u00e9 une mafia n\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 apr\u00e8s des mois d'enqu\u00eate, de filatures et d'\u00e9coutes, les voleurs sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:24:57 > 0:25:08) [96%] : \r\nSa m\u00e8re, ce soir, gros coup de filet de la police genevoise qui a d\u00e9mantel\u00e9 un r\u00e9seau de cambrioleurs g\u00e9orgiens 45 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es au cours des perquisitions, la police a mis la main sur un important butin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:09 > 0:25:16) [98%] : \r\n1000 pi\u00e8ces et des dizaines de ressortissants interpell\u00e9s, ils seront jug\u00e9s et certains condamn\u00e9s \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:17 > 0:25:32) [90%] : \r\nLes voleurs, selon la police, faisait partie d'une organisation tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e, il y avait d'abord le chef celui qui r\u00e9coltait dans une caisse noire les fruits des cambriolages, celui aussi qui surveillaient les cambrioleurs, appel\u00e9 aussi les gar\u00e7ons puis l'argent \u00e9tait envoy\u00e9 \u00e0 d'autres chefs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:32 > 0:25:51) [95%] : \r\nPlus grand, notamment en Espagne, ils sont 10 \u00e0 avoir reconnu les faits mais c'est une autre histoire dans cette tourmente judiciaire et m\u00e9diatique que nous raconte la journaliste Marion Moussadek celle d'une m\u00e8re de famille bless\u00e9s qui raconte avoir \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la mort et puis la G\u00e9orgie pour finir en prison \u00e0 Champ- Dollon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:52 > 0:26:01) [96%] : \r\nLe soir du 6 mai \u00e0 18 heures 40 pour moi et \u00e0 20 heures 50 pour Coba Coba et moi sommes inculp\u00e9 de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, violation de domicile et vol en bande par m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:03 > 0:26:19) [95%] : \r\nCette femme n'a eu de cesse de clamer son innocence et celle de son \u00e9poux, apr\u00e8s des ann\u00e9es de proc\u00e9dures, la justice lui donne raison et condamne l'\u00c9tat \u00e0 verser 50000 francs au couple de G\u00e9orgiens mais rien ne pourra r\u00e9parer les jours de prison interminable qui l'ont s\u00e9par\u00e9 de ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:22 > 0:26:30) [93%] : \r\nIl y a effectivement donc alors les 5 ans de prison, c'est 376 jours de prison il y a aussi tout le parcours apr\u00e8s vers le blanchiment dont vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:30 > 0:28:28) [90%] : \r\nC'est une partie importante de l'histoire tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire que c'est une histoire un peu de poup\u00e9es russes puisque il y a, il y a, il y a presque une double erreur judiciaire il y a plusieurs histoires dans l'histoire puisque, au-del\u00e0 de la premi\u00e8re erreur judiciaire qui est de laisser ce couple en d\u00e9tention pr\u00e9ventive abusivement, h\u00e9 bien le dossier apr\u00e8s et comme perdu pendant que tout le reste du gang g\u00e9orgiens donc qui \u00e9tait de type mafieux, une organisation criminelle qui \u00e9tait effectivement sur territoire suisse, leur pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 pendant que tout le reste du gang av\u00e9r\u00e9 \u00e9tait jug\u00e9 dans la grosse an\u00e9mie qui a qui ont suivi les arrestations de mai 2009, h\u00e9 bien ce couple-l\u00e0 est sorti de prison au bout de 376 jours cumul\u00e9s 2 sans jugement jusqu'\u00e0, ils ont attendu 5 ans et demi, ce qui veut dire que quand vous rester 5 ans et demi avec votre casier judiciaire en bandouli\u00e8re : vous allez nulle part, pour ainsi dire, vous restez cantonn\u00e9 entre votre permis F de requ\u00e9rants et l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral par la par la force des choses et des enfants, l\u00e0 o\u00f9 il est, des enfants, alors \u00e7a c'est une r\u00e9percussion absolument dramatique de l'histoire, je dirais m\u00eame que c'est le noeud puisque la narratrice est la m\u00e8re de famille qui a \u00e9t\u00e9 injustement emprisonn\u00e9s et 2 filles de 4 et 12 ans \u00e0 l'\u00e9poque, qui ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leurs 2 parents qui, du jour au lendemain, sont emprisonn\u00e9s et donc ne peuvent plus prendre en charge bringuebalants et de foyer en foyer qui, parce qu'elles ont 8 ans d'\u00e9cart ne peuvent pas dormir dans le m\u00eame \u00e9tage du foyer, donc sont \u00e0 2 \u00e9tages de diff\u00e9rence donc la petite et retrouvez chaque matin dans le lit de de sa soeur \u00e9tant son pouce et les responsables du foyer les dissocie syst\u00e9matiquement puisque il colle au r\u00e8glement, c'est vrai que c'\u00e9tait pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:28 > 0:28:44) [89%] : \r\nMais il y a l'histoire cont\u00e9e sont arrach\u00e9s \u00e0 leurs parents, mais aussi la suite ou la peut pas aller en voyage d'\u00e9tudes et de pas sortir de du canton, elle est, c'est toute l'histoire est affreuse et aussi par rapport \u00e0 leur naturalisation, enfin c'est vraiment, est ce que vous avez envie d'\u00e9crire un 2\u00e8me volet sur et maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:44 > 0:29:31) [93%] : \r\nAlors, pour tout vous dire, l'\u00e9diteur Slatkine Ivan Slatkine qui m'a fait confiance et que je remercie et il \u00e9tait enthousiaste sur ce projet, il voulait presque attendra un peu plus qu'on sache, entre guillemets, le fin mot de l'histoire, mais le fin mot de l'histoire dans l'histoire c'est un, c'est une histoire encore une fois \u00e0 tiroirs, donc le dernier mot de l'histoire et puis ben malheureusement c'est une histoire sans fin, puisque cette erreur judiciaire malgr\u00e9 le double acquittement le fait que \u00e7a les a cantonn\u00e9s dans leur permis F aujourd'hui sal\u00e9e freine encore pour tout un tas d'chose et il y a des r\u00e9percussion effectivement sur un processus de naturalisation et sur la vie de de de la jeune fille a\u00een\u00e9e de la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:31 > 0:29:42) [89%] : \r\nVous avez rencontr\u00e9 cette Mariam, vous avez pris des notes pendant 2 ans des entretiens pendant 2 ans, vous avez \u00e9crit ce livre, elle a lu, quelle est sa femme et ses filles aussi s'imaginent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 leurs r\u00e9actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:43 > 0:30:17) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, je tenais \u00e0 ce que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec ce que j'\u00e9crivais, puisque c'est une histoire qui leur appartient avant tout m\u00eame si je me la suis appropri\u00e9 et que j'ai respect\u00e9 toute la chronologie judiciaire consultez les avocats qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9li\u00e9 du secret professionnel \u00e0 mon \u00e9gard, n\u00e9anmoins, c'est un r\u00e9cit romanc\u00e9, je voulais que tout le monde soit \u00e0 l'aise avec \u00e7a, oui, toute la famille l'a lu et la valider et ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s souple, puisqu'ils m'ont fait modifier vraiment il on a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des modifications absolument mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:17 > 0:30:29) [89%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, je revendique que vous disiez qu'aujourd'hui dans la presse puisque c'est votre m\u00e9tier, on \u00e9tait c'\u00e9tait plus comme avant, on ne peut plus faire d'enqu\u00eate, on peut aller sur le terrain, etc, est-ce que c'est une fa\u00e7on de faire votre m\u00e9tier comme on devrait le faire tout le temps, \u00e9crire un livre de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:30:29 > 0:30:55) [93%] : \r\nOui, c'est vrai, tout \u00e0 fait c'est c'est du travail de longue haleine, c'est de l'investigation et effectivement hier, hier, il n'y avait personne dans les r\u00e9dactions, on \u00e9tait tous sur le terrain et aujourd'hui, quand vous mettez les pieds dans une r\u00e9daction h\u00e9 bien tout le monde est viss\u00e9 \u00e0 sa chaise et \u00e0 son \u00e9cran, parce qu'il faut gagner du temps, parce qu'elle aller sur le terrain, \u00e7a co\u00fbte cher, m\u00eame si c'est un un reportage de de localier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:55 > 0:31:08) [87%] : \r\nMarion Moussadek Emonot merci 1000 fois Jacques qu'on recommande vivement 307 toujours de prison pour rien, une erreur judiciaire, de nos jours \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sort demain chez Slatkine c'est incroyable mais vrai, Bercy, merci \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:09 > 0:31:33) [90%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 Fribourg, le temps de s'y prend le temps s'y pr\u00eate Paradou ont des centaines de fribourgeois viendront d\u00e9guster la fondue du si\u00e8cle, figurez-vous, dans les rues de la ville et un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 pour le 100 25\u00e8me anniversaire anniversaire de gastro- Fribourg la fa\u00eeti\u00e8re des restaurateurs et h\u00f4teliers du canton, l'occasion de parler gastronomie et produits du terroir, alors que les Suisses vont de plus en plus manger dans les fast- Food.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:35 > 0:31:42) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, ce soir, Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:50 > 0:31:54) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:10 > 0:32:12) [92%] : \r\nAvec nous, il est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:17 > 0:32:21) [76%] : \r\nEt ici, \u00e0 utiliser leurs de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:21 > 0:32:32) [82%] : \r\nOh l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre rapide, vous \u00e9coutez on lib\u00e8re le voil\u00e0 ce m\u00e9tier, bonne journ\u00e9e, c'est la bonne image oui c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:50 > 0:32:51) [98%] : \r\nOn a trouv\u00e9 un petit arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:55 > 0:33:22) [85%] : \r\nAlors des fois \u00e7a des surprises parce que tu regarde distraitement les images t'attends pas gu\u00e9rir et puis l\u00e0 tout \u00e0 coup, mais c'est vraiment par hasard, c'est en pianotant puis en cherchant de les images de webcam, puis fait chercheur notre cadrage \u00e0 partir de cette webcam, mais en fait \u00e7a tourne l'image ton automatiquement et puis je sais pas ce que je fais, je je regarde ailleurs \u00e7a coule, l'image tourn\u00e9e je d\u00e9coule arc-en-ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:33:24 > 0:33:25) [98%] : \r\nC'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:36 > 0:33:38) [91%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:54 > 0:37:51) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour les \u00e9claircies sont parfois, mais le temps sera assez changeant et m\u00eame assez cet apr\u00e8s- midi l'accalmie, ce sera plut\u00f4t pour la journ\u00e9e de vendredi, voici la perturbation qui circulaient hier sur la Suisse, nous sommes \u00e0 l'arri\u00e8re, sous un ciel de tra\u00eene aujourd'hui, ce dernier ne devrait pas nous amener beaucoup beaucoup de pr\u00e9cipitation cet apr\u00e8s- midi mais les vents vont temporairement se renforcer \u00e0 suivre demain nous profiterons d'une l\u00e9g\u00e8re accalmie en attendant cette autre perturbation devra \u00e0 son tour circulaient sur la Suisse pendant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper mais toujours entre- 2 averses au nord la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1600 m\u00e8tres localement des orages seront possibles le Tessin l'Engadine seront peu en marge des \u00e9v\u00e9nements la les risques de pr\u00e9cipitations seront faibles, le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux qu'ailleurs en soir\u00e9e, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, sauf aux chapitres de la limite des chutes de neige, laquelle aura tendance progressivement assez \u00e9lever jusque vers 1800 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures dans les heures qui viennent seront encore assez fra\u00eeches pour un mois de mai, on ne devrait pas d\u00e9passer les 16 \u00e0 17 degr\u00e9s sur le plateau 18 au Tessin, il fera 17000 m\u00e8tres le long du Jura, enfin, attention aux vents qui vont temporairement se renforcer, ils seront forts en montagne, mais \u00e9galement en plaine M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de pour les r\u00e9gions situ\u00e9es au nord avec des rafales qui pourront atteindre les 80 \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, cet avis devrait se terminer vers 18 heures demain matin, des averses pourront encore essentiellement circuler le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est ailleurs passage au fil des heures \u00e0 un temps sec avec des \u00e9claircies sur l'ouest, ou bien encore en Valais et m\u00eame un temps assez ensoleill\u00e9 sur les versants sud des Alpes en particulier donc sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, la pr\u00e9sence d'air instable sera encore favorable aux averses tout au nord, mais sinon on devrait passer entre les gouttes, notez que la limite des chutes de neige va remonter vers 2200 m\u00e8tres les \u00e9claircies resteront d'actualit\u00e9 plus on ira vers le Valais ou encore vers le Tessin, puis elles seront g\u00e9n\u00e9reuse, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin doit faire entre 6 et 9 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, on pourra atteindre \u00e0 nouveau les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais ou bien encore 21 sur le Tessin fera 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents pour terminer vont perdre de leur intensit\u00e9 ces vents seront encore de secteur ouest-sud-ouest pas tr\u00e8s fort en montagne en moyenne 40 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en pleine pendant la journ\u00e9e de samedi encore du soleil mais plut\u00f4t au d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire le matin dans le courant de la journ\u00e9e, une nouvelle perturbation va aborder la Suisse dans un courant d'ouest nord- ouest, elle va nous amener un temps humide, venteux, plus frais avec une limite des chutes de neige qui devraient s'abaisser jusque vers 1200 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e, dimanche encore des pr\u00e9cipitations en tout cas en d\u00e9but de journ\u00e9e sur les Alpes, les Pr\u00e9alpes, voire sur le quart Nord-Est, sinon un nouveau passage \u00e0 un temps sec avec m\u00eame un soleil assez g\u00e9n\u00e9reux autour du les mains ou bien encore au Tessin mais attention la bise sera de la partie, elle va se renforcer l'apr\u00e8s- midi, il devrait m\u00eame \u00eatre assez forte sur le plateau, ou bien encore autour du Liban, voil\u00e0 donc ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e se retrouvent ce soir, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905832737", "durationSec": 19, "title": "MI WAWRINKA_RTS000001830175", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Argentin Guido Pella sur le score de 6-3, 6-4, lors d'un match du 2e tour du tournoi de tennis de Madrid ATP.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832738", "durationSec": 23, "title": "MI PC PERQUISITION VOTATIONS_RTS000001830264", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nA Gen\u00e8ve, les locaux du Service des votations ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s ce matin. C'est une information de nos confr\u00e8res de 20 minutes. Des policiers auraient emport\u00e9 plusieurs documents. Ils auraient agit dans le cadre d'une proc\u00e9dure ouverte cette ann\u00e9e par la Minist\u00e8re public. Selon 20 minutes, l'affaire concernerait des soup\u00e7ons de trucage sur plusieurs scrutins, certains vieux de plusieurs ann\u00e9es..."}, {"internalArchiveId": "AA1905832739", "durationSec": 26, "title": "MI PAPE LOI ABUS SEXUELS_RTS000001830261", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Vatican, 21 f\u00e9vrier 2019)) Le pape Fran\u00e7ois renforce les proc\u00e9dures contre les abus sexuels au sein de l'Eglise catholique. Tous les \u00e9v\u00eaques, pr\u00eatres et religieux sont d\u00e9sormais oblig\u00e9s de signaler tout soup\u00e7on d'agression sexuelle ou de harc\u00e8lement, ainsi que toute couverture de tels faits par la hi\u00e9rarchie de l'Eglise. Selon la nouvelle l\u00e9gislation d\u00e9voil\u00e9e ce matin par le Vatican, les dioc\u00e8ses devront aussi mettre en place un syst\u00e8me accessible au public pour d\u00e9poser des signalements d'abus sexuels potentiels."}, {"internalArchiveId": "AA1905832740", "durationSec": 95, "title": "MI MUSEE HISTOIRE NATURELLE_RTS000001830217", "excerpt": "Le bureau fribourgeois Marc Zamparo Architectes a remport\u00e9 le concours du projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg, qui sera install\u00e9 dans l'ancien arsenal de l'arm\u00e9e rehauss\u00e9 d'un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1833488"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832741", "durationSec": 117, "title": "MI MAISON MUSIQUE ST IMIER_RTS000001830005", "excerpt": "Le projet de nouvelle Maison de la Musique, pr\u00e9vu dans l'ancien man\u00e8ge de St-Imier et approuv\u00e9 en 2018, sera soumis en votation communale le 19.05.2019 suite \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum du parti socialiste qui s'oppose \u00e0 la construction d'une nouvelle salle de spectacle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BEAUG\u00c9, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "sequenceIds": ["1833507"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832742", "durationSec": 109, "title": "MI LIVRE ERREUR JUDICIAIRE_RTS000001829313", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le d\u00e9mant\u00e8lement d'un gang de cambrioleurs de la mafia g\u00e9orgienne \u00e0 Gen\u00e8ve entre 2008 et 2010, qui mena \u00e0 l'emprisonnement par erreur d'un couple \u00e0 la prison de Champ-Dollon. L'histoire d'une erreur judiciaire racont\u00e9e dans le livre de l'\u00e9crivaine et journaliste Marion Moussadek Emonot.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "ERREUR JUDICIAIRE", "MAFIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832743", "durationSec": 85, "title": "MI IRAN_RTS000001830155", "excerpt": "Le 15e Forum des 100 s'est tenu \u00e0 l'EPFL \u00e0 Ecublens sur le th\u00e8me de la transition \u00e9cologique et de l'urgence climatique avec comme mot d'ordre \"le temps de l'action\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832744", "durationSec": 26, "title": "MI FORUM DES 100_RTS000001830267", "excerpt": "Victoire de Tottenham, qui a battu l'Ajax Amsterdam sur le score de 3 buts \u00e0 2, lors du match retour des demi-finales de la Ligue des Champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE", "\u00c9CONOMIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832745", "durationSec": 74, "title": "MI FOOT AJAX TOTTENHAM_RTS000001830134", "excerpt": "Le Conseil national a refus\u00e9 en votation par 102 voix contre 88 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9largir les droits des caisses d'assurance qui pr\u00e9voyait d'autoriser la modification unilat\u00e9rale des conditions des contrats d'assurances maladie compl\u00e9mentaires, lors d'un d\u00e9bat sur la modernisation de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance datant de 1908.", "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AJAX AMSTERDAM", "TOTTENHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832746", "durationSec": 102, "title": "MI CN ASSURANCE COMPLEMENTAIRE_RTS000001830257", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu l'Ukrainienne Kateryna Kozlova sur le score de 6-0, 6-2, lors d'un match du 3e tour du tournoi de Madrid WTA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DROIT DES MALADES", "D\u00c9BAT", "VOTATION", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL"], "sequenceIds": ["1833388"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832747", "durationSec": 18, "title": "MI BENCIC_RTS000001830170", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de basket-ball dames d'Elfic Fribourg, qui a battu Winterthour sur le score de 2 \u00e0 0, lors du 2e match de la finale des play-off du Championnat suisse de basket-ball. Itw de la joueuse de Fribourg Marielle Giroud.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["WTA", "TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832748", "durationSec": 62, "title": "MI BASKET DAMES_RTS000001830227", "excerpt": "Rubrique \u00e0 base d'archives RTS consacr\u00e9e \u00e0 l'ambiance dans les piscines en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DE SUISSE", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1905832749", "durationSec": 137, "title": "FRIGO PRC 33 PISCINE V2_RTS000001820334", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CAMERONI, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "WELT\u00c9, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MEYER, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1905832919", "durationSec": 24, "title": "MI ASIA BIBI CANADA 2_RTS000001830092"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905832924", "summary": "Int salle du Conseil national : panneaux \u00e9lectroniques indiquant r\u00e9sultats du vote. Conseillers nationaux assistant au d\u00e9bat. Interventions Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Regula Rytz, conseill\u00e8re nationale Les Verts bernoise, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des finances, \u00e9coutant. Intervention Ueli Maurer.", "id": "1833388", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "VOTATION", "D\u00c9BAT", "DROIT DES MALADES", "ASSURANCE", "CONTRAT COMMERCIAL", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "BARAZZONE, GUILLAUME", "RYTZ, REGULA", "MARRA, ADA", "MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833022", "summary": "Duplex Ecublens, EPFL : itw Val\u00e8re Gogniat, journaliste rubrique \u00e9conomique et finance du journal Le Temps.", "id": "1833486", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833024", "summary": "Maquette et dessins de projet du nouveau Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg. Itw Peter Wandeler, directeur du mus\u00e9e. Pluvieux, ext ancien arsenal abritant futur mus\u00e9e. Int salles du Mus\u00e9e d'histoire naturelle actuel. Itw Marc Zamparo, architecte laur\u00e9at du concours. Projets du concours pr\u00e9sent\u00e9s dans salle. Itw Gian Carlo Chiov\u00e8, architecte cantonal pr\u00e9sident du jury.", "id": "1833488", "visualThemes": ["ARCHITECTURE", "CONCOURS", "MUS\u00c9E D'HISTOIRE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833043", "summary": "Printanier et ensoleill\u00e9 : ext et int b\u00e2timent de l'ancien man\u00e8ge. Ext b\u00e2timent de salle de spectacles.\nImages association Maison de la Musique : animation de synth\u00e8se du projet de Maison de la Musique.\nItw Philippe Kruettli, vice-pr\u00e9sident association Maison de la Musique. Itw Elisabeth Beck, conseill\u00e8re de Ville socialiste.", "id": "1833507", "visualThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "SALLE DE CONCERT"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1905833058", "summary": "Plateau : itw Marion Moussadek Emonot, \u00e9crivaine et journaliste chez Tamedia.", "id": "1833522", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1784256", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048893", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-538EB149-D711-4200-B00C-86E8CC52F26F", "internalArchiveId": "538EB149-D711-4200-B00C-86E8CC52F26F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Regula Rytz, Pr\u00e9sidente des Verts;Guillaume Barazzone, conseiller national PDC, GE;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR GE;Stephanie De Torquat, macro-strat\u00e9giste chez Lombard Odier\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(22/IRAN NEW POUR 8H)  ((LIVE GHAZI *6359 bureau // *6204 mobile))\r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre certains de ses engagements pris dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire.\r\nLa d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e officiellement en d\u00e9but de matin\u00e9e,  aux ambassadeurs des pays encore parties \u00e0 cet accord (Allemagne, Chine, France, Grande-Bretagne et Russie)..\r\nUn an jour pour jour apr\u00e8s le retrait unilat\u00e9ral des Etats-Unis...\r\nSiavosh gazi vous \u00eates en direct de Therean ou le pr\u00e9sident Hassan Rohgani a donner ce maitn quelques precisions... \r\n  1'03'' ((pas de script))\r\nEXTRO :  ((Teheran a notament d\u00e9cid\u00e9 de cesser de limiter ses r\u00e9serves d'eau lourde et d'uranium enrichi comme il s'y \u00e9tait engag\u00e9 au titre de l'accord international de 2015 limitant son programme nucl\u00e9aire\r\nl'Iran menace de prendre de nouvelles mesures \"dans 60 jours\" ...))\r\nLa France avait mis en garde T\u00e9h\u00e9ran mardi contre une telle d\u00e9cision, soulignant que des entorses au compromis de 2015 entra\u00eeneraient des sanctions europ\u00e9ennes.\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir re\u00e7u des autorit\u00e9s irakiennes, au cours d'une visite surprise de quatre heures \u00e0 Bagdad, des garanties sur la protection des int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis face \u00e0 une \"escalade\" attribu\u00e9e \u00e0 l'Iran.\r\n(Bve Chomage) La situation sur le march\u00e9 du travail en Suisse s'est l\u00e9germent am\u00e9lior\u00e9e en avril. \r\nLe taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 \u00e0 2,4%, contre 2,5% en mars, selon les chiffres du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie publi\u00e9 ce maitn.\r\nPar r\u00e9gion, le taux de ch\u00f4mage atteint 2,0% en Suisse al\u00e9manique et 3,3% en Suisse romande comme au Tessin.\r\n(02/GFS RFFA ITV RYTZ) *** Les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de RFFA : la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS......\r\nC'est ce qui ressort de notre 2e sondage SSR publi\u00e9 ce matin (MER). \r\nLa directive sur les armes serait aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par la population. \r\nPour RFFA, la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois... pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nC\u00f4t\u00e9 opposants, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une dispropotion de moyens entre les deux camps.\r\n  37'' \r\nla pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz avec Marie Giovanola\r\n(03/GFS RFFA ITV BARAZZONE) La tendance au oui pour la r\u00e9forme fiscale RFFA s'est donc accentu\u00e9e depuis un mois... \r\nle resultat selon  Guillaume Barazzone conseiller national PDC  \u00e0 un bon compromis... \r\n  14'' \r\nGuillaume Barazzone conseiller national PDC Interrog\u00e9 par st\u00e9phane deleury\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points.\r\n(06/REFORME PEREQUATION FINANCIERE ITV HILTPOLD) La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme du syst\u00e8me de redistribution des richesses entre cantons. \r\nMais certains comme le Valais, Fribourg, Jura et Berne font la grimace. \r\nAlors que les cantons dits \"riches\" comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant...\r\nEcoutez la r\u00e9action du conseiller national PLR genevois Hugues Hiltpold. \r\n  42'' \r\nDes propos reccueillis par Marc Menichini\r\n(TF6/FORUM DE PARIS/ENDETTEMENT EMERGENTS PI) L'endettement croissant des pays en d\u00e9veloppement \u00e9tait au coeur des discussions du Forum de Paris sur la dette et le d\u00e9veloppement qui a r\u00e9uni hier (MAR) plus d'une trentaine de ministres des Finances et de gouverneurs de banques centrales. \r\nLe tout, \u00e0 un mois du G20 qui aura lieu au Japon en juin. \r\nSi la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e nomm\u00e9ment lors de ce Forum, elle n'en \u00e9tait pas moins le grand sujet de conversation. Cynthia Racine\r\n  1'34\r\n((C'est pour ses pratiques opaques dans le cadre des \"Nouvelles routes de la soie\" que la Chine est apparue en toile de fond. \r\nLa crainte c'est que les pays le plus vuln\u00e9rables participant au projet chinois... ne perdent leur souverainet\u00e9 sur certaines infrastructures critiques. \r\nAllusion au Sri Lanka, qui, incapable d'honorer ses dettes, a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb c\u00e9der \u00e0 P\u00e9kin le contr\u00f4le d'un port. Stephanie De Torquat, macro-strat\u00e9giste chez Lombard Odier, relativise.\r\nson 1\r\nIl faut dire que la dette des pays \u00e9mergents est source d'inqui\u00e9tudes. C'est plus sp\u00e9cialement la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle les pays \u00e9mergents s'endettent qui pr\u00e9occupe.\r\nson 2\r\nGlobalement ce sont bien les pays riches qui sont les plus endett\u00e9s. En moyenne la dette y atteint 380% du PIB.... contre 213% dans l'ensemble des pays en d\u00e9veloppement.))\r\n(21/ETUDE ALCOOLISME) La consommation d'alcool augmente dans le monde.\r\nEn moyenne, chaque adulte a consomm\u00e9 6,5 litres d'alcool pur en 2017, contre 5,9 litres en 1990. \r\nUn constat alarmant Cl\u00e9a Favre selon la revue m\u00e9dicale britannique The Lancet...\r\n--- \r\nD'autant plus que la consommation devrait atteindre 7,6 litres d'ici 2030.\r\nEn fait, derri\u00e8re ces moyennes, se cachent des tendances diff\u00e9rentes :\r\nla quantit\u00e9 d'alcool absorb\u00e9e diminue dans les pays riches (c'est le cas aussi en Europe, m\u00eame si le Vieux continent d\u00e9tient toujours le record mondial).\r\n\u00e0 l'inverse, on observe un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage dans des pays o\u00f9 le niveau de vie augmente : comme la Chine, l'Inde ou encore le Vietnam.\r\nDans l'ensemble de l'Asie du sud-est, la consommation a ainsi doubl\u00e9 en 27 ans.\r\nPour contrer cette \u00e9volution, et le fardeau sanitaire qu'elle repr\u00e9sente, les auteurs \u00e9mettent plusieurs recommandations :\r\ndes hausse de prix, davantage de contr\u00f4le de la distribution, et surtout de strictes restrictions de la publicit\u00e9 et des mesures rigoureuses contre l'alcool au volant.\r\n(TF7/LIVERPOOL - BARCELONE DI (8H)) ((DIRECT LIVERPOOL VIA APPLI LUCI UMAC 8 / SECOURS +41 79 **))\r\n*** Liverpool a r\u00e9ussi hier soir l'un des plus grands exploits de l'histoire du football...\r\nIl fallait, beaucoup, beaucoupe de folie pour immaginer les joueurs de J\u00fcrgen Klopp  battre 4 buts \u00e0 0 l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde...\r\nLe FC Barcelone et Lionel Messi qui avait pourtant gagn\u00e9 3 \u00e0 0 la semaine derni\u00e8re...\r\n6%... C'\u00e9tait les chances de voir Liverpool renverser le Bar\u00e7a \r\nMais hier soir Bernardin Alleman - vous l'avez vecu sur place - dans un stade d'Anfield Road en fuison... \r\nLes Reds on donc r\u00e9sussi l'impossible pour r\u00e9aliser cette improbable remont\u00e9e... \r\nDIR\r\n*** RELANCE : Voila pour ce qui est de Livepool... En Face pour Barcelone, c'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui de l'an dernier face \u00e0 l'AS Rome...\r\nDIR\r\nEXTRO : En finale, les joueurs de Jurgen Klopp retrouveront le vainqueur du duel entre l'Ajax d'Amsterdam et Tottenham, pr\u00e9vu mercredi 8 mai. A l'aller, les N\u00e9erlandais s'\u00e9taient impos\u00e9s 1-0 sur la pelouse londonienne.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401470", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T08:00:18_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T08:00:18_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10401489", "ece-10401470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:51:32Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [95%] :\r\nFoued Boukari 12 ann\u00e9es de n\u00e9gociations entre T\u00e9h\u00e9ran et les grandes puissances, pour un accord aujourd'hui presque rompu des 2 c\u00f4t\u00e9s, un an jour pour jour apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain l'Iran suspend ce matin, certains de ses engagements, nous serons \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran dans quelques secondes, le pr\u00e9sident vient de s'adresser \u00e0 la nation un double oui se dessine pour les votations du 19 mai autour de la r\u00e9forme fiscale RFFA et la r\u00e9vision de la loi sur les armes, selon le 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois pour RFFA et puis en Ligue des champions, les fans de Liverpool raide dingue depuis hier soir, l'exploit de leur \u00e9quipe, les Anglais vont disputer une 2\u00e8me finale d'affil\u00e9e apr\u00e8s avoir remont\u00e9 un retard de 3 buts sur le FC Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [97%] :\r\nL'Iran a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre certains de ses engagements pris dans le cadre de l'accord sur le nucl\u00e9aire, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e officiellement en d\u00e9but de matin\u00e9e aux ambassadeurs des pays encore parties \u00e0 cet accord, Allemagne, Chine, France, Grande-Bretagne et Russie, un an jour pour jour apr\u00e8s le retrait unilat\u00e9ral des \u00c9tats-Unis Siavosh Ghazi, vous \u00eates \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 le pr\u00e9sident Hassan Rohani a donn\u00e9 ce matin quelques pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nDans une d\u00e9claration \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, le pr\u00e9sident Rohani a annonc\u00e9 qu'\u00e0 partir d'aujourd'hui, T\u00e9h\u00e9ran a laiss\u00e9 de vente son uranium enrichi, selon l'accord nucl\u00e9aire T\u00e9h\u00e9ran doit vendre sa production au-del\u00e0 de 300 kilos, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident Hassan Rouhani il a aussi affirm\u00e9 que l'Iran ne vendra plus sa production d'eau lourde au-del\u00e0 des 150 kilos pr\u00e9vu par l'accord nucl\u00e9aire pendant 60 jours nous n\u00e9gocierons avec des 5 pays, c'est-\u00e0-dire la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, la Russie et la Chine pour trouver une solution et compenser les sanctions p\u00e9troli\u00e8res et bancaires des \u00c9tats-Unis, sinon nous prendrons d'autres d\u00e9cisions a en cours, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident iranien apr\u00e8s ce sont de jour, il a affirm\u00e9 que l'Iran ne respectera pas la limite d'enrichissement d'uranium, pr\u00e9vue \u00e03,65 pourcent de m\u00eame des d\u00e9cisions seront prises pour compl\u00e9ter le r\u00e9acteur d'Arak le pr\u00e9sident Hassan Rouhani, a \u00e9galement pr\u00e9venu que si les grandes puissances prenait pr\u00e9texte pour envoyer le dossier iranien devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et imposer de nouvelles sanctions alors l'Iran sera oblig\u00e9 de prendre des dettes si on radical Siavosh quasi peuvent Tessin Vaud T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nLa France, qui avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde T\u00e9h\u00e9ran hier contre une telle d\u00e9cision Paris souligne que des entorses au compromis de 2015 entra\u00eeneraient des sanctions europ\u00e9ennes, l'actualit\u00e9 en Suisse, c'est la situation sur le march\u00e9 du travail qui s'est l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9 en avril le taux de ch\u00f4mage a diminu\u00e9 \u00e02,4 pourcent contre2,5 pourcent en mars, selon les chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, publi\u00e9 ce matin par r\u00e9gion, le taux de ch\u00f4mage atteint 2 pourcent en Suisse al\u00e9manique et 3 les rues de 3 pourcent en Suisse romande, comme au Tessin les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de la RFFA, la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS et c'est ce qui ressort de notre 2\u00e8me sondage SSR publi\u00e9 ce matin, la directive sur les armes, serait aussi accept\u00e9 par la population pour RFFA la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois, pour s'\u00e9tablir \u00e0 59 pourcent d'avis favorables C\u00f4t\u00e9 opposants la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une disproportion de moyens entre les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [84%] :\r\nJe crois, \u00e7a, \u00e7a joue vraiment un une vraie contr\u00f4le parce que cette r\u00e9forme est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, alors on doit l'expliquer et si on n'a pas les moyens pour finalement \u00eatre pr\u00e9sente au les m\u00e9dias avec aussi la place pay\u00e9e, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre pr\u00e9sent, Jean, c'est un oui le 19 mai qu'est ce que vous allez faire, on va lutter dans les cantons o\u00f9 la r\u00e9forme n'a pas d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, alors \u00e7a veut dire les cantons comme va aller o\u00f9 Berne par exemple discussion \u00e9norme maintenant alors 16, la seule possibilit\u00e9 qu'on a, parce que si \u00e7a passe le niveau national poussette concurrence entre les cantons va \u00eatre tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz avec Marie Giovanola la tendance donc au oui pour la r\u00e9forme fiscale qui s'est accentu\u00e9e depuis un mois, le r\u00e9sultat, selon Guillaume Barazzone, conseiller national PDC un bon compromis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [92%] :\r\nC'est une tendance assez Net c'est jamais fait, il faut se battre jusqu'au bout mais \u00e7a montre que les Suisses et les Suissesses consid\u00e8re que c'est une votation et surtout un paquet \u00e9quilibr\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 entre la droite et la gauche et pour une fois, le Parlement a vraiment fait un compromis helv\u00e9tique et et je crois que \u00e7a porte ses frais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [95%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Delory, ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut GFSBern pour le compte de la SSR, entre le 23 et le 30 avril 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet, la marge d'erreur est de2,7 points la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes apr\u00e8s le Conseil des \u00c9tats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme du syst\u00e8me de redistribution des richesses entre cantons mais certains, comme le Valais, Fribourg, Jura et Berne font la grimace, alors que les cantons dits riches comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant, \u00e9coutez la r\u00e9action du conseiller national PLR je ne vois Hugues Hiltpold. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [85%] :\r\nCrois c'est important, c'est d'avoir dans le fond un m\u00e9canisme d'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral pour l'entr\u00e9e des comptes en Suisse, on a constat\u00e9 que dans le fond, les cantons contributeurs et Gen\u00e8ve en \u00e9t\u00e9, un dans le fond, une part qui \u00e9tait tr\u00e8s important trop importante et sa n\u00e9cessit\u00e9 dans le fond d'avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage sant\u00e9 diff\u00e9rents cantons pour que dans le fond, la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a c'est toujours d'actualit\u00e9 : comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:12) [90%] :\r\nParler de solidarit\u00e9 compte certaines r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vont percevoir moins d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [86%] :\r\nJean je crois qu'il y a effectivement r\u00e9\u00e9quilibre ce qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, le canton de Gen\u00e8ve a beaucoup contribu\u00e9 pendant pendant des ann\u00e9es dans une proportion qui \u00e9tait somme toute trop importante au toit en juger par le vote d'aujourd'hui certes un cantons contributeurs restaurant un cantons contributeurs, c'est qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, mais il y avait n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un r\u00e9\u00e9quilibrage sant\u00e9 diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\nHugues Hiltpold, conseiller national PLR vois, interrog\u00e9 par Marc qui nie l'endettement croissant des pays en d\u00e9veloppement \u00e9tait au coeur des discussions du forum de Paris sur la dette et le d\u00e9veloppement qui a r\u00e9uni hier plus d'une trentaine de ministres des Finances et de gouverneurs de banque centrale, le tout \u00e0 un mois du G20, qui aura lieu au Japon au mois de juin si la Chine n'a pas \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e nomm\u00e9ment lors de ce forum, elle n'en \u00e9tait pas moins le grand sujet de conversation cit\u00e9 Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [93%] :\r\nC'est pour ces pratiques opaques, dans le cadre des Nouvelles routes de la soie, que la Chine est apparue en toile de fond la crainte, c'est que les pays les plus vuln\u00e9rables, participant au projet chinois ne perdent leur souverainet\u00e9 sur certaines infrastructures critiques allusion au Sri Lanka qui, incapable d'honorer ses dettes, a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb c\u00e9der \u00e0 P\u00e9kin, le contr\u00f4le d'un port St\u00e9phanie de tort quoi macro- strat\u00e9giste chez Lombard Odier relativise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [93%] :\r\nOn peut toujours voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, on ne sait pas tr\u00e8s bien de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a va tomber, parce que oui, bien s\u00fbr qu'elle pourrait effectivement mettent certains pays fronti\u00e8re dans des situations difficiles, maintenant, la Chine est aussi un pays qui justement Zarrabeitia dans ces pays et pourrait aussi les aider \u00e0 se d\u00e9velopper, je trouve tr\u00e8s sain que ce soit en quelque sorte, surveill\u00e9 par le reste du monde pour essayer autant que possible d'infl\u00e9chir la Chine dans une direction qui soit positive pour ces pays fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:55) [96%] :\r\nIl faut dire que la dette des pays \u00e9mergents est source d'inqui\u00e9tude, c'est plus sp\u00e9cialement la rapidit\u00e9 \u00e0 laquelle les pays \u00e9mergents s'endettent qui pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [92%] :\r\nCes 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies on a une augmentation extr\u00eamement rapide et extr\u00eamement importante de la dette et pays \u00e9mergents, \u00e0 l'inverse, la dette des pays d\u00e9velopp\u00e9s avaient beaucoup augment\u00e9 avant la crise de 2008, mais finalement, aujourd'hui, c'est plus ou moins stabilis\u00e9e, donc c'est une pr\u00e9occupation qui dispara\u00eet peut-\u00eatre un petit peu par rapport \u00e0 la dette \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [95%] :\r\nGlobalement, ce sont bien les pays riches qui sont les plus endett\u00e9s en moyenne la dette, il atteint 380 pourcent du PIB, contre 213 pourcent dans l'ensemble des pays en d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [91%] :\r\nCe constat, \u00e0 pr\u00e9sent, la consommation d'alcool augmente dans le monde, en moyenne, chaque adulte a consomm\u00e9 si litres et demi d'alcool pur en 2017 contre5,9 litres en 1990 un constat alarmant Cl\u00e9a Favre, selon la revue m\u00e9dicale britannique d'Allende 7. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:53) [97%] :\r\nD'autant plus que la consommation devrait atteindre7,6 litres d'ici 2030 en fait derri\u00e8re ces moyennes se cachent des tendances diff\u00e9rentes, la quantit\u00e9 d'alcool absorb\u00e9e diminue dans les pays riches, c'est le cas aussi en Europe, m\u00eame si le vieux continent d\u00e9tient toujours le record mondial, \u00e0 l'inverse, on observe un ph\u00e9nom\u00e8ne de rattrapage dans des pays o\u00f9 le niveau de vie augmente, comme la Chine, l'Inde ou encore le Vietnam dans l'ensemble de l'Asie du Sud-Est, la consommation a ainsi doubl\u00e9 en 27 ans pour contrer cette \u00e9volution et le fardeau sanitaire qu'elle repr\u00e9sente les auteurs \u00e9mettent plusieurs recommandations des hausses de prix davantage de contr\u00f4le de la distribution et surtout de strictes restrictions de la publicit\u00e9 et des mesures rigoureuses contre l'alcool au volant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:36) [92%] :\r\nLes pr\u00e9cisions sign\u00e9es Cl\u00e9a Favre, Liverpool a r\u00e9ussi hier soir l'un des plus grands exploits de l'histoire du football, il fallait beaucoup beaucoup de folie pour imaginer les joueurs de J\u00fcrgen Klopp battre 4 buts \u00e0 0, l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde, le FC Barcelone et Lionel Messi, qui avait pourtant gagn\u00e9 3 0 la semaine derni\u00e8re 6 pourcent c'\u00e9tait les chances de voir Liverpool renverser le Bar\u00e7a mais hier soir, Bernardin Alleman vous l'avez v\u00e9cu sur place dans un stade de dinde fil Road en fusion, les Reds ont donc r\u00e9ussi l'impossible pour r\u00e9aliser cette improbable remont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [83%] :\r\nOui, Anfield \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un lieu mythique du football europ\u00e9en via le le stade de Liverpool, a ajout\u00e9 une couche \u00e0 sa l\u00e9gende, c'est tr\u00e8s fort, ce qu'a r\u00e9alis\u00e9 Liverpool hier 3 0 \u00e0 l'aller, les absences surtout du duo magique d'attaquants Salah affirme Hinault les attaquants hier de Liverpool se Origi et Shaqiri, le Suisse et puis mais Vahina d'hommes qui est entr\u00e9 en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode en face c'\u00e9tait Messi Suarez Coutinho ben, r\u00e9sultat des courses, et 4 buts pour Liverpool de fonds Righi 2 fois banale d'hommes et 0 pour le Bar\u00e7a, Liverpool a r\u00e9ussi la possible et sauf donc une 2\u00e8me finale cons\u00e9cutive on disait Liverpool modique in\u00e9gal plus rien et l\u00e0 Liverpool \u00c9tat employes du sommet \u00e0 un match du sommet de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce qui est donc de Liverpool Bernardin en face pour le FC Barcelone, c'est un nouvel \u00e9chec apr\u00e8s celui, vous l'avez dit l'an dernier 2 face \u00e0 la Roma. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:57) [86%] :\r\nOui, effectivement, on parle de remonte \u00e0 souvent quand on a des des retours comme \u00e7a incroyables incroyable on parle de Mountada depuis Barcelone justement avait remont\u00e9 \u00e0 un d\u00e9ficit de 4 buts face au Paris Saint-Germain, il y a 2 maintenant, c'est le Bar\u00e7a qui les subit l'an dernier, l\u00e9galement, Barcelone avait 3 buts d'avance et a perdu la Roma Barcelone voyage relativement mal g\u00e9n\u00e9ralement en Coupe d'Europe pour le pour, plus r\u00e9aliste, le voil\u00e0 retomb\u00e9 dans ses travers, on n'a pas vu hier ses Stars Messi Bousquet Coutinho Suarez ou ne les a pas vu le Bar\u00e7a tout de jaune v\u00eatu a a subi, il a pris l'eau, on peut dire de la cit\u00e9 des Beatles, il a parfaitement jou\u00e9 le r\u00f4le de du Yellowstone Marine et pour la premi\u00e8re fois \u00e9galement, depuis 2013 pour Adidas n'est, ce n'est pas au club espagnol qui remportera cette ann\u00e9e la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [92%] :\r\nMerci Bernardin en elle \u00e9mane en Direct de Liverpool et en finale, donc le 1er juin \u00e0 Madrid dans le stade de l'Atletico Liverpool retrouvera le vainqueur du duel ce soir entre l'Ajax d'Amsterdam et Tottenham \u00e0 l'aller, les N\u00e9erlandais s'\u00e9taient impos\u00e9s 1 but \u00e0 0 sur la pelouse londonienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDC6B6EC-8723-4A79-A3A3-77549DB364B7", "internalArchiveId": "DDC6B6EC-8723-4A79-A3A3-77549DB364B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC, VS;Pign\u00e8de;Rami et autres enfants, chercheurs de m\u00e9tal dans les d\u00e9combres de la rive ouest de Mossoul;Homme, ferrailleur \u00e0 Mossoul;Jean-Claude Juncker,Pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;extrait ambiance Anfield, Liverpool;J\u00fcrgen Klopp, entra\u00eeneur de Liverpool;Sherdan Shaqiri, joueur de football suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SONDAGE GFS DI (7H)) Un double OUI. Voil\u00e0 ce que les Suisses auraient inscrit sur leur bulletin si les votations sur la RFFA et la directive sur les armes avaient eu lieu fin avril. En tout cas selon notre second sondage SSR publi\u00e9 ce matin et r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs.bern. Vous \u00eates, Marie Giovanola, l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral...Cette tendance au oui s'est m\u00eame renforc\u00e9e depuis un mois pour la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS...\r\nEffectivement, le camp des partisans a gagn\u00e9 5 points depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nLa majorit\u00e9 des sond\u00e9s dit reconna\u00eetre l'urgence d'une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et du financement l'AVS...Et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une imposition identique entre multinationales et PME. Des arguments qui p\u00e8sent davantage que le plus porteur avanc\u00e9 par les opposants, soit le fait que le lien entre ces deux th\u00e9matiques est antid\u00e9mocratique. Le oui a progress\u00e9 m\u00eame chez les Verts, principal parti oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, d\u00e9notant une division entre la base et l'\u00e9lite du parti. Un conflit encore plus marqu\u00e9 chez les verts lib\u00e9raux. Chez les jeunes aussi, groupe de population le plus r\u00e9fractaire \u00e0 la r\u00e9forme, le soutien a augment\u00e9.\r\n*** Concernant la modification de la loi sur les armes, Marie, on peut parler de stabilit\u00e9....\r\n2 sond\u00e9s sur 3 sont toujours favorables \u00e0 la directive qui pr\u00e9voit un durcissement de la loi sur les armes...ce sont les m\u00eames proportions qu'il y a un mois. Les arguments qui ont le plus de poids: la nouvelle directive ne changera quasiment rien pour les tireurs et la crainte d'une exclusion des accords de Schengen-Dublin. Les personnes interrog\u00e9es ne sont gu\u00e8re convaincues qu'il s'agit-l\u00e0 d'une premi\u00e8re \u00e9tape vers un d\u00e9sarmement des citoyens. Un important \u00e9cart entre les deux camps et un \u00e9lectorat qui s'est rapidement forg\u00e9 une opinion tranch\u00e9e qui n'a pas \u00e9volu\u00e9 entre les deux enqu\u00eates...de quoi r\u00e9duire la marge de manoeuvre pour faire bouger les lignes d'ici le 19 mai.\r\n(04/GFS ARMES ITV ADDOR) Un durcissement en vue, donc, pour la loi sur les armes. Mais cette claire tendance au OUI n'effraie pas pour autant les opposants. Ainsi le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor.\r\n  0'25''\r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 entre le 23 et le 30 avril aupr\u00e8s de 5817 personnes consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. Avec une marge d'erreur de 2,7 points.\r\n(breve perequation) *** La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes, ce qui fait grincer les dents des cantons dits pauvres.\r\n...Ceux dont le potentiel de ressources est inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse. Apr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a lui aussi valid\u00e9 cette r\u00e9forme. D\u00e9sormais, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixera chaque ann\u00e9e et non plus tous les quatre ans les sommes \u00e0 allouer \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. Cons\u00e9quence: les cantons contributeurs comme Gen\u00e8ve ne verseront plus autant d'argent aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques comme le Jura, le Valais, Fribourg ou Berne. Ces cantons craignent d'y perdre au change malgr\u00e9 les compensations pr\u00e9vues jusqu'en 2025.\r\n(breve cff) Mauvaise journ\u00e9e d\u00e9cidemment pour le canton de Berne, \u00e0 cause du nouvel horaire CFF pour 2020. Il a d\u00e9plor\u00e9 hier la suppression de la liaison ferroviaire TGV directe entre Berne et Paris. A partir de la mi-d\u00e9cembre, le trajet devrait prendre trente minutes de plus qu'actuellement. Un nouvel horaire 2020 marqu\u00e9 par l'entr\u00e9e en vigueur dans l'agglom\u00e9ration franco-valdo-genevoise du Leman Express, le plus grand RER transfrontalier d'Europe.\r\n(09/GE/SOLIDARITES SANS PAGANI PA) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 Solidarit\u00e9s a confirm\u00e9 hier qu'il partira aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sans R\u00e9my Pagani  \r\nL'absence sur les listes du conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve, qui avait d\u00e9j\u00e0 mis sa candidature entre parenth\u00e8ses, n'emp\u00eache pas le parti et plus largement l'extr\u00eame gauche d'avoir beaucoup d'app\u00e9tit pour les f\u00e9d\u00e9rales. Mais c'est plut\u00f4t mal parti.Sylvie Belzer:\r\n  0'53''\r\n((Ils sont six au sein de Solidarit\u00e9s \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale la semaine pass\u00e9e, mais pas R\u00e9my Pagani. Seul un classement rapide de la proc\u00e9dure dans l'affaire des notes de frais pourrait encore changer la donne. Encore faudrait-il que ce classement intervienne d'ici d\u00e9but ao\u00fbt, d\u00e9lai final pour le d\u00e9p\u00f4t des listes.\r\nEn l'\u00e9tat ce sont donc St\u00e9phanie Prezioso, professeur d'histoire \u00e0 l'Unviersit\u00e9 de Lausanne, tr\u00e8s engag\u00e9e sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 et le d\u00e9put\u00e9 Jean Burgermeister qui emm\u00e8nent la liste, tous deux \u00e9galement candidats aux Etats. La gauche de la gauche a de grandes ambitions pour les f\u00e9d\u00e9rales, d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 conqu\u00e9rir le si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire qui revient au canton et \u00e0 constituer un groupe parlementaire avec des \u00e9lus d'autres cantons. Mais le conflit qui oppose Solidarit\u00e9s au Parti du Travail  au sein d'Ensemble \u00e0 gauche, pousse ce dernier \u00e0 faire liste s\u00e9par\u00e9e. De quoi contrarier les grandes ambitions de Solidarit\u00e9s et de la grande coalition d'extr\u00eame gauche.))\r\nSur la liste pour le Conseil national figurent \u00e9galement les d\u00e9put\u00e9s Jocelyne Haller et Jean Batou, ainsi que la socio-\u00e9conomiste Aude Martenot et l'\u00e9tudiant Luca Califano.\r\n(breve vd biodiversit\u00e9) Chez le voisin vaudois, les d\u00e9put\u00e9s veulent jeter un oeil r\u00e9gulier sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 dans le canton. Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier une proposition de Jean-Michel Dolivo, d'Ensemble \u00e0 gauche, qui demandait que le gouvernement effectue un suivi annuel des mesures prises dans ce domaine.\r\n(07/VS/AIDE SUICIDE EMS/ROLE MEDECINS PA (7H)) *** En Valais, c'est le suicide assist\u00e9 dans les h\u00f4pitaux et EMS publics qui divise les d\u00e9put\u00e9s valaisans\r\nIls s'y penchent cette semaine dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi cantonale sur la sant\u00e9. Le Gouvernement veut maintenir la libert\u00e9 laiss\u00e9e aux \u00e9tablissements, alors que la Commission de la sant\u00e9 d\u00e9fend une \u00e9quit\u00e9 de traitement pour tous les patients. Parmi les points qui risquent de faire d\u00e9bat, Julie Rausis: le r\u00f4le du m\u00e9decin traitant\r\n  0'48''\r\n((Pour faire appel \u00e0 des associations comme EXIT, les patients des h\u00f4pitaux ou des homes valaisans devront remplir des conditions pr\u00e9cises. C'est ce que pr\u00e9voit le texte propos\u00e9 par la Commission de la sant\u00e9 et inspir\u00e9 d'autres lois cantonales.\r\n\u00catre capable de discernement, souffrir d'une maladie grave ou incurable, ne plus avoir de domicile, et \u00eatre inform\u00e9 de toutes les autres prises en charge, comme les soins palliatifs. Ces conditions, c'est un m\u00e9decin qui devra les valider. Celui-ci ne sera pas impos\u00e9, c'est le patient lui-m\u00eame qui pourra le d\u00e9signer.\r\nUn r\u00f4le limit\u00e9. L'article affirme en effet que ni le m\u00e9decin ni le personnel de l'\u00e9tablissement ne peuvent participer \u00e0 la mise en ouvre d'une assistance au suicide. Mais un r\u00f4le qui ne plait pas \u00e0 la profession. La soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9dicale valaisanne a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'elle lancerait un r\u00e9f\u00e9rendum si cet article devait \u00eatre adopt\u00e9.))\r\nPROMO\r\n(breve uniforme police) Il s'agit d'une mesure d'\u00e9conomie: les polices cantonales, municipales et communales de douze cantons al\u00e9maniques ont d\u00e9cid\u00e9 d'acheter le m\u00eame uniforme. Elles continueront toutefois \u00e0 se diff\u00e9rencier avec des particularit\u00e9s, comme le port de badges ou de la cravate.\r\n(breve tournee pompeo + iran) *** C'est en raison d'un voyage surprise en Irak que Mike Pompeo a fait faux bond \u00e0 Angela Merkel hier \u00e0 Berlin. \r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine devait rencontrer la chanceli\u00e8re allemande dans le cadre de sa mini-tourn\u00e9e europ\u00e9enne, mais son avion a subitement mis le cap sur Bagdad. Mike Pompeo y a rencontr\u00e9 le Premier ministre irakien, pour \u00e9voquer de nouveaux risques en provenance d'Iran, une ann\u00e9e jour pour jour apr\u00e8s la sortie des Etats-Unis de l'accord nucl\u00e9aire iranien. T\u00e9h\u00e9ran qui vient d'annoncer il y a quelques minutes la suspension de certains de ses engagements dans ce trait\u00e9. Sans pour l'heure pr\u00e9ciser lesquels.\r\n(TF3/MOSSOUL/RAMADAN PI) *** L'Irak o\u00f9, comme dans d'autres pays musulmans, l'heure est au ramadan\r\nUne p\u00e9riode sacr\u00e9e de 30 jours, durtant laquelle les croyants je\u00fbneront du lever au coucher du soleil. Dans les ruines de la deuxi\u00e8me ville d'Irak, ravag\u00e9e par les bombardements, des centaines d'enfants continuent malgr\u00e9 tout de fouiller les d\u00e9combres. Le reportage de No\u00e9 Pign\u00e8de.\r\n  1'30''\r\n((Dans les ruines de la rive ouest de             Mossoul : un petit groupe d'enfants. Les mains sont noires, les visages terreux. Depuis 6h du matin, Rami et ses amis sillonnent le quartier \u00e0 la recherche de bouts de m\u00e9tal et de plastique.\r\nBOB 1 Homme 1\r\nComme vous le voyez, nous sommes beaucoup d'enfants \u00e0 travailler ici. Nous avons besoin de gagner notre vie, on ne va plus \u00e0 l'\u00e9cole. Apr\u00e8s la guerre contre Daesh, je me suis mis \u00e0 fouiller les maisons d\u00e9truites pour subvenir aux besoins de ma famille. Mes fr\u00e8res et soeurs sont trop jeunes pour travailler et mon p\u00e8re doit rester \u00e0 la maison parce qu'il est malade.\r\nUn travail \u00e9reintant, en plein soleil . Mais le gar\u00e7on ne boit pas une goutte d'eau. Le ramadan vient tout juste de commencer.\r\nBOB 2 Homme 1\r\nC'est dur . j'ai tr\u00e8s soif. Mais c'est important pour moi de je\u00fbner. Et ce soir, l'argent que je ram\u00e8nerai \u00e0 la maison servira \u00e0 acheter du riz et des tomates pour rompre le je\u00fbne.\r\nApr\u00e8s trois heures de travail, Rami d\u00e9cide finalement de plier bagage.\r\nDans son sac : de la taule, des cannettes et des bouts de canalisation qu'il va vendre au coin de la rue\r\nBOB 3 Homme 2\r\nLa bouteille de gaz l\u00e0, et les morceaux de chaise, \u00e7a fait 5 kg . je t'en donne 1500 dinars.\r\nUn peu plus d'un dollar que le ferrailleur lui tend, presque malgr\u00e9 lui .\r\nBOB 4 Homme 2\r\nC'est terrible qu'ils aient \u00e0 faire \u00e7a.   Quel \u00e2ge il a lui, 6 ans ? Il devrait \u00e9tudier, pas travailler. Je pr\u00e9f\u00e9rerai mourir plut\u00f4t que mes enfants fassent \u00e7a.\r\nDemain, Rami et ses amis retourneront chercher du m\u00e9tal . au p\u00e9ril de leurs vies : de nombreuses mines se cachent encore dans les gravas de la vieille ville, 1 an et demi apr\u00e8s la lib\u00e9ration.))\r\n(breve brexit) Des \u00e9lections europ\u00e9ennes auront bel et bien lieu au Royaume-Uni le 23 mai prochain. M\u00eame si les d\u00e9put\u00e9s britanniques adoptent d'ici l\u00e0 un accord de Brexit, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le vice-Premier ministre David Lidington. La Premi\u00e8re ministre Theresa May s'\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 annuler ce scrutin, sans succ\u00e8s.\r\n(12/BXL/JUNCKER ADMET ERREURS PI) *** Bruxelles o\u00f9 Jean-Claude Juncker a d\u00e9fendu hier son bilan \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne. \r\nEn poste depuis 2014, le Luxembourgeois est cens\u00e9 prendre sa retraite cet automne. Pendant ces cinq ans, l'investissement a augment\u00e9 et le ch\u00f4mage a baiss\u00e9, a insist\u00e9 hier Jean-Clauder Juncker devant la presse. Il a reconnu toutefois avoir commis deux grandes erreurs pendant son mandat. A Bruxelles: Guillaume Meyer.\r\n  1'04'' \r\n((La premi\u00e8re erreur concerne l'affaire LuxLeaks. Jean-Claude Juncker est accus\u00e9 d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur des pratiques fiscales douteuses, au Luxembourg, quand il dirigeait le pays, avant de devenir pr\u00e9sident de la Commission.\r\nJUNCKER LUXLEAKS\r\n\u00abAu d\u00e9but de mon mandat, cette affaire LuxLeaks a \u00e9clat\u00e9. J'aurais d\u00fb r\u00e9pondre imm\u00e9diatement. J'ai trop tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grave erreur.\u00bb\r\nDeuxi\u00e8me erreur: avoir ob\u00e9i \u00e0 David Cameron, l'ancien premier ministre britannique, en 2016, pendant la campagne du Brexit.\r\nJUNCKER BREXIT\r\n\u00abLe premier ministre m'a demand\u00e9 de ne pas interf\u00e9rer, de ne pas intervenir dans la campagne r\u00e9f\u00e9rendaire. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une erreur de ne pas interf\u00e9rer et de ne pas intervenir. Parce que nous aurions \u00e9t\u00e9 les seuls \u00e0 d\u00e9monter les mensonges qui ont circul\u00e9. J'ai eu tort de me taire \u00e0 ce moment important.\u00bb\r\nJean-Claude Juncker avait-il les moyens, d'emp\u00eacher le Brexit? Ce qui est s\u00fbr, c'est que sa commission a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re, \u00e0 affronter le d\u00e9part d'un Etat membre. C'est probablement ce qui en restera, pour les livres d'histoire.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\nJean-Claude Juncker, son franc-parler et ses failles: nous y reviendrons tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10 dans Tout un monde.\r\n(breve amende porsche) Presque 540 millions d'euros: c'est la somme que Porsche, la marque de luxe du groupe Volkswagen, a accept\u00e9 de payer en Allemagne dans le cadre du scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s. Annonce faite hier par la justice \u00e0 Stuttgart. Les juge ont mis en \u00e9vidence des manquements au devoir de surveillance, rendant possible la vente de voitures diesel dont les \u00e9missions ne correspondaient aux normes. D'autres marques du groupe, comme Audi et VW, avaient elles aussi d\u00fb payer des amendes, d'un montant global d'un milliard 800 millions d'euros.\r\n(20 + 19/ ANFIELD/KLOPP) ((LANCER SON))\r\n  0'12''\r\nUnique...magique....l'ambiance des grands soirs hier \u00e0 Anfield, o\u00f9 Liverpool \u00e0 r\u00e9ussi l'inimaginable: une Redmontada face \u00e0 Barcelone. Battus 3 \u00e0 0 lors du matche aller en Espagne, les Rouges ont gagn\u00e9 4 \u00e0 0 hier pour atteindre la finale de la Ligue des Champions. Juste apr\u00e8s le match, leur entra\u00eeneur, l'Allemand J\u00fcrgen Klopp, pas peu fier de ses joueurs. n'en revenait toujours pas. \r\n  0'12''\r\n(18/FOOT ITV SHAKIRI) *** Et parmi ces joueurs: Sherdan Shaqiri...\r\nTitulaire, ce qui ne lui \u00e9tait pas arriv\u00e9e depuis longtemps...c'est notamment sur l'un de ses centres que Liverpool a marqu\u00e9 le troisi\u00e8me but.... \r\n  0'41''\r\nLa premi\u00e8re fois c'\u00e9tait c'\u00e9tait en 2013 avec Bayern Munich. En cas de sacre le premier juin prochain \u00e0 Madrid, il deviendra le premier Suisse \u00e0 remporter deux fois la Ligue des Champions. Il faudra pour cela battre en finale Ajax ou les Spurs de Tottenham, qui s'affrontent ce soir \u00e0 Amsterdam. Les N\u00e9erlandais vainqueurs \u00e0 l'aller 1 \u00e0 0.\r\n(breve tennis) Enfin des Suisses vainqueurs hier il en a eu aussi en tennis...\u00e0 Madrid.....et \u00e0 chaque fois face \u00e0 des Fran\u00e7ais. Apr\u00e8s Stan Wawrinka, qui a \u00e9limin\u00e9 Pierre-Hugues Herbert, Rodger Federer a facilement battu Richard Gasquet. Lui aussi en deux manches.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 839, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10401490", "ece-10401462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:13:37Z", "webPublicationDate": "2019-05-08T05:42:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pign\u00e8de, No\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD252CA2-2FAD-4B78-BE62-D1066FD2D0C6", "internalArchiveId": "DD252CA2-2FAD-4B78-BE62-D1066FD2D0C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ghazi;Hossein, 43 ans, Chauffeur de taxi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran;Ali, 50 ans, habitant de T\u00e9h\u00e9ran;Regula Rytz, Pr\u00e9sidente des Verts;Marie-Paule Bender, D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante, Alliance de gauche VS;Boukari, Fouad;extrait ambiance Anfield, Liverpool;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF2/IRAN/1 AN ACCORD NUCLEAIRE PI) Il y a un jour pour jour, les Etats-Unis se retiraient de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. \r\nUn retrait et un r\u00e9tablissement des sanctions qui ont durement impact\u00e9 la vie des Iraniens. \r\nLes Etats-Unis qui ont pournobjectif de ramener \u00e0 z\u00e9ro les exportations p\u00e9troli\u00e8res du pays...  Ils esp\u00e8rent ainsi asphyxier le regime irnaien et obtenir notamment l'arr\u00eat de son programme balistique et un changement radical de sa politique r\u00e9gionale. \r\nSiavosh Ghazi\r\n  1'33\r\n((Sous l'effet des sanctions am\u00e9ricaines, Le rial iranien a perdu plus de 60% de sa valeur et l'inflation d\u00e9passe les 50%.  Pour une majorit\u00e9 d'Iraniens, la vie devient tous les jours plus difficile, comme l'affirme Hossein, un chauffeur de taxi de 43 ans, entour\u00e9 de ses coll\u00e8gues...\r\nSON\r\nHossein : 70 \u00e0 80% des gens vivent sous la pression tr\u00e8s forte. Les prix des produits de consommation courante ont augment\u00e9 d'au moins 100% mais d'autres produits ont augment\u00e9 de m\u00eame de 400%. C'est mieux qu'on fasse directement la guerre, soit on meurt, soit...\r\nHossein ne finit pas sa phrase. Comme beaucoup d'Iraniens, il craint une aggravation de la situation \u00e9conomique avec les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines. Mais l'espoir cr\u00e9e par l'accord nucl\u00e9aire a c\u00e9d\u00e9 la place au d\u00e9sespoir et beaucoup accusent les Etats-Unis comme Ali, un homme d'une cinquantaine d'ann\u00e9es\r\nSON\r\nALI : La situation est devenue tr\u00e8s dure. Que les Etats-Unis soient honnis pour ce qu'ils font avec notre peuple. Que veulent-ils au peuple? On ne peut plus rien acheter. Les riches n'ont que faire. Ils s'enrichissent encore plus. Ce sont les petits gens trinquent. Tout est devenu cher. Ca ne peut pas \u00eatre pire que \u00e7a pour nous.\r\nFace aux pressions am\u00e9ricaines, le pouvoir iranien ne semble pas vouloir c\u00e9der et pr\u00f4ne la r\u00e9sistance. Le pr\u00e9sident Rohani pourrait m\u00eame annoncer la reprise d'une partie des activit\u00e9s nucl\u00e9aires en repr\u00e9sailles aux sanctions am\u00e9ricaines.))\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir re\u00e7u des autorit\u00e9s irakiennes, au cours d'une visite surprise de quatre heures \u00e0 Bagdad, des garanties sur la protection des int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis face \u00e0 une \"escalade\" attribu\u00e9e \u00e0 l'Iran.\r\nL'Iran pourrait annoncer ce mercredi 8 mai une r\u00e9duction de ses engagements pris au titre de l'accord sur le nucl\u00e9aire de 2015, un an apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis de l'accord et le r\u00e9tablissement des sanctions.\r\n(02/GFS RFFA ITV RYTZ) *** Les suisses seraient pr\u00eats \u00e0 voter le 19 mai en faveur de RFFA : la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS......\r\nC'est ce qui ressort de notre 2e sondage SSR publi\u00e9 ce matin (MER). \r\nLa directive sur les armes serait aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s par la population. \r\nPour RFFA, la tendance au oui s'est accentu\u00e9e depuis un mois... pour s'\u00e9tablir \u00e0 59% d'avis favorables.\r\nC\u00f4t\u00e9 opposants, la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz y voit le r\u00e9sultat d'une dispropotion de moyens entre les deux camps.\r\n  37'' \r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. \r\n5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points.\r\n(Bve p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re) La p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re r\u00e9pondra \u00e0 de nouveaux m\u00e9canismes. \r\nApr\u00e8s le Conseil des Etats, le National a valid\u00e9 hier cette r\u00e9forme...\r\nR\u00e9forme qui fait grimacer certains cantons dits \"pauvres\". \r\nLes r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir davantage que pr\u00e9vu.\r\nLe Jura, le Valais, Fribourg et Berne, craignent d'y perdre au change malgr\u00e9 les compensations pr\u00e9vues jusqu'en 2025.\r\nPusiqu'avec cettee  r\u00e9forme, les cantons consid\u00e9r\u00e9s comme \"riches\", \u00e0 l'image de Gen\u00e8ve, ne verseront plus autant. \r\nLe projet, ficel\u00e9 par la Conf\u00e9rence des gouvernements cantonaux, est pr\u00e9sent\u00e9 de toutes parts comme un compromis.\r\n(10/VS/FISCALITE PRECARITE ITV BENDER) *** En Valais, l'imposition des plus faibles sera corrig\u00e9e. \r\nLe Grand Conseil valaisan a accept\u00e9 hier une motion...\r\nIl faut savoir en effet que, dans ce canton, contrairement \u00e0 ce qui se passe ailleurs en Suisse, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires paient des imp\u00f4ts. \r\nCe qui va \u00e0 l'encontre des recommandations de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nDe plus, tous les contribuables valaisans ne r\u00e8glent pas les m\u00eames montants au fisc selon leurs revenus. \r\nMais tout cela va changer gr\u00e2ce \u00e0 cette motion accept\u00e9e de justesse. \r\nDe quoi r\u00e9jouir la socialiste de l'Alliance de gauche Marie-Paule Bender...\r\n  41''\r\nla socialiste Marie-Paule Bender interrog\u00e9e par Yves Terrani.\r\n(Bve venezuela) Le regime venezuelien a d\u00e9cid\u00e9 de se d\u00e9placer sur le terrain judiciaire, une semaine tout juste apr\u00e8s le soul\u00e8vement rat\u00e9 auquel avait appel\u00e9 Juan Guaido, \r\nSept d\u00e9put\u00e9s de l'opposition vont faire l'objet de poursuites p\u00e9nales pour leur soutien \u00e0 l'opposant principal lors de son appel...\r\nParmis les 7 \u00e9lus, l'ex-chef du renseignement qui a fait d\u00e9fection et a vu, de ce fait, les sanctions am\u00e9ricaines \u00e0 son encontre lev\u00e9es.\r\n(13/ITALIE/SALON LIVRE/FASCISME PA) *** En Italie, le salon du Livre de Turin s'ouvre demain. Mais le principal rendez-vous litt\u00e9raire du pays est marqu\u00e9 cette ann\u00e9e par une tr\u00e8s vive pol\u00e9mique. \r\nPlusieurs auteurs et \u00e9diteurs ont en effet annonc\u00e9 leur intention de boycotter l'\u00e9v\u00e9nement en raison de la pr\u00e9sence d'un stand d'une maison d'\u00e9dition ouvertement neofasciste. \r\nJozsef.\r\n  54'' \r\n((La maison d'\u00e9dition \u00e0 l'origine du scandale s'appelle Altaforte et son fondateur Franeesco Paolacchi, un ancien activiste violent, n'h\u00e9site pas \u00e0 soutenir que Benito Mussolini a \u00e9t\u00e9 le meilleur homme d'Etat italien et qu'un \"peu de dictature ne ferait pas de mal\". A Turin, Altaforte a pr\u00e9vu de pr\u00e9senter sa derni\u00e8re publication intitul\u00e9e \"Je suis Salvini\", un livre d'entretiens avec le ministre de l'Int\u00e9rieur et chef de file de l'extr\u00eame-droite italienne. Cette pr\u00e9sence est innaceptable pour plusieurs auteurs qui ont annonc\u00e9 leur d\u00e9fection. Le directeur du mus\u00e9e d'Auschwitz Piotr Cywinski qui devait venir avec une survivante des camps de la mort a lui aussi menac\u00e9 d'annuler sa visite. \"On ne peut pas partager les lieux avec des gens qui mettent en doute la Shoah\" a-t-il \u00e9crit. Plusieurs intellectuels estiment toutefois qu'il ne faut pas abandonner le terrain et que le combat contre le fascisme doit avant tout se mener sur le plan des id\u00e9es.))\r\n(FOOT Liverpool Barcelone) EXTRAIT\r\n  0'41''\r\nEt Anfield a chant\u00e9, fort , tr\u00e8s fort l'hymne\"You'll never walk alone\", et son amour, sa fiert\u00e9 devant ses h\u00e9ros de la soir\u00e9e. \r\nFace au Kop, les yeux embu\u00e9s et le sourire jusqu'aux oreilles, les Reds ont longtemps c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce qui ressemble \u00e0 l'un des plus grands exploits de l'histoire de la Ligue des champions. \r\nUne semaine apr\u00e8s la demi-finale aller \u00e0 Barecelone, o\u00f9 le doubl\u00e9 de Lionel Messi avait presque \u00e9teint les r\u00eaves de Liverpool, les hommes de J\u00fcrgen Klopp ont r\u00e9alis\u00e9 l'impossible hier soir : renverser l'\u00e9quipe du meilleur joueur du monde (4 buts \u00e0 0) .\r\nLe 1er juin en finale, Liverpool affrontera soit Tottenham, soit l'Ajax Amsterdam, qui s'affrontent ce soir en demi-finale retour. \r\nLes N\u00e9erlandais se sont impos\u00e9s 1-0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e0 l'aller.\r\n(17/TENNIS ITV FEDERER) *** Roger Federer n'avait plus disput\u00e9 la moindre rencontre depuis trois ans sur terre battue. Et il a bien rattrap\u00e9 le temps perdu...\r\nLe Suisse n'a mis que 52 minutes pour battre hier le Fran\u00e7ais Richard Gasquet (6-2, 6-3) lors du deuxi\u00e8me tour du Masters 1000 de Madrid.\r\nVictoire 6-2, 6-3.\r\nRoger Federer forcement satisfait \u00e0 l'issue du match.\r\n  39''\r\nLe prochain adversaire de Federer sera soit le Hongrois Marton Fucsovics (FOUKSOVITCH) soit le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils. \r\nA noter \u00e9galement la qualification de Stan Wawrinka, qui a failement battu le Fran\u00e7ais Pierre-Hugues Herbert. Son prochain adversaire sera l'Argentin Guido Pella (Peya).", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401457", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T06:30:26_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-08T06:30:26_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10401471", "ece-10401457"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-14T06:13:41Z", "webPublicationDate": "2019-05-08T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9484071D-F8FC-4E62-A323-0796F0A67C95", "internalArchiveId": "9484071D-F8FC-4E62-A323-0796F0A67C95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - Le MHG inaugure une expo sur la pr\u00e9dation", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1364, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401600", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - Le MHG inaugure une expo sur la pr\u00e9dation / PNY_2019-05-08T10:10:48_flament-vert-le-mhg-inaugure-une-expo-su", "Pony Express du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10401600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T07:53:44Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:02) [63%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [84%] :\r\nBonjour Anne, bonjour H\u00e9l\u00e8ne, \u00e0 part \u00e7a, le temps de t'installer mais oui, mais voil\u00e0, on est, on est \u00e0 la derni\u00e8re minute d'Anthony Express neutralit\u00e9 vient d'arriver \u00e0 l'\u00e9tude, oui voil\u00e0 devra bien probl\u00e8me de casques, voil\u00e0, tout est r\u00e9gl\u00e9, Voeckler \u00e0 pr\u00e9sent de Voici, \u00e0 l'aise, de quoi parlons -nous aujourd'hui h\u00e9 ben ce matin on va explorer \u00e0 fond un concept, c'est celui de cha\u00eene alimentaire tue pour manger et donc pour survivre \u00e0 \u00e7a concerne un tr\u00e8s grand nombre d'esp\u00e8ces parmi lesquelles \u00e9videmment les humains nous la pr\u00e9dation, puisque c'est de \u00e7a qu'il s'agit d'un : c'est le th\u00e8me de la nouvelle Exposition du mus\u00e9um d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en avril une Expo pour r\u00e9fl\u00e9chir entre autres \u00e0 l'\u00e9quilibre entre les esp\u00e8ces et \u00e0 la place de l'humain au milieu de tout \u00e7a et pour en parler nous accueillons notre invit\u00e9 \u00c9milie Lang bonjour et bienvenue dans PENI expresso \u00c9milie qui est Docteur en pal\u00e9ontologie, m\u00e9diatrice culturelle qui est surtout commissaire de cette Exposition, accusations qu'on peut voir au mus\u00e9um d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 19 janvier 2000, voir une cons\u00e9quence pour voil\u00e0 la longue et je suis co- commissaire avec Pierre ferait que l'd\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi, oui c'est vrai on l'avait re\u00e7u alors, \u00c9milie, histoire de c'bien savoir de quoi on parle, est ce que tu peux nous donner ta d\u00e9finition du terme pr\u00e9dation ou en tout cas la des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [77%] :\r\nCondition qui a \u00e9t\u00e9 retenu pour les en soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [89%] :\r\nPosition alors c'est vrai qu'en r\u00e9flexion avant de de concevoir cette Exposition s'est r\u00e9uni avec les scientifiques du mus\u00e9e pour justement avoir un petit peu les th\u00e8mes qui souhaiterait voir exposer dans dans dans l'Exposition, et puis on s'est pos\u00e9 la question de cette fameuse d\u00e9finition du mot pr\u00e9dation parce que c'est vrai qu'on peut y mettent beaucoup d'chose m\u00eame dans les dictionnaires les les d\u00e9finitions sont parfois assez flou et et c'est, on pensait que ce qu'on a fait cette r\u00e9union avec les scientifiques ont pens\u00e9 que \u00e7a allait prendre 100 minutes ce serait pli\u00e9 et puis en fait, \u00e7a a pris beaucoup plus de temps que \u00e7a, il y a eu des discussions assez anim\u00e9e parmi les scientifiques aussi parmi les gens du mus\u00e9e parce qu'on a aussi, on se quitte avec les autres collaborateurs et puis on s'est rendu compte que direction du si on disait que la la pr\u00e9dation, c'est un \u00eatre vivant qui en tue un autre pour s'en nourrir et assurer sa survie, h\u00e9 bien, par exemple la vache pourrait \u00eatre une pr\u00e9datrice puisque elle mange de l'herbe et l'herbe, c'est un \u00eatre vivant aussi, mais l\u00e0, on se dit que font rentrer dans quelque chose de trop grands et donc il y a eu pas mal de discussions et au final on arriver \u00e0 une d\u00e9finition c'est la d\u00e9finition du mus\u00e9um 2000 19 et cette d\u00e9finition est donc la suivante : c'est la relation dans laquelle un animal en tuer un autre pour s'en nourrir et assurer sa survie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [84%] :\r\nDonc on n'exclue finalement les v\u00e9g\u00e9taux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [89%] :\r\nOui, les Pumas pas typiquement les plantes carnivores comme \u00e7a mais c'est typiquement juste pour cette Exposition, on exclut les champignons oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [81%] :\r\nJ'il si\u00e8ge champignon en fait qui colonisent des insectes et puis qui fait qui pousse dedans, donc \u00e7a n'est pas de la pr\u00e9dation pas dans notre pas dans le cas de notre Exposition la pr\u00e9dation cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [85%] :\r\nPremi\u00e8re chose qu'on apprend quand on le visite c'est Expo alors quand on pense pr\u00e9dation, je pense que tout le monde ou presque a cette image du gu\u00e9pard qui attaque la gazelle ou d'antilope, \u00e7a c'est les images, mais quand on visite est compte que la pr\u00e9dation, \u00e7a concerne aussi des \u00eatre infiniment petit on commence quand m\u00eame par des \u00eatres unicellulaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [89%] :\r\nOui, c'est en fait pour commencer, l'Exposition est reparti de l'origine de de la vie en fait et typiquement au lieu de d'accueillir les visiteurs avec les images classiques du gu\u00e9pard qui va manger la gazelle ou comme \u00e7a, on est parti justement dans le dans le monde microscopique, pour montrer que, finalement, m\u00eame chez les unicellulaires, h\u00e9 bien il y a de la pr\u00e9dation et donc on on a vu, on a montr\u00e9 des images, on montre des images d'une amibe qui mangent des parents mais donc, c'est un unicellulaire qui en mangent d'autres et donc voil\u00e0, c'\u00e9tait un petit peu pour pour surprendre nos visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [93%] :\r\nSi on part du principe que l'humain est un \u00e9cosyst\u00e8me puisqu'il est constitu\u00e9 \u00e0 la fois de bact\u00e9ries et de tissus etc est -ce qu'on peut imaginer qu'une bact\u00e9rie, un virus est un pr\u00e9dateur de l'homme. \r\nNon parce qu'elle n'est pas elle ne nous tue pas forc\u00e9ment vous des ch\u00e8ques de nous tuer l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous garder, voil\u00e0 toute fra\u00eeche chose paquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [85%] :\r\nSkoda prend aussi dans cette Expo, c'est que cet acte de pr\u00e9dation justement en tra\u00eetre unicellulaires, il est m\u00eame \u00e0 l'origine du d\u00e9veloppement de toutes les esp\u00e8ces qui ont suivi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [86%] :\r\nOui, en fait, \u00e0 partir, alors il y a on va dire la cellule primordiale, hein, qui, qui est apparu il y a peu pr\u00e8s3,8 milliards d'ann\u00e9es cette cellule, on ne sait pas quelle \u00e9tait sa strat\u00e9gie alimentaire ont -elles se reproduisaient, mais on sait pas comment elle se nourrissait ce qu'on sait en revanche c'est que, \u00e0 la suite, il y a eu diff\u00e9rentes lign\u00e9es du surpoids des descendants de cette cellule qui qui vont se d\u00e9velopper et diff\u00e9rentes strat\u00e9gies alimentaires qui vont se mettre en place certaines cellules qui vont par exemple utiliser comme source d'\u00e9nergie des mol\u00e9cules inorganiques, d'autres, d'autres les g\u00e8nes organique bah typiquement des des mol\u00e9cules carbon\u00e9es qui ne provient de la chambre, voil\u00e0 de l'art roche gazeux chose comme \u00e7a, et puis il y a d'autres lign\u00e9es qui vont, par exemple, se nourrir, de lumi\u00e8re et de dioxyde de carbone sur les plantes et puis les femmes moi dire les les pr\u00e9dateurs, donc c'est ce qui vont se nourrir d'autres \u00eatre vivants pour pour survivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est vraiment clair maintenant, merci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions, on va pouvoir entrer dans le vif du sujet, restez avec nous, on \u00e9coute Ritzau ah oui et c'est une pr\u00e9datrice mais l'tous les hommes un cap. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [55%] :\r\nBernard mais pas on dans que de l'oui bien la tourmente RDA c'est vous le savez peut-\u00eatre pas moi \u00e7a Tarabella permettrait donc bon point com pas donc baliser je \u00e0 bord \u00e0 oui. \r\nRFI, c'est un cadeau c'est. \r\nOui, c'est aussi \u00e7a d\u00e9rape, oui c'est bien quoi, c'est ce qui dans, il faut qu'il y a aussi, non, et puis apr\u00e8s il y avait ce. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 accueilli par pas, c'est-\u00e0-dire des des histoires, ce qui permettra peut-\u00eatre jamais, on a dit ouais toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [85%] :\r\nJoyce, ne ratez pas son concert, ce sera au Montreux Jazz Festival avec Djamel monnaye pas en m\u00eame temps, bien \u00e9videmment, lui, n'a pas apr\u00e8s l'autre, se d\u00e9j\u00e0 pas mal comme \u00e7a, oui, parce qu'elle ne se vend pas se se manger et encore elle sur la saison pas se pr\u00e8s cette fois -ci la betterave, \u00e7a existe, \u00e7a existe, conna\u00eet un peu, on peut dire, ce pr\u00e9dateur, ben, on est dans dans cette chronique avec toi Anne ce matin et notre invit\u00e9, \u00c9milie Lan\u00e7on, commissaire de l'Exposition pr\u00e9dation qu'on peut voir en ce moment au mus\u00e9um d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve, on parle donc de la d\u00e9finition on a on a d\u00e9fini ce que c'\u00e9tait et l'une des choses, donc qu'on apprend dans cette Expo, c'est que la relation de pr\u00e9dation entre 2 esp\u00e8ces, donc le fait que l'une, mange l'autre, \u00e7a peut aussi \u00eatre un moteur qui permet \u00e0 des esp\u00e8ces d'\u00e9voluer mais de quelle mani\u00e8re, \u00e7a leur permet d'\u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:54) [82%] :\r\nAlors justement, on parle de co- \u00e9volution et on a pris un comme exemple le la co- \u00e9volution entre l'oreille arbre hein et la Noctua l'oreille c'est une chauve-souris la Noctua l'un papillon de nuit et typiquement l'oreille arbre un utilise utilisaient des ultrasons les colocation pour pour d\u00e9tecter ses proies et ce qui s'est pass\u00e9 un moment donn\u00e9, c'est que donc l\u00e0, on va dire que la chauve-souris \u00e9taient avantag\u00e9s par rapport aux papillons puisqu'elle arrivait \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e attraper facilement et puis un jour, un papillon est n\u00e9e entre guillemets avec un tampon sur le tibia, bien plac\u00e9, voil\u00e0 et ce tympan lui a permis en fait d'entendre les ultrasons et donc de pouvoir et, enfin, en fait, d\u00e8s qu'elle entendait les ultrasons as laiss\u00e9 tomber et donc elle ne se faisait pas attraper du coup la les papillons ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t avantag\u00e9 et maintenant ce qui se passe et que l'oreille, arborant un B, pas un frein, un autre R\u00e9art brun est n\u00e9 et c'est cette fois, lui il a la capacit\u00e9 de on va dire de d'entendre, il a une oui tellement fine qu'il est capable d'entendre les battements d'ailes de ses papiers, donc utilise plus du tout les ultrasons et et donc juste gr\u00e2ce \u00e0 l'audition est capable de d\u00e9tecter ses proies, donc pour l'instant, c'est la chauve-souris qui Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:20) [80%] :\r\nCe que m\u00eame fou cette histoire de co- \u00e9volution mais alors finalement toutes les \u00e9l\u00e8ves de toutes les esp\u00e8ces El-Sadate qu'elle soit chasseur au chass\u00e9, quel est l'adaptation dans le monde naturel qui doit, a le plus surprise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [87%] :\r\nAlors typiquement, alors si on parle des des pr\u00e9dateurs du c\u00f4t\u00e9 des pr\u00e9dateurs il y bien que j'aime beaucoup, c'est les grands dauphins les grands dauphins qui ils se mettent \u00e0 plusieurs et il y en a un qui encerclent debout autour d'un banc de poissons, du coup, les poissons sont totalement affol\u00e9s et ils commencent \u00e0 sauter hors de l'eau, sauf que les autres copain dauphin sont tout autour du cercle debout et ils attendent la la gueule grande ouverte et donc ils se font enfin les poissons se font attraper par par les grands dauphins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [60%] :\r\nIls ont l'air de refuser un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:08) [86%] :\r\nNous sommes, et puis sinon, du c\u00f4t\u00e9 des des proies, il y a, il y a une croix qui est, qui est assez, assez rigolote, on va dire c'est le l'opossum d'Am\u00e9rique qui bat pour ne pas se faire attraper en fait des qui sont des qui sont en danger, il s'immobilise et il se fait passer pour mort donc il bouge plus, il respire enfin il respire plus vraiment quoi et surtout, il d\u00e9gage une odeur naus\u00e9abonde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [86%] :\r\nNon, comme s'il \u00e9tait encore, voici l'\u00e9t\u00e9 en putr\u00e9faction, du coup, \u00e7a fonctionne vraiment les pr\u00e9dateurs passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, comme si, apparemment, \u00e7a fonctionne, on parlait au d\u00e9but de cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:48) [82%] :\r\nChronique du concept de cha\u00eenes alimentaire finalement la pr\u00e9dation entre esp\u00e8ces, c'est aussi et ce qui permet d'assurer un certain \u00e9quilibre au sein de la nature et parfois l'homme vient perturber c'est \u00e9quilibres cotiser Silcott, il d\u00e9cide de se d\u00e9barrasser de certaines esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:00) [87%] :\r\nOui, alors c'est le cas dans l'Exposition parle du du cas du lot du Yellowstone en fait donc le le Yellowstone c'est un parc national am\u00e9ricain et dans les ann\u00e9es 20, on a extermin\u00e9 tous les loups du parc de Yellowstone parce que on en avait marre des loups oui parce que c'\u00e9tait \u00e7a d\u00e9rangeait voil\u00e0 \u00e7a donne \u00e7a te ranger, etc, et ce qui s'est pass\u00e9, c'est que \u00e7a d\u00e9stabiliser compl\u00e8tement l'\u00e9cosyst\u00e8me les tous les cervid\u00e9s qui vivaient dans les for\u00eats, assez loin des bords de rivi\u00e8res ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 venir justement vers les bords pervers les les berges et ont ravag\u00e9 tous les arbustes qui colonisent, ces ces berges ce qui a fait que il y a une chute de la biodiversit\u00e9 \u00e9norme les berges compl\u00e8tement \u00e9rod\u00e9 les oiseaux ne venez plus les castors avait disparu, donc c'\u00e9tait vraiment catastrophique et, dans les ann\u00e9es 90 il y a une trentaine de qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9implant\u00e9s parce que donc on s'\u00e9tait rendu compte que vous savez tout d\u00e9stabilis\u00e9 donc une trentaine de loup et \u00e7a a permis donc en quelques ann\u00e9es de restaurer une sorte d'\u00e9quilibre et de du en fait que les cervid\u00e9s ben sont retourn\u00e9s dans les for\u00eats, les berges ont \u00e9t\u00e9 repeupler par par des petits arbustes les castors sont revenus les oiseaux etc donc toute la biodiversit\u00e9 revenu mais voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre assez assez Rama. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:26) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une fois identifi\u00e9s, le le le le retour peut \u00eatre aussi lui aussi tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, hein, c'est pas beaucoup, depuis les ann\u00e9es 90 \u00c9milie langue qui est Docteur en pal\u00e9ontologie des commissaires de l'Exposition pr\u00e9dation, elle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 au mus\u00e9um d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve, reste avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:41) [58%] :\r\nC'est bien de faire des motos, des des Africains, c'est une d\u00e9faite du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:51) [82%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:54) [69%] :\r\nC'\u00e9tait une poign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:41) [51%] :\r\nJ'dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:44) [61%] :\r\nOui c'est belle dynamique de \u00e7a, de \u00e7a ce vendredi tout c'est de \u00e7a de moi, c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:59) [63%] :\r\nLequel fait la saison des feux d'point on avait un bon fonctionnement, on a beaucoup de faire tomber poisson d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:09) [91%] :\r\nPoint et \u00e7a \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:34) [57%] :\r\nD\u00e9velopper, bon ben merci beaucoup, longtemps la bombe fait pour des enfants, donc pas faire forc\u00e9ment pour personne va boycotter et d\u00e9velopper, on peut passer au d\u00e9bat fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:49) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:01) [89%] :\r\nSabrina et Guigou sur Couleur3 alors que nous nous parlons encore biodiversit\u00e9 pr\u00e9dation surtout qui est un des piliers de la biodiversit\u00e9, on en discute avec toi \u00c9milie Lantus Docteur en pal\u00e9ontologie aussi, commissaire de l'Exposition pr\u00e9dation, l'Exposition qui a d\u00e9marr\u00e9 au mus\u00e9um d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve et puis qu'on peut voir, jusqu'en janvier 2020 et la derni\u00e8re partie de l'Exposition notamment, elle est consacr\u00e9e \u00e0 un grand pr\u00e9dateur fort on appelle grands pr\u00e9dateurs, c'est l'\u00eatre humain, on parle souvent d'c'est vrai comme \u00e9tant le pire des pr\u00e9dateurs, mais ce que c'est v\u00e9ritablement le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:33) [86%] :\r\nBah, disons que le l'homme a quand m\u00eame un fort impact sur l'environnement et puis aussi sur les les pr\u00e9dateurs les proies, c'est-\u00e0-dire qu'il peut l'homme chasse des pr\u00e9dateurs, les chances des proies et il d\u00e9truit l'habitat, 2 de ses animaux, donc oui on peut dire que c'est un pr\u00e9dateur de milieu en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:54) [83%] :\r\nN'accorde donc c'est il n'a pas n\u00e9cessairement besoin de chasser pour survivre, pour \u00eatre qualifi\u00e9 de pr\u00e9dateur, il suffit, qui d\u00e9truisent finalement son son milieu tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:03) [88%] :\r\nAu niveau de notre r\u00e9gime alimentaire, justement, on assiste \u00e0 une grande remise en question en ce moment, en tout cas de grandes interrogations autour de notre r\u00e9gime alimentaire, notamment par les et v\u00e9g\u00e9tarien et les gaines qu'est -ce que qu'est ce que peut finalement nous dire la pal\u00e9ontologie, \u00e0 propos de cette remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:19) [87%] :\r\nOui alors plus pr\u00e9cis\u00e9ment la pal\u00e9o- anthropologie pour le coup, mais battre typiquement c'est vrai qu'on on a entendu beaucoup d'arguments philosophiques, moraux dogmatique \u00e9thique di\u00e9t\u00e9tique sur notre r\u00e9gime carn\u00e9 enfin sur notre rapport \u00e0 la viande, en tout cas, et on a peu entendu les sciences naturelles, donc l'id\u00e9e de l'Exposition c'\u00e9tait aussi de Mba de montrer qu'est -ce que les sciences naturelles pouvait apporter au d\u00e9bat ce que pouvait l'enrichir, etc, et donc c'est vrai qu'on a voulu pr\u00e9senter 2 choses : la 1\u00e8re c'est de d'interroger un peu nos cousins primates et l\u00e0 on se rend compte que sur les essence esp\u00e8ces \u00e0 peu pr\u00e8s de de primates v\u00e9g\u00e9tariens qui existe, mais en fait dans le r\u00e9gime alimentaire il y a 5 pourcent de de leur alimentation qui est d'origine animale, malgr\u00e9 tout, on a mis une vid\u00e9o d'un chimpanz\u00e9 qui est en train de chasser tuer un gars Lagos pour son nourrir ben, c'est tout simplement parce que \u00e7a lui permet d'accro\u00eetre ses chances de survie et puis parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, on a interrog\u00e9 \u00e9galement nos anc\u00eatre pr\u00e9historique et l\u00e0 on a faim ne notre \u00e9quipe de sc\u00e9nographie, que je salue par ailleurs il ce qui nous \u00e9coutent, on fait une magnifique tables de un, qu'on appelait le Pal\u00e9o banquet et ce palais banquet en f\u00eate r\u00e9unit tous nos enfin une bonne majorit\u00e9 de nos anc\u00eatre s'et on a positionn\u00e9 \u00e0 leur table, le remplacement de leurs assiettes avec la proportion de viande que chacun mange et on se rend compte que, au final, les hommes pr\u00e9historiques ont sond\u00e9 des mangeurs opportunistes que sont des omnivores et que la viande fait partie de notre r\u00e9gime alimente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:04) [81%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre une grosse l'argent \u00e0 la viande, tout \u00e0 fait oui, oui, on oublie souvent, certaines grosses art bien juste du poisson aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:12) [87%] :\r\nEn ce moment, il a aussi enfin plus je sais pas si c'est encore le cas, mais il y a eu un moment o\u00f9 le r\u00e9gime pal\u00e9o est extr\u00eamement \u00e0 la mode bon est -ce que le r\u00e9gime pal\u00e9o telle qu'on le vend maintenant ces textes effectivement le mode d'alimentation des gens du pal\u00e9olithique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:26) [87%] :\r\nAlors, pas vraiment, c'est-\u00e0-dire que, non, c'est un petit peu trop pour le coup double et non, disons que l'homme, comme je disais est opportuniste, dire qui va se nourrir de ce qui \u00e0 disposition dans son environnement h\u00e9las adapt\u00e9 \u00e0 son environnement, typiquement, alors c'est vrai que, par exemple, l'homme de N\u00e9andertal, c'\u00e9tait que c'\u00e9tait un un homme qui mangeaient pas mal de viande, notamment dans les zones tr\u00e8s froide, c'est vrai que quand on trouve des, des, des restes de n\u00e9andertaliens dans les zones tr\u00e8s froide, il y a pas mal de de restes osseux d'animaux qui proviennent de leur r\u00e9gime alimentaire, en revanche, on a trouv\u00e9 des N\u00e9andertaliens qui vivent plut\u00f4t proche du bassin m\u00e9diterran\u00e9en et l\u00e0 pour le coup, il y a beaucoup plus de v\u00e9g\u00e9taux qui sont introduits dans leur alimentation, \u00e7a d\u00e9pend vraiment d'eux aussi la latitude de l'endroit o\u00f9 on vit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:15) [79%] :\r\nEt c'est un peu le cas encore aujourd'hui Monsieur Bellocq avoir finalement oui, d\u00e8s le 15 heures oui tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien voil\u00e0 cette Exposition \u00c9milie elle est avoir gr\u00e2ce \u00e0 toi, jeune puisque tu l'a tu\u00e9, co- commissaire s'est Exposition, on peut la voir donc au mus\u00e9um d'histoire naturelle \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 19 janvier on rappelle vraiment aujourd'hui c'est journ\u00e9e parfaite pour aller voir cette Exposition, j'ai l'impression oui, non, ne va pas \u00c9milie Lan\u00e7on, merci beaucoup d'\u00eatre venu dans Pony Express et merci \u00e0 toi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T08:56:20Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F9E5464-6D9A-45CE-9F7B-66EC1D2F9E22", "internalArchiveId": "0F9E5464-6D9A-45CE-9F7B-66EC1D2F9E22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LE CANNABIS 3/5 - Au pays de l'or vert", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Le Canada est le premier pays du G20 \u00e0 avoir l\u00e9galis\u00e9 le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. C'\u00e9tait en octobre 2018, apr\u00e8s dix-sept ans d'autorisation de l'usage m\u00e9dical de la plante. Aujourd'hui, les magasins sont en rupture de stock et les producteurs embauchent \u00e0 tour de bras. Les entreprises canadiennes de cannabis, dont certaines valent des milliards en bourse, occupent peu \u00e0 peu les march\u00e9s \u00e9mergeants en Europe et en Am\u00e9rique latine. Tout comme les multinationales du tabac, des boissons et de l'alimentaire qui investissent dans le secteur. \r\nReportage: Anouk Henry\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Le Canada est le premier pays du G20 \u00e0 avoir l\u00e9galis\u00e9 le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. C'\u00e9tait en octobre 2018, apr\u00e8s dix-sept ans d'autorisation de l'usage m\u00e9dical de la plante. Aujourd'hui, les magasins sont en rupture de stock et les producteurs embauchent \u00e0 tour de bras. Les entreprises canadiennes de cannabis, dont certaines valent des milliards en bourse, occupent peu \u00e0 peu les march\u00e9s \u00e9mergeants en Europe et en Am\u00e9rique latine. Tout comme les multinationales du tabac, des boissons et de l'alimentaire qui investissent dans le secteur. \r\nReportage: Anouk Henry\r\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10385896", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 08.05.2019", "Vacarme du 08.05.2019", "LE CANNABIS 3/5 - Au pays de l\u02b9or vert / VAC_2019-05-08T13:04:15_vacarme", "LE CANNABIS 3/5 - Au pays de l\u02b9or vert / VAC_2019-05-08T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Le Canada est le premier pays du G20 \u00e0 avoir l\u00e9galis\u00e9 le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. C\u02b9\u00e9tait en octobre 2018, apr\u00e8s dix-sept ans d\u02b9autorisation de l\u02b9usage m\u00e9dical de la plante. Aujourd\u02b9hui, les magasins sont en rupture de stock et les producteurs embauchent \u00e0 tour de bras. Les entreprises canadiennes de cannabis, dont certaines valent des milliards en bourse, occupent peu \u00e0 peu les march\u00e9s \u00e9mergeants en Europe et en Am\u00e9rique latine. Tout comme les multinationales du tabac, des boissons et de l\u02b9alimentaire qui investissent dans le secteur. \n\nReportage: Anouk Henry\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Le Canada est le premier pays du G20 \u00e0 avoir l\u00e9galis\u00e9 le cannabis r\u00e9cr\u00e9atif. C\u02b9\u00e9tait en octobre 2018, apr\u00e8s dix-sept ans d\u02b9autorisation de l\u02b9usage m\u00e9dical de la plante. Aujourd\u02b9hui, les magasins sont en rupture de stock et les producteurs embauchent \u00e0 tour de bras. Les entreprises canadiennes de cannabis, dont certaines valent des milliards en bourse, occupent peu \u00e0 peu les march\u00e9s \u00e9mergeants en Europe et en Am\u00e9rique latine. Tout comme les multinationales du tabac, des boissons et de l\u02b9alimentaire qui investissent dans le secteur. \n\nReportage: Anouk Henry\nR\u00e9alisation: Didier Rossat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10385897", "ece-10385896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-09T09:48:19Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nTrois Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [85%] :\r\nPour moi, comme activiste, j'ai per\u00e7u qu'\u00e0 \u00eatre cro\u00fbte ici en bourse comme une compagnie de cannabis et la 1er \u00e0 faire \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 la conversation par rapport aucun baisse plus que tout, les ann\u00e9es de militantisme qui pr\u00e9c\u00e9dait, c'\u00e9tait du jamais vu au Canada, c'\u00e9tait du jamais vu au monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [87%] :\r\nLes nouveaux patrons du cannabis Laurence diff\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [92%] :\r\nLe 17 octobre 2018 le Canada est devenu le 1er pays du G 20 \u00e0 avoir l\u00e9galis\u00e9 le cannabis dit r\u00e9cr\u00e9atif, celui que l'on consomme pour le plaisir des effets euphorisants le cannabis m\u00e9dical, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, aujourd'hui tout le monde y a acc\u00e8s, ou presque, les magasins sont en rupture de stock et les producteurs embauchent \u00e0 tour de bras, ceux qui ont mis des billes se frottent les mains, comme la soci\u00e9t\u00e9 canaux Pigot, un g\u00e9ant valoris\u00e9 \u00e0 hauteur de 16 milliards de dollars canadiens, soit environ12,2 milliards de francs suisses selon les experts, le march\u00e9 du cannabis figurent parmi les industries \u00e0 la croissance la plus rapide, on parle d'un potentiel en centaines de milliards de chiffre d'affaires au niveau mondial car bon nombre de pays s'interrogent sur la possibilit\u00e9 de l\u00e9galiser le cannabis, dont la Suisse et ces pays sont dans le viseur des industriels canadiens, comment s'organise ce nouveau march\u00e9 qui sont les acteurs qui gagne, qui y perd, cap sur Montr\u00e9al et rendez- vous pour commencer avec un Suisse install\u00e9 au Qu\u00e9bec et qui profite lui aussi de la l\u00e9galisation du cannabis voici au pays de l'or Vert, c'est un reportage d'Anouk Henry il est r\u00e9alis\u00e9 par Didier Rossat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:15) [83%] :\r\nGrand chose : j'ai une hybride de la Blue trime, sinon, \u00e7a c'est de la vraie monnaie mise. \r\nIci, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'herbe d'excellente qualit\u00e9, pas de raison de d'ajouter du tabac, puis toutes les saloperies. \r\nC'est-\u00e0-dire dans les habitudes de consommation, c'est je fume mais \u00e7a va \u00eatre 3 4 acte par jour 7 ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:48) [89%] :\r\nMerci Canning, \u00e7a fait quand m\u00eame 10 ans que vous \u00eates ici au Canada \u00e7a fait quoi de depuis 6 mois pour boire, fumer un joint en toute l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:01) [86%] :\r\nSachant la r\u00e8gne du tout, c'est cool, c'est : je suis content de vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 qui se regard l\u00e0 par rapport \u00e0 cette substance que je consomme depuis plus longtemps que je ne suis au Canada mais, moi, dans mon quotidien, \u00e7a ne change rien, parce que c'est quand m\u00eame un produit, puis \u00e0 la consommation de \u00e7a et moi depuis que je suis arriv\u00e9, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a quand m\u00eame surpris, mais c'est tr\u00e8s socialement tr\u00e8s accept\u00e9e alors par contre que vous proposez de sortir parce que j'ai beau \u00eatre sale drogu\u00e9, je suis encore un peu responsable et je ne fume pas, \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:40) [83%] :\r\nCe que j'ai appris ici, c'est de l\u00e0, tu es, tu passes pour \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:55) [90%] :\r\nBlue Dream c'est une hybride assez douces, donc c'est pour \u00e7a que j'aime beaucoup ce terme, justement, on va les chercher \u00e0 l'aspect justement stimulant cr\u00e9atif aussi c'est une des notions qu'on peut aller chercher avec donc dans certaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [98%] :\r\nDonc voil\u00e0 Blue Dream. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:13) [85%] :\r\nSi vous venez au Canada essayer la recommande, vous l'avez achet\u00e9 ou cette ce terme si je l'ai achet\u00e9 sur Internet ou encore mais vous \u00eates all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:36) [81%] :\r\nAlors moi ce que je vais sur de plusieurs sites, mais par exemple sur by Marie oui d'en Marine Point c'est c'est un site voil\u00e0 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:47) [85%] :\r\nPresque litt\u00e9ralement ach\u00e8te mettons Cabu en ligne au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:53) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, ils auraient pu faire plus simple, en termes de nombre domaines et alors l\u00e0, on a \u00e9videmment un prix \u00e0 l'unit\u00e9 d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:03) [90%] :\r\n\u00e7a c'est de la r\u00e9sine qui est en action 65 dollars canadiens 70. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [90%] :\r\nOuais, ouais, ouais, donc et en plus c'est \u00e7a, c'est que ce sont ces sites fond\u00e9 des actions p\u00e9riodiquement, et donc on peut voir une description des effets auxquels on peut s'attendre donc l\u00e0 typiquement \u00e0 100 pour relax\u00e9 \u00e0 96 pourcent offre joyeux et alors on d\u00e9crit aussi des effets secondaires, on peut aussi avoir en consommant le produit donc. \r\nPratiquement une garantie qu'on aura la bouche s\u00e8che, l\u00e0 il parle m\u00eame carr\u00e9ment de de parano\u00efa quoi, l\u00e0, \u00e7a va faire quoi, si loin que la loi est pass\u00e9e en vigueur avec les magasins ouverts, les magasins sont r\u00e9guli\u00e8rement en rupture de stock. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:47) [84%] :\r\nMathieu quand m\u00eame donc si on voulait acheter par exemple de l'herbe, normal, on fera quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [90%] :\r\nAlors on irait maintenant prendre une indique ici on prendrait par exemple de la paix, un couloir c'est un ici, il y a plusieurs photos, on peut voir les cristaux effectivement qui sont dessus, on a ajout\u00e9 au panier, on ajoute au panier, donc si on a un coupon rabais, on peut le mettre \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vraiment comme n'importe quel site transactionnel et l\u00e0 on a 48 heures pour faire un virement bancaire aux informations qui nous sont fournis avec notre num\u00e9ro de commande et ensuite de \u00e7a quand on re\u00e7oit notre paquet un petit paquet par la poste par poste, moi je peux ivresse \u00e7a mon bureau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:43) [88%] :\r\nMais \u00e0 Smith, une petite ville. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:44) [72%] :\r\nIndustriels, \u00e0 une heure d'Ottawa et on a rendez- vous avec le maire jaune quand administration municipale et les bureaux, c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [86%] :\r\nThomson encore, vous \u00eates maire de Smith folle ici peut-\u00eatre vous pouvez nous parler bri\u00e8vement de de votre ville. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:07) [85%] :\r\nOssements cumuler maintenant, alors ce pied pour oui, nous sommes une petite communaut\u00e9 de 9000 habitants, nous \u00e9tions une ville industrielle li\u00e9e aux chemins de fer, une vraie communaut\u00e9 de cols bleus Robert mais il y a environ 10 ans, la situation a chang\u00e9, notamment \u00e0 cause de la mondialisation, nous avons vu de tr\u00e8s grosses usines quitter notre ville tr\u00e8s rapidement oui \u00e0 Dassieu de factrice nous avions cette immense fabrique de chocolat, un chiffre qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile pour la simple encore un bac au revoir et puis est -ce qu'on est en oui puis il y a 5 ans, ce groupe d'entrepreneurs est arriv\u00e9 Railtrack Pippo issus des high- tech qui ont flair\u00e9 le changement sur le cannabis \u00e0 des fins m\u00e9dicales au Canada et Deutsche Tch\u00e8ques les Browns Metz France oui, ils ont mis\u00e9 sur Smith Falls et nous, nous leur avons fait confiance et le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 encore plus surprenant que ce que nous esp\u00e9rions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [79%] :\r\nSean Penn ici l'arriv\u00e9e de Kano de l'entreprise canaux qui grosse \u00e0 Smith folle qu'est ce que cela impliquait en terme d'emplois, en terme de rentr\u00e9es financi\u00e8res pour la ville. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:09) [86%] :\r\nDes grands Alfort devenaient bien on vient apr\u00e8s soyons de cr\u00e9er environ 150 emplois, ils en ont environ 1300 aujourd'hui et on pense qu'ils arriveront \u00e0 2000 avant la fin de l'ann\u00e9e, d'ici la fin de l'ann\u00e9e leur superficie sera probablement d'environ 100000 m2 car ils sont en train d'agrandir ceux qui \u00e9tait \u00e0 l'origine, l'origine de chocolat r\u00eave chinois doivent toujours tr\u00e8s ax\u00e9 sa semaine tout \u00e7a quant aux taxes, on les \u00e9value \u00e0 environ 10 millions $ on ne voit pas encore tous les b\u00e9n\u00e9fices Kano brosse, mais si on pense qu'ils ont investi environ 200 millions de dollars sur ce site, nous aurons des rentr\u00e9es fiscales exponentielle, une fois que tout sera op\u00e9rationnel et vous parlez les joueurs que c'est aux Castors encore et et AXA Aline c'\u00e9tait World puis pour de Warner figure d'acteur de tous ceux qui travaillent pour eux ont des actions et c'est un lieu de travail passionnant les employ\u00e9es ont le sentiment de changer l'histoire et en m\u00eame temps ils sont impliqu\u00e9s et s'il reste longtemps, ils peuvent voir leurs actions, prendre de la valeur dans certains cas, souvent gagn\u00e9 des dizaines voire des centaines de milliers d'dollars \u00e0 la voulait g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a qui ont litt\u00e9ralement chang\u00e9 leur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:25) [74%] :\r\nMa\u00eetre maintenant les chaussures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:34) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est des cultures ultra fragiles oui effectivement, c'est une immense c'est une empreinte digitale, et moi je ne mettent pas non, non, je n'pas cette Madame Green blattes, vous \u00eates le porte- parole de Kano Pigot pourquoi est -ce que vous prenez des mesures aussi Fran\u00e7ois c'est une une autre future. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:55) [80%] :\r\nC'est que l'agriculture est qui est r\u00e9glement\u00e9 \u00e0 des niveaux pharmaceutique ont produit des m\u00e9dicaments ici effectivement donc \u00e7a prend et du contr\u00f4le de qualit\u00e9 super stricts, on va, on va passer Paris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:08) [89%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est on est dans la salle de production c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:10) [83%] :\r\nOui, on a 24 chambres de floraison ici, donc il y a 24 chambres ici qui qui poussent des fleurs de cannabis \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 sentir fort, \u00e7a va sentir un parce qu'on est en r\u00e9colte perp\u00e9tuel aussi, donc il va sentir l'Terres peine inqui\u00e8te pas il n'y a aucune effet psychotrope avec la rend en tant que telle. \r\nDonc, voici les plantes comme j'ai dit, tant\u00f4t on prend des buts de de l\u00e0 pour fabriquer des petits plante qui alimentent les m\u00e9chants de de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:44) [86%] :\r\nQuand on est derri\u00e8re une vitre, hein, on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9rieur du. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:49) [89%] :\r\nAllez combien plan il y a une centaine de pays une centaine de plaintes et \u00e7a, \u00e7a vaut combien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:56) [90%] :\r\nIci, c'est difficile de mettre une prix parce que c'est vraiment injuste la pente g\u00e9n\u00e9tique mais. \r\nOn peur entreposer plus que 150 millions de dollars de produits sur place ici 150 millions de dollars, \u00e7a fait 10000 dollars le kilo le kilo et \u00e7a continue, il y en Inde et il y en a 5 aussi un jeune passer par ici parce qu'il y a quand m\u00eame une petite histoire de l'usine de chocolat, danseurs, donc \u00e7a c'est le syst\u00e8me d'irrigation et de fertilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [89%] :\r\nPlein de tuyaux un enchev\u00eatre ment de 2 gros tuyaux blanc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:33) [85%] :\r\nOui, donc c'est 2 gros bacs en arri\u00e8re sont des actifs de l'usine de chocolat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:39) [77%] :\r\nIls contenaient anciennement Dudley. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:42) [98%] :\r\nPour le chocolat. \r\nEt on les a r\u00e9utilis\u00e9 pour de l'eau pour les plans. \r\nAu malade, taxe, on n'a pas le droit de d'\u00eatre ici. \r\nl'exemple de de la de la vigilance de conformit\u00e9 que qu'il faut exercer ici passe puisqu'il y a tellement de monde comme moi qui n'est pas ici toujours tout le temps non plus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:11) [83%] :\r\nMa\u00eetre encore plus d'protection c'est plus r\u00e9glement\u00e9e au niveau faire mazout c'est parce on entre un peu dans le chemin petit chapeau, c'est le l'op\u00e9ration, on est \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'int\u00e9rieur donc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:24) [84%] :\r\nLes employ\u00e9es vont enlever les fleurs, ils vont enlever les grosses failles et par la suite les cacas vont passer par cette machine les les cocotiers des t\u00eates de 2 enfin alors les qu'en tout cas les 400 les fleurs et ensuite les cacas les fleurs que tu vois l\u00e0, dans les bacs, vont aller dans les chambres de sa charge. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:46) [59%] :\r\nSi st\u00e9rile sceptique sanitaire salubre, \u00e0 un point maniaques r\u00e9sultat voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:57) [80%] :\r\nSi c'est une sont des exemplaires de de les produits donc du c\u00f4t\u00e9 m\u00e9dical on vend des capsules de cannabis avec les diff\u00e9rentes concentrations de THC de s\u00e9minaire, on voit \u00e7a aussi dans Dender et dans des juin tenderie voulais tr\u00e8s rouler oui, donc j'une gros sacs de peut-\u00eatre 1000 joints d'est -ce qu'on banalise pas le produit avec \u00e7a, non, on est en train de r\u00e9\u00e9duquer Le Monde \u00e0 propos de ce cannabis au niveau de la promotion et le marketing, on a peur, preuve salle Klein chose on ne peut pas faire des grosses pubs pour le le oui et c'est une bonne chose parce qu'on veut pas campera Mouv les la marijuana, on ne peut pas cr\u00e9er des nouveaux consommateurs oui c'est une sac de mil juin mais le joint finale s'est vendu dans une est qui est couvert d'avertissements, le THC les composantes actif dans le produit son bien- aim\u00e9, de ce qui \u00e9tait avec pr\u00e9cision sur le packaging, donc ce qu'on est en train de faire c'est de donner plus d'informations aux consommateurs de cannabis pour quelques autres peuvent faire un choix plus inform\u00e9 vis-\u00e0-vis leur propre camp se. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:07) [93%] :\r\nLes industriels du tabac se lancent dans le cannabis aussi alors est -ce qu'il va pas y avoir les m\u00eames m\u00e9thodes, les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:14) [88%] :\r\nNon, non, parce qu'il faut comprendre, comme ces m\u00e9thodes sont ill\u00e9gales, on ne peut pas utiliser d\u00e8s m\u00e9thode de promotion que les compagnies de tabac on dans les ann\u00e9es 1940 50 avant que les effets n\u00e9fastes du tabac soit connu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:32) [74%] :\r\nDans la soci\u00e9t\u00e9, on va o\u00f9 des fois les pense que je 500 appris le type j'appelle donc ici on est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:45) [80%] :\r\nDonc, on est tous maintenant du centre de vie stable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:48) [81%] :\r\nEt la musique, tout le monde est coup ils se tutoient, c'est bio, on est tr\u00e8s curieux, mais c'est quand m\u00eame des grands groupes, c'est pas une petite Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [85%] :\r\nC'est nouveau, ce n'est plus un petit c'est-\u00e0-dire avant on \u00e9tait un peu de syst\u00e8mes l\u00e0 mais on est le 1er \u00e0 \u00eatre courtis\u00e9 en bourse et cela m\u00eame un aspect social pour moi et moi \u00e7a fait 15 ans que je suis une activiste pour la l\u00e9galisation, moi je suis dans le cannabis avant m\u00eame que qu'un \u00e9picurien existait je militais pour ce changement \u00e0 la montagne Issouf scl\u00e9rose en plaques, je lui fournissait ill\u00e9galement dans le temps, donc pour moi \u00e7a l\u00e9galis\u00e9 le cannabis et de de l'heure et \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait partie de de mon but personnel hein mais pour pour moi comme activiste, j'ai per\u00e7u qu'\u00e0 cotiser en bourse comme une compagnie de cannabis, \u00eatre l\u00e0 le 1er \u00e0 faire \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 la conversation par rapport aucun Abbas plus que tout, les ann\u00e9es de militantisme qui pr\u00e9c\u00e9dait et \u00e7a, il avait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait du jamais vu au Canada, c'\u00e9tait juste du jamais vu au monde ma grand- m\u00e8re m'appelait pour qu'un des troncs, c'est ce qu'elle prend, Star Ac acheter \u00e7a et donc \u00e7a veut montrer le cannabis dans un discours public plus que jamais dans l'historique de la prohibition du cannabis tout l'activisme donc m\u00eame notre partenariat avec avec crainte sto\u00efcienne avec le club le fabricant de la Corona, c'est c'est voyez ce une soit \u00e0 fabricant de de colons donc la bi\u00e8re m\u00eame avec avec tous les les choses m\u00e9dical qu'on fait avec l'expansion internationale, c'est : on est en train de monter une salle de cannabis en Danemark, on est en Afrique du Sud honn\u00eate en hurlant \u00e0 Palm hein Espagne on est on a toute une vision pour l'Am\u00e9rique latine c'est \u00e0 la fois la grosse affaire et c'est aussi \u00e0 la fois un mouvement de justice sociale qui est ils sont jumel\u00e9s, ils sont ins\u00e9parables, parce que l'historique de la prohibition du cannabis, c'est une histoire d'une des plus grandes injustices qui est en train, enfin de de se d\u00e9rouler, et l\u00e0, la commercialisation du cannabis, il fait partie de de cette nouvelle chapitre dans notre politique de drogue, on peut bouger, c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:08) [86%] :\r\nOui, il y a le groupe qui arrive si \u00e7a devait se l\u00e9galis\u00e9 en Suisse font bien rien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:13) [88%] :\r\nAbsolument, on veut \u00eatre pr\u00e9sent dans tous les march\u00e9s de cannabis \u00e9mergents au monde, on est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, notre capacit\u00e9 de production et la \u00e9chelle le nombre de kilogrammes qu'on produit actuellement et qu'on va produire est \u00e9norme, c'\u00e9tait \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:29) [91%] :\r\nComme vous laisser aucune chance \u00e0 vos concurrents vous avez tellement d'avance que personne va pouvoir occuper le march\u00e9 aussi rapidement que vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:36) [85%] :\r\nC'est \u00e7a qu'on essaye, ouais, ouais, c'est \u00e7a qu'on esp\u00e8re, on a un Avantage quand on veut exploiter absolument, on est l\u00e0 plus connaissant dans le domaine, puis on prend un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:07) [67%] :\r\nVous savez, ex- \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:10) [81%] :\r\nJ'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9montrer l'histoire de si je peux bien dire oui c'moi \u00e7a m'int\u00e9resse oui j'aimerais \u00e7a \u00e9crire l\u00e0- dessus, \u00e7a, \u00e7a m\u00e9rite des fouilles et apr\u00e8s je ce que son histoire tient la route, comme je le d\u00e9montre l'\u00e9tude du Canadien une pas est ce que je peux \u00eatre appel\u00e9 Jean-Marc n'a \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:26) [80%] :\r\nOk, merci Fabien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:29) [90%] :\r\nTristan P\u00e9loquin donc vous \u00eates journaliste ici \u00e0 Montr\u00e9al, \u00e0 la presse, au quotidien, oui vous \u00eates sp\u00e9cialis\u00e9 dans le cannabis, le dernier article que vous avez \u00e9crit, \u00e7a s'appelle, il y a 2 jours, hein, c'\u00e9tait sur les les travailleurs de haut niveau qui sont recherch\u00e9s au Qu\u00e9bec, il y a p\u00e9nurie de main d'oeuvre dans le secteur du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:47) [83%] :\r\nC'est que de plus en plus les universit\u00e9s s'implique dans ce domaine d'activit\u00e9 parce qu'il faut arr\u00eater, il y a effectivement avec des sp\u00e9cialistes, \u00e0 des gens qui ont dit connaissance pourcent botanique pour comprendre comment \u00e7a fonctionne, tout \u00e7a dans l'Ouest canadien, il y a des des cours qui se donne cursus un coll\u00e9giales pourra prendre la manucure des plaintes, mais aussi pour apprendre comme un travailler dans cette industrie -l\u00e0 qui est qui est naissante et qui a besoin de ses propres sp\u00e9cialistes touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:14) [95%] :\r\nParce qu'on arrive \u00e0 chiffrer l'ampleur des retomb\u00e9es \u00e9conomiques de cette industrie -l\u00e0 aujourd'hui au Canada. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:20) [84%] :\r\nCet accord tr\u00e8s t\u00f4t, parce que les premiers mois, on vient, je dois passer quoi le 1er trimestre depuis la l\u00e9galisation, compte tenu des probl\u00e8mes de p\u00e9nurie auquel lignes serait d'y faire face, c'est assez, encore assez difficile de comprendre c'est quoi l'ampleur du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:36) [96%] :\r\nVous avez \u00e9crit un livre sur le cannabis, vous l'avez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:39) [84%] :\r\nAnne G\u00e9g\u00e9 je sais pas si il y en a une copie et d'Allemagne est injection je crois qu'il me r\u00e9ajuster parce qu'on on les a tous vendus, je l'ai fait avec un journaliste \u00e0 scientifique qui s'appelle Philippe Mercure c'est d\u00e9licat quand m\u00eame quand les journalistes de de couvrir ce secteur -l\u00e0, \u00e7a reste un sujet quand m\u00eame assez tabou, c'est une drogue qui provoque beaucoup de probl\u00e8mes de de psychose et qu'on associe beaucoup \u00e0 la schizophr\u00e9nie et je pense que l'approche gouvernementale de la l\u00e9galisation demeure assez sens\u00e9 et je suis all\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, dans le Colorado, dans l'\u00c9tat de Washington La Bocca, vous arrivez dans l'\u00c9tat de Washington, la Seat Audi et des pas, non, des affiches g\u00e9antes le dans les rues la pour des des commerces de cannabis ici au Canada est absolument pas question de \u00e7a, c'est interdit de faire de la publicit\u00e9 de type Style de vie, donc c'est contr\u00f4l\u00e9 et c'est, je pense, c'est bien comme \u00e7a et les gens, je pense, commence \u00e0 se rendent compte que n'du tri s\u00e9rieuse puisque c'est pas juste des, comment dire, un Qu\u00e9b\u00e9cois \u00e9thique Klein qui font pousser du dans leur sous- sol c'est pas \u00e7a non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:46) [91%] :\r\nAlors dans votre livre, il y a un chapitre qui s'appelle qui tire les ficelles de l'industrie du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:52) [91%] :\r\nDans les premiers temps sera un \u00e9cran qui avait beaucoup parmi les administrateurs de ces campagnes, et l\u00e0 il y avait beaucoup d'anciens politiciens, des ministres et particuli\u00e8rement des gens associent au Parti lib\u00e9ral du Canada qui est celui qui a pris le pouvoir, le parti de Justin Trudeau donc certainement que les gens qui avaient une connaissance des intentions politiques ont pu se positionner avant tout le monde dans cette industrie -l\u00e0 \u00e7a y a aucun doute l\u00e0- dessus, on n'a pas de preuves de malversations, quoique ce soit, jusqu'\u00e0 maintenant, je pense que c'est simplement des jeux d'influence politique on voit r\u00e9guli\u00e8rement dans les industries. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:26) [92%] :\r\nAu niveau des investisseurs, il y a notamment l'industrie du tabac : l'industrie de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:34) [88%] :\r\nKohl, il y a les pharmaceutiques, pourquoi ces groupes -l\u00e0 d'abord est -ce qu'il y en a d'autres et puis pourquoi est -ce que ces groupes -l\u00e0 s'int\u00e9resse \u00e0 ce point au cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:42) [87%] :\r\nIl y en a d'autres, l'alcool est un des groupes tr\u00e8s importants qui vont verser dans le cannabis on voit les statistiques du Colorado, il y a une l\u00e9g\u00e8re baisse de consommation d'alcool apr\u00e8s la l\u00e9galisation du cannabis, donc c'est une industrie qui a aussi les moyens de d'essayer de coups soit accro\u00eetre et on le vu il y a eu de partenariat, c'est important, hein, avec une compagnie de bi\u00e8re qui s'appelle Suncor Corse qui s'est associ\u00e9 \u00e0 Aix ou qui est un gros producteur qu\u00e9b\u00e9cois, le r\u00eave de l'industrie de l'alcool et du cannabis et de d\u00e9velopper un breuvage qui est fait de cannabis qui commencera \u00e0 agir sur le cerveau en l'espace de 10 minutes et qui cessera d'au bout de 45 minutes et Keren effet semblable \u00e0 celui de l'alcool, \u00e7a sont litt\u00e9ralement des millions qui sont en recherche et d\u00e9veloppement et ils sont tr\u00e8s agressifs, ce qu'on a vu, on a vu dans Coucy appara\u00eetre l'industrie du tabac qui a toujours vu, historiquement, les compagnies de cigarettes, particuli\u00e8rement les gros joueurs am\u00e9ricains ont toujours vu le cannabis comme \u00e9tant un ennemi ou un march\u00e9 qu'il fallait combattre dans le fond, Altria cherche \u00e0 diversifier qui \u00e9tait grosses compagnies tabac cherche \u00e0 diversifier son portefeuille, donc quand vous ses ses int\u00e9r\u00eats financiers, ce placement cannabis n'a qu'est un an, on sait que ces compagnies -l\u00e0 ont des capacit\u00e9s non seulement de marketing mais de recherche pour avec des produits qui plaisent \u00e9norm\u00e9ment et qui auquel les gens deviennent vite accros et il va falloir surveiller ses campagnes de, de, de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s par mise aux gros, voir ce qu'on voit beaucoup, donc ce sont des compagnies de capital de risque \u00e9trang\u00e8res beaucoup li\u00e9 ou la disco alors n'a pas de d\u00e9monstration du tout que c'est le march\u00e9 noir, mais on pourra pas non plus v\u00e9rifier et et le gouvernement refuse de le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:37) [94%] :\r\nEn tout cas les affaires tournent au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:39) [88%] :\r\nVous les affaires tourne, elle tourne vite, finalement, ce que ces compagnies canadiennes font c'est prendre leurs capitaux et rachet\u00e9 carr\u00e9ment des campagnes europ\u00e9ennes qu'elles peuvent avoir un bon prix mais surtout elles ont les capacit\u00e9s d'Alpha raison les les capitaux n\u00e9cessaires, l'Iran est assez solide pour pouvoir maintenir une infrastructure qui est naissante dans ces pays- l\u00e0, donc, c'est ce qu'on voit les campagnes Canadiens sont en train de comme une pieuvre de s'installer un peu partout, mondialement, c'est une certaine source de fiert\u00e9 pour nous, les Canadiens et je pense qu'\u00e9ventuellement c'est c'est bien l'expertise canadienne va s'installe un peu partout, on verra bien ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:19) [92%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone que vous pouvez composer d\u00e8s maintenant pour r\u00e9agir \u00e0 ce reportage, Anouk Henry la l\u00e9galisation du cannabis pour vous est -ce une chance ou une plaie, la Suisse doit -elle se profiler sur ce march\u00e9, avant l'arriv\u00e9e des g\u00e9ants nord- am\u00e9ricains 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti Laurence dit F\u00e9lix St\u00e9phanie Coudray Diane du faux Anouk Henry et Didier Rousse, demain nous serons \u00e0 Vienne, o\u00f9 a eu lieu en mars, la conf\u00e9rence de l'ONU sur les drogues vont organiser une discussion autour des nouvelles recommandations sur les les politiques drogue une approche bien s\u00fbr aussi de sant\u00e9 publique qui est tr\u00e8s forte en Suisse et au Canada et le Mexique avec ses probl\u00e8mes, l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent, vu le contexte mexicain, on conna\u00eet tous, mais qui sont aussi \u00e0 la recherche d'autres alternatives par rapport au cannabis, la fin du consensus, reportage \u00e0 suivre demain dans 20 cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:49) [89%] :\r\nInfo trafic RTS, l'autoroute Bienne Neuch\u00e2tel est ferm\u00e9e entre Cornaux \u00c9tienne en direction de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la suite d'un accident. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T11:45:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E49363B2-7BAD-408F-9134-730EFEC2F14D", "internalArchiveId": "E49363B2-7BAD-408F-9134-730EFEC2F14D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pourrait grimper de 10% en 2021", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLe prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pourrait grimper de 10% en 2021  \r\n***Un abonnement g\u00e9n\u00e9ral...10% plus cher d\u00e8s 2021. \r\nVoil\u00e0 qui vous fait peut-\u00eatre grimasser si vous nous \u00e9coutez en ce moment dans les transports publics....Mais  sc\u00e9nario n'est pas improbable.\r\n Il appara\u00eet dans un document de travail de ch-direct, la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transport public. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le journal Beobachter ce matin. \r\nCynthia Racine,  l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral nouvelle formule passerait \u00e0 4250 francs par an...\r\n---\r\n4250 francs en deuxi\u00e8me classe... contre 3860 aujourd'hui. Une augmentation cons\u00e9quente qui pourrait \u00eatre accompagn\u00e9e d'autres mesures: comme la suppression des cartes journali\u00e8res disponibles dans les communes. Les \u00e9tudiants de plus de 25 ans qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui du tarif junior n'y auraient plus droit avec la nouvelle tarification. La hausse du prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral atteindrait...  45% dans leur cas.\r\n***Est-ce qu'on a une id\u00e9e de l'agenda? Quand cette nouvelle tarification pourrait entrer en vigueur?\r\nLe Beobachter \u00e9voque la date de d\u00e9cembre 2021...  Mais en r\u00e9alit\u00e9 on ne sait pas vraiment. Car si ce document de ch-direct existe bel et bien, la communaut\u00e9 nous l'a confirm\u00e9, il s'agit d'un document de travail. Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise pour le moment. Ce document \u00e9tait destin\u00e9 au comit\u00e9 qui d\u00e9cide des orientations strat\u00e9giques des entreprises de transport public. Les CFF, Car Postal et la communaut\u00e9 tarifaire zurichoise ont un si\u00e8ge permanent dans ce comit\u00e9 compos\u00e9 de 7 \u00e0 9 membres. Avec un poids pr\u00e9pond\u00e9rant pour les CFF. Mais selon Ch-direct on ne sait pas quand cette proposition sera soumise au vote du comit\u00e9.\r\n***Et alors justement...comment r\u00e9agissent les CFF?\r\nVu la pression m\u00e9diatique les CFF, qui ne commentaient pas l'information ce matin, ont finalement envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi. Ils mart\u00e8lent qu'aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise. \r\nMais surtout ils rappellent que leur objectif est de maintenir une politique des prix stables. Concr\u00e8tement si l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral augmente l'id\u00e9e est de baisser d'autres prix ailleurs. \r\nMalgr\u00e9 cette tentative de justification des CFF les r\u00e9actions politiques n'ont pas tard\u00e9. Les jeunes verts ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne. Le parti demande \u00e0 la Commission des transports du Conseil national que ces plans soient stopp\u00e9s au plus vite.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401433", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pourrait grimper de 10% en 2021 / FOR_2019-05-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.05.2019"], "variantIds": ["ece-10401433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:01Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn abonnement g\u00e9n\u00e9ral 10 pourcent plus cher d\u00e8s 2021, voil\u00e0 qui vous fait peut-\u00eatre grimacer si vous nous \u00e9coutez en ce moment dans les transports publics, mais ce sc\u00e9nario n'est pas vain probables, il appara\u00eet dans un document de travail de Ch Direct la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transport public informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par le Beobachter, ce matin, cimeti\u00e8re racine l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral nouvelle formule passerait \u00e0 4250 francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [97%] :\r\n4250 francs en 2\u00e8me classe contre 3860 aujourd'hui une augmentation cons\u00e9quente qui pourrait \u00eatre accompagn\u00e9e d'autres mesures comme la suppression des cartes journali\u00e8res disponibles dans les communes, les \u00e9tudiants de plus de 25 ans qui b\u00e9n\u00e9ficient aujourd'hui du tarif junior n'y aurait plus droit avec la nouvelle tarification la hausse du prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral atteindrait 45 pourcent de leur cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [93%] :\r\nEst ce qu'on a une id\u00e9e de l'agenda quand cette nouvelle tarification pourrait entrer en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors le Beobachter \u00e9voque la date de d\u00e9cembre 2021, mais en r\u00e9alit\u00e9 on ne sait pas vraiment, car si ce document de Ch Direct existe bel et bien la communaut\u00e9 nous l'a confirm\u00e9, il s'agit d'un document de travail, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise pour le moment, ce document \u00e9tait destin\u00e9 au comit\u00e9 qui d\u00e9cide des orientations strat\u00e9giques des entreprises de transports publics, les CFF CarPostal et la communaut\u00e9 tarifaire zurichoise ont un si\u00e8ge permanent dans ce communaut\u00e9 compos\u00e9e de 7 \u00e0 9 membres mais selon Ch Direct, on ne sait pas quand cette proposition sera soumise au vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [95%] :\r\nAlors justement, comment r\u00e9agissent les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [95%] :\r\nVu la pression m\u00e9diatique, les CFF qui ne commentaient pas l'information ce matin ont finalement envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, ils mart\u00e8lent qu'aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise, mais surtout, ils rappellent que leur objectif est de maintenir une politique des prix stables concr\u00e8tement si l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral augmente, l'id\u00e9e est de baisser d'autres prix ailleurs malgr\u00e9 cette tentative de justification des CFF : les r\u00e9actions politiques n'ont pas tard\u00e9 : les jeunes Verts ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne, le parti demande \u00e0 la commission des transports du Conseil national que ces plans soient stopp\u00e9s au plus vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29C1D2C7-D657-4EAA-8D52-8591FAE719E7", "internalArchiveId": "29C1D2C7-D657-4EAA-8D52-8591FAE719E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guillaume Barazonne, conseiller national PDC genevois;Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics\r\nD\u00e9bat entre Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP) et Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE).\r\n\r\nLa RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone   (...)\r\nEt selon le dernier sondage SSR...r\u00e9allis\u00e9 par l'institut GFS-Bern, ...la loi sur les armes serait accept\u00e9e par deux tiers des votants...\r\nMais ce soir..on va se pencher sur l'autre objet...la RFFA, la r\u00e9forme qui m\u00eame fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS.\r\nCette r\u00e9forme serait accept\u00e9e de mani\u00e8re assez claire \u00e0 pr\u00e8s de 60%.\r\nLa tendance au OUI s'est...donc accentu\u00e9e depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate....effectu\u00e9e il y a un mois. \r\nAlors les opposants ont-ils encore des raisons d'y croire?\r\nPour en d\u00e9battre, avec Guillaume Barazonne...on accueille....\u00e9galement...AGOSTINO SOLDINI secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics .Vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 RFFA.\r\nAGOSTINO SOLDINI :\r\n- Ce sondage, et la tendance vers le OUI qui se dessine...est plut\u00f4t de mauvais pr\u00e9sage pour votre camp. Est-ce que la battaille est d\u00e9j\u00e0 perdue?\r\n-comment vous expliquez cette progression du OUI.  Regula Rytz pdte des Verts disait ce matin sur nos ondes que la diff\u00e9rence moyens  engag\u00e9s joue un r\u00f4le important..Face \u00e0 vous il y a...le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parlement, trois grand partis gouvernementaux...et les milieux \u00e9conomiques...pas possible de r\u00e9gater face \u00e0 eux?\r\n- Dans les des sond\u00e9s dit reconna\u00eetre l'URGENCE d'une r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 et du financement de l'AVS...apr\u00e8s le refus de RIE3, les gens veulent que \u00e7a bouge...c'est une dimension que vous aviez sous-estim\u00e9e?\r\n-Le oui a progress\u00e9 m\u00eame chez les Verts, principal parti oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, ce qu montre une division entre la base et l'\u00e9lite du parti. Un clivage encore plus marqu\u00e9 chez les verts lib\u00e9raux. \u00e7a vous inqui\u00e8te particuli\u00e8rement?\r\n- Chez les jeunes (les 18-39 ans), le soutien aussi est en augmentation. Il semble ind\u00e9niable que vous aurez besoin...de l'appui des \u00e9lecteurs les plus jeunes. Vos arguments...vraisemblalbement...ne les convainquent pas...\r\n- Au fond ces 2  milliards de compensation pour l'AVS, c'est toujours \u00e7a de pris non?\r\n-si c'est oui le 19 mai que ferez-vous, comment continuer votre combat?\r\n(pour Rytz c'est dans les cantons qui n'ont pas encore vot\u00e9 sur la RFFA cantonale que \u00e7a se passe, seule marge de manoeuvre qui resters...elle a cit\u00e9 VS et BE)\r\nGUILLAUME BARAZZONE, CN PDC GE  \r\n-l'impact du revenu sur les intentions de vote s'est v\u00e9rifi\u00e9...les sond\u00e9s des milieux plus modestse pr\u00e9voient majoritairement de voter contre RFFA, ceux des milieux les plus ais\u00e9s nettement pour, c'est peut-\u00eatre le signe que l'argument de la compendation sociale de l'AVS ne fonctionne pas? Repr\u00e9sentant d'une \u00e9lite?\r\n- RFFA-RIE3...m\u00eame combat : c'est ce que clament les opposants. Est-ce que...sous couvert de compensations \u00e0 l'AVS...vous n'\u00eates pas en train de faire passer une r\u00e9forme...qui finalement pas si diff\u00e9rentes dans l'esprit...Ce sera tout de m\u00eame de lourdes pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s?\r\n- RIE3...l'ancien projet de r\u00e9forme fiscale des entreprises... \u00e9tait aussi soutenue par une assez large coalition...mais le peuple avait fini par refuser ce texte. Cette fois...il n'y aura pas de mauvaise surprise? Vous avez su convaincre?\r\n- 72% de oui au sein du PDC selon le sondage, stable par rapport \u00e0 y a un mois...soutien s'\u00e9rode en revanch eau PLR...(bon \u00e9tait tr\u00e8s haut \u00e0 82% et d\u00e9sormais 71)...\r\n-quelle influence en cas de oui sur la r\u00e9forme de l'AVS en cours? (Berset doit venir avec un projet...notamment hausse \u00e2ge retraite des femmes...)\r\n-si un tel compromis passe la rampe, \u00e7a va donner des id\u00e9es pour d'autres sujets ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a pourrait devenir la norme? Ca passe par un maintien des forces en pr\u00e9sence au Conseil des Etats?\r\n***EXTRO: Ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'insitut Gfs.bern pour le compte de la SSR entre le 23 et le 30 avril. 5817 personnes ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone et via internet. La marge d'erreur est de 2,7 points. Et le verdict...le vote du peuple ce sera donc dans 11 jours : 19 mai.\r\n(Deux miliards de pertes fiscales...compens\u00e9es par deux milliards vers\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration en faveur des retraites au sein de l'AVS)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401435", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La RFFA, accept\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 60% selon un sondage: d\u00e9bat entre Agostino Soldini et Guillaume Barazzone / FOR_2019-05-08T18:02:00_developpement-3", "Forum du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du Syndicat des services publics (SSP) et Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10401435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:59Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nOn va \u00e9voquer Julien les votations du 19 mai avec ce sondage publi\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSelon le dernier sondage SSR r\u00e9alis\u00e9e par l'institut gfs Bern, la loi sur les armes serait accept\u00e9e par 2 tiers des votants mais ce soir on va se pencher sur l'autre objet, la RFFA, la r\u00e9forme qui m\u00eale fiscalit\u00e9 des entreprises au financement de l'AVS cette r\u00e9forme serait accept\u00e9e de mani\u00e8re assez claire \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent la tendance oui c'est donc accentu\u00e9e depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate, effectu\u00e9e il y a un mois, alors les opposants ont -ils encore des raisons d'y croire pour en d\u00e9battre avec Guillaume Barazzone, on accueille \u00e9galement Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP, le Syndicat des services publics, vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 RFFA, bonsoir monsieur, bonsoir alors Agostino Soldini justement ce sondage et la tendance vers le oui qui se dessine, \u00e7a sent plut\u00f4t de mauvais pr\u00e9sage pour votre camp est -ce que, au fond, la bataille n'est pas d\u00e9j\u00e0 perdue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nJe ne crois pas, en tout cas on va se battre jusqu'au bout, \u00e9videmment, c'est un combat in\u00e9gal, c'est un peu le combat de David contre Goliath, on a d'un c\u00f4t\u00e9 des forces les partisans, la RFFA, qui dispose d'un budget tr\u00e8s important qui font une campagne \u00e0 coups de millions, nous on a un petit budget mais on d\u00e9sesp\u00e8re pas pouvoir l'emporter, on continuera \u00e0 faire notre campagne et insist\u00e9 sur l'aspect essentiel \u00e0 nos yeux, \u00e0 savoir que la RFFA ne profiterait qu'\u00e0 une infime minorit\u00e9 de propri\u00e9taires d'entreprises les plus rentables qui b\u00e9n\u00e9ficierait d'un formidable cadeau fiscaux au d\u00e9triment de l'immense majorit\u00e9 de la population qui paieraient -ils le prix de ces cadeaux fiscaux parce qu'il y aurait moins d'argent pour sociale moins d'argent pour les cr\u00e8ches, moins d'argent pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [87%] :\r\nComment vous expliquez cette progression du oui c'est la coalition qui a face \u00e0 vous, le pour Sacha Dara le Parlement 3 grands partis gouvernementaux, les milieux \u00e9conomiques, c'est trop dur de de r\u00e9gater face \u00e0 eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nNon, c'est pas que ce soit trop dur mais \u00e9videmment cette ce que certains ont appel\u00e9 une cette sainte alliance qui va d'\u00e9conomie suisse \u00e0 la direction du Parti socialiste, on passant par les principaux partis bourgeois c'est clair que c'est difficile de combattre une telle coalition au vu des moyens dont elle dispose, mais on voit que quand on fait l'accompagnent sur le terrain, on arrive \u00e0 faire avancer nos arguments n'arrive \u00e0 faire passer au notamment l'id\u00e9e que le financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS qui, d'apr\u00e8s votre sondage est un des \u00e9l\u00e9ments qui penchent en faveur du oui n'est que quand un moyen pour faire en sorte que les citoyennes et citoyens de ce pays accepte aujourd'hui ce qu'ils avaient ce qu'elles avaient refus\u00e9 massivement hier apr\u00e8s 2 ans parce qu'on \u00e7a ne vise qu'\u00e0 app\u00e2ter les citoyennes et citoyens pour leur faire avaler l'arnaque fiscale refus\u00e9 il y a 2 ans, donc on arrive \u00e0 faire passer ce message on faisant une campagne active et on va continuer \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [93%] :\r\nAlors Guillaume Barazzone apr\u00e8s RIE3 on est comme on l'entend train d'app\u00e2ter les citoyens avec quelques petites compensations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nBon, c'est pas des petites compensations il y a une \u00e9norme compensation sociale : c'est d'ailleurs pour \u00e7a que la r\u00e9forme est soutenu par le Parti socialiste, que \u00e7a soit au niveau national, mais \u00e9galement dans les, dans les cantons, enfin la plupart des cantons, je rappelle que ces 2 milliards qu'on va donner chaque ann\u00e9e \u00e0 l'AVS que ces 2 milliards sur ces 2 milliards il y a 1 milliard de qui sont cotis\u00e9s par par les patrons, par les hauts salaires, la plupart parce qu'il y a 93 pourcent des personnes qui re\u00e7oivent plus d'AVS quel nan nan cotisent, donc on voit que c'est vraiment un instrument solidaire et puis l'AVS, tout simplement, elle fait un alphabet un d\u00e9ficit d'un milliard par ann\u00e9e, donc il faut absolument qu'on qu'on compte ce d\u00e9ficit parce que l'AVS extr\u00eamement important pour la plupart des gens dans notre pays, notamment pour les personnes modestes qui n'ont que \u00e7a pour pour leur retraite et donc cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, je crois qu'il est essentiel et ce qui est ce qui lui explique aussi que vous l'avez rappel\u00e9 dans votre sondage, la plupart des \u00e9lecteurs des Verts ont d\u00e9savou\u00e9 en fait la direction de leur parti, qui refusent la r\u00e9forme mais ont plut\u00f4t suivi \u00e0 la direction du du Parti socialiste, ainsi que les diff\u00e9rents partis socialistes des des des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [91%] :\r\nJustement, vous parlez de l'importance des revenus \u00e0 et ce qu'on constate dans cette enqu\u00eate, c'est que les sond\u00e9s des milieux plus modestes pr\u00e9voient majoritairement de voter contre RFFA ceux des milieux les plus ais\u00e9s nettement pour ce n'est pas le signe que c'est peut-\u00eatre une r\u00e9forme \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [92%] :\r\nNon, c'est le signe qu'il faut continuer \u00e0 \u00e0 convaincre que la la, le vote n'est pas gagn\u00e9 et qu'il faut rappeler qu'il y a de plus en plus de gens qui vont \u00eatre \u00e0 la retraite que l'AVS fait un d\u00e9ficit et que, pour justement garantir que cet instrument social qu'elle avait \u00e0 ce dont on est fier, en Suisse, parce que les plus riches finalement cotiser davantage pour donner aux plus modestes, h\u00e9 bien continuer \u00e0 \u00e0 trouver des moyens au fur et \u00e0 mesure des ann\u00e9es, et puis surtout faut faut aussi que la Suisse se mettent au diapason des standards internationaux, c'\u00e9tait aussi une des raisons pour lesquelles le Parti socialiste a soutenu cette r\u00e9forme parce qu'il ne se justifie plus d'accorder des cadeaux aux multinationales, ces multinationales que d\u00e9non\u00e7ait Monsieur tout \u00e0 l'heure, h\u00e9 bien l'vont payer davantage d'imp\u00f4ts puisqu'on supprime des rabais fiscaux pour ces multinationales, au fond, mais sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 les petites PME avec les grandes entreprises qui est tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [88%] :\r\nAgostino Soldini, c'est une des escroqueries de la campagne des partisans de la RFFA, on a fait de faire croire ou d'accr\u00e9diter l'id\u00e9e que les multinationales paieraient davantage demain c'est \u00e9videmment du baratin Walsh assez t\u00f4t le le taux d'imp\u00f4t oui oui c'est pour \u00e7a que toutes les multinationales font campagne pour aller financer une campagne massive parce qu'\u00e9videmment la compagnie financ\u00e9e par \u00e9conomie suisse qui \u00e9videmment est financ\u00e9 par Roche, Novartis et Nestl\u00e9 toutefois une campagne active pour le oui, c'est certainement parce qu'il s'agit d'un progr\u00e8s social majeur, si vous voulez aura leur soutien si tous les milieux bourgeois soutiennent c'est certainement pas un progr\u00e8s social majeur, il ne faut pas nous prendre pour pour plus con que je connais on r\u00f4le \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [78%] :\r\nBien des partis de gauche qui soutiennent \u00e9galement voil\u00e0 et surtout \u00e7a la patte oui bien s\u00fbr toujours parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [89%] :\r\nSocialiste qui soutient en effet, c'est tr\u00e8s fort, mais revenons au concret sur l'aspect les multinationales et ce qu'que davantage nominalement leurs taux, le taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices va l\u00e9g\u00e8rement augmenter tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 \u00e0 un niveau ridiculement bas par rapport au tous les pays qui nous entourent, mais on sait tr\u00e8s bien qu'il y aura une p\u00e9riode transitoire qui permettra \u00e0 ces entreprises de continuer de fait \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux que le principe des exon\u00e9rations fiscales restera encore en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [91%] :\r\nEt que, il y aura tellement de niches fiscales qu'en fin de compte, les multinationales ne paieront pas davantage, en revanche, toutes celles qui sont aujourd'hui soumises au r\u00e9gime ordinaire d'imposition b\u00e9n\u00e9ficieront d'un cadeau fiscal massif pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame ces 4 milliards et demi d'imp\u00f4ts au moins Michel Perret demain 4 milliards et demi d'apr\u00e8s combat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [84%] :\r\nOn va laisser r\u00e9pondre Guillaume Barazonne est -ce que vous craignez pas finalement cueilli dans quelques mois, c'est effectivement \u00e7a passe dimanche 19 mois un retour de balancier aupr\u00e8s quelques ann\u00e9es et puis qu'on vous dise mais finalement aller trop trop bas Lille on a trop baiss\u00e9 les imp\u00f4ts et puis manque trop d'argent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [90%] :\r\nNon, c'est l'erreur que nous avons commises lors de la RI et RIE3 le pas plus indique tr\u00e8s clairement qu'il voulait pas un projet d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9 en limitant les d\u00e9ductions fiscales, on les a limit\u00e9s \u00e0 des choses qui sont tr\u00e8s importantes pour la Suisse, encourager l'innovation, la recherche parce que \u00e7a, c'est ce qui garantit qu'il y aura de l'emploi et je m'\u00e9tonne que Monsieur qui est syndicaliste se soucient pas de cette question fondamentale de l'emploi, c'est des milliers d'emplois qui sont offerts aux gens aujourd'hui en Suisse si ces entreprises un jour elles vont peut-\u00eatre pas toutes partir mais si une partie de ces entreprises d\u00e9cidaient de partir tous ces emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s, h\u00e9 bien risque de dispara\u00eetre et nous ce qu'on vous on ce qu'on veut c'est ramener et garder de la substance fiscale en Suisse, parce que c'est elle qui finance des prestations sociales, environnementales au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais \u00e9galement au niveau cantonal et au niveau municipal et puis toutes ces mesures -l\u00e0, elles ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9es parce qu'on \u00e0 limiter les d\u00e9ductions dont vous pouvez pas dire qu'on a cr\u00e9e une nouvelle niche fiscale, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le cas en \u00e0 3 mais je peux vous dire que monsieur le vrai messieurs Nordmann du Parti socialiste ont veill\u00e9 au grain pour faire en sorte que cette ce volet fiscal mais \u00e9galement le volet de l'AVS soit compatible avec avec ce que veulent la population suisse air un projet \u00e9quilibr\u00e9 et qui est, qui est le fruit d'un compromis bien helv\u00e9tique pour trouver des solutions, parce que les gens vous savez, ils en ont marre qu'on parlait, ils veulent qu'on trouve des solutions \u00e0 leurs probl\u00e8mes et cette r\u00e9forme, elle est peut-\u00eatre pas id\u00e9al mais elle apporte des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [87%] :\r\nAgostino Soldini qui qui va r\u00e9pandre par le SSP. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [93%] :\r\nOui, je crois que vous faites quand confusion comme un peu avec votre votre carte de cr\u00e9dit compte vous \u00e9tiez dans des bo\u00eetes de nuit aux frais des contribuables Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:08) [89%] :\r\nJe crois que c'est pas d\u00e9bat ici \u00e0 vous faites confusion sur un aspect central, c'est-\u00e0-dire que la RAF enfin et la RIE3, c'est 2 soeurs jumelles et tout le monde le souligne tous les grands fiscalistes se pourrait vous sortir un nombre de citation incalculables des milieux patronaux, qui disent : il y a aucune diff\u00e9rence ou des diff\u00e9rences mineures au plan fiscal, et pourquoi, parce que la RFFA, comme l'arriv\u00e9e 3 les 2 \u00e9l\u00e9ments constitutifs, c'est le fait de permettre aux entreprises de b\u00e9n\u00e9ficier de nouvelles niches fiscales qui leur permettront de payer des imp\u00f4ts uniquement sur 30 pourcent de l'eau des b\u00e9n\u00e9fices qu'elles font et deuxi\u00e8mement, elle permettra de baisser massivement les taux d'imposition sur les b\u00e9n\u00e9fices au plan cantonal \u00e0 un niveau tels que on sera moiti\u00e9 moins, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 d'autres reprises ce que sous 30 aux \u00c9tats-Unis apr\u00e8s sa r\u00e9forme fiscale donc c'est exactement le m\u00eame projet au plan fiscal que celui qui a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9, \u00e9videmment, cette fois -ci, vous avez achet\u00e9 la gauche, comme le dit la NZZ pas moi donc le quotidien, la Bahnhofstrasse, comme l'a dit, vous aviez achet\u00e9 \u00e0 la gauche, avec le financement suppl\u00e9mentaire pour l'AVS pour faire passer le m\u00eame projet, qu'il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [87%] :\r\nAgostino Soldini on entend en tout cas que vous \u00eates toujours aussi vif \u00e7a dans cette campagne, comment vous le ressentez Guillaume Barazzone c'est vrai qu'on a eu cette impression tr\u00e8s incertain, mais l'impression que c'est David contre Goliath et puis et on ne les derniers arguments sont assez vif, hein, on arrive en fin de semaine, est ce que vous pensez que ces derniers, ces derniers jours peuvent \u00eatre encore plus vif dans la campagne que que ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nOn sent que l'arm\u00e9e moi on sent qu'il y a une certaine panique dans dans le camp du du nom parce qu'on voit que les arguments qu'on sont souvent tr\u00e8s extr\u00eame et souvent fallacieux, non pas forc\u00e9ment pris mais je rappelle moi je rappellerai des choses simples, que cette r\u00e9forme, elle est importante parce que l'Union europ\u00e9enne, nous d\u00e9non\u00e7ons depuis et \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es parce qu'on a des statuts privil\u00e9gi\u00e9s pour les multinationales, sauf que voyez pas les messieurs vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [68%] :\r\nMoi je suis termin\u00e9e, vous avez commenc\u00e9, elle stagne souvenir Alexis, enfin c'est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0, merci vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assez agressif, je vais essayer de terminer, on essaye de supprimer ces statuts fiscaux parce qu'on veut se mettre en conformit\u00e9 avec les r\u00e8gles internationales, on veut pas mais \u00eatre mise au ban de la communaut\u00e9 internationale et sur l'AVS, je le rappelle, une derni\u00e8re fois, c'est simplement qu'on a trouv\u00e9 un deal avec l'ensemble des partis, c'est finalement tr\u00e8s suisse on ce on a trouv\u00e9 un compromis, aucun parti n'\u00e9tait finalement ravi de cette solution, mais on s'est tous mis autour d'une table, suite \u00e0 l'\u00e9chec de RIE3 pour trouver une solution pour financer l'AVS pour financer cette institution solidaires et n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur je pense que c'est une solution qui est tout \u00e0 fait acceptable et moi ce qui ce qui m'a guid\u00e9, se contenter de regrette et je finirai par l\u00e0 c'est que cela qu'il d\u00e9nonce ce qu'il d\u00e9noncent actuellement la le la proposition qui est soumise au pape n'aucune solution alternative \u00e0 proposer, et \u00e7a je pense que c'est regrettable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [94%] :\r\nEt on a pu entendre en tout cas les arguments de part et d'autre, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre ici dans Forum Agostino Soldini, secr\u00e9taire central du SSP et Guillaume Barazzone, conseiller national, je ne vois PDC on va encore rappeler que ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs Bern pour le compte de la SSR, entre le 23 et le 30 avril avec2,7 points de marge d'erreur est le verdict du peuple sera donc dans les urnes le 11 mai le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [80%] :\r\nProche la 19 effectivement. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soldini, Agostino", "role": "secr\u00e9taire central au SSP", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B80417F9-22F2-4851-A6D0-D28A636BEEA6", "internalArchiveId": "B80417F9-22F2-4851-A6D0-D28A636BEEA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les CFF veulent augmenter le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral: interview de David Raedler et Guillaume Barazzone", "publicationDate": "2019-05-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : David Raedler, pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association Transport et Environnement (ATE)\r\nInterview de David Raedler, pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transport et environnement (ATE), et r\u00e9action de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE).\r\n\r\nLes CFF veulent augmenter le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral: interview de David Raedler et Guillaume Barazzone  Forum: SLV David Raedler:\r\n... et pour r\u00e9agir... \u00e0 ces potentielles... augmentations... de tarifs.... on accueille justement... un membre des Vert... \r\nDavid Raedler...\r\nBonsoir...\r\nVous \u00eates ... le pr\u00e9sident ...de la section vaudoise .. de l'ATE\"... l'Association \"transport et environnement\".\r\nCanevas:\r\nCela fait... des ann\u00e9es... que les CFF notamment... n'ont pas r\u00e9alis\u00e9... d'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des prix... Ces hausses... de tarif... ne sont-elles pas justifi\u00e9es? \r\nCe n'est \u00e0 ce stade... qu'un document de travail... mais qu'est-ce qui vous choque le pluss? La hausse des tarifs... pour les jeunes?\r\n10%... d'augmentation... pour l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral...  \u00e7a fait 4250 francs... par an... On d\u00e9passerait-l\u00e0... le seuil... fatidique... des 4000 francs. Est-ce que les usagers... pourront encore se l'offrir?\r\nLe risque pour vous... c'est que les citoyens... boudent... les transports publics... pour reprendre leur voiture?\r\nPourtant... dans le document interne... qui r\u00e9v\u00e8le ces hausses de prix... il est mentionn\u00e9...  que le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral... est actuellement... trop bas ...et que le rapport ...prix-prestation... est trop favorable. N'est-ce pas normal... que les CFF cherchent... \u00e0 rentabiliser cet abonnement?\r\nMais Les CFF... offres de plus en pluss... de billets d\u00e9griff\u00e9s... \u00e7a \u00e9quilibre la balance non?\r\nLes jeunes de votre parti... les jeunes Verts... lancent donc cette p\u00e9tition \u00e0 Berne... vous pensez... que les politiques... peuvent encore... inverser les discussions... puisque rien n'est encore... officiellement d\u00e9cid\u00e9?", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10401434", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les CFF veulent augmenter le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral: interview de David Raedler et Guillaume Barazzone / FOR_2019-05-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de David Raedler, pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Association transport et environnement (ATE), et r\u00e9action de Guillaume Barazzone, conseiller national (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-10401434"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:00Z", "speechToTexts": ["14.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour r\u00e9agir \u00e0 ces potentielles des augmentations de tarifs, on accueille justement un membre des Verts, David Radler, bonjour, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident de la section vaudoise de la l'Association transports et environnement, \u00e7a fait des ann\u00e9es que les CFF n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 d'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des prix, finalement c'est hausses de tarifs dont on discute actuellement \u00e0 ce qu'elles ne sont pas justifi\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nAlors c'est toute la question, \u00e0 notre sens pas pourquoi parce que l'AG est un outil qui est particuli\u00e8rement important pour les utilisateurs et r\u00e9sister \u00e0 la triste, il faut savoir qu'on a un peu moins de 500000 \u00e2g\u00e9s en Suisse que l'\u00e2ge en 1990 co\u00fbtait 2150 francs et aujourd'hui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, c'est 3860 francs, c'est un outil particuli\u00e8rement utile, c'est un outil qui est particuli\u00e8rement bon pour favoriser le train et c'est vrai que malheureusement la les CFF alors nous indique parfois assez souvent que n'est pas totalement rentables car ils ne sont pas totalement dans leurs chiffres mais sans publi\u00e9 ces chiffres et un petit manque de transparence qu'on voit et qu'on peut d\u00e9plorer et maintenant venir avec une augmentation l\u00e0 de 10 pour 100 de 45 pourcent pour les jeunes, c'est quelque chose qui ne peut simplement pas \u00eatre accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [94%] :\r\nPlus de 4000 francs pour vous, on d\u00e9passe un seuil fatidique par rapport aux yeux usagers, \u00e7a fait beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors c'est tout \u00e7a le probl\u00e8me lorsqu'on parle de transport et de l'intermodalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire il faut toujours voir quel est l'Avantage de la personne qui va effectivement d\u00e9bours\u00e9s qui va sortir son porte- monnaie et on a toujours peur de ce petit ce petit rang auquel on va dire qu'on va d\u00e9passer et, finalement, qui va devenir trop cher pour certaines personnes, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s cher, le train est tr\u00e8s cher, en Suisse, on a un excellent r\u00e9seau donc c'est tr\u00e8s bien, mais il reste cher donc augmenter \u00e7a malheureusement, \u00e7a va peut-\u00eatre faire passer des personnes du train \u00e0 la voiture, on pas donner envie \u00e0 des personnes de prendre le train. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\nPourtant, dans le document interne qui r\u00e9v\u00e8le c'est hausses de prix, il est mentionn\u00e9 que le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral est actuellement trop bas, hein, quel rapport prix- prestations est trop favorable, est ce que c'est pas normal finalement que les CFF cherchent naturellement \u00e0 rentabiliser cet abonnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [89%] :\r\nAlors il y a des rentabilisation il faut viser la rentabilit\u00e9 du train maintenant, il faut bien voir que certains certes, certains points des CFF sont tr\u00e8s rentables \u00e2g\u00e9 les peut-\u00eatre un tout petit peu moins maintenant il donne envie \u00e0 beaucoup de personnes de prendre le train et c'est qu'elles sont tr\u00e8s rentables, alors on les billets de base, en fait, les billets de base, on offre une rentabilit\u00e9 qui est importante, qui est un tout petit peu r\u00e9duite par les billets d\u00e9griff\u00e9s qui selon une tr\u00e8s bonne mesure mise en oeuvre par les CFF mais des billets m\u00eame sont tr\u00e8s rentables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [89%] :\r\nJustement, les CFF de plus en plus de billets d\u00e9griff\u00e9s, est ce que \u00e7a permet pas d'\u00e9quilibrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nAh ben alors, c'est tout le point les sont des mesures qui sont d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l'ann\u00e9e, on a vu d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2019 la terre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 intervenu parce qu'il n'y avait plus de billets d\u00e9griff\u00e9s n'y avait plus au mois de janvier de billets d\u00e9griff\u00e9s de de r\u00e9duction \u00e7a a port\u00e9 un grand coup pour les personnes qui utilisaient ces billets et \u00e7a a men\u00e9 l\u00e0 \u00e0 une augmentation, l'autre point qu'on voit aussi, c'est justement cette augmentation pour les jeunes, cette augmentation pour les jeunes, elle vient 3 mois, ce projet vient 3 mois apr\u00e8s la suppression de la voix 7 qui lui elle d\u00e9j\u00e0 aveugle monter les prix pour les jeunes de plus de 50 pourcent et l\u00e0- dessus, l\u00e0 c'est clairement au point sur lequel l'ATE doit s'opposer parce que plus on donne envie aux jeunes de prendre le train, puis \u00e7a fait des personnes qui, un peu plus et ils vont prendre le train. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [90%] :\r\nJustement, David les jeunes Verts votre parti lance une p\u00e9tition qui veulent d\u00e9poser \u00e0 Berne pour demander aux politiques d'inverser les discussions, est-ce que vous pensez que les politiques peuvent encore faire pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [96%] :\r\nAlors que, tr\u00e8s clairement, les politiques ont un r\u00f4le central \u00e0 jouer dans ce cadre -l\u00e0, il faut pas oublier que les CFF sont finalement une r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale, on le dit \u00e0 chaque fois et c'est clair que dans ce qui est pour les jeunes dans ce qui est le fait de promouvoir le train pour les jeunes, c'est absolument centrale s'assurer que les prix restent raisonnables et reste agr\u00e9able pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [93%] :\r\nDavid Radler, justement, il se trouve qu'un conseiller national PDC nous \u00e9coutent en ce moment c'est vous Guillaume Barazzone bonsoir bonsoir aux invit\u00e9s pour d\u00e9battre du dernier sondage en vue des votations f\u00e9d\u00e9rales du 19 mai mais avant \u00e7a, en tant qu'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral une r\u00e9action sur cette hausse des prix discut\u00e9s par les transports publics suisses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors vous avez raison de rappeler que c'est discuter, je viens de recevoir un e-mail en m\u00eame temps que vous avez re\u00e7u, j'imagine, un communiqu\u00e9 de presse des CFF qui disent attention, on n'a rien d\u00e9cid\u00e9, on veut des prix stables, des baisses de tarifs, cela dit, je pense qu'une augmentation de 10 pourcent de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral, que \u00e7a soit en 2\u00e8me classe en 1\u00e8re classe n'est pas souhaitable d'une part, pour les raisons qu'a \u00e9voqu\u00e9 Monsieur Reid, l\u00e0, il faut qu'on encourage un certain nombre de personnes de prendre le train, il ne faut surtout pas qu'on d\u00e9courage ceux qui le prennent aujourd'hui de changer de mode de transport parce que ce serait une catastrophe, d'avoir davantage de personnes qui aujourd'hui prennent le train, qui sont certes des clients captifs aujourd'hui parce qu'ils doivent se rendent un point \u00e0 un point B, ils ont l'habitude de prendre l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral une augmentation de 10 pourcent me semble totalement disproportionn\u00e9, notamment quand on regarde le service si vous voulez, si le service suivait derri\u00e8re, qu'on avait eu une augmentation des prestations, mais dans l'arc l\u00e9manique si vous \u00eates jeune, voir, vous devez vous rendre \u00e0 Berne, on on met plus de temps pour se rendre \u00e0 Berne qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il y a de plus en plus de trains qui arrivent en retard parce que le r\u00e9seau est satur\u00e9, donc je pense qu'il faut qu'on ait une r\u00e9flexion beaucoup plus fondamentale de se dire est -ce qu'on va investir, on sait qu'il y a eu beaucoup d'investissements qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es ces derniers temps et qui vont voir qui vont appara\u00eetre dans quelques ann\u00e9es en Suisse pour le rail, il ne faut surtout pas que la Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale diminue ses efforts, notamment aupr\u00e8s des jeunes en fait aupr\u00e8s de l'ensemble de la population pour encourager le train, c'est vraiment de notre responsabilit\u00e9 y compris \u00e9cologique de de pas augmenter ses ses abonnements g\u00e9n\u00e9raux, ainsi qu'un cycle et les tarifs qu'a une augmentation de 1 ou 2 pourcent qui suivent l'augmentation du co\u00fbt de la vie, pourquoi pas, parce qu'elle se justifie dans toute une s\u00e9rie de domaines mais 10 pourcent \u00e7a me semble compl\u00e8tement d\u00e9raisonnable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [84%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous engager ces prochains mois toutes affaire ne pour \u00e9viter que \u00e7a arrive, David Raedler, vous \u00eates rassur\u00e9, il y a d\u00e9j\u00e0 un relais \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [87%] :\r\nAlors, on en a, il y a plusieurs, il y a beaucoup de relais heureusement ils verront donc bien dans des magnifiques, tandis que le PDC tr\u00e8s clair, c'est tr\u00e8s bien, il faut, et c'est un tr\u00e8s bon point com Barazzone avanc\u00e9 c'est l'importance en ces temps d'urgence climatique qui sont av\u00e9r\u00e9s d'assurer que les personnes vont continuer \u00e0 prendre le train et que de nouvelles personnes vont pouvoir le prendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0 sur notre discussion sur cette potentielle hausse des tarifs, on souligne le potentiel, parce qu'effectivement, pour l'instant \u00e7a reste de lors d'un document de travail, mais effectivement, ce document travail existe bel et bien, David Radler, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-08T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raedler, David", "role": "pr\u00e9sident de l'ATE Vaud, avocat sp\u00e9cialiste de la protection des donn\u00e9es et du droit du travail", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900F38EB-96DB-49B0-B9F7-5D0925335F18", "internalArchiveId": "900F38EB-96DB-49B0-B9F7-5D0925335F18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Cury, chercheur \u00e0 l'Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement \u00e0 Bruxelles;VLAHOVIC;Vlahovic ;ANDLAUER;Fabian Molina, conseiller national socialiste;Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve;Thierry Vidonne, pr\u00e9sident du PBD genevois;Martin Neukom, ministre zurichois en charge du d\u00e9partement des travaux publics\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis (TF5/BIODIVERSITE P\u00caCHE INDUSTRIELLE 6H) *** Le rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 publi\u00e9 hier dresse plusieurs constats inqui\u00e9tant. \r\nLes chiffres parlent d'eux m\u00eame...: un million d'esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction, 75% de l'environnement terrestre a \u00e9t\u00e9 \"gravement alt\u00e9r\u00e9\" par les activit\u00e9s humaines et 66% de l'environnement marin est touch\u00e9..... Dans ce cas pr\u00e9cis, plus de 55% de la zone oc\u00e9anique est concern\u00e9e par la p\u00eache industrielle, l'une des grandes coupables point\u00e9e du doigt dans ce rapport. Natacha Van Cutsem.  \r\n  1'18''\r\n((Tout comme l'agriculture, la p\u00eache industrielle a un objectif principal:  nous nourrir. Selon les experts, la soci\u00e9t\u00e9 doit revoir ses mod\u00e8les de production et de consommation. Dans le document pr\u00e9sent\u00e9 hier, les scientifiques demandent aux gouvernements de cesser d'accorder des subventions \u00e0 cette p\u00eache. Un secteur qui p\u00e8se 20 milliards de francs par ann\u00e9e. Philippe Cury, chercheur, travaille \u00e0 l'Institut de recherche pour le d\u00e9veloppement \u00e0 Bruxelles. \r\nDIGAS clip cury 1 (18'') \r\nLes chaluts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s au 18\u00e8me si\u00e8cle. Ces bateaux raclent les fonds marins et les d\u00e9truisent.  Mais il est possible de faire une p\u00eache qui fait attention aux \u00e9cosyst\u00e8mes. Philippe Cury. \r\nDIGAS clip cury 2 (23'')\r\nUtiliser les nouvelles technologies pour p\u00eacher, m\u00eame d\u00e9fi pour le secteur de l'agriculture. En 2050, il faudra nourrir 10 milliards de personnes de fa\u00e7on \"durable\".)) \r\n((Extro: et \u00e0 7h32, pour parler de ce rapport sur la biodiversit\u00e9, Ludovic Rocchi recevra le zoologiste Daniel Ch\u00e9rix.))\r\n(G7 climat) Et puis a ce sujet toujours,  paral\u00e8llement \u00e0 la publication de ce rapport de l'ONU les ministres de l'Environnement du G7 ont adopt\u00e9 hier une charte pour la biodiversit\u00e9, non contraignante..... \r\nFrance, Canada, Allemagne, Etats-Unis, Italie, Japon, Royaume-Uni sont \u00e9galement parvenus \u00e0 la r\u00e9daction d'un communiqu\u00e9 final commun, apr\u00e8s deux jours de discussions, mais avec un paragraphe diff\u00e9rent pour marquer les divergences avec les Etats-Unis sur le climat. Les Etats-Unis ont refus\u00e9 de s'associer au paragraphe 25 \"sur le fait de rehausser notre ambition en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\" et ont \"demand\u00e9 que soit adjoint un petit texte, qui est donc le paragraphe 26 et qui est leur position propre\"....Ce paragraphe indique que \"les Etats-Unis r\u00e9it\u00e8rent leur intention de se retirer de l'Accord de Paris sur le climat\".\r\n(09/GAZA TREVE FRAGILE PA) ***L'accord de cessez-le-feu au Proche-Orient, dont nous parlions hier, s'av\u00e8re fragile.... \r\nOui la tr\u00eave est respect\u00e9e mais la situation reste pr\u00e9caire... On le rappelle La bande de Gaza et le sud d'Isra\u00ebl ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre ce week-end de la plus grave flamb\u00e9e de violences depuis la guerre de 2014..Une escalade militaire qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre Isra\u00e9liens et vingt cinq Palestiniens.. ..\r\nL'accord de cessez-le-feu arrach\u00e9 in extremis par l'ONU et l'Egypte ce lundi reste donc tr\u00e8s pr\u00e9caire.... \r\nLes explications de notre correspondante dans les Territoires Palestiniens Marine VlahoviK\r\n  0'47\"\r\n((Un retour \u00e0 la case d\u00e9part, c'est ainsi que l'on peut r\u00e9sumer les termes de l'accord de cessez-le-feu conclu entre les groupes arm\u00e9s de la bande de Gaza et Isra\u00ebl. En \u00e9change de l'arr\u00eat des tirs de roquettes, l'Etat h\u00e9breu s'engage \u00e0 laisser le Qatar verser une aide mensuelle \u00e0 l'enclave palestinienne, ainsi que d'am\u00e9liorer l'approvisionnement en l'\u00e9lectricit\u00e9 et d'\u00e9tendre les zones de p\u00eache. De son c\u00f4t\u00e9, le Hamas promet d'encadrer les manifestations de la marche du retour. Des dispositions en fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablies avant le d\u00e9ferlement de violences du week-end dernier. Les factions palestiniennes n'ont pas obtenu un v\u00e9ritable all\u00e8gement du blocus, tant esp\u00e9r\u00e9 dans une bande de Gaza au bord de la catastrophe humanitaire. Et cette tr\u00eave pr\u00e9caire laisse craindre une prochaine pouss\u00e9e de fi\u00e8vre Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah))\r\n(Birmanie) En Birmanie....Deux journalistes de Reuters condamn\u00e9s \u00e0 sept ans de prison apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur un massacre de Rohingyas ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une amnistie pr\u00e9sidentielle. Ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s cette nuit, selon une vid\u00e9o mise en ligne par leur agence.\r\n(Venezuela) Au Venezuela Juan Guaido parle... il a accord\u00e9 une interview hier a l'agence france presse.... l'opposant numero 1 \u00e0 Maduro admet que certaines personnes qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 suivre son appel au soul\u00e8vement militaire contre Nicolas Maduro mardi dernier \"n'ont pas tenu parole\"..... tout en assurant que le changement \u00e9tait \"tr\u00e8s proche\" au Venezuela.... \r\nDepuis que Juan Guaido s'est proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim le 23 janvier, et qu'il a \u00e9t\u00e9 reconnu comme tel par une cinquantaine de pays, l'\u00e9tat-major est toutefois rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Maduro. Et l'appel de l'opposant au soul\u00e8vement de mardi dernier a fait long feu: quelque 25 militaires ont demand\u00e9 asile \u00e0 l'ambassade du Br\u00e9sil, tandis que l'opposant Leopoldo Lopez se r\u00e9fugiait \u00e0 l'ambassade du Chili, puis \u00e0 celle d'Espagne.\r\n(11/TURQUIE NOUVEAU SCRUTIN PA 22h30) ***Aux municipales du 31 mars, l'opposition turque avait arrach\u00e9 la victoire au parti du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan dans la plus grande ville du pays, Istanbul. \r\nUne victoire \u00e0 13.800 voix pr\u00e8s, que le pouvoir avait officiellement contest\u00e9e. Ce lundi (6 mai), le Haut conseil \u00e9lectoral a d\u00e9cid\u00e9 d'invalider cette \u00e9lection, appelant les Stambouliotes \u00e0 voter \u00e0 nouveau le 23 juin. \r\nLes pr\u00e9cisions d'Anne Andlauer, \u00e0 Istanbul.\r\n  0'51'' \r\n((Exactement comme Recep Tayyip Erdogan l'avait r\u00e9clam\u00e9, le Haut conseil \u00e9lectoral a donc invalid\u00e9 la plus grande victoire de l'opposition turque aux municipales du 31 mars. Et plong\u00e9 le pays, et son \u00e9conomie, dans une nouvelle p\u00e9riode d'incertitude.Sous tr\u00e8s forte pression du pouvoir politique depuis d\u00e9but avril, les 11 juges de cette instance officiellement ind\u00e9pendante ont donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident turc et \u00e0 son parti, l'AKP, qui arguaient que des \u00ab\u00a0irr\u00e9gularit\u00e9s\u00a0\u00bb avaient entach\u00e9 le scrutin \u00e0 Istanbul. Le parti au pouvoir avan\u00e7ait notamment que pr\u00e8s d'un tiers des membres des bureaux de vote n'\u00e9taient pas des fonctionnaires, comme la loi le pr\u00e9voit.Jusqu'au dernier moment, l'opposition avait esp\u00e9r\u00e9 une d\u00e9cision en sa faveur. Mais pour Recep Tayyip Erdogan, l'enjeu \u00e9tait trop important. Le pr\u00e9sident semble pr\u00eat \u00e0 tout pour reconqu\u00e9rir Istanbul, et pour couper les ailes d'Ekrem Imamoglu, le vainqueur des urnes du 31 mars. Ce dernier va devoir quitter son fauteuil de maire. Il sera remplac\u00e9, jusqu'au prochain scrutin, par un administrateur nomm\u00e9 par les autorit\u00e9s.))\r\n(Berset) *** La visite d'Alain Berset en Centrafrique se poursuit... \r\nHier le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a pu constater les conditions tr\u00e8s difficiles pour les habitants en mati\u00e8re d'\u00e2cc\u00e8s aux soins. \r\nAlain Berset s'est rendu dans la ville de Kaga-Bandoro... au centre du pays, une r\u00e9gion fortement affect\u00e9e par les violences jusqu'\u00e0 l'an dernier.\r\nEn 2019, la Suisse pr\u00e9voit des contributions financi\u00e8res de 11 millions 600 mille francs en R\u00e9publique centrafricaine, soit une hausse de pr\u00e8s de deux millions par rapport \u00e0 l'an dernier. La sant\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme prioritaire.\r\n(02/AUDIT CDF IV MOLINA 8H) ****Surveiller des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, c'est tr\u00e8s utile pour les enqu\u00eates p\u00e9nales, \r\noui mais \u00e7a co\u00fbte cher. Et selon un rapport du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, rendu public il y a quelques heures, le flou r\u00e8gne sur les co\u00fbts engendr\u00e9s par la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications.... \r\nLe rapport pointe en particulier les op\u00e9rateurs qui facturent lourdement leurs services. Pour le conseiller national socialiste Fabian Molina, qui a combattu la nouvelle loi sur la surveillance, il faut surtout limiter les \u00e9coutes plut\u00f4t que discuter de leur prix.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(04/GE COALITION CENTRE PI) *** A Gen\u00e8ve, les petits partis du centre unissent leurs forces... Les Vert'lib\u00e9raux, le PBD ainsi que le P\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique, ont annonc\u00e9 hier  la cr\u00e9ation d'une Coalition du centre. \r\nOn ne parle pas de fusion... cette coalition prend la forme d'un apparentement g\u00e9n\u00e9ral pour les f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, avec l'objectif d'obtenir un si\u00e8ge au National. Un objectif qui peut sembler ambitieux, Guillaume Rey. \r\n  1'09''\r\n((PBD, vert'lib\u00e9raux, PEV: 3 partis qui peinent \u00e0 exister \u00e0 Gen\u00e8ve. En 2015, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils pesaient \u00e0 eux trois environ 4%... il faudra faire mieux pour esp\u00e9rer un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Mais ces partis veulent croire en des \u00e9lections ouvertes cette ann\u00e9e. Ils esp\u00e8rent que la voix du centre s\u00e9duise... pas forc\u00e9ment simple \u00e0 Gen\u00e8ve, mais le d\u00e9fi motive Florian Baier, pr\u00e9sident du PEV Gen\u00e8ve, le parti \u00e9vang\u00e9lique.\r\n23''\r\nCette coalition du centre se fait toutefois sans le PDC, rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 son alli\u00e9 PLR. Mais Thierry Vidonne, le pr\u00e9sident du PBD genevois, ne perd pas espoir. \r\n12''\r\nCette coalition du centre n'est pas ferm\u00e9e. Elle se dit d'ailleurs ouverte \u00e0 ce que d'autres mouvements la rejoigne.))\r\n(07/ZH NOUVEAU CHEF TRAVAUX PUBLICS IV NEUKOM) **** Dans le canton de Zurich, le Vert, Martin Neukom, a obtenu le d\u00e9partement des travaux publics qu'il briguait.\r\nLe nouveau gouvernement cantonal a annonc\u00e9 hier la r\u00e9partition de ses discast\u00e8res.  Apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 la surprise lors de son \u00e9lection le 24 mars dernier, le jeune ing\u00e9nieure, jusqu'ici inconnu,  devient le premier Vert en charge de ce d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton.\r\nS\u00e9verine Ambrus lui a demand\u00e9 quelles seront maintenant ses priorit\u00e9...\r\n  0'35''\r\n((\"Ma priorit\u00e9, c'est en tout cas qu'ici, dans le canton de Zurich, nous puissions apporter notre contribution dans le domaine de la protection du climat mais aussi de la nature. Il faut savoir que les travaux publics, c'est un d\u00e9partement qui comprend une immense palette domaines diff\u00e9rents. Alors, il y aura beaucoup de choses \u00e0 faire et je vais me mettre au travail.\"\r\nquestion sev\r\n\"J'esp\u00e8re vraiment que la vague verte n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode et j'esp\u00e8re aussi bien s\u00fbr qu'au parlement f\u00e9d\u00e9ral, les forces \u00e9cologiques auront \u00e9galement le vent en poupe mais je ne veux pas m'exprimer davantage sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales aujourd'hui.\" ))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Marmotte funeste) Et puis biodiversit\u00e9 encore...Deux ressortissants Mongols sont morts de la peste apr\u00e8s avoir mang\u00e9 des reins de marmotte crus, annonce faite hier par les autorit\u00e9s. Une ville enti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e et des voyageurs, dont une dizaine de Suisse, restent sous surveillance.", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398384", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-05-07T05:59:52_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Benjamin Luis / LMA_2019-05-07T05:59:52_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10398395", "ece-10398384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T06:14:31Z", "webPublicationDate": "2019-05-07T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAB82C99-130E-48B6-ACD3-DC25AD631A75", "internalArchiveId": "BAB82C99-130E-48B6-ACD3-DC25AD631A75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rutz, Jean-Philippe;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise;Florian Gander, d\u00e9put\u00e9 genevois;Nicolas Kessler porte-parole du Bureau de pr\u00e9vention des accidents;REVOIN;Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral;OJARDIAS;extrait interview Philippe Carrese\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/AUDIT CDF ECOUTES TELEPHONIQUES 7H)  \r\nUne pratique utile, mais de plus en plus cher et, surtout, entour\u00e9e d'un flou certain. Voil\u00e0 comment, dans un rapport rendu public tard hier soir,  le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances juge la surveillance des conversations t\u00e9l\u00e9phoniques dans le cadre d'enqu\u00eates p\u00e9nales.  Impossible en effet de savoir combien exactement co\u00fbte la localisation d'un t\u00e9l\u00e9phone, l'\u00e9coute d'une conversation sur skype ou l'interception d'un SMS. Camille Degott, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Quelles cons\u00e9quences pour les autorit\u00e9s qui enqu\u00eatent sur le terrain ? \r\nLe risque, c'est que des autorit\u00e9s p\u00e9nales se prive d'une surveillance pour \u00e9viter les co\u00fbts, c'est ce que craint le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\nLes cantons sont en premi\u00e8re ligne; ils font partie de ceux qui d\u00e9posent les demandes pour des \u00e9coutes ou des localisations de t\u00e9l\u00e9phones: ils d\u00e9pensent plus de 10 millions de francs chaque ann\u00e9e.\r\nLes autorit\u00e9s cantonales p\u00e9nales passent par un service mis en place par l'\u00e9tat, qui touche une partie du versement. D'ailleurs, la Conf\u00e9d\u00e9ration voudrait que ce service couvre ses frais \u00e0 pr\u00eat de 70 %... Ce qui ferait baisser les co\u00fbts pour l'Etat. Une demande jug\u00e9e peu r\u00e9aliste par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\n*** Pourquoi le co\u00fbt de la surveillance p\u00e9nale augmente-t-il ?\r\nParce que \u00e7a devient de plus en plus compliqu\u00e9, \u00e0 cause des donn\u00e9es crypt\u00e9es par exemple. Et il faut parfois faire recours \u00e0 des interpr\u00e8tes. La pratique \u00e9volue, r\u00e9sultat des courses: les enqu\u00eateurs y font moins recours, donc les prix des services prennent l'ascenseur.\r\n*** Quel r\u00f4le jouent les op\u00e9rateurs mobiles dans cette histoire ?\r\nLes cantons, via le service de l'Etat, leur demandent de collaborer. Et en \u00e9change, swisscom, sunrise et salt et les autres re\u00e7oivent des indemnit\u00e9s, pr\u00e8s de 9 millions de francs pour 2017. Cette question est hautement politique. Les op\u00e9rateurs pourraient offrir ce service gratuitement, rappelle l'audit... comme cela se fait dans certains pays voisins. \r\nPROMO\r\n(16/BIODIVERSITE RAPPORT IV THORENS 7H) Emmanuel Macron en t\u00eate, nombreux ont \u00e9t\u00e9 les responsables politiques \u00e0 r\u00e9agir apr\u00e8s la publication hier du rapport mondial sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 et des \u00e9cosyst\u00e8mes. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a ainsi annonc\u00e9 toute une s\u00e9rie de mesures, engageant aussi l'Union europ\u00e9enne \u00e0 en faire plus. \r\n*** La Suisse elle aussi serait \u00e0 la tra\u00eene....\r\nC'est en tout cas le constat dress\u00e9 par des organisations comme le WWF ou BirdLife, le constatent. La Suisse doit maintenant se bouger, et rapidement estime la conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens\r\nDes propos recueillis par Jean-Philippe Rutz.\r\n(TF4/GE VEHICULES ELECTRIQUES 7H) *** Les d\u00e9tenteurs de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de moins de 25 km/h devront-ils bient\u00f4t passer un permis de conduire?\r\nC'est ce que souhaite \u00e0 Gen\u00e8ve le d\u00e9put\u00e9 MCG Florian Gander. Notre bureau genevois s'est procur\u00e9 le texte de la motion d\u00e9pos\u00e9e vendredi dernier au Grand Conseil. Son but: mieux encadrer en Suisse la circulation des v\u00e9los \u00e9lectriques, des trottinettes et autres mono-roues. Rapha\u00ebl Leroy\r\n  1'34''\r\n((Le trafic des pistes cyclables ou autres voies vertes se voient prises d'assaut par des v\u00e9hicules rapides. Le confort des cyclistes s'en voit r\u00e9duit mais surtout la s\u00e9curit\u00e9 des usagers en p\u00e2tit. Selon des chiffres officiels, le nombre d'accidents li\u00e9s \u00e0 ces deux-roues \u00e9lectriques ne cessent d'augmenter. De 36 bless\u00e9s en 2010, nous sommes pass\u00e9s \u00e0 813 en 2017. Soit une augmentation de 2'260% en sept ans! Contrairement aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques de plus de 25 km/h, les v\u00e9los ou trottinettes plus lentes, majoritaires \u00e0 la vente, ne sont soumises \u00e0 aucun encadrement. Une h\u00e9r\u00e9sie pour le d\u00e9put\u00e9 Florian Gander:\r\n0'18''\r\nPermis de conduire, plaque d'immatriculation, casque et r\u00e9troviseur: la motion \u00e9num\u00e8re les mesures qu'elle souhaite voir inscrite dans la loi. Mais pour le Bureau de pr\u00e9vention des accidents, le combat est ailleurs. Son porte-parole Nicolas Kessler:\r\n0'23''\r\nLe Grand Conseil genevois devra maintenant avaliser le texte avant de le transmettre au Conseil d'Etat. Les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales seront alors invit\u00e9es \u00e0 modifier la Loi sur la circulation routi\u00e8re.))\r\n(breve birmanie) Ils avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 sept ans de prison en Birmanie apr\u00e8s leur enqu\u00eate sur un massacre de Rohingya: les deux journalistes de l'agence de presse Reuters ont \u00e9t\u00e9 finalement lib\u00e9r\u00e9s ce matin, au b\u00e9n\u00e9fice d'une amnistie pr\u00e9sidentielle. Accus\u00e9s d'avoir enfreint la loi sur les secrets d'Etat, ils auront pass\u00e9 plus de 500 jours en prison. Leur enqu\u00eate leur a valu le mois dernier le prix Pulitzer, la plus haute r\u00e9compense du journalisme aux Etats-Unis.\r\n(breve libye) Les Emirats arabes unis seraient-ils militairement impliqu\u00e9s dans le conflit libyen ? Les Nations-Unies enqu\u00eatent en tout cas. Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s en effet le mois dernier dans la banlieue de Tripoli avec des drones de fabrication chinoise \u00e9quipant l'arm\u00e9e \u00e9miratie. Les Emirats arabes unis consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des principaux soutiens du mar\u00e9chal Haftar, qui tente de prendre le contr\u00f4le de la capitale libyenne.\r\n(breve mnuchin imp\u00f4ts) Aux Etats-Unis, le secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor Steven Mnuchin a refus\u00e9 hier de communiquer les d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts du pr\u00e9sident Trump \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, contr\u00f4l\u00e9e par les D\u00e9mocrates. Cette  d\u00e9cision ouvre la voie \u00e0 une bataille judiciaire entre les parlementaires et l'administration du pr\u00e9sident r\u00e9publicain. \r\nEt qui pourrait pourquoi pas aller jusqu'\u00e0  la Cour supr\u00eame.\r\n(08/LAVROV-POMPEO PA) *** C'est en r\u00e9ponse \u00e0 une menace cr\u00e9dible de la part de T\u00e9h\u00e9ran, disent-ils, que les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 d'envoyer un porte-avions au Proche-Orient.  \r\nUne mesure annonc\u00e9e tout juste une ann\u00e9e apr\u00e8s le retrait de Washington de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien. Mike Pompeo s'est refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser la nature de ces menaces potentielles. \r\n*** Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine qui a par ailleurs entam\u00e9 hier une tourn\u00e9e de quatre jours en Europe. \r\nAvant Berlin et Londres, il s'est pos\u00e9 en Finlande pour y rencontrer son homologue russe Sergei Lavrov avant la r\u00e9union minist\u00e9rielle du Conseil de l'Arctique. A Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n  0'51''\r\n((Sergue\u00ef Lavrov a r\u00e9pondu seul aux questions des journalistes, apr\u00e8s sa rencontre avec Mike Pompeo. Le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est montr\u00e9 tr\u00e8s conciliant, jugeant tr\u00e8s bon et constructif son entretien avec son homologue am\u00e9ricain. Le chef de la diplomatie russe a pr\u00e9cis\u00e9 que les deux hommes avaient mis de c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9clarations publiques politis\u00e9es pour se concentrer sur les probl\u00e8mes concrets. A cet \u00e9gard, Sergue\u00ef Lavrov a jug\u00e9 qu'une action militaire des Etats-Unis au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la serait catastrophique, r\u00e9p\u00e9tant que la Russie \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 toute action militaire violant le droit international o\u00f9 que ce soit. Autre motif de satisfaction pour Moscou, la stabilit\u00e9 strat\u00e9gique mondiale. \u00ab\u00a0Je crois que nous avons bien progress\u00e9 sur ce dossier, prolongeant les discussions qui ont eu lieu par t\u00e9l\u00e9phone il y a quelques jours entre les pr\u00e9sidents Poutine et Trump\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le ministre russe qui estime en outre qu'un sommet entre les deux hommes sera possible d\u00e8s que leur emploi du temps le leur permettra.\r\nJean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(breve venezuela) Le Venezuela au coeur donc des pr\u00e9occupations des Etats-Unis, dont le vice-pr\u00e9sident Mike Pence doit annoncer aujourd'hui de nouvelles mesures destin\u00e9es \u00e0 encourager l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne \u00e0 tourner le dos au pr\u00e9sident en exercice Nicolas Maduro. Son opposant Juan Guaido a affirm\u00e9 lui que certaines personnes qui s'\u00e9taient dites pr\u00eates \u00e0 suivre son appel au soul\u00e8vement militaire mardi dernier n'avaient pas tenu parole. Mais que le changement \u00e9tait tr\u00e8s proche au Venezuela.\r\n(breve berset) Premier conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 se rendre en Centrafrique, Alain Berset se trouvait hier au centre du pays, \u00e0 Kaga-Bandoro, dans une r\u00e9gion fortement affect\u00e9e jusqu'\u00e0 l'an dernier par les violences entre groupes arm\u00e9s. La Suisse pr\u00e9voit pour cette ann\u00e9e des contributions financi\u00e8res de pr\u00e8s de 12 millions de francs.\r\n(05/BIENNE SWITZERLAND INNOVATION PARC IV PARMELIN) *** Guy Parmelin, lui, se trouvait hier \u00e0 Bienne...o\u00f9 il a pos\u00e9 hier la premi\u00e8re pierre du nouveau b\u00e2timent du Parc d'innovation\r\nOuvert il y a 3 ans, mais diss\u00e9min\u00e9 un peu partout en ville, il s'agit de la premi\u00e8re plateforme de Suisse dans le domaine de l'industrie 4.0 D\u00e8s fin 2020, le nouveau b\u00e2timent regroupera toutes ses activit\u00e9s en un seul lieu au coeur de la ville. Dont le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a salu\u00e9 le dynamisme et l'esprit d'entreprise. \r\n  0'54''\r\n Propos recueillis par Alain Arnaud.\r\n(03/VS PROCES IGNACE REY PA) *** En Valais, Ignace Rey compara\u00eet \u00e0 nouveau devant les juges. \r\nL'ex-pr\u00e9sident de la caisse de retraite des enseignants valaisans avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en avril 2017 \u00e0 une peine p\u00e9cuniaire, pour d\u00e9nonciation calomnieuse et l\u00e9sions corporelles simples. Une condamnation qu'il conteste aujourd'hui.  Yves Terrani\r\n  0'46''\r\n((. Les faits reproch\u00e9s remontent \u00e0 2014. Ignace Rey purgeait alors une peine de trois ans et 170 jours de prison pour abus de confiance, escroquerie, gestion d\u00e9loyale et faux dans les titres. Pour m\u00e9moire, le notable du Haut-Plateau avait spoli\u00e9 la caisse de retraite du personnel enseignant valaisan \u00e0 hauteur de 4 millions de francs... En d\u00e9tention, Ignace Rey avait ass\u00e9n\u00e9 un coup de poing \u00e0 un gardien, alors que, toujours en 2014, un autre agent p\u00e9nitentiaire avait d\u00e9pos\u00e9 plainte contre lui pour calomnie, le prisonnier l'ayant accus\u00e9 de l\u00e9sions corporelles simples suite \u00e0 une altercation. Une accusation finalement d\u00e9mont\u00e9e par le biais d'images vid\u00e9o. Pour cette double affaire, le Tribunal du district de Sion avait condamn\u00e9 Ignace Rey \u00e0 60 jours-amende fermes \u00e0 50 francs. Ainsi qu'\u00e0 verser 1100 francs aux deux gardiens pour tort moral et 7500 francs de frais de justice et de frais de d\u00e9fense des deux fonctionnaires. Condamnation qui fait donc l'objet du recours de l'int\u00e9ress\u00e9 devant la Haute Cour cantonale.))\r\n(breve centre genevois) A Gen\u00e8ve, les petits partis du centre unissent leurs forces. Les Vert'lib\u00e9raux, le PBD et les \u00e9vang\u00e9liques du PEV ont annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une Coalition du centre. Celle-ci prendra la forme d'un apparentement g\u00e9n\u00e9ral pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, avec pour objectif l'oibtention d'un si\u00e8ge au conseil national.\r\n(18/CHIENS COREENS) *** En Cor\u00e9e du Sud, 80 % des chiens renifleurs utilis\u00e9s dans les a\u00e9roports du pays sont des... clones\r\nLa Cor\u00e9e du Sud....extr\u00eamement avanc\u00e9 en la mati\u00e8re, mais o\u00f9 les organisations de d\u00e9fense des animaux expriment leur opposition contre ces pratiques. Elles critiquent notamment la fa\u00e7on dont ces chiens sont trait\u00e9s une fois mis \u00e0 la retraite. A Seoul, Frederic Ojardias\r\n  0'59'' ((pas de script))\r\n(17/MORT PHILIPPE CARRESE) *** Marseillais jusqu'au bout des doigts, le journaliste, \u00e9crivain et r\u00e9alisateur Philippe Carrese est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dimanche dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 63 ans\r\nN\u00e9 dans le quartier du Panier, auteur d'une vingtaine de polars dont le Bal des Cagoles, il a aussi r\u00e9alis\u00e9 400 \u00e9pisodes de \"Plus belle la vie\"...cette s\u00e9rie populaire devenue culte qui se d\u00e9roule \u00e0 Marseille...une ville qu'il a vu \u00e9voluer depuis son enfance..\r\n  0'36''\r\n(breve tennis) En tennis, enfin, c'est le Fran\u00e7ais Richard Gasquet que Rodger Federer affrontera aujourd'hui pour son entr\u00e9e sur la terre battue de Madrid. Chez les femmes, Belinda Bencic poursuit son chemin. Difficile vainqueure hier de la Russe Svetlana Kuznetsova, la St-Galloise affrontera au tour suivant la gagnante de la rencontre opposant l'Ukrainienne Katerina Kozlova \u00e0 la Tch\u00e8que Karolina Pliskova. Pour l'ovation, il faudra attendre son \u00e9ventuel triomphe dans le tournoi madril\u00e8ne.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n() *** En Cor\u00e9e du Sud, 80 % des chiens renifleurs utilis\u00e9s dans les a\u00e9roports du pays sont des... clones\r\nLa Cor\u00e9e du Sud....extr\u00eamement avanc\u00e9 en la mati\u00e8re, mais o\u00f9 les organisations de d\u00e9fense des animaux expriment leur opposition contre ces pratiques. Elles critiquent notamment la fa\u00e7on dont ces chiens sont trait\u00e9s une fois mis \u00e0 la retraite. A Seoul, Frederic Ojardias", "durationSec": 842, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398439", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10398459", "ece-10398439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-13T06:14:38Z", "webPublicationDate": "2019-05-07T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE1F6C04-4995-47ED-83BF-35F28963CD10", "internalArchiveId": "CE1F6C04-4995-47ED-83BF-35F28963CD10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un rapport mondial sur l'effondrement de la biodiversit\u00e9 dresse pour la premi\u00e8re fois la liste des graves dangers qui menacent notre \u00e9cosyst\u00e8me. O\u00f9 se situe la Suisse en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9: interviews des conseillers nationaux Roger Nordmann et Pierre-Andr\u00e9 Page", "publicationDate": "2019-05-07T00:00:00Z", "summary": "On estime que la moiti\u00e9 des milieux naturels et un tiers des espc\u00e8es en Suisse sont menac\u00e9s. Vous qui avez grandi dans la nature, dans la campagne fribourgeoise, n'est-ce pas \u00e9vident qu'il faut en faire davantage?\r\n- La pr\u00e9servation de nos resources naturelles : c'est un principe inscrit dans la constitution. Si la biodiversit\u00e9 s'apauvarit, c'est toute la Suisse qui s'apauvrit...on pense au tourisme, \u00e0 l'image de la verte suisse...Ca devrait vous parler \u00e0 vous l'\u00e9lu UDC, soucieux de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique?\r\n- Le rapport publi\u00e9 \u00e0 paris parle d'urgence dans le combat pour la biodiversit\u00e9, Est-ce que la Suisse - pays riche - ne devrait pas avancer plus vite...beaucoup plus vite?\r\n-vous \u00eates vous m\u00eame agricultureur: vous reconnaissez que votre profession est en grande partie responsable de la d\u00e9gradation de la biodiversit\u00e9 en Suisse? \r\n  ROGER NORDMANN\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 dun plan d'action relatif \u00e0 la biodviersit\u00e9 en 2017. Il pr\u00e9voit tout une s\u00e9rie de mesure...et jusqu'\u00e0 80 millions de francs de la part de la conf\u00e9d\u00e9ration jusqu'en 2023. C'est bien la preuve que la Suisse est active dans ce domaine...\r\n- -les agriculteurs: principaux coupables? \r\n-tableau n'est peut-\u00eatre pas si sombre: en Suisse la for\u00eat gagne du terrain?  \r\n-face \u00e0 ce constat, on fait quoi?\r\n-la Suisse peut-elle se permettre de ne rien faire? \r\n-le plan d'action national sera-t-il suffisant? \r\n-ne faudrait il pas aussi relever les efforts des cantons en la mati\u00e8re, cantons o\u00f9 se multiplent les mesures...? Le tableau n'est pas peut-\u00eatre pas si noir?\r\n-des mesures contraignantes, ou pas? Lesquelles par exemple?\r\n-mais proposer des mesures contraignantes: n'est ce pas vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec devant le peuple? \r\n-responsabiliser l'individu: oui mais comment? est-ce que \u00e7a sera vraiment suffisant?", "durationSec": 744, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10398421", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9cosyst\u00e8me", "biodiversit\u00e9"], "alternativeTitle": ["O\u00f9 se situe la Suisse en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9: d\u00e9bat entre Roger Nordmann et Pierre-Andr\u00e9 Page / FOR_2019-05-07T18:02:00_developpement-4", "Forum du 07.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Roger Nordmann (PS/VD) et Pierre-Andr\u00e9 Page (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-10398421"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:59Z", "webPublicationDate": "2019-05-07T16:40:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "conseiller national fribourgeois UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B7DD635-766A-4E51-B787-53F8EF974FE7", "internalArchiveId": "8B7DD635-766A-4E51-B787-53F8EF974FE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse, notamment romande, qui s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'Europe, ce matin.\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes, dans 3 semaines, pr\u00e9sent\u00e9es via 2 prismes diff\u00e9rents, ce matin dans vos journaux.\r\nDans la Libert\u00e9, Arcinfo, le Nouvelliste, la C\u00f4te, le journal du jura, le quotidien jurassien et le Courrier:\r\nl'immigration. Elle sera l'un des enjeux majeurs expliquent les journaux. Avec comme fers de lance les partis populistes. Ils attaquent les syst\u00e8me Schengen et Dublin, jug\u00e9s d\u00e9faillants. \r\n*** L'autre angle sur ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est l'environnement. \r\nPour 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, dans certains pays, ce n'est pas la migration le th\u00e8me central de ces \u00e9lections, mais, donc, l'environnement.\r\nLes deux journaux prennent l'exemple de la Belgique. Le climat y est le seul th\u00e8me mobilisateur pour les citoyens. Des citoyens qui sont oblig\u00e9s de voter, mais qui ne sont pas d\u00e9vor\u00e9s par la passion de la politique, les partis ne pr\u00e9sentent pas de th\u00e8mes rassembleurs, sauf, justement, le climat. Les verts profitent de ce vide. La belgique, mais aussi l'Allemagne et les pays-bas on un terreau fertile puor les \u00e9cologistes, souligne l'\u00e9ditorial. Et ils pourraient bien devenir les faiseurs de roi du nouveau parlement. \r\n*** En Suisse aussi, la question \"environnement\"  s'invite dans la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nAvec notamment le parti lib\u00e9ral radical qui veut \u00eatre plus \"vert\". Sa pr\u00e9sidente Petra G\u00f6ssi s'en explique longuement dans la Neue Zurcher Zeitung. \r\nElle ne veut pas laisser la politique climatique \u00e0 la gauche et aux Verts. Sinon, explique-t-elle, les id\u00e9ologies risquent de se retrouver grav\u00e9es dans la loi.\r\nElle veut pas d'une politique environementale faite d'interdictions. Elle explique comment acoquiner politique lib\u00e9rale et \u00e9cologiste: en misant sur la capacit\u00e9 d'innovation et la cr\u00e9ativit\u00e9 des personnes et des entreprises. \r\nPour \u00e9viter cette politique d'interdiction, il faut tabler sur des valeurs fondamentales lib\u00e9rales telles que la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation et la r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts. \r\nLes interdictions justement. C'est encore dans la NZZ. Une double page sur la \"flug-scham\", la version allemande du su\u00e9dois, via Greta Thunberg,  \"Flugskam\", comprenenez la \"honte de voler en avion\". Ce concept arriv\u00e9 en Suisse avec les manifestations pour le climat. Il n'a pas encore eu d'effet sur la population, note le journal: les r\u00e9servations de vols augmentent d'ann\u00e9es en ann\u00e9es. \r\nMais maintenant, ce sont les politiques qui s'en emparent: deux \u00e9lus vert lib\u00e9raux de la ville de Zurich veulent interdire ou drastiquement r\u00e9duire les vols pour les employ\u00e9s de la municipalit\u00e9 ou les autorit\u00e9s. \r\n*** L'autre grand th\u00e8me politique et soci\u00e9tal en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale en Suisse, c'est la question f\u00e9minine, avec notamment la gr\u00e8ve des femmes pr\u00e9vue le 14 juin. \r\nIl y a eu d\u00e9bat, ces derni\u00e8res semaines, sur la place des hommes dans la manifestation pr\u00e9vue ce 14 juin. \r\nLa Conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9crit une tribune \u00e0 ce sujet dans le Temps.\r\nUne pol\u00e9mique d\u00e9plac\u00e9e, dit-elle. Parce que ce n'est pas comme si la moiti\u00e9 masculine du pays tr\u00e9pignait d'impatience depuis une ann\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de se rendre utile.\r\nElle explique aussi que les r\u00e9unions de pr\u00e9parations, uniquement entre femmes \u00e9taient fondamentales. Avec des prises de paroles non-hi\u00e9rarchis\u00e9es, ont \u00e9merg\u00e9 des revendications nouvelles: le respect du corps, par exemple; dans la rue, dans la m\u00e9decine, dans les soins, dans la sexualit\u00e9. Y aurait-il eu la m\u00eame libert\u00e9 de parole en pr\u00e9sence d'hommes ? Elle estime que non. \r\nCe sont les femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer l'id\u00e9e de cette gr\u00e8ve; elles en sont propri\u00e9taires.\r\nLes hommes sont \u00e9videmment les bienvenus dans les manifestations, mais comme les femmes  dans les stades de foot: pour soutenir leur \u00e9quipe, conclut-elle. \r\n*** On quitte la politique, pour les loisirs; et une comp\u00e9tition plut\u00f4t originale...\r\nOn la d\u00e9couvre dans la Libert\u00e9, avec l'interview d'un doctorant en biologie, Daniel Slodowitch.\r\nIl organise, du 22 au 24 juin, le championnat d'auto-stop. \r\nLe principe: les participants sont par \u00e9quipe de deux. Le d\u00e9part a lieu a Fribourg, et ils doivent rejoindre, en stop, en une journ\u00e9e, une destinations surprise d\u00e9voil\u00e9e au d\u00e9part. Tout ce qu'ils savent avant le jour-j, c'est que la distance \u00e0 parcourir sera de 200 \u00e0 300 kilom\u00e8tres. \r\nIl \u00e9voque ses propres exp\u00e9riences: il explique notamment qu'en Espagne, le stop ne fonctionne pas: c'est le pays dans lequel il a d\u00fb attendre le plus longtemps: 18 heures !!\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, un \"mal\" qui nous a tous touch\u00e9 un jour ou l'autre... le ver d'oreille.\r\nCes petites musiques dont on ne peut se d\u00e9faire. Le classique \"final coutndown\" du groupe \"Europe\". Ou Angie des Stones, voire la \"bonne du cur\u00e9\" d'Annie Cordy.\r\nLe Temps y consacre un article ce matin. \r\nComment s'en d\u00e9barasser ? \r\nchanter la chanson en entier, parce que c'est souvent le refrain qui nous obs\u00e8de, explique le neurologue Olivier Sacks. \r\nL'article \u00e9voque aussi l'origine neurologique du ph\u00e9nom\u00e8ne: un processus de r\u00e9verb\u00e9ration qui rel\u00e8ve de la m\u00e9moire automatis\u00e9e. \r\nL'article note aussi que ledit morceau est souvent un rendez-vous avec soi, intime et profond.", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-06T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-06T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10395528", "ece-10395503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:26:14Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [92%] :\r\nLa revue de presse \u00e0 7 heures 49 Val\u00e9rie une presse notamment romande un qui s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 l'Europe ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [92%] :\r\nLes \u00e9lections europ\u00e9ennes dans 3 semaines, pr\u00e9sent\u00e9es via 2 prismes diff\u00e9rents ce matin dans vos journaux dans la Libert\u00e9 Arcinfo le Nouvelliste la le Journal du Jura le Quotidien jurassien et le courrier, l'immigration, elle sera l'un des enjeux majeurs expliquent les journaux avec comme fers de lance les partis populistes, ils attaquent le syst\u00e8me Schengen et Dublin jug\u00e9s d\u00e9faillants et puis l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [94%] :\r\nAutre angle sur ces \u00e9lections europ\u00e9ennes, c'est l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [93%] :\r\nPour 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, dans certains pays, ce n'est donc pas la migration le th\u00e8me central de ces \u00e9lections, mais l'environnement, les 2 journaux prennent l'exemple de la Belgique, le climat, il est le seul th\u00e8me mobilisateur pour les citoyens, les citoyens qui sont oblig\u00e9s de voter mais qui ne sont pas d\u00e9vor\u00e9s par la passion de la politique, les partis ne pr\u00e9sentent pas de th\u00e8mes rassembleurs, sauf, justement, le climat et les verts profitent de ce vide, la Belgique, mais aussi l'Allemagne et les Pays-Bas ont un terreau fertile pour les \u00e9cologistes, souligne l'\u00e9ditorial des journaux et il pourrait bien devenir les faiseurs de roi du nouveau Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [93%] :\r\nBertrand et puis en Suisse aussi les questions environnement s'invite dans la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, avec notamment le Parti lib\u00e9ral radical qui veut \u00eatre plus vers sa pr\u00e9sidente, P\u00e9tra G\u00f6ssi s'en explique longuement dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung, elle ne veut laisser l'appel ne veut pas laisser la politique climatique \u00e0 la gauche et aux Verts, sinon explique -t-elle les id\u00e9ologies risquent de se retrouver grav\u00e9es dans les lois, elle ne veut pas d'une politique environnementale, faite d'interdictions et elle explique comment acoquiner politique lib\u00e9rale et \u00e9cologiste en misant sur la capacit\u00e9 d'innovation et la cr\u00e9ativit\u00e9 des personnes et des entreprises pour \u00e9viter cette politique d'interdiction, il faut tabler, dit -elle, sur des valeurs fondamentales lib\u00e9rales telles que la responsabilit\u00e9 individuelle, l'innovation et la r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts et puis les interdictions justement dans ce domaine de l'environnement, c'est encore dans la NZZ une double page sur la flou Shaham la version allemande du su\u00e9dois via Greta toute Berg Fuchs, comprenez la honte de voler en avion, alors ce concept est arriv\u00e9e en Suisse avec les manifestations pour le climat, mais elle n'a pas encore eu d'effet sur la population, note le journal, puisque les r\u00e9servations de vols augmentent d'ann\u00e9e en ann\u00e9e mais maintenant ce sont les politiques qui s'en emparent, 2 \u00e9lus Verts lib\u00e9raux de la ville de Z\u00fcrich volts interdire ou drastiquement r\u00e9duire les vols pour les employ\u00e9es de la municipalit\u00e9 ou les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:26) [88%] :\r\n\u00c9lise Thi\u00e9baut, vous en parlez \u00e9galement les protections mensuel, elles ont un co\u00fbt \u00e9cologique assez \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [87%] :\r\nMais \u00e7a repr\u00e9sente une tonne et demie par personne dans \u00e0 l'\u00e9chelle d'une vie de poids et 45 milliards de protection p\u00e9riodiques, chaque ann\u00e9e, donc c'est quelque chose d'\u00e9norme, on a calcul\u00e9 que \u00e7a repr\u00e9sente, si s'\u00e9taient mis Boutabout la distance de la Terre au Soleil, voil\u00e0, on a, on a effectivement un effet sur l'environnement des protections p\u00e9riodiques est \u00e9norme, d'autant que la composition, aujourd'hui elles sont principalement compos\u00e9es pour les protections p\u00e9riodiques jetables de mati\u00e8res plastiques avec des r\u00e9sidus potentiellement toxiques qu'on retrouve dans la totalit\u00e9, quasiment des, des, des protections traditionnelles enfin conventionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [88%] :\r\nL'autre grand th\u00e8me politique et soci\u00e9tal en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, en Suisse, \u00e0 part l'environnement donc c'est la question f\u00e9minine avec, notamment, la gr\u00e8ve des femmes qui est pr\u00e9vue le 14 juin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [95%] :\r\nIl y a eu d\u00e9bat ces derni\u00e8res semaines sur la place des hommes dans les manifestations pr\u00e9vues ce 14 juin la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary \u00e9crit une tribune \u00e0 ce sujet dans le temps, une pol\u00e9mique d\u00e9plac\u00e9e, dit -elle, parce que ce n'est pas comme si la moiti\u00e9 masculine du pays tr\u00e9pigner d'impatience depuis une ann\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de se rendre utile, elle explique aussi que les r\u00e9unions de pr\u00e9parations uniquement entre femmes \u00e9taient fondamentales avec des prises de paroles non- hi\u00e9rarchis\u00e9es ont \u00e9merg\u00e9 des revendications nouvelles comme le respect du corps, par exemple dans la rue, de la m\u00e9decine dans les soins dans la sexualit\u00e9, y aurait -il eu la m\u00eame libert\u00e9 de parole en pr\u00e9sence d'hommes, elle estime que non, ce sont les femmes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer l'id\u00e9e de cette gr\u00e8ve, elles en sont propri\u00e9taires, les hommes sont \u00e9videmment les bienvenus dans les manifestations, mais comme les femmes dans les stades de foot pour soutenir leur \u00e9quipe, conclut -elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00c9lise Thi\u00e9baut, \u00e7a c'est un grand d\u00e9bat chez les f\u00e9ministes Faut -il ou non inclure les hommes dans ce genre de manifestation ou m\u00eame de cercles de parole, vous vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [92%] :\r\nJe pense que tout est n\u00e9cessaire, il est n\u00e9cessaire d'avoir des moments de non- mixit\u00e9 des moments o\u00f9, effectivement, on va pouvoir, comme vous l'expliquiez tr\u00e8s bien discuter sans risquer d'\u00eatre stigmatis\u00e9s ou jug\u00e9s et pouvoir exprimer des choses qui ne sont pas faciles \u00e0 exprimer, relatives notamment au corps ou aux violences, et puis il y a des moments aussi o\u00f9 l\u00e0 il y a n\u00e9cessaire Mexique mixit\u00e9 pour d\u00e9battre, pour \u00eatre solidaire et pour faire les choses ensemble, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, nous sommes une esp\u00e8ce sexu\u00e9e, nous avons besoin de tout le monde, en particulier pour faire face aux enjeux climatiques et environnementaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [88%] :\r\nOui, quand m\u00eame, qu'il faut inclure les hommes, la, la preuve c'est que toutes les femmes de la r\u00e9daction, dit assez bien que \u00e7a soit un homme qui fasse l'interview sur les menstruations on va terminer cette revue est toujours bonne, on va terminer cette r\u00e9duction vu de presse Val\u00e9rie avec un mal, un mal qui nous a tous touch\u00e9 un jour ou l'autre, \u00e7a s'appelle le ver d'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [88%] :\r\nOui, ces petites musiques dont on ne peut se d\u00e9faire, alors il y a le classique fanal came down du groupe, il y aura poids Laurene J des Stones au hasard ou alors la bonne du cur\u00e9 d'Annie Cordy le temps y consacre un article ce matin s\u00e9v\u00e8re alors commen\u00e7ons d\u00e9barasser premi\u00e8res question bien s\u00fbr qui nous taraude chanter la chanson en entier parce que c'est souvent le refrain qui nous obs\u00e8de, explique le neurologue, Olivier Saxe et puis l'article \u00e9voque aussi l'origine neurologique du ph\u00e9nom\u00e8ne, un processus de r\u00e9verb\u00e9ration, qui rel\u00e8ve de la m\u00e9moire automatis\u00e9e, l'article note aussi que ledit morceau est en fait souvent un rendez- vous avec soi intime et profond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:07) [89%] :\r\nMais pas comme \u00e7a, on le saura merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T06:18:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8F7BC3E-63F2-4E25-BB87-B7192A2596EA", "internalArchiveId": "E8F7BC3E-63F2-4E25-BB87-B7192A2596EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Semelin;Semelin, Marie ;Karin Keller Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DFJP;Vassilis Venizelos, Urbaniste, d\u00e9put\u00e9 VERTS VD;Scola, Fr\u00e9d\u00e9ric;Rapha\u00ebl Nuzzolo, Joueur de football, attaquant Neuch\u00e2tel Xamax;Michael Fournier, membre de la e-team du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LIBYE DI (ENREGISTRE EN 2 BLOCS)) Au moins 500 morts et 2000 bless\u00e9s: il s'agit selon les Nations.-Unies dfu dernier bilan de la guerre civile dans laquelle la Libye semble plonger...au vu en tout cas des combats qui ont \u00e9clat\u00e9 il y a un mois autour de la capitale Tripoli. Les Libyens esp\u00e9raient organiser des \u00e9lections, b\u00e2tir un Etat. Mais l'homme fort de l'Est du pays, le Mar\u00e9chal Haftar en a d\u00e9cid\u00e9 autrement. Maurine Mercier, vous \u00eates \u00e0 Tripoli...dont les habitants ne comprennent pas comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire. \r\n  0'30''\r\n*** Les habitants de Tripoli, Maurine, qui se sentent totalement abandonn\u00e9s...\r\n  1'17''\r\nPROMO\r\n(breve algerie) Sa\u00efd Bouteflika, fr\u00e8re et puissant conseiller de l'ex-pr\u00e9sident alg\u00e9rien Abdelaziz Bouteflika, ainsi que deux anciens chefs du renseignement ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s hier en d\u00e9tention provisoire. La justice militaire les a inculp\u00e9s notamment de complot contre l'autorit\u00e9 de l'Etat, un crime passible de 5 \u00e0 10 ans de prison.\r\n(08/P-O/BILAN TENSIONS ISRAEL PA (7H)) *** Apr\u00e8s un week-end sanglant, qui a fait quatre morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien et 23 chez les Palestiniens, un cessez-le feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit dans la bande de Gaza..\r\nLes responsables palestiniens mais aussi \u00e9gyptiens l'indiquent en tout cas. Depuis samedi, tirs de roquettes palestiniennes et frappes de repr\u00e9sailles isra\u00e9liennes ont secou\u00e9 les villes isra\u00e9liennes riveraines de Gaza et l'enclave elle-m\u00eame. Marie S\u00e9melin vous \u00eates \u00e0 Tel-Aviv...Ce cessez-le-feu est-il respect\u00e9 ?\r\nDIR\r\nMarie S\u00e9melin en direct de Tel Avuiv\r\n(trump douanes chine) Faire passer de 10 \u00e0 25% les taxes sur 200 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux Etats-Unis: \r\nDonald Trump met la pression sur Pekin, \u00e0 quelques jours d'une nouvelle ronde de n\u00e9gociations entre Pekin et Washington.\r\n(breve avion moscou) Au moins 41 personnes, selon le dernier bilan officiel, ont perdu la vie hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot \u00e0 Moscou. 37 ont surv\u00e9cu. L'appareil a \u00e9t\u00e9 contraint de se poser quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage, pour une raison encore inconnue, mais c'est au milieu d'\u00e9normes flammes qu'il a d\u00fb atterrir.\r\n(02/INITIATIVE UDC ITV KKS) *** En Suisse le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9, mais Karin Keller Sutter se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne sur la libre-circulation. \r\nLa ministre de Justice et Police a d\u00e9cid\u00e9 de poser les premiers jalons de son combat contre cette future initiative dite de \"limitation\" de l'UDC, qui veut sortir de l'accord de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne. Pour Karin Keller Sutter, ce ne serait rien d'autre qu'un brexit suisse\r\n  0'48''\r\nDes propos recueillis par Camille Degott\r\n(TF4/VD/ECR EPREUVES CANTONALES PI (EXCLU)) *** Les \u00e9l\u00e8ves vaudois sont-ils aujourd'hui trop mis sous pression ? \r\nPlusieurs parents se posent certainement la question, alors que d\u00e9butent aujourd'hui les ECR, les \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence. Pour les \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me, \u00e2g\u00e9s de 12 ans, ces examens ont une importance particuli\u00e8re: ils compteront pour un tiers de leur moyenne dans les branches principales et certains s'y pr\u00e9parent des semaines en avance. C'est trop, estime un d\u00e9put\u00e9. Selon vos informations, Tania Barril, il va d\u00e9poser un postulat sur le poids de ces examens apr\u00e8s avoir interpel\u00e9 le Conseil d'\u00e9tat  \r\n  1'17''\r\n((Ces \u00e9preuves repr\u00e9sentent trop de stress pour les \u00e9l\u00e8ves, c'est l'avis de Vassilis Venizelos. Les ECR doivent servir de comparatif entre \u00e9tablissements. Ils sont devenus une course \u00e0 la performance estime le d\u00e9put\u00e9 vert.\r\nSON\r\nLe d\u00e9put\u00e9 d\u00e9nonce \u00e9galement le business autour de ces examens. Nombreux sont les parents qui solicitent cours priv\u00e9s et r\u00e9p\u00e9titeurs pour faire r\u00e9viser leurs enfants. L'\u00e9cole vaudoise de cours priv\u00e9s futurplus confirme cette tendance. Elle enregistre depuis 2016 une hausse annuelle d'environ 20% d'\u00e9l\u00e8ves inscrits aux modules ECR. \r\nMais pour le canton ces critiques sont \u00e0 relativiser. Dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'interpellation de Vassilis Venizelos, il rappelle que les ECR servent aussi bel et bien \u00e0 \u00e9valuer les \u00e9l\u00e8ves. Et que les notes obtenues durant ces tests sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9quivalentes aux notes obtenues durant l'ann\u00e9e, elles ne seraient donc pas des causes d'\u00e9chec.))\r\n(breve uber) C'est une premi\u00e8re en Suisse qu'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9e la presse dominicale: un chauffeur d'Uber a obtenu le statut de salari\u00e9. L'ex-employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal de prud'hommes de Lausanne, qui l'a reconnu victime de licenciement abusif. La plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent en effet ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants.\r\n(04/GE/BEER-RFFA-PS PA) *** A Gen\u00e8ve, la fiscalit\u00e9 des entreprises mobilise les anciens conseillers d'Etat de gauche.\r\n Apr\u00e8s le Vert David Hiler il y a quelques jours, qui l'a d\u00e9fendu publiquement alors que son parti s'y oppose, l'ancien ministre socialiste Charles Beer est sorti de sa retraite politique pour apporter son soutien aux projets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal, d\u00e9plorant au passage hier dans l'\u00e9mission Forum la position du PS genevois sur ce dossier. Guillaume Rey.\r\n  0'53'' \r\n((Etre de gauche ne signifie pas forc\u00e9ment dire NON \u00e0 cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises... voil\u00e0 en substance le message de Charles Beer... L'ancien ministre socialiste \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s discret sur les questions politiques depuis son d\u00e9part du Conseil d'Etat... s'il est sorti de son silence, c'est donc qu'il tenait \u00e0 se distancier de la position de la section cantonale de son parti... la base du PS genevois est contre cette r\u00e9forme... sur le volet cantonal, ce choix s'est fait apr\u00e8s plusieurs rebondissements et un vote serr\u00e9 en assembl\u00e9e... Le parti \"aurait \u00e9t\u00e9 bien avis\u00e9 de privil\u00e9gier le fond \u00e0 la posture\" de gauche, a soulign\u00e9 Charles Beer... Selon lui, le PS genevois tombe \"r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9borer par l'extr\u00eame gauche\".    \r\nUn parti socialiste genevois un peu frondeur... \u00e0 nouveau en d\u00e9saccord avec le parti suisse sur ce dossier... Charles Beer l'a d'ailleurs rappel\u00e9... Sa prise de position publique montre bien les divergences de vue chez les socialistes genevois sur cette question fiscale.))\r\n(15/FOOT XAMAX ITV NUZZOLO) *** En football, Xamax a quasiment assur\u00e9 sa place de barragiste en Super League.  \r\nVainqueurs hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0, les Neuch\u00e2telois peuvent m\u00eame viser plus haut puisqu'ils ne poss\u00e8dent plus qu'un point de retard sur Zurich et sur Sion, battus 4 \u00e0 0 \u00e0 domicile par Young Boys. Xamax qui fait aujourd'hui trembler ses adversaires, pour le plus grand plaisir de son attaquant Rapha\u00ebl Nuzzolo. \r\n  0'34''\r\nDes propos recueillis par Fr\u00e9d\u00e9ric Scola.\r\n(TF7/15MIN E-SPORTS ENGOUEMENT RE) *** Grand perdant de la journ\u00e9e d'hier, le FC Sion pourrait se refaire une sant\u00e9 sur des terrains virtuels\r\nCeux du e-sport....le jeu video comp\u00e9titif, devenu aujourd'hui un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9. Des dizaines de joueurs ont pris part \u00e0 des joutes de e-sport ce week-end au Fantasy Basel, un festival d\u00e9di\u00e9 entre autre au monde des comics et des jeux vid\u00e9o. Mais pour l'office f\u00e9d\u00e9ral du sport, ce n'en est pas. De sport, justement, ce que conteste bien s\u00fbr ses pratiquants. Francesca Argiroffo a suivi un passionn\u00e9, \u00e0 B\u00e2le, pour l'\u00e9mission de reportage 15 Minutes\r\n  1'40''\r\n((FC B\u00e2le contre Young Boys, la demi-finale suisse du jeu video Fifa 19 bat son plein. Aux manettes, deux \u00e9quipes de deux jeunes gamer font \u00e9voluer les joueurs virtuels sur grand \u00e9cran. Mais le commentateur est lui bien r\u00e9el,\r\nSON\r\nMichael Fournier est membre de la e-team du FC Sion...plusieurs clubs de foot ont cr\u00e9\u00e9 leur \u00e9quipe de e-sport...avec leur coachs, leur maillots, leur logo, pour attirer un nouveau public....\r\nSON\r\nun choix que Michael d\u00e9fend\r\nSON\r\nles sponsors en tout cas affluent...et pour se pr\u00e9parer au tournoi les gamer jouent parfois 5- 6 heures par jour..))\r\nLe e-sport, un sport comme les autres?, c'est le reportage de 15 minutes cette semaine, \u00e0 ecouter samedi \u00e0 12h40\r\n(breve velo) Enfin en cyclisme Primoch Roglitch entamera le tour d'Italie samedi \u00e0 Bologne dans la peau d'un vainqueur potentiel. La victoire du Slov\u00e8ne hier dans le Tour de Romandie, dont il a encore remport\u00e9 hier le contre-la-montre \u00e0 Gen\u00e8ve: peut-\u00eatre pour l'ancien sauteur \u00e0 ski un tremplin vers un succ\u00e8s dans le Giro.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(soudan) \r\n(breve france telecom) \r\n(breve usa bolton) \r\n(breve boeing) *** Aux Etats-Unis toujours, des ing\u00e9nieurs de Boeing avaient identifi\u00e9 en 2017 d\u00e9j\u00e0 des dysfonctionnements dans les syst\u00e8mes d'alerte des pilotes du 737 MAX\r\n2017...soit un an avant l'accident de Lion Air, qui a fait 189 morts en octobre de l'an dernier. L'avionneur am\u00e9ricain l'a indiqu\u00e9 lui-m\u00eame hier, assurant que ses dirigeants n'en avaient pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s. Toute la flotte des 737 MAX est immobilis\u00e9e depuis mi-mars apr\u00e8s l'accident d'un appareil d'Ethiopian Airlines, qui a fait 157 morts, dans des circonstances similaires \u00e0 celles de Lion Air.\r\n(breve salon du livre) Avec 89.000 visiteurs, le Salon du Livre en a attir\u00e9 cette ann\u00e9e 2.000 de plus que l'an dernier. La manifestation est pour la premi\u00e8re fois sortie de ses murs de Palexpo pour essaimer en divers endroits de la ville de Gen\u00e8ve. L'\u00e9dition 2020 aura lieu non pas au printemps, mais fin  octobre.\r\n(breve tennis) \r\n(breve lauber)", "durationSec": 803, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395496", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-06T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-06T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10395524", "ece-10395496"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T06:54:15Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nOlivier Charles, bonjour, je veux leur infliger une le\u00e7on le mar\u00e9chal Haftar, droit dans ses bottes, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre Tripoli dans les habitants se sentent l\u00e2ch\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, une nouvelle guerre civile en Libye, mais un cessez-le-feu au Proche-Orient dans la bande de Gaza, encore faut -il de le respecter, \u00e7a sent bon le barrage roupille pour que \u00e7a MAX qui se d\u00e9couvre un nouveau r\u00f4le, celui d'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nAu moins 500 morts, 2000 bless\u00e9s, il s'agit, selon les Nations unies du dernier bilan de la guerre civile dans laquelle la Libye semble plonger ont vu en tout cas des combats qui ont \u00e9clat\u00e9 il y a un mois autour de la capitale, Tripoli, les libyens esp\u00e9raient organiser des \u00e9lections, b\u00e2tir un \u00e9tat mais l'homme fort de l'est du pays, le Mar\u00e9chal Haftar en a d\u00e9cid\u00e9 autrement Maurine Mercier, vous \u00eates \u00e0 Tripoli, dont les habitants ne comprennent pas comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nS'emparer de la capitale pour le mar\u00e9chal Haftar, c'est prendre le contr\u00f4le de l'ensemble du pays, j'ai vu des quartiers de la p\u00e9riph\u00e9rie de Tripoli d\u00e9vast\u00e9e par les combats de plus en plus d'habitants doit fuir les zones les plus touch\u00e9es, il serait 50000 d\u00e9plac\u00e9s, selon l'ONU, pour la plupart des habitants de la capitale, l'enjeu se r\u00e9sume comme \u00e7a Haftar est un dictateur militaire s'il prend Tripoli la Libye retombera dans une dictature, \u00e0 l'image de celle de Kadhafi exactement ce contre quoi le peuple s'est battu en 2011, avec l'aide de la communaut\u00e9 internationale, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [97%] :\r\nLes habitants de Tripoli Maurine qui se sentent totalement abandonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [93%] :\r\nIci, personne ne comprend comment la communaut\u00e9 internationale peut laisser faire Haftar alors qu'en 2011 justement, l'Otan est intervenue contre Kadhafi le mar\u00e9chal Haftar c'est pour les habitants de Tripoli une contre- r\u00e9volution, tout simplement, chaque semaine, les habitants se r\u00e9unissent sur la place des Martyrs, les manifestants se r\u00e9unissent ainsi brave leur peur alors qu'ils craignent que Haftar ne les bombardent il tente d'alerter cette communaut\u00e9 internationale qui n'arrive m\u00eame pas \u00e0 imposer un cessez-le-feu, comme cette jeune femme qui en perd sa voix, elle crie en vain parce que pratiquement aucun journaliste \u00e9tranger n'est sur place. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [86%] :\r\nEt il y Dieu s'il vous pla\u00eet, vous devez nous aider, nous avons des fleurs, nous sommes des \u00eatre pacifique, nous voulons la libert\u00e9 depuis la r\u00e9volution, on a enfin droit de s'exprimer, donnez -nous le savoir, le sport, d'avoir une d\u00e9mocratie after dit que nous sommes envahis par les milices mais je peux m'exprimer, on veut faire passer notre message \u00e0 la France \u00e0 l'Europe \u00e0 l'Arabie-Saoudite on ne veut pas d'pouvoir pas criminels de guerre d\u00e9gag\u00e9 la Libye est un pays libre, l'APA SDF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [95%] :\r\nPersonne n'a d'empathie pour nous, on nous voit comme des sauvages tout juste capable de faire la guerre, alors qu'on r\u00eave de d\u00e9mocratie et de paix, voil\u00e0 la conclusion partag\u00e9e par bon nombre d'un jeune \u00e9tudiant rencontr\u00e9 durant la manifestation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [98%] :\r\nMaurine Mercier sur place \u00e0 Tripoli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [96%] :\r\nEt on va aller un peu plus loin, juste apr\u00e8s ce journal avec Fran\u00e7ois Burgat, sp\u00e9cialiste du monde arabe et de l'Islam politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [94%] :\r\nSa\u00efd Bouteflika, fr\u00e8re et puissant conseiller de l'ex- pr\u00e9sident alg\u00e9rien, Abdelaziz Bouteflika, ainsi que 2 anciens chefs des services de renseignement ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s hier en d\u00e9tention provisoire, la justice militaire alg\u00e9rienne les inculp\u00e9s notamment de complot contre l'autorit\u00e9 de l'\u00e9tat, un Crime passible de 5 \u00e0 10 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [98%] :\r\nApr\u00e8s un week- end sanglant qui a fait 4 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien 23 chez les Palestiniens cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit dans la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [97%] :\r\nLes responsables palestiniens mais aussi \u00e9gyptiens l'indiquent en tout cas depuis samedi, tirs de roquettes palestiniennes et frappes de repr\u00e9sailles isra\u00e9liennes ont secou\u00e9 les villes isra\u00e9liennes riveraines de Gaza et l'enclave elle- m\u00eame Marie S\u00e9melin vous \u00eates \u00e0 Tel-Aviv Ce cessez-le-feu est -il respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [92%] :\r\nOui, pour l'instant, il est reste \u00e0 voir comment se d\u00e9roule la journ\u00e9e cet accord aurait \u00e9t\u00e9 conclu gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de l'\u00c9gypte des Nations unies et du Qatar, pas de confirmation de la part d'Isra\u00ebl mais c'est habituel, l'\u00c9tat h\u00e9breu ne confirme jamais les cessez-le-feu, on conna\u00eet la musique ici puisque c'est le 8\u00e8me en un an, et cette guerre \u00e9clair va peut-\u00eatre repartir aussi vite qu'elle est venue en ayant quand m\u00eame, vous l'avez rappel\u00e9 d\u00e9truit 27 vit au passage ses change de feu sont en fait une mani\u00e8re pour Isra\u00ebl et Gaza de mesurer leur force de faire pression, l'un sur l'autre, l'objectif pour Gaza, c'est d'obtenir un all\u00e9gement du blocus qui \u00e9touffe l'enclave depuis plus de 10 ans pour am\u00e9liorer les conditions de vie qui sont catastrophiques : un accord en ce sens a \u00e9t\u00e9 conclu avec Isra\u00ebl en mars, mais le Hamas affirme que le pays ne remplit pas sa part du contrat et puis, c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, le but c'est \u00e9videmment que le calme r\u00e8gne pour la comp\u00e9tition de l'Euro, vision, elle commence \u00e0 Tel-Aviv, le 14 mai les pr\u00e9paratifs battent leur plein, ce serait \u00e9videmment catastrophique pour l'\u00c9tat h\u00e9breu, que le pays soit en guerre ouverte, alors que des milliers de touristes sont attendus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [97%] :\r\nMarie S\u00e9melin en Direct de Tel-Aviv, faire passer de 10 \u00e0 25 pourcent les taxes sur 200 milliards de dollars de produits chinois import\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a mis la pression sur P\u00e9kin, hier, \u00e0 quelques jours d'une nouvelle ronde de n\u00e9gociations entre P\u00e9kin et Washington au moins 41 personnes, selon le dernier bilan officiel, ont perdu la vie hier dans l'atterrissage d'urgence d'un avion de la compagnie russe Aeroflot \u00e0 Moscou 37 ont surv\u00e9cu, l'appareil a \u00e9t\u00e9 contraint de se poser quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage, pour une raison encore inconnue mais c'est au milieu d'\u00e9normes flammes qu'il a d\u00fb atterrir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [95%] :\r\nEn Suisse, Karin Keller Sutter se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la campagne sur la libre- circulation, alors que le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est attendu que pour cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [96%] :\r\nLa ministre de Justice et Police, a d\u00e9cid\u00e9 de poser les premiers jalons de son combat contre cette future initiative dite de limitation de l'UDC qui veut sortir de l'accord de libre circulation avec l'Union europ\u00e9enne et pour Karin Keller-Sutter ce ne serait rien d'autre qu'un Brexit suisse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [90%] :\r\nPour la Suisse, de rester dans le cadre de la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a me semble crucial pour un pays qui exportent quand m\u00eame beaucoup vers l'Union europ\u00e9enne, il y a des \u00e9changes aussi personnel tous les jours, les voyages, etc il y a des accords qui touche l'agriculture, le trafic a\u00e9rien, le trafic routier, etc et tout \u00e7a pourrait tomber si en d\u00e9nonce la libre circulation parce qu'on sait que si on d\u00e9nonce un trait\u00e9 il y a les autres trait\u00e9s qui tombe aussi, je crois que ce serait vraiment mauvais pour la Suisse, ce serait le Brexit suisse, c'est des mots forts que vous utilisez la oui, mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, hein, il faut un peu parler de la r\u00e9alit\u00e9, il faut pas toujours embellir la situation et dire que rien ne se passe, alors il faut quand m\u00eame donner une appr\u00e9ciation r\u00e9aliste de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [98%] :\r\nDes propos recueillis par Camille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [98%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves Vaudois sont -ils aujourd'hui beaucoup trop mis sous pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [95%] :\r\nPlusieurs parents se posent certainement la question alors que d\u00e9butent aujourd'hui, les SCR, les \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence pour les \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me \u00e2g\u00e9, donc de 12 ans ces examens ont une importance particuli\u00e8re, ils compteront pour un tiers de leur moyenne dans les branches principales et certains s'y pr\u00e9parent des semaines en avance, c'est trop, estime un d\u00e9put\u00e9 selon vos informations, Tania Barril il va d\u00e9poser un postulat sur le poids de ces examens apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 interpell\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:57) [95%] :\r\nCes \u00e9preuves repr\u00e9sentent trop de stress pour les \u00e9l\u00e8ves, c'est l'avis de Vassilis V\u00e9nizelos les ECR doivent servir de comparatif entre \u00e9tablissements, elles sont devenues une course \u00e0 la performance, estime le d\u00e9put\u00e9 Vert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [94%] :\r\nJe me permet de remettre en question le le poids et le r\u00f4le qu'elles ont dans dans l'enseignement, on a aujourd'hui des enseignants qui, dans les p\u00e9riodes d'accueil aupr\u00e8s des parents, annonce que l'objectif 1er de l'ann\u00e9e sera le passage des \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence 6 \u00e9preuves cantonales de r\u00e9f\u00e9rence g\u00e9n\u00e8re souvent une source d'angoisse, une source de stress importante dans certains cas, on s'\u00e9loigne des objectifs premiers de la colle qui et qui doivent \u00eatre l'acquisition de comp\u00e9tences et l'apprentissage plut\u00f4t que l'\u00e9valuation pour l'\u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:41) [93%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 d\u00e9nonce \u00e9galement le Business autour de ces examens, nombreux sont les parents qui sollicite cours priv\u00e9s et r\u00e9p\u00e9titeurs pour faire r\u00e9viser leurs enfants l'\u00e9cole vaudoise de cours priv\u00e9s futur plus confirme cette tendance, elle enregistre depuis 2016 une hausse annuelle d'environ 20 pourcent de leur inscrits aux modules ECR, mais pour le canton, ces critiques sont \u00e0 relativiser dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'interpellation de Vassilis V\u00e9nizelos, il rappelle que les ECR serve aussi bel et bien \u00e9valuer les \u00e9l\u00e8ves et que les notes obtenues durant ces tests sont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9quivalentes aux notes obtenues durant l'ann\u00e9e, il ne serait donc pas des causes d'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [95%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la presse dominicale, un chauffeur d'Hubert a obtenu le statut de salari\u00e9, l'ex- employ\u00e9 de la filiale californienne a obtenu gain de cause jeudi dernier devant le tribunal des prud'hommes de Lausanne, qui l'a reconnu victime de licenciement abusif, la plateforme qui met en relation conducteurs et utilisateurs consid\u00e8rent en effet ses chauffeurs comme des ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la fiscalit\u00e9 des entreprises mobilise les anciens conseillers d'\u00c9tat de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nApr\u00e8s le Vert David Hiller il y a quelques jours qu'il a d\u00e9fendu publiquement alors que son parti s'y oppose, l'ancien ministre socialiste Charles Beer, est sorti de sa retraite politique pour apporter son soutien au projet f\u00e9d\u00e9ral et cantonal, d\u00e9plorant au passage hier dans l'\u00e9mission Forum, la position du PS Genevois sur ce dossier, l'analyse de Guillaume Raoux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [94%] :\r\n\u00eatre de gauche ne signifie pas forc\u00e9ment dire non \u00e0 cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, voil\u00e0 en substance le message de Charles Baer, l'ancien ministre socialiste \u00e9tait rest\u00e9 tr\u00e8s discret sur les questions politiques depuis son d\u00e9part du Conseil d'\u00c9tat, s'il est sorti de son silence et donc qu'il tenait \u00e0 se distancier de la position de la section cantonale de son parti, la base du PS Genevois et contre cette r\u00e9forme sur le volet cantonal ce choix s'est fait apr\u00e8s plusieurs rebondissements et un vote serr\u00e9 en assembl\u00e9e, le parti aurait \u00e9t\u00e9 bien avis\u00e9 de privil\u00e9gier le fond \u00e0 la posture de gauche a soulign\u00e9 Charles, selon lui, le PS Genevois tombe, je cite r\u00e9guli\u00e8rement dans le pi\u00e8ge de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche un parti socialiste Genevois un peu frondeur, \u00e0 nouveau, en d\u00e9saccord avec le parti suisse sur ce dossier, Charles Berlin d'ailleurs rappel\u00e9 sa prise de position publique montre bien les divergences de vue chez les socialistes, Genevois sur cette question fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:52) [90%] :\r\nOn a pass\u00e9 au football avec Neuch\u00e2tel Xamax quasiment qui a quasiment assur\u00e9 sa place de barragiste en Super League. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:59) [93%] :\r\nVainqueur hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 les Neuch\u00e2telois peuvent m\u00eame viser plus haut puisqu'il ne poss\u00e8de plus qu'un point de retard sur Z\u00fcrich et sur Sion battu 4 \u00e0 0 \u00e0 domicile par Yang Boys Xamax qui fait aujourd'hui trembler ses adversaires pour le plus grand plaisir de son attaquant Rapha\u00ebl nous de eau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [88%] :\r\nCette fiert\u00e9 parce qu'on sait que, aujourd'hui, on voulait, on voulait mettent la pression sur les autres \u00e9quipes, je pense que hier il y avait un peu pr\u00e8s, tout le monde, qui voulait qu'on perdra par balle ou ou eBay qui sont anti- peu tranquille, on avait toute la les nous et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce que je pense que si aujourd'hui je suis assis dans mon canap\u00e9, puis que je suis supporter, ben oui, il y a du suspense, \u00e7a me donne envie d'aller voir les les matches au stade et je pense sur les prochains matchs aura des d\u00e9marches tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a rien qui s'est d\u00e9cant\u00e9e et je pense que il y a des \u00e9quipes des grosses cylindr\u00e9es qui qui on fait peur et voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir parce que il y a, il y a quelques mois, \u00e7a c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [99%] :\r\nRapha\u00ebl Nuzzolo avec Fr\u00e9d\u00e9ric Scola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:51) [96%] :\r\nLes grands perdants de la journ\u00e9e d'hier, le FC Sion FC Sion, qui pourrait se refaire une sant\u00e9 sur des terrains virtuels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [87%] :\r\nCeux du il iSport le jeu vid\u00e9o comp\u00e9titif, devenu aujourd'hui un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, des dizaines de joueurs ont pris part \u00e0 des joutes de il iSport ce week- end au enfin taisez Basel, un festival d\u00e9di\u00e9 entre autres au monde des comics et des jeux vid\u00e9o, mais pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport ce n'en est pas un de sport justement ce que conteste bien s\u00fbr ses pratiquants Francesca fois suivi un passionn\u00e9 \u00e0 B\u00e2le pour l'\u00e9mission de reportage, 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [77%] :\r\nEuros comment \u00e9viter un forum aucun des d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:27) [91%] :\r\nC'est B\u00e2le contre Young Boys, on dirait un vrai match, mais c'est la demi- finale suisse du jeu vid\u00e9o FIFA 19 aux manettes, 2 \u00e9quipes de 2 jeunes primaires font \u00e9voluer les joueurs virtuels sur grand \u00e9cran, mais le commentateur est lui bien r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:41) [89%] :\r\nOui, donc il est sur place, lui il a l'image comme nous et commente les matchs en temps r\u00e9el sur une plateforme de streaming, justement, o\u00f9 les gens peuvent voir leurs match \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [95%] :\r\nMichael Fournier, membre de la victime du FC Sion plusieurs clubs de foot ont cr\u00e9\u00e9 leur \u00e9quipe de il iSport avec leur coachs leur maillots leur logo pour attirer un nouveau public, un choix que Michael d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [83%] :\r\nCes passeports physique quoi qu'il en faut, parce que si on ne peut pas condition sera moins concentr\u00e9, on va pas se fatiguer, on va pas courir, changer de maillot \u00e0 la fin, car on a transpir\u00e9 comme jamais, mais mentalement, \u00e7a use aussi, donc il faut vraiment travailler longtemps vraiment travailler la strat\u00e9gie et si on consid\u00e8re forc\u00e9ment les \u00e9checs comme un sport, les sports est aussi un sport de la Champagne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:22) [89%] :\r\nLes sponsors en tout cas, affluent et pour se pr\u00e9parer au tournoi les gamer jouent parfois 5, 6 heures par jour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:28) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame pas mal d'argent je combien d'argent donc aujourd'hui pour le tournoi de Cond\u00e9 de il y a 10000 francs gagn\u00e9s pour le vainqueur, c'est quand m\u00eame ce qui vaut la peine de se tra\u00eener comme un petit peu parce que le 90 pourcent je transmets 95 pourcent des joueurs en Suisse ne sont pas professionnels, donc 5000 francs qui peuvent rentrer comme argent de poche, on va, va -t-on dire c'est toujours b\u00e9n\u00e9fice apprendra. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:52) [72%] :\r\nC'est l'homme c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [90%] :\r\nLe Racing est il sport est un sport comme les autres points d'interrogation c'est le reportage de 15 minutes cette semaine \u00e0 \u00e9couter samedi \u00e0 12 heures 40 enfin en cyclisme, moi j'Roglic entamera le Tour d'Italie, samedi \u00e0 Bologne dans la peau d'un vainqueur potentiel, la victoire du slov\u00e8ne hier dans le Tour de Romandie, donc il a encore remport\u00e9 le contre- la-montre \u00e0 Gen\u00e8ve, peut-\u00eatre pour l'ancien sauteur \u00e0 ski, un tremplin vers un succ\u00e8s dans le Giro. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:21) [99%] :\r\nOlivier Shorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6A4BE02-5BD0-413E-A548-5AC42E810196", "internalArchiveId": "A6A4BE02-5BD0-413E-A548-5AC42E810196", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vaccin contre la rougeole pourrait devenir obligatoire en Allemagne", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLe vaccin contre la rougeole pourrait devenir obligatoire en Allemagne 12h30: Allemagne rougeole amende MILCENT\r\nLe vaccin contre la rougeole pourrait bient\u00f4t devenir obligatoire en Allemagne. C'est en tout cas ce que veut instaurer le ministre allemand de la Sant\u00e9....Blandine Milcent...il est en train de mettre la derni\u00e8re main \u00e0 son projet de loi...\r\nOui \u00e0 partir de mars 2020, les parents qui voudront mettre leur enfant \u00e0 la cr\u00e8che, devront apporter la preuve que cet enfant a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 contre la rougeole, et s'ils refusent de le faire, et bien leur prog\u00e9niture ne sera tout simplement pas pris en charge par l'institution. Pour ceux qui sont en \u00e2ge de rentrer \u00e0 l'\u00e9cole, c'est plus compliqu\u00e9 car l'\u00e9cole \u00e9tant obligatoire, on ne peut pas exclure des enfants de l'\u00e9cole, mais pour ceux qui ne seraient pas vaccin\u00e9s contre la rougeole, et bien les parents auraient \u00e0 payer 2500 euros d'amende, soit environ 2800 francs. Voil\u00e0 donc ce qui figure dans ce projet de loi qui doit \u00eatre adopt\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9 en conseil des ministres pour entrer en vigueur l'an prochain. Le ministre de la Sant\u00e9 Jens Spahn explique que la m\u00e9thode de la sensibilisation des parents par l'argumentation n'a pas apport\u00e9 de r\u00e9sultat probant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent : il faut savoir qu'en Allemagne, 7% des enfants ne sont pas (ou pas suffisamment) vaccin\u00e9s, or pour \u00eatre pr\u00e9muni contre les \u00e9pid\u00e9mies, il faudrait passer en dessous des 5%. Et ce n'est pas toujours parce que les parents sont des anti vaccins convaincus, souvent, ils n\u00e9gligent tout simplement le deuxi\u00e8me vaccin contre la rougeole.\r\n*** Le ministre veut donc adopter la mani\u00e8re forte, comment est-ce que cela est per\u00e7u dans la classe politique allemande ?\r\nJens Spahn (qui est un conservateur de la CDU) a re\u00e7u le soutien notable des sociaux-d\u00e9mocrates du SPD. Donc comme ils gouvernent ensemble, ce projet de loi devrait \u00eatre adopt\u00e9 assez rapidement. Seuls les Verts \u00e9mettent des critiques : ils estiment que ces contraintes pourrait au contraire renforcer les anti-vaccins, les Verts plaident toujours pour une sensibilisation des parents, \u00e0 travers leur m\u00e9decin traitant.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vaccin contre la rougeole pourrait devenir obligatoire en Allemagne / 12H30_2019-05-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-12T11:02:22Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe vaccin contre la rougeole pourrait bient\u00f4t devenir obligatoire en Allemagne : c'\u00e9tait en tout cas ce que veut instaurer le ministre allemand de la Sant\u00e9, Blandine Milcent, il est en train de mettre la derni\u00e8re main \u00e0 son projet de loi oui \u00e0 partir de mars 2020 les parents qui voudront mettre leur enfant \u00e0 la cr\u00e8che devront apporter la preuve que cet enfant a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 contre la rougeole et s'il refuse de le faire et bien leur prog\u00e9niture ne sera tout simplement pas pris en charge par l'institution pour se pour les enfants qui sont en \u00e2ge de rentrer \u00e0 l'\u00e9cole, c'est plus compliqu\u00e9 parce que l'\u00e9cole \u00e9tant obligatoire, on ne peut pas exclure des enfants de l'\u00e9cole, mais pour ceux qui ne seraient pas vaccin\u00e9s contre la rougeole en rentrant \u00e0 l'\u00e9cole h\u00e9 bien leurs parents auraient \u00e0 payer 2500 euros d'amende, soit environ 2800 francs, voil\u00e0 donc ce qui figure dans ce projet de loi qui doit \u00eatre adopt\u00e9 avant l'\u00e9t\u00e9 en conseil des ministres pour entrer en vigueur l'an prochain : le ministre de la Sant\u00e9, il y a ne St\u00e9phane pas, explique que la m\u00e9thode de la sensibilisation des parents par l'argumentation n'a pas apport\u00e9 de r\u00e9sultat probant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, fait savoir qu'en Allemagne 7 pourcent des enfants ne sont pas ou pas suffisamment vaccin\u00e9s, or pour \u00eatre pr\u00e9muni contre les \u00e9pid\u00e9mies, il faudrait passer en-dessous des 5 pourcent et ce n'est pas toujours parce que les parents sont des anti vaccins convaincus, souvent il n\u00e9glige tout simplement le 2\u00e8me vaccin contre la rougeole, oui, le ministre veut donc adopter la mani\u00e8re forte et comment est -ce que cela est per\u00e7u dans la classe politique allemande alors Jens fans qui est un conservateur de la CDU a re\u00e7u malgr\u00e9 quelques voix critiquent le soutien notable des sociaux- d\u00e9mocrates du SPD donc comme ils gouvernent ensemble ce projet de loi devrait \u00eatre adopt\u00e9 sans probl\u00e8me, seuls les Verts \u00e9mettent des critiques, ils estiment que ces contraintes pourrait au contraire renforcer les convictions des anti- vaccins et des Verts plaident toujours pour une sensibilisation des parents \u00e0 travers leur m\u00e9decin traitant, Blandine Milcent merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "internalArchiveId": "2F687A95-09B8-4CB8-A090-31FE7FD8F63B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 19 mai 2019, les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la loi relative \u00e0 la r\u00e9forme fiscale et au financement de l'AVS (RFFA). Ils devront aussi se prononceront sur le volet cantonal : interviews de Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et Caroline Marti, membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "Il se trouve  que les Genevois  ne voteront pas uniquement  sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises.\r\nIls se prononceront aussi sur le volet CANTONAL de cette r\u00e9forme!\r\nLe projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique pour toutes les entreprises que ce soit les multinationales ou les entreprises locales.\r\nDes PME aujourd'hui impos\u00e9es  \u00e0 24%.\r\nLa r\u00e9forme est soutenue par la droite le MCG et les milieux \u00e9conomiques.\r\nMais \u00e0 gauche on d\u00e9nonce un taux trop bas.\r\nAlors.. est-ce  un projet indispensable ou au contraire d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve? \r\nOn en d\u00e9bat  avec deux invit\u00e9s:\r\n\"Vincent Subilia\" le directeur  \"de la Chambre de commerce d'industrie et des services de Gen\u00e8ve\" et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand conseil.\r\nBonsoir...\r\net \"Caroline Marti\" d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil et membre de la Commission fiscale.\r\nBonsoir \u00e0 vous.\r\nVincent Subilia:\r\n- \"Vincent Subilia\" ces derniers jours on a vu votre \" Chambre de commerce\" mettre en avant des personnalit\u00e9s de tout bord politique en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme oui que vous d\u00e9fendez. On a vu  l'ancien conseiller d'Etat Vert.  David Hiler la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno mais aussi des entrepreneurs ou des personnalit\u00e9s culturelles C'est l'artillerie  lourde  que vous mettez en avant. Pourquoi? Vous craignez  une d\u00e9faite  le 19 mai?\r\n-  \u00e0 Gen\u00e8ve... cette r\u00e9forme... de l'imposition des entreprises... n'a jamais rassembl\u00e9... largement ....comme dans le canton de Vaud. Comment vous l'expliquer?\r\n- que se passera-t-il... si les Genevois disent oui ...au paquet f\u00e9d\u00e9rale... et non ...au paquet genevois?\r\n- si c'est NON le 19 mai, les multinationales vont toutes partir pour l'eldorado vaudois?\r\n- la gauche d\u00e9nonce des pertes fiscales tr\u00e8s importantes... qu'est-ce qui garantit au citoyen genevois qu'il n'y aura pas de coupes dans les prestations?\r\n- le citoyen genevois doit-il craindre un hausse de l'imp\u00f4t sur les personnes physiques pour compenser la baisse des recettes fiscales pour les entreprises qu'induira la r\u00e9forme?\r\nCaroline Marti:\r\n- Caroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiler Sandrine Salerno Charles Beer  encore hier dans cette \u00e9mission qui s'engagent   pour cette r\u00e9forme alors que votre parti le PS et les verts y sont oppos\u00e9s N'est-ce pas le signe que vous faites fausse route en continuant \u00e0 vous opposer   \u00e0 ce taux unique de 13.99 %?\r\nHier votre camarade de Parti Charles Beer disait dans cette \u00e9mission que les socialiste genevois avait... en somme un certains complexe par rapport \u00e0 la gauche de la gauche Votre non \u00e0 cette r\u00e9forme  n'est-ce pas simplement une posture?\r\n- Mais cette r\u00e9forme  va permettre de r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9 fiscale entre les multinationales et entreprises locales et aussi pr\u00e9server  des dizaines de miliers d'emplois \u00e0 Gen\u00e8ve, vous n'y \u00eates pas sensible?\r\n- le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 sa r\u00e9forme fiscale des entreprises,  un taux de 13,79%... est-ce que Gen\u00e8ve peut se permettre de dire NON?\r\n- avec un taux \u00e0 13,99%, le taux a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la hausse par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente proposition RIE 3 (13,49),  peut-on aller au-del\u00e0?\r\n- n'y a-t-il pas un isque qu'au del\u00e0 des multinationales, m\u00eame certaines entreprises locales quittent Gen\u00e8ve pour Vaud en cas de NON?", "durationSec": 768, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["votation", "fiscalit\u00e9", "industrie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur le volet genevois de la RFFA entre Vincent Subilia et Caroline Marti / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-6", "Forum du 06.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Vincent Subilia, directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve, et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS au Grand Conseil genevois, membre de la commission fiscale du Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10395469"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:56Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [85%] :\r\nEt Gen\u00e8ve \u00e9galement politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt oui, Julien, vaste pench\u00e9 sur les votations du 19 mai il se trouve que les Genevois ne voteront pas uniquement sur le volet f\u00e9d\u00e9ral de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, ils se prononceront aussi sur le volet cantonal de cette r\u00e9forme, le projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique de 13 99 pourcent pour toutes les entreprises, que ce soit donc les multinationales ou les entreprises locales des PME aujourd'hui impos\u00e9es \u00e0 24 pourcent, la r\u00e9forme est soutenue par la droite, le MCG, les milieux \u00e9conomiques mais \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce un taux beaucoup trop bas, alors est-ce un projet indispensable ou, au contraire, d\u00e9vastateur pour Gen\u00e8ve on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, Vincent Subilia, bonsoir, bonsoir cette, directeur de la chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 PLR suppl\u00e9ant au Grand Conseil Caroline Marti bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil et membre de la commission fiscale Vincent Subilia ces derniers jours, on a vu votre Chambre de commerce : mettre en avant des personnalit\u00e9s de tous bords des bords politiques en faveur du oui \u00e0 cette r\u00e9forme, par exemple, il y avait le le conseiller d'\u00c9tat, l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert David Hiller, la conseill\u00e8re administrative socialiste Sandrine Salerno, mais aussi des entrepreneurs ou encore des personnalit\u00e9s culturelles, on peut dire que c'est l'artillerie lourde que vous mettez en avant, pourquoi est -ce que vous craignez une d\u00e9faite le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [93%] :\r\nJe crois que les Mozambicains qui sont d\u00e9velopp\u00e9es sont \u00e0 la hauteur de l'enjeu et on pourrait ajouter \u00e0 la liste de celles et ceux qui, notamment dans l'H\u00e9rault, de la gauche se manifeste en faveur de la r\u00e9forme bien Charles Bert que vous avez dit hier sur votre plateau et qui disait \u00e0 quel point celle -ci \u00e9tait tout \u00e0 fait essentiel, donc je crois qu'il y a l\u00e0 un tr\u00e8s large consensus, une mobilisation qui a pris conscience de l'enjeu qui est essentiel, il s'agit ici de d\u00e9fendre nos emplois et donc \u00e0 ce titre, il est important que chacun en prenne la mesure et se prononce favorablement le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [93%] :\r\nCaroline Marti toutes ces personnalit\u00e9s de gauche David Hiller moi une Salerno Charles Beer, on vient de le dire encore, hier soir, c'\u00e9tait dans cette \u00e9mission qui s'engagent pour cette r\u00e9forme alors que votre parti, le PS et les Verts, ils sont oppos\u00e9s n'est -ce pas le signe que vous \u00eates en train de faire fausse route en continuant \u00e0 vous opposer \u00e0 ce taux unique de13,9 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [91%] :\r\nBon, ils sont libres de prendre la position qu'il le souhaite et leur leur pensiez il leur position non n'engage que effectivement le le Parti socialiste a a m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi cette cette r\u00e9forme de l'imposition des entreprises et et et nous avons constat\u00e9 en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale apr\u00e8s de larges d\u00e9bats que cette r\u00e9forme \u00e9tait, \u00e0 notre sens fortement d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 dans la mesure o\u00f9, o\u00f9 le taux pr\u00e9vu de 13 99 pourcent de taux d'imposition unique des entreprises engendrerait la premi\u00e8re ann\u00e9e pas moins de 186 millions d'imp\u00f4ts de pertes fiscales pour les collectivit\u00e9s publiques en moins, et ce uniquement la premi\u00e8re ann\u00e9e, puisqu'il y a un m\u00e9canisme qui ferait qu'on craint, tr\u00e8s fortement une augmentation de ses pertes, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et en ce sens, nous avons un tr\u00e8s fort souci de financement des prestations \u00e0 la population et des services publics, il y a, il y a une r\u00e9elle pr\u00e9occupation de comment pourrons -nous \u00e0 continuer \u00e0 financer des prestations comme l'h\u00f4pital public, comme l'\u00e9cole comme comme le les transports publics, etc et on craint une d\u00e9t\u00e9rioration de des prestations \u00e0 la population et des services. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nPublic Karim va soumettre cet argument tout de suite \u00e0 Vincent Subilia mais quand m\u00eame, avant \u00e7a, un mot sur ce que nous disait Charles Beer, hier soir, qui disait que dans le fond les socialiste Genevois avait en quelque sorte un certains complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport \u00e0 la gauche de la gauche complexe tout court, m\u00eame hein votre nom \u00e0 cette r\u00e9forme est -ce que c'est pas comme une posture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [91%] :\r\nAlors \u00e7a ce ne son interpr\u00e9tation, moi je fais pas du tout la m\u00eame interpr\u00e9tation, je pense que le Parti socialiste a une position qui a varient et disons est aussi entre une position certes gouvernementale qui est \u00e0 la recherche de prendre compromis et je pense que le Parti socialiste l'a montr\u00e9, il a cherch\u00e9 \u00e0 trouver un compromis, mais il a aussi une position qui est un peu plus oppositionnelle et l\u00e0 le calcul a vraiment \u00e9t\u00e9 un calcul sur le fond, un calcul politique est pour nous une r\u00e9forme qui aurait \u00e9t\u00e9 trop d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 comme je disais, et qui aurait mis \u00e0 mal sur le long terme, la p\u00e9rennit\u00e9 des prestations qui sont absolument essentiels d\u00e9j\u00e0 pour notre population, les services publics, mais \u00e9galement pour pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de de notre canton il faut il faut pas oublier que les diff\u00e9rents services publics font partie aussi des conditions cadres qui font la prosp\u00e9rit\u00e9 de nos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [90%] :\r\nQuand on Vincent Subilia ce cas on doit craindre des coupes dans l'administration, les services publics, avec cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, si la r\u00e9forme n'est pas adopt\u00e9e et si l'attractivit\u00e9 de Gen\u00e8ve ne peut pas \u00eatre maintenu je rappelle de cette r\u00e9forme qu'elle contient un volet social tout \u00e0 fait cons\u00e9quents, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle, h\u00e9 bien elle est tr\u00e8s largement soutenue par un certain nombres de figures repr\u00e9sentatives de la gauche et je me rappelle, ici aussi, dans un 1er temps par les d\u00e9put\u00e9s de gauche qui ont vot\u00e9 cette r\u00e9forme avant d'\u00eatre d\u00e9savou\u00e9 par une base de leur parti, il y a de tr\u00e8s courte voix qui elle est en d\u00e9corr\u00e9lation totale avec les r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9, je me dire ici aussi que le Parti socialiste est le seul la seule section cantonale qui se soit oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme, alors que 25 autres sections la pl\u00e9biscite, c'est dire \u00e0 quel point, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien malheureusement on est et vous le disiez tout \u00e0 l'heure dans le cas dans le dogme, c'est tout, de 13 99 pourcent, il constitue un taux qui est le seul \u00e0 m\u00eame de conserver sur notre territoire les entreprises multinationales, dont je rappelle ici que leur facture fiscale sera augmenter de fa\u00e7on cons\u00e9quente, lesquels repr\u00e9sentent1,1 milliard de recettes fiscales et pas loin de 61 millions mais 61000 pardon, emploi et donc je consid\u00e8re que c'est faire peu cas de l'emploi qui doit \u00eatre au coeur du message que nous d\u00e9fendons que d'imaginer qu'avec un taux de 13 99 pourcent, h\u00e9 bien on voit qu'avec un taux sup\u00e9rieur \u00e0 13 99 pourcent maintiendrait ses entreprises sur notre territoire, je rappelle aussi que nos amis Vaudois ont \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9, avec le soutien des socialistes adopt\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2019 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s taux inf\u00e9rieur \u00e0 13 79 pourcent donc encore une fois, on le Parti socialiste Genevois fait preuve ici d'une c\u00e9cit\u00e9 qui est \u00e0 mes yeux coupable mais alors qu'est -ce qu'on doit comprendre vos arguments, Vincent Subilia, \u00e7a veut dire que si c'est non, le 19 mai les multinationales vont toutes partir de Gen\u00e8ve vers l'eldorado Vaudois, ce que l'on doit comprendre, c'est que le r\u00e9sultat qui est atteint qu'un 13 99 pourcent et celui d'un compromis, un consensus historique, il faut saluer avec une r\u00e9forme qui \u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9 qui \u00e9quitable et qui est positive, elle est pour les entreprises, elle est \u00e9galement pour les habitants, elle est aussi pour les collectivit\u00e9s publiques, ind\u00e9pendamment de ce que l'on peut entendre, donc oui effectivement, le risque existe, il est tr\u00e8s simple, ne n'pas besoin l\u00e0 d'\u00eatre un savant pour imaginer que si, au 31 d\u00e9cembre au 1er janvier de l'ann\u00e9e 2020 de votre facture fiscale et de 24 pourcent, ce qui serait le cas pour les multinationales avec l'abolition des statuts, alors qu'aujourd'hui elles payent en moyenne11,6 pourcent dont vous doubler l'addition fiscale oh le payer 11 francs 60 vous en payez 24 sur 100 francs et que votre voisin Vaudois offre moiti\u00e9 moins, h\u00e9 bien, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait naturel, h\u00e9 bien on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 la possibilit\u00e9 de rapatrier ses activit\u00e9s et puis la Suisse ne fonctionne pas en isolation clinique, on est ici face \u00e0 une concurrence qui est international et donc la tentation pour les entreprises multinationales qui sont tr\u00e8s pr\u00e9sente, encore une fois dans le tissu \u00e9conomique Genevois et qui nourrissent nos PME un emploi dans une multinationale, c'est1,5 emplois dans une PME, h\u00e9 bien, c'est jouer avec le feu, que d'imaginer qu'en rejetant ce taux et en ne laissant pas la possibilit\u00e9 dans les quelques mois qui nous s\u00e9parent de la fin de l'ann\u00e9e pour imaginer une autre solution : il n'y a pas de plan B, h\u00e9 bien qu'on arrive \u00e0 les maintenir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [88%] :\r\nPas de plan bl\u00e9 Caroline Marti est -ce que vous jouez avec le feu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut quand m\u00eame souligner que, avec un taux d'imposition Laurent 13 99, m\u00eame un toit 14 5 \u00e0 15 ou \u00e0 16 on reste tr\u00e8s comp\u00e9titifs en regard de des taux d'imposition dans les autres pays, notamment autour de nous, de l'Union europ\u00e9enne Brest en Suisse, \u00e0 gauche, comptant son plus bas, on reste largement en dessous des, des, des taux d'imposition en regard international et puis si on fait effectivement la comparaison avec le canton de Vaud, il faut aussi souligner que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent avant la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le canton de Vaud avait une un taux d'imposition pour les entreprises multinationales qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on connaissait \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est pas pour autant que l'ensemble des multinationales sont partis dans le canton de Vaud, bien au contraire, ce sont vraiment dans notre canton et donc si on a un taux d'imposition qui est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 celui qu'on peut conna\u00eetre par exemple dans le canton de Vaud, h\u00e9 bien il y a absolument aucune raison objective de penser que ce sera la fuite de l'ensemble des multinationales puisque on restera dans une dans une situation un peu de statu quo par rapport \u00e0 ce que nous Sion pr\u00e9c\u00e9demment Subilia vous hocher la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [92%] :\r\nDe d\u00e9pit de d\u00e9pit, les d\u00e9put\u00e9s socialistes dans l'h\u00e9micycle, Genevois ont pl\u00e9biscit\u00e9 cette cette r\u00e9forme, ils ont compris et int\u00e9gr\u00e9 le fait que l'enjeu \u00e9tait majeur parce qu'au centre de celui -ci, il y a l'emploi et c'est pour celui -ci que nous nous battons et parce que dans le compromis qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 ici et que nous n'avons pas le loisir de remettre en cause, d'ici la fin de l'ann\u00e9e, n'en d\u00e9plaise \u00e0 moi voisine, h\u00e9 bien il y a ce volet social qui est essentiel, tant au plan f\u00e9d\u00e9ral avec une solution de stabilisation de l'AVS que sur le plan cantonal je rappelle ici que gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme, h\u00e9 bien, ce sont 500 places 533 pr\u00e8s de Gap, places de cr\u00e8ches qui seront cr\u00e9\u00e9s, c'est le triplement h\u00e9 bien dire des subsides \u00e0 l'assurance- maladie, dont le cercle des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00eatre sensiblement augment\u00e9s, donc c'est un ensemble de mesures \u00e0 vocation sociale qui sont adopt\u00e9s, pr\u00e9cis\u00e9ment pour soulager la classe moyenne, cette m\u00eame classe moyenne que le Parti socialiste n\u00e9glige aujourd'hui en s'opposant de fa\u00e7on encore une fois dogmatique \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [91%] :\r\nLe mot de la fin pour vous Caroline Marti on vient de l'entendre Vincent Subilia nous dit en gros : on vous dit c'est du donnant-donnant, on a fait pas mal de, de, de, de, d'offre en fait \u00e0 la gauche aussi \u00e0 la classe moyenne que ce que lui r\u00e9pondez le le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [91%] :\r\nPLR et et l'ensemble de la droite et des milieux \u00e9conomiques n'ont pas donn\u00e9 assez et n'ont pas fait suffisamment de concessions pour s'assurer d'un d'un soutien solide du Parti socialiste, Monsieur Soubie a parl\u00e9 d'un consensus, en r\u00e9alit\u00e9, il y en a pas, puisque le Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 et l'ensemble de la gauche, a d\u00e9cid\u00e9 de contester cette r\u00e9forme, les d\u00e9put\u00e9s socialistes, d'ailleurs, pour dans l'art leur majorit\u00e9 ont refus\u00e9 de de voter cette cette r\u00e9forme parce que pour nous on peut nous mettre effectivement D D D est revenu et les ressources qui sont bienvenues hein pour les subsides d'assurance- maladie pour les cr\u00e8ches, mais c'est pas parce qu'on nous donne justement cette ce sucre en faveur de de mesures sociales que \u00e7a va emp\u00eacher ce qui ce qui nous semble \u00eatre une une catastrophe pr\u00e9dit, qui est une une diminution drastique des recettes fiscales, on vide les caisses de l'\u00c9tat et ainsi on aura simplement plus suffisamment d'argent \u00e0 l'avenir pour financer les prestations essentielles \u00e0 la population, il faut quand m\u00eame noter que toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a connu des baisses de prestations des coupes lin\u00e9aires dans le personnel de l'\u00c9tat et qu'aujourd'hui il y a des services dans l'administration qui sont ou dans les h\u00f4pitaux \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 l'Institut de maintien \u00e0 domicile qui sont tout simplement compl\u00e8tement surcharg\u00e9s qui n'arrivent plus \u00e0 d\u00e9velopper les prestations qui serait n\u00e9cessaire \u00e0 la population et rajouter encore une perte de, de presque 200 millions par ann\u00e9e de recettes h\u00e9 bien c'est vraiment courir \u00e0 la casse \u00e0 la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:39) [91%] :\r\nCaroline Marti, Vincent Subilia, on aura compris vos arguments, je vous laisse 15 secondes \u00e0 chacun pour r\u00e9pondre \u00e0 une question cruciale : que se passera -t-il le 19 mai si les Genevois votent oui \u00e0 la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale et non \u00e0 la r\u00e9forme, Genevois, vous avez 20 secondes dans son Subilia vous d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [92%] :\r\nEh bien on se en association extr\u00eamement difficile qui est celle de voir Gen\u00e8ve se transformer en un d\u00e9sert \u00e9conomique Charles Beer sur vos ondes hier parlait de province a\u00e9roportuaire du canton de Vaud il a parfaitement r\u00e9sum\u00e9 la situation : nous n'avons pas le luxe aujourd'hui, h\u00e9 bien nous retrouver dans cette situation d'isolement \u00e9conomique et contrairement \u00e0 ce que pense Madame Marti les richesses ne pousse pas sur la plaine de Plainpalais, elles sont cr\u00e9\u00e9es le sont pas nos entreprises votons oui pour l'emploi, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [95%] :\r\n\u00e7a fait 23 secondes \u00e0 vos Caroline Marti, h\u00e9 bien il faudra effectivement remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tier le le Parti socialiste n'a jamais contest\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'abolir les statuts fiscaux d'avoir un taux unique d'imposition pour les entreprises, nous avons \u00e9galement d\u00e9montr\u00e9 que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 discuter, pr\u00eats \u00e0 faire aussi des compromis simplement pas des compromis \u00e0 n'importe quel prix un compromis qui nous permettrait d'assurer le maintien des prestations \u00e0 long terme pour notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [91%] :\r\nCaroline Marti Vincent sous la merci beaucoup d'\u00eatre venus d\u00e9battre dans ce forum en Direct ce soir en Direct de Gen\u00e8ve les Genevois donc voteront le 19 mai, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonsoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T17:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marti, Caroline", "role": "membre de la commission fiscale du Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Subilia, Vincent", "role": "directeur de la Chambre de commerce, d'industrie et des services de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-522D546C-0FC8-4BBC-8E94-D6D5537484BA", "internalArchiveId": "522D546C-0FC8-4BBC-8E94-D6D5537484BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom", "publicationDate": "2019-05-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLa r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom Forum: Dialogue Zurich AMBRUS \r\n ((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nC'est une premi\u00e8re dans le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse....\r\nA Zurich, le Vert Martin Neukom...prendra la direction d'un d\u00e9partement tr\u00e8s convoit\u00e9..celui des travaux publics.\r\nL'UDC Nathalie Rickli...qui esp\u00e9rait aussi ce dicast\u00e8re...est donc recal\u00e9e...\r\nApr\u00e8s plusieurs jours de sp\u00e9culation....le nouveau gouvernement a annonc\u00e9 ce matin sa nouvelle r\u00e9partition.\r\nMartin Neukom devient le premier \u00e9cologiste en charge des travaux publics....d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton. \r\nApr\u00e8s son \u00e9lection inattendue .... ce jeune conseiller d'\u00e9tat cr\u00e9e donc une nouvelle surprise. \r\nEt, S\u00e9verine Ambrus, on peut dire qu'elle vient asseoir la \"vague verte\" qu'a connu le canton de Zurich aux derni\u00e8res \u00e9lections...\r\n----DIRECT\r\nCe matin, au parlement zurichois, on a pu entendre des petits cris de joie dans les rangs des d\u00e9put\u00e9s verts.\r\nEt l'int\u00e9ress\u00e9,  n'a pas non plus cach\u00e9 sa satisfaction. \r\nLe d\u00e9partement des travaux publics c'\u00e9tait LE d\u00e9partement que Martin Neukom souhaitait se voir confier. \r\nParce qu'avec des services comme l'am\u00e9nagement du territoire ou encore le traitement des eaux et des d\u00e9chets, on peut dire que c'est l\u00e0 qu'il devrait avoir le plus de marge de manoeuvre au niveau environnemental.\r\nAlors, apr\u00e8s la surprise de la vague verte, au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton que ce jeune ing\u00e9nieur en \u00e9nergies solaires a incarn\u00e9e le 24 mars, c'est un symbole fort. \r\n***Un symbole d'autant plus fort que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9...\r\nNon, d'abord parce qu'\u00e0 Zurich, la coutume est de donner priorit\u00e9  aux membres les plus anciens du Conseil d'Etat- et les plus \u00e2g\u00e9s-\r\n pour choisir leur d\u00e9partement. Martin Neukom, nouvellement \u00e9lu et \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 32 ans, \u00e9tait plut\u00f4t mal parti.\r\nEt puis, les partis bourgeois- traditionnellement majoritaires dans le canton de Zurich et qui ont perdu pas mal de plumes suite aux r\u00e9cents succ\u00e8s des Verts et Verts lib\u00e9raux -\r\n \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 devoir composer avec d'\u00e9ventuelles nouvelles mesures \u00e9cologistes. \r\nEt on pensait qu'ils allaient tout faire pour barrer la route du Vert aux travaux publics et tenter d'y placer l'UDC Natalie Rickly. \r\nFinalement, donc ce n'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9.\r\n****S\u00e9verine, comment expliquer ce choix que Martin Neukom lui-m\u00eame n'osait trop esp\u00e9rer?\r\nOn peut y voir une forme d'intelligence politique de la part du camp bourgeois, dans le contexte actuel d'inqui\u00e9tude pour la question climatique, \u00e0 Zurich comme ailleurs en Suisse et dans le monde.\r\nC'est une fa\u00e7on de dire aux Zurichois que leur pr\u00e9occupation  pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 entendue. \r\nY \u00eatre sourd aurait pu \u00eatre maladroit, a fortiori \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPour l'heureux \u00e9lu, c'est par contre maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent.\r\n Il va devoir montrer \u00e0 la hauteur des espoirs qu'il a suscit\u00e9s, tout en composant avec ses coll\u00e8gues au sein du gouvernement. \r\nEn clair, montrer que la vague verte peut gouverner ...et \u00eatre durable.", "durationSec": 167, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10395468", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9partition des dicast\u00e8res cantonaux \u00e0 Zurich sourit au Vert Martin Neukom / FOR_2019-05-06T18:02:00_developpement-5", "Forum du 06.05.2019"], "variantIds": ["ece-10395468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:57Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est une premi\u00e8re dans le canton le plus peupl\u00e9 de Suisse \u00e0 Z\u00fcrich, le Vert, Martin Neukom, prendra la direction d'un d\u00e9partement tr\u00e8s convoit\u00e9, celui des travaux publics, l'UDC Natalie Rickli qui esp\u00e9rait aussi s'dicast\u00e8res et donc recal\u00e9e apr\u00e8s plusieurs jours de sp\u00e9culations, le nouveau gouvernement a annonc\u00e9 ce matin sa nouvelle r\u00e9partition Martin Neukom devient le premier \u00e9cologiste en charge des Travaux publics, d\u00e9partement cl\u00e9 pour l'environnement dans le canton, apr\u00e8s son \u00e9lection inattendue ce jeune conseiller d'\u00c9tat cr\u00e9e donc une nouvelle surprise et S\u00e9verine en Bruce, on peut dire qu'elle vient asseoir la vague verte qu'a connu le canton de Z\u00fcrich aux derni\u00e8res \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [93%] :\r\nOui, ce matin, au parlement z\u00fcrichois, on a pu entendre des petits cris de joie dans les rangs des d\u00e9put\u00e9s verts et Martin Neukom lui- m\u00eame n'a pas non plus un cach\u00e9 sa satisfaction, le d\u00e9partement des Travaux publics, c'\u00e9tait le d\u00e9partement qui souhaitait se voir confier parce qu'avec des services comme l'am\u00e9nagement du territoire ou encore le traitement des eaux et des d\u00e9chets, on peut dire que c'est l\u00e0 qu'il devrait avoir le plus de marge de manoeuvre au niveau environnemental, alors apr\u00e8s la surprise, vous l'avez dit de la vague verte au l\u00e9gislatif et \u00e0 l'ex\u00e9cutif du canton que ce jeune ing\u00e9nieur en \u00e9nergies solaire a incarn\u00e9e, le 24 mars c'est vraiment un symbole fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [97%] :\r\nUn symbole d'autant plus fort que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [93%] :\r\nNon, d'abord parce qu'\u00e0 Zurich la coutume, c'est de donner priorit\u00e9 aux membres les plus anciens du Conseil d'\u00c9tat et les plus \u00e2g\u00e9s, pour choisir le d\u00e9partement, Martin Neukom, nouvellement \u00e9lu et \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 32 ans \u00e9tait donc plut\u00f4t mal parti, et puis les partis bourgeois, traditionnellement majoritaire dans le canton de Z\u00fcrich et qui ont perdu pas mal de plumes, suite aux r\u00e9cents succ\u00e8s des verts et des Verts, lib\u00e9raux, ces partis bourgeois \u00e9taient plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e de devoir composer avec d'\u00e9ventuelles nouvelles mesures \u00e9cologiques alors on pensait qu'ils allaient tout faire pour barrer la route du Vert aux travaux publics et tenter d'y placer plut\u00f4t l'UDC Natalie Rickli finalement, donc ce n'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [95%] :\r\nAlors comment expliquer ce choix que Martin Neukom semble -t-il lui- m\u00eame n'osait pas trop esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [95%] :\r\nOn peut y voir une forme d'Intelligence strat\u00e9gique, politique de la part du camp bourgeois dans le contexte actuel d'inqui\u00e9tude pour la question climatique \u00e0 Zurich comme ailleurs en Suisse et dans le monde, c'est une fa\u00e7on de dire aux Z\u00fcrichois que leur pr\u00e9occupation pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 entendu, il y a \u00eatre sourd, aurait pu \u00eatre maladroit, a fortiori, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour l'heureux \u00e9lu par compte maintenant que les choses s\u00e9rieuses commencent, parce qu'il va devoir se montrer \u00e0 la hauteur des espoirs qu'il a suscit\u00e9s tout en composant avec ses coll\u00e8gues au sein du gouvernement, en clair : montrer que la vague verte peut gouverner et \u00eatre durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [75%] :\r\nMerci, c'est s'en Direct de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-06T16:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5F4E5DF-B8CF-4D52-BFC3-F8F2B08B788B", "internalArchiveId": "B5F4E5DF-B8CF-4D52-BFC3-F8F2B08B788B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Rencontre avec Vivian Bruchez, skieur de pente raide, \u00e0 l'occasion de la sortie de son film \"Entre les lignes\". - 2. La chronique de Fran\u00e7ois Modoux", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "On les appellait les skieurs de l'impossible, \u00e0 l'\u00e9poque des pionniers, de Sylvain Saudan notamment. Aujourd'hui on parle plut\u00f4t de ski de pente raide. Parmi les t\u00e9nors de cette discipline confidentielle et extr\u00eamement risqu\u00e9e, le guide de Chamonix Vivian Bruchez, 32 ans, qui a r\u00e9alis\u00e9 l'an dernier la quatri\u00e8me descente du versant Nant-Blanc de l'Aiguille Verte, dans la foul\u00e9e de ses glorieux a\u00een\u00e9s, Jean-Marc Boivin, Marco Siffredi, et Pierre Tardivel. Ce printemps, il pr\u00e9sente son film \"Entre les lignes\" dans le cadre du festival itin\u00e9rant Montagne en Sc\u00e8ne. Il est l'invit\u00e9 d'Altitudes ce dimanche.itin\u00e9rant Montagne en Sc\u00e8ne. Il est l'invit\u00e9 d'Altitudes ce dimanche.", "durationSec": 3365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10408020", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196185.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["ski (mat\u00e9riel)", "ski hors pistes"], "thematicPersons": ["Bruchez, Vivian"], "alternativeTitle": ["Altitudes du 05.05.2019", "Vivian Bruchez, skieur de l'impossible", "S\u00e9quence 2 / ALT_2019-05-05T17:03:45_sequence-2", "S\u00e9quence 5 / ALT_2019-05-05T17:03:45_sequence-5", "S\u00e9quence 3 / ALT_2019-05-05T17:03:45_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / ALT_2019-05-05T17:03:45_sequence-4", "La chronique de Fran\u00e7ois Modoux / ALT_2019-05-05T17:03:45_la-chronique-de-francois-modoux", "\"Entre les lignes\" / ALT_2019-05-05T17:03:45_altitudes", "Altitudes du 05.05.2019", "\"Entre les lignes\" / ALT_2019-05-05T17:03:45_altitudes"], "alternativeSummary": ["Skieur de l'impossible, le guide de Chamonix Vivian Bruchez a r\u00e9alis\u00e9 l\u02b9an dernier la descente\ndu versant Nant-Blanc de l\u02b9Aiguille Verte, dans la foul\u00e9e de ses glorieux a\u00een\u00e9s, Jean-Marc Boivin, Marco Siffredi, et Pierre Tardivel. Ce printemps, il pr\u00e9sente son film \"Entre les lignes\" dans le cadre du festival itin\u00e9rant Montagne en Sc\u00e8ne. Extrait.", "Le sac airbag destin\u00e9 \u00e0 sauver la vie lors d\u02b9accident dans des avalanches a une d\u00e9cennie d\u02b9existence. On est revenu du fantasme de la solution miracle vant\u00e9e par les fabricants \u00e0 son lancement. Des exp\u00e9riences sur le terrain et des recherches scientifiques permettent aujourd\u02b9hui de mieux cerner la r\u00e9elle utilit\u00e9 mais aussi les limites \u00e0 l\u02b9efficacit\u00e9 de ce mat\u00e9riel, un joker suppl\u00e9mentaire que procure une technologie sophistiqu\u00e9e. Etat des lieux dress\u00e9 par notre chroniqueur Fran\u00e7ois Modoux.", "On les appellait les skieurs de l\u02b9impossible, \u00e0 l\u02b9\u00e9poque des pionniers, de Sylvain Saudan notamment. Aujourd\u02b9hui on parle plut\u00f4t de ski de pente raide. Parmi les t\u00e9nors de cette discipline confidentielle et extr\u00eamement risqu\u00e9e, le guide de Chamonix Vivian Bruchez, 32 ans, qui a r\u00e9alis\u00e9 l\u02b9an dernier la quatri\u00e8me descente du versant Nant-Blanc de l\u02b9Aiguille Verte, dans la foul\u00e9e de ses glorieux a\u00een\u00e9s, Jean-Marc Boivin, Marco Siffredi, et Pierre Tardivel. Ce printemps, il pr\u00e9sente son film \"Entre les lignes\" dans le cadre du festival itin\u00e9rant Montagne en Sc\u00e8ne. Il est l\u02b9invit\u00e9 d\u02b9Altitudes ce dimanche.", "On les appellait les skieurs de l\u02b9impossible, \u00e0 l\u02b9\u00e9poque des pionniers, de Sylvain Saudan notamment. Aujourd\u02b9hui on parle plut\u00f4t de ski de pente raide. Parmi les t\u00e9nors de cette discipline confidentielle et extr\u00eamement risqu\u00e9e, le guide de Chamonix Vivian Bruchez, 32 ans, qui a r\u00e9alis\u00e9 l\u02b9an dernier la quatri\u00e8me descente du versant Nant-Blanc de l\u02b9Aiguille Verte, dans la foul\u00e9e de ses glorieux a\u00een\u00e9s, Jean-Marc Boivin, Marco Siffredi, et Pierre Tardivel. Ce printemps, il pr\u00e9sente son film \"Entre les lignes\" dans le cadre du festival itin\u00e9rant Montagne en Sc\u00e8ne. Il est l\u02b9invit\u00e9 d\u02b9Altitudes ce dimanche."], "variantIds": ["ece-10381202", "ece-10381196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T11:32:58Z", "speechToTexts": ["12.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [80%] :\r\nLa parole plus un alpinisme qui a du snowboard, qui n'a plus droit \u00e0 l'erreur, c'est en escalade en alpinisme, mais \u00e0 la descente et l'exploit, c'est d'arriver en bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [86%] :\r\nJur\u00e9, bienvenue dans altitudes par ce dimanche quasi hivernal rien de telles que de se replonger encore une fois dans les pentes neigeuses avec une discipline dans la saison, ma foi, bat son plein, plut\u00f4t au mois de mai et juin cette discipline, c'est le ski de portraits dans la plaie encore ce qui de l'impossible, dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 l'\u00e9poque de Sylvain Saudan aujourd'hui, cette activit\u00e9 bien que confidentielle est toujours vivace et m\u00eame peut-\u00eatre plus qu'avant, gr\u00e2ce \u00e0 certains jeunes pratiquants qui trouvent encore de nouvelles lignes \u00e0 ouvrir dans la montagne, en ce dimanche, donc nous avons le plaisir de recevoir l'un des t\u00e9nors de ce ce qui de pente raide, repr\u00e9sentant de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration bonjour Vivien Bruchez bonjour madame, bah \u00e7a Sarajevo, merci beaucoup d'avoir fait le d\u00e9placement, autre pas trop loin, vous \u00eates \u00e0 Vallorcine, pas tr\u00e8s loin d'Chemony, pas tr\u00e8s loin de Martigny, non plus, vous \u00eates Vivian, guide de montagne est pr\u00e9sent\u00e9 en ce printemps, votre film intitul\u00e9 entre les lignes, dans le cadre du festival itin\u00e9rant Montagne ancienne qu'on commence \u00e0 bien conna\u00eetre ici des images forc\u00e9ment \u00e0 couper le souffle, et m\u00eame aussi un peu, a coup\u00e9 les jambes, on va essayer de dessiner votre parcours ensemble tout au long de c'\u00e9tait mission et il est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vaste bonjour Fran\u00e7ois Baudot bonjour dans votre chronique tout \u00e0 l'heure vers 17 heures 45, 17 heures 50 vous vous allez nous parler de l'airbag, pas pour les voitures, mais pour les skieurs, les polices qui \u00e7a fait longtemps que je me pose la question, il faut n'avoir tout faux pas, ah oui c'est pas n\u00e9cessaire et vous avez trouv\u00e9 la r\u00e9ponse : Benjamin type qui \u00e9tait tr\u00e8s bien, ce sera tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [80%] :\r\nEn fait, c'est faux parce que je les mat\u00e9rialise jamais vraiment les descend : tu vois, et en fait, le fait de les avoir sous les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [82%] :\r\nBen, il y en a quand m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [81%] :\r\nCet hiver, il a \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e par des belles rencontres h\u00e9rit\u00e9 par grosses r\u00e9alisation. \r\nVerra assez riche et qui continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [91%] :\r\nLa vision j'ai j'ai l'impression qu'il a la m\u00eame vision que que tous les autres skieurs sauf que lui il y a des meilleurs lunettes d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [97%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est l'extrait de du tout d\u00e9but de votre film, Vivian Bruchez entre les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:54) [87%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 donc ce printemps dans le cadre du festival, il sera projet\u00e9 notamment demain lundi \u00e0 Beaulieu \u00e0 Lausanne, mardi \u00e0 Gen\u00e8ve mercredi \u00e0 Fribourg on vous entendez au tout d\u00e9but et ainsi que bon \u00e0 nouveau p\u00e8re spirituel, j'imagine, c'\u00e9tait dans les derni\u00e8res secondes de Pierre Tardivel, qui est un peu le avec Sylvain Saudan, bien qu'il soit plus jeune, un des un des papas du ski de pente raide, il est encore actif, il y a entre 50 et 60 ans c'est hommage du ma\u00eetre Pierre Tardivel que vous int\u00e9grez dans votre film, \u00e7a veut dire quoi, la Bourse Vivian il a, il y a de meilleur lunettes que les autres, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [84%] :\r\nQuoi qu'il en a d\u00e9j\u00e0, c'est vrai que, que Pierre fasse partie des des aventures et fasse partie des films pour moi c'est c'est toujours, c'est toujours un plaisir parce que, effectivement, moyennant inspir\u00e9, il m'a fait r\u00eaver, il a, il a \u00e9t\u00e9 acteur du ce qui entra\u00eener, il est toujours acteur du ski, m\u00eame si maintenant les p\u00e2t\u00e9s c'est pass\u00e9 sur un autre outil qui est le snowboard comment voil\u00e0 c'est \u00e7a on y saisit aussit\u00f4t exactement, exactement, c'est vrai qu'il est on va dire qui les mordus de glisse qu'il est passionn\u00e9 de, de, de, de, de la montagne en fait en g\u00e9n\u00e9ral et il y a des des quand m\u00eame une grande partie s'allie \u00e0 explorer les nouveaux itin\u00e9raires et c'est vrai que c'est en 5 mois, je m'identifie \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 \u00e0 Pierre et je pense que quand ils parlent de il y a des meilleurs lunettes c'est qu'en fait, voil\u00e0 moi je j'oriente ma pratique du ceux qui tenteraient de sur l'exploration d'itin\u00e9raire et et j'ai l'impression que, il y a des choses que je vois aujourd'hui que je voyais pas ne serait ce qui a, qui a m\u00eame pas un an, donc voil\u00e0 chaque, chaque ann\u00e9e, \u00e7a \u00e9volue tout le temps, \u00e7a \u00e9volue, la montagne, il \u00e9volue aussi et je pense que notre regard, il \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:34) [87%] :\r\nVous avez 32 ans, \u00e0 peine 6 mais c'est d\u00e9j\u00e0 un sacr\u00e9 bagage pour inscrire de pente raide, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge, vous vous souvenez de votre premi\u00e8res pente raide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [85%] :\r\nOui, je m'en souviens bien, je me souviens bien, parce qu'en fait c'\u00e9tait moi j'ai j'\u00e9tais coureur en ce qui a le pain pendant des ann\u00e9es j'ai j'ai vraiment une formation technique de de ce qui ailleurs ensuite, j'ai, j'ai fait un peu, mais \u00e9galement en comp\u00e9tition offrira ayant ce qui creuse dans dans toute cette vari\u00e9t\u00e9 du ce qui est \u00e0 l'\u00e2ge de 17 18 ans que je commence \u00e0 grimper, que j'avais vraiment comme ambition : devenir guide de haute montagne, je commence \u00e0 grimper des itin\u00e9raires et je me disais mais l\u00e0 o\u00f9 je donne, je peux ce qui est et donc c'est venu tr\u00e8s tr\u00e8s naturellement comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:12) [82%] :\r\nC'est \u00e7a la d\u00e9finition de ce qu'il peut entra\u00eener, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb commencer par \u00e7a, au fond, qu'est ce que le ce qui tenteraient d'c'est de pouvoir descendre la la, on est mont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [86%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a pour moi, pour moi c'est un mix un mixte de ce qui est d'alpinisme, on est, on grimpe nos itin\u00e9raires, avant de les, ce qui est, \u00e7a, \u00e7a fait vraiment partie de \u00e7a fait partie de la journ\u00e9e en fait hein, m\u00eame si moi je suis extr\u00eamement attir\u00e9s par la glisse pas toutes ses sensations de ceux qui l'escalade et l'alpinisme, \u00e7a \u00e7a me procure autant de plaisir que que que le ce qui au final. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:44) [89%] :\r\nEt le mot raide \u00e0 partir de quand est -ce que ces r\u00e8gles Vivian Bruchez un peu quel degr\u00e9 d'un d'inclinaison, \u00e7a c'est une question qui va int\u00e9resser les les auditrices et auditeurs un peu sp\u00e9cialiste de la chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [85%] :\r\nAlors moi j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 parler de conditions en fait un, c'est-\u00e0-dire que tout est relatif, hein quant \u00e0 vraiment de la neige dure la toute son BRED et quant \u00e0 la neige poudreuse, \u00e7a para\u00eet un peu plus simple, voil\u00e0, voil\u00e0, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend ton choix de conditions \u00e7a d\u00e9pend tout \u00e7a, mais voil\u00e0, on parle de ce qui porterait \u00e0 partir de 40 45 degr\u00e9s et apr\u00e8s trouver la limite, je sais pas, je sais que les anciens parler plut\u00f4t du du 60 degr\u00e9s etc et je crois qu'aujourd'hui, m'enfin moi je suis pas trop attir\u00e9 par la pente par la par la raideur de la pente je vraiment par les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [85%] :\r\nOui, on va, on va voir comment vous dessinez vos lignes \u00e0 travers la la montagne donc votre 1\u00e8re d'entraide, c'\u00e9tait \u00e0 17 18 ans c'\u00e9tait quelle Montagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [91%] :\r\nAlors c'\u00e9tait dans les aiguilles rouges et c'\u00e9tait assez rigolo parce que c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [68%] :\r\nC'est entre Sihamoni et la Emosson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s exactement oui, et c'est assez rigolo parce que j'\u00e9tais accompagn\u00e9 d'Anselme beau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [77%] :\r\nAlors, qui \u00e9tait un des p\u00e8res spirituels de la discipline, voil\u00e0 un peu plus \u00e2g\u00e9 que Pierre Tardivel sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [88%] :\r\nOui, oui, compl\u00e8tement, et que moi j'ai la chance de c\u00f4toyer parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s proche de son fils et puis et puis, au d\u00e9tour d'une sortie on on nous n'avaient pour pour projet un itin\u00e9raire assez classique, et puis nous a propos\u00e9 de venir dans un dans un couloir, un peu plus technique et je me souviens tr\u00e8s bien faire mon 1er virage indien ah c'est \u00e7a que je veux faire, voil\u00e0 c'est le d\u00e9clic hein oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:19) [83%] :\r\nParticiperont pas d'appr\u00e9hension, pas de doute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:21) [88%] :\r\nNon, je me suis sentie bien il y a une chose que j'ai beaucoup beaucoup aim\u00e9 alors c'est parti de l\u00e0 et j'ai eu cette sensation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les les dimensions, en fait, les dimensions que \u00e7a m'a ouvert un et qu'en fait moi j'arrivais des stades de slalom et l\u00e0, elle a, en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la libert\u00e9 quoi compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [80%] :\r\nOui, oui, parce que les piquer, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, on avait pass\u00e9 des dans votre vie, pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [86%] :\r\nAlors dans les piquets, j'ai trouv\u00e9 aussi beaucoup de beaucoup de bonheur, je me suis r\u00e9gal\u00e9 puis j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, donc tr\u00e8s, tr\u00e8s bien entour\u00e9e par des coachs par par des groupes dans lesquels je me suis toujours \u00e9panouie, donc en fait, j'ai, je dirais que c'\u00e9tait une vraie \u00e9tape et en m\u00eame temps m\u00eame lassitude horaires, faire un petit peu de slalom g\u00e9ant, je le referai volontiers, \u00e7a me pla\u00eet, c'est pas incompatible non non non non non c'est c'est la liste la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:09) [87%] :\r\nMais on a l'impression que c'est peut-\u00eatre un bagage n\u00e9cessaire pour aller se confronter aux pente tr\u00e8s raide, moi, je pense notamment \u00e0 Sam bouger, qui \u00e9tait un alpiniste est un skieur de pente raide aussi un peu plus \u00e2g\u00e9 que vous il a entre 45 et et 50, on l'a re\u00e7u dans cette \u00e9mission, lui aussi, \u00e0 aligner les piquer du c\u00f4t\u00e9 d'chamanique petit un freerider comme Dominique Perret, qui a aussi \u00e9t\u00e9 ne vite il y a quelques mois, qui est un peu plus \u00e2g\u00e9s lui a commenc\u00e9 aussi paralys\u00e9e des piquets, c'est peut-\u00eatre un bagage obligatoire de faire \u00e7a pour \u00eatre vraiment 100 pourcent b\u00e9ton b\u00e9ton sur ces ceux qui, une fois que cette reine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr que \u00e7a apporte plus de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, plus de confiance, d'avoir un bagage technique qui vient du ski alpin et de la comp\u00e9tition, c'est s\u00fbr, apr\u00e8s je pense que que, en fait, c'est la passion surtout qui nous anime, alors je dirais que, bon bah la technique peut amener vers des titulaires des itin\u00e9raires qui sont certainement plus engag\u00e9 mais apr\u00e8s, au final, voil\u00e0 ce qui compte c'est c'est trouver son chemin trouver sa trajectoire et puis puisse r\u00e9galer quoi, se faire plaisir en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [85%] :\r\nComment on sait que \u00e7a passe quand on rep\u00e8re une ligne alors c'est tout, on revient aux lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:15) [90%] :\r\nOui, on revient aux lunettes, je dirais que c'est tout le proc\u00e9d\u00e9, moi qui m'int\u00e9resse en fait c'est c'est c'est voir quelque chose imaginer quelque chose il y aller parfois faire demi- tour, m\u00eame souvent faire demi- tour, en fait, on peut faire demi- tour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:29) [96%] :\r\n\u00e0 la descente, c'est-\u00e0-dire qu'on remonte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:30) [82%] :\r\nAlors des fois, tu peux d\u00e9j\u00e0 faire demi- tour au tout d\u00e9but de son projet, c'est-\u00e0-dire que tu as tes m\u00eame pas encore m\u00eame pas commenc\u00e9 \u00e0 remonter la face que tu as d\u00e9j\u00e0 fait demi- tour parce que ben peut-\u00eatre pas eu des indices de la montagne, c'est-\u00e0-dire la montagne a boug\u00e9, il y a du vent, que, il y a, il y a des choses qui ont chang\u00e9 le matin et qui font que des plans et tonton plan initial, ben il est en train de changer parce que t'es pas l\u00e0 au bon moment alors t'as d'une part la montagne qui qui qui te parle, un peu comme \u00e7a, puis apr\u00e8s tu as aussi bah ton c\u00f4t\u00e9 \u00e0 toi, ton c\u00f4t\u00e9 humain comment comment Testud sont bien, c'est un bon film et donc en fait tout ce proc\u00e9d\u00e9 toute tout toute cette ascension en fait vers vers vers un itin\u00e9raire tout \u00e7a, \u00e7a m'tout \u00e7a \u00e7a me oui c'est \u00e7a, \u00e7a enrichit mes journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:22) [83%] :\r\nLa montagne qui te parle, disiez -vous, donc il y a comme un appel, il y a comme quelque chose d'un peu sacr\u00e9 divin, j'ai pas quel mot il faut mettre \u00e0 tout \u00e7a, mais enfin on est dans l'du spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [85%] :\r\nOn pas trop spirituel non plut\u00f4t assez concret plut\u00f4t assez concret qui fait que, en fait, pour moi, la montagne elle donne, elle donne beaucoup d'indices, elle donne beaucoup d'indices apr\u00e8s pour moi, le skieur, l'alpiniste, il se doit d'\u00e9couter tous ces indices, et c'est li\u00e9 au encore une fois aux conditions \u00e0 la neige r\u00e9cente qui a pu tomber ah au fait qu'il y a peut-\u00eatre des, des dizaines d'id\u00e9es, des chutes de pierres r\u00e9cente, ces choses -l\u00e0, tout \u00e7a c'est des indices et et et du coup, ouais, c'est pas trop spirituel c'est vraiment en fonction de ce que je vois, et de ce que j'interpr\u00e8te et et du coup, c'est \u00e7a qui qui qui qui t'am\u00e8ne \u00e0 agir \u00e9tait sorti au maximum en minimisant le risque parce qu'en fait, au final, on parle de ceux qui tenterait donc finalement on peut presque parler de beaucoup d'engagement, mais pour minimiser l'engagement bah il faut il faut avoir les yeux ouverts, bonne mine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:31) [87%] :\r\nIl en a les bonnes Vivian Bruchez c'est notre invit\u00e9 ce qu'\u00e0 18 heures en Direct dans altitudes, il pr\u00e9sente en ce moment dans le festival itin\u00e9rant Montagne en sc\u00e8ne son dernier film, entre les lignes on est entendra quelques autres extraits et aussi quelques archives \u00e0 17 heures 15 on va entendre maintenant l'imp\u00e9ratrice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [62%] :\r\nIl l'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [71%] :\r\nIl y a des descentes dans lesquelles je pourrai retourner et je sais que l'argent de je pourrais pas quelque part donc foot faire 1\u00e8re l'acteur moi c'est pas du tout ce que je recherche dans la pratique, quoi, j'ai recherch\u00e9 la milice et puis bonheur leur \u00e9quipe partout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:45) [95%] :\r\nPoint \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:18) [81%] :\r\nParfum termine alors c'est un instrument de musique \u00e0 peu pr\u00e8s l'chroniqueur ancien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:24) [87%] :\r\nEt ce sont les Fran\u00e7ais du groupe, l'imp\u00e9ratrice qui sont en concert, le lundi 15 juillet il nous reste un peu de temps avant de prendre les billets au Georges festival c'est \u00e0 Fribourg, vous \u00eates, nous sommes dans altitudes 17 heures 19 avec le ce qui est hors de pente raide Vivien Bruchez qui pr\u00e9sente en ce moment son film entre les lignes judiciaire de pente raide dans l'\u00e9poque de Sylvain Saudan que vous connaissez de neutre, Sylvain Saudan, on appelle \u00e7a skieurs de l'impossible, on a aussi parl\u00e9 de ski extr\u00eame, quelle est la bonne d\u00e9finition, il y en a -t-il une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:50) [89%] :\r\nAlors c'est une bonne question \u00e7a, je dirais que pour moi y en a pas forc\u00e9ment moi je sais que j'ai jamais voulu parler ski extr\u00eame parce que j'ai pas du tout l'impression de faire de l'extr\u00eame ah bon, non non non non non non non non, parce que parce que parce que ma pratique la pratique, je la fais vraiment avec raison, je la fais avec encore une fois, cela fait vraiment avec passion et du coup il y a surtout une chose o\u00f9 j'ai beaucoup de chance et que j'ai rien \u00e0 prouver, en fait, j'ai rien \u00e0 prouver dans la pratique, j'ai rien \u00e0 prouver, par rapport par rapport \u00e0 d'autres skieurs ou quoi et donc du coup, du coup, en fait, voil\u00e0, je suis assez serein dans ce que je fais, je pense que la pratique peut devenir extr\u00eame si de toi -m\u00eame tu te mets une forme de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:35) [90%] :\r\nEt certains de vos coll\u00e8gues de pente raide selon vous se cette pression -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:40) [91%] :\r\nOh, pas forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment, mais je sais qu'en tous les cas, en fait, moi, j'ai, moi je suis je suis n\u00e9, j'ai grandi dans la vall\u00e9e, Chamonix et et c'est une vall\u00e9e o\u00f9 quasiment tous les jours, tu as des choses exceptionnelles qui sont et et je pense que ben si t'as toujours envie de faire mieux ou plus que les autres, l\u00e0 \u00e7a devient extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:57) [88%] :\r\nC'est une sorte de petite comp\u00e9tition quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:00) [89%] :\r\nBah, c'est comme un peu partout, je pense que je pense qu'on a tous envie d'exister, on a tous envie, on a tous envie quelque part ben de, de, de faire des belles r\u00e9alisations et je pense qu'on a tous 2 ans de reconnaissance aussi au final et \u00e7a vous avez vot\u00e9 ah oui \u00e7a je l'admets complet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:16) [86%] :\r\nBon, vous faites un film, vous, hein, c'est pas votre 1er film, c'est peut-\u00eatre le plus beau, le plus abouti, vous faites aussi des films pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:23) [87%] :\r\nAlors non, pour moi, en fait, bah du coup ce film en particulier entre les lignes, je pense que, pour moi, ce film de la maturit\u00e9 sur une discipline, \u00e7a fait pr\u00e8s de 12 ans que que que j'oriente quasiment toute ma vision de ce qui leur sur le ce qui entra\u00eene et et du coup, en fait, pour moi, \u00e7a, c'est une mani\u00e8re de partager ses mani\u00e8res de partager ce que je fais ce que je vis, et du coup, c'est presque pour moi une mani\u00e8re de faire mon m\u00e9tier de guide en fait voil\u00e0, sauf que bah du coup bas, je pense qu'on a des clients, mais par contre, ben ouais, le fait de d'accompagner mon film sur des tourn\u00e9es d'aller faire rayonner le ce qui a des gens qui ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, passionn\u00e9e par le ski, mais qui au final \u00e0 travers ce que nous on fait, il y a des valeurs qui les touchent des valeurs d'engagement des valeurs de des valeurs de des valeurs de, de, de confiance en soi aussi au final h\u00e9 h\u00e9, ben si on arrive \u00e0 les toucher \u00e0 travers \u00e7a, ben \u00e7a, c'est du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:21) [94%] :\r\nIl y aurait presque un c\u00f4t\u00e9 un peu p\u00e9dagogique, alors oui, parce que vous \u00eates aussi professeur \u00e0 l'\u00c9cole nationale de ski et d'alpinisme Chemony \u00e7a qui forme les moniteurs de ski, les guider et d'autres pratiquants de la montagne, vous \u00eates, vous \u00eates aussi p\u00e9dagogue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:33) [88%] :\r\nMais c'est vrai qu'en fait je me sers beaucoup, je me sers beaucoup de de mon exp\u00e9rience en tous les cas de ce que je vis \u00e0 travers mes r\u00e9alisations pour essayer de les retranscrire au plus haut, plus proche de bases du m\u00e9tier de moniteur ou du m\u00e9tier de guide Houba bien au-del\u00e0 aussi bas dans des entreprises aussi au final ou ben voil\u00e0, je pense que toutes ces valeurs que que que que dont je parlais avant qui sont importantes, h\u00e9 ben \u00e9branl\u00e8rent sont montagne donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:03) [88%] :\r\nOn est loin du Fun, de l'extr\u00eame des, des, des, des, des couleurs flashy et et c'est esp\u00e8ce aussi de, de, de mise en sc\u00e8ne qu'on a connu \u00e0 l'apparition des r\u00e9seaux sociaux, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait \u00e0 qui allait prendre la photo la plus dingue etc, bon, vous \u00eates assez actif sur les eaux sociaux mais publi\u00e9 des belles photos sobre de vous, vous vous mettriez pas en danger, pour faire un film pour faire une photo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:24) [87%] :\r\nAh non, non, non et, surtout, en fait, j'ai aussi une chance et que moi je produis beaucoup les images, c'est-\u00e0-dire qu'on fait tr\u00e8s souvent, c'est en fait son film entre nous, donc, donc, on raconte qu'on a envie de raconter quand on ne peut pas filmer, on filme pas et, au final, vous mettez pas cette pression -l\u00e0 en non non non et puis du coup \u00e7a m\u00eame encore plus de sens, parce qu'apr\u00e8s on vient raconter donc comme ici donc, donc en fait effectivement que que l'envie de, de, de montrer des belles choses \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 une cam\u00e9ra ou \u00e0 travers un film \u00e7a peut devenir \u00e7a peut devenir une pression si, si c'est pas cadr\u00e9, si c'est pas bien fait ou alors si tu sais pas quel message, qui veut donner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:06) [82%] :\r\nQuand vous \u00eates en montagne en Sc\u00e8ne sur sc\u00e8ne, vous vous livrez une petite d\u00e9monstration pour le public, expliquez -nous ce que vous faites, moi j'ai pas encore vus, j'irai voir \u00e7a demain, on n'est pas raconter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:16) [85%] :\r\nAlors je me r\u00e9gale je me r\u00e9gale en fait, mais encore une fois, moi j'aime bien partager ce que je fais et quant quand j'ai su que mon film aller faire cette tourn\u00e9e qui fait quand m\u00eame 90 date dans des dans des tr\u00e8s tr\u00e8s belles salles en Europe, j'ai dit : ben voil\u00e0, il faut, moi j'ai pas juste envie d'ann\u00e9e film et de venir parler derri\u00e8re, juste pour dire que bah voil\u00e0 qu'est ce qu'on fait un bassin sup\u00e9rieur etc, j'ai, j'avais envie d'amener plus et et du coup, voil\u00e0, c'est une petite d\u00e9monstration de ce qui ne se quittent pas entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:46) [80%] :\r\nSur la sc\u00e8ne, donc sur sc\u00e8ne et vous et vous faites comment il y a, il y a, vous avez, vous avez cr\u00e9\u00e9 une pente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:50) [81%] :\r\nOuais, dans l'Ibadan l'id\u00e9e en fait, c'est de faire, c'est d'amener ces damn\u00e9s de ceux qui tenteraient de gens c'est \u00e7a en fait la chance que j'ai \u00e0 travers \u00e0 traverser cette cette tourn\u00e9e de film, c'est que je peux vraiment amener le qui, aux gens et et webradio coup j'ai bricol\u00e9 dans mon garage, je me suis cr\u00e9\u00e9 une petite structure, et puis et puis, et puis de toutes les mani\u00e8res, m\u00eame l\u00e0, la, la, la, on pourrait faire de ce qu'il a ici l\u00e0 dans ce Studio est dans ce Studio l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:16) [83%] :\r\nMais je vois pas de portrait non non non, mais justement, peine \u00e0 payer, il y a une table en bois ben relativement plate, on arriverait, on arriverait \u00e0 trouver quelque chose, parce que j'ai saut\u00e9 de la table \u00e0 ce qu'il y a un ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:26) [83%] :\r\nOui, mais m\u00eame en fait, m\u00eame sur un tabouret ou sur quelque chose, en fait, le le ce qui peut entra\u00eener pour moi la fin c'est c'est un ski o\u00f9 il y a beaucoup de contraintes dans ce que tu fais, c'est-\u00e0-dire c'est les c'est le virage le plus technique que tu dois faire et du coup h\u00e9 bah, tout peut \u00eatre entra\u00eenement au ce qu'qui tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:45) [85%] :\r\nD'accord, \u00e0 on reviendra sur les questions techniques dans un moment j'ai pr\u00e9vu \u00e7a parce qu'on entendra une archive d'un de vos autre paire spirituel : j'ai embauch\u00e9, revenons \u00e0 votre \u00e0 votre film, on y voit des belles choses et parmi vos grandes r\u00e9alisations, il y a une 1\u00e8re L\u00e9pront MeeGo au chardonnay, c'est dans le massif du Mont- Blanc, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c'est en novembre 2012 votes premi\u00e8res grosses ouverture avec quelqu'un dont on conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s le le nom, on a aussi diffus\u00e9 son interview dans cette \u00e9mission, c'est un certain qu'il y a une journ\u00e9e on \u00e9coute l'extrait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:19) [76%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois qu'on a mis les ceux qui affament c'\u00e9tait \u00e0 du du chardonnay pour ce qui est all\u00e9 promise au c'est l\u00e0 o\u00f9 il faut penser \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es le qui s'\u00e9tait utiliser les skis comme si c'\u00e9tait des chaussons d'escalade, on a plaid\u00e9 qu'il faut utiliser le dos, les bras pour bouger dans les rochers et disait tkt pas mais les spatules contr\u00f4le Jos\u00e9 \u00e7a va tenir, moi j'\u00e9tais pas d'accord parce qu'il fait dire : je voyais fraternit\u00e9 ne commence \u00e0 bien marcher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:58) [73%] :\r\nVoil\u00e0 donc l\u00e0 comme un certain qu'il y a une journ\u00e9e, nous explique ce que vous Vivian lui avait fait faire dans s'\u00e9tait promis et probablement sur d'autres descente, on lui dit utilise ceux qui, comme des chaussons d'escalade, l\u00e0 il faut la il faut nous \u00e9clairer, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:12) [83%] :\r\nAh, c'est vrai que quelquefois pour en fait pour trouver des nouvelles descente aujourd'hui c'est plus et plus les grands couloirs de neige du sommet d'une montagne jusqu'en bas d'une montagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:22) [89%] :\r\nLes grands couloirs \u00e9vident qu'on voit tr\u00e8s bien depuis le bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:25) [84%] :\r\nVoil\u00e0 exactement \u00e7a ces ces grands couloirs Baba justement mes a\u00een\u00e9s mais a\u00een\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 bien bien ce qui est dedans et et du coup maintenant pour cr\u00e9er des nouvelles choses, c'est un peu des connexions de couloir c'est-\u00e0-dire que tu as une grande pente de neige au sommet ensuite des rochers et ensuite une autre grande pente de neige et dans cette dans ces parties rocheuses bah faut trouver un moyen de passer alors des fois, c'est de l'alpinisme, c'est la d\u00e9sescalade, d'autres fois \u00e7a avec stupide : bon alors, des fois \u00e7a peut \u00eatre sans les skis mais quelquefois \u00e7a peut \u00eatre \u00e9tait ce qui effectivement de mani\u00e8re raisonnable, c'est s\u00fbr, mais voil\u00e0 je toussais c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [85%] :\r\nEt l\u00e0, il a un grand sourire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:05) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que moi, moi je trouve \u00e7a, moi je trouve \u00e7a pue en fait hein c'est la puret\u00e9 aussi le fait de partir du sommet d'une montagne pour aller en bas d'une montagne en trouvant son itin\u00e9raire et et sans faire trop de manipulations avec des cordes rappelle etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:22) [84%] :\r\nLa petite vient de l\u00e0 aussi du fait qu'il ait pas beaucoup de manipulations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:24) [77%] :\r\nOuais, bah, je pense que encore trouv\u00e9 trouver des nouveaux itin\u00e9raires dans les Alpes, sans faire sans faire de manipulation, sans faire de rappel justement en utilisant les lignes de faiblesse de la montagne bah du coup aujourd'hui bah, c'est une vraie satisfaction pour trouver \u00e7a, j'imagine, dire que oui, Tam-Tam est bien n\u00e9 suite elle n'est pas vous avez regardez, c'est-\u00e0-dire les temps Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:52) [86%] :\r\nMoi, je me demande la m\u00e9diatisation au fond de de ce qui tendrait avec le film que vous pr\u00e9sentez est -ce que \u00e7a \u00e9veille des int\u00e9r\u00eats d'une client\u00e8le qui recourt \u00e0 vos services de guide au fond pour aller faire un petit peu \u00e7a bien s\u00fbr par les choses les plus extr\u00eames que vous nous avez racont\u00e9 mais peut-\u00eatre d\u00e9couvrir un peu plus de cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:10) [89%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, en fait, moi j'ai quelques clients que je forme l'id\u00e9e, c'est de les former, c'est pas forc\u00e9ment de les guider, parce que, en fait, le ceux qui tenteraient, par d\u00e9finition, on fait du solo, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas ce lien avec la corde avec nos clients, donc \u00e7a veut dire que ben, il faut vraiment se former, il faut progresser techniquement et progresser techniquement c'est pas dans les itin\u00e9raires extr\u00eame qu'on le fait, sinon des itin\u00e9raires \u00e0 un peu moins engag\u00e9s, et au final, \u00e9tape par \u00e9tape, on les franchit et on va plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [84%] :\r\nC'est alors comme guide, c'est vrai que c'est pas la m\u00eame chose que d'aller faire le serveur avec un client que vous avez en permanence au bout de votre corde \u00e0 un m\u00e8tre et si vous sentez le moindre frais Timan Binntal vous le vol retenez un an si vous faites un d'apprendre avec un client, chacun pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:00) [89%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est s\u00fbr qu'il faut tisser une vraie forme de confiance et on va dire que le r\u00f4le du professionnel l\u00e0- dedans, c'est de mettre en situation, c'est trouver le bon itin\u00e9raire pour la technique de son client, donc vraiment bien conna\u00eetre, conna\u00eetre ses aspirations et quelquefois, quelquefois \u00e7a arrive de ceux qui cord\u00e9e mais moi je suis sur un point fixe, je suis s\u00fbr, on appelle \u00e7a donc un r\u00f4le est donc je mat\u00e9rialise quelque chose de solide et l\u00e0 je peux vraiment assurer la personne, donc l\u00e0 c'est Dender dans des portions c'est vraiment technique expos\u00e9 que que je fais \u00e7a, mais sinon autrement, effectivement, effectivement, c'est du saut. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:43) [84%] :\r\nVous avez fait quoi comme descente avec des clients, faites nous envie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:46) [84%] :\r\nAh bah j'ai j'ai fait plusieurs premi\u00e8res avec des clients enfin avec avec 2 clients donc, donc voil\u00e0 c'est apr\u00e8s, c'est les itin\u00e9raires c'est \u00e7a peut des itin\u00e9raires comme le l'on n'en est pas encore, donc je vais pas forc\u00e9ment encore en parler, mais dans sa \u00e7a porte malheur mais voil\u00e0 exactement, mais qu'est -ce qu'on a fait en tous les cas, on a d\u00e9j\u00e0 bien rayonner dans les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:12) [89%] :\r\nDes trucs durs dans le massif du Mont- Blanc avec des clients. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:14) [92%] :\r\nVoil\u00e0 exactement \u00e7a, vous avez fait oui, et en fait vu que moi aussi dans mon \u00e9tat d'esprit j'ai j'ai beaucoup de mal \u00e0 retourner plein de fois dans le m\u00eame itin\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 chaque fois, il faut que \u00e7a soit nouveau, il faut que j'y trouve un int\u00e9r\u00eat, donc il faut que \u00e7a motive d\u00e9j\u00e0 moi en 1er et et ensuite apr\u00e8s, pour moi c'est assez facile de motiver mes clients pour y aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:36) [91%] :\r\nJean Bruchez \u00e0 propos de cette dimension de de recherche, on va \u00e9couter un autre extrait du film. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:42) [75%] :\r\nJe dirais que c'est un skieur complet et un montagnard complet il perp\u00e9tue ce que toute l'histoire de l'alpinisme, c'est d'avoir une dimension exploratoire et d'aller d\u00e9nicher peu d'espace qu'il nous reste encore avec oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:59) [94%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:05) [66%] :\r\nC'est en fin de parcours et une ligne Vivien Bruchez cette dimension exploratoire, vous y tenez beaucoup est -ce que vous lignes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:12) [87%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:13) [88%] :\r\nCertaines que vous avez ouvertes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:15) [88%] :\r\nOui, oui, oui, alors je dirais qu'il a peut-\u00eatre 50 pourcent des des descentes que je fais, qui peuvent devenir vraiment classique donc qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et d'ailleurs, pour la plupart, quand elles sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, les, les, les personnes qui les r\u00e9p\u00e8tent mais on voit un message vous m'appelle ou ou trouver un moyen de, de, de, de, comment dire, de me de me contacter et tr\u00e8s souvent, tr\u00e8s souvent, et d'ailleurs c'est l\u00e0- dedans que que, entre guillemets, j'ai une forme de satisfaction, c'est que bah, c'est souvent pour me remercier, quoi, on a dit embrasser, on a \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas c'\u00e9tait d\u00e9ment, c'\u00e9tait super, on a, moi ce que je trouve beau, c'est qu'en fait, chacun vit sa propre aventure, chacun vit son moment privil\u00e9gi\u00e9 continuaient cantines en montagne et \u00eatre une forme voil\u00e0 un souffle d'inspiration pour, pour, pour d'autres ce qui ailleurs non \u00e7a c'est, c'est c'est vraiment une belle satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:11) [83%] :\r\nVous parlez de est -ce que le mot, pas un peu trop fort parce qu'on parle de classiques comme la voie normale du Mont Blanc, la voie normale du Cervin et combien de personnes r\u00e9p\u00e8tent vos itin\u00e9raires et et autres question finalement combien de personnes pratiquent ce que vous faites le ski de pente raide, je disais en introduction d'\u00e9mission, c'est une discipline assez confidentiel, non parce qu'on sait combien de gens en font. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:31) [89%] :\r\nNon je pense pas qu'on ne sait pas trop apr\u00e8s, encore une fois, chacun sa part entra\u00eenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:39) [90%] :\r\nJ'aime bien cette d\u00e9finition mais disons \u00e0 partir de 50 degr\u00e9s pente etc ce ce genre de descente, c'est quoi, quelques dizaines, quelques centaines de personnes ont entre la Suisse et la France, dans, dans, dans les Alpes occidentales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:50) [82%] :\r\nOui, effectivement, je pense que c'est Roy c'est peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus que \u00e7a, surtout que maintenant \u00e7a commence \u00e0 devenir un petit peu plus populaire, hein, je dirais, mais donc effectivement, oui, je pense que ceux qui r\u00e9p\u00e8tent mes itin\u00e9raires, vous savez combien de SMS oui j'en sois pas \u00e9norm\u00e9ment, a malheureusement franchement non je pas peut-\u00eatre une dizaine, une vingtaine de fois dans, pour, pour, je pense que pour les itin\u00e9raires les plus justement que j'appelle les plus classiques Paris hiver et doivent s'arr\u00eater entre le plus, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le vent 20 20 fois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:25) [55%] :\r\nPromis Gauchard comme une fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:27) [85%] :\r\nLes premiers une fois c'\u00e9tait juste une organisation oui \u00e7a fait r\u00e9p\u00e9ter une fois c'est un tr\u00e8s joli message d'ailleurs, je pense que j'ai toujours d'un alpiniste que j'appr\u00e9cie beaucoup, et il y a une borne et qui m'a envoy\u00e9 qui m'envoyer un petit mot on \u00e9tait l\u00e0- bas, c'\u00e9tait top. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:43) [91%] :\r\nIl y a pas besoin d'en dire plus simplement alors et vous, vous, ce qui est souvent avec journ\u00e9e qui est une Star, alors pour le coup tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e du monde de l'alpinisme de la descente de la mont\u00e9e de l'Everest du ski alpinisme et tout \u00e7a, c'est c'est quelqu'un que vous avez c\u00f4toy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:55) [85%] :\r\nAh, c'est quelqu'un que j'ai vu que que que j'ai c\u00f4toy\u00e9s \u00e9norm\u00e9ment ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, parce que j'ai la chance de le rencontrer \u00e0 travers ces projets \u00e0 lui s'appelait ce mythe, enfin il arrive oui donc l'accompagner sur ces projets \u00e0 lui sur au sommet autour du monde, donc j'\u00e9tais \u00e0 la con quoi j'\u00e9tais des Nathalie j'\u00e9tais justement en face dans l'Everest avec lui en 2016 alors pas quand il a r\u00e9ussi \u00e0 faire 2 ascensions en une semaine, c'\u00e9tait sur l'exp\u00e9dition, un an avant, j'ai appris \u00e9norm\u00e9ment de de Kylian, c'est quelqu'un d'exceptionnel, d'une part, dans sa pratique sportive et puis d'autre part ne dans son c\u00f4t\u00e9 humain et et du coup, effectivement, on a beaucoup beaucoup ceux qui, ensemble, et en fait, encore une fois, c'\u00e9tait beaucoup de partage, je pense que moi, je vais apporter beaucoup d'chose techniquement sur le ski et lui m'a apport\u00e9 le global de de son personnage, sa lecture d'itin\u00e9raires aussi, il y des belles lunettes aussi lui ah puis au-del\u00e0, au-del\u00e0 de \u00e7a, il a, il y a un tr\u00e8s bon pied il y a un tr\u00e8s bon pied montagnard, c'est vrai, voil\u00e0 grande moi j'ai j'ai j'ai tendance \u00e0 dire que grimper, derri\u00e8re, qui est comme derri\u00e8re un animal il y a un sens, il y a un sens de la montagne que que j'ai rarement vu autrement qu'il a d\u00e9velopp\u00e9s d'ailleurs pour moi \u00e0 force de faire des sorties en solo oui parce qu'en fait mine de rien, ben quand tu sors tout seul, tu dois \u00eatre responsable totalement de sa s\u00e9curit\u00e9 et au final tu va toujours chercher le le le terrain le plus simple, et \u00e0 force de d\u00e9velopper \u00e7a, c'est l\u00e0 que le lyc\u00e9e, il y a quand on est tout seul, ah oui alors pas tout le temps parce que, au final, quand on fait de la montagne \u00e0 plusieurs encord\u00e9s etc, on a un \u00e9change, on va pouvoir s'inspirer de, de, de, de, de ce que vont dire les autres mais dans une pratique comme comme la Kylian oui il il a pris sa par lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:50) [86%] :\r\nUn animal mais on retient aussi c'est d'expression alors entre les lignes, Vivian Bruchez c'est le r\u00e9cit d'une saison tr\u00e8s remplie dans laquelle vous faites 8 premi\u00e8res hein, on les voit partout dans le film est quasiment vous ce qui est, notamment, et on y reviendra, l'itin\u00e9raire d'une Nant-Blanc dans l'Aiguille Verte, l\u00e0 o\u00f9 certains tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu de vos illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs ayant mis lorsqu'il ou leur snowboard, l\u00e0 on y viendra donc dans quelques instants on on va r\u00e9entendre quelques-uns de ses illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:15) [85%] :\r\nH\u00e9liport d'Argenti\u00e8re 17 avril 1987 \u00e0 9 heures encore du nouveau pour Boivin pour lui, chaque tentative doit \u00eatre diff\u00e9rente de la pr\u00e9c\u00e9dente, en 86 il avait encha\u00een\u00e9 l'escalade de 4 faces nord en moins de 17 heures puis vers droite ou grande joie, programme de liaison Delta et de descente en paraphant aujourd'hui l'\u00e9clectisme et l'imagination de Boivin sont au service du ski extr\u00eame, on devrait dire ce qui limite. \r\n10 heures 15 au sommet du Moine Jean-Marc Boivin et enfin. \r\nFaut y aller Boivin sait tr\u00e8s bien qu'il est un peu t\u00f4t que la neige est encore trop dur, mais il ne peut attendre s'il veut r\u00e9ussir son inimaginable encha\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:02) [68%] :\r\nCette et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:04) [83%] :\r\nAu d\u00e9part, je pense que \u00e7a fait 55 environ, peut-\u00eatre un peu plus juste en dessous de, et l\u00e0 \u00e7a va faire pas loin de 60, moi j'ai un petit 1 kilom\u00e8tre, un petit appareil pour mesurer la pente, j'ai regard\u00e9, c'est entre 55 et 62 le d\u00e9but l\u00e0 tous les les quelques premiers m\u00e8tres, bon, apr\u00e8s, \u00e7a va mieux, je pense que c'est plut\u00f4t un 55. \r\nTechnique c'est le le virage classique de de ceux qui extr\u00eame, c'est-\u00e0-dire un virage o\u00f9 on prend appui sur ce qui, \u00e0 mon pour d\u00e9clencher virage dans un virage tressauter, faut pas prendre de vitesse, c'est s\u00fbr que on peut pas se permet de faire des grandes courbes m\u00eame de type court dans une pente comme \u00e7a, il faut \u00eatre tout de suite en travers pour bloquer, de bloquer la vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:48) [64%] :\r\nL'extr\u00eame pour moi ce qui me ce qui. \r\n\u00e7a part du moment, c'est plus pour aller voir. \r\nDonc je pense arriver en bas vivant je ce que tu un prix tr\u00e8s, alors on a l'air sacr\u00e9ment logements pourquoi \u00e7a d\u00e9lire Cl\u00e9ment celui -l\u00e0 qui, ce que je peux jouer un peu, pas la montagne quoi qu'il arrive toujours un peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:12) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:19) [64%] :\r\nPouvez faire du porno de l'extr\u00eame, \u00e7a rapporterait plus qui ont \u00e9t\u00e9 comme, le week- sublime, c'est-\u00e0-dire qu'on entend ce qui arrive avec extorquent vraiment un peu trop vite, alors c'est bien, \u00e7a peut moins tricher, ce qui, bien l\u00e0, je suis rest\u00e9 Free va aider le qui en montagne, ce qui en montagne un peu la tout champion du monde seul peut dire il y n'est plus un pr\u00e9texte, elle, c'est un peu \u00e9tau \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:07) [85%] :\r\nIl est embauch\u00e9, vous les avez reconnus, \u00e9videmment, ces 2 illustres pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Jean-Marc Boivin et Marco Siffredi alors l'un est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, non pas en montagne, mais en baisse Guillaume peut en 1990 il \u00e9tait n\u00e9 en 1950. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:19) [89%] :\r\nJean-Marc Boivin et Marco Siffredi est mort sur l'Everest en snowboard, en 2002 oui, jouer comme dit Marco Siffredi jeu dangereux, ils sont les 2 morts dans l'exercice de leur passion est -ce que \u00e7a vous fait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:34) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 c'est s\u00fbr que bah d\u00e9j\u00e0 les les 2 extraits qu'on a entendu, moi j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 dedans hein c'est vraiment entre le 1er avec avec Jean-Marc Boivin qui extr\u00eamement votre et ensuite Marco Siffredi \u00e9toile filante, ces 2 films, ils ont marqu\u00e9, on va dire toutes me mon adolescence et et je me suis quand m\u00eame bien construit avec \u00e7a forc\u00e9ment, forc\u00e9ment maman et surtout en ayant pass\u00e9 un peu de temps face dans l'Everest, hein, donc sous le couloir Magne et effectivement au monument pour pour Marco l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:07) [76%] :\r\nTraces de Marco Siffredi s'est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:09) [88%] :\r\nExactement, c'est s\u00fbr, c'est des moments forts, et c'est surtout les moments o\u00f9 tu te moi je me suis rendu compte de la mesure de, de, de, de ce qu'il avait r\u00e9alis\u00e9 parce qu'il est quand m\u00eame descendu le du sommet d'Everest en snowboard, 2 ans auparavant, et, et, en fait, ouais c'est c'est, c'\u00e9tait un gros gros engagements et et sur une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse montagne alors alors voil\u00e0, moi je sais que, encore une fois, donc j'ai j'ai beaucoup d'inspiration de ces personnages -l\u00e0, mais c'est vrai que je dirais que, au fur \u00e0 mesure ma pratique Gilles, je me sens de plus en plus serein avec \u00e7a et et j'ai et j'ai pas envie de jouer avec l'extr\u00eame juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:57) [78%] :\r\nC'est un peu un peu Marco Siffredi ses cheveux rouges, ses cheveux bleus, ses cheveux violets, ses feux jaunes c'est si tatouages, ses piercings, il y avait un c\u00f4t\u00e9 punk mais hyper s\u00e9rieux dans ce qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:07) [90%] :\r\nBen moi ce que j'ai beaucoup aim\u00e9, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un briseur de code en fait justement l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 on l'attendait pas, au final, Milan, il pourrait \u00eatre donc, donc je pense qu'il a fait beaucoup de bien \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:22) [82%] :\r\nAlors il dit un truc assez int\u00e9ressant, il y aura dans le dans la poudreuse, on est tous champions du monde, mais d'exceller, il y a plus personne, en gros, il se moque un peu des fr\u00e8res ailleurs qui font quelques comp\u00e9titions de ci de l\u00e0 l'Extr\u00eame de Verbier etc ben je vous r\u00e9veille la question Vivian Bruchez il y a une diff\u00e9rence encore les freerider Lescure de pente raide ou est -ce que c'est la m\u00eame discipline pousser plus ou moins loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:43) [85%] :\r\nAlors moi de mon c\u00f4t\u00e9, pas du tout, parce que moi je ski \u00e9norm\u00e9ment avec des freerider dont beaucoup de champions du monde, d'ailleurs, que ce soit en snowboard, que ce sont ceux qui, et qui sont pour moi une des plus belles son inspiration que je peux avoir actuellement sur les skis, parce qu'ils ont une vraie lecture de la neige et puis de l'itin\u00e9raire, donc en fait je trouve qu'aujourd'hui chaque univers s'inspire le skip entraide s'inspire du et de offrir s'inspire de la pente raide parce que de plus en plus de justement de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon prix Rider comment \u00e7a a vraiment ce qui est fort en pente raide, hein, notre ami J\u00e9r\u00e9my J\u00e9r\u00e9my Heintz, oui qui s'illustre d'une tr\u00e8s tr\u00e8s belle mani\u00e8re et d'une mani\u00e8re vraiment professionnel avec avec Samantha la tonne, qui sont des, des, des amis et et donc du coup pas clivage parce qu'ils veulent, non, non, non, parce qu'en fait on voil\u00e0 on aime la glisse, quoi, on aime la glisse sont ceux qui, ensemble, et non, non, c'est vrai que, \u00e0 un moment, il y avait un petit peu, entre guillemets, cette, cette petite confrontation entre le monde du Free- Khaled la pas et je pense que, aujourd'hui, plus de moins en moins en tous les cas et de mon c\u00f4t\u00e9, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:49) [75%] :\r\nTiens, question tr\u00e8s technique sur le mat\u00e9riel qu'est -ce que vous utilisez comme ceux qui on va pas donner la marque forc\u00e9ment mais dit ce qui tr\u00e8s large qui tr\u00e8s qu'est -ce qu'est -ce que vous avez comme quand vous descendez ces pente tr\u00e8s raide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:00) [84%] :\r\nAlors moi je varie beaucoup, beaucoup de mat\u00e9riel parce que, encore une fois, je passe du temps quelquefois dans la poudreuse apr\u00e8s la au printemps, je fais plus de d\u00e9nivel\u00e9 avec des conditions neige un peu plus dur, donc voil\u00e0, pour \u00eatre tr\u00e8s concret o\u00f9 on va dire que en neige poudreuse d\u00e9but d'hiver, etc, j'ai plut\u00f4t des ceux qui font 100 millim\u00e8tres sous le pied, donc assez large plut\u00f4t large et l\u00e0 quand j'arrive au printemps, j'ce qui font 87 millim\u00e8tres sous le pied, donc qui quand m\u00eame une bonne importance mais mais par compte qui sont beaucoup plus l\u00e9gers et qui me permettent, h\u00e9 ben de de faire plus de d\u00e9nivel\u00e9 de grimper un peu plus d'acc\u00e9der \u00e0 voil\u00e0 d'acc\u00e9der \u00e0 les itin\u00e9raires qui sont un peu plus technique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:40) [84%] :\r\nJean-Marc Boivin est descendu le 1er \u00e0 ceux qui ce fameux Nant-Blanc on y vient, versant Nant-Blanc dans dans l'Aiguille Verte 789 Marco Siffredi le 1er \u00e0 snowboard, 10 ans apr\u00e8s 1999 Tardivel a fait en 2009 : c'est vraiment tous, tous les 10 ans, vous, vous l'avez fait aussi, il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:57) [87%] :\r\nLes lieux Kounouz c'\u00e9tait en 2018, donc c'\u00e9tait la num\u00e9ro, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, ah le non- blancs, le Nant-Blanc je pense que \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 une \u00e0 un condens\u00e9 de ce qui a de plus technique, aujourd'hui en tous les cas de ce que moi j'ai v\u00e9cu en ce qui Montagne, moi c'est un itin\u00e9raire qui m'a fait r\u00eaver pendant des ann\u00e9es que qu'en plus ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s visible depuis la vall\u00e9e Chamonix donc, donc c'est tr\u00e8s facile d'imaginer son itin\u00e9raire h\u00e9 ouais, c'est une vraie aventure, c'est une vraie aventure, je pense que j'avais besoin de passer dans cet itin\u00e9raire dans ma vie de skieurs parce que, parce que voil\u00e0, ben oui, effectivement, il y a, il y a, il y a tous tous les a\u00een\u00e9s qui sont pass\u00e9es l\u00e0 et et l'Aiguille Verte ces montagnes qui m'inspire \u00e9norm\u00e9ment, qui est une belle montagne donc ouais, \u00e7a c'est, je pense que c'est cette c'est un un itin\u00e9raire en tous les cas qui restera embl\u00e9matique pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:50) [90%] :\r\nOn va \u00e9couter un un court extrait de votre film, entre les lignes, o\u00f9 vous \u00eates dans l'Nant-Blanc justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:55) [72%] :\r\nH\u00f4pitaux force ce qui est toutes les zones de connexion qui sont tr\u00e8s technique, une bataille et ceux qui, au pied la tr\u00e8s tr\u00e8s sale, vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:06) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:07) [76%] :\r\nPart de la cadette de la vertu, ce qui a quand m\u00eame de l'alerte, apr\u00e8s tu passes ou les s\u00e9racs 1er couloir qui finit en travers\u00e9e au-dessus vraiment au-dessus du au-dessus, toute la fa\u00e7on d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 verte et du non- blancs et l\u00e0 d'un passage qui doit faire une dizaine de m\u00e8tres c'est \u00e7a fait une petite \u00e9charpe qui qui est vraiment tr\u00e8s fine, qui doit faire \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense qu'elle doit pas d\u00e9passer 20 centim\u00e8tres qui a manqu\u00e9 pas avec des fatwas une journ\u00e9e une br\u00e8che, je suis n\u00e9 la face et derri\u00e8re qui, lui, il attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:42) [77%] :\r\nIl y a plus de 60 ans, au d\u00e9part, c'est vraiment qui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:04) [72%] :\r\nSi moi j'\u00e9tais l\u00e0 derri\u00e8re accroch\u00e9e au rocher en train de la regarder, je suis la 5\u00e8me et on a toujours peur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:11) [83%] :\r\nC'est la point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:34) [72%] :\r\nLa bonne prise, tu as des bonnes prises demain en fait hein. \r\nJ'ai quand m\u00eame, ah si justement on est pas pourquoi \u00e0 tout \u00e7a, donc c'est vraiment un exploit mais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:50) [78%] :\r\nDes fois je me dis : mais qu'est -ce qu'elle pourrait bien pens\u00e9, ma fille, tu vois, si elle voit que son p\u00e8re est donc, du coup, alors c'est dans ces moments l\u00e0 o\u00f9 je veux dire, alors au Caire mais en bout la corde des temps toi, fais ton truc et reste c\u00f4t\u00e9 plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:10) [84%] :\r\nC'est \u00e7a la morale de l'histoire extrait dans l'Nant-Blanc que vous descendez avec Paul bonhomme qui est un un guide et ceux qui ont de pente raide aussi, on l'entendait vous dire dans la des prix des bonnes prises demain, tu peux y aller et l\u00e0 vous voulez vous lui dites quoi, je crois que je vais quand m\u00eame demander un bout de corde oui et l\u00e0 vous l\u00e0, vous pensez \u00e0 votre fille, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est, c'est \u00e7a qui vous fait prendre conscience que, voil\u00e0 un petit bout d'Assura je serais pas en trop. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:30) [85%] :\r\nJe pense que l\u00e0, en tous les cas dans le dans le cas concret, dans le cas concret, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'engagement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait clairement le l'endroit le plus a\u00e9rien de de la face et d\u00e9j\u00e0 la mont\u00e9e, vu qu'on \u00e9tait remont\u00e9 dans l'itin\u00e9raire, je me disais, l\u00e0 je pense pas pouvoir, ce qui est donc je pensais d\u00e9j\u00e0 enlev\u00e9 mais ce qui est pass\u00e9 pass\u00e9 les crampons et c'est vrai que, voil\u00e0 qu'on ne peut, s'est engag\u00e9 sans la corde, j'ai beaucoup d'admiration pour \u00e7a et, et, en fait, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 en rep\u00e9rage avant, mais moi, voil\u00e0, moi, moi, dans on va dire dans mon seuil d'engagement bah je j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tout \u00e0 fait naturel de lui demander d'accorder, et effectivement je pense que, au jour d'aujourd'hui, il y a, il y a, il y a, il y a une part, il y a une part le le le fait d'\u00eatre papa le fait d'avoir une petite effectivement que que \u00e7a, que \u00e7a \u00e9veille \u00e7a \u00e9veille des sens qu'et que tu dois \u00eatre tu dois \u00eatre connect\u00e9 avec \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:26) [83%] :\r\nVotre campagne dans le Studio, il vous regarde, on pense \u00e0 la mort quand on fait ce genre de disciplines vous risquez la question comme \u00e7a, Vivian Bruchez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:35) [89%] :\r\nAlors, en fait, la enfin, c'est pas forc\u00e9ment la mort, je pense que c'est la peur, en tous les cas, et moi, tr\u00e8s clairement, j'ai ressenti une fois la peur, et d'ailleurs c'est dans le film au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:49) [74%] :\r\nOui, dans les collines, une avalanche de glace et de boules de neige en fin de neige, glace sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:53) [87%] :\r\nOui, on a pris un bouchon de neige et et et donc en fait la peur alors moi c'est pas du tout ce que je recherche du tout dans ma pratique, c'est s\u00fbr, mais c'est vrai que l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, je crois que \u00e7a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res fois o\u00f9 j'\u00e9tais confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a et et je dirais que, et je dirais qu'en fait, l\u00e0 c'est c'est la montagne, encore une fois c'est la montagne qui a boug\u00e9, je pouvais rien contr\u00f4ler, donc c'\u00e9tait pas c\u00f4t\u00e9 technique et donc donc effectivement voil\u00e0 en tous les cas, c'est pour moi, si, si on analyse bien le danger si on si on \u00e9coute au maximum tous les indices que nous donne la montagne en tous les cas, on minimise une forme de de risques h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 ben h\u00e9 ben voil\u00e0, en esp\u00e9rant que l'id\u00e9e c'est que ma carri\u00e8re c'est de retourner au Nant-Blanc quand j'aurai 70 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:42) [86%] :\r\nBref, un bon guide est un vieux guide exactement, c'est \u00e9videmment tout ce qu'on vous souhaite bon \u00e0 propos danger Fran\u00e7ois Baudot c'est leur ce m\u00eame 18 heures 50 d\u00e9j\u00e0 le sac airbag destin\u00e9 \u00e0 sauver la vie lors d'accidents dans des avalanches, a d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9cennie d'existence vous avez -vous Fran\u00e7ois men\u00e9 l'enqu\u00eate pour altitudes est -ce que c'est aussi efficace qu'on ne pr\u00e9tendez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:00) [83%] :\r\nD\u00e9but mais cette question Simon nous sommes nombreux \u00e0 nous l'imposer un o\u00f9 les, les discussions sont vives sur les sites internet des communaut\u00e9s de skieurs ces sites o\u00f9 bat le pouls des adeptes du du ski sauvage, la mauvaise nouvelle, le sac airbag est toujours aussi cher, il faut d\u00e9bourser entre 800 et 1300 francs pour un d\u00eener 8 mod\u00e8les que j'ai rep\u00e9r\u00e9 sur le march\u00e9 et ce sac tr\u00e8s technique reste assez lourd et encombrant compter bien 2 kilos de plus qu'un sac normale avec peu de places disponibles pour son propre mat\u00e9riel. \r\nLe prix et le poids, j'avais dit -on entre entre 800 et 1300 francs pour un d\u00e9p\u00f4t \u00e0 des mod\u00e8les sur le march\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:36) [77%] :\r\nEst -ce qu'on a une meilleure id\u00e9e de ce qu'apporte concr\u00e8tement c'est \u00e7a qu'en terme de s\u00e9curit\u00e9 Andy, on le disait on a 10 ans, de visibilit\u00e9 est ce qu'on a des chiffres peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:43) [80%] :\r\nOui la la bonne nouvelle, on a d\u00e9pass\u00e9 les les premiers d\u00e9bats men\u00e9s sur des bases un peu malsaine, souvenez -vous, Simon, c'\u00e9tait comme ces bacs sont apparues au \u00e0 la limite du fantasme, les fabricants, usant de slogans simplistes promettait la lune ne Lindsey pourcent de survie garanti jeudi fois plus de s\u00e9curit\u00e9, satisfait ou rembours\u00e9, \u00e7a c'est un fran\u00e7ais compte ce marketing entretiennent l'illusion d'une solution quasi miraculeuse des guides et des instructeurs de ceux qui avaient beau jeu d\u00e9nigrer cette innovation lui d\u00e9nier toute s\u00e9curit\u00e9 accrue vous profanes, c'\u00e9tait difficile de trier le le vrai du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:15) [77%] :\r\nC'est un peu chang\u00e9 maintenant qu'est ce qui permet maintenant un d\u00e9bat plus serein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:18) [89%] :\r\nOui, il y a, il y a des exp\u00e9riences accumul\u00e9es par les professionnels, leur t\u00e9moignage compte beaucoup et des \u00e9tudes scientifiques ont d\u00e9bouch\u00e9 sur des r\u00e9sultats tangibles, elle sert de l'apport r\u00e9el du sac, mais aussi ses limites, la la recherche la plus compl\u00e8te et sign\u00e9e par une \u00e9quipe internationale men\u00e9e par le scientifique canadien aux racines helv\u00e9tiques Pascal \u00e9glise elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2014, mais elle continue \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence, elle porte sur les accidents d'avalanches qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans plusieurs pays, dont la Suisse, les auteurs ont cherch\u00e9 \u00e0 neutraliser les facteurs influen\u00e7ant la mortalit\u00e9 de ces accidents, jamais on \u00e9tait all\u00e9 aussi loin pour questionner objectivement l'impact de l'airbag et les conclusions de cette recherche prend vraiment r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:57) [82%] :\r\nLivrer les nous, quels sont les enseignements de cette \u00e9tude alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:59) [90%] :\r\nPremi\u00e8rement, que les airbags et r\u00e9duisent significativement la mortalit\u00e9 dans les avalanches de grande port\u00e9e, mais l'effet est plus faible que ce qui avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 jusqu'alors ensuite que l'utilisation d'un airbag si son gonflage a bien fonctionn\u00e9, r\u00e9duit le risque de mourir de moiti\u00e9, sur 100 personnes en \u00e9quip\u00e9s d'airbags qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement impliqu\u00e9 dans les avalanches r\u00e9pertori\u00e9 22 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es alors que sur 100 personnes prises dans des accidents similaires avec un airbag qui a gonfl\u00e9 correctement 11 seulement ont perdu la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:28) [92%] :\r\nIl faut comprendre que parfois l'airbag ne se gonfle pas qu'est -ce qu'on sait de ce de ce d\u00e9faut -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:33) [87%] :\r\nOui, l'\u00e9lection, l'\u00e9tude de Pascal Egly, elle a observ\u00e9 au fond que le taux de non- gonflage alors d'accidents, toutes causes confondues, est de 20 pourcent or or dans 6 cas sur 10, les ch\u00e8ques de d\u00e9ploiement du ballon et le fait de l'utilisateur \u00e7a r\u00e9sultat rejoint les t\u00e9moignages sur le web, ce que j'ai recueillis aupr\u00e8s d'utilisateurs du sac, la crainte d'\u00e9chouer \u00e0 tirer sur la poign\u00e9e au moment critique est omnipr\u00e9sente, c'est cette poign\u00e9e qui d\u00e9clenche le dispositif d'ouverture du ballon lorsqu'une coul\u00e9e se d\u00e9clenche le skieur peut paniquer tout peut jouer en 2 3 secondes avant que les skieurs ne soit emport\u00e9e dans la coul\u00e9e et si celle -ci est de grande ampleur, elle agit comme une lessiveuse, ce qui a d\u00e9sorient\u00e9, ne pourra plus actionner le dispositif, ce sera trop tard, il est donc primordial de se familiariser avec les proc\u00e9dures de d\u00e9clenchement de la bail et avec la maintenance du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:20) [89%] :\r\nMais ses doutes sur la capacit\u00e9 de l'usine et de l'utilisateur \u00e0 bien r\u00e9agir est -ce que c'est oui ces doutes entretiennent la m\u00e9fiance et les visages \u00e0 l'\u00e9gard de ceux de l'usage de ce dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:28) [85%] :\r\nOui, assur\u00e9ment, on est, on est revenu de l'enthousiasme des d\u00e9buts un com\u00e9dien guide adepte du sac airbag, mais r\u00e9aliste, c'est un de joker suppl\u00e9mentaires ni plus ni moins, c'est le seul \u00e9quipement qui donne une chance de ne pas \u00eatre enseveli garder la t\u00eate hors de la neige et \u00e7a bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux, mais le guide agite aussi ajoute aussit\u00f4t la meilleure pr\u00e9vention compte les avalanches, \u00e7a reste, observation de la montagne, la compr\u00e9hension du manteau neigeux, la connaissance du terrain, tout ce qui concourt \u00e0 la d\u00e9cision qui \u00e9vitera d'\u00eatre pris dans l'avalanche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:56) [86%] :\r\nLa meilleure pr\u00e9vention, \u00e7a reste d'avoir des bonnes lunettes, bon et qu'est -ce qu'on sait l\u00e0- au niveau psychologique est -ce qu'on sait de l'impact de ce sac airbags sur les comportements est -ce que par exemple quand on en a, on prend davantage de risques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:06) [87%] :\r\nAlors un autre travail universitaire de master, l'institut universitaire, l'environnement, les sciences naturelles \u00e0 Dury \u00e0 explorer exactement cette question, l'auteur, Barbara, car l'homme a men\u00e9 un sondage aupr\u00e8s d'une centaine d'utilisateurs et sa conclusion prudente et nuanc\u00e9e tout de m\u00eame que le port d'un sac Herbach tend \u00e0 augmenter la prise de risque, le sac airbag, c'est un peu comme un gri-gri, muni de ce mat\u00e9riel, on sent un petit peu plus fort, un petit peu mieux propret\u00e9 j'ai, c'est un billet de sentiment de s\u00e9curit\u00e9 est -ce bien ensuite g\u00e9rer de 1000 mani\u00e8res diff\u00e9rentes, l'essentiel c'est de l'avoir confiance pour ne pas se laisser pi\u00e9ger car il ne faut jamais l'oublier, les b\u00e9n\u00e9fices de s\u00e9curit\u00e9 personnelle issues de ces airbags sont vite annul\u00e9e si les utilisateurs s'en Servent pour justifier, pour justifier une Exposition accrue aux arr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:51) [84%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois pour ces informations, le r\u00e9sum\u00e9 en fran\u00e7ais de l'\u00e9tude, bah on va le mettre sur le plaie RTS \u00e0, \u00e0 la page de l'\u00e9mission altitudes notre guide et ce qui revient Bruchez r\u00e9agit \u00e0 \u00e7a, vous en avez un un airbag quand vous ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:03) [82%] :\r\nNon, j'utilise pas justice pas d'airbags et et je rejoins enti\u00e8rement ce que dit ce qui ce que ce qui expliquait le guide dans ses propos en disant que c'est un vrai outil, c'est vraiment un outil de s\u00e9curit\u00e9 en plus qu'on peut utiliser et mais effectivement observ\u00e9 ressentir, \u00eatre en Montagnier \u00e9coutez la montagne, je pense que c'est l\u00e0 la plus grande des bases \u00e0 garder quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:28) [92%] :\r\nOn a commenc\u00e9 avec les lunettes, on termine avec les lunettes \u00e0 17 heures 56 Vivian Bruchez la saison commence pour vos quasiment d\u00e9but mai non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:35) [93%] :\r\nEh oui, c'est vrai que la saison est on va dire qu'elle bat son plein maintenant surtout surtout que ben l\u00e0 on a le retour de la neige et du coup, surtout aujourd'hui, moi \u00e7a me donne vraiment le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:45) [96%] :\r\nQuels sont vos projets, racontez -nous pas tous, mais un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:48) [91%] :\r\nBen mes projets, ils sont, ils sont un peu en itin\u00e9rance en fait bah, d'ailleurs, ils sont un petit peu, ils sont, ils sont en Suisse \u00e0 la ils vont \u00eatre en tous les cas autour autour du Cervin et et un retour vers vers Chamonix par les belles belles montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:04) [78%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, il y a toujours les servir sur le Cervin depuis le sommet de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:08) [86%] :\r\nEn fait on on n'a pas d'id\u00e9es vraiment fixe, on a vraiment envie de se laisser guider par les conditions et et parce qu'on va voir, et par ce qui nous fera sur l'instant et et, surtout, c'est \u00e7a, c'est une adaptation c'est un voyage, on a, on a la chance d'avoir le temps d'aller se balader en montagne, je vais \u00eatre accompagn\u00e9 d'un autre tr\u00e8s bons skieurs qui s'appellent Matteo Jacques montrer qu'on voit dans le film aussi qu'on voit dans le film et j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment, qui a voil\u00e0 et et du coup, voil\u00e0, c'est une aventure de ceux des potes qui ont Montagne qui vont passer du moment du montant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [75%] :\r\nIl y a pas de ces donn\u00e9es quand m\u00eame votre Montagne avoue, c'est la question rituelle pos\u00e9e \u00e0 tous les invit\u00e9s, votre Montagne votre descente \u00e0 vous o\u00f9 se situe -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:49) [81%] :\r\nOui, c'est une bonne question, m\u00eame ma montagne hein, moi je dirais qu'elle est \u00e0 Laon, elle est situ\u00e9e dans les Alpes chez je suis je suis amoureux de l\u00e0 o\u00f9 j'ai vite fait un mode Chamonix on dirait qu'il a les m\u00eames autour de Chamonix et oui, voil\u00e0, et pas forc\u00e9ment \u00e0 l'esth\u00e9tique, elle iconique et l\u00e0 pas forc\u00e9ment bon, elle a pas forc\u00e9ment non, non et je crois que d'ailleurs \u00e0 la pas la pas non, du tout, et peut-\u00eatre qu'elle existe pas encore, mais en tous les cas, c'est la montagne qui se construit tous les jours, j'ai l'impression que cette montagne se construire moi tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:30) [83%] :\r\nMerci infiniment Vivian Bruchez d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ou souhaite de tr\u00e8s belles descentes encore merci et Montaigne en Sc\u00e8ne donc vous y serez \u00e0 Lausanne ou pas demain, oui, vous serez en montagne, ou plut\u00f4t sur la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:39) [92%] :\r\nAlors du coup, on va voir, on va voir justement par rapport \u00e0 nos nouveaux et moi j'ai par rapport \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, mais quoi qu'il en soit, quoi qu'il en soit, c'est s\u00fbr qu'on aura une surprise pour demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:48) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, on fera mieux n'en dites pas plus, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, Fran\u00e7ois, la tourn\u00e9e donc de montagne se poursuit, il y a pas de la pente raide du VTT, de l'escalade de l'ultra trails demain soir ce sera Lausanne au Th\u00e9\u00e2tre de Beaulieu, mardi \u00e0 Gen\u00e8ve au b\u00e2timent des Forces motrices mercredi \u00e0 Fribourg \u00e0 la reine, cin\u00e9ma, vous trouverez tout sur le site de montagne en Sc\u00e8ne Point com avec des. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:11) [86%] :\r\nVotre fille du RTS avec la vente en ligne allo boissons H livraison au bureau et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:18) [87%] :\r\nSur le Gen\u00e8ve, Lausanne, le trafic est dense et ralentis, entre l'\u00e9changeur du Vengeron \u00e9cop\u00e9 en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:23) [95%] :\r\nInfo trafic RDS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:29) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est altitudes sp\u00e9ciale portrait des termin\u00e9, merci de l'avoir suivi merci \u00e0 complice, qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission \u00e0 la technique Ottavio Araujo \u00e0 la r\u00e9alisation, Samuel Maurier \u00e0 la programmation musicale notre ami Fran\u00e7ois Rendez -vous dimanche prochain d\u00e8s 17 heures pour parler parler de montagne toujours \u00e9videmment avec le pr\u00e9sident des guides suisses le Valaisan Pierre \u00e0 dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:58) [96%] :\r\nAvec le Tour de Romandie et le fromage, le mar\u00e9chal sur la 1\u00e8re il est tr\u00e8s exactement 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-03T11:06:03Z", "program": {"href": "/programs/4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "id": "4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "name": "Altitudes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruchez, Vivian", "role": "skieur de pente raide", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B834E99-E2E7-4B13-AEC8-C2C9EB86D37D", "internalArchiveId": "3B834E99-E2E7-4B13-AEC8-C2C9EB86D37D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Charles Beer, ancien conseiller d'Etat genevois socialiste, qui explique son soutien aux projets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, d\u00e9plorant au passage la position du Parti socialiste genevois ", "publicationDate": "2019-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le socialiste Charles Beer \u00e0 contre-courant de son parti sur la RFFA, son interview  A Gen\u00e8ve, apr\u00e8s le vert David Hiler cette semaine, voici un autre ancien conseiller d'Etat qui sort de sa retraite pour prendre position politiquement : le socialiste Charles Beer - chef de l'instruction publique entre 2003 et 2013.\r\nComme David Hiler, il soutient la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises...\r\nCharles Beer qui sort donc de son silence, ce soir, dans Forum. bonsoir Monsieur...\r\n((ce qu'il m'a dit qu'il pourrait dire \u00e0 l'antenne: un OUI \u00e0 la RFFA nationale, coupl\u00e9 \u00e0 un NON genevois aurait des cons\u00e9quences dramatiques. Il faut un double oui. \r\nSur le PS genevois, il d\u00e9plore que le parti \u00ab fonctionne syst\u00e9matiquement comme s'il n'\u00e9tait pas membre du PS suisse \u00bb. Le PS GE est dans un \u00ab \u00e9tat d'adolescent qui ne passe pas \u00bb. Selon son analyse, \u00ab \u00e0 Gen\u00e8ve, la gauche de la gauche est forte id\u00e9ologiquement et au PS certains ont peur de se faire prendre \u00e0 gauche \u00bb. En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Aptoth\u00e9loz et Torracinta d\u00e9savou\u00e9s par la base sur ce dossier, il peut t\u00e9moigner lui aussi de \u00ab la solitude de la fonction de Conseiller d'Etat en \u00e9tant socialiste \u00bb. \r\nSur l'aspect culture (li\u00e9 \u00e0 ses activit\u00e9s actuelle dans diff\u00e9rents conseil de fondation), il rel\u00e8ve que \u00ab ce domaine d\u00e9pend beaucoup des entreprises qui donnent de l'argent que l'Etat ne met pas. Ce sera donc une perte si elle s'en vont \u00bb))\r\n- On ne vous a jamais ou quasi jamais entendu prendre position politiquement depuis votre d\u00e9part du Conseil d'Etat. qu'est-ce qui justifie de le faire pour RFFA ? \r\nRelance possible : Sortir de votre silence pour une r\u00e9forme fiscale. \u00e7a peut surprendre. il n'y pas des dossiers plus importants \u00e0 vos yeux ? en quoi celui-l\u00e0 est prioritaire ? \r\n- La base du PS genevois s'est prononc\u00e9e contre cette r\u00e9forme fiscale. Certes, le volet cantonal a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 apr\u00e8s un vote serr\u00e9 et quelques rebondissements. mais tout de m\u00eame, ne devriez-vous pas accepter ce choix de la base ? \r\n- C'\u00e9tait important \u00e0 vos yeux de vous distancier publiquement de cette position du PS genevois ?\r\n- Le PS genevois fait r\u00e9guli\u00e8rement parler de lui pour ses positions contraires \u00e0 celles du PS suisse. Sur le volet cantonal de cette r\u00e9forme fiscale, il d\u00e9savoue aussi plusieurs figures en vue du parti cantonal qui se sont investies pour ce compromis. vous peinez \u00e0 vous reconnaitre dans ce PS genevois ? \r\n- Y a-t-il au sein du PS genevois une aile id\u00e9ologique un peu trop influente \u00e0 vos yeux ? \r\n- Les 2 ministres socialistes en fonction (Anne Emery-Torracinta et Thierry Apoth\u00e9loz) soutiennent le volet cantonal de cette r\u00e9forme. ils sont d\u00e9savou\u00e9s par ce choix de la base. vous avez \u00e9t\u00e9 un ministre socialiste \u00e0 Gen\u00e8ve. c'est compliqu\u00e9 ?... Il y a une certaine solitude du magistrat socialiste? \r\n- Le PS genevois peine, selon vous, \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental, alors qu'il a actuellement 2 ministres (sur 7)? \r\n- Votre ancien coll\u00e8gue, le vert David Hiler, estimait cette semaine dans le Temps que \"depuis 2013 plus personne n'a envie de passer des accords ou ne se sent li\u00e9 par ceux qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s\". Il disait aussi ne pas \u00eatre \"s\u00fbr qu'il se trouve des personnalit\u00e9s au leadership suffisant pour y parvenir\". Manque de leadership : vous partagez l'analyse ?\r\n((https://www.letemps.ch/suisse/david-hiler-train-suisse-ne-part-lheure-genevoise))\r\nQuestion subsidiaire, pour lui qui est aussi pr\u00e9sident de Pro Helvetia et membres de plusieurs conseils de fondation dans la culture, ou encore l'humanitaire : - ce soutien \u00e0 la r\u00e9forme fiscale des entreprises, est-ce qu'il est aussi li\u00e9 \u00e0 vos activit\u00e9s actuelles dans plusieurs conseils de fondation, dans la culture notamment, domaine financ\u00e9 par certains priv\u00e9s ? Vous craignez de les voir partir ?", "durationSec": 461, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10393834", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "fiscalit\u00e9", "votation"], "thematicPersons": ["Parti socialiste (GE)", "Beer, Charles"], "alternativeTitle": ["Le socialiste Charles Beer \u00e0 contre-courant de son parti sur la RFFA, son interview / FOR_2019-05-05T18:02:00_developpement-4", "Forum du 05.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Beer, ancien conseiller d'Etat genevois."], "variantIds": ["ece-10393834"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:54Z", "speechToTexts": ["11.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, apr\u00e8s le Vert David Hiller, cette semaine, voici un autre ancien conseiller d'\u00c9tat, qui sort de sa retraite pour prendre position politiquement le socialiste Charles Beer, chef de l'instruction publique entre 2003 et 2013 et comme David il, il, il soutient la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises Charles Beer, qui pr\u00f4ne un double oui le 19 mai prochain aux volets f\u00e9d\u00e9ral et cantonal et ce alors que le Parti socialiste Genevois soutient la position inverse Charles Beer, qui sort donc de son silence ce soir dans Forum bonsoir messieurs, bonsoir et merci d'\u00eatre hant\u00e9 Direct dans cette \u00e9mission, alors on ne vous a jamais ou quasi jamais entendu prendre position politiquement depuis votre d\u00e9part du Conseil d'\u00c9tat qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 ou qu'est ce qui justifie le fait que vous le vous le fassiez pour cette cette r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nD'abord, j'ai l'impression que les anciens \u00e9lus ne sont pas l\u00e0 pour dire \u00e0 tout bout champs ce qu'il faut faire, ni \u00e0 la population, ni au gouvernement ni au Parlement ni aux partis politiques, raison pour laquelle je me tiens \u00e0 distance des prises de position oui ce qui motive ma position aujourd'hui est tr\u00e8s claire, il s'agit d'une r\u00e9forme, je parle de RFFA, tant sur le plan f\u00e9d\u00e9ral que cantonal, donc d'une r\u00e9forme essentielle pour l'avenir de notre pays et de notre canton, parce qu'il s'agit non seulement de pr\u00e9server l'\u00e9galit\u00e9 de traitement, ce qui nous est demand\u00e9 au niveau international, c'est-\u00e0-dire donc d'harmoniser l'auto et en m\u00eame temps, de pouvoir le faire dans une perspective o\u00f9 on garantit les prestations sociales, les services publics et en m\u00eame temps on donne davantage \u00e0 l'AVS, raison pour laquelle, donc je prends position parce que je n'aimerais pas qu'on n'interpr\u00e8te \u00e0 Gen\u00e8ve notamment que, \u00eatre de gauche, \u00e7a veut dire : dire non, arr\u00eat RFFA ce qui non seulement est faux, mais ce qui revient \u00e9videmment \u00e0 un manque \u00e0 mon avis de responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [94%] :\r\nSauf que la base du parti socialiste Genevois s'est prononc\u00e9 contre cette r\u00e9forme fiscale, alors certes, le volet cantonal a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, apr\u00e8s un vote serr\u00e9 et quelques rebondissements, c'est le moins qu'on puisse dire, mais tout de m\u00eame est -ce que vous ne devriez pas accepter ce choix de la base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [91%] :\r\nOh, vous savez, encore une fois, je, je revendique un \u00e0 certains privil\u00e8ges qui m'a toujours accompagn\u00e9, c'est celui de la libert\u00e9 d'expression, je pense qu'un parti nous permet de rallier si l'organisation dont on est la plus proche, mais en m\u00eame temps je revendique de ne pas en \u00eatre prisonnier je ne l'ai jamais \u00e9t\u00e9 et pas plus aujourd'hui qu'hier, donc, \u00e9videmment, il y a eu un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, je ne les jamais mis en cause, mais il a eu des revirements, on le sait bien et en m\u00eame temps j'appartiens p\u00e8re parti, vous me permettrez de le dire qui est le parti socialiste suisse qui prend position extr\u00eamement clairement sur cet objet, donc je vais dire simplement que je pense, comme les camarades 25 cantons socialiste et je me sens non pas contre la base du parti socialiste Genevois, mais simplement parce qu'il a une majorit\u00e9 qui grosso modo de 42 48 qui a fait pencher la balance, je reconnais ce score je n'essaye pas de dire qu'il y a eu un certain nombre d'irr\u00e9gularit\u00e9s, ce n'est pas mon propos, mon propos, c'est dire que, r\u00e9guli\u00e8rement, le PS h\u00e9 bien tombe dans ce type de pi\u00e8ges qui est de ne pas vouloir se faire d\u00e9border par l'extr\u00eame gauche, donc vous aurez compris sur sa gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [89%] :\r\nJean-Louis alors \u00e7a veut dire quoi, que le parti finalement Genevois, le Parti socialiste Genevois fonctionne comme s'il n'\u00e9tait au fond pas membre du Parti socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [91%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que ce sont les sections d'abord \u00e9videmment qui prennent des positions, elles ont leur souverainet\u00e9 et l\u00e0 non plus, je ne vais pas aller du fonctionnement en question, je remarque simplement que c'est un fonctionnement tr\u00e8s fran\u00e7ais, finalement, finalement, on a une gauche de la gauche et il ne faut pas se faire d\u00e9border par la gauche de la gauche, puis finalement on ignore si c'est une r\u00e9forme de droite de centre ou de gauche, et surtout si elle d\u00e9fend nos int\u00e9r\u00eats, nos int\u00e9r\u00eats en l'occurrence c'est quoi \u00e0 l'\u00e9chelle du pays, c'est 150000 emplois dans notre canton, ces 22000 emplois directement li\u00e9s et 40000 emplois a directement li\u00e9s, donc \u00e7a veut dire une question d'avenir fondamentales prenons m\u00eame l'exemple o\u00f9 tout \u00e0 coup la r\u00e9forme passe au niveau suisse et href donc refus\u00e9 au niveau Genevois on se retrouvent dans quelle position apr\u00e8s avoir r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, je vais dire tout simplement de l'attractivit\u00e9 sur le plan international, la concurrence internationale, on tomberait dans un grave, gravissime probl\u00e8me donc de concurrence au niveau intercantonal, puisque non seulement dans le canton de Vaud, on a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 cette l\u00e9gislation qui permet d'accompagner la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et permet, bien s\u00fbr, donc d'\u00eatre imm\u00e9diatement attractif, on conna\u00eet la fronti\u00e8re on conna\u00eet sa volatilit\u00e9 et on conna\u00eet la capacit\u00e9 des entreprises en tr\u00e8s peu de temps, d\u00e9plac\u00e9 au si\u00e8ge d'un endroit \u00e0 un autre, ce qui \u00e9videmment am\u00e8nerait le canton \u00e0 devenir la province a\u00e9roportuaire de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [84%] :\r\nEst ce que vous voulez, parlons programme avec lequel je ne trouve pas de gauche non plus, est ce que vous diriez que le Parti socialiste Genevois manque un petit peu de on va dire de maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [91%] :\r\nEn r\u00e9guli\u00e8rement, il y a des crises d'adolescence je pense dans nombre de partis et je pense que le Parti socialiste, Genevois, encore une fois par an, un c\u00f4t\u00e9 qui se veut tr\u00e8s frondeur \u00e0 gauche et je le comprends, je trouve r\u00e9guli\u00e8rement tr\u00e8s sympathique, j'en suis membre le renie pas, je ne suis pas en train de d\u00e9chirer mon mon mon adh\u00e9sion au Parti socialiste, \u00e7a fait 40 ans que j'en suis, c'est que je me sens proche mais r\u00e9guli\u00e8rement y assez ses crises d'adolescence ou encore une fois, on a peur d'appara\u00eetre, je dis bien d'appara\u00eetre dans une posture moins \u00e0 gauche, ignorant finalement la question finalement de l'avenir de l'AVS au plan suisse, on parle quand m\u00eame de de somme de 2 milliards qui sont consid\u00e9rables par ann\u00e9e, on parle au niveau cantonal, donc d'une loi sur les subsides par rapport \u00e0 l'assurance maladie, on parle de la petite enfance, donc on parle de conditions d'accompagnement qui font le coeur m\u00eame de ce qu'est la social- d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire miser sur notre activit\u00e9 \u00e9conomique et miser sur la redistribution sociale, c'est l'ADN de la social- d\u00e9mocratie, raison pour laquelle ces 2 r\u00e9formes vont dans notre sens et le Parti socialiste aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon avis bien avis\u00e9 de pouvoir privil\u00e9gier le fond \u00e0 la question de la posture, donc sur l'\u00e9chiquier de et au jeu qui est plus Zago. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [81%] :\r\nJe le PS Genevois qui compte un, rappelons -le, 2 ministres sur cette est -ce que vous vous diriez que le PS au niveau cantonal, en tout cas \u00e0 de la a de la peine en, en quelque sorte \u00e0 \u00eatre un parti gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [91%] :\r\nVous voyez, ce n'est pas le seul parti qui a un pied dedans, un pied dehors, \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [82%] :\r\nMais elle assume, on va dire est -ce qu'est -ce qu'il y a pas une difficult\u00e9 \u00e0 assumer cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, si je veux comparer tr\u00e8s bri\u00e8vement ce qui se passe au niveau suisse et \u00e0 un niveau Genevois, on voit de tr\u00e8s grandes diff\u00e9rences on voit, h\u00e9 bien, le parti au niveau suisse passer des compromis en lien avec ses ministres, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, aussi, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir trouver une capacit\u00e9 de s'affirmer \u00e0 la fois dans ses valeurs et de fa\u00e7on gouvernemental ont fait, et l'un et l'autre au niveau suisse au niveau Genevois on aimerait faire leurs comptes, l'autre et l'autre contre un en m\u00eame temps et r\u00e9guli\u00e8rement, ben les conseillers d'\u00c9tat, je l'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 mon tour, d'autres l'ont \u00e9t\u00e9 bien avant moi, d'autres le sont aujourd'hui, je pense \u00e0 Thierry Apoth\u00e9loz aimerait Torracinta qui se retrouvent dans des positions gouvernementales \u00e0 assumer des responsabilit\u00e9s, et pour lesquels on la parole donn\u00e9e et quand on passe des compromis compte essence de fa\u00e7on essentielle et en m\u00eame temps, du point de vue de la capacit\u00e9 \u00e0 faire passer des r\u00e9formes et \u00e0 g\u00e9rer des d\u00e9partements avec des Budgets \u00e9quilibr\u00e9s compte \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [94%] :\r\nMerci beaucoup Charles Aubert d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants notre invit\u00e9 dans ce forum, souhaite une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup \u00e0 vous merci soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-05T18:19:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beer, Charles", "role": "ancien conseiller d'Etat genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E4353C8-0733-4A6F-8FE6-1AD9CA69D2CF", "internalArchiveId": "9E4353C8-0733-4A6F-8FE6-1AD9CA69D2CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nPetra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique 12h30: Assembl\u00e9e d\u00e9put\u00e9s PLR DEGOTT\r\n UMAC 8\r\nLe PLR r\u00e9unis en assembl\u00e9e dans le canton de Saint Gall...plusieurs th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 ce matin... l'Europe notamment, la sant\u00e9, la pr\u00e9voyance vieillesse, et... l'environnment....\r\nLes r\u00e9sultats du sondage envoy\u00e9 \u00e0 la base du parti le montre:  une majorit\u00e9 des sympathisants veut plus de vert dans le programme du PLR.\r\nCamille Degott, on vous retrouve sur place, ce r\u00e9sultat fait bien s\u00fbr l'affaire de la direction du parti...?!\r\n ((.....rester une politique \u00e9conomique.))\r\n*** Camille, est-ce que Petra G\u00f6ssi a fait des propositions concr\u00e8tes aujourd'hui\u00a0?\r\n((....philosophies au sein du parti.)) \r\nCamille Degott en direct de Flawil.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392409", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi appelle \u00e0 l'unit\u00e9 du PLR sur la politique climatique  / 12H30_2019-05-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.05.2019"], "variantIds": ["ece-10392409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-10T11:02:22Z", "speechToTexts": ["10.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe PLR, r\u00e9unis en assembl\u00e9e dans le canton de Saint-Gall plusieurs th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s ce matin, l'Europe, notamment la sant\u00e9, la pr\u00e9voyance vieillesse et l'environnement, les r\u00e9sultats du sondage envoy\u00e9 \u00e0 la base du parti le montre, une majorit\u00e9 des sympathisants veut plus de vers dans le programme du PLR camille Degott on vous retrouve sur place ce r\u00e9sultat fait bien s\u00fbr l'affaire de la direction du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, \u00e9videmment, c'est la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi, qui avait donn\u00e9 l'impulsion au d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour int\u00e9grer ces questions environnementales au programme du PLR mais attention, attention, on n'oublie pas les valeurs de base a rappel\u00e9 P\u00e9tra G\u00f6ssi aujourd'hui, le PLR, c'est le parti de la responsabilit\u00e9, la responsabilit\u00e9 individuelle doit donc \u00eatre au coeur de la politique environnementale, une politique qui doit bien \u00e9videmment aussi rester \u00e9conomique camille est-ce que P\u00e9tra G\u00f6ssi a fait des propositions concr\u00e8tes aujourd'hui, non, on n'en saura pas plus aujourd'hui car le sujet n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, on en est encore finalement au stade du coup de sonde aupr\u00e8s de la base et les r\u00e9sultats, on l'a bien vu cette semaine prennent de nombreuses directions \u00e7a va d'une taxe sur le billet d'avion \u00e0 la promotion des nouvelles technologies en passant par une sortie des \u00e9nergies fossiles, l'enjeu pour le PLR, ce sera de pr\u00e9senter des mesures lib\u00e9rales concr\u00e8tes en faveur de l'environnement, mais r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une politique, \u00e7a prend du temps, d'autant plus que les Verts lib\u00e9raux occupe d\u00e9j\u00e0 une partie du terrain et il faudra aussi r\u00e9ussir \u00e0 concilier les diff\u00e9rentes philosophies qui existent au sein du PLR. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-04T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05A9A4E1-1DA6-4ABD-ADD0-4077BCBB05E5", "internalArchiveId": "05A9A4E1-1DA6-4ABD-ADD0-4077BCBB05E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR Suisse veut se profiler sur les questions environnementales mais veut aussi pr\u00e9server ses valeurs: interviews des conseillers nationaux Isabelle Chevalley et Beno\u00eet Genecand", "publicationDate": "2019-05-04T00:00:00Z", "summary": "Le PLR pour une politique climatique responsable: d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Beno\u00eet Genecand   18h Le PLR pour une politique climatique responsable : slogan de campagne ?\r\nLe PLR veut se profiler sur les questions environnementales... Mais le parti veut aussi pr\u00e9server ses valeurs: la responsabilit\u00e9 individuelle et la politique \u00e9conomique.\r\nLa pr\u00e9sidente du parti Petra G\u00f6ssi l'a r\u00e9affirm\u00e9 aujourd'hui lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Flawil, dans le canton de Saint-Gall. \r\nUn PLR plus vert, c'est aussi ce que veut la base du parti. Un r\u00e9cent sondage le montre.\r\nMais maintenant se pose la question des mesures concr\u00e8tes qui doivent \u00eatre prises... \r\nComment mettre en oeuvre une politique environnementale lib\u00e9rale ? Est-ce que le PLR est capable de donner une nouvelle impulsion \u00e0 son programme... \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?... D'autant plus qu'un autre parti occupe d\u00e9j\u00e0 le terrain : les Verts-liberaux.\r\nOn en d\u00e9bat justement avec Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte liberale vaudoise, bonsoir...\r\nEt Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, membre de la commission de l'environnement, bonsoir...\r\n@Genecand\r\n- Est-ce que le PLR est capable d'aller plus loin que le slogan de campagne ? \r\n- Vous avez fait un coup de sonde aupr\u00e8s de votre base... mais maintenant, il faut transormer toutes ces id\u00e9es en politique concr\u00e8te... Est-ce que c'est possible ? Comment le PLR peut r\u00e9ussir \u00e0 garder le cap de sa politique lib\u00e9rale tout en proposant des nouvelles id\u00e9es en faveur de l'environnement ?\r\n- Est-ce que vous pouvez vraiment proposez une r\u00e9elle politique climatique, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ? \r\n- Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie des Vert-liberaux ?\r\n- Il va falloir prouver votre engagement... bien \u00e9videmment. Mais aujourd'hui, quelles garanties est-ce que vous donnez ?\r\n- On le sent bien, il y a diff\u00e9rentes opinions au sein du parti. Comment trouver l'\u00e9quilibre entre ceux qui veulent plus d'action de l'Etat et les autres ?\r\n@Chevalley\r\n- Le PLR qui se verdit, \u00e7a vous rend f\u00e9brile ? Vous avez peur de dispara\u00eetre ? Vous devriez vous r\u00e9jouir pourtant... c'est un parti de plus de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n- Qu'est-ce que vous faites diff\u00e9rement que le PLR ? Qu'est-ce que vous avez de plus ? (pas la force \u00e9lectorale en tout cas...)", "durationSec": 710, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10392426", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["protection de l'environnement", "parti politique", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Le PLR pour une politique climatique responsable: d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley et Beno\u00eet Genecand / FOR_2019-05-04T18:00:00_developpement-1", "Forum du 04.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise, et Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois, membre de la Commission de l'environnement."], "variantIds": ["ece-10392426"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:52Z", "webPublicationDate": "2019-05-04T16:22:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert'lib\u00e9rale", "type": "Participant"}]}]}