{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=375&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=400&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=350&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-C6DFAEB1-9FFC-4965-90D5-78ACCE8CC208", "internalArchiveId": "C6DFAEB1-9FFC-4965-90D5-78ACCE8CC208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stan Wawrinka, tennisman vaudois;Steve Bannon, ancien conseiller politique de la Maison-Blanche;Andlauer;Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (17/TENNIS SON WAWRINKA) On y a cru... \u00e0 ce 27e duel... entre les deux meilleurs joueurs de tennis suisses de l'histoire\r\nMais il n'aura finalement pas lieu\r\nApr\u00e8s avoir battu l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe... hier soir au tournoi de B\u00e2le...\r\nStan Wawrinka a d\u00e9clar\u00e9 forfait... \u00e0 cause d'une blessure au dos\r\nRoger Federer l'attendait pourtant de pied ferme... en quarts de finale\r\nUne nouvelle \u00e9preuve... pour le Vaudois...\r\nStan Wawrinka au micro d'Herv\u00e9 Borsier \r\nL'abandon du  Vaudois m\u00e8ne donc Roger Federer directement en demi-finale\r\nIl y affrontera soit le Grec Stefano Tsitsipas... soit le Serbe Filip Krajinovic... samedi\r\n**** Et puis en football... ces deux victoires suisses en Europaleague\r\nYoungboys a battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0... \u00e0 Berne\r\nEt pour la premi\u00e8re fois de so histoire en coupe d'Europe... B\u00e2le a remport\u00e9 un match en Espagne: 1 \u00e0 0 contre Re-taf\u00e9\r\nLugano par contre a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6... en Su\u00e8de.\r\n(K\u00f6ppel) L'UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6pel renonce au conseil des \u00e9tats\r\nLe patron de la Weltwoche se retire de la course pour le deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection\r\nA Z\u00fcrich, le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lu d\u00e8s le premier tour...\r\nLe dernier fauteil vacant se jouera donc en duel\r\nIl reviendra soit au plr Ruedi Noser... soit \u00e0 la verte Marionna Schlatter\r\nQuant \u00e0 Roger K\u00f6ppel... il continuera \u00e0 si\u00e9ger au conseil national.\r\n(03/HOPITAL RENNAZ DEMENAGEMENT DELICAT) **** C'est un d\u00e9m\u00e9nagement hors norme, par sa nature et son ampleur... \r\nD\u00e8s lundi prochain, le tout nouvel H\u00f4pital Riviera Chablais, attendu depuis 20 ans par la r\u00e9gion, va accueillir ses premiers collaborateurs. \r\nEt puis, ce sera au tour des patients. \r\nCe centre hospitalier de Rennaz permettra de regrouper... \u00e0 terme...  5 sites de soins vaudois et valaisans\r\nMartine Clerc... ce d\u00e9m\u00e9nagement a n\u00e9cessit\u00e9 des mois de pr\u00e9paration\r\n  48''\r\n((L'op\u00e9ration est complexe... Il faut d\u00e9m\u00e9nager 1500 employ\u00e9s, des tonnes d' \u00e9quipements m\u00e9dicaux et quelque 200 patients ... Le tout, en l'espace de quatre semaines. Le point particuli\u00e8rement d\u00e9licat concerne le transfert des personnes hospitalis\u00e9es... Selon leur \u00e9tat de sant\u00e9, les transports se feront par ambulances ou, dans les cas extr\u00eames, par h\u00e9licopt\u00e8res, histoire d'assurer la continuit\u00e9 des soins..  Durant la p\u00e9riode de d\u00e9m\u00e9nagment, les diff\u00e9rnts services d'urgences de la r\u00e9gion seront progressivement ferm\u00e9s pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9es sur le site unique de Rennaz... Deux permanences m\u00e9dicales, \u00e0 Vevey et Monthey, compl\u00e8teteront le nouveau dispositif de soins... Ce d\u00e9m\u00e9nagement XXL devrait \u00eatre termin\u00e9 le 22 novembre. Il aura co\u00fbt\u00e9 5 millions de francs..  Et pour informer la population de ce grand bouleversement, un tout-m\u00e9nage sera distribu\u00e9 \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion d\u00e8s la semaine prochaine.))\r\n(Morales) C'est confirm\u00e9: le pr\u00e9sident bolivien est r\u00e9-\u00e9lu pour un quatri\u00e8me mandat\r\nLe tribunal \u00e9lectoral supr\u00eame l'a annonc\u00e9 dans la nuit: Evo Morales remporte la pr\u00e9sidentielle... au premier tour\r\nLe candidat de l'opposition... Carlos Mesa.. rejette ces r\u00e9sultats et encourage ses partisans \u00e0 poursuivre leur manifestations\r\nDepuis plusieurs jours... des milliers de personnes accusent en effet le chef de l'\u00e9tat de fraude \u00e9lectorale\r\nA Gen\u00e8ve... 250 boliviens de Suisse se sont r\u00e9unis hier soir sur la place des nations pour soutenir leurs compatriotes. Ils appellent Berne et l'ONU \u00e0 agir.\r\n(10/BREXIT ELECTIONS VOULUES) *** Les britanniques pourraient retourner aux urnes \u00e0 la mi-d\u00e9cembre\r\nC'est en tout cas ce que propose le premier ministre\r\nMardi, la chambre des communes a refus\u00e9 de ratifier son accord de Brexit\r\nEt Boris Johnson... veut bien lui laisser plus de temps pour examiner ce trait\u00e9...\u00e0 condition qu'elle accepte des \u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre\r\nMais Catherine Ilic... rien ne dit que le chef du gouvernement obtiendra l'appui des deux tiers des d\u00e9put\u00e9s\r\n  54''\r\n((Boris Johnson tente de faire oublier sa promesse d'un Brexit \u00e0 Halloween, en se livrant \u00e0 une forme de marchandage tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, destin\u00e9e \u00e0 faire plier l'opposition. Il offre six jours de plus que pr\u00e9vu pour l'examen de son accord de Brexit, mais en contrepartie, celle-ci doit dire oui \u00e0 des \u00e9lections avant No\u00ebl. Un sc\u00e9nario gagnant-gagnant pour le Premier ministre. si son accord passe, il pourra alors se pr\u00e9senter victorieux devant les \u00e9lecteurs, si le texte ne passe pas, il pourra accuser l'opposition d'avoir torpill\u00e9 son accord. Conscient du pi\u00e8ge tendu par le Premier ministre, le chef de file du Labour cherche \u00e0 gagner du temps avant de donner sa r\u00e9ponse et dit vouloir attendre de conna\u00eetre la longueur de l'extension accord\u00e9e par Bruxelles. Jeremy Corbyn est tent\u00e9 par des \u00e9lections, mais beaucoup au sein de son parti craignent une d\u00e9route, au vu des sondages tr\u00e8s d\u00e9favorables. CI, RTS-info, Londres))\r\n(Bve s\u00e9nateurs r\u00e9publicains) Aux Etats-Unis... les r\u00e9publicains du S\u00e9nat volent au secours de Donald Trump\r\nIls ont pr\u00e9sent\u00e9 un texte symbolique hier au Congr\u00e8s\r\nUne r\u00e9solution qui \"condamne\" l'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates sur le pr\u00e9sident... en vue d'une \u00e9ventuelle destitution\r\n(TF5/STEVE BANNON RETOUR) **** Et dans cette affaire... Donald Trump peut aussi compter sur le soutien de son ancien conseiller politique... Steve Bannon\r\nIl revient sur le devant de la sc\u00e8ne... avec un podcast et une \u00e9mission de radio quotidienne\r\nSteve Bannon y prone une strat\u00e9gie plus agressive face \u00e0 la mise en accusation du pr\u00e9sident... Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'31 \r\n((Le sous-sol de la maison de Steve Bannon, \u00e0 Washington, a repris du service. C'est chez lui, avec quelques fid\u00e8les de Trump, que l'ancien strat\u00e8ge de la Maison-Blanche vient de lancer la contre-attaque \u00e0 la proc\u00e9dure d'impeachement. \r\nTRAD Bannon : Bienvenu dans \u00ab War Room Impeachment \u00bb. Nous allons nous retrouver 7 jours sur 7 jusqu'\u00e0 ce que Donald Trump soit acquitt\u00e9 par la S\u00e9nat am\u00e9ricain dans le cadre de cette proc\u00e9dure d'impeachment.\r\n War room.. CHAMBRE DE GUERRE Le terme fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cellule de crise que Bill Clinton avait mis  en place, \u00e0 l' \u00e9poque, pour lutter contre UNE M\u00caME proc\u00e9dure d'impeachment. Trump, prou l instant n'en a pas voulu.. \r\nLE podcast de Steve Bannon, diffus\u00e9 \u00e9galement sur une diziane de radio conservatrices, n'est, semble-t-i, pas coordonn\u00e9 avec la Maison-BLanche. Mais cette WAr room arrive au moment o\u00f9 Rudy Giuliani, l'avocat personnel de Trump est en difficult\u00e9. Et o\u00f9 els t\u00e9moignages conter le pr\u00e9sident se multiplient au Congr\u00e8s.\r\nTRAD Bannon : Les gens viennent me dire : ce n'est pas possible ce qui se passe. Ce sont des fake news ! Non Mesdames, Messieurs, c'est r\u00e9el. C'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi. Elle est dure comme le cuir de vos chaussures. Elle veut mettre en accusation le pr\u00e9sident !\r\nDans ce nouveau show, on retrouve l'aile nationaliste et guerri\u00e8re de Steve Bannon..  Le contexte politique \u00e0 Washington est sans doute propice \u00e0 sa r\u00e9thorique. L'impeachement marquera peut-\u00eatr el grand retour de Steve BAnnon.. PAas encore \u00e0 la maison blanche.. mais chaque matin sur les ondes.. depuis le sous-sol de sa maison.\r\nRg rtsinfo WH))\r\n(14/APPEL ARTISTES BOYCOTT TURQUIE) Elles sont issues du monde des arts, de la culture et des universit\u00e9s\r\nPlus de 280 personnalit\u00e9s lancent un appel \u00e0 boycotter les \u00e9v\u00e9nements et les institutions culturelles sponsoris\u00e9es par la Turquie\r\nUne fa\u00e7on de d\u00e9noncer la r\u00e9cente offensive d'Ankara contre les Kurdes... en Syrie... Anne Andlauer\r\n  49''\r\n((L'intitul\u00e9 en t\u00eate de la p\u00e9tition est clair\u00a0: \u00ab\u00a0Boycottez la Turquie.\u00a0\u00bb Les signataires d\u00e9noncent une \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb turque dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par les combattants kurdes de Syrie - territoires qu'ils doivent quitter ces derni\u00e8res semaines face \u00e0 la puissance de feu turque et les pressions russes ou am\u00e9ricaines, selon les r\u00e9gions. Ils accusent Ankara d'avoir mis en p\u00e9ril la seule r\u00e9gion relativement stable de Syrie et les vies de milliers de personnes en usant, je cite, de \u00ab\u00a0bombardements indiscrimin\u00e9s\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse\u00a0\u00bb.\r\nIls appellent donc \u00e0 un boycott mondial de tous les \u00e9v\u00e8nements, activit\u00e9s ou projets culturels ou universitaires auxquels participent les autorit\u00e9s turques, et de toutes les institutions financ\u00e9es par le gouvernement d'Ankara, universit\u00e9s comprises. L'appel ne devrait toutefois avoir aucun effet sur le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, qui estime que son incursion militaire lui a permis d'obtenir la zone frontali\u00e8re d\u00e9barrass\u00e9e des forces kurdes qu'il r\u00e9clamait depuis des ann\u00e9es.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul))\r\nEt sur le terrrain... justement... les forces kurdes se sont retir\u00e9es hier des positions uq'elles tenaient depuis des ann\u00e9es le long de la fronti\u00e8re turco-syrienne\r\nDe son c\u00f4t\u00e9... l'arm\u00e9e RUSSE continue ses patrouilles... pour s\u00e9curiser le secteur... et remplir le vide laiss\u00e9 par le d\u00e9part soudain des forces am\u00e9ricaine\r\n(07/DHL CFF) *** D\u00e8s le 31 mars prochain... vous ne pourrez plus retirer vos colis aux guichets des gares. \r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec la Poste et DHL. \r\nLes clients peuvent aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9rer et d\u00e9poser leurs paquets dans plus de 130 centres voyageurs. \r\nMais ces points relais ne sont plus rentables pour la compagnie ferroviaire... car de plus en plus de commerces proposent ce type de service\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF.\r\n  38''\r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet.\r\n(Prix du vin) Coraline: une question un peu indiscr\u00e8te pour finir ce journal: est-ce que vous buvez du vin?\r\nEh bien sachez que la meilleur cave de l'ann\u00e9e est vaudoise\r\nC'est la cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz... qui remporte la 13e \u00e9dition du Grand prix du vin suisse\r\nElle succ\u00e8de aux producteurs valaisans du nouveau Salquenen\r\nEt elle s'est aussi illustr\u00e9e hier soir en remportant les deux premi\u00e8res places... dans la cat\u00e9gorie Chasselas.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793040", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-25T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-25T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10793046", "ece-10793040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:44Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLe journal avec Marielle Savoie bonjour bonjour Caroline bonjour \u00e0 tous Rendez -vous manqu\u00e9 pour Stan Wawrinka et Roger Federer, ils devaient se retrouver aujourd'hui en quart de finale du tournoi de B\u00e2le mais le dos du Vaudois en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, les Britanniques devront -ils \u00e9lire un nouveau Parlement avant No\u00ebl, Boris Johnson l'esp\u00e8re proposition hautement strat\u00e9gique pour le 1er ministre nous expliquera, notre correspondante \u00e0 Londres, et puis la d\u00e9fense de Donald Trump s'organise aux \u00c9tats-Unis, au S\u00e9nat, mais aussi dans le sous- sol d'une maison de Washington, celle de Steve Bannon, l'ancien conseiller du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [96%] :\r\nOn y a cru \u00e0 ce vingt-septi\u00e8me duel entre les 2 meilleurs joueurs de tennis suisses de l'histoire, mais il n'aura finalement pas lieu, apr\u00e8s avoir battu l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe hier soir au tournoi de B\u00e2le Stan Wawrinka a d\u00e9clar\u00e9 forfait \u00e0 cause d'une blessure au dos, Roger Federer l'attendait pourtant de pied ferme en quarts de finale, une nouvelle \u00e9preuve pour le Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nD\u00e9ception de d'\u00eatre en quarts de finale malheureusement devoir me me retirer du tournoi, c'est clair, c'est difficile \u00e0 tout de suite, comme \u00e7a, surtout apr\u00e8s avoir v\u00e9cu une belle soir\u00e9e, j'ai envie de dire : j'esp\u00e8re que je vais r\u00e9cup\u00e9rer dans ces prochains jours pour pouvoir jouer Paris- Bercy je \u00e7a fait 10 jours maintenant que j'ai impression de trucs que je joue tr\u00e8s bien que \u00e7a se passe bien sur le terrain, j'ai beaucoup de plaisir, j'\u00e9tais tr\u00e8s content de pouvoir revenir jouer ici \u00e0 mal, donc voil\u00e0 devoir me retirer pour la 3\u00e8me ann\u00e9e de suite, c'est c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [92%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9ception de Stan Wawrinka au micro d'Herv\u00e9 Borsier et l'abandon du Vaudois m\u00e8ne donc Roger Federer directement en demi- finale il y affrontera soit le Grec Stefanos Tsitsipas soit le serbe Filip craignent Nowitzki samedi et puis en football, ces 2 victoires suisses en Europa League viande Boys a battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 \u00e0 Berne et, pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Coupe d'Europe, B\u00e2le a remport\u00e9 un match en Espagne 1 \u00e0 0 contre Raita a fait Lugano, par contre, a perdu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6 en Su\u00e8de, l'UDC z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel renonce au Conseil des \u00c9tats, le patron de la Weltwoche se retire de la course pour le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, \u00e0 Z\u00fcrich, le socialiste Daniel yeux each a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s le 1er tour le dernier fauteuil vacant se jouera donc en duel, il reviendra soit au PLR Ruedi Noser soit \u00e0 la verte Mariona Schlatter quant \u00e0 Roger Koeppel h\u00e9 bien, il continuera \u00e0 si\u00e9ger au conseil national, c'est un d\u00e9m\u00e9nagement hors norme par sa nature et son ampleur d\u00e8s lundi prochain, le tout nouvel h\u00f4pital Riviera-Chablais attendu depuis 20 ans par la r\u00e9gion va accueillir ses premiers collaborateurs et puis ce sera au tour des patients ce centre hospitalier de Rennaz permettra de regrouper \u00e0 terme 5 sites de soins Vaudois et valaisans Martine Clerc ce d\u00e9m\u00e9nagement a n\u00e9cessit\u00e9 des mois de pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [92%] :\r\nL'op\u00e9ration est complexe, il faut d\u00e9m\u00e9nager 1000 500 employer des tonnes d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux et quelque 200 patients, le tout en l'espace de quatre semaines le point particuli\u00e8rement d\u00e9licat concerne le transfert des personnes hospitalis\u00e9es selon leur \u00e9tat de sant\u00e9, ce sera par ambulance ou dans les cas extr\u00eames, par h\u00e9licopt\u00e8re, histoire d'assurer la continuit\u00e9 des soins durant le d\u00e9m\u00e9nagement, les diff\u00e9rents services d'urgence de la r\u00e9gion seront progressivement ferm\u00e9es pour \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s sur le site unique de Reina de permanence m\u00e9dicale, l'une \u00e0 Vevey, l'autre \u00e0 Monthey compl\u00e9teront ce nouveau dispositif, ce d\u00e9m\u00e9nagement XX, elle devrait \u00eatre termin\u00e9e le 22 novembre il aura co\u00fbt\u00e9 5 millions de francs et pour informer la population de ce grand bouleversement un tous m\u00e9nages sera distribu\u00e9 \u00e0 tous les habitants de la r\u00e9gion d\u00e8s la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [93%] :\r\nC'est confirm\u00e9, le pr\u00e9sident bolivien est r\u00e9\u00e9lu pour un 4\u00e8me mandat le tribunal acte \u00e9lectoral supr\u00eame l'a annonc\u00e9 dans la nuit, Evo Morales -ce remporte la pr\u00e9sidentielle au 1er tour, le candidat de l'opposition, Carlos Mesa rejette ces r\u00e9sultats et encourage ses participants \u00e0 ses partisans \u00e0 poursuivre leurs manifestations depuis plusieurs jours des milliers de personnes accusent en effet le chef de l'\u00e9tat de fraude \u00e9lectorale \u00e0 Gen\u00e8ve, d'ailleurs, 250 vient de Suisse se sont r\u00e9unis hier soir sur la place des nations pour soutenir leurs compatriotes ils appellent Berne et l'ONU \u00e0 agir, les britanniques pourraient retourner aux urnes \u00e0 la mi- d\u00e9cembre, c'est en tout cas ce que propose le 1er ministre mardi, la Chambre des communes, a refus\u00e9 de ratifier son accord de Brexit et Boris Johnson veut bien lui laisser plus de temps pour examiner ce trait\u00e9, \u00e0 condition qu'elle accepte des \u00e9lections anticip\u00e9es le 12 d\u00e9cembre mais Catherine Ilic, rien ne dit que le chef du gouvernement obtiendra l'appui des 2 tiers des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [93%] :\r\nBoris Johnson tente de faire oublier sa promesse d'un Brexit \u00e0 Halloween en se livrant \u00e0 une forme de marchandage tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e destin\u00e9e \u00e0 faire plier l'opposition, il offre 6 jours de plus que pr\u00e9vu pour l'examen de son accord de Brexit mais en contrepartie, celle -ci doit dire oui \u00e0 des \u00e9lections avant No\u00ebl, un sc\u00e9nario gagnant-gagnant pour le 1er ministre si son accord parce il pourra alors se pr\u00e9senter victorieux devant les \u00e9lecteurs si le texte ne passe pas, il pourra accuser l'opposition d'avoir torpill\u00e9 son accord conscients du pi\u00e8ge tendu par le 1er ministre le chef de file du Labour, cherche \u00e0 gagner du temps avant de donner sa r\u00e9ponse et dit vouloir attendre de conna\u00eetre la longueur de l'extension accord\u00e9e par Bruxelles, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est tent\u00e9 par des \u00e9lections, mais beaucoup, au sein de son parti, craignent une d\u00e9route au vu des sondages tr\u00e8s d\u00e9favorables Catherine Ilic, rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les r\u00e9publicains du S\u00e9nat volent au secours de Donald Trump, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 en ce un texte symbolique hier au congr\u00e8s une r\u00e9solution qui condamne l'enqu\u00eate des d\u00e9mocrates sur le pr\u00e9sident en vue d'une \u00e9ventuelle destitution et dans cette affaire, Donald Trump peut aussi compter sur le soutien de son ancien conseiller politique Steve banane, il revient sur le devant de la sc\u00e8ne avec un Podcast et une \u00e9mission de radio quotidienne Steve Bannon il pr\u00f4ne une strat\u00e9gie plus agressive face \u00e0 la mise en accusation du pr\u00e9sident Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [94%] :\r\nLe sous- sol de la maison de Steve Cannon \u00e0 Washington, a repris du service, c'est chez lui avec quelques fid\u00e8les de Trump que l'ancien strat\u00e8ge de la Maison Blanche vient de lancer la contre- attaque \u00e0 la proc\u00e9dure d'impeachment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [79%] :\r\nVoil\u00e0 et une prise. \r\nLe Jura Ostrowski funk Albert. \r\nCrois qu'en temps bienvenue dans War room impeachment, nous allons nous retrouver 7 jours sur 7 jusqu'\u00e0 ce que Donald Trump soit acquitt\u00e9 par le S\u00e9nat am\u00e9ricain dans le cadre de cette proc\u00e9dure d'impeachment il faut toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:05) [93%] :\r\nWar room chambre de guerre Leterme fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cellule de crise que Bill Clinton avait mis en place \u00e0 l'\u00e9poque pour lutter contre une m\u00eame proc\u00e9dure d'impeachment Trump pour l'instant, on n'a pas voulu le Podcast et de Steve Bannon, diffus\u00e9 \u00e9galement sur une dizaine de radio conservatrices n'est semble -t-il pas coordonn\u00e9 avec la Maison- Blanche, mais cette loi room arrive au moment o\u00f9 Rudy de Giuliani l'avocat personnel de Trump est en difficult\u00e9 et o\u00f9 les t\u00e9moignages contre le pr\u00e9sident se multiplient au Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [88%] :\r\nUn cas, les gens viennent me dire : ce n'est pas possible, ce qui se passe, ce sont des faits que News non mesdames, messieurs, c'est r\u00e9el, c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, elle est dure comme le cuir de vos chaussures, elle veut mettre en accusation le pr\u00e9sident que s'ouvre, et moi je prends et puis je dans notre chambre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [94%] :\r\nDans ce nouveau show, on retrouve l'aile nationaliste et guerri\u00e8re de Steve bah non, le contexte politique \u00e0 Washington et sans doute propice \u00e0 sa rh\u00e9torique l'impeachment marquera peut-\u00eatre le grand retour de Steve Bannon non pas encore \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [91%] :\r\nMais chaque matin sur les ondes depuis le sous- sol de sa maison, la soci\u00e9t\u00e9 qui avait peine \u00e0 Buenos et YouTube. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [75%] :\r\nEn fait, le grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [97%] :\r\nElles sont issues du monde des arts, de la culture ou encore des universit\u00e9s, plus de 280 personnalit\u00e9s lancent un appel \u00e0 boycotter les \u00e9v\u00e9nements et les institutions culturelles sponsoris\u00e9es par la Turquie, une fa\u00e7on de d\u00e9noncer la r\u00e9cente offensive d'Ankara contre les Kurdes en Syrie Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:24) [93%] :\r\nL'intitul\u00e9 en t\u00eate de la p\u00e9tition est clair : boycotter la Turquie, les signataires d\u00e9noncent une invasion turque dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par les combattants kurdes de Syrie territoires qu'ils doivent quitter ces derni\u00e8res semaines face \u00e0 la puissance de feu turque et les pressions russes ou am\u00e9ricaines, selon les r\u00e9gions, ils accusent Ankara d'avoir mis en p\u00e9ril la seule r\u00e9gion relativement stable de Syrie et les vies de milliers de personnes en usant, je cite, de bombardements indiscrimin\u00e9s et de d\u00e9placements de masse, ils appellent donc \u00e0 un boycott mondial de tous les \u00e9v\u00e9nements activit\u00e9s ou projets culturels ou universitaires auxquels participent les autorit\u00e9s turques et de toutes les institutions financ\u00e9es par le gouvernement d'Ankara universit\u00e9s comprises, l'appel ne devrait toutefois avoir aucun effet sur le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, qui estime que son incursion militaire lui a permis d'obtenir la zone frontali\u00e8re d\u00e9barrass\u00e9e des forces kurdes, il r\u00e9clamait depuis des ann\u00e9es \u00e0 endroit Point rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [95%] :\r\nSur le terrain justement les forces kurdes se sont retir\u00e9s hier des positions qu'elle tenait depuis des ann\u00e9es, le long de la fronti\u00e8re turco- syrienne, de son c\u00f4t\u00e9, l'arm\u00e9e russe continue ses patrouilles pour s\u00e9curiser le secteur et remplir le vide laiss\u00e9 par le d\u00e9part soudain des forces am\u00e9ricaines, cette information maintenant d\u00e8s le 31 mars prochain, vous ne pourrez plus retirer vos colis au guichet des gares, les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL, les clients peuvent aujourd'hui r\u00e9cup\u00e9rer et d\u00e9poser leurs paquets dans plus de 130 100 de voix centres voyageurs mais ces points relais ne sont plus rentables pour la compagnie ferroviaire car de plus en plus de commerces proposent ce type de service Fr\u00e9d\u00e9ric Revah, porte- parole des CFF. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:51) [90%] :\r\nD\u00e9sormais, on peut retirer son colis dans les kiosques dans les stations service dans certaines Migros chez certains petits commer\u00e7ants, ce qui fait que, petit \u00e0 petit, en fait, la client\u00e8le s'est d\u00e9tourn\u00e9 des guichets CFF avec cet accroissement de l'offre et que pour nous, ce service qui est un service annexe \u00e0 la vente de billets ne devient plus rentable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [83%] :\r\nEt ce qu'il y a d'autres services qui pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:12) [86%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est purement un service annexe mais aucun autre service n'est concern\u00e9 par ce retrait, diction qui le d\u00e9sirent dispose toujours du service my Post 24, hein, ce sont ces sortes de bo\u00eetes aux lettres hangars dans lesquels on peut retirer ses colis, \u00e7a c'est une offre qui restent en gare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Pernet Coraline, une question un peu indiscr\u00e8te, pour finir ce journal, est-ce que vous buvez du vin avec mod\u00e9ration, tout le monde, h\u00e9 bien sachez que la meilleur cave de l'ann\u00e9e est vaudoise c'est la cave de la C\u00f4te \u00e0 Tolochenaz qui remporte la 13\u00e8me \u00e9dition du Grand Prix du vin suisse elle succ\u00e8de aux producteurs valaisans du nouveau Salquenen on va toujours la l'\u00e9ternelle guerre Vaudois il domaine et c'est aussi illustr\u00e9e hier soir cette cave en remportant les 2 premi\u00e8res places dans la cat\u00e9gorie Chasselas donc, vous savez ce qu'il vous faut boire si vous voulez d\u00e9guster le meilleur vin de la CNAM, de la cause exactement et pas que moi, \u00e0 l'image omniscient qui nous \u00e9coutent merci Marielle Savoie c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pernet, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "internalArchiveId": "5843E60A-62B2-477A-8BF1-80943185C027", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thomas Angeli, Co-pr\u00e9sident de Lobbywatch;Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(01 + 2/ /LOBBYWATCH HECATOMBE/RENAISSANCE (8h)) Ils avaient de l'influence.\r\nMais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne.\r\nDe nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier.\r\nLes groupes de pression doivent donc trouver de nouveau relais au Parlement. \r\nAssociation \u00e0 but non lucratif, Lobbywatch d\u00e9taille les liens d'int\u00e9r\u00eats des \u00e9lus. \r\nEt elle a fait le calcul.\r\nThibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC, du PS et du PLR a entra\u00een\u00e9 une perte d'influence des PME, des syndicats et des caisses-maladie...\r\nCo-pr\u00e9sident de Lobbywatch, Thomas Angeli le confirme: il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(koppel) *** Des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolongent dans certains cantons, o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les Etats\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour.  \r\nCelui-ci se r\u00e9duit donc \u00e0 un duel le 17 novembre entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatter.\r\nL'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral-radical.\r\nL'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel Jositsch, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour.\r\n(camion uk) Selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni -huit femmes et 31 hommes- sont chinois.\r\nSelon la police britannique. \r\nMais pour l'heure l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas.\r\nElle a envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex.\r\nLa police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion.\r\nDans le cadre d'une enqu\u00eate pour meurtre.\r\nPROMO ?\r\n(brexit) Les Britannique iront-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain ?\r\nPour \u00e9lire un nouveau parlement ?\r\nBoris Johnson le souhaite. \r\nUn message du premier ministre conservateur destin\u00e9 \u00e0 l'opposition.\r\nSous forme de donnant-donnant:\r\nVous voulez plus de temnps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit ? \r\nAlors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \r\nLes travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain.\r\n(bolivie) *** En Bolivie \u00e9lection il y a eu, dimanche dernier. Avec aujourd'hui un vainqueur officiel.\r\nNom: Morales.\r\nPr\u00e9nom: Evo\r\n47% des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant.\r\n36% pour son adversaire Carlos Mesa.\r\nQui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite. \r\nMais l'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et plusieurs pays latino-am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour.\r\nSinon, ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales.\r\n(12/SYRIE USA ONU) *** La situation humanitaire en Syrie inqui\u00e8te les Nations-Unies\r\nSurtout -bien s\u00fbr- dans le nord-est du pays, o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une offensive militaire durant plusieurs jours. \r\nLa Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York. Tout comme la Syrie. \r\nMais des discussions tout sauf cordiales, Carrie Nooten\r\n((La r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec, pour une fois, l'ensemble des membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entraves dans le nord de la Syrie.\r\nC'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union que tout s'est tendu: le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays, et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes . Suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu 'r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9' \u00e0 propos de l'op\u00e9ration 'Source de paix': pour Ankara, il s'agissait d'une 'op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme', et en aucun cas d'une agression contre Damas. Il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants jihadistes: s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque l\u00e0 par les kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leurs pays d'origine. CN, RTS Info, NY))\r\n(15/CFO CREDIT SUISSE) *** Une offensive turque contre les Kurdes au Nord de la Syrie qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse.\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit suisse pris pour cible mardi soir \u00e0 l'EPFL.\r\nAu nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien, des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de ses dirigeants.\r\nQu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang,  \r\nUne banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre...\r\n((Ces derniers jours, plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme.\r\nDes vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es, avec des slogans comme \"Save Rojava\". Rojava, c'est le nom du Kurdistan syrien.\r\nAlors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne ?\r\nEh bien, elle est accus\u00e9e de financer Lockheed-Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat.\r\nLes locaux genevois de cette soci\u00e9t\u00e9, qui produit effectivement les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs, ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Credit Suisse a bien investi dans Lockheed-Martin. A hauteur de 70 millions de dollars selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\nLa banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime. Elle a port\u00e9 plainte.\r\nElle ajoute qu'elle \"prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9s\".))\r\n(11/LIBAN - SUIVI DECLA PRESIDENT) La rue ne peut pas changer un r\u00e9gime !\r\nParole de pr\u00e9sident libanais. \r\nMichel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire.\r\nMais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu.\r\nEn tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nahas, \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens et citoyennes.\r\n  ((pas de script)\r\nPropos recueillis \u00e0 Beyrouth par Laure Stephan\r\n(TF3/JOKER SYMBOLE CONTESTATION) *** A Beyrouth..mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong: ils descendent dans la rue, avec un point commun...\r\nDes sourires rouges.\r\nDes visages blancs.\r\nDes yeux encercl\u00e9s de vert. \r\nCa ne vous rappelle rien ?\r\nLe Joker. \r\nPersonnage de comics et de cinema.\r\nAujourd'hui dans les salles du monde entier.\r\nMais pas seulement.\r\nNatacha Van Cutsem.\r\n((Le Joker comme symbole de la contestation. Grim\u00e9, sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des grafittis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte. Sur trois continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris.\r\nSon 1 - ITV LARRERE Joker (1) - 31''\r\nA Hong-kong, depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestantx de se dissimuler le visage. La pr\u00e9sence du Joker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\nSon 2 - NEW ITV LARRERE masques - 17''\r\nPour Mathilde Larr\u00e8re, autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Joker.))\r\nUn sujet realis\u00e9 par Gr\u00e9goire Perroud.\r\n(dhl) Vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis aux guichets des gares ? \r\nEt bien ce ne sera plus possible.\r\nA partir du 31 mars 2020.\r\nLes CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec la Poste et DHL. \r\nDes points-relais insuffisament rentables.\r\n(05/BE/LEGUMES FRUITS MOCHES NORMES) *** Manger bio, c'est bien. Mais on le sait: il faut souvent en payer le prix !\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte-monnaie. \r\nSon id\u00e9e ? \r\nun march\u00e9 bio avec des produits de deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me cat\u00e9gorie.\r\nA des prix doux.\r\nCela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che. Alain Arnaud y \u00e9tait.\r\n   (pas de script)\r\n(grand prix du vin) Et pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, \r\npourquoi pas un vin vaudois.\r\nUn chasselas de la cave de la C\u00f4te.\r\nA Tolochenaz.\r\nLaur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me grand prix du vin suisse. \r\n((LANCER WAWRINKA))\r\n(20/MINI EXTRAIT WAWRINKA)   (pas de script)\r\nEn trois manches.\r\nDe haute lutte.\r\nFce \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe.\r\nMais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin \u00e0 B\u00e2le.\r\nBless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait.\r\nIl ne rencontrera donc pas Rodger Federer en 1/4 de finale.\r\n(18/PATRICK FISCHER) *** Lui il est bien l\u00e0, et il le sera jusqu'en 20204\r\nPatrick Fischer.\r\nLe s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace.\r\nIl a prolong\u00e9 son contrat, qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain. \r\nLe Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e avec la F\u00e9d\u00e9ration. \r\nBernardin Allemann.\r\n(foot) En football, et ce n'est pas si courant:\r\nDeux \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en. \r\nEn Europa League.\r\nYoung Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam.\r\n2 \u00e0 0.\r\nB\u00e2le en Espagne \u00e0 Getafe\r\n1 \u00e0 0.\r\nLes cadors du championnat suisse d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif.\r\nToujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6e\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 755, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-25T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10793023", "ece-10793000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:45Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn passe au journal Olivier Schorderet bonjour lobbyistes recherche badge d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment comment faire ou se refaire une place au soleil dans un nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral un personnage de comics qui cr\u00e8ve l'\u00e9cran, c'est connu, mais un symbole de la contestation sociale \u00e0 travers le monde \u00e7a c'est nouveau, on conna\u00eet l'adage : ce qui est bio est cher mais Bienne monte au front, Pierre, ce qui est moche peut-\u00eatre bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [93%] :\r\nIls avaient de l'influence, mais le 20 octobre a chang\u00e9 la donne de nombreux lobbyistes n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dimanche dernier, les groupes de pression doivent donc trouver de nouveaux relais au Parlement, association \u00e0 but non lucratif Lobbywatch d\u00e9taille les Liens d\u00e9terrer des \u00e9lus et elle a fait le calcul, Thibaut Schaller, la d\u00e9faite de l'UDC du PS et du PLR entra\u00eene une perte d'influence des PME, des syndicats et des Caisses maladies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, car c'est bien connu, les plus grands lobbyistes sont les parlementaires eux- m\u00eames mais pour continuer \u00e0 user de son influence, il faut \u00e9viter de perdre son fauteuil, elles sont plusieurs \u00e0 avoir subi ce sort dimanche du c\u00f4t\u00e9 des PME l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers voit partir un directeur, un pr\u00e9sident et 2 administrateurs, les syndicats, eux aussi ont perdu des plumes Unia TravailSuisse et le syndicat des transports ont tous une personne \u00e0 leur t\u00eate, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus dans le camp des perdants, on retrouve aussi les caisses maladie, les r\u00e9gions de montagne ou le nucl\u00e9aire, avec ces non- r\u00e9\u00e9lection, ce sont autant de lobbyistes externe cette fois qui perdent un acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral, l'un des 2 badges d'entr\u00e9e que les parlementaires peuvent confier, \u00e0 qui le souhaitent, mais depuis dimanche, les tractations vont bon train pour offrir des places dans des conseils d'administration ou demander des passes aux nouveaux \u00e9lus qui se retrouvent du jour au lendemain, tr\u00e8s courtis\u00e9, selon Lobbywatch Point CH la perte d'influence des lobbies n'est donc que provisoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nOui, co- pr\u00e9sident de Lobbywatch Thomas Ang\u00e9li, le confirme : il n'y aura pas moins de lobbyistes dans le nouveau parlement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:48) [89%] :\r\n\u00e7a ne va pas cr\u00e9er changer grand- chose, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que les lobbies, les groupes as un tr\u00e8s les entreprises, les organisations, ils m'ont cherch\u00e9 d'autres parlementaires pour \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans le Parlement, on a quand m\u00eame l'espoir que les jeunes parlementaires sont eux plus critique maintenant qui sont peut-\u00eatre qui sont un peu plus le vin des lobbies, \u00e7a on verra, on peut pas encore dire, mais c'est l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:13) [94%] :\r\nUn des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui se prolonge dans certains cantons o\u00f9 tout n'est pas jou\u00e9 partout pour les \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nAinsi \u00e0 Zurich, o\u00f9 l'UDC Roger K\u00f6ppel ne participera pas au second tour, celui -ci se r\u00e9duit donc un duel le 17 novembre prochain entre le PLR Ruedi Noser et la Verte, Mariona Schlatter, l'UDC d\u00e9cidera la semaine prochaine, de soutenir ou non le sortant lib\u00e9ral- radical et l'autre s\u00e9nateur sortant, le socialiste Daniel 2 yeux each a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour selon toute vraisemblance, les 39 morts d\u00e9couverts mercredi dans un camion au Royaume-Uni 8 femmes et 31 hommes- sont chinois, selon la police britannique, mais pour l'heure, l'ambassade de Chine \u00e0 Londres ne le confirme pas elle envoy\u00e9 des repr\u00e9sentants sur place, dans le comt\u00e9 d'Essex, la police britannique a arr\u00eat\u00e9 le chauffeur du camion, dans le cadre d'une enqu\u00eate pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [94%] :\r\nEt on en parle de ce drame, juste apr\u00e8s ce journal avec le sp\u00e9cialiste des questions s\u00e9curitaires et migratoires Pierre Berthelet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [95%] :\r\nLes Britannique iront -t-ils aux urnes le 12 d\u00e9cembre prochain pour \u00e9lire un nouveau parlement, Boris Johnson le souhaite un message du 1er ministre conservateur a l'intention de l'opposition, sous forme de donnant-donnant vous voulez plus de temps pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 de l'accord sur le Brexit, alors vous devez dire oui \u00e0 des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es les travaillistes lui r\u00e9pondront lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:25) [95%] :\r\nEn Bolivie, maintenant il y a eu des \u00e9lections, c'\u00e9tait dimanche dernier et aujourd'hui un vainqueur officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [97%] :\r\nEvo Morales 47 pourcent des Boliviens ont vot\u00e9 pour le pr\u00e9sident sortant 36 pourcent pour son adversaire Carlos Mesa qui refuse toujours d'admettre sa d\u00e9faite mais l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains r\u00e9clament un second tour, sinon ils ne reconna\u00eetront pas Evo Morales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:46) [89%] :\r\nC'est la situation humanitaire en Syrie, inqui\u00e8te les Nations-Unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [90%] :\r\nSurtout, bien s\u00fbr, dans le nord- est du pays o\u00f9 la Turquie a men\u00e9 une autre Fonsi militaire durant plusieurs jours, la Turquie assise autour de la table hier soir \u00e0 New-York, tout comme la Syrie, mais des discussions tout sauf cordiales Karine hautaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:02) [96%] :\r\nLa r\u00e9union avait bien commenc\u00e9 avec pour une fois, l'ensemble des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un acc\u00e8s humanitaire sans entrave dans le nord de la Syrie, c'est lors de la derni\u00e8re heure de r\u00e9union, que tout s'est tendu le repr\u00e9sentant syrien a vivement d\u00e9nonc\u00e9 l'agression de la Turquie contre son pays et a r\u00e9clam\u00e9 le retrait de toutes les forces \u00e9trang\u00e8res ill\u00e9gitimes, suite \u00e0 quoi l'ambassadeur turc \u00e0 l'ONU a voulu r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 propos de l'op\u00e9ration, source de paix pour Ankara, il s'agissait d'une op\u00e9ration limit\u00e9e de lutte contre le terrorisme et en aucun cas d'une agression contre Damas, il en a aussi profit\u00e9 pour tacler les pays europ\u00e9ens confront\u00e9s \u00e0 l'\u00e9pineuse question du retour au pays des combattants djihadistes s'il a affirm\u00e9 que la Turquie assurerait la garde des prisonniers captur\u00e9s et surveill\u00e9s jusque -l\u00e0 par les Kurdes, il a aussi martel\u00e9 que la seule solution durable \u00e9tait qu'ils soient rapatri\u00e9s dans leur pays d'origine, Karine hautaine rtsinfo New-York \u00e0 une offensive turque contre les Kurdes au nord de la Syrie, qui a des r\u00e9percussions jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [93%] :\r\nElle a vu le Cr\u00e9dit Suisse, pris pour cible, mardi soir \u00e0 l'IPSL au nom de la d\u00e9fense du Kurdistan syrien des individus masqu\u00e9s ont fait irruption lors d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par l'un de 6 dirigeants qu'ils ont asperg\u00e9 de faux sang, une banque r\u00e9guli\u00e8rement attaqu\u00e9e dans ce dossier, Cl\u00e9a Favre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:13) [95%] :\r\nCes derniers jours plusieurs succursales de Cr\u00e9dit Suisse ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme des vitrines ont par exemple \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es avec des slogans comme c'est Rojava Rojava c'est le nom du Kurdistan syrien alors pourquoi la banque est vis\u00e9e par cette campagne, h\u00e9 bien elle est accus\u00e9e de financer, Lockheed Martin, entreprise am\u00e9ricaine qui fournirait l'arm\u00e9e turque en avions de combat, les locaux Genevois de cette soci\u00e9t\u00e9 qui produit, effectivement, les F-16 utilis\u00e9s par les Turcs ont aussi \u00e9t\u00e9 la cible de vandalisme, selon nos informations, de son c\u00f4t\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse a bien investi dans Lockheed Martin \u00e0 hauteur de 70 millions de dollars, selon le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e, la banque confirme les incidents dont elle a \u00e9t\u00e9 victime, elle a port\u00e9 plainte, elle ajoute qu'elle prendra les mesures appropri\u00e9es pour prot\u00e9ger ses employ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [93%] :\r\nLa rue ne peut pas changer un r\u00e9gime parole de pr\u00e9sident libanais Michel Aoun s'exprimait pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la contestation populaire mais s'il a promis des r\u00e9formes, il n'a pas forc\u00e9ment convaincu en tout cas pas l'ancien ministre Charbel Nasse \u00e0 la t\u00eate du mouvement politique Citoyens, citoyens et citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [86%] :\r\nG\u00e9rard vient d\u00e9clarer que je peux rien faire c'est une d\u00e9claration on ne peut plus franche de l'incapacit\u00e9 politique il vient d\u00e9clarer que le retrait des gens de la rue pour \u00e9viter la faillite financi\u00e8re, c'est une d\u00e9claration flanche un aveu d'incompr\u00e9hension comp\u00e9tences parce que tout simplement la causalit\u00e9 est inverse : c'est pas le fait que les gens sont des soient descendus dans les rues qui cr\u00e9e la crise financi\u00e8re, c'est la crise financi\u00e8re, les gars qui vient encaisse pas de salaire qui qui qui arrive pas tirer le de la banque qui a fait descendre des gens et pas l'inverse, nous avons un double- et avec \u00e7a, il a dit : j'appelle les manifestants \u00e0 venir discuter avec moi, la seule chose qui m\u00e9rite d'\u00eatre discut\u00e9, on sait comment assurer une gestion de la transition qui soit pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [76%] :\r\nCharbel avec leur Stephon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:09) [91%] :\r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi \u00e0 La Paz, \u00e0 Santiago ou \u00e0 Hong-Kong, ils descendent dans la rue avec un point commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [92%] :\r\nDes sourires rouges des visages blancs des yeux encercl\u00e9s de verre, cela nous rappelle rien le Joker, personnage de comics et de cin\u00e9ma aujourd'hui dans les salles du monde entier, mais pas seulement : Natacha Van Cutsem. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [93%] :\r\nLe Djoker utilis\u00e9 comme symbole de la contestation grim\u00e9 sous forme de masque ou pr\u00e9sent sur des graffitis, la figure du c\u00e9l\u00e8bre ennemi de Batman inspire la r\u00e9volte sur 3 continents diff\u00e9rents, sa pr\u00e9sence au centre des manifestations n'\u00e9tonne pas, Mathilde Larr\u00e8re, historienne des r\u00e9volutions \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:43) [87%] :\r\nOn retrouve des \u00e9l\u00e9ments d'une culture populaire, hein, parce que le Djoker on peut consid\u00e9rer qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est justement de fait un film, un personnage de film, c'est pas du tout surprenant de le voir dans un mouvement, je veux dire un un mouvement et l'effet majoritairement par des classes populaires, elle utilise donc les \u00e9l\u00e9ments de leur culture et culture populaire pour exprimer des col\u00e8res, des joies des f\u00eates et le p\u00e8re d'Joker en particulier, c'est un personnage qui peut \u00eatre activable dans le cas des luttes, parce qu'il y a une effet r\u00e9sistance \u00e0 une pression, un esp\u00e8ce de moqueries du monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:14) [94%] :\r\n\u00e0 Hong Kong depuis que le gouvernement a introduit une loi d'urgence interdisant aux manifestants de se dissimuler le visage, la pr\u00e9sence du Djoker d\u00e9passe le simple symbole, c'est aussi une mani\u00e8re de se cacher et d'aller \u00e0 l'encontre des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:26) [84%] :\r\nUn dans les diff\u00e9rents mouvements \u00e0 on voyait appara\u00eetre des masques de la Casa del Papel, \u00e0 un moment, il y a eu beaucoup, des masques d'Anonymous dans les manifestations, le MAS s'explique parce qu'il s'agit de cacher son visage et de prot\u00e9ger son visage des modes de r\u00e9pression qui n\u00e9cessite de cacher, de prot\u00e9ger son visage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:43) [93%] :\r\nEt pour Mathilde Mahrer tant qu'\u00e0 faire autant prendre un masque pour ce qu'il repr\u00e9sente, \u00e0 l'image du Djoker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nIl y a un sujet r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Gr\u00e9goire Perroud vous allez retirer ou d\u00e9poser vos colis au guichet des gares, h\u00e9 bien ce ne sera plus possible \u00e0 partir du 31 mars 2020 les CFF mettent fin \u00e0 leur collaboration avec La Poste et DHL des points relais insuffisamment rentables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [97%] :\r\nUn manger bio c'est bien, mais on le sait, il faut souvent en payer le prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [95%] :\r\nRaison pour laquelle Bienne veut soulager notre porte- monnaie son id\u00e9e un march\u00e9 bio avec des produits de 2\u00e8me ou de 3\u00e8me, cat\u00e9gorie \u00e0 des prix doux, cela se passe tous les jeudis au centre de quartier de M\u00e2che, Alain Arnaud oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [88%] :\r\nAlors j'ai achet\u00e9 de la salade du port ou des pommes de terre, des tomates, du PP qui sont pr\u00e9sentables, ils sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9sentable mais dans ma casserole seront pr\u00e9sentable et seront tr\u00e8s beau je veux manger bio et manger bien et en plus, comme je suis avec une rente, pas tr\u00e8s confortable pour moi, c'est aussi l'Avantage d'acheter bon march\u00e9 beau l\u00e9gumes n'est pas forc\u00e9ment bon il est pas forc\u00e9ment sain, regardez moi je suis pas forc\u00e9ment belle, mais je suis ici \u00e0 on a essentiellement des seniors, des personnes \u00e2g\u00e9es et des femmes immigrantes Anna, mais les responsables de l'info, quartier de M\u00e2che quelqu'un qui a pas l'occasion de pouvoir acheter bio dans un magasin, bah, c'est l'occasion aussi de pouvoir se dire ah mais tiens finalement c'est quand m\u00eame mieux si je peux acheter du bio avant la question se posait m\u00eame pas, c'est bon pour la chanter, oui, oui, si c'est bio, c'est bon parce que quand vous allez vous dans un supermarch\u00e9, vous achetez des l\u00e9gumes bio, non, non, parce que c'est chiens il arrive pas une seule un gros poireau de gros poivrons beaucoup d'oignons, on va voir combien \u00e7a va co\u00fbter seule s'il faudra bien 5 5 fois en 50 ans, tout \u00e7a, vous vous en sortez bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:28) [88%] :\r\nParce que moi ce que je pense que tout \u00e7a, \u00e7a va co\u00fbter 10 francs et en plus cette bio c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour accompagner votre salade ou votre ratatouille, pourquoi pas un vin Vaudois, un chasselas de la cave de la c\u00f4te \u00e0 Tolochenaz laur\u00e9at hier soir du 13\u00e8me Grand Prix du vin suisse. \r\nIl s'impose en 3 manches de haute lutte face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Frances Tiafoe mais Stan Wawrinka n'ira pas plus loin, \u00e0 B\u00e2le, bless\u00e9 au dos, il doit d\u00e9clarer forfait, il ne rencontrera donc pas Rodger Federer en quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:06) [90%] :\r\nEt lui, il est bien l\u00e0 et le sera jusqu'en 2024. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [96%] :\r\nPatrick Fischer, le s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace il a prolong\u00e9 son contrat qui arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance l'an prochain le Zougois li\u00e9 sur la dur\u00e9e, avec la F\u00e9d\u00e9ration suisse Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [94%] :\r\nPatrick Fischer occupe son poste depuis 2015 et \u00e0 4 reprises, il a dirig\u00e9 la Suisse ou championnat du monde, il a qualifi\u00e9 3 fois pour les quarts de finale l'an dernier en 2018, il avait m\u00eame atteint la finale perdue aux tirs au but face \u00e0 la Su\u00e8de, cette ann\u00e9e, il \u00e9tait \u00e0 moins d'une seconde, une qualification pour les demi- finales aux d\u00e9pens du Canada, mais le bilan de Patrick Fischer, ce sont aussi des Jeux olympiques 2018 rat\u00e9 avec une \u00e9limination pr\u00e9coce face aux Allemands, le Zougois de 44 ans b\u00e9n\u00e9ficient donc d'une confiance totale de la f\u00e9d\u00e9ration qui lui offrent ce contrat de longues, de tr\u00e8s longue dur\u00e9e, l'an prochain, l'ancien entra\u00eeneur de Lugano jouera gros avec les championnats du monde en Suisse, la F\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en attendre le r\u00e9sultat pour prolonger d\u00e9j\u00e0 le contrat de Fischer lou\u00e9e pour son calme, lou\u00e9 pour ses qualit\u00e9s de motivateur mais aussi pour sa volont\u00e9 de ne plus accepter les joueurs qui par le pass\u00e9 ont parfois refus\u00e9 leur s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [91%] :\r\nEnfin, en football, et ce n'est pas si courant 2 \u00e9quipes suisses ont gagn\u00e9 le m\u00eame soir au niveau europ\u00e9en en Europa League Young Boys face \u00e0 Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0 B\u00e2le en Espagne arr\u00eate a fait 1 \u00e0 0 les cadors du championnat suisse, d\u00e9sormais en t\u00eate de leur groupe respectif, mais toujours pas de victoire en revanche pour Lugano, battu 2 \u00e0 1 \u00e0 Malm. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [95%] :\r\nOlivier Schorderet pour le journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nooten, Carrie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F75DB0FE-5BA1-4CE5-8622-A40E9262B099", "internalArchiveId": "F75DB0FE-5BA1-4CE5-8622-A40E9262B099", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent\r\n\r\n\r\nSignature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel (SIGNATURE 25.10 LA POLITIQUE AU FEMININ PLURIEL)   DIRECT STUDIO NEUCHATEL\r\n*** 7h28... Signature... \r\nBonjour Anouk Henry!\r\nVous revenez sur l'\u00e9lection de 42% de femmes au Conseil national dimanche dernier.... une place des femmes historique.. \r\nLa politique au f\u00e9minin pluriel, c'est votre signature!\r\nOn a dit d'elle qu'elle \u00e9tait ambitieuse, qu'elle avait les dents longues. C'est certainement vrai. Mais ce qui est parfaitement tol\u00e9rable pour un Roger Nordmann ou un Philippe Nantermod ne l'\u00e9tait pas pour C\u00e9line Vara. La candidate verte neuch\u00e2teloise a os\u00e9 critiquer le bilan de ses alli\u00e9s et revendiquer leur si\u00e8ge \u00e0 Berne. Un coup bas, ont estim\u00e9 certains, des attaques indignes d'une politicienne. Et pourtant la strat\u00e9gie a pay\u00e9. C\u00e9line Vara a rafl\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour la gauche et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue brillamment au Conseil des Etats. A Fribourg, c'est Johanna Gapany qui a bouscul\u00e9 l'\u00e9chiquier politique, et challenge le si\u00e8ge de s\u00e9nateur acquis depuis toujours au PDC. \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les femmes en politique ont d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes, et avancer sur une cr\u00eate \u00e9troite... ni trop sensibles, ni trop autoritaires. Etre brillantes, mais sans faire trop de vagues. Dompter leurs cheveux et arrondir les angles pour entrer dans un moule forg\u00e9 par des hommes en cravates.\r\nMais ce 20 octobre, la donne a chang\u00e9. Parce leur pr\u00e9sence n'est plus marginale. Parce qu'elles ont atteint la masse critique pour briser ce moule... Parce que d\u00e9sormais, C\u00e9line Vara, Johanna Gapany, et autres L\u00e9onore Porchet, Melanie Mettler ou Tamara Funiciello n'auront plus peur d'imposer leur style, leur couleur et leur f\u00e9minit\u00e9. Et parce qu'elles vont changer durablement le visage de la Suisse.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel", "Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel / LME_2019-10-25T07:25:00_signature", "Signature d'Anouk Henry - La politique au f\u00e9minin pluriel / LME_2019-10-25T07:25:00_signature"], "variantIds": ["ece-10793033", "ece-10793004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:12:44Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSignature bonjour Anouk Henry bonjour, vous revenez Anouk sur l'\u00e9lection de dimanche 42 pourcent de femmes au Conseil national votre commentaire ce matin la politique au f\u00e9minin pluriel, on a dit d'elle qu'elle \u00e9tait ambitieuse qu'elle avait les dents longues, c'est certainement vrai, mais ce qui est parfaitement tol\u00e9rable pour un Roger Nordmann ou un Philippe maintenant thermo- ne l'\u00e9tait pas pour C\u00e9line Vara, la candidate verte neuch\u00e2teloise a os\u00e9 critiquer le bilan de ses alli\u00e9s et revendiquer leur si\u00e8ge \u00e0 Berne, un coup bas ont estim\u00e9 certains des attaques indignes d'une politicienne et pourtant la strat\u00e9gie a pay\u00e9 C\u00e9line Vara rafl\u00e9 un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire pour la gauche, et elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue brillamment au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Fribourg, c'est Johanna Gapany, qui a bouscul\u00e9 l'\u00e9chiquier politique et challenge le si\u00e8ge de s\u00e9nateur, acquis depuis toujours au PDC jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les femmes en politique ont toujours d\u00fb jouer les \u00e9quilibristes et avancer sur une cr\u00eate \u00e9troite ni trop sensibles ni trop autoritaires \u00eatre brillante, mais sans faire de vagues dompter leurs cheveux et arrondir les angles pour entrer dans un moule, forg\u00e9 par des hommes en cravates mais ce 20 octobre la donne a chang\u00e9, parce que leur pr\u00e9sence n'est plus marginale, parce qu'ils ont atteint la masse critique pour briser ce moule parce que d\u00e9sormais, C\u00e9line Vara Johanna Gapany et autres L\u00e9onore Porchet M\u00e9lanie Mettler ou Tamara Chiello n'auront plus peur d'imposer leur Style, leur couleur et leur f\u00e9minit\u00e9 et parce qu'elles vont changer durablement le visage de la Suisse, la politique au f\u00e9minin pluriel, merci beaucoup, Anouk Henry. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62FB49B1-FA72-42B0-A140-D52348ACFD47", "internalArchiveId": "62FB49B1-FA72-42B0-A140-D52348ACFD47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Campaignolles, Alice;Campaignolle ;Boukari, Fouad;Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'H\u00f4pital Riviera Chablais;Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer, cheffe d'orchestre Swiss Orchestra\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(19/VICTOIRE MORALES) \u00ab Nous avons gagn\u00e9 au premier tour \u00bb, \r\nLes mots hier soir en Bolive devant la presse Evo Morales, au pouvoir depuis 2006 et en route pour un quatri\u00e8me mandat... \r\nQuelques instants plus tard, vers 18 heures, le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral  a donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident socialiste.\r\n47 % des voix pour Evo Morales, contre 36 % pour son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa.\r\nL'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale et les opposants sont encore descendus dans les rues hier soir dans toutes les villes du pays. \r\nReportage \u00e0 La Paz d'Alice Campaignolle. \r\n((AMBIANCE MANIF \r\nQuatri\u00e8me jour de mobilisation dans les rues de La Paz hier soir. Ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 crier \u00ab Evo encore une fois certainement pas ! \u00bb. \r\nPour les manifestants c'est impossible, Evo Morales n'a pas pu gagner d\u00e8s le premier tour :\r\nSONORE manifestante \r\nC'est une fraude, c'est s\u00fbr \u00e0 100%. Le minimum que devrait faire Evo maintenant c'est d'accepter un second tour. Qu'il y ait 10 ou 11 points de diff\u00e9rence entre les candidats, c'est une fraude. Nous ne sommes pas stupides. \r\nCarlos Mesa, le principal candidat d'opposition, s'est exprim\u00e9 dans la soir\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux :\r\nSONORE CM \r\nNous sommes \u00e0 un tournant de l'histoire. Je veux vous dire tout d'abord de ne pas baisser les bras. Ensuite de rester en action. Et enfin, que je suis avec vous. Ces manifestations pacifiques et d\u00e9mocratiques ne doivent pas cesser. \r\nSi l'appel \u00e0 la mobilisation est pacifique, l'ambiance, elle, est \u00e9lectrique, les manifestants veulent en d\u00e9coudre. On entend souvent crier \u00ab pas de violence\u00bb mais beaucoup ne voient pas d'autre alternative : \r\nSONORE Manifestant \r\nJe ne crois pas que des mesures pacifiques puissent \u00eatre efficaces. Ce n'est pas comme \u00e7a qu'on obtiendra du changement dans ces situations o\u00f9 la d\u00e9mocratie est en danger. Je crois que je ne suis pas le seul \u00e0 vouloir recourir \u00e0 la violence. \r\nEt il y a bien eu des heurts avec les forces de l'ordre en fin de soir\u00e9e ici \u00e0 La Paz. Et la ville de Santa Cruz, bastion de l'opposition, entame aujourd'hui son troisi\u00e8me jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale.))\r\nL'Union europ\u00e9enne, les Etats-Unis et des pays latino-am\u00e9ricains ont hauss\u00e9 le ton contre le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales, r\u00e9\u00e9lu au premier tour au terme d'un d\u00e9pouillement contest\u00e9, en r\u00e9clamant un second tour ou en le mena\u00e7ant de ne pas le reconna\u00eetre.\r\n(Bve Brexit \u00e9l\u00e9ctions) Le feuilleton Brexit : nouvel \u00e9pisode!\r\nLe Premier ministre britannique Boris Johnson a a nonc\u00e9 hier vouloir organiser des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es... \r\nMAis  une offre en forme de chantage aux d\u00e9put\u00e9s de Wesminster...\r\nIl a expliqu\u00e9 hier que se \"ils veulent vraiment plus de temps pour \u00e9tudier l'accord de Brexit, ils peuvent l'avoir, mais ils doivent accepter des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre.\" dit-il.\r\n(04/HOPITAL RENNAZ REACTION ITV PIOL) *** En Suisse, le tout nouveau Centre hospitalier Riviera-Chablais \u00e0 Rennaz est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement... \r\nAttendu depuis longtemps, cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins vaudois et valaisans.. \r\nD\u00e8s lundi prochain, le personnel administratif et logistique va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9.. \r\nQuelque 200 patients seront ensuite d\u00e9plac\u00e9s durant les trois semaines suivantes. \r\nUne op\u00e9ration d\u00e9licate, comme  l'explique Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'H\u00f4pital Riviera Chablais: \r\n  50''\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc\r\n(Bve F\u00e9d\u00e9rales Zurich) *** L'UDC Roger K\u00f6ppel retire sa candidature pour le Conseil des Etats... \r\nIl a fait part de sa d\u00e9cision hier au comit\u00e9 de l'UDC Zurich qui soutient ce choix... \r\nAu premier tour le 20 octobre, le conseiller national UDC a termin\u00e9 en troisi\u00e8me position.\r\nLe s\u00e9nateurs socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu des ce premier tour...\r\nLe PLR Ruedi Noser et Marionna Schlatter (pour les Verts) s'affronteront le 17 novembre pour le dernier si\u00e8ge zurichois qu'il reste \u00e0 pourvoir \u00e0 la Chambre des cantons.\r\nL'UDC zurichoise se prononcera mardi sur un eventuel soutien au candidat PLR...\r\n(06/SG REICHSTEINER) *** A St Gall, la question est deja regl\u00e9e : le camp bourgeois uni contre le socialiste sortant : Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale Suisse.\r\nLe PLR Marcel Dobler se retire de la course, pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats,  \r\nSon parti soutiendra donc l'UDC, Rino B\u00fcchel.\r\nLes deux partis bourgeois se sont donc entendus - S\u00e9verine Ambrus - sur l'objectif de faire barrage \u00e0 un troisi\u00e8me mandat du s\u00e9nateurs socialist...\r\n  46\r\n((A St Gall, dimanche dernier, ce sont les deux sortants, le PDC Benedikt W\u00fcrth et le socialiste Paul Rechsteiner qui ont comptabilis\u00e9 le plus de voix.\r\nLe candidat du PLR Marcel Dobler, lui, n'est arriv\u00e9 que quatri\u00e8me, derri\u00e8re l'UDC Rino B\u00fcchel.\r\nLe PLR fait donc le choix de maximiser les chances  du camp bourgeois, en se retirant de la course et en appelant \u00e0 voter aussi bien pour le PDC que pour l'UDC.\r\nIl s'agit d'emp\u00eacher un troisi\u00e8me mandat de Paul Rechsteiner et de permettre aux partis bourgeois de r\u00e9cup\u00e9rer leur second si\u00e8ge aux Etats, perdu en 2011, lors de la premi\u00e8re \u00e9lection du socialiste et ancien pr\u00e9sident de l'union syndicale suisse.\r\nLes Verts st gallois, eux aussi retir\u00e9s de la course, ont de leur c\u00f4t\u00e9 appel\u00e9 \u00e0 voter PDC et PS.\r\nLe choix des Verts lib\u00e9raux, n'est lui, pas encore connu.))\r\n(Bve Loyers Suisse) Face au face aux logements vides de plus en plus nombreux...\r\nLes loyers devraient encore reculer l'ann\u00e9e prochaine en Suisse.\r\nC'est l'estimation du sp\u00e9cialiste de l'immobilier  : W\u00fcest Partner.\r\nConcentr\u00e9s essentiellement sur les appartements en location, ces logements vides se situent majoritairement dans les cantons d'Argovie, de Berne, du Tessin, du Valais et de Soleure.\r\nPour ce qui est de la propri\u00e9t\u00e9, les candidats \u00e0 l'achat sont toujours confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e9matiques : une offre rare, de prix \u00e9lev\u00e9s et de conditions de financement restreintes, malgr\u00e9 des taux hypoth\u00e9caires historiquement bas.\r\n(TF4/ORCHESTRA COMPOSITEURS SUISSE) *** Un mois apr\u00e9s sa naissance... le Swiss Orchestra a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e...  \r\nCe jeune orchestre symphonique est compos\u00e9 de musiciens professionnels - des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques-  \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 45 ans.\r\nll est dirig\u00e9 par une jeune cheffe.. et sa vocation, Sylvie Lambelet c'est de faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains de Mozart ou Beethoven... \r\n  1'30''\r\n((DUPUY EXTRAIT OUVERTURE: 10'' + laisser dessous\r\ndes compositeurs al\u00e9maniques et romands.. comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste Edouard Dupuy, dont nous \u00e9coutons ici l'ouverture de l'op\u00e9ra Jeunesse et folie.. Une oeuvre aujourd'hui peu jou\u00e9e.. alors pourquoi d\u00e9terrer ces compositeurs suisses tomb\u00e9s aux oubliettes? la r\u00e9ponse de la cheffe Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer...\r\n((MAG 1 : 25''))\r\nPour ses deux premiers concerts cette semaine \u00e0 Z\u00fcrich et Berne.. le Swiss Orchestra a eu droit \u00e0 deux ovations du public... debout . Un succ\u00e8s que sa cheffe explique notamment par son programme.. pour moiti\u00e9 suisse. Jouer des compatriotes c'est donc un cr\u00e9neau, mais pour Lesna-Lisa W\u00fctend\u00f6rfer c'est aussi un risque.. \r\n((MAG 2: 14'' + DUPUY EXTRAIT CONCERTO - laisser dessous))\r\ninconnu comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste Edouard Dupuy.. un extrait du concerto pour fl\u00fbte..))\r\nExtro: un compositeur suisse \u00e0 d\u00e9couvrir, avec le Swiss Orchestra, ce dimanche au Victoria Hall de Gen\u00e8ve.\r\n(Bve Foot Europa League) B\u00e2le s'est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Espagne en Coupe d'Europe. \r\nLes Rh\u00e9nans ont gagn\u00e9 1-0 \u00e0 Getafe lors de la 3e journ\u00e9e d'Europa League.\r\nVictoire aussi pour Les Young Boys:\r\nDans un Stade de Suisse plein, ils ont battu Feyenoord Rotterdam 2-0\r\nEn revanche Lugano est revenu bredouille de son p\u00e9riple en Su\u00e8de.\r\nLes Tessinois ont perdu 2-1 \u00e0 Malm\u00f6...", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10792994", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-25T06:30:14_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-25T06:30:14_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10793010", "ece-10792994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:19:22Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Foued Boukari Evo Morales r\u00e9\u00e9lu officiellement au 1er tour en Bolivie r\u00e9sultat tr\u00e8s contest\u00e9e dans le pays, des milliers de bolivien sont encore descendus dans la rue, reportage dans un instant, le nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Arona est pr\u00eat \u00e0 accueillir ses premiers patients une op\u00e9ration d\u00e9licate, vous l'entendrez qui va durer 3 semaines et puis un mois apr\u00e8s sa naissance, le Swiss Orchestra a d\u00e9but\u00e9 sa tourn\u00e9e, un jeune orchestre symphonique qui veut faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [95%] :\r\nNous avons gagn\u00e9 au 1er tour les mots hier soir en Bolivie, devant la presse d'Evo Morales s au pouvoir depuis 2006 et en route pour un quatri\u00e8me mandat, quelques instants plus tard, le Tribunal sup\u00e9rieur \u00e9lectoral a donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident socialiste 47 pourcent des voix pour Evo Morales est contre 36 pourcent pour son principal adversaire, le centriste Carlos Mesa, l'opposition a d\u00e9nonc\u00e9 une fraude \u00e9lectorale et les opposants sont encore descendus dans la rue hier soir, dans toutes les villes du pays, reportage \u00e0 La Paz d'Alice Campaignolle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [93%] :\r\n4\u00e8me jour de mobilisation dans les rues de La Paz, hier soir, ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 crier Evo encore une fois, certainement pas pour les manifestants, c'est impossible, Evo n'a pas pu gagner d\u00e8s le 1er tour sera hors c'est un c'est une fraude c'est s\u00fbr \u00e0 100 pourcent le minimum que devrait faire Evo maintenant c'est d'accepter un second tour qu'il y a 10 ou 11 points de diff\u00e9rence entre les candidats, c'est une fraude, nous ne sommes pas stupides, Opel, Carlos Mesa le principal candidat d'opposition, s'est exprim\u00e9 dans la soir\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [86%] :\r\nEt c'est un non seulement au m\u00eame taux que l'oc\u00e9an, nous sommes \u00e0 un tournant de l'histoire, je veux vous dire tout d'abord de ne pas baisser les bras, ensuite, de rester en action et, enfin, je suis avec truc ces manifestations pacifiques et d\u00e9mocratiques ne doivent pas cesser, non des terminale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [88%] :\r\nSi l'appel \u00e0 la mobilisation est pacifique, l'ambiance, elle est \u00e9lectrique : les manifestants veulent en d\u00e9coudre, on entend souvent crier : pas de violence, mais beaucoup ne voient pas d'autres alternatives et Melilla pacifiques, donc l'eau qu'il y a eu un an. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [94%] :\r\nC'est l\u00e0, je ne crois pas que des mesures pacifiques puissent \u00eatre efficaces, ce n'est pas comme \u00e7a qu'on obtiendra du changement dans ces situations o\u00f9 la d\u00e9mocratie est en danger, Tintin, je crois que je ne suis pas le seul \u00e0 vouloir recourir \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [90%] :\r\nConnaissez une tension de Viol\u00e8ncies et il y a bien eu des heurts avec les forces de l'ordre de soir\u00e9e, ici, \u00e0 la page quant \u00e0 la ville de Santa Cruz, bastion de l'opposition, elle entame aujourd'hui son 3\u00e8me jour de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [93%] :\r\nLe reportage La Paz d'Alice Campaignolle et l'Union europ\u00e9enne, mais aussi les \u00c9tats-Unis et plusieurs pays latino- am\u00e9ricains ont hauss\u00e9 le ton contre le pr\u00e9sident bolivien Evo Morales -ce r\u00e9\u00e9lu au 1er tour donc au terme d'un d\u00e9pouillement contest\u00e9, il r\u00e9clame un second tour o\u00f9 il menace Evo Morales est de ne pas le reconna\u00eetre, le feuilleton Brexit nouvel \u00e9pisode le 1er ministre britannique Boris Johnson a annonc\u00e9 hier vouloir organiser des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es mais avec une forme de chantage aux d\u00e9put\u00e9s de Westminster, il a expliqu\u00e9 hier que s'ils veulent vraiment plus de temps pour \u00e9tudier le nouvel accord de Brexit, ils peuvent l'avoir, mais ils doivent accepter des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le 12 d\u00e9cembre dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [91%] :\r\nEn Suisse, le tout nouveau centre hospitalier Riviera-Chablais Reina est fin pr\u00eat pour son d\u00e9m\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [94%] :\r\nAttendue depuis longtemps cet h\u00f4pital regroupera 5 sites de soins Vaudois et valaisans d\u00e8s lundi prochain le personnel administratif et logistique va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 quelque 200 patients seront ensuite d\u00e9plac\u00e9s pendant les 3 semaines suivantes : une op\u00e9ration d\u00e9licate, comme l'explique Nicolas Piol, directeur m\u00e9dical adjoint de l'h\u00f4pital Riviera Chablais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [92%] :\r\nLe challenge qui est pour nous, a \u00e9t\u00e9 mis en t\u00eate de liste des priorit\u00e9s, c'est la s\u00e9curit\u00e9 du patient, on doit absolument \u00e9viter toute d\u00e9gradation de la qualit\u00e9 des soins avant, pendant et apr\u00e8s le d\u00e9m\u00e9nagement et que les soins puissent \u00eatre poursuivis et quels types de patients seront d\u00e9plac\u00e9s alors tout patient, donc \u00e7a va du nouveau- n\u00e9 hospitalis\u00e9 jusqu'aux patients adultes \u00e0 l'exclusion des passions, des cliniques de g\u00e9riatrie dans la passion selon l'\u00e9tat de sant\u00e9 du patient et sa gravit\u00e9 on a envisag\u00e9 3 types de transport le plus simple par un v\u00e9hicule conduit par un professionnel de la protection civile et accompagn\u00e9 par un soignant de l'h\u00f4pital, ensuite la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0 transport handicap avec un dispositif de soins qui les accompagnent et pour les patients les plus s\u00e9v\u00e8res, \u00e7a va de l'ambulance jusqu'\u00e0 \u00e9ventuellement un transfert en h\u00e9licopt\u00e8re qui devrait rester largement minoritaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:25) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Martine Clerc l'UDC Roger K\u00f6ppel retire sa candidature pour le Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [92%] :\r\nIl a fait part de sa d\u00e9cision hier soir au comit\u00e9 de l'UDC Zurich qui soutient ce choix au 1er tour dimanche dernier, il avait termin\u00e9 en 3\u00e8me position, le s\u00e9nateur socialiste Daniel Yossi qu'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e8s ce 1er tour le PLR Ruedi Noser et Mariona cela clair pour les Verts s'affronteront le 17 novembre pour le dernier si\u00e8ge z\u00fcrichois qu'il reste donc \u00e0 pourvoir \u00e0 la chambre des comptes, on l'UDC Zurich se prononcera mardi sur un \u00e9ventuel soutien au candidat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [88%] :\r\nPLR et \u00e0 Saint-Gall, la question est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 le camp bourgeois uni contre le socialiste sortant unis contre ce socialiste sortant Paul Rechsteiner, ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [93%] :\r\nLe PLR Marcel Dobler, s'est retir\u00e9 de la course pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats son parti soutiendra donc l'UDC Rino B\u00fcchel les 2 partis bourgeois se sont donc entendus S\u00e9verine Bruce sur l'objectif de faire barrage, un troisi\u00e8me mandat du s\u00e9nateurs socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [95%] :\r\n\u00e0 Saint-Gall, dimanche dernier, ce sont les deux sortants, le PDC Benedikt W\u00fcrth 1er et le socialiste Paul Rechsteiner second qui ont comptabilis\u00e9 le plus de voix, le candidat du PLR Marcel Dobler, lui, n'est arriv\u00e9 que 4\u00e8me derri\u00e8re l'UDC Rino B\u00fcchel, le PLR fait donc le choix de maximiser les chances du camp bourgeois en se retirant de la course et en appelant \u00e0 voter aussi bien pour le PDC que pour l'UDC, il s'agit d'emp\u00eacher un 3\u00e8me mandat de Paul Rechsteiner et de permettre aux partis bourgeois de r\u00e9cup\u00e9rer leur second si\u00e8ge aux \u00e9tats perdu en 2011 lors de la premi\u00e8re \u00e9lection du socialiste et ancien pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse les Verts st gallois eux aussi retir\u00e9s de la course, ont de leur c\u00f4t\u00e9, appel\u00e9 \u00e0 voter PDC et PS le choix des Verts lib\u00e9raux lui n'est pas encore connu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [95%] :\r\nFace aux logements vides de plus en plus nombreux, les loyers devraient encore reculer l'ann\u00e9e prochaine en Suisse, l'estimation du sp\u00e9cialiste de l'immobilier Wuest Partner, concentr\u00e9 essentiellement sur les appartements en location ces logements vides se situent majoritairement dans les cantons d'Argovie de Berne du Tessin du Valais et de Soleure pour ce qui est de la propri\u00e9t\u00e9, les candidats \u00e0 l'achat sont toujours confront\u00e9s aux m\u00eames probl\u00e9matiques une offre rare des prix \u00e9lev\u00e9s et des conditions de financement restreintes, malgr\u00e9 des taux hypoth\u00e9caires historiquement bas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:40) [90%] :\r\nUn mois apr\u00e8s sa naissance, le Swiss Orchestra d\u00e9but\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [91%] :\r\nTourn\u00e9e mais ce jeune orchestre symphonique et compos\u00e9 de musiciens professionnels des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques, \u00e2g\u00e9s de 25 \u00e0 45 ans, il est dirig\u00e9 par une jeune cheffe et sa vocation, Sylvie Lambelet, c'est de faire d\u00e9couvrir au public des compositeurs suisses contemporains de Mozart ou Beethoven. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [97%] :\r\nDes compositeurs al\u00e9maniques et romands comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste \u00c9douard Dupuy dont nous \u00e9coutons aussi l'ouverture de l'op\u00e9ra Jeunesse et folie. \r\nUne oeuvre aujourd'hui peu jou\u00e9e alors pourquoi exhumer des compositeurs suisses tomb\u00e9s aux oubliettes, la r\u00e9ponse de la cheffe Lena-Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:22) [86%] :\r\nJe pense que c'est absolument \u00e0 tort que leurs Oeuvres ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9s, il y avait des compositeurs suisses qui en leur temps \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e de ce que c'est et qui \u00e9tait connu, en hiver, international maintenant ces compositeurs sont tr\u00e8s moins connus mais leurs Oeuvres r\u00e9centes d'une qualit\u00e9 exceptionnelle, et il faut ressuscit\u00e9 ses Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:47) [92%] :\r\nPour ces 2 premiers concerts cette semaine \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, le Swiss Orchestra a eu droit \u00e0 deux ovations du public debout, un succ\u00e8s que sa cheffe explique notamment par son programme pour moiti\u00e9 suisse jouer des compatriotes, c'est donc un cr\u00e9neau mais pour l'ENA Lisa W\u00fcstend\u00f6rfer c'est aussi un risque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [90%] :\r\nOn a beaucoup plus de public suit en mais seulement Beethoven et Motsak et un peu de Brahms, c'est toujours un risque de mettre des compositeurs inconnus sur le programme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [97%] :\r\nInconnu comme le neuch\u00e2telois Jean-Baptiste \u00c9douard Dupuy un extrait du concerto pour fl\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:25) [86%] :\r\nCompositeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nSuisse, \u00e0 d\u00e9couvrir donc avec le Swiss Orchestra ce dimanche au Victoria Hall de Gen\u00e8ve du football enfin et qui s'est impos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de son histoire en Espagne dans le cadre de la Coupe d'Europe, les Rh\u00e9nans ont gagn\u00e9 1 but \u00e0 0 arr\u00eate a fait hier soir pour cette 3\u00e8me journ\u00e9e victoire aussi pour Les Young Boys dans un Stade de Suisse plein, ils ont battu Feyenoord Rotterdam 2 \u00e0 0, seule d\u00e9faite \u00e0 signaler celle de Lugano revenu bredouille de son p\u00e9riple en Su\u00e8de, les Tessinois qui se sont inclin\u00e9s 2 buts \u00e0 1 \u00e0 Malm\u00f6. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T05:14:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0999C9DE-ACFD-4236-AF87-ADD995E560F3", "internalArchiveId": "0999C9DE-ACFD-4236-AF87-ADD995E560F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hauert, Laurent\r\n\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec une question de soci\u00e9t\u00e9: l'aide au suicide.\r\nGrand dossier du Temps, ce matin. L'aide au suicide qui augmente, et avec elle les proc\u00e8s. Faut-il, d\u00e8s lors, questionne le journal, repenser l'approche suisse, qui est tr\u00e8s lib\u00e9rale ?\r\nC'est une question difficile, \u00e9videmment. Deux grand principes s'entrchoquent: protection du droit \u00e0 la vie, et libert\u00e9 individuelle face \u00e0 la mort. Mais au-del\u00e0 du suicide assist\u00e9, c'est une autre question qui se pose, centrale: \r\ncelle du grand \u00e2ge, dit C\u00e9line Z\u00fcnd dans son \u00e9ditorial. \r\nLe grand \u00e2ge, ph\u00e9nom\u00e8ne mondial r\u00e9cent. \r\nOn repousse la mort, la m\u00e9decine s'adapte, mais en fait-on assez pour d\u00e9velopper une vision globale de cette derni\u00e8re \u00e9tape, qui n'est pas seulement la fin de vie, mais la vieillesse ?\r\n*** On ne finira pas la semaine, Val\u00e9rie, sans parler encore une fois d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nAvec LA question de la semaine: la place des verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le Blick a demand\u00e9 leur avis  \u00e0 plusieurs anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux: Doris Leuthard et Mortiz Leuenbernger disent oui... mais, il faut attendre une vacance.\r\nAdolf Ogi plaide lui pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, ce qui laisserait plus de place pour les verts. Enfin, le journal reprend aussi les propos de Pascal Couchepin en d\u00e9but de semaine dans le Temps; la formule magique n'est pas grav\u00e9e dans le marbre. \r\n*** L'UDC est aussi particuli\u00e8rement \u00e0 l'honneur, dans la presse du jour.\r\nLa course pour le 2\u00e8me tour des Etats - ce matin c'est du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, NZZ et Tages Anzeiger, avec le retrait de l'UDC Roger K\u00f6ppel.\r\nL'UDC vaudoise, elle, c'est dans 24h. Une interview de Kevin Grangier, qui se lance dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section vaudoise. Son credo: Switzerland First ! Il faut que cela vaille la peine d'\u00eatre suisse, en Suisse. \r\nEt il y aussi un \"fact-ckecking\", ce matin. Dans Vigousse. Une v\u00e9rification des propos tenus par Oskar Freysinger, \u00e0 la RTS dimanche.\r\nIl \u00e9voquait pour temp\u00e9rer les ardeurs autour du r\u00e9chauffement, les travaux du scientifique Milutin Milankovitch, il y a une centaine d'ann\u00e9es: les m\u00e9canismes atronomiques - position de la terre, notamment - qui peuvent expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes comme les glaciations. Mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9chauffement cr\u00e9\u00e9 par l'homme, dit le journal; c'est surtout utilis\u00e9 par les complotistes.\r\nAutres propos d'Oskar Freysinger pass\u00e9s \u00e0 la moulinette de Vigousse: un proc\u00e8s au Canada, \r\nperdu par un scientifique contre un climati-sceptique. Les m\u00e9dias n'en ont rien dit. \r\nEn fait, ce serait le scientifique qui aurait attaqu\u00e9 le climato-sceptique pour diffamation; il a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9, mais pour une histoire de proc\u00e9dure, pr\u00e9cise le journal. \r\n*** Plusieurs journaux se demandent ce matin ce qui se passe dans l'entourage d'Alain Berset...\r\nQuatre d\u00e9parts, cette ann\u00e9e, de proches collaborateurs, qui intepellent, lit-on dans la Libert\u00e9 et plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux. Le journal pr\u00e9sente une hypoth\u00e8se, que les int\u00e9ress\u00e9s s'empressent de rejeter: \r\nAlain Berset chercherait \u00e0 changer de d\u00e9partement: les affaires \u00e9trang\u00e8res, voire les finances - en comptant sur un proche d\u00e9part d'Ueli Maurer. Et ses collaborateurs n'auraient peut-\u00eatre pas eu envie de g\u00e9rer cette transhumance, lit-on. \r\n*** Le monde du travail, toujours: on se penche sur un profil particulier... les \u00e9tudiants lettres.\r\nLes \"lettreux\", comme on les qualifie toujours si d\u00e9licatement... \r\nEh bien figurez-vous que le suppl\u00e9ment carri\u00e8re du Temps, aujourdhui, explique qu'il existe de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s pour les dipl\u00f4m\u00e9s en langues, en philosophie ou en histoire. \r\nDans un monde de communication comme le n\u00f4tre, savoir r\u00e9diger et s'exprimer de mani\u00e8re claire est essentielle.\r\nEt aussi, \u00e0 l'heure de la technologie, une formation en philosophie, ou histoire, est utile pour questionner, cette m\u00eame technologie. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, une id\u00e9e originale, \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\nLe Pod ? vous connaissez ? C'est la grande avenue qui traverse La Chaux-de-Fonds, les Champs-Elys\u00e9es des Montagnes, le Unter den Linden neuch\u00e2telois... et bient\u00f4t, peut-\u00eatre, le Central Park de l'arc jurassien...\r\nLe conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste Oguzhan Can a d\u00e9pos\u00e9 une motion en ce sens. Il a m\u00eame dessin\u00e9, ce central park horloger. On peut le voir, ce dessin, dans Arcinfo. Des arbes \u00e0 perte de vue, un canal, des petits ponts, des bancs, une mare, une piste cyclable... \r\nsa motion sera d\u00e9battue la semaine prochaine au l\u00e9gislatif de la ville.", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793007", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-25T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-25T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10793012", "ece-10793007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T08:05:56Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 47 ans, passe \u00e0 la revue de presse Val\u00e9rie Droux on commence avec une question de soci\u00e9t\u00e9, l'aide au suicide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [94%] :\r\nUn grand dossier dans le temps, ce matin, l'aide au suicide qui augmente et, avec elle, les proc\u00e8s alors faut -il d\u00e8s lors, questionne le journal repenser l'approche suisse en la mati\u00e8re qui est tr\u00e8s lib\u00e9rale, c'est une question difficile \u00e9videmment de grands principes s'entrechoquent ici la protection du droit \u00e0 la vie et la libert\u00e9 individuelle face \u00e0 la mort, mais au-del\u00e0 du suicide assist\u00e9, c'est une autre question qui se pose, centrale, celle du grand \u00e2ge, dit C\u00e9line Z\u00fcnd dans son \u00e9ditorial, le grand \u00e2ge, ph\u00e9nom\u00e8ne mondial r\u00e9cent on repousse la mort, la m\u00e9decine s'adapte, mais on fait on assez pour d\u00e9velopper une vision globale de cette derni\u00e8re \u00e9tape qui n'est pas seulement la fin de vie mais aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [89%] :\r\nLa vieillesse Nadine Reichen y a eu beaucoup d'affaires ces derni\u00e8res semaines, inquiets autour de ce th\u00e8me des proc\u00e8s de 2 m\u00e9decins, apparemment il y a un besoin il y a un cri de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00eatre entendu \u00e0 sur des oui, des besoins de d'assumer de se donner la mort, alors que parfois on n'est pas bon au bord \u00e0 l'article de la mort, est ce que le cadre actuellement est suffisant est -ce qu'on absent d'une inad\u00e9quation entre encadre des pratiques et un besoin des a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [89%] :\r\nJe peux, je pense qu'aujourd'hui c'est il y a une morale et l\u00e0, ici on est dans une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle le suicide, c'est quelque chose qui n'est pas accept\u00e9 puisqu'avant vous \u00e9tiez excommuni\u00e9 oubliez pas \u00eatre enterr\u00e9 dans ce qui, quand vous \u00e9tiez chr\u00e9tien aujourd'hui, on a aussi envie en tant qu'\u00eatre humain, de ne pas souffrir et je fais tr\u00e8s tr\u00e8s bien comprendre quelqu'un qui, qui ne veut pas continuer \u00e0 vivre dans une situation d\u00e9sagr\u00e9able de vouloir d\u00e9cider de sa mort mais enfin qu'on se renvoie, c'est souvent et les la famille qui s'oppose, qui s'opposent parce qu'il consid\u00e8re d'autre chose, donc moi je suis assez pour le droit \u00e0 mettre fin \u00e0 sa vie quand on a d\u00e9cid\u00e9, via les directives anticip\u00e9es s'affirmer des sympathisants dissip\u00e9es, \u00e7a c'est quelque chose que moi j'ai fait et dans lequel j'ai quelques unes de mes amies aussi qui ont r\u00e9dig\u00e9 c'est ces directives anticip\u00e9es parce que j'ai \u00e9t\u00e9 enfin mon second mari \u00e9tait dans le coma pendant 6 mois, et donc c'est quelque chose dans laquelle nous \u00e9tions enfin moi j'\u00e9tais particuli\u00e8rement contente que lui \u00e9crit ses directives anticip\u00e9es, ce qui fait que, vis-\u00e0-vis des \u00e7a soulage entourage \u00e7a soulage l'entourage et puis vis-\u00e0-vis des m\u00e9decins, ben, vous savez ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [88%] :\r\nOn ne finira pas la semaine en poursuit Val\u00e9rie Droux on finit pas la semaine, sans parler encore une fois d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien non, vous auriez \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, sinon avec la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [92%] :\r\nQuestion de la semaine, la place des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le Blick a demand\u00e9 leur avis \u00e0 plusieurs anciens Doris Leuthard timor\u00e9 sur Yon Berger, ils disent oui, mais, mais il faut attendre une vacance Adolphe qui plaide pour sa part, pour un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 9 membres, ce qui laisserait plus de place pour l'hiver, enfin, journal reprend aussi les propos de Pascal Couchepin en d\u00e9but de semaine dans le temps, la formule magique n'est pas grav\u00e9e dans le l'id\u00e9e, c'est aussi particuli\u00e8rement \u00e0 l'honneur dans la presse du jour oui avec la course pour le 2\u00e8me tour des \u00c9tats, ce matin du c\u00f4t\u00e9 d'Zurich NZZ et Tages-Anzeiger avec le retrait de l'UDC, Roger K\u00f6ppel et l'UDC vaudoise elle dans 24 heures une interview de Kevin Grangier, qui se lance dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence de la section cantonale son credo souhaite Salam First, il faut que cela vaille la peine d'\u00eatre suisse en Suisse et puis il y a aussi un fact-checking, ce matin, donc Vigousse une v\u00e9rification des propos tenus par Oskar Freysinger \u00e0 la RTS dimanche il \u00e9voquait pour temp\u00e9rer les ardeurs autour du r\u00e9chauffement climatique, il \u00e9voquait les travaux du scientifique Milenkovic il y a une centaine d'ann\u00e9es les m\u00e9canismes astronomiques position de la terre, notamment qui peuvent expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes comme les glaciations mais tout \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le r\u00e9chauffement que nous vivons maintenant cr\u00e9\u00e9 par l'homme, dit le journal, c'est surtout utilis\u00e9 par les complotistes et puis autre propos d'Oskar Freysinger pass\u00e9s \u00e0 la moulinette de Vigousse un proc\u00e8s au Canada, perdu par un scientifique contre en climato-sceptique, les m\u00e9dias n'en ont rien dit alors en fait, ce serait le scientifique qui aurait attaqu\u00e9 le climato-sceptique pour diffamation alors il a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 le scientifique mais pour une histoire de proc\u00e9dure pas sur le fond, pr\u00e9cise le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [84%] :\r\nPas un jour, on ne parle de cette vague verte de danger climatique Nadine Reichen ce Parlement qui s'est Verdi qui s'est f\u00e9minis\u00e9, qui s'est rajeuni quel elle quelle place l'\u00e9conomie va trouver avec seul avec ce ces nouveaux param\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [92%] :\r\nAlors moi je j'ai une croyance qui est que c'est quand on a des d\u00e9fis, on trouve des solutions, donc tout ce qui est autour de ce qu'on appelle ben l'\u00e9conomie circulaire donc le fait de r\u00e9utiliser de r\u00e9utiliser les d\u00e9chets d'un autre, qui sont les mati\u00e8res premi\u00e8res, les mati\u00e8res premi\u00e8res d'une autre industrie, le fait de ne pas utiliser de mani\u00e8re stupide des emballages, on a cette \u00e9conomie verte qui dit que d'abord on doit, on doit travailler sur l'humain et de faire que tout ce qu'on a ce soit suffisant l'\u00e9conomie bleue qui va encore au dessus en disant qu'en plus de \u00e7a, il faut que \u00e7a soit local, donc je pense qu'il y a, il y a par exemple aujourd'hui plus de 150 entreprises qui sont sur la la nouvelle, la nouvelle plateforme des Cleantech ben c'est celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [88%] :\r\nMais sur avec l'\u00e9conomie classique, hein, parce que la grande crainte \u00e0 droite c'est ce sont les taxes parce que tout cela va devoir \u00eatre financ\u00e9 et ceci risque pas de tuer le moteur qui fait quand m\u00eame la Suisse qui permet ensuite de bien vivre de aussi de voter Vert d'avoir son int\u00e9r\u00eat est ce qu'il ne faut pas tuer la poule aux oeufs d'or non plus alors justement, comme j'\u00e9tais s\u00fbr que vous bien pos\u00e9e, c'est s\u00fbr, j'ai un petit peu regard\u00e9 donc aujourd'hui au niveau des Cleantech ces 530000 postes de travail, c'est 3 fois plus que la femme, c'est 48000 milliards de chiffre d'affaires, c'est un 12\u00e8me, la richesse du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [92%] :\r\nEt on en exporte pour40,5 milliards, c'est-\u00e0-dire 5 pourcent de nos exportations Cleantech donc je pense qu'au niveau de ce qui est les technologies vertes, la Suisse a beaucoup apport\u00e9, ah bon, il y a beaucoup de travail qui va se mettre en place et moi je fais partie de ceux qui pensaient que lorsque les cochers ont disparu, c'\u00e9tait pas trop grave, parce qu'on a fait, mis en place sous t\u00f4le trouve de l'automobile, donc il va y avoir quelque chose qui va faire que l'\u00e9conomie suisse va \u00eatre encore plus florissantes avec des m\u00e9tiers encore plus intelligent et beaucoup plus fin, beaucoup plus int\u00e9ressant pour nous, plut\u00f4t que de rester dans un conservatisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [92%] :\r\nQui ne vous convainc pas au lendemain on poursuit Val\u00e9rie Droux plusieurs journaux se demande ce matin ce qui se passe dans l'entourage d'Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [88%] :\r\nOui quatre d\u00e9parts cette ann\u00e9e de proches collaborateurs qui interpelle, lit -on dans la Libert\u00e9 et plusieurs autres quotidiens r\u00e9gionaux, les journaux qui pr\u00e9sente une hypoth\u00e8se que les int\u00e9ress\u00e9s sont presque toutes \u00e0 bord de rejeter Alain Berset chercherait \u00e0 changer de d\u00e9partement, les affaires \u00e9trang\u00e8res, voire les finances en comptant sur un proche d\u00e9part de d\u00e9marreur et ses collaborateurs, h\u00e9 bien n'aurait peut-\u00eatre pas eu envie de g\u00e9rer cette transhumance g\u00e9ante, dit -on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [94%] :\r\nLe monde du travail toujours on se penche sur un profil particulier, les \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [90%] :\r\nEn l'\u00eatre oui, les lettres comme on les qualifie toujours de mani\u00e8re si d\u00e9licate, h\u00e9 bien figurez -vous que le suppl\u00e9ment carri\u00e8re du temps aujourd'hui, nous explique qu'il existe de nombreux d\u00e9bouch\u00e9s pour les dipl\u00f4m\u00e9s en langues, en philosophie ou en histoire dans un monde de communication comme le n\u00f4tre, savoir r\u00e9diger et s'exprimer de mani\u00e8re claire est essentielle et aussi \u00e0 l'heure, la technologie, une formation philosophique, mon histoire est utile pour questionner cette m\u00eame technologie, vous \u00e9tiez une lettre Nadine Magenta ne veut pas dire que je voyais sourire je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [89%] :\r\nSeriez parce que hier dans mon bureau, il avait justement une jeune femme qui qui facult\u00e9s de Lettres et qui qui bougent et qui aimeraient cr\u00e9er une plateforme pour justement faire des enqu\u00eates donc on m'a dit : j'aimerais faire \u00e7a en juillet dit ben \u00e9coutez c'est vrai maintenant il faudra juste savoir qui sont vos clients combien \u00e7a va co\u00fbter combien les gens sont pr\u00eats \u00e0 payer et il m'a regard\u00e9, lundi, oui, \u00e7a c'est bien marcher, r\u00e9fl\u00e9chir, puis je reviens \u00e0 \u00e7a, on apprend pas en lettres et maladie et mais mais je pense que dans, et surtout \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, tous les m\u00e9tiers peuvent amener \u00e0 l'entreprenariat parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'entreprenariat, c'est r\u00e9pondre \u00e0 un besoin existant, donc si vous avez besoin de faire r\u00e9diger des textes intelligents ben vous avez besoin d'aller tr\u00e8s, nous c'est ce qu'on apprend aux enfants de graines d'entrepreneurs, on leur dit que c'est important de savoir r\u00e9diger parce que quand on va faire son ailleurs c'est bien que \u00e7a soit dans un fran\u00e7ais compr\u00e9hensible que dessiner, c'est bien parce qu'il va falloir faire des logos et que donc tous les m\u00e9tiers s'n\u00e9cessite d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole parce que \u00e0 quoi \u00e7a sert de faire des maths, \u00e7a sert \u00e0 rien, donc nous on essaye aussi de montrer que, que tout est important dans la soci\u00e9t\u00e9, y a pas que les uns ou les autres, moi j'avais un match comme Marie qui savait pas d'acheter un lit de la danse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:18) [93%] :\r\nEn termine Val\u00e9rie avec une id\u00e9e originale pour le mois, \u00e7a se passe \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [88%] :\r\nOui, le pot d'vous connaissez l'Pode h\u00e9 bien c'est la grande avenue qui traverse La Chaux-de-Fonds les Champs- \u00c9lys\u00e9es et des Montagnes le Unter den Linden neuch\u00e2telois et bient\u00f4t peut-\u00eatre le Central Park de l'Arc jurassien, le conseiller g\u00e9n\u00e9ral socialiste au Gouzenne a d\u00e9pos\u00e9 une motion en ce sens, il a m\u00eame dessin\u00e9 ce central park horloger, on peut le voir ce dessin Arc Info des arbres \u00e0 perte de vue, un canal des petits ponts, des bancs, une mare, une piste cyclable, sa motion sera d\u00e9battue la semaine prochaine au l\u00e9gislatif de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:48) [84%] :\r\nLe Unter der Linden neuch\u00e2telois assez joli 7 heures 56 merci beaucoup Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89741092-A668-4EAB-A01E-08387FB5B262", "internalArchiveId": "89741092-A668-4EAB-A01E-08387FB5B262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Roger K\u00f6ppel se retire du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC Roger K\u00f6ppel se retire du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Zurich  \r\n((AMBRUS DIR ST SRF \r\nAdresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\n***C'est un t\u00e9nor de l'UDC qui tr\u00e9buche devant le Conseil des Etats...\r\nRoger K\u00f6ppel retire sa candidature au 2e tour.\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre patron de la Weltwoche l'a annonc\u00e9 hier soir, d'entente avec son parti.\r\nLe zurichois est arriv\u00e9 3\u00e8me dimanche, derri\u00e8re les sortants, le socialiste Daniel Josistsch et le PLR Ruedi Noser...\r\nmais devant la candidate Verte...\r\nS\u00e9verine Ambrus...comment expliquez ce retrait...\r\nLa logique de ce retrait mise en avant hier soir  par  l'UDC zurichoise et Roger K\u00f6ppel, c'est ne pas diviser les voix \u00e0 droite et \u00e9viter ainsi \u00e0 tout prix l'\u00e9lection de l'\u00e9cologiste Marionna Schlatter, qui talonne Roger K\u00f6ppel et reste en course pour le 2\u00e8me tour. Une candidate d'\"extr\u00eame gauche\", selon les termes de Roger K\u00f6ppel.\r\nC'est ici l'\u00e9pilogue d'une campagne effectivement tr\u00e8s personnelle et incisive.\r\nL'an dernier, l'annonce de la candidature de Roger K\u00f6ppel avait pris son parti de cours.\r\nA rebours de la vague verte,  il n'a pas m\u00e9nag\u00e9 sa peine, en parcourant  des mois durant l'ensemble des 162 communes zurichoises, pour y d\u00e9noncer sans rel\u00e2che ce qu'il qualifie \"d'hyst\u00e9rie climatique\".\r\n***Et \u00e7a, S\u00e9verine, \u00e7a n'a pas pay\u00e9 pour les Etats...\r\nPourtant, en 2015, le patron de la Weltwoche avait \u00e9t\u00e9 le conseiller national le mieux \u00e9lu.\r\nMais sa campagne un peu seul contre tous, ses positions tr\u00e8s tranch\u00e9es sur le climat  et les attaques contre ses adversaires ont pu le desservir.\r\nIl faut savoir que pour les Etats, on a tendance \u00e0 privil\u00e9gier des profils aptes au consensus.\r\nC'est ce que l'histoire a montr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Zurich, o\u00f9 plusieurs grandes figures de l'UDC, Christophe Blocher et Ueli Maurer en t\u00eate, ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 devenir conseillers aux Etats. \r\nReste maintenant \u00e0 savoir si l'UDC zurichoise va appeler \u00e0 soutir le PLR Ruedi Noser . Le choix  ne sera pas \u00e9vident, compte tenu du fait que  Roger K\u00f6ppel a abondemment attaqu\u00e9 le candidat PLR durant sa campagne.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019UDC Roger K\u00f6ppel se retire du 2e tour de l\u2019\u00e9lection au Conseil des Etats \u00e0 Zurich / 12H30_2019-10-25T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:48:32Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Berlin, et on continue \u00e0 parler politique puisque c'est un t\u00e9nor de l'UDC qui tr\u00e9buche devant le Conseil des \u00c9tats Roger K\u00f6ppel retire sa candidature au 2\u00e8me tour le c\u00e9l\u00e8bre patron de la Weltwoche, l'a annonc\u00e9 hier soir d'entente avec son parti, l'UDC le dirait quoi est arriv\u00e9 3\u00e8me dimanche derri\u00e8re les sortants, le socialiste Daniel PLR Ruedi Noser mais devant la candidate verte c'est vraiment Bruce, comment peut -on expliquer ce retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nAlors la logique de ce retrait, mise en avant hier soir par l'UDC zurichoise et Roger Koeppel, c'est de ne pas diviser les voix \u00e0 droite et \u00e9viter ainsi \u00e0 tout prix l'\u00e9lection de l'\u00e9cologiste Marie- n'Schlatter qui talonne hein, Roger Koeppel et reste elle en course, une candidate d'extr\u00eame gauche, selon les termes de Roger Koeppel, mais on peut dire aussi que c'est ici l'\u00e9pilogue d'une campagne tr\u00e8s personnelle et incisive l'an dernier d\u00e9j\u00e0, l'annonce de la candidature de Roger Koeppel avait pris son parti de cours et \u00e0 rebours de la vague verte, il n'a pas m\u00e9nag\u00e9 sa peine, en parcourant des mois durant, l'ensemble des 162 communes z\u00fcrichoises pour y d\u00e9noncer sans rel\u00e2che ce qu'il qualifie d'hyst\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [86%] :\r\nClimatique important S\u00e9verine, \u00e7a n'a pas suffi pour les \u00e9tats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [95%] :\r\nEt pourtant, en 2000, qu'on en 2015 le patron de la Weltwoche avait \u00e9t\u00e9 le conseiller national le mieux \u00e9lu mais sa campagne un peu seul contre tous ses positions tr\u00e8s tranch\u00e9es sur le climat et les attaques contre ses adversaires ont pu le desservir, il faut savoir aussi, hein, que pour les \u00e9tats, on a tendance \u00e0 privil\u00e9gier des profils aptes au consensus, c'est ce que l'histoire a montr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Zurich, o\u00f9 plusieurs grandes figures de l'UDC Christoph Blocher et Ueli Maurer en t\u00eate, ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 devenir conseillers aux \u00c9tats, reste maintenant \u00e0 savoir si l'UDC zurichoise va appeler \u00e0 soutenir le PLR Ruedi Noser le choix ne sera pas \u00e9vident compte tenu du fait que Roger Koeppel a abondamment attaqu\u00e9 le candidat PLR durant sa campagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [88%] :\r\nC'est vrai, nombreuses, notre correspondante \u00e0 Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E04FA1F7-A611-467B-A855-A980C474D7C0", "internalArchiveId": "E04FA1F7-A611-467B-A855-A980C474D7C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti 'Le Nouveau Radical'", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti 'Le Nouveau Radical'  \r\n***Politique toujours...\u00e0 Gen\u00e8ve cette fois...\r\navec un nouveau parti, son nom: \r\nLe Nouveau Radical!\r\nSon faire-part de naissance a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 ce matin aux m\u00e9dias...\r\nEt derri\u00e8re ce parti, Guillaume Rey, on retrouve un certain Willy Cretegny ((prononcer vi-li cre-te-gny)).\r\nSi son nom ne vous dit rien, on vous fait rapidement les pr\u00e9sentations... Willy Cretegny, vigneron-encaveur, candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'Etat l'an dernier, candidat \u00e9galement au premier tour du Conseil des Etats cette ann\u00e9e.. mais pas au 2\u00e8me tour, pr\u00e9vu le 10 novembre, il s'est retir\u00e9... Et \u00e0 chaque fois, il a obtenu des scores tr\u00e8s honorables, plusieurs milliers de voix...  Willy Cretegny, s'est aussi fait remarquer r\u00e9cemment avec une gr\u00e8ve de la faim, d\u00e9sormais termin\u00e9e.. pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale... Et aujourd'hui, sur le plan politique, il ne se contente donc plus d'\u00eatre ind\u00e9pendant... son parti sera officiellement cr\u00e9\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e... et la recherche de membres est lanc\u00e9e. \r\n***Mais pourquoi il cr\u00e9e sa formation plut\u00f4t que d' adh\u00e9rer \u00e0 un parti existant? \r\nEt bien parce que Willy Cretegny ne se reconnait pas dans les autres partis... sa d\u00e9fense du climat le rapproche des verts, mais il estime que le parti \u00e9cologiste, comme le PS, est \"incapable (je cite) de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale\"...  et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, il d\u00e9plore le soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre-\u00e9change... Car au-del\u00e0 de la d\u00e9fense du climat, le Nouveau Radical militera pour introduire une politique protectionniste... Une nouvelle formation qui ambitionne de pr\u00e9senter des candidats pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, et pour les cantonales de 2023. \r\n((pr rappel, ses scores: 7e, avec 7'746 conseil des Etats, 9'157 1er tour CE en 2** au 2\u00e8me tour CE 2018))", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le vigneron-encaveur genevois Willy Cretegny lance le parti \u2018Le Nouveau Radical\u2019 / 12H30_2019-10-25T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T12:48:33Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQui est politique, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, cette fois avec un nouveau parti, son nom : le Nouveau Radical son Faire-part de naissance a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 ce matin aux m\u00e9dias et, derri\u00e8re ce parti Guillaume Rey, on retrouve un certain Vili Cretegny. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nSi son nom ne vous dit rien ou fait rapidement les pr\u00e9sentations, ville Cretegny, vigneron encaveur candidat ind\u00e9pendant au Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, candidat \u00e9galement au 1er tour du Conseil des \u00c9tats, cette ann\u00e9e, mais pas au 2\u00e8me tour pr\u00e9vu le 10 novembre il s'est retir\u00e9, et \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien il a obtenu des scores tr\u00e8s honorables, plusieurs milliers de voix Willy Cretegny s'est aussi fait remarquer r\u00e9cemment avec une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale et, aujourd'hui, sur le plan politique et d'un ne se contente donc plus d'\u00eatre ind\u00e9pendant, son parti sera officiellement cr\u00e9\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e et la recherche de membres est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [94%] :\r\nEt pourquoi il n'adh\u00e8re pas un parti qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [94%] :\r\nEh bien parce que Willy Cretegny ne se reconna\u00eet pas dans les autres partis, sa d\u00e9fense du climat le rapproche certes des Verts mais il estime que le parti \u00e9cologiste, comme le PS est incapable, je cite, de r\u00e9pondre clairement \u00e0 la fragilisation de l'\u00e9conomie locale et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, il d\u00e9plore le soutien \u00e0 l'ouverture des march\u00e9s et au libre- \u00e9change, car au-del\u00e0 de la d\u00e9fense du climat, le Nouveau Radical sont parti militera pour introduire une politique protectionniste, une nouvelle formation qui ambitionne de pr\u00e9senter des candidats pour les \u00e9lections municipales du printemps prochain \u00e0 Gen\u00e8ve et puis pour les cantonales de 2023. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [93%] :\r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rey, Guillaume", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69B78A89-C0A3-4162-AB58-35A3D585E0AF", "internalArchiveId": "69B78A89-C0A3-4162-AB58-35A3D585E0AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC vaudoise se cherche un nouveau pr\u00e9sident ", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'UDC vaudoise se cherche un nouveau pr\u00e9sident  Titres Forum 25.10.19\r\nBonsoir... et bienvenue dans ce Forum du vendredi 25 octobre.\r\n***\r\nUeli Maurer en Arabie saoudite d\u00e8s demain.\r\nFini l'affaire Khashoggi, du nom de ce journaliste saoudien assassin\u00e9, qui avait conduit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 repousser son voyage.\r\nUn voyage qui reste controvers\u00e9, comme le montrera notre d\u00e9bat en ouverture de ce Forum.\r\n***\r\nUn g\u00e9ant p\u00e9trolier sur le banc des accus\u00e9s.\r\nExxon Mobile poursuivi aux Etats-Unis pour avoir tromp\u00e9 les investisseurs et les consommateurs sur l'impact du changement climatique.\r\nProc\u00e8s in\u00e9dit dont nous parlera une avocate sp\u00e9cialiste du droit DE l'environnement.\r\n***\r\nL'UDC vaudoise se cherche un nouveau pr\u00e9sident. Et des noms circulent d\u00e9j\u00e0.\r\nNous vous les d\u00e9voilons dans une vingtaine de minuntes.\r\n***\r\n\"Transports publics : comment donner envie ?\"... C'est le d\u00e9bat de ce soir Tania Sazpinar.\r\nEt oui \u00e0 l'heure de la vague verte et de la volont\u00e9 de faire baisser les \u00e9missions de C02 comment rendre les transports publics plus attractifs? La question de leur gratuit\u00e9 s'est pos\u00e9e \u00e0 plusieurs reprise dans diff\u00e9rents canton suisses. Elle pourrait refaire surface! On en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes!\r\n***\r\nEt juste apr\u00e8s, dans le Forum des id\u00e9es, on parlera de Prix pour r\u00e9compenser les sportifs afro-suisses les plus m\u00e9ritants.\r\n***\r\nForum... c'est jusqu'\u00e0 19 heures... sur La Premi\u00e8re et sur RTS2.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793057", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC vaudoise se cherche un nouveau pr\u00e9sident  / FOR_2019-10-25T18:02:00_developpement-4", "Forum du 25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10793057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T18:07:45Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'UDC vaudoise qui se cherche un nouveau pr\u00e9sident Jacques Nicolet a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission au lendemain des r\u00e9sultats d\u00e9cevants des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Virginie Garin Hart, les candidats \u00e0 sa succession, pourraient \u00eatre nombreux sur les rangs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [92%] :\r\nEffectivement, si pour l'heure, le secr\u00e9tariat de l'UDC Vaud n'a pas re\u00e7u de candidature officielle, ils sont tout de m\u00eame quelques-uns \u00e0 sortir du bois, alors on apprenait ce matin dans le 24 heures que Kevin Grangier, ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti se porter candidat, mais il n'est pas tout seul, Jennifer Baddou, vice- pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 qu'elle est fortement int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, la jeune femme de 32 ans, je pense que son profil consensuel pour \u00eatre un atout du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus Philippe Joubin, chef de groupe au Grand Conseil semble \u00eatre le seul d\u00e9put\u00e9 attir\u00e9 par la fonction, il se donne n\u00e9anmoins le temps de la r\u00e9flexion, il a jusqu'au 22 novembre pour poser sa candidature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [89%] :\r\nEt quel serait le profil id\u00e9al de ce ou 7 Nouveau ou nouvelle pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nIls sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 dire qu'il faut absolument que ce soit un ou une d\u00e9put\u00e9e quelqu'un du terrain v\u00e9ritablement au coeur des affaires vaudoise d'ailleurs Jennifer Baddou pourrait s'effacer si un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9pose une candidature officielle sinon parmi les autres qualit\u00e9s requises de nombreux partisans disent qu'il faudra quelqu'un qui f\u00e9d\u00e8re et surtout qui remobilise des membres parfois abattu un par les \u00e9checs des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, vous en parlez justement effectivement l'UDC Vaud a perdu un si\u00e8ge au national, dimanche dernier, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 perdant au Conseil d'\u00c9tat, ce printemps, le futur pr\u00e9sident aura comme on dit du du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nEffectivement, les d\u00e9fis sont nombreux, la pr\u00e9occupation qui ressort le plus des contacts que j'ai tourne autour des villes, le futur pr\u00e9sident devra \u00eatre capable de remettre sur pied les sections urbaine de l'UDC qui perdent des voix une UDC tr\u00e8s rural, par tradition, mais qui doit peut-\u00eatre se r\u00e9inventer et parmi les autres pr\u00e9occupations peut bien s\u00fbr citer la collaboration avec le PLR, une alliance pour la plupart n\u00e9cessaires concernant les th\u00e9matiques de campagne l\u00e0, les avis sont un peu plus divis\u00e9e pour certains, il faut rester fid\u00e8le \u00e0 la ligne bas\u00e9e par exemple sur les questions d'immigration, de s\u00e9curit\u00e9 ou encore de fiscalit\u00e9, tandis que d'autres souhaitent se profiler sur des sujets parfois laisser un peu de c\u00f4t\u00e9, comme par exemple le le climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [81%] :\r\nPar exemple l'merci Virginie gare. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-1702B656-503D-4B05-855B-E453EC7E64CD", "internalArchiveId": "1702B656-503D-4B05-855B-E453EC7E64CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Transports publics: comment donner envie?", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Conforti, C\u00e9sar\r\n\r\n\r\nD\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+. Grand d\u00e9bat\r\n    TOUS AU STAMM\r\nTransports publics: comment donner envie ?... C'est l'heure de notre grand d\u00e9bat, Tania Sazpinar...\r\nTITRE: Et oui \u00e0 l'heure de la vague verte et de la volont\u00e9 de faire baisser les \u00e9missions de C02 comment rendre les transports publics plus attractifs? La question de leur gratuit\u00e9 s'est pos\u00e9e \u00e0 plusieurs reprise dans diff\u00e9rents canton suisses. Elle pourrait refaire surface! On en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes!\r\nINTRO:\r\nOui ce soir on va se demander comment rendre les transports publics plus attractifs. En se penchant notamment sur une proposition: la gratuit\u00e9 des transports publics. Plusieurs cantons suisses se sont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9s la question. A Neuch\u00e2tel une initiative allant en ce sens est \u00e0 l'\u00e9tude aupr\u00e8s du Conseil d'Etat. En Europe de plus en plus de villes font le pas.. en France on en compte par exemple 32 villes!\r\nAlors des transports publics gratuits pour tous?\r\nOn en d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s: \r\n- Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Neuchatelois\r\n- Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois\r\n- Patrick Eperon responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre Patronal\r\n- ET C\u00e9sar Conforti, responsable du centre \"Transport et mobilit\u00e9\" \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg et directeur du bureau de mobilit\u00e9 Team +\r\n1- Gratuit\u00e9 des transports publics:\r\nLaurent Debrot, vous faite partie du comit\u00e9 d'initiative pour des transports publics gratuits \u00e0 Neuch\u00e2tel.. ca a \u00e9chou\u00e9 dans plusieurs canton, pourquoi vous y croyez?\r\n--> Quel financement?\r\nPatrick Eperon, vous la gratuit\u00e9 des transports publics c'est pas votre truc?\r\nPierre Dessemontet, vous \u00eates socialiste.. mais vous \u00e7a ne vous s\u00e9duit pas totalement ce concept de gratuit\u00e9 des transports publics?\r\nC\u00e9sar Conforti.. est-ce qu'on enterre trop vite la proposition? Ou alors la gratuit\u00e9 c'est compl\u00e8tement farfelu? \r\nPatrick Eperon, c'est le concept de gratuit\u00e9 qui ne vous pla\u00eet pas?\r\nR\u00e9action Laurent Debrot:\r\nPierre Dessemontet, comment on s'y prend alors pour rendre les transports publics davantage attractifs?\r\n--> mais \u00e7a aussi \u00e7a coute?\r\nPatrick Eperon, selon vous il faut investir davantage dans les transports publics, dans le rail?\r\nC\u00e9sar Conforti qu'est ce que les citoyens prennent en compte quand il font leur choix de mobilit\u00e9?\r\nC\u00e9sar Conforti, il y a des journ\u00e9es sp\u00e9ciales ou des cat\u00e9gories de population qui ont droit \u00e0 des transports publics gratuits dans certaines villes suisses. Qu'est ce qu'on retire de ces exp\u00e9riences?\r\nLaurent Debrot, avec une gratuit\u00e9 des transports publics, est ce qu'on est sur que les gens qui utiliseront les transports publics quitteront forc\u00e9ment la voiture?\r\nPatrick Eperon, dans le cadre de la loi sur le CO2 on va vers une taxe sur les carburants, c'est pas une mesure postive de rendre gratuit plut\u00f4t que de taxer?\r\nC\u00e9sar Conforti, il y a plusieurs exemple de transports publics gratuits dans des villes d'Europe.. est-ce que \u00e7a marche?\r\n--> globalement qu'est ce qu'on peut en retirer?\r\nPierre Dessemontet, des transports publics trop attractifs c'est un risque selon vous?\r\n--> est-ce qu'il faut aller vers toujours plus de mobilit\u00e9?\r\nLaurent Debrot, r\u00e9action\r\nPatrick Eperon, on l'a compris vous n'\u00eates pas pour une gratuit\u00e9.. comment baisser les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 la voiture? subventionner les voiture \u00e9l\u00e9ctriques?\r\nPierre Dessemontet c'est suffisant?\r\nLaurent Debrot.. sur la taxe sur les carburants.. vu la vague verte de ce week-end, est ce que les nouveaux parlementaires verts vont \u00eatre tent\u00e9s d'aller encore plus loin? Comment?\r\nBudget annuel de l'arm\u00e9e: 5 milliards.\r\n2- Comment s'\u00e9loigner de l'avion?\r\nSi on s'\u00e9loigne un peu de la question de la gratuit\u00e9 des transports publics et qu'on s'int\u00e9resse au trajets sur de plus longues distance on retrouve l'avion.. L\u00e0 aussi dans le cadre de la loi sur le CO2 une taxe sur les billets devrait \u00eatre introduite..\r\nLaurent Debrot, c'est suffisant selon vous pour changer les habitudes des Suisses concernant l'avion?\r\nPatrick Eperon vous concernant la taxe? \r\nVous me disiez en pr\u00e9parant l'\u00e9mission que vous faisiez confiance au march\u00e9 et qu'\u00e0 terme les gens allaient se d\u00e9tacher de l'avion... (march\u00e9 aviation europ\u00e9en tr\u00e8s dense, certaines compagnies n'allaient pas tenir et la concurrence pour co\u00fbts toujours plus bas allait se calmer)\r\n-> Aviation c'est 10 pourcents de nos emissions de CO2 en Suisse.. est ce que selon vous il faut faire baisser ce chiffre? vous avez quel rapport \u00e0 l'avion?\r\n-> qu'est ce qui vous ferait moins le prendre?\r\nC\u00e9sar Conforti, on en terme de mobilit\u00e9, on peut s'attendre \u00e0 ce que les comportements changent sans incitations ou sans taxe?\r\nPierre Dessemontet.. il y a quelques semaines, un de vos coll\u00e8gues socialiste (Roger Nordmann) \u00e9voquait dans la presse al\u00e9manique de mettre un quota de kilom\u00e8tres par avion par personne et par ann\u00e9e... il faut aller jusque l\u00e0 selon vous?\r\nMerci \u00e0 vous 4 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat:\r\nC\u00e9sar Conforti\r\nPatrick Eperon\r\nPierre Dessemontet\r\net Laurent Debrot\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous!\r\n-----------------------------------------VIRGULE-------------------------------------------\r\n((Forta: Route-->  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte entreprendre des projets d'extension sur le r\u00e9seau des routes nationales pour un montant d'environ 14,8 milliards de francs d'ici 2030. Il propose \u00e9galement de soutenir 32 projets d'agglom\u00e9ration de 3e g\u00e9n\u00e9ration totalisant une aide de 1,12 milliard de francs pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de transport dans les agglom\u00e9rations.\r\nFAIF: Rail: Pour ce faire, il s'agit de consacrer 12,89 milliards de francs \u00e0 l'am\u00e9lioration de l'infrastructure ferroviaire dans le cadre de l'\u00e9tape d'am\u00e9nagement 2035.\r\nLoi sur le co2:   taxe de 12 centimes sur le litre d'essence, taxe de 30 \u00e0 120 sur le billet d'avion. Dans le domaine de la mobilit\u00e9, le syst\u00e8me actuel (centime climatique), qui exige des importateurs de carburant qu'ils compensent une partie des \u00e9missions de CO2 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par le trafic, sera renforc\u00e9. Une part plus importante de ces \u00e9missions devra \u00eatre compens\u00e9e. Le co\u00fbt de ces compensations sera, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, report\u00e9 sur le prix de l'essence, avec un plafond qui pourra aller jusqu'\u00e0 12 centimes. Par ailleurs, la Suisse reprendra les normes d'\u00e9missions de CO2 europ\u00e9ennes impos\u00e9es aux nouveaux v\u00e9hicules mis sur le march\u00e9. En mati\u00e8re d'aviation, domaine pour lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pr\u00e9vu aucune mesure, le Conseil des Etats a valid\u00e9 une taxe sur les tickets d'avion de 30 \u00e0 120 francs.", "durationSec": 1073, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10793066", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Transports publics: comment donner envie? / FOR_2019-10-25T18:02:00_debat", "Forum du 25.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+."], "variantIds": ["ece-10793066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-31T18:28:01Z", "speechToTexts": ["31.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTransports publics comment donner envie, c'est lors de notre grand d\u00e9bat Tania spina oui, ce soir on va se demander comment rendre les transports publics plus attractifs, en se penchant notamment sur une proposition, la gratuit\u00e9 des transports publics plusieurs cantons suisses sont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question \u00e0 Neuch\u00e2tel une initiative allant dans ce sens et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tude aupr\u00e8s compte du Conseil d'\u00c9tat en Europe de plus en plus de villes font le pas en France, on en compte, par exemple, par exemple, 32 alors des transports publics gratuits pour tous, on en d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s : Laurent Debrot, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil neuch\u00e2telois Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois bonsoir \u00e0 vous Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal bonsoir \u00e9galement et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg et directeur du bureau de mobilit\u00e9 Team plus hein alors bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement pardon Laurent Debrot donc, vous faites partie du comit\u00e9 d'initiative pour les transports publics gratuits \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 dans dans plusieurs canton pourquoi vous y croyez pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nBon le cap, le cas de faire cr\u00e9er un peu particulier parce que on a, on propose un mode de financement qui est li\u00e9 \u00e0 la fiscalit\u00e9 et des frais de d\u00e9placement, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9e aux cantons de pouvoir r\u00e9duire ou plafonner les d\u00e9ductions fiscales, on l'par rapport \u00e0 la au au niveau de l'abonnement, g\u00e9n\u00e9ral, ce qui veut dire que B\u00e2le, le canton de Gen\u00e8ve par exemple \u00e0 plafonner ces frais de d\u00e9placement \u00e0 cinq \u00e0 Saxon francs par ann\u00e9e, il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum il il y a eu un r\u00eave mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [94%] :\r\nMais sur le fond, pourquoi est -ce qu'il faut une gratuit\u00e9 des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [92%] :\r\nVoil\u00e0, oui effectivement la pour nous la mobilit\u00e9 individuelle, elle doit \u00eatre frein\u00e9e rapidement parce qu'elle a un impact \u00e9vident sur notre environnement, que ce soit au niveau de l'\u00e8re du bruit mais aussi au niveau de l'espace, la voiture, elle est extr\u00eamement gourmandes en au terrain en l'espace et puis d'autre part, favoriser le des transports publics gratuits et on esp\u00e8re que \u00e7a favorisera le transfert modal, \u00e7a veut dire que des gens quitteront abandonneront leur voiture pour utiliser, transports publics et, enfin, \u00e7a permet aussi de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, la gratuit\u00e9, finalement c'est c'est quelque chose qu'on a, depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [84%] :\r\nUn deviendra voil\u00e0 gratuit\u00e9 Patrick Eperon vous la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est pas trop vite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [91%] :\r\nAlors pour moi, il y a la la gratuit\u00e9 elle- m\u00eame est un mythe parce que toute activit\u00e9 humaine a un co\u00fbt, donc la gratuit\u00e9 \u00e7a veut dire la gratuit\u00e9 pour les consommateurs de la prestation mais \u00e7a veut pas dire que la prestation n'a pas de coup \u00e7a veut donc dire que cette prestation et assumer les co\u00fbts de cette prestation soit assum\u00e9 par d'autres, son sens de la gratuit\u00e9 des transports publics est une mauvaise bonne id\u00e9e je suis pas le seul \u00e0 le penser, le conseiller d'\u00c9tat, et bient\u00f4t ex- conseiller aux \u00c9tats, Robert Kramer \u00e0 Gen\u00e8ve l'avait expos\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans les termes que je viens de vous le dire, il y a quelques ann\u00e9es, quand le Peuple Genevois a d\u00fb se prononcer sur une initiative populaire un peu similaire \u00e0 celle que qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [94%] :\r\nNon, Pierre Dessemontet, vous vous \u00eates socialiste et pourtant \u00e7a vous s\u00e9duit pas compl\u00e8tement cette id\u00e9e de de gratuit\u00e9 des transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [94%] :\r\nNon, parce qu'effectivement il y a la question de savoir comment on va faire supporter le le co\u00fbt effectivement d'une d'une telle mesure de gratuit\u00e9 et j'ai le sentiment qu'on r\u00e9sout peut-\u00eatre un probl\u00e8me qui est pas si grave que celui l\u00e0 j'observe qu'on sort d'une campagne \u00e9lectorale o\u00f9 la question du co\u00fbt des transports publics n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 par exemple un th\u00e8me de campagne fort au contraire par exemple de les primes d'assurance maladie, qui sont en termes relativement fort et puis on constate que le transfert modal que Laurent d'euros et moi- m\u00eame, appelons \u00e9videmment de nos voeux, il est d\u00e9j\u00e0 en train de se faire par le biais de toutes les politiques qui sont mis en place depuis je dirais une trentaine d'ann\u00e9es de d\u00e9veloppement de l'offre d'augmentation de la qualit\u00e9, en terme de desserte en termes de fr\u00e9quence et on se rend compte que cette politique fonctionne mais qu'elle a besoin d'investissements, et donc c'est peut-\u00eatre pas le moment de fragiliser finalement la base financi\u00e8re de ce d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [88%] :\r\nC\u00e9sar Conforti, est ce que selon vous on enterre trop vite cette proposition ou alors est -ce que la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est quelque chose de, de, de farfelu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [93%] :\r\nLa gratuit\u00e9 des transports publics, c'est une diminution du co\u00fbt des transports publics pour l'usager, donc le co\u00fbt des transports publics pour l'usager, c'est un d\u00e9bat, assur\u00e9ment, on a, on a mis en \u00e9vidence une augmentation des co\u00fbts en Suisse, on a des transports publics qui reste quand m\u00eame relativement chers pour l'usager, la gratuit\u00e9, c'est une diminution totale du co\u00fbt des transports pour l'usager, pour moi, c'est un d\u00e9bat qu'on qu'on doit avoir maintenant c'est quand m\u00eame clair que de faire des transports publics absolument gratuit, \u00e7a a un co\u00fbt tr\u00e8s important ici, on parle du canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'on reviendra tout \u00e0 l'heure sur les co\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce projet si on avait les m\u00eames moyens pour d\u00e9velopper ou am\u00e9liorer les transports publics, peut-\u00eatre que ce serait plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [92%] :\r\nPatrick Eperon et vous voulez r\u00e9agir par rapport \u00e0 coucou des transports publics, il faut quand m\u00eame a appris un chat un chat, aujourd'hui l'usager du train que je suis, quand il prend le train et \u00e7a m'arrive tr\u00e8s souvent durant l'ann\u00e9e, payent seul mot 50 pourcent du prix du billet, donc c'est le contribuable que je suis, qui paye les 50 autres % et dans le canton de Vaud il a r\u00e9cemment une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil au parlement cantonal demandons aussi la gratuit\u00e9 des transports publics, les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits ces 65 pourcent du prix du billet qui est \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9 35 pourcent \u00e0 la charge de l'usager, donc on n'est pas dans une logique de prestations ch\u00e8res la collectivit\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 un effort consid\u00e9rable, consid\u00e9rable pour le d\u00e9veloppement des transports publics, ce qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet effectivement d'assurer la mobilit\u00e9 dans notre \u00e9conomie, entre autres, a besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [96%] :\r\nC\u00e9sar Conforti, vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [91%] :\r\nLa quand la collectivit\u00e9 fait un effort consid\u00e9rable, c'est c'est un jugement 65 pourcent, on peut pas dire que c'est n\u00e9gligeable dans l'absolu, \u00e7a co\u00fbte 7 8 millions 7000 7 milliards au niveau national pour les transports publics, on peut d\u00e9cider si c'est beaucoup si c'est pas beaucoup, c'est juste \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des co\u00fbts totaux qui sont pay\u00e9 par l'usager. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [82%] :\r\nAlors, moiti\u00e9 c'est plus Laurent Debrot il faut aller encore plus bas, de pas mais cette part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [89%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, on la billetterie et des abonnements repr\u00e9sentent environ 30 33 pourcent deD. et des des co\u00fbts de la et les transports publics, sans compter la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend concentrer probl\u00e8me autour des 20 et 35 pourcent si on tenait compte de tout apr\u00e8s on pourrait toujours dire : bon, les transports publics, on pourrait les r\u00e9duire un petit peu les prix mais \u00e0 la fin on va, on va payer, c'est tellement bon march\u00e9 o\u00f9 on va tellement r\u00e9duire le prix des billets qu'on va finalement m\u00eame pas payer le l'infrastructure pour les pour les vendre ces billets et les contr\u00f4les qui vont avec, voil\u00e0 toute l'administration qui est autour de la la billetterie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [88%] :\r\nPatrick Eperon on paye d\u00e9j\u00e0 pas l'entier du billet est -ce que finalement c'est pas ce concept simplement de gratuit\u00e9 de qui, qui vous g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [91%] :\r\nNon, non, c'est pour moi, c'est un concept de durabilit\u00e9 de du financement des transports publics, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on a, il faut compter environ 6 milliards de francs par an en faveur de des transports publics, \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeables pour rappel, le budget g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 60 milliards donc l'\u00e9quivalent de 10 pourcent du budget f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait ce sont des sommes \u00e9normes et je dirais m\u00eame que c'est un d\u00e9fi de pouvoir maintenir dans la dur\u00e9e, un syst\u00e8me de financement pour ce syst\u00e8me de transport public qui est pratiquement sans \u00e9quivalent dans le monde un rappelle un peu un peu difficiles, il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es, la politique agricole \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de nettement plus de subventions proportionnellement qu'aujourd'hui il y a tout d'un coup une d\u00e9cision politique d'abaisser d'un s\u00e9rieux plateau ces ces niveaux de subvention et \u00e7a a eu des cons\u00e9quences donc il faut veiller \u00e0 ce qu'il y ait une finance une un financement dans la dur\u00e9e une durabilit\u00e9 financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [93%] :\r\nMais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que la gratuit\u00e9 encourage pas au respect, par exemple des des transports publics, alors ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [89%] :\r\nCe qui est vrai en terme cette fois de marketing, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 dans diff\u00e9rentes \u00e9tudes marketing c'est qu'un produit qui est gratuit et consid\u00e9r\u00e9 par un consommateur comme \u00e9tant un produit qui n'a pas de valeur et de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a n'est pas une bonne id\u00e9e non plus de favoriser la gratuit\u00e9 des transports publics parce ce qui est gratuit est consid\u00e9r\u00e9 comme peu valorisant Laurent Desbois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [87%] :\r\nPour l'exemple de des villes, je pense \u00e0 Dunkerque, maintenant \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e et qu'ils ont la gratuit\u00e9 du transport public sur l'agglom\u00e9ration Dunkerque avec 200000 habitants et les chauffeurs de bus en estime, trouve que la situation s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9e, le respect, le respect des des bus et l'entretien des bus, c'est beaucoup plus facile maintenant parce qu'ils sont plus respect\u00e9s quant vous parliez de la gratuit\u00e9, on appelait chose qui sont gratuites \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9cole par exemple l'vous allez pas dire que l'\u00e9cole co\u00fbte extr\u00eamement cher en l'air, la radio gratuite non, l'\u00e9cole est pay\u00e9 par la collectivit\u00e9, elle est pas gratuite, comme les transports, oui, alors attendez, bon on va pas je vous voulez mon hein, quand on dit vous transports publics gratuits \u00e7a veut pas des seront trop les chauffeurs vont tr\u00e8s bon vont travailler gratuitement, faut pas exag\u00e9rer quand m\u00eame, donc on sait bien que quand on parle de gratuit\u00e9, c'est pas gratuit c'est pour l'usager, mais le le respect, le respect de des choses gratuites, \u00e7a existe, l'\u00e9cole est gratuite et pourtant elle a beaucoup de respect, les biblioth\u00e8ques sont gratuites, il y a beaucoup de respect, n'allez -y biotech les parcs, les parcs publics sont sont gratuits et tout, on a beaucoup d'infrastructures qui sont gratuites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [93%] :\r\nPierre Dessemontet, vous vouliez r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:32) [89%] :\r\nOui, je voulais r\u00e9agir \u00e0 une chose : on a parl\u00e9 de Dunkerque, c'est int\u00e9ressant parce que finalement on donne souvent ces exemples de villes moyennes fran\u00e7aises qui ont mis en place ce genre de choses mais il ne faut pas oublier qu'on est en Suisse, qu'on est en Suisse, dans un syst\u00e8me de transport publics extr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9e qui a des communaut\u00e9s tarifaire qui couvre dans l'ensemble du territoire et dont il fallait d\u00e9crit c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pour par exemple permettre \u00e0 une compagnie de devenir gratuite je prends, je prends l'exemple de on est atteint, on est \u00e0 Lausanne, mais on la d\u00e9coupe leur et du coup des compagnies r\u00e9gionales de des CFF des lignes de trains du trafic r\u00e9gional et donc \u00e7a c'est pas vraiment possible, donc on voit que l'id\u00e9e de la gratuit\u00e9 sur un territoire m\u00e9tropolitain comme le n\u00f4tre, \u00e7a signifierait d'\u00eatre gratuits sur l'ensemble des transports publics, c'est-\u00e0-dire Ligne CFF con parce que finalement les trajets multimodaux souvent combine une part de de lignes locales, on va dire et des lignes r\u00e9gionales, voire \u00e0 Londres, et \u00e7a je pense que c'est important, c'est peut-\u00eatre pas aussi sensibles dans un endroit p\u00e9riph\u00e9riques, mais dans les zones centrales de la m\u00e9tropole, c'est une, et l'\u00e9vidence et l\u00e0 on a, on tombe sur un autre, un autre probl\u00e8me qui est la diff\u00e9rence de niveau de service et de qualit\u00e9 de service, qu'on les diff\u00e9rents citoyens \u00e0 travers ce territoire, vous avez des gens qui vivent par exemple la sous- gare \u00e0 Lausanne et puis qui vont peut-\u00eatre travailler \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Berne et qui, sur l'ensemble de leur parcours ont une qualit\u00e9 de desserte excellente des des fr\u00e9quences de confort qui sont excellents et ces gens -l\u00e0 finalement vont investir dans le transport public via les abonnements via les communaut\u00e9s tarifaire et on voudrait finalement exon\u00e9r\u00e9 cette population -l\u00e0 pour faire couvrir le con le le coup \u00e0 l'ensemble de la col\u00e8re qui est divis\u00e9e, y compris des gens qui, peut-\u00eatre, au fond de leur vall\u00e9e n'ont droit qu'\u00e0 2 postes par jour L \u00e0 il y a peut-\u00eatre une \u00e9galit\u00e9 qui se met en place aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [90%] :\r\nC\u00e9sar Conforti, \u00e7a fait beaucoup de choses, disons je dirais sur sur Dunkerque, je pense qu'il faut effectivement tr\u00e8s vite arr\u00eater avec les acteurs fran\u00e7ais parce que c'est aussi des collectivit\u00e9s qui partent avec un taux de couverture des co\u00fbts qui \u00e9tait extr\u00eamement bas, hein, c'\u00e9tait 6 7 pourcent de taux de couverture donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 du coup : la gratuit\u00e9 co\u00fbte presque rien, puisque il payaient d\u00e9j\u00e0 93 pourcent des co\u00fbts et puis en m\u00eame temps c'est assez facile quand on a 7 pourcent de taux de couverture, d'avoir une forte augmentation quand on fait gratuits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:27) [89%] :\r\nMais pas d'infos justement il y a plusieurs exemples en Europe qu'est -ce qu'on peut en tirer de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:31) [88%] :\r\nToujours un peu la m\u00eame chose c'est toujours et dans dans les collectivit\u00e9s ou dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent bien, j'en connais pas qui ont \u00e9t\u00e9 mis qui o\u00f9 on a introduit la gratuit\u00e9 et la gratuit\u00e9, elle introduit dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent mal et sur lesquels, finalement, \u00e7a co\u00fbte pas cher d'introduire la gratuit\u00e9 mais disons, \u00e7a c'est sur le 1er point pas compte sur le second point, parce Dessemontet je pas tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je pense que typiquement, si on prend un un autre exemple, en Suisse, mais c'est, je pense que la m\u00eame chose \u00e0 Neuch\u00e2tel mais canton de Fribourg, que je connais mieux, il y a une communaut\u00e9 tarifaire Free Mobile typiquement tout Free Mobile pourrait \u00eatre gratuit et puis voil\u00e0, \u00e7a voudrait pas dire que les grandes lignes seraient gratuites, \u00e7a voudrait dire que simplement les d\u00e9placements couvert par Free Mobile au lieu d'\u00eatre, au tarif Free Mobile et tr\u00e8s gratuits, y compris donc toutes les desserts CFF intercantonal enfin y compris internes au canton interne au conflit avec un certain non, si vous \u00eates dans un canton que bien s\u00fbr, donc \u00e7a aurait un co\u00fbt, je dis pas que \u00e7a aurait pas un coup et je continue et je je l'ai dit avant et j'pour moi c'est clair ce coup, ils seraient mieux investies dans une am\u00e9lioration du r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [89%] :\r\n\u00e7a \u00e7a introduirait \u00e9galement une complication du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que vous avez une partie de votre trajet qui est gratuite, la suivante, elle la la destination \u00e0 vous avez pas besoin d'abonnement ah vais \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:37) [91%] :\r\nIl ne faut quand y un abonnement, elle existe d\u00e9j\u00e0, elle existe d\u00e9j\u00e0 cette complexit\u00e9 aujourd'hui si vous avez un abonnement Free Mobile et puis que vous allez jusqu'\u00e0 Romont, vous payez pas si vous allez jusqu'\u00e0 Lausanne, vous devez payer pour le dernier tron\u00e7on Pal\u00e9zieux Lausanne et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a en compl\u00e9ment de transports, donc \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, hein, ce serait une modification de la tarification, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a co\u00fbterait, mon cher, l\u00e0 je suis d'accord avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [93%] :\r\nPierre Dessemontet alors, comme on s'y prend pour rendre les transports publics plus attractifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [91%] :\r\nMais je pense que c'est ce qu'on fait depuis 30 ans, vraiment laxatifs par contre si \u00e7a marchait pas si \u00e7a marche, je m'excuse si on regarde les donn\u00e9es des recensements, vous prenez les recensements, 1990 suite 2000 et puis les relire structurelle depuis 2010, on voit tr\u00e8s clairement la part modale du transport qu'ont en commun, notamment dans pour les pendulaires qui augmente de mani\u00e8re massive, ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire en tout cas dans certaines r\u00e9gions du pays et dans certaines r\u00e9gions, oui, bien s\u00fbr, alors \u00e7a, \u00e7a va cartonner, on a beaucoup investi, on va y revenir sur la question de la du centre et de la p\u00e9riph\u00e9rie de la Russie, on a le temps, mais dans les r\u00e9gions centrales, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s, quand vous avez ouvert le M2, vous avez une explosion de la fr\u00e9quentation des transports publics, pourquoi, parce que vous avez, am\u00e9liorer l'offre, la question de la tarification n'a jamais n'est jamais entr\u00e9 en ligne de compte dans dans la mani\u00e8re dont les Vaudois se sont appropri\u00e9 cette infrastructure, si on veut vraiment passer \u00e0 du transport public majoritaire, il faut d\u00e9velopper l'infrastructure, c'est ce qu'on fait, mais a besoin de beaucoup moins pour \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:54) [91%] :\r\nPatrick Eperon et ce qu'il faut investir davantage dans le d\u00e9veloppement des infrastructures mais alors pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [91%] :\r\nPour une fois je suis pleinement d'accord avec Monsieur Dessemontet depuis des depuis en tout cas, 20 ans, il y a eu des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits en faveur du d\u00e9veloppement des transports publics depuis 2014 le peuple et les cantons ratifi\u00e9s \u00e0 une forte majorit\u00e9 \u00e0 un fonds de financement des transports publics avant de ratifier un fonds pour le d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res, 3 ans plus tard, et tout cela \u00e9videmment n'est fait, on on b\u00e9n\u00e9ficie d'un mod\u00e8le de financement et de d\u00e9veloppement, les transports publics en Suisse que tous les, nos voisins, nous sommes vie qui permet vraiment des investissements dans la dur\u00e9e et d'assurer une infrastructure qui n'a quasiment pas de d'\u00e9quivalent dans le reste du monde, 6, c'\u00e9tait plus \u00eatre au Japon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:45) [87%] :\r\nC\u00e9sar Conforti of au fond qu'est -ce que qu'est ce que les citoyens prennent en compte dans dans dans leur choix, quand ils font leur choix de, de, de mobilit\u00e9, le prix n'a pas forc\u00e9ment en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:55) [91%] :\r\nAlors le prime vient assur\u00e9ment pas en 1er donc dans service que ce soit la premi\u00e8re chose qui compte, c'est le service qu'on leur offre, c'est vrai pour tous les c\u00e2bles pour les transports publics, en particulier, il faut d'abord offrir des transports publics de qualit\u00e9 et l\u00e0- dessus je suis partiellement d'accord sur le fait qu'on en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 des services des transports publics dans les centre- entre les centres mais on garde des vall\u00e9es je suis valaisan d'origine, je peux vous dire que dans beaucoup de vall\u00e9es valaisannes il ne faut pas vouloir pas repartir avant 6 heures et demie du soir, hein, donc si vous allez au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 sa vieillesse, qui est quand m\u00eame une grande commune avec beaucoup d'habitants, h\u00e9 ben vous rentrez pas en transports publics apr\u00e8s le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:36) [91%] :\r\nLa probl\u00e9matique est beaucoup plus et beaucoup plus large, parce qu'il y a quelques semaines, j'\u00e9tais sur ce plateau avec des \u00e9lus valaisans qui relevait qu'avec la l'\u00e9volution de la d\u00e9mographie dans certaines vall\u00e9es et la rar\u00e9faction des des ressources au-del\u00e0 \u00e0 la disposition des collectivit\u00e9s publiques, on parlait m\u00eame de la fermeture de route, donc c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux transports publics, c'est un probl\u00e8me de p\u00e9riph\u00e9rie qui par rapport au grands Centre comme la la m\u00e9tropole l\u00e9manique le Grand Z\u00fcrich se d\u00e9sertifie, donc on ne vit pas du tout la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 suivant o\u00f9 on se trouve en Suisse je suis parfaitement conscient quand on est dans la jurassien et dans le Haut-Valais on vit une tout autre r\u00e9alit\u00e9 quand on est entre Lausanne et je sais pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:21) [90%] :\r\nMoi, sauf que vous l'avez dit vous- m\u00eame, les transports publics sont moins performants dans ces r\u00e9gions -l\u00e0 remettent mais l\u00e0, mais la Russie ont certainement tort aussi oui, sauf que les transports publics centres sont pay\u00e9s \u00e0 65 pourcent par la collectivit\u00e9 et dans ces r\u00e9gions et l'\u00c9tat et les habitants de cette ces r\u00e9gions le paye aussi paye aussi chez eux, ils ont pas transports publics performants, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame un r\u00e9\u00e9quilibrage qui pourrait \u00eatre fait et sur lequel on pourrait agir en travaillant sur le prix peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:48) [84%] :\r\nLaurent Debrot moi je voudrais revenir sur ce que monsieur Dessemontet bien dire tout \u00e0 l'heure sur la le transfert modal, qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 qui a lieu, moi j'observe que, dans le canton de Neuch\u00e2tel, la, la, la seule autre Verts- a vu \u00e7a, la r\u00e9duction de la fr\u00e9quentation pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans en moyenne, un tout petit peu mont\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais une r\u00e9duction sur 4 ans de la fr\u00e9quentation des transports publics et puis l'augmentation \u00e0 leur continuelle de des kilom\u00e8tres parcourus un autobus, on ne l'automobile mobile individuel, la seule politique efficace, c'est par l'am\u00e9lioration des transports publics, c'est l\u00e0 l'acc\u00e8s au Parking de les centres-villes et puis c'est le jour o\u00f9 vous arrivez \u00e0 \u00e0 limiter votre vos parkings dans votre ville, que vous allez avoir vraiment un effet sur la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:33) [88%] :\r\nEt c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, c'est que vous dites vous- m\u00eame, finalement, que d'autres mesures sont n\u00e9cessaires afin de provoquer le transport modal le transfert modal que que le change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:40) [89%] :\r\nOn l'en a compris, plusieurs mesures sont possibles et n\u00e9cessaires, je dois vous arr\u00eater l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, merci, avocat d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat C\u00e9sar Conforti Patrick Eperon, Pierre Dessemontet et Laurent Debroux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous quatre merci beaucoup ne soit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T17:00:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eperon, Patrick", "role": "responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre Patronal", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debrot, Laurent", "role": "doyen et d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Neuchatelois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "pr\u00e9sident du PS d'Yverdon/charg\u00e9 de cours/ fondateur/g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2027829", "internalArchiveId": "AA1910027441", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10814561", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Des prix pour les sportifs afro-suisses les plus m\u00e9ritants: interview de Tidiane Diouwara", "Forum", "Le p\u00e9trolier ExxonMobil sur le banc des accus\u00e9s d'un proc\u00e8s in\u00e9dit", "Forum", "Facebook lance aux Etats-Unis \"Facebook News\", une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse", "Forum", "L'UDC vaudoise se cherche un nouveau pr\u00e9sident", "Forum", "Le Genevois Willy Cretegny lance un nouveau parti", "Forum", "Rugby: Angleterre - Nouvelle-Z\u00e9lande, le choc des titans", "Forum", "Le d\u00e9bat - Transports publics: comment donner envie?", "Forum", "Ueli Maurer se rendra en Arabie saoudite: d\u00e9bat entre Denis de la Reussille et Olivier Feller", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas et Tania Sazpinar", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Tidiane Diouwara, directeur de l'association Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle Afrique (CIPINA).", "25.10.2019", "Interview de Coline Robert, avocate associ\u00e9e chez G\u00e9o Avocats, un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement.", "25.10.2019", "25.10.2019", "25.10.2019", "Interview de Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs et instigateur du parti Le Nouveau Radical.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil neuch\u00e2telois, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal, et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre Transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nierie et d\u2019architecture de Fribourg et directeur associ\u00e9 du bureau de mobilit\u00e9 team+.", "25.10.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Denis de la Reussille (POP/NE) et Olivier Feller (PLR/VD).", "25.10.2019", "25.10.2019"], "variantIds": ["ece-10814561", "ece-10814549", "ece-10814551", "ece-10814553", "ece-10814555", "ece-10814557", "ece-10814559", "ece-10814547", "ece-10814563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:20:23Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053702\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:05:22) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du vendredi 25 octobre Ueli Maurer en Arabie Saoudite, d\u00e8s demain, fini l'affaire Khashoggi, du nom de ce journaliste saoudien assassin\u00e9 qui avait conduit le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a repouss\u00e9 son voyage, un voyage qui reste controvers\u00e9e, comme le montrera notre d\u00e9bat en ouverture de ce forum, un g\u00e9ant p\u00e9trolier sur le banc des accus\u00e9s, Exxon Mobile poursuivie aux \u00c9tats-Unis pour avoir tromp\u00e9 des investisseurs et des consommateurs sur l'impact du changement climatique proc\u00e8s in\u00e9dit dont nous parlera une avocate sp\u00e9cialiste du droit de l'environnement, l'UDC Vaudois se cherche un nouveau pr\u00e9sident et des noms circulent d\u00e9j\u00e0 nouveau les d\u00e9voilant dans une vingtaine de minutes, transports publics, comment donner envie, c'est le d\u00e9bat de ce soir, Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:22 > 0:05:37) [92%] : \r\nEh oui, \u00e0 l'heure de la vague verte et de la volont\u00e9 de faire baisser les \u00e9missions de CO2 : comment rendre les transports publics plus attractif, la question de leur gratuit\u00e9 s'est pos\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans diff\u00e9rents cantons suisses elle pourrait refaire surface on en d\u00e9bat dans une trentaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:37 > 0:05:48) [86%] : \r\nEt juste apr\u00e8s, dans le forum des id\u00e9es, on parlera de prix pour r\u00e9compenser les sportifs afro- suisses les plus m\u00e9ritants forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:49 > 0:05:52) [80%] : \r\nForum Daniel m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:53 > 0:06:27) [93%] : \r\nC'est un voyage pour le moins controvers\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ueli Maurer s'envolera demain pour les pays du Golfe, pr\u00e9cis\u00e9ment, les \u00c9mirats arabes unis et l'Arabie Saoudite, 2 \u00e9tats en guerre avec le Y\u00e9men est au centre de nombreuses tensions g\u00e9opolitiques, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Sirhan pendant 4 jours, avec une d\u00e9l\u00e9gation financi\u00e8re au programme des rencontres avec plusieurs ministres en charge de l'\u00c9conomie et des Finances de ces pays mais aussi une r\u00e9ception officielle avec le roi Salmane le roi d'Arabie Saoudite alors Marc, M\u00fcnich, ni l'annonce de ce voyage fait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:27 > 0:06:53) [93%] : \r\nOui, cet \u00e9lu de droite, par exemple, qui appelle \u00e0 la plus grande prudence durant ce d\u00e9placement, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait \u00e9viter toute r\u00e9cup\u00e9ration, notamment par le r\u00e9gime saoudien, analyse ce conseiller national il ajoute encore que la Suisse devra \u00e9viter d'\u00eatre per\u00e7u sur la sc\u00e8ne internationale comme un alli\u00e9 de ce pays, d'autres, toujours dans le camp bourgeois se r\u00e9jouissent alors la plus franchement de voir la Suisse poursuivre son dialogue avec ses partenaires \u00e9conomiques importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:53 > 0:06:56) [87%] : \r\nOui, \u00e0 gauche, en revanche, on est nettement plus critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:56 > 0:07:23) [94%] : \r\nOui, le camp rose- Vert qui jugent le moment de ce d\u00e9placement totalement inopportun une ann\u00e9e \u00e0 peine apr\u00e8s le meurtre du journaliste Jamal Khashoggi dans un consulat saoudien et puis il y a la situation d\u00e9sastreuse des droits humains, sur place, toujours selon la gauche, qui rappelle aussi que Ryad et Abou Dhabi m\u00e8ne une guerre au Y\u00e9men, o\u00f9 les combats ont fait de nombreuses victimes civiles interpell\u00e9 plusieurs fois sur la perspective de ce voyage est bien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9crivait d'ailleurs encore en juin dernier qu'un d\u00e9placement n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:23 > 0:07:30) [88%] : \r\nAlors changement donc de strat\u00e9gie, on l'a dit, mais ce que ces points ces diff\u00e9rents points controvers\u00e9s seront tout de m\u00eame abord\u00e9es par la d\u00e9l\u00e9gation sur je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:30 > 0:08:11) [93%] : \r\nLa r\u00e9ponse des communicants du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration je cite ces th\u00e8mes fa\u00e7onneront \u00e9galement les discussions officielles fa\u00e7onne Maurer, voil\u00e0, c'est le terme, elles vont fa\u00e7onner les discussions entre Ueli Maurer et le gouvernement saoudien, voil\u00e0 la citation son service de presse qui nous pr\u00e9cise encore que l'objectif principal de ce voyage, h\u00e9 bien c'est de renforcer les relations financi\u00e8res et \u00e9conomiques entre la Suisse et les pays du Golfe ou les Maurer ne donnera aucune conf\u00e9rence de presse sur place et fid\u00e8le \u00e0 son habitude, a convi\u00e9 aucun journaliste suisse \u00e0 suivre sa d\u00e9l\u00e9gation, il faudra se contenter d'un petit communiqu\u00e9 \u00e0 la fin du voyage alors discr\u00e9tion maximale semblerait-il et communication ultra contr\u00f4l\u00e9e autour de ce d\u00e9placement, on l'imagine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:11 > 0:08:16) [93%] : \r\nPriorit\u00e9 donc vous l'avez dit un aux questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, au fond, quels sont les r\u00e9sultats dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:16 > 0:08:41) [92%] : \r\nAlors je vais le je vais vous le dire tr\u00e8s simplement des r\u00e9sultats, on n'en est pas encore tr\u00e8s s\u00fbr, mais en tout cas la Suisse va chercher \u00e0 vendre \u00e0 ces pays son expertise dans le domaine financier ou les Moreira a pris dans ses valises, des repr\u00e9sentants de l'Association suisse des banquiers de Cr\u00e9dit Suisse d'UBS de la Bourse suisse ou encore de la Banque cantonale de Gen\u00e8ve, mais en l'\u00e9tat, il n'est pas vraiment tr\u00e8s clair hein, ce qu'il pourrait obtenir de concret, notamment dans ses discussions avec plusieurs ministres \u00c9miratis et saoudiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:41 > 0:08:52) [84%] : \r\nMerci Marc Meunier qui initie alors ce voyage en Arabie Saoudite d'Ueli Maurer est-il opportun, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux de pop, le POPB neuch\u00e2telois Denis de la Russie bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:08:53 > 0:08:53) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:53 > 0:08:59) [93%] : \r\nEt le PLR Vaudois Olivier f\u00e9d\u00e8re bonsoir bonsoir, alors ce voyage il est opportun ou pas Denis de la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:01 > 0:10:14) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, pour moi, tr\u00e8s clairement, c'est totalement inopportun, c'\u00e9tait dit tout \u00e0 l'heure, mais c'est quand m\u00eame bien de le de le rappeler Monsieur Jamal Khashoggi a \u00e9t\u00e9 il y a \u00e0 peine une ann\u00e9e tu\u00e9, d\u00e9coup\u00e9 en morceaux, dissous dans de l'acide, c'est pour dire je dirais le niveau je dirais de, de, de 7 cet, de cet \u00e9mirat et puis je dirais du fonctionnement de l'Arabie-Saoudite par pardon, pas de l'\u00e9mirat de la mode d'Arabie Saoudite et tout le monde sait si, si, si on veut pas vou\u00e9 aux aveugles, tout le monde sait que ce genre d'op\u00e9ration ne peut pas avoir \u00e9t\u00e9 fait sans l'aval du roi Salmane, donc je pense que, une ann\u00e9e apr\u00e8s \u00e0 peine apr\u00e8s ce ce ce scandale et ont aussit\u00f4t propos\u00e9 de parler effectivement de la guerre d'invasion au Y\u00e9men du r\u00f4le d'Arabie Saoudite, je dirais dans dans l'implantation de mosqu\u00e9es les plus fanatiques les unes que les autres \u00e0 travers le monde, je pense qu'effectivement, tous ces \u00e9l\u00e9ments devraient nous amener avoir faire beaucoup plus, ce attention et amener le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a beaucoup plus de prudence et \u00e9viter ce genre de d\u00e9p\u00f4t d\u00e9placements officiels, une ann\u00e9e apr\u00e8s \u00e0 peine apr\u00e8s ce scandale qui s'est pass\u00e9 au consulat, on en Turquie et puis alors m\u00eame que l'Arabie Saoudite et la c\u00f4te, encore et toujours en guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:14 > 0:10:19) [87%] : \r\nOlivier f\u00e9d\u00e8re qu'est-ce que vous en pensez-vous est-ce que vous pensez que c'est un voyage d\u00e9licat au portant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:20 > 0:10:49) [91%] : \r\nJe suis attach\u00e9 au aux droits humains, je suis attach\u00e9 au principe d\u00e9mocratique, donc je n'ai gu\u00e8re de sympathie pour le le r\u00e9gime de de Ryad, la question qui se pose, c'est comment faire pour am\u00e9liorer la situation ou tenter d'am\u00e9liorer la situation et ce qu'il vaut mieux pour la Suisse, ce qu'il vaut mieux exclure ou inclure l'Arabie Saoudite et ce qu'il vaut mieux dialoguer avec l'Arabie Saoudite, notamment sur les droits humains, ce qu'il vaut mieux maintenir des Liens avec l'Arabie Saoudite ou est-ce qu'il vaut mieux rompre les Liens et ce qu'il vaut mieux aujourd'hui, c'est d'ailleurs sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:49 > 0:11:00) [86%] : \r\nJustement, les les Suisses vont l\u00e0- bas ce que les Maurer va l\u00e0- bas pour donner des le\u00e7ons de morale ou des le\u00e7ons de droits de l'homme, homme aux Saoudiens, c'est plut\u00f4t pour des affaires financi\u00e8res pour les affaires \u00e9conomiques non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:01 > 0:11:30) [93%] : \r\nJe crois qu'il y a une pes\u00e9e d'efficacit\u00e9 \u00e0 faire et de de induit les judicieux que la Suisse maintiennent des Liens avec l'Arabie Saoudite, je rappelle d'ailleurs que la Suisse offre ses bons offices, la Suisse, cr\u00e9er des ponts entre des \u00c9tats qui ne s'entendent pas la Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de l'Arabie Saoudite en Iran, les int\u00e9r\u00eats de l'Iran, en Arabie Saoudite et les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis dans ces 2 pays, donc la Suisse contribue \u00e0 cr\u00e9er des ponts et donc la Suisse \u00e9tant un interlocuteur fiable, cr\u00e9dible, qui peut faire progresser \u00e9galement le dialogue en mati\u00e8re de droits humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:30 > 0:11:47) [90%] : \r\nDenis de la Russie, c'est vrai \u00e7a, hein, d'accord \u00e0 l'agenda au programme de ce voyage, il y a les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers, mais la Suisse n'est pas \u00e0 ce point- l\u00e0, cynique, il elle est capable de parler, il l'a fait par le pass\u00e9, avec d'autres r\u00e9gimes de de droits de l'homme et pourquoi \u00e7a ne serait pas le cas ici avec les Saoudiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:47 > 0:11:47) [68%] : \r\nApr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:11:48 > 0:12:07) [90%] : \r\nBen beaucoup, il faut peut-\u00eatre rappeler que \u00e7a fait m\u00eame si, je dirais, c'est un peu plus aigu ces derniers temps notamment, comme on l'a dit avec l'assassinat de du journaliste Khashoggi avec invasion de du du Y\u00e9men, \u00e7a fait 30 ans, 40 ans que ce ce royaume serait probablement le pays le plus le plus r\u00e9trograde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:14) [82%] : \r\nOui, y a eu des r\u00e9formes y a eu des progr\u00e8s notables en plein droit pour certains oui moi de des femmes, on l'a vu des progr\u00e8s je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:12:14 > 0:13:07) [87%] : \r\nSurtout, une immense, une immense campagne et je dirais un immense camp campagne m\u00e9diatique de la part de bureaux sp\u00e9cialis\u00e9s qui ont s\u00fbrement d\u00fb co\u00fbter des dizaines et dizaines de millions de francs pour faire croire que le roi Salmane \u00c9tat \u00e9tait un progressiste, je crois que malheureusement ce ce ce pays je dirais dirig\u00e9e par, passez-moi l'expression, mais je crois que c'est la seule que j'ai en t\u00eate une une clique de quelques centaines de personnes qui se fiche compl\u00e8tement des droits humains je dirais des condamnations internationales si on pouvait en prendre des peut-\u00eatre qu'elles auraient un peu d'effet, je vois simplement que par rapport \u00e0 des pays comme l'Arabie Saoudite, je dirais, avec des groupes de potentiel financier je dirais on n'est pas trop regardant par contre d'autres pays qui, par ailleurs je dirais viole aussi les droits de l'homme, mais de mani\u00e8re moins r\u00e9guli\u00e8re et moins dramatique de ce qui ce que ce qui se passe en Arabie Saoudite, on prend des sanctions \u00e9conomiques et a souffert \u00e7a pas la Suisse ne va passer \u00e0 15 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:07 > 0:13:08) [98%] : \r\nVous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:13:08 > 0:13:57) [86%] : \r\nPar exemple, prenons l'exemple je dirais assez r\u00e9cent, l'exemple de la Russie, l'exemple du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la ou d\u00e9but sanctions \u00e9conomiques sont sont sont prises effectivement avec des vrais le probl\u00e8me de droits de l'homme, mais si on cumule j'irai ce qui se passe en Arabie Saoudite, invasion d'un pays voisin assassinat dans dans iraient dans un pays qui est non- respect des droits des, des, des femmes d\u00e9capitation au public g\u00e9r\u00e9 BSIP lundi, pratique la peine de mort, \u00e0 coups de \u00e0 coups de sabre et je dirais probablement un des pays le qui a le plus financer le terrorisme depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es sur la plan\u00e8te qui a financ\u00e9 des mosqu\u00e9es en Bosnie, au Kosovo, les imams sont du Dona dona radicalit\u00e9 la plus MRM je pense qu'on est vraiment tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s compr\u00e9hensible avec ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:57 > 0:14:10) [91%] : \r\nOlivier, vous venez d'entendre \u00e0 tout ce que fait l'Arabie Saoudite, rappel\u00e9 par Denis de la Russie est-ce que franchement, c'est un pays tout simplement fr\u00e9quentable parce qu'on veut bien avoir du dialogue, maintenir le dialogue mais ce qu'il n'y a pas quand m\u00eame une ligne rouge des limites, si j'ose dire au dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:11 > 0:15:18) [91%] : \r\nJe n'aime pas ce r\u00e9gime je ne partage pas ce que fait ce ce ce r\u00e9gime mais je rel\u00e8ve par exemple que dans une ann\u00e9e en novembre 2020 le le G 20 se r\u00e9unira \u00e0 Ryad et la Suisse \u00e0 a d'ailleurs int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 lors de de ce G20 parce que des questions de finesse qualit\u00e9 internationale, ils seront discut\u00e9es, alors vous pensez vraiment que si la Suisse refuse le dialogue avec Ryad, \u00e7a va faire progresser les choses dans la bonne direction, alors que le G 20 les 20 pays les plus puissants du monde, n'h\u00e9site pas \u00e0 se r\u00e9unir dans une ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 Ryad et vous l'avez dit, named Gultas s'il y a un certain nombre de de progr\u00e8s alors tr\u00e8s lent, l'\u00c9lys\u00e9e parfois presque absurde \u00e0 nos oreilles, mais Dieu il y a un certain nombre de progr\u00e8s qui ont eu lieu depuis juin 2018, les femmes ont l'autorisation de conduire depuis quelques semaines, les couples non mari\u00e9s \u00e9trangers peuvent louer des chambres d'h\u00f4tel et les femmes seules peuvent louer des chambres d'h\u00f4tel, vous me direz : ah ben \u00e7a, \u00e7a va de soi, c'est nous qui connaissons les libert\u00e9s en Suisse un peu ridicule mais on voit qu'on avance trop lentement, tr\u00e8s lentement, Killy, mais qu'il y a quand m\u00eame des petits progr\u00e8s et c'est peut-\u00eatre aussi en partie gr\u00e2ce \u00e0 l'implication positif, constructif, fiables, d'un petit pays comme neutre comme la suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:18 > 0:15:36) [93%] : \r\nMais est-ce vraiment le bon moment d'y aller Olivier fait leur une ann\u00e9e apr\u00e8s effectivement quasiment \u00e0 jour pour jour, c'\u00e9tait le 2 octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, mais une ann\u00e9e apr\u00e8s l'assassinat de Jamal Khashoggi dont on dont on ne conna\u00eet pas encore un, les auteurs de mani\u00e8re certaine, je dirais m\u00eame si de forts soup\u00e7ons p\u00e8sent effectivement sur le prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:38 > 0:15:46) [93%] : \r\nJe crois qu'il n'est jamais inad\u00e9quat de mener un dialogue y compris avec des r\u00e9gimes qui m\u00e8nent des politiques tr\u00e8s tr\u00e8s discutables mais la Suisse n'est pas na\u00efve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:46 > 0:15:59) [92%] : \r\nJe crois, alors pourquoi avoir repouss\u00e9 le voyage franchement si vous prenez cette doctrine Mac qui consiste \u00e0 dire le la Suisse est neutre, on l'entend bien, la Suisse est neutre, elle doit pouvoir parler avec tout le monde, pourquoi avoir renonc\u00e9 au voyage, il y a un an \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:59 > 0:16:46) [94%] : \r\nMais c'est une pes\u00e9e d'efficacit\u00e9, il y a quelques mois, il n'\u00e9tait pas judicieux d'y aller, aujourd'hui il faut renouer ce dialogue d'autant plus que, je le rappelle, nous cr\u00e9ons des ponts entre des peuples qui ne s'entendent pas, nos repr\u00e9sentants, l'Arabie Saoudite en Iran et nous repr\u00e9sentons l'Iran, en Arabie Saoudite, je rappelle aussi que la Suisse n'est pas na\u00efve Pilatus \u00e7a l'interdiction d'offrir des prestations de de maintenance en Arabie Saoudite depuis quelques mois, la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des \u00c9tats vient de suspendre l'examen, la convention de double imposition avec l'Arabie Saoudite, c'est-\u00e0-dire il il faut trouver un juste milieu, c'est une question d'\u00e9quilibre, c'est quelque chose de tr\u00e8s subtil et je pense qu'aujourd'hui aller discuter notamment des droits humains et des principes d'ex- mocratie qu'avec l'Arabie Saoudite, malgr\u00e9 le caract\u00e8re affreux de ce r\u00e9gime, je pense que \u00e7a peut que faire progresser trop lentement mais \u00e7a fait quand m\u00eame progress\u00e9 les choses dans la bonne direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:46 > 0:17:01) [91%] : \r\nDenis et la Russie, pourquoi ne pas juger sur pi\u00e8ce, au fond, pourquoi ne pas attendre que la visite et eu lieu et puis dire ok tr\u00e8s bien ah, voyons voir ce qu'il en est sorti qu'est-ce que le la Suisse, la d\u00e9l\u00e9gation suisse a pu, a pu dire sur le sujet, par exemple, qui vous tient \u00e0 coeur : les droits de l'homme en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:02 > 0:17:21) [87%] : \r\nBon, je pose simplement parce que le l'histoire nous a montr\u00e9 qu'avec ce r\u00e9gime, il y a absolument rien \u00e0 attendre jeudi, \u00e7a va \u00e9videmment avec un peu de fatalisme, malheureusement on \u00e9videmment je demande pas non plus que notre pays rompent les relations dilemme diplomatique avec Lara Saoudite mais je dirais un un peu d'\u00e9thique d'un homme politique, un peu de morale en politique, \u00e7a fait quand m\u00eame un petit peu \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:21 > 0:17:29) [88%] : \r\nOui, il faudra bien un jour ou l'autre quand m\u00eame renouer avec avec ce r\u00e9gime non puisque comme disait les f\u00e9d\u00e8re peut nous traitent comme pour le le le le G 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:30 > 0:17:46) [85%] : \r\nOui, mais je pense que nos commun : avoir des exigences beaucoup beaucoup plus grands, j'ai dit tout \u00e0 l'heure, la hausse on serr\u00e9, on parle beaucoup de la guerre du Y\u00e9men, des pics de \u00e9videmment qui fait des dizaines de milliers de morts imparfaite que morts, des dizaines de milliers de morts, des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux a \u00e9t\u00e9 ont bombard\u00e9 par l'aviation de de je dirais de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:46 > 0:17:49) [84%] : \r\nNon mais justement, la Suisse, un r\u00f4le a peut-\u00eatre jou\u00e9 l\u00e0- dedans, ce conflit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:17:49 > 0:18:14) [89%] : \r\nOuais mais je trouve je pense effectivement que c'est le genre de r\u00e9gime, s'il y a pas mon donneur rapport de force fin de boulevard fleuret, je le r\u00e9p\u00e8te et je pense que depuis ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tous les pays, pas uniquement la Suisse tous les pays ont \u00e9t\u00e9 beaucoup trop indulgent, ce pays ce royaume finance le terrorisme, vous l'avez mise depuis des dizaines d'ann\u00e9es et je pense que c'est le moment de dire Stop \u00e0 ce jugement, ce r\u00e9gime qui est s\u00fbre, s\u00fbrement, \u00e0 l'heure actuelle, et le pire de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:14 > 0:18:34) [86%] : \r\nMerci beaucoup Denis de la Russie, merci \u00e9galement \u00e0 vous Olivier fait air d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques ann\u00e9es pour Paris, on ne voit pas, merci, au revoir et on va passer maintenant \u00e0 la question de ExxonMobil s'qui se trouve sur le banc des accus\u00e9s, avec \u00e9videmment ce proc\u00e8s in\u00e9dit, un qui s'ouvre bient\u00f4t bonsoir Colin Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:35 > 0:18:35) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:35 > 0:19:02) [89%] : \r\nVous \u00eates avocate associ\u00e9e s'chez GO avocat un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement, alors comment percevez-vous ce cette l'ouverture de ce de ce proc\u00e8s \u00e0 ExxonMobil, qui je le rappelle, je le disais dans les titres, qui est poursuivi pour avoir tromp\u00e9 les investisseurs, \u00e7a c'est l'\u00c9tat de New York, qui le poursuit pour ce motif-l\u00e0 et puis l'\u00c9tat du Massachusetts qui le poursuit pour avoir non seulement tromp\u00e9 les investisseurs, mais \u00e9galement les actionnaires, les investisseurs, les actionnaires et les consommateurs pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:02 > 0:19:35) [87%] : \r\nLes consommateurs exactement oui en effet c'est c'est un signal fort, c'est probablement l\u00e0 la premi\u00e8re affaire d'une d'une longue s\u00e9rie aux \u00c9tats-Unis puisque plusieurs compagnies pr\u00eates p\u00e9troli\u00e8res sont ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s, notamment par par leurs propres actionnaires, c'est important, \u00e7a, \u00e7a entra\u00eene une responsabilisation des soci\u00e9t\u00e9s et une prison une prise en charge en par l'\u00c9tat de ces probl\u00e9matiques puisque il est important que que les soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9pondent de leurs actes et Trent en compte dans leur activit\u00e9, les risques li\u00e9s notamment au changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:35 > 0:19:40) [92%] : \r\nOui, est ce que ce type de proc\u00e9dure peut co\u00fbter cher aux entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:41 > 0:20:04) [84%] : \r\nAlors \u00e7a peut bien s\u00fbr co\u00fbter tr\u00e8s cher lorsqu'il s'agit notamment d'actionnaires d'actionnaires l\u00e9s\u00e9s, le pr\u00e9judice qui est, elle, qui peuvent faire valoir d\u00e9pend en fait de la valeur des \u00c9tats lors du titre dans le cas de d'Exxon le le procureur g\u00e9n\u00e9ral optent le l'avocat g\u00e9n\u00e9ral a chiffr\u00e9 de le pr\u00e9judice \u00e0 500 millions \u00e0 1 milliard 7 s'de de dollars quand en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:06 > 0:20:20) [87%] : \r\nAh, je crois qu'on a perdu Colin Robert ben on a perdu Colin Robert on va la retrouver Claire Favre, vous \u00eates avec nous donc Exxon Nobel a-t-il tromp\u00e9 les actionnaires sur les risques li\u00e9s au changement climatique, c'est cette question qui va \u00eatre pos\u00e9e un lors de ce proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:20 > 0:20:39) [95%] : \r\nExact, ce proc\u00e8s, c'est le r\u00e9sultat de 4 ans d'enqu\u00eate, la plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat de New York au nom de millions d'investisseurs am\u00e9ricains et c'est \u00e7a qui est nouveau, ce n'est pas la soci\u00e9t\u00e9 civile, ce ne sont pas des ONG qui sont au coeur de ce combat, mais des actionnaires, cette fois, on ne parle pas de sant\u00e9 ou de biodiversit\u00e9, mais bien d'int\u00e9r\u00eats financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:39 > 0:20:43) [91%] : \r\nAlors rappelez-nous que reproche-t-on exactement \u00e0 ce g\u00e9ant \u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:44 > 0:21:18) [93%] : \r\nEt bien, les investisseurs s'interrogeaient sur l'impact du changement climatique sur l'entreprise, Exxon, leur a fourni des r\u00e9ponses se targuant de prendre en compte de mani\u00e8re extr\u00eamement rigoureuse, le futur durcissement des r\u00e9glementations en mati\u00e8re environnementale, mais en r\u00e9alit\u00e9, selon l'accusation, Exxon n'utilisaient pas du tout les m\u00eames chiffres \u00e0 l'interne dans ses propres projections, le groupe aurait int\u00e9gr\u00e9 des estimations de co\u00fbt nettement moins \u00e9lev\u00e9 concernant le changement climatique, but de la manoeuvre : \u00e9viter de plomber ses pr\u00e9visions de rentabilit\u00e9 des chiffres vari\u00e9s, parfois du simple au double, selon s'ils \u00e9taient communiqu\u00e9es \u00e0 l'externe, ou \u00e0 l'interne et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:18 > 0:21:23) [82%] : \r\nQuoi, cette manipulation pr\u00e9sum\u00e9e aurait l\u00e9s\u00e9 les investisseurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:23 > 0:21:53) [93%] : \r\nLes actionnaires auraient \u00e9t\u00e9 induits en erreur et ils auraient \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 penser que le co\u00fbt li\u00e9 au changement climatique \u00e9tait plut\u00f4t bas, ils auraient donc esp\u00e9rer des profits \u00e9lev\u00e9s sur le long terme, d'o\u00f9 une sur\u00e9valuation des actions du groupe et des dommages pour les actionnaires, \u00e9valu\u00e9, comme le disait Colin Robert entre 500 millions et plus d'un milliard de dollars, l'\u00c9tat de New York veut obliger Exxon \u00e0 rembourser les sommes ind\u00fbment gagn\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cette fraude, la r\u00e9ponse que donnera le tribunal sera analys\u00e9 de pr\u00e8s par les milieux \u00e9conomiques et les d\u00e9fenseurs de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:53 > 0:21:59) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est pour New York, on l'a dit, hein, il y a le Massachusetts encore, \u00e7a ne sera pas la seule d\u00e9cision donc de justice concernant Exxon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:59 > 0:22:27) [94%] : \r\nNon, c'est m\u00eame une sale semaine on peut dire pour le p\u00e9trolier, puisque effectivement il y a eu cette proc\u00e9dure ouverte par l'\u00c9tat du Massachusetts et l\u00e0, on l'accuse d'avoir tromp\u00e9, non seulement les investisseurs mais aussi les consommateurs, selon la procureure Exxon connaissait depuis des d\u00e9cennies l'impact catastrophique sur le climat de la combustion des \u00e9nergies fossiles, son principal produit et au lieu de communiquer sur ce qu'elle savait, l'entreprise aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 affirmer que certains types d'huile et d'essence r\u00e9duisait les \u00e9missions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:27 > 0:22:31) [95%] : \r\nEst ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une multiplication de ce type de proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:31 > 0:22:49) [93%] : \r\nC'est tr\u00e8s probable, et si on veut \u00eatre optimiste, on pourrait m\u00eame imaginer qu'elle signe la mort de ce que l'on appelle le greenwashing, autrement dit les entreprises pourraient \u00eatre contrainte de faire vraiment ce qu'elles disent en mati\u00e8re environnementale, le changement climatique \u00e9tant identifi\u00e9 comme un enjeu financier important leur strat\u00e9gie en la mati\u00e8re devrait dor\u00e9navant surveill\u00e9s de beaucoup plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:23:00) [87%] : \r\nMerci on poursuit avec Colin Robert qu'on a retrouv\u00e9 Colin Robert pr\u00e9cis\u00e9ment comment \u00e9value-t-on les dommages je dirais financier caus\u00e9 quand on parle de de de changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:01 > 0:23:53) [89%] : \r\nAlors c'est vrai que, il y a un vrai probl\u00e8me en mati\u00e8re de de changement climatique, comme en mati\u00e8re de pollution de l'air, c'est la promesse signe du lien de causalit\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 que les dommages subis sont li\u00e9s \u00e0 l'inaction des \u00c9tats ou \u00e0 une action tardive oui ou m\u00eame li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 de 2 soci\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8re donc dans le cas d'Exxon, finalement c'est c'est presque facile puisque des cons\u00e9quences financi\u00e8res qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la la valeur du le titre officiel, telle qu'annonc\u00e9e au aux actionnaires et le titre, la valeur du Tea telle qu'annonc\u00e9e par par la soci\u00e9t\u00e9 dans les discussions internes, donc l\u00e0 on peut le chiffrer, il est plus compliqu\u00e9 de d\u00e9terminer ce lien de causalit\u00e9 en ce qui concerne les les consommateurs donc dans ce cas l\u00e0 on va devoir se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des \u00e9tudes scientifiques et on en a de plus en plus qui permettent de faire ce lien et c'est au juge ensuite de d'appr\u00e9hender ces ces \u00e9tudes scientifiques et de d'\u00eatre en mesure de trancher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:53 > 0:23:58) [90%] : \r\nEh ben justement est-ce que la justice a aujourd'hui selon-vous les comp\u00e9tences pour traiter ce genre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:59 > 0:24:33) [92%] : \r\nElles ont les comp\u00e9tences, elles ont les outils juridiques pour traiter ce genre d'affaire puisqu'on a une bien s\u00fbr une une r\u00e9glementation qui est efficace \u00e0 mon sens, il serait n\u00e9cessaire que les les juridictions dispose de experts qui puisse les aider dans leur interpr\u00e9tation des \u00e9tudes scientifiques, pas seulement dans le cas d'expertise qui sont toujours longues mais qu'elle puisse avoir sous la main des des experts qualifi\u00e9s dans ce dans ce milieu-l\u00e0, quitte \u00e0 cr\u00e9er, en effet, des des juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es en mati\u00e8re d'environnement des tribunaux environnementaux, quoi, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:33 > 0:24:48) [90%] : \r\nExactement ce une environnementaux et existe dans plusieurs pays, notamment en Chine, en Inde, au Costa Rica, il n'existe pas partout et c'est vrai que les pr\u00e9occupations environnementales sont grandissantes, il est de plus en plus importants que les juridictions soit apte \u00e0 traiter ce ce genre de probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:48 > 0:25:00) [89%] : \r\nEt la question essentielle au fond Colin Robert c'est ce que la menace que repr\u00e9sente justement ces proc\u00e9dures pour les entreprises peut changer le comportement au nom de l'\u00e9conomie face \u00e0 l'environnement qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:01 > 0:25:35) [91%] : \r\n\u00e7a peut cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, puisque d\u00e9j\u00e0 il y a une contrainte, une contrainte financi\u00e8re et, en plus de cela, il y a la contrainte des consommateurs qui sont de plus en plus impliqu\u00e9s, on le voit dans le cas de Exxon face au Massachusetts, c'est les consommateurs qui se mobilisent et pour les, pour les entreprises c'est c'est ce qui est le plus important, donc bien s\u00fbr on a dit, on a des moyens de les faire changer de toute fa\u00e7on ils vont devoir de plus en plus publier des informations de plus en plus tant sur leurs activit\u00e9s, les impacts de leurs activit\u00e9s et dans ce cadre-l\u00e0, il est certain qu'ils devront int\u00e9grer le plus, en plus, les pr\u00e9occupations environnementales et soci\u00e9tales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:35 > 0:25:41) [84%] : \r\nMerci beaucoup, Colin, Robert, je rappelle que vous \u00eates avocate associ\u00e9e chez GO avocat un cabinet d\u00e9di\u00e9 au droit de l'environnement, je souhaite une bonne soir\u00e9e Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:42 > 0:26:08) [93%] : \r\nMerci, merci Facebook lance dans une version test une nouvelle fonctionnalit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis Facebook News une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse et qui sera \u00e9dit\u00e9 par une \u00e9quipe de v\u00e9ritables journalistes sur la base d'articles de m\u00e9dias am\u00e9ricains des m\u00e9dias qui devraient \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s pour leur contenu Rapha\u00ebl Grand on vous retrouve \u00e0 Washington, c'est une petite r\u00e9volution tout de m\u00eame hein dans le monde m\u00e9diatique Digital qui est en train de de se de s'op\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:10 > 0:26:59) [91%] : \r\nOui, Facebook se se rapprochant fait gentiment de la de la d\u00e9finition m\u00eame d'\u00e9diteurs de m\u00e9dias en une d\u00e9finition que le r\u00e9seau social a toujours tent\u00e9 d'esquiver pour pour \u00e9viter de se retrouver en fait responsable des contenus partag\u00e9s, mais voil\u00e0, entre- temps, il y a eu les fausses informations les faits que News il y a eu les publicit\u00e9s politiques mensong\u00e8re et plein d'autres scandales, Mark Zuckerberg, le patron de Facebook est sous le feu des critiques aux \u00c9tats-Unis Facebook se devait donc de de r\u00e9agir et lance aujourd'hui Facebook News une section d\u00e9di\u00e9e aux articles de presse, fournis par les les grands noms de la presse traditionnelle, on y retrouve le Washington Post, le New York Times, le Wall Street journal USA Today, des sites Internet d'information et aussi des des journaux locaux, le nombre de m\u00e9dias impliqu\u00e9s devrait grandir, Facebook a annonc\u00e9 aujourd'hui que que qu'il travaillait avec \u00e0 peu pr\u00e8s 200 publications partenaires aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:59 > 0:27:02) [87%] : \r\n200 publications mais comment Facebook va organiser tous ces contenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:04 > 0:28:00) [89%] : \r\nAlors, Facebook a engag\u00e9 des vrais journalistes, donc des humains, il faut le pr\u00e9ciser en 2019 des journalistes qui vont travailler en parall\u00e8le avec l'algorithme Facebook pour griller hi\u00e9rarchiser les contenus Facebook a demand\u00e9 \u00e0 Campbell Brown, une ancienne journaliste de NBC et CNN de de chapeauter cette nouvelle r\u00e9daction de 2 journalistes Facebook alors en engageant des journalistes chevronn\u00e9s Facebook tente aussi de de d\u00e9samorcer les prochaines, celles de critiques : comment \u00e9viter les biais politique comment essayer de rester plus ou moins neutre Facebook avec l'aide de journalistes, vous aussi, essayer de lutter contre cet effet de de bulles \u00e0 qui se forme dans les files d'informations o\u00f9 chacun ne voit que ce qui l'int\u00e9resse c'est une partage les avis finalement que que des personnes qui ont qui ont la m\u00eame opinion, c'est un vrai probl\u00e8me, un gros probl\u00e8me, notamment pour le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, Facebook, on est tout \u00e0 fait conscient et avec Facebook News, il veut donc amen\u00e9 aussi de la diversit\u00e9 d'opinions, gr\u00e2ce au travail de ses bons vieux journaliste humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:00 > 0:28:06) [88%] : \r\nFacebook devient donc un v\u00e9ritable acteur m\u00e9diatique, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 le devenir non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:08 > 0:29:01) [93%] : \r\nOui, on peut le dire hein, Mark Zuckerberg a \u00e9t\u00e9 sous le sous le feu des critiques ces ces derni\u00e8res semaines et ces derniers mois au Congr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 allum\u00e9 grill\u00e9s par les \u00e9lus \u00e0 Washington qui l'ont menac\u00e9 d'instaurer plus de de r\u00e9gulation, voire m\u00eame de de d\u00e9manteler Facebook qui se rapproche, c'est vrai, de plus en plus d'une position de de de monopole, il y a le r\u00e9seau social avec plus de 2 milliards d'utilisateurs, mais il y a aussi des services comme Instagram la messagerie WhatsApp en fait quand on est sur Internet, quand on est sur nos t\u00e9l\u00e9phones tr\u00e8s souvent sans m\u00eame nous en rendre compte, on reste un dans ce dans ce monde Facebook cette nouvelle fonctionnalit\u00e9 Facebook News encore en test aupr\u00e8s de de quelques centaines de milliers d'utilisateurs am\u00e9ricains, c'est aussi une victoire, peut-\u00eatre pour les, pour les \u00e9diteurs am\u00e9ricains si le mod\u00e8le trouve son public cette nouvelle fonctionnalit\u00e9 devrait amener des revenus suppl\u00e9mentaires \u00e0 la presse, c'est la promesse faite par Marc Zuckerberg sans doute un peu \u00e0 contrecoeur et pouss\u00e9e par la pression politique ici \u00e0 Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:01 > 0:29:16) [94%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl Grand retour en Suisse avec l'UDC vaudoise qui se cherche un nouveau pr\u00e9sident Jacques Nicolet a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission au lendemain des r\u00e9sultats d\u00e9cevants des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Virginie Garin Hart, les candidats \u00e0 sa succession, pourraient \u00eatre nombreux sur les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:16 > 0:29:51) [92%] : \r\nEffectivement, si pour l'heure, le secr\u00e9tariat de l'UDC Vaud n'a pas re\u00e7u de candidature officielle, ils sont tout de m\u00eame quelques-uns \u00e0 sortir du bois, alors on apprenait ce matin dans le 24 heures que Kevin Grangier, ex- secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti se porter candidat, mais il n'est pas tout seul, Jennifer Baddou, vice- pr\u00e9sident du parti, nous a confi\u00e9 qu'elle est fortement int\u00e9ress\u00e9 par la fonction, la jeune femme de 32 ans, pense que son profil consensuel pourrait \u00eatre un atout du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lus Philippe Joubin, chef de groupe au Grand Conseil semble \u00eatre le seul d\u00e9put\u00e9 attir\u00e9 par la fonction, il se donne n\u00e9anmoins le temps de la r\u00e9flexion, il a jusqu'au 22 novembre pour poser sa candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:51 > 0:29:55) [84%] : \r\nEt quel serait le profil id\u00e9al de ce ou 7 Nouveau ou nouvelle pr\u00e9sidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:56 > 0:30:19) [92%] : \r\nIls sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 dire qu'il faut absolument que ce soit un ou une d\u00e9put\u00e9e quelqu'un du terrain v\u00e9ritablement au coeur des affaires vaudoise d'ailleurs Jennifer Baddou pourrait s'effacer si un d\u00e9put\u00e9 d\u00e9pose une candidature officielle sinon parmi les autres qualit\u00e9s requises de nombreux partisans disent qu'il faudra quelqu'un qui f\u00e9d\u00e8re et surtout qui remobilise des membres parfois abattu un par les \u00e9checs des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:19 > 0:30:32) [92%] : \r\nOui, vous en parlez justement effectivement l'UDC Vaud a perdu un si\u00e8ge au national, dimanche dernier, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 perdant au Conseil d'\u00c9tat, ce printemps, le futur pr\u00e9sident aura comme on dit du du pain sur la planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:32 > 0:31:11) [92%] : \r\nEffectivement, les d\u00e9fis sont nombreux, la pr\u00e9occupation qui ressort le plus des contacts que j'ai eue tourne autour des villes, le futur pr\u00e9sident devra \u00eatre capable de remettre sur pied les sections urbaine de l'UDC qui perdent des voix une UDC tr\u00e8s rural, par tradition, mais qui doit peut-\u00eatre se r\u00e9inventer et parmi les autres pr\u00e9occupations peut bien s\u00fbr citer la collaboration avec le PLR, une alliance pour la plupart n\u00e9cessaires concernant les th\u00e9matiques de campagne l\u00e0, les avis sont un peu plus divis\u00e9e pour certains, il faut rester fid\u00e8le \u00e0 la ligne bas\u00e9e par exemple sur les questions d'immigration, de s\u00e9curit\u00e9 ou encore de fiscalit\u00e9, tandis que d'autres souhaitent se profiler sur des sujets parfois laisser un peu de c\u00f4t\u00e9, comme par exemple le le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:11 > 0:31:45) [90%] : \r\nPar exemple l'merci Virginie Garin Hart, on accueille maintenant le vigneron encaveur Willy Cretegny, bonsoir, bonsoir, candidat ind\u00e9pendant en Conseil d'\u00c9tat, l'an dernier, rebelote cette ann\u00e9e pour le 1er tour du Conseil des \u00c9tats, c'\u00e9tait dimanche, vous avez \u00e0 chaque fois r\u00e9colter plusieurs milliers de voix et l\u00e0 vous d\u00e9cidez Willy Cretegny de cr\u00e9er votre propre parti, le nouveau radical, c'est donc son nom alors la question que je j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi maintenant, pourquoi pas avant les f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a vous aurait donn\u00e9 peut-\u00eatre plus de change plus de chances d'\u00e9lection non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:45 > 0:32:34) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez c'est vrai qu'avant, avant les les f\u00e9d\u00e9rales, j'\u00e9tais pas sur cette sur cette strat\u00e9gie-l\u00e0, j'avais pas pens\u00e9 me lancer carr\u00e9ment avec un parti, je pensais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre jouable de de continuer \u00e0 \u00eatre ind\u00e9pendant aujourd'hui apr\u00e8s le 1er t\u00f4t, je me suis retir\u00e9 pour le 2\u00e8me tour bah, je me rends compte qu'il faut changer de strat\u00e9gie pour faire avancer mes positions mais Ideye, c'est la raison pour laquelle je lance le parti pourquoi maintenant parce que je pose des questions qui sont et j'am\u00e8ne D. D une vision qui pourrait \u00eatre d\u00e9battue dans dans la campagne du 2\u00e8me tour j'interpelle aussi les, les, les partis, les autres partis sur ces th\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:34 > 0:32:38) [92%] : \r\nMais le nouveau radical, c'est le nom de votre parti, pourquoi ce nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:38 > 0:33:25) [89%] : \r\nAlors, depuis longtemps, depuis longtemps, j'aime, j'aime ce ce terme-l\u00e0 parce que c'est, c'est aller \u00e0 l'essence est aller au au principal au \u00e0 la racine des choses pour \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, c'est l\u00e0 l'autre raison c'est que on je m'int\u00e9resse depuis longtemps au radicalisme le le radicalise le Parti radical en Suisse, au si\u00e8cle dernier, je pr\u00e9cise parle puisqu'il y a plus de parti radical maintenant et puis peut-\u00eatre celui d'aujourd'hui ne ne correspondrait pas vraiment, mais celui du si\u00e8cle pass\u00e9, a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 le responsable celui qui propose, qui a propos\u00e9 des r\u00e8gles \u00e0 int\u00e9ressantes pour l'\u00e9conomie locale, donc c'est la sc\u00e8ne, pour ces raisons-l\u00e0, je reprends ce ce terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:25 > 0:33:49) [87%] : \r\nAlors oui, que retenir et vous avez r\u00e9cemment fait une gr\u00e8ve de la faim d\u00e9sormais termin\u00e9e pour d\u00e9noncer la politique agricole, hein, qui profite \u00e0 l'importation au d\u00e9triment de la production locale, on se souvient aussi de votre remonter sur Ben sur Bernon, c'\u00e9tait en tracteur, hein, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 2001 est ce que ces actions coup de poing, \u00e7a ne marche pas mieux au fond que la politique pour une personne comme vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:33:50 > 0:34:21) [93%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il faut plusieurs, il faut plusieurs d\u00e9marches, on n'arrive pas \u00e0 mener un combat avec un seul type de d\u00e9marche, il faut savoir faire des actions coup de poing pour attirer l'attention sur des probl\u00e8mes, mais apr\u00e8s c'est clair qu'il faut \u00eatre capable aussi travailler \u00e0 l'interne de travailler dans des discussions, des d\u00e9bats avec les autorit\u00e9s, donc c'est plusieurs mesures et sa raison pour laquelle aujourd'hui je passe je j'adopte cette strat\u00e9gie du du parti qui est une strat\u00e9gie de plus par rapport au reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:21 > 0:34:32) [91%] : \r\nAlors on l'a dit, vous \u00eates candidat ind\u00e9pendant, vous vous cr\u00e9ez un parti mais un parti, c'est d'abord un r\u00e9seau c'est c'est une collectivit\u00e9 si j'ose dire, ou un collectif en tout cas, est ce que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rejoint par par des personnalit\u00e9s politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:32 > 0:35:27) [91%] : \r\nAlors pas encore, parce que je, on est \u00e0 quelques jours de la fin du 1er tour et j'ai lanc\u00e9 \u00e7a ce matin, donc j'en suis pas encore, j'en suis pas encore l\u00e0, j'ai pas encore de demande, c'est le travail qui va \u00eatre fait rapidement puisque il y a des municipales l'ann\u00e9e prochaine, il y a, il y aura, mais, mais, surtout, avant, avant la question des \u00e9lections et \u00e0 la question d'\u00eatre pr\u00e9sent pour d\u00e9noncer une politique, la politique du libre- \u00e9change qui fait qu'\u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9g\u00e2ts au niveau l'\u00e9conomie locale, ces gens sont partis, c'est parce que il y a un vide aujourd'hui d'accord \u00e0 gauche, on a des partis qui ne Death, qui sont pas vraiment des partis qui d\u00e9fendent l'\u00e9conomie locale, en tout cas pas de la main la mani\u00e8re forte, dont j'aimerais le faire et puis \u00e0 droite, les partis droite sont des partis qui sont tous pour l'ouverture des march\u00e9s pour encore plus ouvrir donc \u00e0 y r\u00e9pondent plus \u00e0 dire, c'est plus des d\u00e9fenseurs de l'\u00e9conomie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:27 > 0:35:36) [90%] : \r\nDerni\u00e8re question tr\u00e8s rapidement, vous aviez obtenu 7000 voire un au 1er tour ces 7000 voix vous les appeler \u00e0 voter pour qui au second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:36 > 0:35:50) [90%] : \r\nAlors j'ai pas donn\u00e9 de consigne de vote, comme j'\u00e9tais hors parti, je laisse libre mais a quand m\u00eame mes \u00e9lecteurs, simplement j'esp\u00e8re qu'ils connaissent mes id\u00e9es, donc en connaissant mes id\u00e9es, ils savent peut-\u00eatre pour qui voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:35:50 > 0:36:19) [92%] : \r\nIls sont assez grands sont assez adultes merci beaucoup Elie retenir d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci, on va parler rugby maintenant avec vous, Caroline R\u00e9mond, c'est un grand week- end de rugby, hein, qui se profile avec les demi- finales de la Coupe du monde au Japon, l'Afrique du Sud d\u00e9fiera le Pays de Galles dimanche alors que la Nouvelle-Z\u00e9lande jouera contre l'Angleterre, c'est le choc des des Titans demain matin \u00e0 Yokohama, ce match entre les champions du monde en titre et le XV \u00e0 la Rose est particuli\u00e8rement attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:19 > 0:36:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est le moins qu'on puisse dire, hein, cette affiche Nouvelle-Z\u00e9lande Angleterre fait couler beaucoup d'encre depuis une semaine, beaucoup la d\u00e9crivent comme la finale avant l'heure, voire m\u00eame le match du si\u00e8cle et all Black, ceux qui veulent devenir les premiers \u00e0 remporter 3 couronnes mondiales cons\u00e9cutives sont les favoris de cette demi- finale, mais on s'attend tout de m\u00eame un match acharn\u00e9 entre les 2 \u00e9quipes, la nouvelle \u00e9tendent est battable selon le s\u00e9lectionneur de l'Angleterre Eddie Jones qui clame depuis sa prise de fonction en 2015 vouloir apporter au XV \u00e0 la Rose, sa 2\u00e8me couronne mondiale apr\u00e8s celle de 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:48 > 0:36:50) [82%] : \r\nEt ce qu'il est r\u00e9aliste, franchement, l'entra\u00eeneur donc notaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:36:50 > 0:37:23) [88%] : \r\nOui, l'Australien a mont\u00e9 une v\u00e9ritable machine de guerre qui a d'ailleurs lamin\u00e9 l'Australie 40 \u00e0 16 en quart de finale, c'est une \u00e9quipe physique pr\u00e9cise remont\u00e9 \u00e0 bloc et en pleine confiance, mais l'\u00e9quipe qui n'a pas souvent r\u00e9ussi \u00e0 battre la Nouvelle-Z\u00e9lande au bilan, les Anglais compte 7 victoires compte 33 d\u00e9faites quand m\u00eame la derni\u00e8re, en novembre dernier, Les All Blacks s'\u00e9tait impos\u00e9 d'un souffle 16 \u00e0 15 Eddie Jones s'attend \u00e0 un combat de boxe entre 2 poids lourds, lents noir loin l'un en blanc pour l'Angleterre, il s'agira de parti fort et de rester concentr\u00e9s 80 minutes face \u00e0 une \u00e9quipe de Nouvelle-Z\u00e9lande, qui est vraiment capable de cr\u00e9er l'exploit sur presque chaque ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:37:23 > 0:37:28) [89%] : \r\nOui, parce que franchement, aller All Blacks les la Nouvelle-Z\u00e9lande, elle impressionne comme toujours en Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:28 > 0:37:44) [91%] : \r\nOui, les doubles champions du monde sont invaincus dans la comp\u00e9tition de mi- depuis 2007, au Japon, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement inqui\u00e9ter ou, encore, pas encore, ils vont jouer les leur v\u00e9ritable match test demain contre l'Angleterre, \u00e7a peut mettre un peu de pression au sein d'une \u00e9quipe qui a d\u00fb renouveler ses cadres depuis la derni\u00e8re victoire en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:44 > 0:37:47) [94%] : \r\nMais qui sait ce que la Nouvelle-Z\u00e9lande pourrait craquer sous la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:37:47 > 0:38:10) [92%] : \r\nMoi, \u00e7a va \u00eatre difficile a quand m\u00eame de de l'imaginer, mais c'est ce qu'esp\u00e8re en tout cas, l'Angleterre et son entra\u00eeneur Eddie Jones a tent\u00e9 de mettent la pression \u00e0 ses adversaires, cette semaine, \u00e0 coups de petites phrases bien senties et d'all\u00e9gations d'espionnage l'entourage anglais insinu\u00e9 que Les All Blacks derri\u00e8re la cam\u00e9ra qui a film\u00e9 en douce un entra\u00eenement du XV \u00e0 la Rose, c'est aussi une bonne fa\u00e7on donner un petit peu de r\u00e9pit \u00e0 son angle \u00e0 son \u00e0 son \u00e9quipe l'Angleterre en d\u00e9tournant l'attention des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:10 > 0:38:13) [91%] : \r\nJe vous remercie, Caroline R\u00e9mond il est 18 heures 34.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:15 > 0:38:18) [67%] : \r\nForum Pamiers Aspinall m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:38:19 > 0:38:24) [81%] : \r\nTransports publics comment donner envie, c'est lors de notre grand d\u00e9bat Tania spina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:38:24 > 0:39:20) [91%] : \r\nOui, ce soir on va se demander comment rendent les transports publics plus attractif en se penchant notamment sur une proposition, la gratuit\u00e9 des transports publics plusieurs cantons suisses sont d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question \u00e0 Neuch\u00e2tel une initiative allant dans ce sens et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tude aupr\u00e8s compte du Conseil d'\u00c9tat en Europe de plus en plus de villes font le pas en France, on en compte, par exemple, par exemple, 32 alors des transports publics gratuits pour tous, on en d\u00e9bat avec nos 4 invit\u00e9s Laurent Debroux, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil neuch\u00e2telois Pierre Daix, d\u00e9put\u00e9 socialiste Grand-Conseil Vaudois bonsoir \u00e0 vous Patrick Eperon, responsable de la politique de mobilit\u00e9 au Centre patronal bonsoir \u00e9galement et C\u00e9sar Conforti, responsable du centre, transport et mobilit\u00e9 \u00e0 la Haute \u00c9cole d'ing\u00e9nierie et d'architecture de Fribourg et directeur du bureau de mobilit\u00e9 Team plus hein alors bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement pardon Laurent Debroux donc vous faites partir du comit\u00e9 d'initiative pour les transports publics gratuits \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e7a a \u00e9chou\u00e9 dans dans plusieurs cantons pourquoi vous y croyez pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:21 > 0:39:53) [89%] : \r\nBon le cap, le cadeau chatoyant un peu particulier parce que on a, on propose un mode de financement qui est li\u00e9 \u00e0 la fiscalit\u00e9 et des frais de d\u00e9placement, c'\u00e9tait une opportunit\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration a laiss\u00e9e aux cantons de pouvoir r\u00e9duire, plafonner les d\u00e9ductions fiscales, on par rapport \u00e0 la au au niveau de l'abonnement, g\u00e9n\u00e9ral, ce qui veut dire que le canton de Gen\u00e8ve par exemple \u00e0 plafonner ces frais de d\u00e9placement \u00e0 cinq \u00e0 Saxon francs par ann\u00e9e, il y a eu un r\u00e9f\u00e9rendum il il y a eu r\u00eave oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:53 > 0:39:56) [94%] : \r\nMais sur le fond, pourquoi est-ce qu'il faut une gratuit\u00e9 des transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:56 > 0:40:42) [90%] : \r\nAh voil\u00e0, oui, effectivement, l\u00e0, pour nous, la mobilit\u00e9 individuelle, elle doit \u00eatre frein\u00e9e rapidement parce qu'elle a un impact \u00e9vident sur notre environnement, que ce soit au niveau de l'\u00e8re du bruit mais aussi au niveau de l'espace, la voiture, elle est extr\u00eamement gourmandes en au terrain en l'espace et puis d'autre part, favoriser le des transports publics gratuits et on esp\u00e8re que \u00e7a favorisera le transfert modal, \u00e7a veut dire que des gens quitteront abandonneront leur voiture pour utiliser, transports publics et, enfin, \u00e7a permet aussi de r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, la gratuit\u00e9, finalement c'est c'est quelque chose qu'on a, depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:40:42 > 0:40:46) [83%] : \r\nOn y viendra au printemps la disait Patrick est pour vous la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est pas trop vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:46 > 0:41:28) [91%] : \r\nTrucs, alors pour moi, il y a la la gratuit\u00e9 elle- m\u00eame est un mythe parce que toute activit\u00e9 humaine a un co\u00fbt, donc la gratuit\u00e9 \u00e7a veut dire la gratuit\u00e9 pour les consommateurs de la prestation mais \u00e7a veut pas dire que la prestation n'a pas de coup \u00e7a veut donc dire que la cette prestation Les assumer les co\u00fbts de cette prestation soit par d'autres, son sens de la gratuit\u00e9 des transports publics est une mauvaise bonne id\u00e9e je suis pas le seul \u00e0 le penser, le conseiller d'\u00c9tat, et bient\u00f4t ex- conseiller aux \u00c9tats, Robert Kramer \u00e0 Gen\u00e8ve l'avait expos\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans les termes que je viens de vous le dire, il y a quelques ann\u00e9es, quand le Peuple Genevois a d\u00fb se prononcer sur une initiative populaire un peu similaire \u00e0 celle que qui \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:41:28 > 0:41:35) [93%] : \r\nNon, Pierre, vous vous \u00eates socialiste et pourtant \u00e7a vous s\u00e9duit pas compl\u00e8tement cette id\u00e9e de de gratuit\u00e9 des transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:35 > 0:42:20) [94%] : \r\nNon, parce qu'effectivement il y a la question de savoir comment on va faire supporter le le coup effectivement d'une d'une telle mesure de gratuit\u00e9 et j'ai le sentiment qu'on r\u00e9sout peut-\u00eatre un probl\u00e8me qui est pas si grave que celui l\u00e0 j'observe qu'on sort d'une campagne \u00e9lectorale o\u00f9 la question du co\u00fbt des transports publics n'a absolument pas \u00e9t\u00e9 par exemple l'un th\u00e8me de campagne fort au contraire par exemple de les primes d'assurance maladie qui sont termes relativement fort et puis on constate que le transfert modal que Laurent Debroux et moi- m\u00eame, appelons \u00e9videmment de nos voeux, il est d\u00e9j\u00e0 en train de se faire par le biais de toutes les politiques qui sont mis en place depuis je dirais une trentaine d'ann\u00e9es de d\u00e9veloppement de l'offre d'augmentation de la qualit\u00e9, en terme de desserte en termes de fr\u00e9quence et on se rend compte que cette politique fonctionne mais qu'elle a besoin d'investissements, et donc c'est peut-\u00eatre pas le moment de fragiliser finalement la base financi\u00e8re de ce d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:42:20 > 0:42:28) [88%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, est ce que selon vous on enterre trop vite cette proposition ou alors est-ce que la gratuit\u00e9 des transports publics, c'est quelque chose de, de, de farfelu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:42:28 > 0:43:08) [92%] : \r\nLa gratuit\u00e9 des transports publics, c'est une diminution du co\u00fbt des transports publics pour l'usager, donc le co\u00fbt des transports publics pour l'usager, c'est un d\u00e9bat, assur\u00e9ment, on a, on a mis en \u00e9vidence une augmentation des co\u00fbts en Suisse, on a des transports publics qui reste quand m\u00eame relativement chers pour l'usager, la gratuit\u00e9, c'est une diminution totale du co\u00fbt des transports pour l'usager, pour moi, c'est un d\u00e9bat qu'on qu'on doit avoir maintenant c'est quand m\u00eame clair que de faire des transports publics absolument gratuit, \u00e7a a un co\u00fbt tr\u00e8s important ici, on parle du canton de Neuch\u00e2tel, je pense qu'reviendra viendra tout \u00e0 l'heure sur les co\u00fbts sp\u00e9cifiques de ce projet si on avait les m\u00eames moyens pour d\u00e9velopper ou am\u00e9liorer les transports publics, peut-\u00eatre que ce serait plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:08 > 0:44:03) [93%] : \r\nPatrick, vous voulez r\u00e9agir par rapport \u00e0 beaucoup des transports publics, il faut quand m\u00eame a appris un chat un chat, aujourd'hui l'usager du train que je suis, quand il prend le train et \u00e7a m'arrive tr\u00e8s souvent durant l'ann\u00e9e, payent seulement 50 pourcent du prix du billet, donc c'est le contribuable que je suis, qui paye les 50 autres % et dans le canton de Vaud il a r\u00e9cemment une initiative parlementaire qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 au Grand Conseil au parlement cantonal demandons aussi la gratuit\u00e9 des transports publics, les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits ces 65 pourcent du prix du billet qui est \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9 35 pourcent \u00e0 la charge de l'usager, donc on n'est pas dans une logique de prestations ch\u00e8res la collectivit\u00e9 fait d\u00e9j\u00e0 un effort consid\u00e9rable, consid\u00e9rable pour le d\u00e9veloppement des transports publics, ce qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet effectivement d'assurer la mobilit\u00e9 dans notre \u00e9conomie, entre autres, a besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:03 > 0:44:05) [96%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:05 > 0:44:28) [90%] : \r\nLa quand la collectivit\u00e9 fait un effort consid\u00e9rable, c'est c'est un jugement de 65 pourcent, on peut pas dire que c'est n\u00e9gligeable dans l'absolu, \u00e7a co\u00fbte 7 8 millions 7000 7 milliards au niveau national pour les transports publics, on peut d\u00e9cider si c'est beaucoup si c'est pas beaucoup, c'est juste \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des co\u00fbts totaux qui sont pay\u00e9 par l'usager.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:28 > 0:44:32) [76%] : \r\nAlors, moiti\u00e9 c'est puis Laurent Debroux, il faut aller encore plus bas que de \u00e7a, parall\u00e8lement, cette part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:44:32 > 0:45:14) [88%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, on la billetterie et des abonnements repr\u00e9sentent environ 30 33 pourcent de D. et des des co\u00fbts de la ann\u00e9e des transports publics, sans compter la participation de la Conf\u00e9d\u00e9ration entend concentrer probl\u00e8me autour des 20 Internet 5 pourcent si on a tenu compte de tout apr\u00e8s on pourrait toujours dire non et les transports publics, on pourrait les r\u00e9duire un petit peu les prix mais \u00e0 la fin on va, on va payer, c'est tellement bon march\u00e9 o\u00f9 on va tellement r\u00e9duire le prix des billets qu'on va finalement m\u00eame pas payer le l'infrastructure pour les pour les vendre ces billets et les contr\u00f4les qui vont avec, voil\u00e0 toute l'administration qui est autour de la la billetterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:45:14 > 0:45:21) [89%] : \r\nPatrick Eperon on paye d\u00e9j\u00e0 pas l'entier du billet est-ce que finalement c'est pas ce concept simplement de gratuit\u00e9 de qui, qui vous g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:21 > 0:46:19) [91%] : \r\nNon, non, c'est pour moi, c'est un concept de durabilit\u00e9 de du financement des transports publics, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, on a, il faut compter environ 6 milliards de francs par an en faveur de des transports publics, \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas n\u00e9gligeables pour rappel, le budget g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 60 milliards donc l'\u00e9quivalent de 10 pourcent du budget f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait ce sont des sommes \u00e9normes et je dirais m\u00eame que c'est un d\u00e9fi de pouvoir maintenir dans la dur\u00e9e, un syst\u00e8me de financement pour ce syst\u00e8me de transport public qui est pratiquement sans \u00e9quivalent dans le monde un rappelle un peu un peu difficiles, il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es, la politique agricole \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de nettement plus de subventions proportionnellement qu'aujourd'hui il y a tout d'un coup une d\u00e9cision politique d'abaisser d'un s\u00e9rieux plateau ces ces niveaux de subvention et \u00e7a a eu des cons\u00e9quences donc il faut veiller \u00e0 ce qu'il y ait une finance une \u00e0 un financement dans la dur\u00e9e une durabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:19 > 0:46:28) [93%] : \r\nMais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me disiez que la gratuit\u00e9 encourage pas au respect, par exemple des des transports publics, alors ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:28 > 0:46:48) [90%] : \r\nCe qui est vrai en terme cette fois de marketing, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 dans diff\u00e9rentes \u00e9tudes marketing c'est qu'un produit qui est gratuit et consid\u00e9r\u00e9 par consommateur comme \u00e9tant un produit qui n'a pas de valeur et de ce point de vue l\u00e0 ce n'est pas une bonne id\u00e9e non plus de favoriser la gratuit\u00e9 des transports publics parce ce qui est gratuit est consid\u00e9r\u00e9 comme peu valorisant Laurent Desbois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:48 > 0:47:50) [88%] : \r\nPour l'exemple de des villes, je pense \u00e0 Dunkerque, maintenant \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e, qu'ils ont la gratuit\u00e9 des transports publics sur l'agglom\u00e9ration Dunkerque avec 5000 habitants et les chauffeurs de bus, on estime, trouve que la situation s'est beaucoup am\u00e9lior\u00e9e, le respect, le respect des des bus et l'entretien des bus, c'est beaucoup plus facile maintenant parce qu'ils sont plus respect\u00e9 quand vous parlez de la gratuit\u00e9, on appelait chose qui sont gratuites \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9cole par exemple l'vous allez pas dire que l'\u00e9cole co\u00fbte extr\u00eamement cher, on l'a rendu gratuite non, l'\u00e9cole est pay\u00e9 par la collectivit\u00e9, elle est pas gratuite, comme les transports, oui, alors attendez, bon on va pas jouer sur les mots, hein, quand on vous dit vous transport public gratuit, \u00e7a veut pas dire qu'ils sont les chauffeurs votre vont travailler gratuitement, faut pas exag\u00e9rer quand m\u00eame, donc on sait bien que quand on parle de gratuit\u00e9 et c'est pas gratuit c'est pour l'usager, mais le le respect, le respect de des choses gratuites, \u00e7a existe, l'\u00e9cole est gratuite et pourtant elle a beaucoup de respect, les biblioth\u00e8ques sont gratuites, il y a beaucoup de respect dans les biblioth\u00e8ques, les parcs, les parcs publics sont sont gratuits et tout, on a beaucoup d'infrastructures qui sont gratuites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:50 > 0:47:51) [87%] : \r\nPierre d'Atlanta, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:51 > 0:49:18) [89%] : \r\nOui, je voulais r\u00e9agir \u00e0 une chose : on a parl\u00e9 de Dunkerque, c'est int\u00e9ressant parce que finalement on donne souvent ces exemples de vie moyennes fran\u00e7aises qui ont mis en place ce genre de choses mais il ne faut pas oublier qu'on est en Suisse, qu'on est en Suisse, dans un syst\u00e8me de transport public extr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9e qui a des communaut\u00e9 tarifaire qui couvre maintenant dans l'ensemble du territoire et dont il fallait d\u00e9crit c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pour par exemple permettre \u00e0 une compagnie de devenir gratuite je prends, je prends l'exemple de on est atteint, on est \u00e0 Lausanne, mais on la d\u00e9coupe leur et du coup des compagnies r\u00e9gionales de des CFF des lignes de trains du trafic r\u00e9gional et donc \u00e7a c'est pas vraiment possible, donc on voit que l'id\u00e9e de la gratuit\u00e9 sur un territoire m\u00e9tropolitain comme le n\u00f4tre, \u00e7a signifierait d'\u00eatre gratuit, sur l'ensemble des transports publics, c'est-\u00e0-dire Ligne CFF con parce que finalement les trajets multimodaux souvent combine une part de de lignes locales, on va dire et des lignes r\u00e9gionales, voire \u00e0 Londres, et \u00e7a je pense que c'est important, c'est peut-\u00eatre pas aussi sensibles dans un endroit p\u00e9riph\u00e9riques, mais dans les zones centrales de la m\u00e9tropole, c'est une, et l'\u00e9vidence et l\u00e0 on a, on tombe sur un autre, un autre probl\u00e8me qui est la diff\u00e9rence de niveau de service et de qualit\u00e9 de service, qu'on les diff\u00e9rents citoyens \u00e0 travers ce territoire, vous avez des gens qui vivent par exemple la sous- gare \u00e0 Lausanne et puis qui vont peut-\u00eatre travailler \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Berne et qui, sur l'ensemble de leur parcours ont une qualit\u00e9 de desserte excellente des des fr\u00e9quences des confort qui sont excellents et ces gens-l\u00e0 finalement vont investir dans le transport public via les abonnements via les communaut\u00e9s tarifaire et on voudrait finalement exon\u00e9r\u00e9 cette population-l\u00e0 pour faire couvrir le con le le coup \u00e0 l'ensemble de la col\u00e8re qui est divis\u00e9e, y compris des gens qui, peut-\u00eatre, au fond de leur vall\u00e9e n'ont droit qu'\u00e0 2 par jour L \u00e0 il y a peut-\u00eatre une \u00e9galit\u00e9 qui se met en place aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:18 > 0:49:47) [90%] : \r\nC\u00e9sar Conforti, \u00e7a fait beaucoup de choses, disons je dirais sur sur Dunkerque, je pense qu'il faut effectivement tr\u00e8s vite arr\u00eater avec les les exemples fran\u00e7ais parce que c'est aussi des collectivit\u00e9s qui partent avec un taux de couverture des co\u00fbts qui \u00e9tait extr\u00eamement bas, hein, c'\u00e9tait 6 7 pourcent de taux de couverture donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 du coup : la gratuit\u00e9 co\u00fbte presque rien, puisque il payaient d\u00e9j\u00e0 93 pourcent des co\u00fbts et puis en m\u00eame temps c'est assez facile quand on a 7 pourcent de taux de couverture, d'avoir une forte augmentation quand on fait gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:49:47 > 0:49:51) [87%] : \r\nMais d'un infos justement il y a plusieurs exemples en Europe qu'est-ce qu'on peut en tirer de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:49:51 > 0:50:49) [89%] : \r\nToujours un peu la m\u00eame chose c'est toujours et dans dans les collectivit\u00e9s ou dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent bien, j'en connais pas qui ont \u00e9t\u00e9 mis qui et o\u00f9 on a introduit la gratuit\u00e9 et la gratuit\u00e9 introduit dans les r\u00e9seaux qui fonctionnent mal et sur lesquels, finalement, \u00e7a co\u00fbte pas cher d'introduire la gratuit\u00e9 mais disons, \u00e7a c'est le 1er point par compte sur le second point Monsieur laisse montage pas tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je pense que typiquement, si on prend un un autre exemple en Suisse mais c'est je pense \u00e7a, m\u00eame chose \u00e0 Neuch\u00e2tel mais canton de Fribourg, que je connais mieux, il y a une communaut\u00e9 tarifaire Free Mobile typiquement tout Free Mobile pourrait \u00eatre gratuit et puis voil\u00e0, \u00e7a voudrait pas dire que les grandes lignes seraient gratuites, \u00e7a voudrait dire que simplement les d\u00e9placements couvert par Free Mobile au lieu d'\u00eatre, au tarif Free Mobile effraie gratuit, y compris donc toutes les desserts CFF intercantonal enfin y compris internes au canton interne au conflit sur avec certains non, si vous \u00eates dans un canton que bien s\u00fbr, donc \u00e7a aurait un co\u00fbt, je dis pas \u00e7a aurait pas un coup et je continue et je je l'ai dit avant et j'pour moi c'est clair ce coup, ils seraient mieux investies dans une am\u00e9lioration du r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:49 > 0:50:57) [88%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a on se traduirait \u00e9galement une complication du syst\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que vous avez une partie de votre trajet qui est gratuit, mais suivant la la destination \u00e0 vous avez pas besoin d'abonnement achever \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:50:57 > 0:51:19) [91%] : \r\nIl ne faut quand y un abonnement, elle existe d\u00e9j\u00e0, elle existe d\u00e9j\u00e0 cette complexit\u00e9 aujourd'hui si vous avez un abonnement Free Mobile et puis que vous allez jusqu'\u00e0 Romont, vous payez pas si vous allez jusqu'\u00e0 Lausanne, vous devez payer pour le dernier tron\u00e7on Pal\u00e9zieux Lausanne et puis, et puis voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a en compl\u00e9ment de transport, donc \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, hein, ce serait une modification de la tarification, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 mais \u00e7a co\u00fbterait mon cher l\u00e2cher l'accord avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:51:19 > 0:51:24) [86%] : \r\nPierre Weiss alors, comme on s'y prend pour rendre les transports publics plus attractif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:51:24 > 0:52:13) [91%] : \r\nMais je pense que c'est ce qu'on fait depuis 30 ans, vraiment laxatifs par contre si \u00e7a marche aussi \u00e7a marche m'excuse si on regarde les donn\u00e9es des recensements, vous prenez les recensements, 1990 suite 2000 et puis les relire structurelle depuis 2010, on voit tr\u00e8s clairement la part modale du transport qu'ont en commun, notamment dans pour les pendulaires qui augmente de mani\u00e8re massive, ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 faire en tout cas dans certaines r\u00e9gions du pays et dans certaines r\u00e9gions, oui, bien s\u00fbr, alors \u00e7a, \u00e7a va cartonner, on a beaucoup investi, on va y revenir sur la question de la du centre et de la p\u00e9riph\u00e9rie de la Russie, on a le temps, mais dans les r\u00e9gions centrales, c'est un \u00e9norme succ\u00e8s, quand vous avez ouvert le M2, vous avez une explosion de la fr\u00e9quentation des transports publics, pourquoi, parce que vous avez, am\u00e9liorer l'offre, la question de la Terre, efficaces, on n'a jamais n'est jamais entr\u00e9 en ligne de compte dans dans la mani\u00e8re dont les Vaudois se sont appropri\u00e9 cette infrastructure, si on veut vraiment passer \u00e0 du transport public majoritaire, il faut d\u00e9velopper l'infrastructure, c'est ce qu'on fait, mais a besoin de beaucoup moins pour \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:52:13 > 0:52:17) [84%] : \r\nPatrick prend et ce qu'il faut investir davantage dans le d\u00e9veloppement des infrastructures mais alors pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:52:18 > 0:53:05) [91%] : \r\nPour une fois je suis pleinement d'accord avec Monsieur Death montait depuis des depuis en tout cas, 20 ans, il y a eu des investissements consid\u00e9rables qui ont \u00e9t\u00e9 faits en faveur du d\u00e9veloppement des transports publics depuis 2014 le peuple et les cantons ont ratifi\u00e9 \u00e0 une forte majorit\u00e9 \u00e0 un fonds de financement des transports publics avant de ratifier un fonds pour le d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res, 3 ans plus tard, et tout cela \u00e9videmment n'est fait, on on b\u00e9n\u00e9ficie d'un mod\u00e8le de financement et de d\u00e9veloppement, les transports publics en Suisse que tous les, nos voisins, nous sommes vie qui permet vraiment des investissements dans la dur\u00e9e et d'assurer une infrastructure qui n'a quasiment pas de d'\u00e9quivalent dans le reste du monde, 6 ne plus \u00eatre au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:53:05 > 0:53:15) [86%] : \r\nC\u00e9sar Conforti of au fond qu'est-ce que qu'est ce que les citoyens prennent en compte dans dans dans leur choix, quand ils font leur choix de, de, de mobilit\u00e9, le prix un pas forc\u00e9ment en 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:15 > 0:53:56) [91%] : \r\nAlors le prix vient assur\u00e9ment pas en 1er donc dans quelque service que ce soit la premi\u00e8re chose qui compte, c'est le service qu'on leur offre, c'est vrai pour tous les c\u00e2bles pour les transports publics, en particulier, il faut d'abord offrir des transports publics de qualit\u00e9 et l\u00e0- dessus je suis partiellement d'accord sur le fait qu'on en Suisse on a \u00e9norm\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 des services des transports publics dans les centre- entre les centres mais on garde des vall\u00e9es je suis valaisan d'origine, je peux vous dire que dans beaucoup de vall\u00e9es valaisannes il ne faut pas vouloir pas repartir avant 6 heures et demie du soir, hein, donc si vous allez au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 sa vieillesse, qui est quand m\u00eame une grande commune avec beaucoup d'habitants, h\u00e9 ben vous rentrez pas aux transports publics apr\u00e8s le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:56 > 0:54:41) [91%] : \r\nLa probl\u00e9matique est beaucoup plus et beaucoup plus large, parce qu'il y a quelques semaines, j'\u00e9tais sur ce plateau avec des \u00e9lus valaisans qui relevait qu'avec la l'\u00e9volution de la d\u00e9mographie dans certaines vall\u00e9es et la rar\u00e9faction des des ressources, ode \u00e0 la disposition des collectivit\u00e9s publiques, on parlait m\u00eame de la fermeture de route, donc c'est pas un probl\u00e8me sp\u00e9cifique aux transports publics, c'est un probl\u00e8me de p\u00e9riph\u00e9rie qui par rapport aux grands centres comme la la m\u00e9tropole l\u00e9manique le grand Z\u00fcrich se d\u00e9sertifie, donc on ne vit pas du tout la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 suivant o\u00f9 on se trouve en Suisse je suis parfaitement conscient quand on est dans la jurassien et dans le Haut-Valais on vit une tout autre r\u00e9alit\u00e9 quand on est entre Lausanne et je ne sais pas \u00e9vident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:54:41 > 0:55:08) [91%] : \r\nMoi, sauf que vous l'avez dit vous- m\u00eame, les transports publics sont moins performants dans ces r\u00e9gions-l\u00e0 remettent mais mais la Russie ont certainement tort aussi oui, sauf que les transports publics centres sont pay\u00e9s \u00e0 65 pourcent par la collectivit\u00e9 et dans ces r\u00e9gions, et les uns et les habitants de cette ces r\u00e9gions le paye aussi le paye aussi chez eux, ils ont pas de transports publics performants, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame un r\u00e9\u00e9quilibrage qui pourrait \u00eatre fait et sur lequel on pourrait agir en travaillant sur le prix peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:55:08 > 0:55:52) [85%] : \r\nLaurent Debroux, moi je voudrais revenir sur ce que Monsieur Descoings italienne dire tout \u00e0 l'heure sur la le transfert modal, qui a d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 qui a lieu, moi j'observe dans le canton de Neuch\u00e2tel, la, la, la seule autre verte a vu \u00e7a, la r\u00e9duction de la fr\u00e9quentation pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans en moyenne, un tout petit peu mont\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais une r\u00e9duction sur 4 ans de la fr\u00e9quentation des transports publics et puis l'augmentation \u00e0 alors continuelle de des kilom\u00e8tres parcourus un autobus en automobile mobile individuel, la seule politique efficace, c'est par l'am\u00e9lioration des transports publics, c'est l\u00e0 l'acc\u00e8s au Parking de l'essence de l'\u00eele et puis c'est le jour o\u00f9 vous arrivez \u00e0 \u00e0 limiter votre vos parkings dans votre bonne ville que vous allez avoir vraiment un effet sur la mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:55:52 > 0:56:00) [92%] : \r\nEt c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, c'est que vous dites vous- m\u00eame, finalement, que d'autres mesures sont n\u00e9cessaires afin de provoquer le transport modal le transfert modal que que le changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:56:00 > 0:56:13) [89%] : \r\nOn l'on a compris, plusieurs mesures sont possibles et n\u00e9cessaires, je dois vous arr\u00eater l\u00e0, je suis d\u00e9sol\u00e9, merci, avocat d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat C\u00e9sar Conforti Patrick Eperon Pierre Desmond et Laurent Debroux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous quatre merci beaucoup ne soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:14 > 0:56:17) [73%] : \r\nForum Daniel m\u00eame \u00eatre plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:20 > 0:56:51) [93%] : \r\nVoil\u00e0 c'est mieux avec le micro 18 heures 52 on va conclure cette \u00e9mission avec le Forum des id\u00e9es et l'id\u00e9e de ce soir c'est vous Tidiane Diawara qui en \u00eatre l'instigateur, bonsoir, bonsoir de ces cultes avec le Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle Afrique c'est le nom de votre association que vous dirigez, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de lancer des prix pour r\u00e9compenser les sportifs suisses d'origine africaine, les plus m\u00e9ritants, alors la question que j'ai envie de vous poser, c'est pourquoi ces prix d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:51 > 0:57:18) [91%] : \r\nEh ben c'est prix viennent couronner le travail de plusieurs ann\u00e9es de la part de d'athl\u00e8tes afro- suisse qui se distingue aussi bien au niveau national qu'au niveau international et donc vu qu'ils ont gagn\u00e9 des titres, y compris des titres majeurs notre Centre d'information a jug\u00e9 utile de faire un petit clin d'oeil \u00e0 ses champions toutes disciplines confondues, donc, \u00e0 travers ces prix- l\u00e0 qu'on organise donc l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:18 > 0:57:24) [79%] : \r\nD'accord, c'est quoi exactement, alors ces prix CD Swiss World sans et Swiss, comment s'appelle en anglais \u00e7a dans ces eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:24 > 0:57:28) [82%] : \r\nSuisse : African Sports Awards alors l\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:57:28 > 0:57:30) [85%] : \r\nDonc \u00e7a sera quoi, une soir\u00e9e de gala o\u00f9 vous allez remette ces prix- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:57:30 > 0:58:06) [86%] : \r\nVoil\u00e0 exactement, ce sera une soir\u00e9e de gala donc o\u00f9 nous allons \u00e9viter donc les sportifs afro- suisses les plus m\u00e9ritants et donc cette soir\u00e9e de gala va \u00e9videmment pas mal d'activit\u00e9s, un d\u00e9fil\u00e9 de mode en concert africain il y aura \u00e9galement un stand-up africains et bien entendu, le clou de la soir\u00e9e sera remise de c'est de s'effrite dans diff\u00e9rentes disciplines alors dans toutes les disciplines, parce que les athl\u00e8tes afro- Swiss brille dans toutes les disciplines, lesquels par exemple, rappelez-nous quelques quelques personnes c'est beau aussi bizarrement que cela puisse para\u00eetre, il y a des champions afro- Suisse de taille condo par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:58:06 > 0:58:10) [80%] : \r\nPourquoi c'est bizarre, non, c'est pas bien, voil\u00e0, il y a donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:10 > 0:58:28) [88%] : \r\nQui brille aussi m\u00eame dans le hockey dans la natation oui en football, en football, \u00e9videmment, bon, \u00e7a, c'est le sport le plus pratiqu\u00e9 par les par les champions et en athl\u00e9tisme comme on l'a vu r\u00e9cemment un \u00e9galement, donc vraiment il y a beaucoup de discipline o\u00f9 les affreux Suisse brille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:58:28 > 0:58:31) [83%] : \r\nEt quand est-ce que vous allez remette ses prix ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:58:31 > 0:59:00) [86%] : \r\nAlors ces prix donc vont \u00eatre remis l'ann\u00e9e prochaine, le 26 novembre 2020, je vais donc \u00e0 la salle du Castillo une tr\u00e8s belle salle avec toutes les tout le confort possible et n\u00e9cessaire, avec la pr\u00e9sence de pas mal de de tr\u00e8s grandes autorit\u00e9s un d\u00e9saveu de faire des confirmations il des ambassadeurs africains en Suisse et m\u00eame la municipalit\u00e9 de Vevey sera \u00e9galement la raison et, \u00e9videmment, bien s\u00fbr, les champions qui seront tri\u00e9s sur le volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:00 > 0:59:22) [89%] : \r\nOui, mais alors en m\u00eame temps, le monde des sports, vous l'avez dit, d'ailleurs, hein, ils re\u00e7oivent des titres, ils sont r\u00e9compens\u00e9s, donc les les plus m\u00e9ritants sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9s par des m\u00e9dailles et des coupes sans faire de s\u00e9gr\u00e9gation pourquoi au fond une nouvelle fois les sportifs suisses d'origine africaine \u00e0 l'occasion donc de cette soir\u00e9e de gala, quel est, quel est le sens elle est le qu'est ce que vous apportez en faisant \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:59:22 > 1:00:23) [90%] : \r\nAlors le sien, qui se le sens d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 de faire se rencontrer dans une soir\u00e9e, l'ensemble de ces sportifs-l\u00e0 qui se connaissent mais qui ne sont jamais crois\u00e9 d'accord donc d\u00e9j\u00e0 entendre avec certains d'entre eux, ils nous ont dit : bon, ben \u00e9coutez, nous on n'a jamais rencontr\u00e9 telle telle telle donc l\u00e0 \u00e7a serait l'occasion de pouvoir discuter avec eux, qui sont aussi des champions d'autres disciplines, donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de les faire se r\u00e9unir pendant une soir\u00e9e pour qu'il fasse connaissance entre qu'ils \u00e9changent aussi entre et \u00e9videmment bien s\u00fbr de montrer le dynamisme du sport afro- suisse mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a stresse aussi au public, j'imagine afro- suisse voil\u00e0 exactement \u00e7a faudrait sont peu \u00e0 tout le monde vous donner l'exemple, voil\u00e0 exactement, alors c'est des exemples, hein, c'est des gens, c'est des sportifs qui ont donc \u00e0 la sueur de leur front r\u00e9ussi \u00e0 a bien progress\u00e9 dans leur discipline, et donc \u00e0 \u00eatre des sortes de locomotive pour la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui arrive et qui peut \u00e9ventuellement s'int\u00e9grer par le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:00:23 > 1:00:46) [93%] : \r\nAlors justement, parlons d'int\u00e9gration et parlons particuli\u00e8rement des jeunes, il se trouve que le magazine de la 2 reportages de la r\u00e9daction 15 minutes \u00e0 diffuser, c'\u00e9tait samedi dernier, un reportage qui s'intitule : \u00eatre noir en Suisse, le regard des autres et je vous propose d'\u00e9couter un extrait de ce reportage, c'est le t\u00e9moignage de Chancel c'est un Congolais de 29 ans, qui est n\u00e9e \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:46 > 1:01:10) [89%] : \r\n\u00e0 la gare de Fribourg, j'allais chaque matin prendre le train, parce que je faisais mon apprentissage \u00e0 Neuch\u00e2tel, tous les 2 semaines, les m\u00eames policiers qui m'arr\u00eater \u00e0 chaque fois pour me demander les papiers et je vous paie \u00e0 chaque fois, le train, c'est devenu un r\u00e9flexe de se dire de prom\u00e8ne pas l\u00e0- bas, parce que tu risques de te faire arr\u00eater, ne t'habille pas peut-\u00eatre de cette mani\u00e8re-l\u00e0, cet endroit-l\u00e0, parce que tu risques de faire arr\u00eater et \u00e7a c'est c'est fatigant fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:11 > 1:01:19) [87%] : \r\nAlors, ce t\u00e9moignage est \u00e9loquent \u00e0 Tidiane Diawara le faci\u00e8s fait partie du quotidien des jeunes noirs en Suisse, c'est ce que vous- m\u00eame, personnellement, vous avez connu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:01:19 > 1:01:58) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s marrant parce que je connais bien ce gar\u00e7on sensiblement des petits, hein, et ben voil\u00e0, ou des petits \u00e9videmment, donc c'est vrai que c'est c'est tr\u00e8s emb\u00eatant de contr\u00f4ler plusieurs fois \u00e0 cause de la couleur de sa peau, \u00e7a c'est donc mais vous m\u00eame vous avez connu \u00e7a alors, moi, personnellement, je dois dire que je fais partie des des exceptions donc pour quelle raison alors \u00e9coutez, je crois qu'en Suisse comme ailleurs au juge, beaucoup de gens \u00e0 travers leur para\u00eetre d'accord, moi je suis souvent habill\u00e9s de fa\u00e7on \u00e0 ce que moi, mais voil\u00e0 je n'attire pas tellement, on va dire la tension et par cons\u00e9quent c'est vrai que je patiente les mailles du filet, si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:01:58 > 1:02:27) [90%] : \r\nMais ce genre de t\u00e9moignage, vous en avez entendu c'est ce qui vous a conduit vous oui a cr\u00e9\u00e9 donc ce centre, hein, je le rappelle, le nom du Centre vous le rappeler, d'ailleurs, Centre d'information et de promotion de l'image d'une nouvelle amen\u00e9s l'Afrique donc est-ce que vous dirigiez que ce genre justement de comportement au faci\u00e8s, par rapport au faci\u00e8s, \u00e7a s'estompe aussi, pas seulement avec je dirais la classe sociale ou l'habillement mais aussi avec l'\u00e2ge est-ce que c'est les jeunes noirs qui sont le plus touch\u00e9s par ce genre de de comportements de s\u00e9gr\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:28 > 1:02:42) [93%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que les Noirs d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sont touch\u00e9s par ce par ce ph\u00e9nom\u00e8ne-l\u00e0, donc, dans certaines villes, hein, c'est vrai que \u00e7a arrive tr\u00e8s souvent et nous on re\u00e7oit des t\u00e9moignages parfois c'est hallucinant, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:02:42 > 1:02:51) [89%] : \r\nJustement, pourquoi pas un prix pour les \u00e9l\u00e8ves ou les apprentis afro- suisses les plus m\u00e9ritants, ceux qui ont besoin de reconnaissance, plus que les sportifs de haut niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (1:02:51 > 1:03:23) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, on va, on va y arriver, donc c'est clair que nous avons un gros \u00e9v\u00e9nement culturel qui est le la festival in, qui a le chaque ann\u00e9e \u00e0 Lausanne, maintenant nous lan\u00e7ons ce grand \u00e9v\u00e9nement sportif l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 la suite, nous allons \u00e9galement parce qu'on est assez cr\u00e9atif, hein, donc on va aussi lancer d'autres prix concernant les affres suisse qui brillent aussi par leur intellectuelle parce qu'il y en a, bien s\u00fbr, et \u00e9videmment voil\u00e0 \u00e7a cassant tout \u00e7a va continuer, \u00e7a va continuer, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:03:23 > 1:03:31) [82%] : \r\nTilen Diawara je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, alors si je peux encore juste et qu'elle couche mince, non, on doit de temps le temps il fait voil\u00e0 et finit d'accord, merci beaucoup, on va se passer tout de suite \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (1:03:33 > 1:03:51) [90%] : \r\nSamedi et dimanche t\u00f4t bien ensoleill\u00e9 en montagne mais bancs de brouillard matinaux par endroits, ils se dissiperont en bonne partie \u00e0 la mi- journ\u00e9e ou en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'aube et temp\u00e9ratures seront proches de 6 degr\u00e9s et puis l'apr\u00e8s- midi entre 17 et 20 degr\u00e9s en plaine et entre 18 et 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn elle les poutres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:51 > 1:03:54) [89%] : \r\nPure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:56 > 1:04:12) [86%] : \r\nPourquoi info trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal, disponible en pharmacie et droguerie, suite \u00e0 un accident, l'autoroute Neuch\u00e2tel Bienne est ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Maladi\u00e8re et Saint-Blaise en direction de Bienne une d\u00e9viation est mise en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:04:13 > 1:04:16) [93%] : \r\nC'est la fin de ce forum, merci de l'avoir suivi excellente soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-25T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031482", "summary": "D\u00e9bat entre Denis de la Reussille, conseiller national POP neuch\u00e2telois, et Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois.", "id": "2031870", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031484", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Willy Cretegny, vigneron-encaveur.", "id": "2031872", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031485", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Laurent Debrot, d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand conseil neuch\u00e2telois, Patrick Eperon, responsable de la politique mobilit\u00e9 au centre patronal, Pierre Dessemontet, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand conseil vaudois, et C\u00e9sar Conforti, ing\u00e9nieur et directeur du bureau de mobilit\u00e9 \"Team+\".", "id": "2031873", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031497", "summary": "Itw Tidiane Diouwara, directeur de l'association Centre d'information pour l'Afrique.", "id": "2031885", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GULTAS, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SAZPINAR, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "REYMOND, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GERHARD, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "FAVRE, Cl\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GRAND, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1803118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053702", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-79169A27-E7B3-4CC8-B3F1-F33AA686D2D6", "internalArchiveId": "79169A27-E7B3-4CC8-B3F1-F33AA686D2D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monica Duca Widmer, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de RUAG, PDC tessinoise;Bruno Marmier, pr\u00e9sident des Verts fribourgeois;Matthieu Lemasson, responsable du secteur a\u00e9ronautique chez PwC;Campaignolle;Jaime, manifestant \u00e0 La Paz;Vincent Delieuvin, conservateur en chef du d\u00e9partement des peintures\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TF5/RUAG MAJORITE FEM (6h)) Le conseil d'administration de Ruag se f\u00e9minise\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier... deux femmes... en plus de la pr\u00e9sidente connue depuis juin\r\nMuriel Ballaman... la soci\u00e9t\u00e9 d'armement en main de la conf\u00e9d\u00e9ration sera donc dirig\u00e9e par une \u00e9quipe majoritairement f\u00e9minine...\r\n  1'26\r\n((Un conseil d'administration qui compte 3 femmes et deux hommes... qui plus est dans le secteur tr\u00e8s masculin de l'armement, c'est une volont\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral et de la cheffe du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, Viola Amherd. \r\nUne configuration dont on ne devrait plus s'\u00e9tonner pour la pr\u00e9sidente du conseil d'administration de RUAG, la PDC tessinoise Monica Duca Widmer. \r\nSON 29\"\r\nEt ces trois femmes membres du conseil d'administration, qu'ont elles \u00e0 proposer de plus qu'un homme? La r\u00e9ponse de Monica Duca Widmer. \r\nSON 16\"\r\nRuag a connu dans son histoire quelques situations \u00e9thiquement probl\u00e9matiques. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a demand\u00e9 de faire preuve de plus de prudence. Une caract\u00e9ristique que certaines \u00e9tudes attribuent plut\u00f4t aux femmes. Mais pour la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil d'administration de RUAG, il n'y a pas de lien direct))\r\n(Hodgers) *** Antonio Hodgers pourrait briguer un si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLe conseiller d'\u00e9tat Genevois l'a admis hier sur notre antenne: il n'exclut pas de se pr\u00e9senter... apr\u00e8s la forte pouss\u00e9e des verts aux \u00e9lections\r\nMais il reconna\u00eet qu'il reste beaucoup d'inconnues sur la strat\u00e9gie de son parti?\r\nHomme ou femme? Romand ou al\u00e9manique? Et surtout... quel est le meilleur moment... pour tenter de s'emparer de l'un des 7 fauteils?\r\nDe nombreuses questions restent ouvertes.\r\n(06/GARNIER EPILOGUE ITV MARMIER) **** Et on parle maintenant d'une ANCIENNE conseill\u00e8re d'\u00e9tat \u00e9cologiste\r\nLa Fribourgeoise Marie Garnier n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction... en 2017... \r\nLe procureur sp\u00e9cial charg\u00e9 de l'affaire blanchit l'ex-ministre... qui avait d\u00e9missionn\u00e9... dans la foul\u00e9e de cette affaire\r\nUne d\u00e9cision qui ne surprend pas... le pr\u00e9sident des Verts fribourgeois... Bruno Marmier\r\n  43''\r\nBruno Marmier... r\u00e9pondait \u00e0 Fabrice Gaudiano.\r\nL'Etat de Fribourg devra s'acquitter des frais de proc\u00e9dure mais Marie Garnier renonce \u00e0 demander des d\u00e9dommagements\r\n(Sacs plastiques) Bient\u00f4t plus de sacs plastiques gratuits... dans le commerce de d\u00e9tail en Suisse.\r\nCoop, Migros et Manor vont les bannir plus largement... d\u00e8s le premier janvier prochain\r\nLe reste de la branche, \u00e0 la fin 2020.\r\nAujourd'hui... les sacs plastiques sont d\u00e9j\u00e0 payants dans le secteur alimentaire... ce qui a permis de diminuer drastiquement leur utilisation\r\nCette mesure sera \u00e9tendue aux march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n(UE lobbying p\u00e9trole) *** 275 millions de francs suisses\r\nC'est le montant que les 5 plus grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res priv\u00e9es du monde... ont d\u00e9pens\u00e9 en lobbying... aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne\r\nEt ce depuis 2010\r\nChiffre avanc\u00e9 ce matin par plusieurs ONG de d\u00e9fense de l'environnement\r\nLes repr\u00e9sentants du secteur des \u00e9nergies fossiles ont organis\u00e9 plus de 327 r\u00e9unions avec des responsables de la commission europ\u00e9enne\r\nSoit plus d'une par semaine...depuis 2014 et l'arriv\u00e9e de Jean-Claude Juncker \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en.\r\n(16/BOEING RESULTATS (6h)) Boeing... toujours + plomb\u00e9 par la crise des 737 MAX.\r\nL'avionneur am\u00e9ricain a publi\u00e9 hier ses r\u00e9sultats pour le troisi\u00e8me trimestre\r\nSon b\u00e9n\u00e9fice a fondu de moiti\u00e9...  \r\nL'immobilisation du mod\u00e8le d'appareils impliqu\u00e9s dans les crash meurtriers de Lion Air et Ethiopian Airlines se fait sentir\r\nMais au-del\u00e0 des chiffres... Cl\u00e9a Favre... C'est le discours de Boeing qui interpelle\r\n  1'06\r\n((Les livraisons ont chut\u00e9 de 67% en un an. Le chiffre d'affaires a plong\u00e9 de 20%.\r\nLa facture de la crise des 737 MAX se chiffre \u00e0 plus de 9 milliards de dollars. \r\nMais pas de catastrophisme du c\u00f4t\u00e9 du constructeur... \r\nBoeing pense toujours que le 737 MAX pourra revoler avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\nUn sc\u00e9nario pas tr\u00e8s r\u00e9aliste selon Matthieu Lemasson, responsable du secteur a\u00e9ronautique chez PwC...\r\nSON\r\nBoeing est de plus en plus critiqu\u00e9 par son manque de transparence.\r\nLe responsable de sa division d'aviation commerciale en a fait les frais. Il a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 mardi.\r\nC'est le premier d\u00e9part d'un cadre dirigeant depuis le d\u00e9but de la crise.))\r\n(11/BOLIVIE/ACTU SON (NUIT)) **** Scrutin truqu\u00e9? Ou putsch... pour emp\u00eacher le pr\u00e9sident sortant de rempiler?\r\nEn Bolivie... l'opposition et le chef de l'\u00e9tat s'\u00e9charpent sur les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle\r\nEvo Morales a \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lu d\u00e8s le premier tour... alors qu'il \u00e9tait encore loin de la majorit\u00e9 absolue... apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 97% des bulletins\r\nParmi les personnes qui manifestent depuis plusieurs jours contre cette d\u00e9cision: il y a des jeunes... qui veulent une alternance d\u00e9mocratique \u00e0 la t\u00eate de leur pays\r\nMais aussi des personnes plus \u00e2g\u00e9es... \r\nA l'image de Ra\u00ef-m\u00e9... qui a connu la dictature... et qui a peur de revivre ces moments obscurs\r\n  40''\r\nDes propos recueillis \u00e0 La Paz... par Alice Campaignolle\r\n(Tennis/ C1) *** En tennis... Roger Federer a fait une nouvelle d\u00e9monstration... hier au tournoi de B\u00e2le\r\nLe num\u00e9ro trois mondial a facilement battu le Molave Radu Albot 6-0/6-3\r\nC'\u00e9tait juste apr\u00e8s la victoire de Stan Wawrinka... face \u00e0 l'Urugayen Pablo Cuevas\r\nSi le Vaudois s'impose aujourd'hui contre l'Am\u00e9ricain Francis Tiafoe\r\nLes Deux Suisses se retrouveront face \u00e0 face en quarts de finale\r\n(TF4/500 ANS LEONARD DE VINCI) Vous \u00eates fascin\u00e9s par l'oeuvre de L\u00e9onard de Vinci?\r\nEh bien il faudra vous rendre \u00e0 Paris\r\nUne grande exposition d\u00e9bute aujourd'hui...au Louvre... pour c\u00e9l\u00e9brer les 500 ans de la mort du g\u00e9nie de la Renaissance\r\n160 oeuvres de mus\u00e9es et de collections particuli\u00e8re... \r\nLa moiti\u00e9 des 18 tableaux attribu\u00e9s au Florentin... entre autres\r\nVisite avec Ariane Hasler...\r\n  1'36\r\nLa Joconde ne se trouve pas au milieu de l'exposition... car la star du Louvre draine une foule trop difficile \u00e0 g\u00e9rer\r\nMais le public pourra b\u00e9n\u00e9ficier d'un t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Mona Lisa... via une exp\u00e9rience de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\nEt pr\u00e9cisons encore que L'\u00e9mission Vertigo reviendra plus largement sur cette exposition ce soir d\u00e8s 17h30... sur cette antenne\r\n((Il a fallu dix ans pour mettre en place cette exposition dont 5 ans de n\u00e9gociations pour obtenir certaines oeuvres, notamment c\u00f4t\u00e9 italien. Et m\u00eame si au final la version du Salvator Mundi attribu\u00e9e \u00e0 L\u00e9onard de Vinci, le tableau le plus cher du monde, n'est pas pr\u00e9sent\u00e9, l'ensemble est tout simplement exceptionnel. Avec au final ce constat : si le g\u00e9nie de Vinci s'est pench\u00e9 sur toutes les mati\u00e8res, c'est bien la peinture qui \u00e9tait au centre de ses pr\u00e9occupations. C'est ce qu'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le r\u00e9examen des centaines de feuillets laiss\u00e9 par le maitre, et l'utilisation de nouvelles technologies pour scruter ses oeuvres au plus pr\u00e8s. Vincent Delieuvin est conservateur en chef du d\u00e9partement des peintures.\r\nson 1\u00a0'50\r\nDe nouvelles certitudes qui n'enl\u00e8vent rien \u00e0 l'onirisme de cette oeuvre merveilleuse \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 24 f\u00e9vrier.\u00a0\r\nAriane Hasler RTS info, Paris\u00a0))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Brexit) 27 soutiennent un report, mais pas d\u00e9cid\u00e9s sur la dur\u00e9e\r\nTusk poursuit ses discussions avec chefs d'\u00e9tat et de gouvernements\r\n(Trump sanctions turquie) \r\n(Liban suites) \r\n(Isra\u00ebl) \r\n(Ast\u00e9rix) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 587, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-24T06:00:10_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-10-24T06:00:10_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10790370", "ece-10790359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T07:39:10Z", "webPublicationDate": "2019-10-24T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6C82C71-A5B7-49CD-855B-061E28A80BDE", "internalArchiveId": "F6C82C71-A5B7-49CD-855B-061E28A80BDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Campaignolle;Sons d'ambiance;Eusebia, partisane D'Evo Morales;Ad\u00e8le Thorens, CN VERT VD, candidate aux Etats;Christophe Darbellay, Conseiller d'Etat PDC VS, en charge de la formation;Alexandre Ineichen, Chanoine, recteur du Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice;Goudenhooft;Goudenhooft, Chlo\u00e9  ;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/GREVE BOLIVIE - REPORTAGE (7h)) C'est un putsch !\r\nUn coup d'Etat !\r\nDroit dans ses bottes, Evo Morales.\r\nLe pr\u00e9sident bolivien accuse l'oppostion de chercher \u00e0 le renverser.\r\nJe suis le seul vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a t-il martel\u00e9 hier.\r\nIls \u00e9taient des milliers pourtant en soir\u00e9e pour l'accuser d'avoir truqu\u00e9 le scrutin.\r\nEn attendant les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du scrutin de dimanche, la contestation fait tache d'huile.\r\nMais hier dans les rues de La Paz, ce sont opposants ET partisans d'Evo Morales qui manifestaient.\r\nLe reportage d'Alice Campaignolle\r\n  1'34 \r\n((SCRIPT : \r\nAMBIANCE HYMNE\r\nD\u00e9monstration de force pour les partisans du pr\u00e9sident, hier apr\u00e8s-midi \u00e0 La Paz, ils veulent, eux aussi, montrer qu'ils sont tr\u00e8s nombreux, et d\u00e9termin\u00e9s.\r\nAMBIANCE TRIBUNE \r\nnous on leur dit, ils ne reviendront pas au pouvoir. Car \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 de construire la Bolivie et nous sommes tr\u00e8s contents du travail qu'a fait notre pr\u00e9sident Evo.  \r\nEusebia, pr\u00e9sente dans la foule, affirme comme beaucoup d'autres,  que s'il y a un second tour, elle est pr\u00eate \u00e0 lutter pour Evo Morales, son pr\u00e9sident \r\nSONORE Eusebia \r\nUn second tour, impossible, il n'y arrivera pas Mesa. Et puis nous sommes tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9s. Nous les gens de la campagne on va tout bloquer, on va rien laisser entrer dans la ville, ni patates ni l\u00e9gumes, rien du tout. \r\nEn parall\u00e8le de cette concentration, qui est rest\u00e9e pacifique, les \u00e9tudiants de l'opposition se sont r\u00e9unis devant la Cour \u00e9lectorale, qu'ils accusent toujours de fraude. \r\nSONORE \r\nNous sommes l\u00e0 pour dire notre d\u00e9saccord avec tout ce que fait Evo Morales, avec la fraude qu'il a mise en place, il ne respecte pas le vrai vote du peuple. Et c'est absolument faux que l'on est contre le vote des peuples indig\u00e8nes, des ruraux, nous, on est l\u00e0 \u00e0 cause de la fraude. \r\nMais les deux camps - opposition et partisans d'Evo Morales - semblent d\u00e9sormais irr\u00e9conciliables. \r\nEt d\u00e9sormais \u00e0 quasiment 98% des votes recompt\u00e9s, il y a moins de 10 points entre les deux principaux candidats, un second tour devrait avoir lieu.))\r\n(chili) *** Au Chili aussi la contestation prend de l'ampleur\r\nEtudiants.\r\nFonctionnaires.\r\nSyndicalistes.\r\nInfirmiers.\r\nPar dizaines de milliers, ils se sont rassembl\u00e9es hier \u00e0 travers tout le pays. \r\nPour protester contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et la hausse des prix. \r\nDes transports publics, par exemple.\r\nEt malgr\u00e9 l'annonce, la veille, par le pr\u00e9sident Pinera, de mesures sociales.\r\nTous se sont dispers\u00e9s dans le calme, sous la surveillance de la police et de l'arm\u00e9e. \r\nVers 22 heures.\r\nAu moment o\u00f9 le couvre-feu militaire entrait en vigueur\r\nDepuis vendredi dernier, ce mouvement social a fait 18 morts.\r\nEt la police a arr\u00eat\u00e9 6.000 personnes.\r\n(02/REAX HODGERS - THORENS) *** Passer du Conseil d'Etat genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un saut que le Vert Antonio Hodgers pourrait faire\r\nIl y r\u00e9fl\u00e9chit en tout cas, et l'a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum hier soir. \r\nDepuis leur pouss\u00e9e dimancher dernier, le conseiller d'Etat genevois est le premier \u00e0 d\u00e9clarer son ambition. \r\nUne ambition l\u00e9gitime estime la Verte vaudoise Ad\u00e8le Thorens\r\n  52''\r\nAd\u00e8le Thorens avec Thibaut Schaller\r\n(bale-ville) Peut-\u00eatre bient\u00f4t un cong\u00e9 parental de 24 semaines \u00e0 B\u00e2le-Ville...\r\nLe Parlement a accord\u00e9 son soutien hier \u00e0 une motion socialiste.\r\nLe gouvernement cantonal a trois mois pour prendre position.\r\nL'actuel cong\u00e9 maternit\u00e9 serait compl\u00e9t\u00e9 par 24 semaines de cong\u00e9 parental pay\u00e9.\r\nLe p\u00e8re se verrait octroyer d'office huit semaines.\r\nLes 16 restantes r\u00e9parties entre les deux parents.\r\n(07/NE/VERDICT PROCES PASTEUR) *** 90 jours-amende avec sursis. Voil\u00e0 ce que r\u00e9colte un pasteur vaudois jug\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\nL'homme avait eu des relations sexuelles avec un adolescent rencontr\u00e9 sur internet. \r\nHier le Tribunal de police de Boudry l'a reconnu coupable d'actes d'ordre sexuel avec un enfant..\r\nMais seulement par n\u00e9gligence. \r\nIl \u00e9carte donc les autres chefs d'accusation.\r\nEtienne Kocher.\r\n  52''\r\n((La peine est mesur\u00e9e...Car aux yeux du juge, l'accus\u00e9 n'avait pas l'intention d'enfreindre la loi. Dans ces rencontres sadomasochistes o\u00f9 il prenait le r\u00f4le du dominant. Sa victime \u00e9tait consentante et capable de discernement.\r\nMais voil\u00e0 l'adolescent soumis qui disait avoir 19 ans... n'en avait que 15. Et en face, l'adulte, le pasteur de 47 ans, avait de quoi douter. Un aum\u00f4nier de jeunesse exp\u00e9riment\u00e9, comme lui, sait que le mensonge est possible chez un jeune et qu'on ne peut pas se fier aux apparences. Au surplus, son habitude des relations SM et son int\u00e9r\u00eat pour les hommes jeunes lui donnait d'autant plus un devoir de pr\u00e9caution. Un homme raisonnable \u00e0 sa place aurait v\u00e9rifi\u00e9 l'\u00e2ge de son jeune partenaire.\r\nLa d\u00e9fense et le procureur estimaient normal dans des rencontres par internet de ne pas demander trop d'informations \u00e0 ses partenaires. Au contraire, pour le juge, avec des actes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer de la souffrance, c'est encore plus important.\r\nL'accusation ne fera pas appel. De ce verdict. la d\u00e9fense, elle, doit encore se d\u00e9cider.  ))\r\n(garnier) Une non-affaire.\r\nVoil\u00e0 comment les Verts fribourgeois jugent le classement de la proc\u00e9dure contre Marie Garnier.\r\nLeur ancienne conseill\u00e8re d'Etat, blanchie par un procureur extraordinaire.\r\nL'ex-ministre \u00e9cologiste avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2017, accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9e le secret de fonction. \r\nMais pour la pr\u00e9sidence des Verts du canton, le conseil d'Etat ne s'est montr\u00e9 ni solidaire ni coll\u00e9gial avec Marie Garnier.\r\n(TF2/AVENIR COLLEGE ST-MAURICE) *** C'est une v\u00e9ritable institution en Suisse romande: et bien le Coll\u00e8ge de l'Abbaye de St-Maurice passe en mains publiques. \r\nUne nouvelle convention liera les chanoines et l'Etat du Valais. \r\nD\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, le canton exploitera l'\u00e9tablissement.\r\nMais l'Abbaye continuera d'oeuvrer pour la formation, Julie Rausis\r\n  1'28\r\n((Jusqu'ici, les chanoines g\u00e9raient les b\u00e2timents, subventionn\u00e9s \u00e0 30% par l'Etat du Valais. Mais la charge financi\u00e8re est devenue trop importante pour la congr\u00e9gation religieuse.\r\nEn d\u00e9but d'ann\u00e9e, elle annon\u00e7ait renoncer \u00e0 l'internat faute d'effectif. Elle c\u00e8de d\u00e9sormais la gestion de tout le complexe scolaire. Les chanoines restent propri\u00e9taires des murs mais accordent au canton un droit de superficie sur le coll\u00e8ge. Sa dur\u00e9e et le montant d'un \u00e9ventuel loyer sont encore en discussion, mais l'Etat du Valais a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'investir 25 \u00e0 30 millions de francs pour remettre l'\u00e9tablissement au go\u00fbt du jour. Christophe Darbellay, ministre valaisan en charge de la formation :\r\nSON 19''\r\nReste une question, quelle sera d\u00e9sormais la place des chanoines ? Christophe Darbellay souhaite maintenir un lien fort avec l'Abbaye, m\u00eame si l'enseignement est la\u00efc. Un abb\u00e9 si\u00e8gera toujours dans le Conseil de l'\u00e9cole et le chanoine Alexandre Ineichen en reste le recteur :\r\nSON 10''\r\nLa convention devrait \u00eatre sous toit d'ici la fin de l'ann\u00e9e et entrer en force \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine.))\r\n(liban) *** L'Am\u00e9rique latine n'est pas seule \u00e0 voir la foule descendre dans la rue: c'est le cas aussi au Liban\r\nAvec une nouveaut\u00e9, hier.\r\nL'apparition massive de l'arm\u00e9e autour de la capitale.\r\nBeyrouth. \r\nMais la col\u00e8re populaire a pu s'exprimer librement.\r\nEt pacifiquement.\r\nPour le septi\u00e8me jour cons\u00e9cutif.\r\nUne mobilisation que les r\u00e9formes annonc\u00e9es par le gouvernement n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre.\r\n(israel) 28 jours.\r\nBenny Gantz a 28 jours pour tenter de former un gouvernement en Isra\u00ebl.\r\nL'ancien chef de l'arm\u00e9e a promis un cabinet d'union lib\u00e9ral.\r\nPour cela les partis devront faire des concessions.\r\nPremier ministre sortant, Benyamin Netanyahu a jet\u00e9 l'\u00e9ponge en d\u00e9but de semaine. \r\nSi Benny Ganzz \u00e9choue lui aussi, Isra\u00ebl vivra de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nLes troisi\u00e8mes en moins d'un an.\r\n(14/UK/SUIVI CAMION (7h si invite)) *** Il est 1 heure 40 ce mercredi apr\u00e8s midi au Royaume-Uni, quand un camion r\u00e9v\u00e8le sa macabre cargaison: 39 cadavres\r\n38 adultes et 1 adolescent.\r\nUn v\u00e9hicule gar\u00e9 dans un parc industriel, dans l'Essex, \u00e0 l'est du pays.\r\nSelon la police, le container serait partie des c\u00f4tes de Belgique. Le point sur l'enqu\u00eate, \u00e0 Londres, avec Chlo\u00e9 Goudenhooft.\r\n  53''\r\n((La police britannique essaie toujours d'identifier qui sont ces personnes mais la t\u00e2che sera longue. La cause de leur d\u00e9c\u00e8s est encore inconnue mais il pourrait s'agir de mort par hypothermie ou suffocation. L'autre objectif des enqu\u00eateurs, c'est de comprendre quelle a \u00e9t\u00e9 la trajectoire de ce camion. S'il a \u00e9t\u00e9 immatricul\u00e9 en Bulgarie, sa provenance reste encore incertaine. Selon les autorit\u00e9s bulgares, il appartiendrait \u00e0 une entreprise dirig\u00e9e par un citoyen irlandais. Le container o\u00f9 se trouvait ces personnes serait parti de Zeebrugge en Belgique et serait entr\u00e9 en Angleterre par l'est du pays \u00e0 Purfleet, vers minuit. Le tracteur du camion serait quant \u00e0 lui originaire d'Irlande du nord.\r\nLe chauffeur du poids lourd, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, est lui aussi nord-irlandais. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour tentative de meurtre et est toujours en garde \u00e0 vue. En parall\u00e8le, une autre enqu\u00eate est men\u00e9e pour voir si les r\u00e9seaux du crime organis\u00e9 ont pu jouer un r\u00f4le. \r\nChlo\u00e9 Goudenhooft pour RTS Info, Londres))\r\n(tesla) Tesla a surpris tout son monde hier.\r\nWall Street en t\u00eate.\r\nEn annon\u00e7ant un troisi\u00e8me trimestre rentable.\r\nEh oui !\r\nEt un patron, Elon Musk, qui pense pouvoir d\u00e9passer son objectif:\r\nLivrer cette ann\u00e9e au moins 360.000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\r\nR\u00e9sultat: son action a flamb\u00e9.\r\n+ 20%\r\n(coubertin) Il faut r\u00e9tablir les Jeux Olympiques.\r\nCette ouvre grandiose et bienfaisante.\r\nPierre de Coubertin.\r\n1892. \r\nEt bien le manuscrit original de son manifeste sera vendu aux ench\u00e8res le 18 d\u00e9cembre \u00e0 New-York.\r\nPar Sothebys, qui a expos\u00e9 publiquement- et pour la premi\u00e8re fois- le document \u00e0 Los Angeles.\r\nUn discours de 14 pages, o\u00f9 le baron exhalte l'esprit d'excellence et de fair-play.\r\nLes premiers Jeux de l'\u00e8re moderne auront finalement lieu en 1896.\r\nA Ath\u00e8nes.\r\n(19/TENNIS ITV FEDERER) *** Les prochains, eux, auront lieu en 2020 \u00e0 Tokyo. Avec Rodger Federer, qui pour l'heure joue \u00e0 B\u00e2le.\r\nSur ses terres. O\u00f9 plut\u00f4t sur le synth\u00e9tique de la halle St-Jacques.\r\nO\u00f9 il affole les compteurs.\r\nUne petite heure hier pour battre le Moldave Radu Albot 6-0 6-3.\r\nLe B\u00e2lois satisfait de son jeu, mais qui n'a pas pris son adverdaire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n  47''\r\nRodger Federer avec Herv\u00e9 Borsier. \r\nLe B\u00e2lois retrouvera peut-\u00eatre en 1/4 de finale Stan Wawrinka, si celui-ci fait tout juste contre l'Am\u00e9ricain Tiafo.\r\nLe Vaudois vainqueur en deux manches hier de l'Uruguayen Cuevas.\r\nElimination, en revanche, du troisi\u00e8me Suisse en lice.\r\nHenri Laaksonen, sorti par l'Allemand Jan-Lennard Struff\r\n(ldc) D'autres Suisses ont perdu hier.\r\nLes joueurs et l'entra\u00eeneur de Dortmund. \r\nBattus 2 \u00e0 0 \u00e0 Milan par l'Inter.\r\nEn Ligue des champions. \r\nLui il a gagn\u00e9, sans marquer:\r\nHaris Seferovic.\r\nAvec Benfica. Vainqueur de Lyon 2 \u00e0 1. \r\nSucc\u00e8s aussi hier soir pour Barcelone, Chelsea et Liverpool. Parmi d'autres.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(google)", "durationSec": 725, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790318", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-24T07:00:31_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-10-24T07:00:31_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10790331", "ece-10790318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T08:37:40Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nOlivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour la rue en col\u00e8re Un pr\u00e9sident droit dans ses bottes en Bolivie, mouvement social aussi au Chili et si l'Automne \u00e9tait sud- am\u00e9ricains comme le printemps, l'a \u00e9t\u00e9 pour les pays arabes, \u00eatre un homme chez les Verts, pas forc\u00e9ment un atout pour viser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est une verte qui le dit alors Antonio Hodgers cap ou pas cap Saint-Maurice en Valais, son abbaye son coll\u00e8ge une institution et en mariage entre chanoines, il compte lui il se balade \u00e0 B\u00e2le, en attendant peut-\u00eatre Stan domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nC'est un putsch, c'est un coup d'\u00c9tat, droit dans ses bottes, Evo Morales -ce le pr\u00e9sident bolivien, accuse l'opposition de chercher \u00e0 le renverser, je suis le seul vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a -t-il martel\u00e9, hier, ils \u00e9taient des milliers, pourtant en soir\u00e9e pour l'accuser d'avoir truqu\u00e9 le scrutin en attendant les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de celui de dimanche, la contestation fait tache d'huile mais hier dans les rues de La Paz, ce sont, opposants et partisans d'Evo Morales et ce qui manifestaient, le reportage d'Alice Campaignolle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [94%] :\r\nD\u00e9monstration de force pour des milliers de partisans du pr\u00e9sident hier apr\u00e8s- midi \u00e0 la page, ils veulent eux aussi montrer qu'ils sont tr\u00e8s nombreux et d\u00e9termin\u00e9s, on aimerait leur dire ceci : vous ne reviendrez pas au pouvoir, \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 de construire ce pays et la Bolivie et nous sommes tr\u00e8s contents du travail qu'a fait notre pr\u00e9sident c'est bien pr\u00e9sente dans la foule, affirme, comme beaucoup d'autres, que s'il y a un second tour, elle est pr\u00eate \u00e0 lutter pour Evo Morales, son pr\u00e9sident, non, non, un second tour impossible, il n'y arrivera pas Mesa et puis nous sommes tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9s, nous les gens de la campagne, on va tout bloquer, on va rien laisser entrer dans la ville, ni patates ni l\u00e9gumes, rien du tout, pas n'\u00e9tions loin en parall\u00e8le de cette concentration qui est rest\u00e9e pacifique, les \u00e9tudiants de l'opposition se sont r\u00e9unis devant la Cour \u00e9lectorale qu'ils accusent toujours de fraude, nous sommes l\u00e0 pour dire notre d\u00e9saccord avec tout ce que fait Evo Morales s'avec la fraude qui a mis en place, s'il ne respecte pas le vrai vote du peuple et c'est absolument faux que l'on est contre le vote des peuples indig\u00e8nes des ruraux, nous on est l\u00e0 \u00e0 cause de la fraude. \r\nEt d\u00e9sormais \u00e0 quasiment 98 pourcent des votes recompt\u00e9s il y a moins de 10 points entre les 2 principaux candidats, un second tour devrait donc avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:31) [93%] :\r\nVoil\u00e0 et au Chili, Olivier aussi la contestation prend de l'ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [96%] :\r\n\u00e9tudiants fonctionnaires syndicalistes infirmiers par dizaines de milliers, ils se sont rassembl\u00e9s hier \u00e0 travers tout le pays pour protester contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et la hausse des prix des transports publics, par exemple, et malgr\u00e9 l'annonce la veille par la pr\u00e9sidence de mesures sociales, tous se sont dispers\u00e9s dans le calme, sous la surveillance de la police et de l'arm\u00e9e, vers 22 heures au moment o\u00f9 le couvre- feu militaire entrait en vigueur depuis vendredi dernier ce mouvement social a fait 18 morts et la police a arr\u00eat\u00e9 6000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [89%] :\r\nPasser du Conseil d'\u00c9tat Genevois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un saut que le Vert Antonio Hodgers pourrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\nIl y r\u00e9fl\u00e9chit en tout cas, il l'a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum depuis leur pouss\u00e9e dimanche dernier le puis hiver donc le Conseil d'\u00c9tat Genevois et le 1er a d\u00e9clar\u00e9 son ambition, une ambition l\u00e9gitime, estime la Verte vaudoise Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [92%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait 100 et \u00e7a fait partie du jeu, que certains se posent la question, puisque la question de l'accession des d\u00e9bats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et aujourd'hui sur la table et que cette aspiration des Verts et tout \u00e0 fait l\u00e9gitime vu les derniers r\u00e9sultats au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [84%] :\r\nMais est -ce que Antonio Hodgers a oubli\u00e9 qu'il \u00e9tait un homme roman et c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:39) [89%] :\r\nAlors, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est toujours compliqu\u00e9 parce qu'il y a plusieurs crit\u00e8res qu'il faut remplir et je dirai qu'\u00e9videmment chez les Verts, le fait d'\u00eatre en homme mais pas forc\u00e9ment un atout maintenant c'est pas r\u00e9dhibitoire non plus et je pense que Antonio Imbert \u00e7a a d'autres qualit\u00e9s \u00e0 faire valoir parce que il a pass\u00e9 en plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 Berne, donc il conna\u00eet bien le Parlement et puis l\u00e0 aussi une exp\u00e9rience ex\u00e9cutive au Conseil d'\u00c9tat Gen\u00e8ve qui cuisait dans des circonstances difficiles, alors qu'il g\u00e8re tr\u00e8s bien, donc je pense qu'il a un profil qui int\u00e9resse au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [93%] :\r\nAd\u00e8le Thorens avec Thibaut Schaller peut-\u00eatre bient\u00f4t un cong\u00e9 parental de 24 semaines \u00e0 B\u00e2le- Ville, le Parlement a accord\u00e9 son soutien hier \u00e0 une motion socialiste, le gouvernement cantonal \u00e0 3 mois pour prendre position, l'actuel cong\u00e9 maternit\u00e9 serait compl\u00e9t\u00e9 par 24 semaines de cong\u00e9 parental pay\u00e9 le texte Royer d'office huit semaines les 16 semaines restantes, r\u00e9parties entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [93%] :\r\n90 jours- amende avec sursis, voil\u00e0 ce que r\u00e9colte un Pasteur Vaudois jug\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [93%] :\r\nL'homme avait eu des relations sexuelles avec un adolescent rencontr\u00e9 sur internet, hier, le tribunal de police de Boudry l'a reconnu coupable d'actes d'ordre sexuel avec un enfant, mais seulement par n\u00e9gligence, il \u00e9carte donc les autres chefs d'accusation \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [94%] :\r\nLa peine est mesur\u00e9e car aux yeux du juge, l'accus\u00e9 n'avait pas l'intention d'enfreindre la loi dans ces rencontres sadomasochistes o\u00f9 il prenait le r\u00f4le du dominant sa victime \u00e9tait consentante et capable de discernement, mais voil\u00e0, l'adolescent soumis qui disait avoir 19 ans, n'en avait que 15 et en face l'adulte, le Pasteur de 47 ans, avait de quoi douter un aum\u00f4nier de jeunesse exp\u00e9riment\u00e9 comme lui, sait que le mensonge est possible chez un jeune et qu'on ne peut pas se fie aux apparences au surplus son habitude des relations SM et son int\u00e9r\u00eat pour les hommes jeunes lui donnait d'autant plus un devoir de pr\u00e9caution, un homme raisonnable \u00e0 sa place aurait v\u00e9rifi\u00e9 l'\u00e2ge de son jeune partenaire, la d\u00e9fense et le procureur estimaient normal dans des rencontres par internet, de ne pas demander trop d'informations \u00e0 ses partenaires, au contraire, pour le juge avec des actes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer de la souffrance, c'est encore plus important, l'accusation ne fera pas appel de ce verdict, la d\u00e9fense, elle doit encore se d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [95%] :\r\nUne non- affaire, voil\u00e0 comment les Verts fribourgeois jugent le classement de la proc\u00e9dure contre Marie Garnier leur ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat blanchie par un procureur extraordinaire, l'ex- ministre \u00e9cologiste avait d\u00e9missionn\u00e9 en 2017, accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction mais pour la pr\u00e9sidence des Verts du canton, le conseiller d'\u00c9tat ne s'est montr\u00e9 ni solidaire ni coll\u00e9gial avec Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [87%] :\r\nC'est une v\u00e9ritable institution en Suisse romande, le coll\u00e8ge de l'Abbaye de Saint-Maurice passe on m'en public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [96%] :\r\nUne nouvelle convention liera les chanoines et l'\u00c9tat du Valais d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine, le canton exploitera l'\u00e9tablissement mais l'Abbaye continuera d'oeuvrer pour la formation, Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:25) [96%] :\r\nJusqu'ici les chanoines g\u00e9raient les b\u00e2timents subventionn\u00e9s \u00e0 30 pourcent par l'\u00c9tat du Valais, mais la charge financi\u00e8re est devenue trop importante pour la congr\u00e9gation religieuse en d\u00e9but d'ann\u00e9e, elle annon\u00e7ait renoncer \u00e0 l'internat, faute d'effectifs, elle c\u00e8de d\u00e9sormais la gestion de tout le complexe scolaire les chanoines restent propri\u00e9taires des murs mais accordent au comte ont un droit de superficie sur le coll\u00e8ge, sa dur\u00e9e et le montant d'un \u00e9ventuel loyer sont encore en discussion mais l'\u00c9tat du Valais a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu d'investir 25 \u00e0 30 millions de francs pour remettre l'\u00e9tablissement au go\u00fbt du jour Christophe Darbellay ministre valaisan en charge de la formation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:03) [90%] :\r\nC'est important de ne pas seulement investir dans un nouveau coll\u00e8ge \u00e0 Sion, mais aussi de se dire que Saint-Maurice pour le Bas-Valais pour le Chablais est essentiel, on pourrait imaginer qu'il y aura un coll\u00e8ge \u00e0 Aigle qui sera directement en concurrence avec le coll\u00e8ge de Saint-Maurice et je pense que, pour son rayonnement, il faut aujourd'hui positionn\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s forte aussi, le coll\u00e8ge de Saint-Maurice en investissant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:22) [95%] :\r\nReste une question : quelle sera d\u00e9sormais la place des chanoines Christophe Darbellay souhaite maintenir un lien fort avec l'Abbaye, m\u00eame si l'enseignement est la\u00efc, un abb\u00e9 si\u00e9gera toujours dans le Conseil de l'\u00e9cole et le chanoine Alexandre Ineichen en reste le recteur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:37) [93%] :\r\nNous sommes plus que 2 c'est vrai \u00e0 enseigner, c'est peut-\u00eatre la fin d'une tradition mais c'est quand m\u00eame la continuation de la possibilit\u00e9 pour l'Abbaye de Concord s'impliquer pour la la formation de la jeunesse de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:48) [98%] :\r\nLa convention devrait \u00eatre sous toit d'ici la fin de l'ann\u00e9e et entrer en force \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [95%] :\r\nL'Am\u00e9rique latine n'est pas seule \u00e0 voir la foule descendre dans la rue, c'est le cas aussi au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [96%] :\r\nAvec une nouveaut\u00e9 hier l'apparition massive de l'arm\u00e9e autour de la capitale Beyrouth mais la col\u00e8re populaire a pu s'exprimer librement et pacifiquement pour le 7\u00e8me jour cons\u00e9cutif, une mobilisation que les r\u00e9formes annonc\u00e9es par le gouvernement n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9teindre 28 jours, Benny Gantz a 28 jours pour tenter de former un gouvernement en Isra\u00ebl et l'ancien chef de l'arm\u00e9e, a promis un cabinet d'union lib\u00e9ral pour cela les partis devront faire des concessions 1er ministre sortant Benyamin Netanyahu a jet\u00e9 l'\u00e9ponge en d\u00e9but de semaine si Benny Gantz, \u00e9choue lui aussi Isra\u00ebl vivra de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives les troisi\u00e8mes en moins d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:33) [93%] :\r\nIl est une heure 40, ce mercredi apr\u00e8s- midi au Royaume-Uni quand un camion r\u00e9v\u00e8le sa macabre cargaison 39 cadavres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [92%] :\r\n38 adultes, un adolescent, un v\u00e9hicule gar\u00e9 dans un parc industriel dans l'Essex, \u00e0 l'est du pays, selon la police, le container serait partie, des c\u00f4tes de Belgique, le point sur l'enqu\u00eate \u00e0 Londres avec Chlo\u00e9 Goodenow. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:52) [94%] :\r\nLa police britannique essaie toujours d'identifier qui sont ces personnes, mais la t\u00e2che sera longue, la cause de leur d\u00e9c\u00e8s est encore inconnu, mais il pourrait s'agir de mort par hypothermie ou suffocation l'autre objectif des enqu\u00eateurs, c'est de comprendre quelle a \u00e9t\u00e9 la trajectoire de ce camion s'il a \u00e9t\u00e9 immatricul\u00e9 en Bulgarie sa provenance reste encore incertaine, selon les autorit\u00e9s bulgares, il appartiendrait \u00e0 une entreprise dirig\u00e9e par un citoyen irlandais le container o\u00f9 se trouvaient ces personnes serait parti de Zeebrugge en Belgique et serait entr\u00e9 en Angleterre par l'est du pays, a peur Fleet vers minuit, le tracteur du camion serait quant \u00e0 lui, originaire d'Irlande du Nord, le chauffeur du poids lourd, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, est lui aussi nord- irlandais, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour tentative de meurtre et toujours en garde \u00e0 vue en parall\u00e8le une autre enqu\u00eate est men\u00e9e pour voir si les r\u00e9seaux du Crime organis\u00e9 en plus un r\u00f4le chaud et Boudennovsk pour RTS Info Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [92%] :\r\nTesla a surpris tout son monde hier, Wall Street en t\u00eate, en annon\u00e7ant un troisi\u00e8me trimestre rentable h\u00e9 oui et un patron Elon Musk qui pense pouvoir d\u00e9passer son objectif livr\u00e9s cette ann\u00e9e au moins 360000 v\u00e9hicules \u00e9lectriques, r\u00e9sultat : son action a flamb\u00e9, plus 20 pourcent il faut r\u00e9tablir les Jeux olympiques, cette oeuvre grandiose et bienfaisante Pierre de Coubertin 1892 h\u00e9 bien le manuscrit original de son manifeste sera vendu aux ench\u00e8res le 18 d\u00e9cembre prochain \u00e0 New York par Sotheby's qui a expos\u00e9 publiquement et pour la premi\u00e8re fois le document \u00e0 Los Angeles, un discours de 14 pages o\u00f9 le baron exalte l'esprit d'excellence et de fair-play, les premiers jeux de l'\u00e8re moderne auront finalement lieu en 1896. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:25) [94%] :\r\nLes prochains auront lieu en 2020 \u00e0 Tokyo avec Rodger Federer qui pour l'heure, joue \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [95%] :\r\nSur ses Terres, ou plut\u00f4t sur le synth\u00e9tique de la halle Saint-Jacques o\u00f9 il affole les compteurs, une petite heure hier pour battre le Moldave Radu Albot 6 0 6 3 le B\u00e2lois satisfait de son jeu, mais qui n'a pas pris son adversaire \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:44) [90%] :\r\nPlut\u00f4t rare, surtout en indoor de dominer l'adversaire comme \u00e7a, mais je peux le faire peut-\u00eatre aussi un peu d'aide de l'adversaire, mais en m\u00eame temps je pense que j'\u00e9tais bien pr\u00e9par\u00e9, j'ai vu qu'il m'impose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes \u00e0 Miami, j'\u00e9tais quasiment un point de la d\u00e9faite alors oh c'est pas que je me suis mieux pr\u00e9par\u00e9 aujourd'hui mais c'est vrai que j'ai beaucoup parl\u00e9 avec mes 2 coachs pour vraiment comprendre ce qu'est -ce qu'il y a pas bien march\u00e9 pour moi \u00e0 Miami, pourquoi j'ai eu de la difficult\u00e9 qu'est ce que je peux am\u00e9liorer tous ceux qui m'ont dit : j'essaie de faire, je trouve qu'on a fait un tr\u00e8s bon choix tr\u00e8s bien retourn\u00e9 d'ailleurs aujourd'hui je trouve et du fond de court apr\u00e8s, j'ai toujours pu saisir le c\u00f4t\u00e9 agressif formidables, alors il y avait des moments qui est extraordinaire, \u00e7a fait encore plus plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [92%] :\r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 boursier, le B\u00e2lois retrouvera peut-\u00eatre en quart de finale, Stan Wawrinka si celui -ci fait tout juste compte l'Am\u00e9ricain Tiafoe le Vaudois, vainqueur en 2 manches hier de l'Uruguayen Cuevas \u00e9limination en revanche du troisi\u00e8me Suisse en lice, Henri Laaksonen, sorti par l'Allemand Jan s'Lennart De Struff d'autres Suisses ont perdu hier les joueurs et l'entra\u00eeneur de Dortmund, battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Milan par l'Inter en Ligue des champions, lui il a gagn\u00e9 sans marquer Haris Seferovic avec Benfica, vainqueur de Lyon 2 \u00e0 un succ\u00e8s aussi hier soir entre autres pour Barcelone, Chelsea ou encore l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:03) [98%] :\r\nPour Olivier Schorderet pour le journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8CC4253-720A-4BF6-9B22-480C3E4A4F69", "internalArchiveId": "E8CC4253-720A-4BF6-9B22-480C3E4A4F69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence avec une strat\u00e9gie politique qui marche: la peur.\r\n\"La peur r\u00e8gne\": titre de l'\u00e9ditorial de Roger K\u00f6ppel dans la Weltwoche de cette semaine. Et surtout, elle fait gagner.\r\nL'\u00e9ditorialiste commence par donner l'exemple de son parti, l'UDC, il y a 4 ans avec la peur de la migration, qui l'avait fait cartonner aux F\u00e9d\u00e9rales. Il encha\u00eene avec cettte ann\u00e9e: l'apocalypse climatique brandie par les milieux \u00e9clogistes a ouvert la voie aux verts et verts lib\u00e9raux.\r\nUn contr\u00f4le par la peur, dit-il, qui fonctionne d'autant mieux que notre sentiment de bien-\u00eatre mat\u00e9riel est \u00e0 son apog\u00e9e. \r\nL'Europe n'a pas sombr\u00e9 en d\u00e9pit de l'arriv\u00e9e des migrants. Le monde va-t-il se fracasser sur le climat ? Peut-\u00eatre. Peut-\u00eatre que l'\u00e9conomie mondiale s'effondrera l'ann\u00e9e prochaine et que de nouvelles peurs occuperont le devant de la sc\u00e8ne. La politique fonctionne sur la peur, m\u00eame fantasm\u00e9e. \r\nCes milliers de jeunes dans la rue se sont donc bien rendus aux urnes. Mais ils ne font pas pour autant confiance au syst\u00e8me politique et \u00e0 ses \u00e9lus. Une pleine page est consacr\u00e9e \u00e0 cette m\u00e9fiance dans le Temps. \r\nLe jeu des compromis de la politique institutionnelle n'est pas compatible avec leurs revendications.\r\nUn tiers de la population ne vote pas, trop jeunes ou \u00e9trangers. C'est donc \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile de reprendre le pouvoir. Via le plan climat concoct\u00e9 par les activistes vaudois, par exemple, ou avec des assembl\u00e9es citoyennes.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des jeunes politiciens, les jeunes Verts - premiers concern\u00e9s - on voit d'un bon oeil une mobilisation civile. Les deux canaux sont compl\u00e9mentaires. \r\n*** Politique encore, mais bien classique celle-ci: une s\u00e9ance du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, une initiative, un contre-projet... on est dans la cuisine f\u00e9d\u00e9rale...\r\nC'\u00e9tait la s\u00e9ance du conseil f\u00e9d\u00e9ral d'hier. Un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est aventur\u00e9 dans un champ de mines.\r\nGuy Parmelin devait pr\u00e9senter son plan d'attaque face \u00e0 l'initiative dite de \"rectification\", sur les exportations d'armes. Il avait d\u00e9cid\u00e9 de recommander le rejet, sans contre-projet, explique la NZZ. Mais selon les sources du journal, ses coll\u00e8gues se sont montr\u00e9s sceptiques - surtout Ignazio Cassis, \u00e7a c'est le Bund qui le dit. Le ministre UDC de l'\u00e9conomie a donc chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule. Il a \u00e9labor\u00e9 des variantes, explique la NZZ, qui pr\u00e9voient un resserrement des crit\u00e8res d'exportations, mais vont moins loin que l'initiative. \r\n*** Le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour indemniser les passagers pour les retards de trains, ce plan est une \"coquille vide\".\r\nL'expression est utilis\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Une indemnit\u00e9 pas facile \u00e0 empocher, lit-on dans plusieurs journaux r\u00e9gionaux ce matin: Libert\u00e9, Nouvelliste, C\u00f4te, Arcinfo, Courrier, Journal du Jura et Quotidien Jurassien. \r\nLa FRC, ainsi que l'ATE - l'association transports et environnement - r\u00e9pondent s\u00e9v\u00e8rement \u00e0 la proc\u00e9dure de consultation. Car seuls les retards de plus de 60 minutes - pour le voyage aller - seront indemnis\u00e9s, \u00e0 25% du prix du billet. 50% pour deux heures, mais 10 francs au minimum. Donc il faudra un billet \u00e0 au moins 40 francs. \r\nLes petits retards cumul\u00e9s au cours d'une certaine p\u00e9riode ne donnernt droit \u00e0 aucune indemnit\u00e9... c'est pourtant exactement ce qui agace les gens, souligne la FRC.\r\n*** On se penche maintenant sur un grand classique de l'automne, sur le plateau suisse en tout cas: le brouillard.\r\nUn reportage, dans le Tages Anzeiger, qui peut vous faire glisser dans la m\u00e9lancolie, voire la d\u00e9pression ou alors le lyrisme, \u00e0 cause de son sujet: le brouillards, qui court sur la plaine en automne.\r\nIl domine, ce brouillard, pendant un tiers des jours d'octobre, dans le canton de Zurich, et sur tout le plateau suisse.\r\nMais si on regarde les statistiques, le nombre de jours pi\u00e9g\u00e9s dans la brume est en baisse. \r\nPourquoi ? \r\nl'urbanisation : moins de sols humides, moins de plantes.\r\nLe r\u00e9chauffement climatique peut aussi \u00eatre en cause: l'air se refroidit moins la nuit, le sol est plus chaud, donc l'\u00e9cart de temp\u00e9rature qui cr\u00e9\u00e9e le brouillard est moins important. \r\nConclusion du Tagi: profitons du brouillard tant qu'il existe encore.\r\n*** Apr\u00e8s la m\u00e9lancolie lyrique du brouillard, un peu de philosophie pour terminer...\r\nLes masques. \r\nLa NZZ nous propose un pleine page \u00e0 se sujet, \u00e0 l'occasion d'une exposition \u00e0 l'Aargauer Kunsthaus d'Aarau.\r\nIl y a les masques symboliques, que nous, humains, portons tous les jours, pour le bureau, pour les amis, pour la rue, pour la politique. \r\nDes masques qui se forment tr\u00e8s naturellement au fil de nos exp\u00e9riences et de notre \u00e9ducation. \r\nLe masque \"objet\", dans l'art, c'est aussi une surface de projection pour le spectateur. Certains y voient tout un paysage d'\u00e9motions, d'autres juste une surface avec deux trous pour les yeux. \r\nLe secret du masque est peut-\u00eatre sa perm\u00e9abilit\u00e9, conclut l'article. Il cr\u00e9e de la distance tout en restant toujours ouvert aux r\u00eaves et aux cauchemars.", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790325", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-10-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10790333", "ece-10790325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T08:05:37Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa revue de presse Val\u00e9rie Droux on commence cette revue de presse avec une strat\u00e9gie politique qui marche la peur l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [93%] :\r\nPeur r\u00e8gne titre \u00e9ditorial de Roger K\u00f6ppel dans la Weltwoche, la peur r\u00e8gne et, surtout, elle fait gagner l'\u00e9ditorialiste commence par donner l'exemple de son parti, l'UDC il y a 4 ans avec la peur de la migration qui l'avait fait cartonner au f\u00e9d\u00e9ral, il encha\u00eene avec cette ann\u00e9e l'apocalypse climatique brandie par les milieux \u00e9cologistes, a ouvert la voie, ouvert et verts lib\u00e9raux un contr\u00f4le par la peur, dit -il, qui fonctionne d'autant mieux que notre sentiment de bien- \u00eatre mat\u00e9riel est \u00e0 son apog\u00e9e, alors l'Europe n'a pas sombr\u00e9 en d\u00e9pit de l'arriv\u00e9e des migrants, \u00e9crit -il, le monde va -t-il se fracasser sur le climat, peut-\u00eatre, mais peut-\u00eatre aussi que l'\u00e9conomie mondiale s'effondrera l'ann\u00e9e prochaine et que de nouvelles peurs occuperont le devant de la sc\u00e8ne, la politique fonctionne sur la peur m\u00eame fantasm\u00e9e et ces milliers de jeunes dans la rue, ce sont donc bien rendus aux urnes, mais ils ne font pas pour autant confiance au syst\u00e8me politique et \u00e0 ses \u00e9lus, une pleine page consacr\u00e9e \u00e0 cette m\u00e9fiance dans le temps, le jeu des compromis de la politique institutionnelle n'est pas compatible avec leurs revendications : un tiers de la population ne vote pas trop jeunes ou \u00e9trangers, disent -ils, c'est donc c'est donc \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, de reprendre le pouvoir via le plan climat concoct\u00e9 par les activistes Vaudois, par exemple, ou alors avec des assembl\u00e9es citoyennes du c\u00f4t\u00e9 des jeunes politiciens les jeunes Verts, premiers concern\u00e9s, on voit d'un bon oeil la mobilisation civile les 2 canaux disent sont compl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [92%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Veillon sur la peur et cet \u00e9ditorial de Roger Koeppel qui avoue, hein, c'est un peu la m\u00eame recette que l'UDC et en 2015, qui a surf\u00e9 utiliser la vague migratoire pour en faire un th\u00e8me dominant drain\u00e9s par la peur, \u00e7a a march\u00e9, \u00e7a vous a rapport\u00e9 des voix sur le moment c'est payant sur le long terme, c'est plus \u00e0 risque, avec le recul, qu'est ce que vous conseillez aujourd'hui \u00e0 cette vague verte \u00e0 ses nouveaux \u00e9lus verts \u00e0 quoi doivent -ils veill\u00e9 pour ne pas subir le m\u00eame sort que votre parti aux prochaines \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [87%] :\r\nEh bien travailler, \u00e0 travailler dans le cadre des institutions qu'on a qui qui allie le bon sens, la mesure elle et des solutions pragmatiques, plut\u00f4t que d'essayer de, de, de, de mettre en place des solutions qui, de toute fa\u00e7on ne seront pas accept\u00e9, vous savez, \u00e0 b\u00e2tons est toujours debout, b\u00e2ton \u00e0 de bouts il faudrait pas de ce que ceux qui ont vot\u00e9 climat votent contre les mesures qui seront prises un jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nMais c'est ce que l'UDC n'a pas fait vous vous faites le parall\u00e8le travailler dans le bon sens, dans le cas des institutions avec le th\u00e8me migratoire \u00e7a c'est vous qui le dites, que le que le l'UDC n'a pas bien travaill\u00e9, une question : si on prend le parall\u00e9lisme comme \u00e7a votre conseil pour \u00e9viter d'art d'Halloween dans leur 4 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [90%] :\r\nCe que moi j'aime bien le l'\u00e9ditorial, comme vous l'avez soulev\u00e9 la de Roger K\u00f6ppel je assez souscrire, maintenant il va falloir, il va falloir s'il va falloir se mettre \u00e0 travailler, je r\u00e9p\u00e8te, pour moi, je vois les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [82%] :\r\nVous sembliez avec Julien Magne art\u00e8re tout-\u00e0-l'heure regretter presque que l'UDC n'est pas mis un peu de climat un peu de Vert dans programme pour l'Les pour la campagne c'est un regret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [89%] :\r\nNon, ils ont, ils ont choisi de de mettre en garde les gens sur le fait que des des mesures pourraient \u00eatre un d\u00e9faut avec l'\u00e9conomie avec les classes moyennes avec l'arri\u00e8re- pays, ils s'en sont tenus l\u00e0 ce qui s\u00fbr aller plus loin, je ne suis pas dans le dans la dans la direction du d\u00e9c\u00e8s, j'ai un peu de peine \u00e0 vous r\u00e9pondre, mais c'est vrai que maintenant que les choses sont l\u00e0, l'UDC va devoir entrer dans le d\u00e9bat sur le climat s'il le fait pas, en disant nous on attend, on fera des r\u00e9f\u00e9rendums rend etc etc, pour moi, c'est insuffisant, ne sait pas prendre le r\u00f4le de 1er parti national qui doit \u00eatre en m\u00eame temps, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, un r\u00f4le de garant, mais en m\u00eame temps participer au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [92%] :\r\nPolitique encore Val\u00e9rie pour cette revue de presse bien classique, celle -ci une s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une initiative un contre- projet, on est dans la cuisine f\u00e9d\u00e9rale oui c'est la assez 11. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [92%] :\r\nConseil f\u00e9d\u00e9ral hier en conseil f\u00e9d\u00e9ral qui s'est aventur\u00e9 dans un Champ de mines lundi la NZZ Guy Parmelin devait pr\u00e9senter son plan d'attaque face \u00e0 l'initiative dite dite de rectification sur ce les exportations d'armes, il avait d\u00e9cid\u00e9, Guy Parmelin, de recommander le rejet sans contre- projet mais, selon les sources du journal, ses coll\u00e8gues se sont montr\u00e9s sceptiques surtout Ignazio Cassis, \u00e7a c'est le Bund, qui le dit, le ministre UDC de l'\u00c9conomie a donc chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule, il a \u00e9labor\u00e9 des variantes, explique la NZZ qui pr\u00e9voient un resserrement des crit\u00e8res d'exportations d'armes mais qui vont moins loin que l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [86%] :\r\nDans ce domaine, Pierre-Fran\u00e7ois Veillon \u00e0 la pri\u00e8re, le conseil d'administration de RUAG l'entreprise d'armement en mains la conf\u00e9d\u00e9ration qui va passer \u00e0 majorit\u00e9 f\u00e9minine survolant 2 de Viola Amherd 4 femmes, 3 hommes, je crois, si je me trompe pas, ou 3 de je sais : 3, 2, 3, voil\u00e0, c'est une bonne chose, \u00e7a l'a fait dans un, c'est une bonne chose c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [88%] :\r\nMoi, je, je suis pour une parit\u00e9 hommes- femme avec les qualit\u00e9s respectives, donc si le choix a \u00e9t\u00e9 fait de, de, de nouvelles femmes comme nouvelle de Ruag tant mieux si, parmi les personnes \u00e0 disposition, c'\u00e9tait les bonnes personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [78%] :\r\nC'est ce que dit Monica de cas Widmer, sur notre antenne dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [91%] :\r\nPuis qu'on puis j'attends moi je si\u00e8ge dans plusieurs conseils d'administration, o\u00f9 il y a des femmes et j'aime bien le la sensibilit\u00e9 qu'elles peuvent apporter aux questions que nous en apporte des fois d'une autre mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [91%] :\r\nLe plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour indemniser les passagers, on parle de train, les retards des CFF les retards des trains ce plan Val\u00e9rie est une coquille d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [95%] :\r\nOui, l'expression est utilis\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, une indemnit\u00e9 qui n'est pas facile \u00e0 empocher, lit -on dans plusieurs journaux r\u00e9gionaux ce matin Libert\u00e9 Nouvelliste C\u00f4te Arc Info Courrier Journal du Jura et Quotidien jurassien la FRC ainsi que l'ATE l'Association transports et environnement r\u00e9pondent s\u00e9v\u00e8rement \u00e0 la proc\u00e9dure de consultation car seuls les retards de plus de 60 minutes pour le voyage aller seront indemnis\u00e9s \u00e0 25 pourcent du prix du billet 50 pourcent pour 2 heures de retard mais 10 francs, au minimum, donc il faudra un billet \u00e0 au moins 40 francs les petits retards cumul\u00e9s au cours d'une certaine p\u00e9riode ne donnent eux droit \u00e0 aucune indemnit\u00e9, c'est pourtant exactement ce qui agace les gens, souligne la FRC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [88%] :\r\nEt on se planche maintenant sur un grand classique de l'Automne sur le plateau suisse en tout cas merci le brouillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [91%] :\r\nUn reportage dans le Tages-Anzeiger qui peut attention vous faire glisser dans la m\u00e9lancolie, voire la d\u00e9pression ou alors le lyrisme \u00e0 cause de son sujet, le brouillard qui court sur la plaine en Automne, il domine ce brouillard pendant un tiers des jours Docteur dans le canton de Z\u00fcrich et surtout le plateau suisse, alors si on regarde les statistiques, on fait, on se rend compte que le nombre de jours pi\u00e9g\u00e9s dans la brume est en baisse, alors pourquoi de r\u00e9ponse dans l'Tagi, l'urbanisation moins de sols humides moins de plantes et le r\u00e9chauffement climatique, encore lui, l'air se refroidit moins la nuit, le sol et donc plus chaud et donc l'\u00e9cart de temp\u00e9rature qui cr\u00e9\u00e9e le brouillard \u00e0 l'origine, est moins important : conclusion du Tagi profitons du brouillard tant qu'il existe encore oui c'est c'est beau le brouillard oui je demande Val\u00e9rie c'est lyrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [84%] :\r\nCertains que j'ai pas grandi \u00e0 Yverdon vous siffle oui \u00e7a sent le v\u00e9cu \u00e0 vapeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [89%] :\r\nApr\u00e8s le brouillard et son lyrisme Val\u00e9rie on termine avec un peu de philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:20) [91%] :\r\nOui, philosophie sur les masques, la NZZ nous propose une pleine page \u00e0 ce sujet \u00e0 l'occasion d'une Exposition \u00e0 l'arc, avoir Kunsthaus d'Aarau alors il y a les masques symboliques, hein, que nous humains portons tous les jours pour le bureau pour les amis pour la rue pour la politique des masques qui se forment, tr\u00e8s naturellement, dit le journal au fil de nos exp\u00e9riences au fil de notre \u00e9ducation aussi, et puis le masque objet dans l'art, c'est aussi une surface de projection pour le spectateur, hein, le masque \u00e0 l'origine, c'\u00e9tait dans le th\u00e9\u00e2tre antique alors certains y voient dans ces masques tout un paysage d'\u00e9motions, d'autres juste une surface avec 2 trous pour les yeux, le secret du Masque et peut-\u00eatre sa perm\u00e9abilit\u00e9, conclut l'article, il cr\u00e9e de la distance, tout en restant toujours ouvert aux r\u00eaves et aux cauchemars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [87%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Veillon il y en avait beaucoup, des masques, au Conseil national au Conseil d'\u00c9tat, ces jeux de r\u00f4le dans la politique, oui, il y en a autant qu'ici autour de cette table, tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse voil\u00e0 vous clouer le bec. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEF5EC03-46CB-4CA5-A554-2AAEF7D210C3", "internalArchiveId": "CEF5EC03-46CB-4CA5-A554-2AAEF7D210C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Antonio Hodger, Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat gevenois, Verts;Boukari, Fouad;Pierre Aubert,  procureur extraordinaire charg\u00e9 de l'affaire Marie Garnier;Fontaine , Justine ;Kisley Betancourt, 26 ans, Manifestante \u00e0 Santiago;Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale VERTS-LIB VD, Pr\u00e9sidnete du parti\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(04/SON HODGERS (6h30 1/2) PAS COUPER !) Depuis dimanche, les Verts, repr\u00e9sentent d\u00e9sormais la quatri\u00e8me force politique en Suisse...\r\nIls devancent d\u00e9sormais le PDC au Conseil national...\r\nSe pose alors la question d'une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLa direction du parti doit en discuter prochainement.\r\nmais d\u00e9ja un potentiel candidat romand est sorti du bois hier soir.... \r\nIl s'agit d'Antonio Hodgers.. pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.\r\n  01:02\r\n(03/VERTS CF HODGERS PAPIER (6h30 2/2)) Antonio Hodgers qui ne ferme donc pas la porte. \r\nSi les Verts partaient \u00e0 la conqu\u00eate du gouvernement, il se poserait la question d'une candidature. \r\nAlexandra Richard, quelles seraient ses chances?\r\n  47''\r\n((Sur le papier, elles sont l\u00e0. Antonio Hodgers a un CV politique int\u00e9ressant. Il a si\u00e9g\u00e9 au parlement \u00e0 Berne, o\u00f9 il \u00e9tait chef du groupe des Verts. Et il pr\u00e9side le Conseil d'Etat genevois, en pleine temp\u00eate apr\u00e8s l'affaire Maudet. \r\nMaintenant, il n'est pas une femme. Et le vote de dimanche \u00e9tait vert, mais il \u00e9tait aussi violet. Lui-m\u00eame le dit: les Verts pourraient privil\u00e9gier une candidature f\u00e9minine.\r\nLa conseill\u00e8re nationale vaudoise Ad\u00e8le Thorens note aussi qu'\u00eatre un homme, ce n'est pas un atout en ce moment, surtout chez les Verts, sensibles \u00e0 la question de l'\u00e9galit\u00e9. Sans \u00eatre non plus r\u00e9dhibitoire.\r\nEt puis, il y a le profil linguistique. Deux Romands si\u00e8gent d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEnfin, Antonio Hodgers est plut\u00f4t per\u00e7u comme un Vert de l'aile gauche. \r\nCe qui pourrait d\u00e9plaire aux Verts lib\u00e9raux. A l'image de cette personnalit\u00e9 du parti qui ne le soutient pas. Hors micro, elle dit vouloir une candidature plus proche de l'\u00e9conomie. ))\r\n(Bve cong\u00e9 parental) *** un cong\u00e9 parental de 24 semaines dans le canton de  B\u00e2le-Ville...\r\nUn projet soutenu hier par le parlement...\r\nLe gouvernement cantonal a trois mois pour prendre position et proposer, s'il le d\u00e9sire, un projet de mise en oeuvre.\r\nLa motion du Parti socialiste se base sur les recommandations de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales. \r\nElle pr\u00e9voit que l'actuel cong\u00e9 maternit\u00e9 soit compl\u00e9t\u00e9 par 24 semaines de cong\u00e9 parental pay\u00e9.\r\nLe p\u00e8re se verrait octroyer d'office huit semaines, les 16 semaines restantes \u00e9tant r\u00e9parties entre les deux parents. \r\nLe PLR, l'UDC, le PDC et le Parti \u00e9vang\u00e9lique suisse se sont oppos\u00e9s \u00e0 la motion. \r\nSelon eux, introduire un cong\u00e9 parental n'est pas le r\u00f4le du canton.\r\n(05/GARNIER EPILOGUE ITV AUBERT) *** L'ancienne conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier n'a pas viol\u00e9 son secret de fonction. \r\nLe procureur extraordinaire charg\u00e9 de l'affaire l'a blanchie. \r\nL'affaire \"Garnier\" avait entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la ministre verte en novembre 2017. \r\nDans une ordonnance de renvois publi\u00e9e hier, le procureur sp\u00e9cial Pierre Aubert estime qu'en voulant prot\u00e9ger une employ\u00e9e de l'Etat, Marie Garnier a eu raison de divulger un rapport d'audit aux m\u00e9dias...\r\n  29''\r\nDes ropos recueillis par Fabrice Gaudiano.\r\nA noter encore que les frais de proc\u00e9dure ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la charge de l'Etat de Fribourg...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Marie Garnier ne demandera pas de d\u00e9dommagements.\r\n(Bve Syrie Russie) Le chef des Forces d\u00e9mocratiques syriennes (FDS) ), domin\u00e9es par les combattants kurdes, a remerci\u00e9 hier la Russie pour avoir sauv\u00e9 son peuple du \"fl\u00e9au\" de la guerre apr\u00e8s la conclusion d'un accord entre la Russie et la Turquie. \r\nLe texte a mis fin \u00e0 l'offensive d'Ankara.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Donald Trump a lev\u00e9 hier les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Ankara pour son offensive militaire...\r\n(12/CHILI/ACTU SON) *** Les manifestations se sont poursuivies hier dans de nombreuses villes du Chili...\r\nEt cela malgr\u00e9 le mea culpa du pr\u00e9sident Sebastian Pi\u00f1era ((\u00ab S\u00e9bastiann Pini\u00e9ra \u00bb)) mardi soir, et une s\u00e9rie de promesses de r\u00e9formes sociales.\r\nA Santiago des milliers de personnes \u00e9taient r\u00e9unies tout l'apr\u00e8s-midi sur l'une des principales places de la capitale. \r\nPour ces manifestants, qui d\u00e9fient l'\u00e9tat d'urgence pour le cinqui\u00e8me jour cons\u00e9cutif, les promesse de baisser le salaire des parlementaires, d'augmenter le salaire minimum, ou encore de revaloriser les pensions de retraite les plus faibles... Tout cela n'est pas suffisant.\r\nEcoutez le t\u00e9moignange de Kisley Betancourt, une jeune dipl\u00f4m\u00e9e de 26 ans : \r\n  54''\r\nPIED : Depuis l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence vendredi, 18 personnes sont mortes au Chili, dont 5 auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les forces de l'ordre. C'est ce qu'indique l'institut chilien des droits de l'Homme, un organisme public ind\u00e9pendant, qui a port\u00e9 plainte dans ces affaires.\r\n(Bve Ghosn) La meilleure d\u00e9fense c'est l'attaque: un vieil adage strat\u00e9gique mis en action ce matin au Japon par les avocats de Carlos Ghosn lors d'une audience pr\u00e9liminaire...\r\nLes d\u00e9fenseur de l'ancien patron de renault nissan ont choisi de plaider l'innocence de leur client sur tous les faits qui lui sont reproch\u00e9s : abus de confiance et r\u00e9mun\u00e9ration non d\u00e9clar\u00e9e.\r\nSurtout, ils mettent en cause gravement le bureau du procureur de Tokyo et demandent au juge l'annulation de toute la proc\u00e9dure...\r\nEstimant l'enqu\u00eate p\u00e9nale \"inconstitutionnelle, ill\u00e9gale et invalide\".\r\nLe mois d'avril 2020 est \u00e9voqu\u00e9 pour la tenu du proc\u00e9s Carlos Ghosn au Japon, sans plus de pr\u00e9cision.\r\n(01/REAX POUSSINS CHEVALLEY) *** C'est la fin d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux...\r\nLes poussins ne seront plus broy\u00e9s vivants. \r\nA la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a interdit hier cette pratique. \r\nLa mesure entrera en vigueur le 1er janvier prochain...\r\nMais avec quelques exceptions. \r\nLes poussins m\u00e2les seront d\u00e9sormais uniquement gaz\u00e9s. \r\nPour la verte'lib\u00e9rale vaudois Isabelle Chevalley, c'est un premier pas qui en appelle d'autres.\r\n  25''\r\nIsabelle Chevalley avec Thibaut Schaller.\r\n(Bve UE P\u00e9trole) Les g\u00e9ants du p\u00e9trole ont d\u00e9pens\u00e9 250 millions d'euros depuis 2010 en lobbying aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne.\r\nC'est ce que des ONG de d\u00e9fense de l'environnement affirment ce matin...\r\nLes \"majors\" BP, Chevron, ExxonMobil, Shell et Total et des organisations repr\u00e9sentant le secteur des \u00e9nergies fossiles ont eu au moins 327 r\u00e9unions avec des responsables de la Commission europ\u00e9enne depuis que Jean-Claude Juncker en a pris la pr\u00e9sidence en 2014, soit plus d'une par semaine, selon elles.\r\n(Bve Pollution plastic) Coca-Cola, Nestl\u00e9 ou encore Pepsico...\r\nUne petite poign\u00e9e de multinationales est responsable de 10ain de milliers de d\u00e9chets en plastique qui polluent la plan\u00e8te... \r\nC'est un rapport publi\u00e9 hier par la coalition d'ONG Break Free from Plastics qui l'affirme... \r\nDes volontaires de quelques 1500 organisations \u00e9cologistes, dont Greenpeace, ont collect\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-million de d\u00e9chets plastiques, lors d'une Journ\u00e9e mondiale du nettoyage sur quatre continents...\r\nEt pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Coca-Cola s'est class\u00e9 au premier rang des pollueurs, suivi par Nestl\u00e9, Pepsico, Unilever ou encore Procter & Gamble et Philip Morris...\r\n(Bve Tennis B\u00e2le) Roger Federer au rendez-vous des quarts de finale des Swiss Indoors de B\u00e2le. \r\nPour la 17e fois... \r\nIl a battuhier  6-0 6-3 en 1h03' le Moldave Radu Albot \r\nRoger Federer attend d\u00e9sormais de pied ferme Stan Wawrinka !\r\nAvant ce possible duel suisse qui aurait lieu demain, Stan Wawrinka devra d'abord \u00e9liminer l'amnericain Frances Tiafoe.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790313", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-24T06:30:11_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-24T06:30:11_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10790349", "ece-10790313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T08:05:36Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est l'heure du journal Foued Boukari, faut -il un aucune \u00e9cologiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la question revient avec insistance depuis la perc\u00e9e des partis \u00e9cologistes aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, un 1er, nom masculin est \u00e9voqu\u00e9 en Suisse romande, la protestation ne faiblit pas au Chili, les manifestants rejettent les promesses du pr\u00e9sident, vous entendrez dans quelques minutes, le t\u00e9moignage d'un \u00e9tudiant chilien et puis la fin en Suisse d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux, les poussins ne seront plus broy\u00e9s vivants un 1er pas qui en appelle d'autres pour les d\u00e9fenseurs de la cause animale. \r\nDepuis dimanche les Verts repr\u00e9sentent la 4\u00e8me force politique en Suisse, il devance d\u00e9sormais le PDC au Conseil national, se pose alors la question d'une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la direction du parti doit en discuter prochainement mais d\u00e9j\u00e0 un potentiel candidat Romand est sorti du bois hier soir, il s'agit d'Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [82%] :\r\nComme j'ai si\u00e9g\u00e9 sinon en berne mais aujourd'hui aussi, je sais, j'entendais Tutti solide moins question que se sont pos\u00e9s en tout cas pour moi le et se pose mais se pose \u00e9videmment dans un contexte qui est celui des discussions \u00e0 Berne, notamment des discussions avec la direction des per\u00e7u, sont encore extr\u00eamement abstrait, mais voil\u00e0, la question se pose, et c'est normal, sur la peau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [96%] :\r\nDonc int\u00e9r\u00eat, il pourrait y avoir apr\u00e8s avoir, dans quelles conditions et \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [88%] :\r\nEffectivement je tout d'abord, \u00e7a d\u00e9pend des conditions politiques \u00e0 Berne ce que Parking des Verts suisses de 6 d'une strat\u00e9gie, ce que dit d'un si\u00e8ge des compte c'est je commence en 1er point ensuite il peut y avoir la question si la repr\u00e9sentation des femmes, cette \u00e9lection, c'est une victoire des \u00e9cologistes, c'est une victoire des jeunes mais c'est aussi une victoire des femmes ce dimanche normal aussi et naturel que les Verts privil\u00e9gient une candidature f\u00e9minine, et puis apr\u00e8s il y a des consid\u00e9rations personnelles, familiales, tout d'abord pour moi et aussi politique Omnipod locale qui a encore quand m\u00eame beaucoup de choses qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [94%] :\r\nAlors, Antonio Hodgers, qui ne ferme donc pas la porte si les Verts partaient \u00e0 la conqu\u00eate du gouvernement, il se posera donc la question d'une candidature Alexandra Richard quelles seraient ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [93%] :\r\nSur le papier, elles sont l\u00e0, Antonio Hodgers, un CV politique int\u00e9ressant, il a si\u00e9g\u00e9 au Parlement, \u00e0 Berne, o\u00f9 il \u00e9tait chef du groupe des Verts et il pr\u00e9side le conseil d'\u00c9tat Genevois en pleine temp\u00eate apr\u00e8s l'affaire Maudet, maintenant il n'est pas une femme, et le vote de dimanche \u00e9tait Vert, mais il \u00e9tait aussi violet lui- m\u00eame le dit, les Verts pourraient privil\u00e9gier une candidature f\u00e9minine, la conseill\u00e8re nationale vaudoise Ad\u00e8le Thorens note aussi qu'\u00eatre un homme ce n'est pas un atout en ce moment, surtout chez les Verts, sensibles \u00e0 la question de l'\u00e9galit\u00e9 sans \u00eatre non plus r\u00e9dhibitoire et puis il y a le profil linguistique deux Romands si\u00e8gent d\u00e9j\u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, enfin, Antonio Hodgers, est plut\u00f4t per\u00e7u comme un Vert de l'aile gauche, ce qui pourrait d\u00e9plaire aux Verts, lib\u00e9raux, \u00e0 l'image de cette personnalit\u00e9 du parti qui ne le soutient pas hors micro, elle dit vouloir une candidature plus proche de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nUn cong\u00e9 parental de 24 semaines dans le canton de B\u00e2le- Ville le projet soutenu par le Parlement, qui s'est prononc\u00e9, hier, le gouvernement cantonal a d\u00e9sormais 3 mois pour prendre position et proposer, s'il le d\u00e9sire, un projet de mise en oeuvre la motion du Parti socialiste se basent sur les recommandations de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour les questions familiales, elle pr\u00e9voit que l'actuel cong\u00e9 maternit\u00e9 soit compl\u00e9t\u00e9 par 24 semaines de cong\u00e9 parental pay\u00e9 le p\u00e8re se verra donc octroyer d'office huit semaines les 16 semaines restantes \u00e9tant r\u00e9parties entre les 2 parents, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Marie Garnier n'a pas viol\u00e9 son secret de fonction, le procureur extraordinaire charg\u00e9 de l'affaire l'a blanchie, l'affaire Garnier avait entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la ministre verte en novembre 2017 dans une ordonnance de renvoi, publi\u00e9 hier, le procureur sp\u00e9cial Pierre Aubert estime qu'en voulant prot\u00e9ger une employ\u00e9e de l'\u00c9tat, Marie Garnier a eu raison de divulguer un rapport d'audit aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:50) [86%] :\r\nLe document transmis par Madame Garnier \u00e9tait probablement confidentiel puisque l'ordonnance retient, mais les circonstances dans lesquelles elle a fait cette transmission cette transmission licite, compte tenu de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, en pr\u00e9sence des int\u00e9r\u00eats oppos\u00e9s doit lever se pr\u00e9occuper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [92%] :\r\nEn clair, elle a justement prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats d'une employ\u00e9e de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0, elle a privil\u00e9gi\u00e9 les ampoules, les int\u00e9r\u00eats d'une employ\u00e9e de l'\u00c9tat, d'une mani\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme compr\u00e9hensible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Fabrice Gaudiano \u00e0 noter encore que les frais de proc\u00e9dure ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 la charge de l'\u00c9tat de Fribourg, de son c\u00f4t\u00e9, Marie Garnier ne demandera pas de d\u00e9dommagements, l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, le chef des forces d\u00e9mocratiques syriennes domin\u00e9es par les combattants kurdes a remerci\u00e9 hier la Russie pour avoir sauv\u00e9 son peuple, dit -il, du fl\u00e9au de la guerre apr\u00e8s la conclusion d'un accord entre la Russie et la Turquie, le texte a mis fin \u00e0 l'offensive mardi soir d'Ankara, de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump a lui lev\u00e9 hier les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Turquie pour son offensive militaire des manifestations se sont poursuivies poursuivi hier dans de nombreuses villes du Chili et cela malgr\u00e9 le mea culpa du pr\u00e9sident Sebastian pl\u00e9ni\u00e8re \u00e0 mardi soir et une s\u00e9rie de promesses de r\u00e9formes sociales \u00e0 Santiago, des milliers de personnes \u00e9taient r\u00e9unies toute l'apr\u00e8s- midi hier, sur l'une des principales places de la capitale pour ces manifestants qui d\u00e9fient l'\u00e9tat d'urgence pour le 5\u00e8me jour cons\u00e9cutif, les promesses de baisse des salaires des parlementaires ou encore l'augmentation du salaire minimum, tout \u00e7a n'est pas suffisant, \u00e9coutez le t\u00e9moignage de Kisley B\u00e9tancourt, une jeune dipl\u00f4m\u00e9e de 26 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [84%] :\r\nLa DEMA mailing non qu'est \u00e9clabouss\u00e9 la \u00d6nal \u00e7a r\u00e9veille c'est pour ceux qui aiment tant \u00e0 la retraite qui maintenant le plus, c'est qu'il est propos\u00e9 une hausse de 20 pourcent des minima vieillesse car cela correspondrait \u00e0 une augmentation de seulement 21000 pesos environ avec \u00e7a, les personnes \u00e2g\u00e9es ne peuvent m\u00eame pas compenser la hausse des prix des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9 c'est une de leur je ne parle m\u00eame pas des autres mesures annonc\u00e9es mais c'est pas la guerre larv\u00e9e la au tram et m\u00eame vaporettes sa soeur Piniella le temps pour Tonia Sebastian Pini\u00e8re il va profiter de ce moment pour pr\u00e9senter de mauvais projets de r\u00e9forme et laisser la soci\u00e9t\u00e9 chilienne dans la pr\u00e9carit\u00e9, on peut rester UMP qui attend maintenant les si : si on SNL pas \u00e7a ok mais comment croire un pr\u00e9sident qui, dans le PT a pris des d\u00e9cisions qui dit mais moi les recettes de l'\u00c9tat, et bien que les sommes d\u00e9pens\u00e9es dans la sant\u00e9 publique et l'\u00e9ducation, on ne peut pas croire un gouvernement un qui, en plus, mais Lyon militaires dans la rue, ses compatriotes \u00e0 son compatriote de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [94%] :\r\nEt puis l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence vendredi dernier au Chili 18 personnes sont mortes dont 5 auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les forces de l'ordre des chiffres publi\u00e9s par l'institut chilien des droits de l'homme, un organisme public ind\u00e9pendant qui a port\u00e9 plainte dans ces affaires, la meilleure d\u00e9fense c'est l'attaque, un vieil adage strat\u00e9gique mis en action ce matin au Japon par les avocats de Carlos Ghosn, lors d'une audience pr\u00e9liminaire les d\u00e9fenseurs de l'ancien patron de Renault, Nissan ont choisi de plaider l'innocence de leur client sur tous les faits qui lui sont reproch\u00e9s, abus de confiance et r\u00e9mun\u00e9ration non d\u00e9clar\u00e9e, surtout, il met en cause gravement le bureau du procureur de Tokyo et demande au juge l'annulation de toute la proc\u00e9dure, estimant que l'enqu\u00eate p\u00e9nale est inconstitutionnelle ill\u00e9gale et invalide le mois d'avril 2020 est \u00e9voqu\u00e9e que pour la tenue du proc\u00e8s Carlos Ghosn au Japon, sans plus de pr\u00e9cisions, c'est la fin d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux, les poussins en Suisse ne seront plus broy\u00e9s vivants \u00e0 la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a interdire cette pratique la mesure entrera en vigueur le 1er janvier prochain mais avec quelques exceptions, les poussins m\u00e2les seront d\u00e9sormais uniquement gaz\u00e9s pour la Verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley c'est un 1er pas qui en appelle d'autres au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:28) [92%] :\r\nInterdire de broyer les poussins vivants, c'est une sorte de ligne rouge qu'on doit se fixer qui \u00e9tait vraiment un non- respect de la dignit\u00e9 des animaux et puis oui, il faut aller plus loin parce que l'autre probl\u00e8me, l'autre chose dont on doit se poser la question c'est est -ce que c'est digne de tuer un poussins juste parce que c'est un mal et et l\u00e0 il y a des vraies r\u00e9flexions \u00e0 faire avec la branche et j'aimerais beaucoup que la branche elles-m\u00eames se mettent \u00e0 faire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [91%] :\r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9e par Thibaud Schaller Coca-Cola, Nestl\u00e9 ou encore PepsiCo, une petite poign\u00e9e de multinationales responsables de dizaines de milliers de d\u00e9chets plastiques qui polluent la plan\u00e8te, c'est un rapport publi\u00e9 hier par la coalition d'ONG Break Free from Plastic, ce qui l'affirme : des volontaires de quelques 1500 organisations \u00e9cologistes, dont Greenpeace, ont collect\u00e9 pr\u00e8s d'un demi-1000000 de d\u00e9chets plastiques lors d'une Journ\u00e9e mondiale du nettoyage pour la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, Coca-Cola s'est class\u00e9 au 1er rang des pollueurs, suivi par Nestl\u00e9 PepsiCo, Unilever ou encore Procter and Gamble et Philip Morris, du tennis et puis Roger Federer au rendez- vous des quarts de finale des Swiss Indoors de B\u00e2le pour la 17\u00e8me fois il a battu hier 6 0 6 3 le Moldave Radu Albot, Roger Federer qui attend d\u00e9sormais de pied ferme, Stan Wawrinka le Vaudois qui, lui, affrontera aujourd'hui l'Am\u00e9ricain Francesco Tiafoe et fait Boukari pour le journal, merci beaucoup, Foued. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "fontaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C15E16A-54D7-4E7F-947A-220E100AF638", "internalArchiveId": "0C15E16A-54D7-4E7F-947A-220E100AF638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\"", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLe Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\"  \r\n***Antonio Hodgers r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et cela ne manque pas de faire r\u00e9agir.   \r\nsi vous avez manqu\u00e9 un \u00e9pisode...hier dans Forum le conseiller d'Etat \u00e9cologiste genevois disait que la question de sa candidature \"se pose\"... Une d\u00e9claration qui n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7ue \u00e0 Gen\u00e8ve, Guillaume Rey. \r\nNon effectivement... on a entendu ce matin le pr\u00e9sident des Verts genevois, Nicolas Walder, qui estimait qu'Antonio Hodgers a toutes les comp\u00e9tences... des comp\u00e9tences que ne nie pas G\u00e9rard Deshusses, le pr\u00e9sident du PS genevois... \u00e0 ses yeux, Antonio Hodgers \"a l'\u00e9toffe\"... ce n'est, selon lui, pas \u00e9tonnant que l'\u00e9cologiste soit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction... m\u00eame si, rel\u00e8ve G\u00e9rard Deshusses, ce n'est peut-\u00eatre pas lui qui a le pluss de chances, en tant qu'homme et romand. Mais le pr\u00e9sident du PS ne veut pas s'imiscer dans les choix verts: c'est \u00e0 eux, dit-il, de d\u00e9terminer s'ils aspirent \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant ou plus tard.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche, le d\u00e9put\u00e9 Pierre Vanek, fervent d\u00e9fenseur de la politique d'opposition, n'est pas ravi \u00e0 l'id\u00e9e de voir les verts quitter cette posture pour acc\u00e9der au Gouvernement... mais dans cette logique, \u00e9videmment, qu'Antonio Hodgers est le candidat parfait, dit-il : jeune et avec une bonne exp\u00e9rience de la gestion de crise! \r\n*** Et \u00e0 droite qu'en est-il Guillaume? \r\nEt bien globalement le timing surprend... Pour le pr\u00e9sident du PLR genevois, Bertrand Reich, la candidature d'Antonio Hodgers peut \u00eatre l\u00e9gitime, pour autant qu'un si\u00e8ge vert le soit... ce qui ne semble pas \u00eatre le cas \u00e0 ses yeux... il faut, dit-il, \"attendre de voir si ce score des verts est durable\" avant d'envisager de leur donner un si\u00e8ge. \r\nAu PDC Gen\u00e8ve, le vice-pr\u00e9sident Philippe Fleury juge \"tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 et presque maladroit\" de faire part de son int\u00e9r\u00eat maintenant... non pas que la candidature d'Antonio Hodgers ne soit pas l\u00e9gitime, pr\u00e9cise-t-il, mais il reste quand m\u00eame beaucoup d'inconnues pour l'instant. \r\nUn timing qui surprend \u00e9galement la conseill\u00e8re nationale UDC, C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente du parti cantonal... elle juge \"pr\u00e9matur\u00e9 de parler d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'on ne connait pas encore la composition du Conseil des Etats\". Mais cet int\u00e9r\u00eat d'Antonio Hodgers ne la surpend pas vraiment.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790377", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Vert Antonio Hodgers candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \"La question se pose\" / 12H30_2019-10-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10790377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T12:32:56Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAntonio Hodgers r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une \u00e9ventuelle candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et \u00e7a ne manque pas de faire r\u00e9agir si vous avez manqu\u00e9 un \u00e9pisode hier dans Forum le conseiller d'\u00c9tat \u00e9cologiste Genevois disait que la question de sa candidature, se pose une d\u00e9claration qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nEffectivement, on a entendu ce matin le pr\u00e9sident des Verts Genevois Nicolas Valter qui estimait qu'Antonio Hodgers a toutes les comp\u00e9tences des comp\u00e9tences que ne nie pas G\u00e9rard des us, le pr\u00e9sident du PS Genevois \u00e0 ses yeux, Antonio Hodgers, \u00e0 l'\u00e9toffe, ce n'est, selon lui, pas \u00e9tonnant que l'\u00e9cologiste soit int\u00e9ress\u00e9 par la fonction m\u00eame si, m\u00eame si, rel\u00e8ve G\u00e9rard des us, ce n'est peut-\u00eatre pas lui qui a le plus de chances en tant qu'homme et romans mais le pr\u00e9sident du PS ne veut pas s'immiscer dans le choix des Verts, c'est \u00e0 eux, dit -il, de d\u00e9terminer s'ils aspirent \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant ou plus tard du c\u00f4t\u00e9 d'ensemble \u00e0 gauche le d\u00e9put\u00e9 Pierre Vanek, fervent d\u00e9fenseur de la politique d'opposition n'a lui pas ravi \u00e0 l'id\u00e9e de voir les verts quitter cette posture pour acc\u00e9der au gouvernement, mais dans cette logique, \u00e9videmment, dit -il, qu'Antonio Hodgers et le candidat parfait jeune et avec une bonne exp\u00e9rience de la gestion de crise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nEt \u00e0 droite, qu'en est -il Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nEh bien, globalement, le timing surprend, pour le pr\u00e9sident du PLR, Genevois Bertrand Reich une \u00e9ventuelle candidature d'Antonio Hodgers peut-\u00eatre l\u00e9gitime pour autant qu'un si\u00e8ge vers le soit, ce qui ne sont pas forc\u00e9ment le cas, \u00e0 ses yeux : il faut dit -il attendre de voir si ce score des Verts et durable avant d'envisager de leur donner un si\u00e8ge au PDC Gen\u00e8ve le vice- pr\u00e9sident \u00e0 Philippe Fleury juge tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9 et presque maladroit de faire part de cette r\u00e9flexion maintenant non pas qu'une candidature d'Antonio Hodgers ne soit pas l\u00e9gitime, pr\u00e9cise -t-il, mais il reste quand m\u00eame beaucoup d'inconnues pour l'instant un timing qui surprend \u00e9galement la conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente du parti cantonal, elle juge pr\u00e9matur\u00e9 de parler d'un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors qu'on ne conna\u00eet pas encore la composition du Conseil des \u00c9tats, mais cette prise de position d'Antonio Hodgers ne la surprend pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [91%] :\r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5718A0B2-9B95-489B-BC8C-2A05C730DFD6", "internalArchiveId": "5718A0B2-9B95-489B-BC8C-2A05C730DFD6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'int\u00e9r\u00eat du Vert Antonio Hodgers pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cipit\u00e9 pour la droite genevoise", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'int\u00e9r\u00eat du Vert Antonio Hodgers pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cipit\u00e9 pour la droite genevoise  \r\nOn va revenir sur cette annonce hier soir dans Forum: le conseiller d'Etat genevois Antonio Hodgers n'exclut pas une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il \"se pose la question\", dit-il. Pourquoi? Parce que les Verts revendiquent un si\u00e8ge au gouvernement apr\u00e8s leur victoire de dimanche. On imagine la surprise, \u00e0 Gen\u00e8ve. Guillaume Rey, vous y \u00eates... Est-ce que dans la classe politique genevoise, on s'attendait \u00e0 cette annonce ?\r\nNon, il y a de la surprise effectivement, mais pas forc\u00e9ment sur les aspirations f\u00e9d\u00e9rales d'Antonio Hodgers... pour les \u00e9lus genevois avec qui j'ai discut\u00e9, il est l\u00e9gitime d'avoir de l'ambition en politique... et son CV d'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et de conseiller d'Etat peut parler pour lui... mais c'est le timing des d\u00e9clarations d'Antonio Hodgers qui a surpris, en particulier \u00e0 droite... certains les jugent pr\u00e9cipit\u00e9es, alors qu'il reste encore beaucoup d'inconnues... alors qu'on ne connait pas encore la composition du Conseil des Etats... et puis que Gen\u00e8ve vit une p\u00e9riode politique pour le moins agit\u00e9e, dira-t-on... forc\u00e9ment, \u00e7a interroge certains. \r\n*** On pourrait avoir l'impression d'un homme qui est pr\u00eat \u00e0 quitter le navire. C'est le cas ?\r\nC'est en tous cas l'avis du d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Buchs, qui observe un \"empressement\" d'Antonio Hodgers \"\u00e0 se voir ailleurs\"... \u00e0 droite toujours, le chef de groupe PLR, Yvan Zweifel, souhaiterait lui que le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat se consacre pleinement aux dossiers genevois avant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 aller \u00e0 Berne. \r\nMais le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Walder rejette ces critiques et d\u00e9fend son ministre... il rappelle la pr\u00e9occupation \u00e9voqu\u00e9e hier par Antonio Hodgers...\"Le gouvernement genevois traverse une passe difficile, disait-il. Et comme pr\u00e9sident de ce gouvernement, il m'appartient d'\u00eatre attentif et pr\u00e9sent.\"... Pour le chef de groupe socialiste, Thomas Wenger, cette r\u00e9flexion f\u00e9d\u00e9rale ne change rien \u00e0 son implication \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 la dynamique du Conseil d'Etat.\r\n*** Un pr\u00e9sident du gouvernement qui a des aspirations f\u00e9d\u00e9rales... que dire de l'ambiance au sein du coll\u00e8ge ?\r\nC'est vrai qu'on \u00e9voque souvent le climat particulier qui y r\u00e8gne... la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait quand Pierre Maudet a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget... alors est-ce que ces d\u00e9clarations tendront une nouvelle fois les fronts? c'est \u00e0 voir, mais selon nos informations, le Gouvernement ne lui en tiendrait pas rigueur, certains ministres estimant que le fait d'avoir de l'ambition est l\u00e9gitime. Mais le moment choisi est-il le bon? On verra mercredi prochain, lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil d'Etat, si ces d\u00e9clarations d'Antonio Hodgers suscitent des discussions.\r\n*** Guillaume Rey, \u00e0 Gen\u00e8ve, merci.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790394", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'int\u00e9r\u00eat du Vert Antonio Hodgers pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cipit\u00e9 pour la droite genevoise / FOR_2019-10-24T18:02:00_developpement-4", "Forum du 24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10790394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T18:09:36Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir maintenant sur cette annonce hier soir dans Forum le conseiller d'\u00c9tat, Genevois, Antonio Hodgers, il n'exclut pas une candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il se pose la question, dit -il, pourquoi h\u00e9 bien parce que les Verts revendiquent un si\u00e8ge au gouvernement, apr\u00e8s leur victoire de dimanche au f\u00e9d\u00e9ral, on l'imagine la surprise \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey, vous y \u00eates, est ce que dans la classe politique genevoise, on s'attendait \u00e0 cette annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nNon, il y a effectivement de la la surprise, pas forc\u00e9ment sur les r\u00e9flexions f\u00e9d\u00e9rale d'Antonio Hodgers pour les \u00e9lus Genevois et qui j'ai discut\u00e9, il est l\u00e9gitime d'avoir de l'ambition et politique et son CV d'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et de conseiller d'\u00c9tat peut parler pour lui, mais c'est le timing des d\u00e9clarations d'Antonio Hodgers, qui a surpris en particulier \u00e0 droite, certains les jugent pr\u00e9cipit\u00e9es, alors qu'il reste encore beaucoup d'inconnues, alors qu'on ne conna\u00eet pas encore la composition du Conseil des \u00c9tats et puis que Gen\u00e8ve vit une p\u00e9riode pour le moins compliqu\u00e9e, dira -t-on, du coup, certains s'interrogent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [92%] :\r\nOn pour avoir l'impression d'un homme qui, qui est pr\u00eat \u00e0 quitter le navire, c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nC'est en tout cas l'avis du d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books qui observe un empressement d'Antonio Hodgers \u00e0 se voir ailleurs \u00e0 droite toujours, le chef de groupe PLR, Yvan Zweifel, souhaiterait, lui, que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat se consacre pleinement aux dossiers Genevois avant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 aller \u00e0 Berne, mais le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Valter rejette ces critiques et d\u00e9fend son ministre, il rappelle la pr\u00e9occupation \u00e9voqu\u00e9e hier par Antonio Hodgers, le gouvernement Genevois traverse une passe difficile, disait -il, et comme pr\u00e9sident de ce gouvernement, il m'appartient d'\u00eatre attentif et pr\u00e9sent pour le chef du groupe socialiste, Thomas Wenger cette r\u00e9flexion f\u00e9d\u00e9rale ne change rien \u00e0 son implication \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 la dynamique du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [97%] :\r\nN'emp\u00eache un pr\u00e9sident du gouvernement qui a des aspirations f\u00e9d\u00e9rales, que dire de l'ambiance au sein du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [93%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on \u00e9voque souvent le le climat particulier qui r\u00e8gne, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait quand Pierre Maudet a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget, alors est-ce que ces d\u00e9clarations tendront une nouvelle fois les fronts c'est \u00e0 voir, mais selon nos informations, le gouvernement ne lui en tiendrait pas rigueur, certains en son sein, estimant que le fait d'avoir de l'ambition est normal, mais le moment choisi est -il le bon on verra mercredi prochain lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil d'\u00c9tat si ces d\u00e9clarations d'Antonio Hodgers, suscitent des discussions. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA0CB0ED-331E-4354-B503-4EEDF8F2C03F", "internalArchiveId": "FA0CB0ED-331E-4354-B503-4EEDF8F2C03F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum des id\u00e9es - Reverdir le d\u00e9sert du Sahara: interview de Jean-Edouard Buchter", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buchter, Jean-Edouard\r\n\r\n\r\nInterview de Jean-Edouard Buchter, ing\u00e9nieur, qui publie \"Reverdir le Sahara\" aux Editions Favre.  \r\nSon id\u00e9e peut surprendre. Il veut reverdir le d\u00e9sert du Sahara. Dans notre Forum des id\u00e9es, je re\u00e7ois ce soir Jean-Edouard Buchter, bonsoir. Vous \u00eates ing\u00e9nieur, vous avez ouvr\u00e9 dans l'agro-\u00e9cologie. La lutte contre la d\u00e9sertification, c'est votre dada. Vous publiez un livre. \u00ab Reverdir le Sahara, aux Editions Favre. \r\nAlors Jean-Edouard Buchter. reverdir le Sahara, pourquoi ?\r\nC'est une cause oubli\u00e9e dans le d\u00e9bat climatique ?\r\nDonc la v\u00e9g\u00e9tation induit un changement du climat ? Reverdir le Sahara c'est lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ?\r\nAvec des effets chez nous en Europe ?\t\r\nL'enjeu est aussi migratoire ? Eviter des d\u00e9placements de population ? Les futurs r\u00e9fugi\u00e9s climatiques.\r\nIl faut peut-\u00eatre rappeler que par le pass\u00e9, il y a plusieurs mill\u00e9naires, le Sahara \u00e9tait bel et bien vert. Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\nPour qu'il y ait de la v\u00e9g\u00e9tation, il faut de l'eau. On la trouve o\u00f9 en plein d\u00e9sert ?\r\nAujourd'hui on ma\u00eetrise mal l'eau dans le d\u00e9sert ?\r\nMais est-ce \u00e0 dire que rien n'est fait aujourd'hui pour lutter contre la d\u00e9sertification ?\r\nCa passe par un gros travail avec les communaut\u00e9s locales. nomades parfois. vraiment, vous y croyez ?\r\nEt des moyens colossaux. Qui pourrait financer ces diff\u00e9rents projets ?", "durationSec": 389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790398", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Forum des id\u00e9es - Reverdir le d\u00e9sert du Sahara: interview de Jean-Edouard Buchter / FOR_2019-10-24T18:02:00_developpement-8", "Forum du 24.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Jean-Edouard Buchter, ing\u00e9nieur, qui publie \"Reverdir le Sahara\" aux Editions Favre."], "variantIds": ["ece-10790398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T18:22:54Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSon unit\u00e9, son id\u00e9e peut surprendre, il veut reverdir le d\u00e9sert du Sahara dans notre Forum des id\u00e9es, je re\u00e7ois ce soir Jean-Edouard Buster bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates ing\u00e9nieur vous avez oeuvr\u00e9 dans l'agro- \u00e9cologie, sauf erreur, la lutte contre la dite d\u00e9sertification, on peut dire, c'est votre dada, vous publiez un livre un reverdir le Sahara aux \u00e9ditions Favre alors Jean-Edouard Buster expliquez -nous reverdir le Sahara pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nAlors, c'est en fait une immense planche de salut qu'on n'a pas bien vu qu'on a m\u00eame pratiquement pas vu qui pourraient \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, 1000 fois plus fort, je donne un chiffre comme \u00e7a assez fort n'est -ce pas pourquoi parce que il y a beaucoup de raisons \u00e0 cela : d'abord, c'est pas \u00e7a n'est pas du tout impossible il y a des quantit\u00e9s d'ONG de de chantiers qui seront men\u00e9es et souvent par des Africains qui sont efficaces, mais qui pourrait donner un grand espoir ouvert \u00e0 la vague verte \u00e0 tout le monde si on voyait qu'il y a vraiment quelque chose d'immens\u00e9ment possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [86%] :\r\nC'est, c'est fait, c'est une cause oubli\u00e9e dans le d\u00e9bat, climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [95%] :\r\nAbsolument, c'est c'est mon grand \u00e9tonnement que alors il y a eu des personnages qui ont pens\u00e9 mais qui ont eu des solutions compl\u00e8tement je dirais techno- scientiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nIl faut nous expliquer pourquoi est -ce que reverdir un d\u00e9sert introduire la v\u00e9g\u00e9tation pourquoi est -ce que \u00e7a induit un changement du climat pourquoi est -ce que \u00e7a aurait des effets chez nous en Europe, par exemple l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors la r\u00e9sorption du carbone, du gaz carbonique se fait beaucoup par la v\u00e9g\u00e9tation, et donc le la v\u00e9g\u00e9tation l\u00e0 l'atmosph\u00e8re et les terrestres et l\u00e0, tout le monde n'est -ce pas d'autre part, il y a aussi le probl\u00e8me de tous ces r\u00e9fugi\u00e9s qui ne savent plus o\u00f9 aller, c'est c'est population qui ont une terre qui se r\u00e9tr\u00e9cit et que faire l\u00e0- contre, on est, on est responsable et ne le sont pas souvent tr\u00e8s peu, alors il y a vraiment une dette qu'on a un peu cette dette dont parlait Thomas Sankara n'est -ce pas qui, qui fait qu'il faut faire quelque chose et que, et que leur Afrique doit agir, c'est \u00e0 dire qu'il y a une question avant tout des Africains, mais aussi des Europ\u00e9ens qui est qui ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [92%] :\r\nEt vous le rappelez tr\u00e8s bien dans le livre, il faut faut le rappeler, hein, il y a plusieurs mill\u00e9naires, le Sahara n'\u00e9tait pas \u00e0 d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nAbsolument, il y a 5000 ans seulement donc c'est pas si vieux que \u00e7a, et le le basculement parce que basculement, il s'est pass\u00e9 quoi, enfin, il s'est pass\u00e9, le fait que, il y a eu une Les il y a eu un changement d'orbite terrestre, \u00e7a, ce qui a fait une l\u00e9g\u00e8re un l\u00e9ger refroidissement d'atmosph\u00e8re et \u00e7a induit un arr\u00eat de la mousson africaine, c'est-\u00e0-dire ces vents qui traverse monde Guin\u00e9e venant du Golfe de Guin\u00e9e 13 arros\u00e9, voil\u00e0 qui arros\u00e9 le Sahara et en plus il y a probablement eu une certaine action, une action que certains savants estime importante de l'humain, c'est pour la premi\u00e8re fois l'humain a agi sur son climat de fa\u00e7on n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [89%] :\r\nSi les contribuables \u00e0 la diversit\u00e9 d\u00e9sertification pour qu'il y ait de la v\u00e9g\u00e9tation ma vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure avec la mousson, il faut de l'eau, alors aujourd'hui on la trouve o\u00f9 cette eau pour reverdir le Sahara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [87%] :\r\nAlors il y en a sous le Sahara, mais elle est surexploit\u00e9e, il y a des nappes fossiles qui des 7 eau qui est arriv\u00e9 l\u00e0, il y a des mis en ann\u00e9e elle est sur Pampers et il faut arr\u00eater de la pompe et d'augmenter, en tout cas, la pente est, en revanche, il y a des pluies qui existent encore, et \u00e7a c'est de l'eau, tout \u00e0 fait gratuites et qui arrivent de fa\u00e7on naturelle et ces pluies doivent pas ravin\u00e9 le terrain doivent pas s'en aller, DC se dess\u00e9cher et dans le d\u00e9sert, elles doivent \u00eatre prises dans Des cuvettes dans des tranch\u00e9es qu'il faut faire cette m\u00e9thode -l\u00e0 s'appelle le Za\u00efre, elle est, elle est connue depuis longtemps, notamment au Burkina-Faso par les, les, les, les habitants du Burkina Faso qui maintenant la remettent en action et \u00e7a peut \u00eatre fait m\u00e9caniquement par des engins \u00e0 une vitesse extraordinaire avec un avec une efficacit\u00e9 impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps m'excuserez peut-\u00eatre la question un peu na\u00efve, mais on voit mal des, des, des salades pouss\u00e9 en plein Sahara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [92%] :\r\nPas des salades, mais si, alors je vais vous expliquer ce qui se fait beaucoup ce qui se fait maintenant d'une fa\u00e7on tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [70%] :\r\nOui, c'est qu'on \u00e9tait d\u00e9sactiv\u00e9 techniques qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [86%] :\r\nFaire des trous et maintenant on peut le faire avec des tracteurs qui font des cuvettes des des Charrues qui font des son dauphin, m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un Italien Val Venancio Van Errani est reprise par un Tessinois qui est Lindoro grandit auquel r\u00e9pond un Burkinab\u00e9 qui s'appelle Bourret ira et parce qu'il faut des Bourkina Habr\u00e9 B sur place, \u00e7a se passe au Burkina cette histoire- l\u00e0 ce s'\u00e9tendre \u00e0 toute seule et c'est cette m\u00e9thode consiste \u00e0 faire des des cuvettes, par une charrue \u00e0 une vitesse extraordinaire et une seule fois, ensuite les indig\u00e8nes vont prendre des crottes de et Hussein des crottes de chefs qui contiennent les semences d'arbres que l'\u00e9chelle les ch\u00e8vres ont dans les chefs les chefs vont manger les feuilles, le Lharmattan Harmattan am\u00e8ne l'herbe la semence d'herbe et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, \u00e7a verdit, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a a une efficacit\u00e9 extraordinaire et au bout de quelques ann\u00e9es on a et on a des on a de l'agroforesterie, c'est-\u00e0-dire on a une for\u00eats et des cultures, et on peut envoyer le b\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [97%] :\r\nMais \u00e7a pr\u00e9suppose un travail avec les communaut\u00e9s locales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [85%] :\r\nAbsolument, \u00e7a c'est tr\u00e8s important voil\u00e0 c'est ce, ce fameux Burkinab\u00e9 conna\u00eet Les tribus conna\u00eet les toutes les ethnies, parce que d'un village \u00e0 l'autre les ethniques change, c'est un pays extraordinaire et parlementent avec eux, et eux observent une vont pas tout de suite faire la chose, j'observe et quand ils voient avec \u00e7a marche, il s'y mettent et tout marche, donc il y a plus besoin, il y a plus besoin de faire quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [95%] :\r\nReverdir le Sahara, c'est votre credo, un livre que vous publiez aussi Jean-Edouard Buster aux \u00e9ditions Favre reverdir le Sahara merci beaucoup monsieur merci bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8EDDE50-C89D-4225-B5E1-078B73A30E43", "internalArchiveId": "D8EDDE50-C89D-4225-B5E1-078B73A30E43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dilemme des Vert'lib\u00e9raux: verts ou lib\u00e9raux? Interview de Michael Dupertuis", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : irginie Cavalli, pr\u00e9sidente des Jeunes Vert lib\u00e9raux vaudois\r\n\r\n\r\nInterview de Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise des Vert'lib\u00e9raux.  \r\n*** Et pour parler de ce qui ressemble \u00e0 un grand \u00e9cart chez les Vert'lib\u00e9raux... On re\u00e7oit Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise... Bonsoir! \r\n- C'est vraiement si compliqu\u00e9 pour les Verts-lib\u00e9raux de se d\u00e9terminer entre un Vert et un PLR?\r\n- Vous apparaissez quand m\u00eame pour le parti du non-choix finalement...?\r\n- Dans votre section, certains ont tout de m\u00eame fait un choix clair... Ce sont les jeunes... Eux pr\u00e9conisent un vote Ad\u00e8le Thorens SANS le PLR Oliver Fran\u00e7ais... Pourquoi ? R\u00e9ponse de Virginie Cavalli, pr\u00e9sidente des Jeunes Vert lib\u00e9raux vaudois... \r\n  14''\r\n- L'\u00e9cologie, le moteur de l'\u00e9conomie, vous partagez?\r\n- Soutenir la Verte Ad\u00e8le Thorens et le PLR Olivier Fran\u00e7ais... Est-ce que \u00e7a sert vraiment \u00e0 quelque chose? L'un n'annule-t-il pas l'autre? \r\n- On le voit les Vert'lib\u00e9raux ont de la peine \u00e0 se positionner... Une fois vert, une fois PLR... Ca appara\u00eetra au grand jour durant la prochaine l\u00e9gislature... D'autant que vous pourriez \u00eatre un parti pivot...\r\n- C'est ce qu'on a souvent reproch\u00e9 au PDC... De faire la girouette... Avec au final un manque de lisibilit\u00e9 dans la ligne politique...", "durationSec": 434, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790395", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le dilemme des Vert'lib\u00e9raux: verts ou lib\u00e9raux? Interview de Michael Dupertuis / FOR_2019-10-24T18:02:00_developpement-5", "Forum du 24.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise des Vert'lib\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-10790395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-30T18:29:41Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va maintenant parler des Verts lib\u00e9raux qui sont face \u00e0 un sacr\u00e9 dilemme apr\u00e8s leur succ\u00e8s de dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce dilemme assez r\u00e9v\u00e9lateur finalement du positionnement du parti, les sections cantonales doivent d\u00e9cider ces jours- ci, elles doivent d\u00e9cider pour les seconds tours de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats qui soutenir quel candidat et avec quelle couleur politique Adrien os\u00e9 il y a pas de ligne tr\u00e8s claire hein, chez les Verts, lib\u00e9raux et ceux qui sont plut\u00f4t vers ceux qui sont plut\u00f4t lib\u00e9raux, les positions divergent donc canton \u00e0 l'autre, c'est vraiment un sacr\u00e9 dilemme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nEt c'est particuli\u00e8rement vrai en Suisse romande, prenons \u00e0 Gen\u00e8ve, tout d'abord, o\u00f9 les Verts lib\u00e9raux se sont positionn\u00e9s en d\u00e9but de semaine sur le ou les candidats \u00e0 soutenir, ils ont d\u00e9cid\u00e9 bien de ne rien d\u00e9cider, puisque le parti laissant fait la libert\u00e9 de vote, les \u00e9lecteurs auront donc un large \u00e9ventail de possibilit\u00e9s du ticket Vert, rose, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga au au PDC PLR B\u00e9atrice Hirsch Hugues il Paul en passant, pourquoi pas par l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, o\u00f9 le proph\u00e8te qui sert, candidat ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nCe non- choix \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour les Verts- lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nAlors non, puisque il a fallu plus de 2 heures, 2 heures de discussion et une vingtaine de prise de parole pour arriver \u00e0 ce compromis contraire d'ailleurs \u00e0 celui du comit\u00e9 directeur, lui avait propos\u00e9 l'option grand \u00e9cart vers PLR mais pour certains, au sein de la section c'est d\u00e9j\u00e0 clair, ce sera soit l'un soit l'autre Michel Mater, par exemple, le nouvel \u00e9lu lib\u00e9ral, alors je ne vois sous la Coupole, a choisi son camp, d\u00e9j\u00e0 elle votera lib\u00e9ral radical avant tout Uggie p\u00f4le de Tonga. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [88%] :\r\nOui, on voit que ce n'est pas simple \u00e0 Gen\u00e8ve et Adrien dans le canton de Vaud qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [85%] :\r\nEh ben c'est c'est c'est similaire, c'est, c'est l'explosion des des couleurs l\u00e0 aussi pour ce second tour au Conseil des \u00c9tats, le parti a a pr\u00e9conis\u00e9 un ticket Vert bleu Ad\u00e8le Torrance Olivier Fran\u00e7ais typiquement Vert et lib\u00e9rale nous a gliss\u00e9, Isabelle Chevalley, la conseill\u00e8re nationale r\u00e9\u00e9lu dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt \u00e7a, alors c'est pour le le c\u00f4t\u00e9 Romand, qu'est ce qu'il en est, Adrien, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nAlors beaucoup de section ne sont pas encore positionner hein sur la question, mais tout de m\u00eame, on peut signaler le choix des Vert'lib\u00e9raux argovien qui appelle \u00e0 soutenir l'\u00e9cologiste Ruth m\u00fbri et laisse donc des facs tout de c\u00f4t\u00e9 le PLR Thierry Burkhard ailleurs, on attend, on attend les assembl\u00e9es mais tout le monde ou presque s'accorde d\u00e9j\u00e0 dire que quoiqu'il arrive, les d\u00e9bats seront intenses, voire m\u00eame franchement explosif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [89%] :\r\nEt Z\u00fcrich et Z\u00fcrich, o\u00f9 il y a justement un PLR et une verte qui sont en en course pour le second tour du Conseil des \u00c9tats comment faire les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [85%] :\r\nAlors pas encore de r\u00e9ponse \u00e0 la non plus en positionnement officiel sera d\u00e9cid\u00e9e la semaine prochaine, mais c'est un enjeu crucial parce que les Verts lib\u00e9raux c'est un r\u00e9servoir de voix important dans le canton 14 pourcent, c'\u00e9tait toujours score dimanche alors, seront -ils du c\u00f4t\u00e9 bleu lib\u00e9rale de la force avec le le PLR Roudy nous ou c'est la Verte marionnette Schlatter qui aura leurs faveurs, choix corn\u00e9lien, l\u00e0 aussi, on le voit pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [90%] :\r\nMerci Adrien et pour parler de ce qui ressemble en tout cas un grand \u00e9cart chez les Verts, lib\u00e9raux, on re\u00e7oit, Micha\u00ebl Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise Bonsoir, messieurs, bonsoir, c'est vraiment si compliqu\u00e9 pour votre parti pour les Verts- lib\u00e9raux de se de choisir finalement entre un Vert ou une verte et un PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [92%] :\r\nC'est pas si difficile que \u00e7a, parce que finalement ni l'un ni l'autre ne sont Vert lib\u00e9raux, donc c'est clair que de notre c\u00f4t\u00e9, s'il y avait un Vert lib\u00e9ral a propos\u00e9 bonjour fait sans aucun probl\u00e8me, vous pourriez choisir votre camp et aujourd'hui ben choisir notre camp, nous l'avons fait puisque nous avons choisi typiquement sur le canton de Vaud une verte et un lib\u00e9ral, donc c'est typiquement un choix qui repr\u00e9sente vraiment notre parti, nous sommes des cr\u00e9ateurs de pont, nous voulons travailler aussi bien avec la gauche sur les projets typiquement \u00e9cologique avec qui nous arrivons \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, mais aussi avec la droite sur les questions de fiscalit\u00e9, d'\u00e9conomie, donc nous sommes le pont entre ces 2 partis, on va dire de l'h\u00e9micycle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps vous allez voter pour 2 personnes de personnes une verte et un PLR en l'occurrence dans le canton de Vaud, vous savez tr\u00e8s bien que ces 2 votes qui vont s'annuler au Conseil des \u00c9tats, ils votent jamais la m\u00eame chose ou pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [91%] :\r\nAlors j'esp\u00e8re tout de m\u00eame qui repr\u00e9senteront le canton, puisque ces 2 personnalit\u00e9s que nous allons \u00e9lire dans 3 semaines maintenant 2 semaines et demie ce sont des personnes qui repr\u00e9sente le canton avant tout et je pense en tout cas pour conna\u00eetre monsieur fran\u00e7ais qui travaillera en 1er pour le canton, avant m\u00eame son parti, c'est ce qu'on attend d'ailleurs des conseillers et puis l\u00e0, derri\u00e8re, de notre c\u00f4t\u00e9, on apporte aussi le soutien, on attend aussi que derri\u00e8re, ils \u00e9coutent la voix des des Verts lib\u00e9raux mais je rappellerai aussi et je ferai peut-\u00eatre un petit peu d'histoire, parce que d\u00e9j\u00e0 en 2011 et en 2015 nous avons soutenu des candidats Verts et lib\u00e9raux au 2\u00e8me tour des du Conseil des \u00c9tats, donc chez nous, c'est quand m\u00eame dans la lign\u00e9e, on va dire des derni\u00e8res \u00e9lections que que nous suivons cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [91%] :\r\nAlors, en tout cas dans votre section o\u00f9 il y en a qui ont fait un choix, c'est les jeunes : Eux, ils pr\u00e9conisent un vote Ad\u00e8le Torrance sans le PLR Olivier Fran\u00e7ais pourquoi je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Virginie Cavalli, elle est pr\u00e9sidente des Jeunes Vert lib\u00e9raux Vaudois, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:39) [86%] :\r\nEh bien, monsieur fran\u00e7ais si on regarde si sur l'environnement ces derni\u00e8re ann\u00e9es, on nous a pas convaincus, donc on a estim\u00e9 qu'il avait une priorit\u00e9 pour l'\u00e9conomie et non pas l'\u00e9cologie et \u00e0 notre sens, l'\u00e9cologie doit \u00eatre le moteur de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [94%] :\r\nL'\u00e9cologie, le moteur de l'\u00e9conomie, Michael Dupertuis, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise, vous en pensez quoi de du du positionnement des Jeunes Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [91%] :\r\nC'est c'est un positionnement qui est tout \u00e0 fait respectable, c'est justement un vote de la majorit\u00e9 des jeunes, pas de l'ensemble des jeunes quand m\u00eame parce qu'il faut faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que plusieurs se sont aussi tr\u00e8s bien reconnu dans le vote du ticket Vert et lib\u00e9ral et puis derri\u00e8re c'est clair qu'on ne va pas pouvoir faire d'\u00e9cologie sans l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [81%] :\r\nMais les gens, ils ont fait un choix, ils ont 2 ce qui prime, choix c'est l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [91%] :\r\nC'est l'\u00e9cologie nous on dit : c'est l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie si on garde au niveau de l'ensemble du parti puis des retours qu'on a des membres apr\u00e8s cette d\u00e9cision, on voit que \u00e7a fait du sens parce qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui nous soutiennent dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, qui nous dit aussi que derri\u00e8re pour faire de l'\u00e9cologie, faut des acteurs \u00e9conomiques et la possibilit\u00e9 d'entreprendre, d'innover et \u00e7a c'est pas avec un \u00c9tat fort, un \u00c9tat liberticide qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 le faire et puis malgr\u00e9 tout, si on regarde les 3 candidats que nous avons, nous avons notamment une candidate qui a pas \u00e9t\u00e9 soutenu par les Verts, lib\u00e9raux madame Ada Marra, simplement parce qu'il est beaucoup trop \u00e0 gauche pour nous et clairement ou Denis entre perte irresponsable mais on doit faire un choix et ce choix responsable c'est Ad\u00e8le Thorens et Olivier France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [92%] :\r\nAlors ce double choix ou ce non- choix, \u00e7a d\u00e9pend des appr\u00e9ciations des uns et des autres, n'emp\u00eache qu'on a l'impression que vous avez un peu de la peine \u00e0 \u00e0 choisir votre camp une fois vers une fois PLR \u00e7a risque aussi d'appara\u00eetre quand m\u00eame \u00e0 Berne lors de la prochaine l\u00e9gislature, d'autant que vous serez -vous Vert lib\u00e9raux avec le PDC en un parti pivot vous craignez pas de finalement de, de, de, de perdre votre votre lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, je me sens tr\u00e8s ce sera sur cette question- l\u00e0 parce qu'on le vit d\u00e9j\u00e0 dans les cantons romands, en tout cas, l\u00e0, on travaille avec l'ensemble des parties o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement les Verts- lib\u00e9raux sont m\u00eame en fait quasiment des faiseurs de roi, parce qu'il a souvent et en projetant de, par exemple, 55 contre, gauche et droite et on vous ferait pas la girouette \u00e0 Berne, bah c'est pas girouette c'est qu'moment donn\u00e9 on suit notre programme, notre politique, notre politique \u00e0 la Verte lib\u00e9rale, on doit cr\u00e9er des ponts entre les 2 c\u00f4t\u00e9s, on doit trouver des consensus et \u00e0 mon avis, c'est ce qui va se passer dans ce nouveau parlement qui est malgr\u00e9 tout \u00e0 l'image des Suisses, qui est quelque chose \u00e0 un gouvernement, un parlement qui sera beaucoup plus consensuel qui devra travailler ensemble discuter ensemble et non pas imposer un dictate qui vient uniquement du PLR et du d\u00e9c\u00e8s merci l\u00e0 dessus, je trouve qu'on on va pouvoir jouer un r\u00f4le important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [90%] :\r\nMerci Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise c'est Vert lib\u00e9raux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dupertuis, Michael", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Vert'lib\u00e9raux, entrepreneur dans les nouvelles technologies", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09D76A42-E9AB-4411-ADB2-4B20D5A3C2C6", "internalArchiveId": "09D76A42-E9AB-4411-ADB2-4B20D5A3C2C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nicolas Walder, pr\u00e9sident des Verts GE, \u00e9lu au CN;Isabelle Chevalley, CN VERTS-LIB VD, Pr\u00e9sidente de parti;Boukari, Fouad;Diane Hojeiri, \u00e9tudiante \u00e0 Beyrouth;Rayane Ayoub, \u00e9tudiante \u00e0 Beyrouth;Campaignolle ;Jaime, manifestant \u00e0 La Paz;Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, gouverneur de la banque de France;Stefano Micossi, \u00e9conomiste et essayiste italien;Froussard;Froussard, Alice \r\n\r\n\r\nLe journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(13/GOOGLE) Des chercheurs de Google affirment avoir atteint le graal de la supr\u00e9matie quantique ... \r\nAutrement dit faire fonctionner un oridnateur quantique\r\nUne machine capable de r\u00e9soudre une s\u00e9rie de calculs informatiques hors de port\u00e9e des supercalculateurs, m\u00eame les plus puissants au monde. \r\nIl leur faudrait plus de 10 000 ans pour y parvenir.\r\nEn face l'ordinateur quantique de Google le fait en 3 minutes et 20 secondes\r\nSimon Corthay, vous avez un peu plus d'une minute pour nous expliquer ca... \r\nCa, c'est une application de la th\u00e9orie quantique, dont les bases ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies il y a un si\u00e8cle par Max Planck et un certain Albert Einstein. D\u00e9couverte que les particules ne sont pas seulement des objets, mais peuvent aussi se trouver \u00e0 deux endroits \u00e0 la fois pendant quelques infimes fractions de seconde. Pour comprendre le d\u00e9 l'exemple du labyrinthe. Pour en sortir, un ordinateur classique va explorer les chemins l'un apr\u00e8s l'autre, tandis que la machine quantique est capable d'explorer deux chemins en m\u00eame temps - et m\u00eame davantage. D'o\u00f9 cette puissance incroyable: moins de quatre minutes pour des calculs qui prendraient aujourd'hui 10'000 ans...\r\n*** Alors  est-ce que cela veut dire que nos ordinateurs sont bient\u00f4t bons pour le rebut!\r\nPas encore, pour utiliser les propri\u00e9t\u00e9s quantiques extr\u00eamement fugaces des particules, la machine de Google, pr\u00e9sent\u00e9e dans la revue Nature, il faut un laboratoire tr\u00e8s... particulier. Cette structure h\u00e9riss\u00e9e de c\u00e2bles et suspendue au plafond pour \u00e9viter les vibrations ne fonctionne que par une temp\u00e9rature proche du z\u00e9ro absolu, moins 273 degr\u00e9s. On est encore loin de se faire livrer un tel biniou \u00e0 la maison. Un prof de l'Universit\u00e9 de Yale compare l'engin aux a\u00e9roplanes.  \"Les premiers, rappelle-t-il, n'ont fait que quelques m\u00e8tres en l'air.\"..\r\nEXTRo Merci Simon Corthey...\r\n(08/GE/REAX HODGERS) *** Un peu plus terre \u00e0 terre \u00e0 pr\u00e9sent : lses Verts eux aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie pour entrer au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\n3 jours apr\u00e9s les \u00e9l\u00e9ctions, un premier nom fait son apparition en Suisse romande...\r\nCelui d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois...\r\nL'ancien Conseiller national ne se dit pas candidat... \r\nMais il y r\u00e9fl\u00e9chie... Il a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum... \r\nA Geneve, le pr\u00e9sident des Verts, Nicolas Walder, ((tout juste \u00e9lu au Parlement)) n'est pas forc\u00e9ment surpris par ce genre d'annonce... \r\n  44''\r\nPropos recueillis par Adrien Krause... \r\nEt selon  le politologue Claude Longchamp, les Verts vont sans doute pr\u00e9senter \"pour la forme\"  en d\u00e9cembre prochain, une brochette de candidats..\r\nEn plus d'Antonio Hodgers, certains noms ont d\u00e9j\u00e0 circul\u00e9 dans les cercles politiques, parmi lesquels l'ancien ministre cantonal bernois Bernhard Pulver, Regula Rytz (BE), ou Maya Graf (BL).\r\n(01/REAX POUSSINS CHEVALLEY) En attendant cette premiere victoire pour les \u00e9cologiste : la fin d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux: les poussins ne seront plus broy\u00e9s vivants en Suisse. \r\nA la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a interdit hier cette pratique. \r\nLa mesure entrera en vigueur le 1er janvier de l'ann\u00e9e prochaine -mais  elle comporte des exceptions. L\r\nes poussins m\u00e2les seront d\u00e9sormais uniquement gaz\u00e9s. \r\nPour la verte'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley, c'est un premier pas qui en appelle d'autres.\r\n  25''\r\nIsabelle Chevalley avec Thibaut Schaller.\r\n(Bve Ghosn) Carlos Ghosn demande ce matin l'annulation des poursuites intent\u00e9es contre lui au Japon...\r\nLes avocats de l'ancien patron de Renault Nissan accusent les procureurs \"d'actes ill\u00e9gaux\" et de collusion avec son ancien employeur Nissan pour le faire tomber.\r\nLe proc\u00e9s Carlos Ghosn - accus\u00e9 d'abus de confiance et de r\u00e9mun\u00e9ration non d\u00e9clar\u00e9e - pourrait se tenir en avril prochain au Japon.\r\n(10/LIBAN/MANIFS) *** Le soul\u00e8vement populaire au Liban a pris hier une nouvelle tournure avec l'apparition en masse de l'arm\u00e9e autour de Beyrouth...\r\nMalgr\u00e9 cela, la foule a poursui pacifiquement sa mobilisation pour le septi\u00e8me jour cons\u00e9cutif.\r\nLoin de faiblir malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes par le gouvernement, le mouvement semble parti pour durer avec une occupation toujours aussi forte de la rue.\r\nToutes les confessions sont repr\u00e9sent\u00e9es. \r\nEt les slogans, Laure Stephan n'\u00e9pargnent pas le Hezbollah, mouvement arm\u00e9 et formation la plus puissante au Liban.\r\n  1'15\r\n((Dans le centre-ville de Beyrouth, les insultes fusent contre les politiciens jug\u00e9s les plus corrompus. Mais tous les partis sont conspu\u00e9s, le slogan phare de la r\u00e9volte, c'est Kilon y3ani kiolon, \u00ab tous, ca veut dire \u00bb. Et pour Diane Hojeiri, \u00e9tudiante, un tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 : le Hezbollah, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme intouchable, est aussi vis\u00e9.\r\nBOB (en fran\u00e7ais) \r\nDe nombreux jeunes chiites, la communaut\u00e9 que repr\u00e9sente le Hezbollah, sont pr\u00e9sents aux manifestations. Ils aspirent aussi au changement, comme le dit Rayane Ayoub, \u00e9tudiante.\r\nBOB (0'22) \u00ab Tous ca veut dire tous \u00bb, tous ceux qui se sont install\u00e9s au pouvoir ont \u00e9t\u00e9 complices du vol des ressources de l'Etat. S'ils avaient fait des r\u00e9formes, on aurait vu des changements. Ils doivent rendre des comptes. Les gens du Hezbollah assis au pouvoir doivent rendre des comptes. Mais cette revendication ne concerne pas le chef, le sayed Hassan Nasrallah, c'est un homme r\u00e9volutionnaire, et toute sa vie il a prot\u00e9g\u00e9 notre pays.\r\nA Beyrouth, mais aussi dans le sud du Liban, r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 chiite, cette demande d'am\u00e9lioration des conditions de vie \u00e9conomiques est au cour des revendications))\r\n(Bve Syrie Russie) Le chef des Forces d\u00e9mocratiques syriennes (FDS) ), domin\u00e9es par les combattants kurdes, a remerci\u00e9 hier la Russie pour avoir sauv\u00e9 son peuple du \"fl\u00e9au\" de la guerre apr\u00e8s la conclusion d'un accord entre la Russie et la Turquie. \r\nLe texte a mis fin \u00e0 l'offensive d'Ankara.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Donald Trump a lev\u00e9 hier les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Ankara pour son offensive militaire...\r\n(11/BOLIVIE/ACTU SON (NUIT)) *** Une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par de nouveaux incidents a d\u00e9but\u00e9 hier en Bolivie...\r\npour contester le d\u00e9pouillement de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche, qui donne quasiment vainqueur au premier tour le pr\u00e9sident sortant Evo Morales.\r\nDans la manifestation de l'opposition \u00e0 La Paz, beaucoup de jeunes, des \u00e9tudiants surtout, qui demandent une alternance d\u00e9mocratique, eux qui n'ont quasiment connu qu'Evo Morales \u00e0 la t\u00eate du pays. \r\nMais parmi les manifestants il y avait \u00e9galement Jaime qui a v\u00e9cu des p\u00e9riodes troubles en Bolivie. \r\nLui qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu en dictature craint de revivre ces moments obscurs. \r\n  40''\r\n(TF3/MARIO DRAGHI SORTIE RATEE? (8h)) *** Mario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, tire sa r\u00e9v\u00e9rence... \r\nIl donnera sa derni\u00e8re conf\u00e9rence de presse, aujourd'hui, \u00e0 Francfort, avant de c\u00e9der sa place \u00e0 Christine Lagarde le 1er novembre. \r\nAu cr\u00e9dit de l'Italien: avoir sorti la zone euro d'une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent. \r\nMais Guillaume Meyer, il quitte la sc\u00e8ne dans un climat de dissension in\u00e9dit au sein de la BCE...\r\n  1'33\r\n((D\u00e9but septembre, Mario Draghi annonce une mesure qui va faire couler beaucoup d'encre. La banque centrale europ\u00e9enne relance sa politique de l'argent facile. Elle va injecter 20 milliards d'euros par mois, pour soutenir l'\u00e9conomie. Une dirigeante allemande de la BCE claque la porte de l'institution. M\u00eame le gouverneur de la banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, homme de consensus, prend publiquement ses distances avec la d\u00e9cision.\r\nVILLEROY CRITIQUE DRAGHI\r\n\u00abJe me suis donn\u00e9 pour r\u00e8gle de conduite de ne pas faire de commentaires dans le feu de l'action. Mais je n'\u00e9tais pas favorable \u00e0 la reprise du programme d'assouplissement quantitatif cette fois-ci. Je pense que des rachats suppl\u00e9mentaires ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 l'heure actuelle.\u00bb\r\nMario Draghi a-t-il rat\u00e9 sa sortie? Non, estime l'\u00e9conomiste et essayiste italien Stefano Micossi. Pour lui, les banques centrales ont atteint les limites de leur efficacit\u00e9, pour soutenir l'\u00e9conomie. C'est aux Etats d'en faire davantage.\r\nMICOSSI DRAGHI EXASP\u00c9R\u00c9\r\n\u00abMoi j'interpr\u00e8te ce dernier mouvement de Draghi comme un ultime geste d'exasp\u00e9ration, avec en toile de fond, des gouvernements qui ne font pas leur part du travail. Ce qui est s\u00fbr, c'est que cette initiative porte \u00e0 son maximum la pression sur les gouvernements pour qu'ils agissent. \u00c0 moins qu'ils veuillent subir \u00e0 plein, pour l'\u00e9ternit\u00e9, des taux d'int\u00e9r\u00eat bas.\u00bb\r\nDans le viseur: l'Allemagne, accus\u00e9e de sous-investir, alors qu'elle dispose de finances enviables. Si Mario Draghi a \u00e9chou\u00e9 quelque part, c'est bien \u00e0 faire bouger les lignes \u00e0 Berlin.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(Bve L\u00e9onard de Vinci) C'est la plus grande r\u00e9trospective jamais organis\u00e9e pour L\u00e9onard de Vinci. \r\nA l'occasion des cinq cents ans de sa mort, pas moins de 180 oeuvres du ma\u00eetre florentin sont expos\u00e9es \u00e0 partir d'aujourd'hui au Mus\u00e9e du Louvre \u00e0 Paris. \r\nSi vous avez pr\u00e9vu d'y aller, sachez qu'il est obligatoire de reserver...\r\nPLus de 260 000 personnes l'ont deja fait depuis le mois de juin...\r\nL'exposition L\u00e9onard de Vinci s'annonce donc comme un succ\u00e8s monstre et devrait conna\u00eetre un record d'affluence d'ici le 24 f\u00e9vrier prochain,,,\r\n(17/TENNIS BALE) *** Lui aussi aura peut-\u00eatre droit un jour \u00e0 une exposition : Roger Federer, le ma\u00eetre de la raquette est bien au rendez vous des quarts de finale du tournoi de Bale...\r\nPlus que jamais chez lui dans cet Open de B\u00e2le, le n03 mondial a d\u00e9roul\u00e9 hier face au moldave Radu Albot.\r\nVictoire (6-0, 6-3). \r\nQualifi\u00e9 donc pour les quarts de finale, Roger Federer y retrouvera peut \u00eatre son compatriote Stan Wawrinka.\r\nLe vaudois a battu hier l'Urugayen Pablo Cuevas. \r\nDe quoi satisfaire Herv\u00e9 borsier le public balois...\r\n  52''\r\nLa rencontre entre Stan Wawrinka et l'amerciain Frances Tiafoe d\u00e9butera \u00e0 19h ce soir, \u00e0 suivre sur RTS 2...\r\nLe vainquer affrontera demain \u00e0 la m\u00eame heure Roger Federer en quart de finale\r\n(Bve Foot LDC) En football, la fin des match aller des phase de poule de la ligue des champions...\r\nL'Inter Milan s'est impos\u00e9 hier soir \u00e0 domicile face \u00e0 Dortmund (2-0) dans le choc de la soir\u00e9e.\r\nLiverpool a fait le travail en Belgique, s'imposant facilement sur la pelouse de Genk (4-1).\r\nLe Bar\u00e7a, a battu le Slavia Prague (2-1),\r\nChelsea a eu du mal face \u00e0 l'Ajax Amsterdam, mais le club londonien est raparti avec les trois points (1-0).\r\nEt puis \u00e0 Lisbonne, Benfica a battu Lyon 2 buts \u00e0 1\r\n(OEP) \u00ab Tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h36, le guichet d'On en Parle s'ouvre \u00e0 toutes vos questions sur les jeux vid\u00e9o. \r\nLesquels sont recommandables \u00e0 tel ou tel \u00e2ge ? \r\nQue penser des achats int\u00e9gr\u00e9s ou des addictions ? \r\nVos questions, remarques, inqui\u00e9tude ou t\u00e9moignage sont les bienvenus d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit ** ou sur le site rts.ch/guichet \u00bb\r\n(NON DIFFUSE A PAYER! ISRAEL PA) En Isra\u00ebl, Benny Gantz - le rival centriste de Benyamin Netanyahu - a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de former un gouvernement.\r\nLe leader du parti Bleu Blanc aura 28 jours, lui aussi, pour tenter de relever ce d\u00e9fi, faute de quoi le pr\u00e9sident demandera au Parlement de d\u00e9signer un candidat pour former le gouvernement.\r\nEn cas d'\u00e9chec, Isra\u00ebl pourrait aussi convoquer de nouvelles \u00e9lections. les troisi\u00e8mes en moins d'un an. C'est un sc\u00e9nario qui se profile de plus en plus, et que les Isra\u00e9liens aimeraient \u00e9viter. \r\nLes chances de Benny Gantz de parvenir \u00e0 former une coalition sont consid\u00e9r\u00e9es comme encore plus faibles que celles de Netanyahu, autant math\u00e9matiquement qu'id\u00e9ologiquement.\r\nEt tout le monde s'interroge sur les issues \u00e0 l'impasse politique qui paralyse le pays depuis plus d'un an. \r\nAlice Froussard, Isra\u00ebl est-il devenu un pays ingouvernable ? \r\n  1'13\r\n((Oui, en tout cas le blocage est total.  Et pour plusieurs raisons : selon la plupart des observateurs de la politique isra\u00e9lienne, cela vient du syst\u00e8me \u00e9lectoral lui-m\u00eame.\r\ncar en Isra\u00ebl, de tous petits partis, ayant recueilli moins de 10 si\u00e8ges aux \u00e9lections, peuvent imposer leur volont\u00e9 \u00e0 un parti au pouvoir. C'est en ce sens que l'ultra nationaliste Avigdor Lieberman reste dans ses retranchements,\u00a0ne voulant gouverner ni avec Netanyahu, ni avec Gantz.\r\nLa proportionnalit\u00e9 int\u00e9grale du scrutin rend le pays particuli\u00e8rement difficile \u00e0 gouverner et plusieurs voix appellent \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me.\r\nL'autre raison de ce blocage, ce sont les divisions tr\u00e8s marqu\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9 :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9, les Orthodoxes de tous bords, les colons juifs, les palestiniens d'Isra\u00ebl, l'\u00e9lectorat plus la\u00efque, la communaut\u00e9 russophone ou encore francophone.\r\nBref, Isra\u00ebl est une mosa\u00efque d'\u00e9lecteurs aux int\u00e9r\u00eats divergents qui, parfois, s'entendent, mais s'opposent la plupart du temps.\r\nEt ici, le vote est communautaire. il est donc moins soumis aux al\u00e9as d'une campagne \u00e9lectorale. D'apr\u00e8s un tout r\u00e9cent sondage de l'Institut isra\u00e9lien pour la d\u00e9mocratie,\r\ns'il y a de troisi\u00e8mes \u00e9lections, une \u00e9crasante majorit\u00e9 de la population compte voter exactement de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\nAlice Froussard, pour RTS Info, J\u00e9rusalem;))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10790327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-24T08:00:27_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-10-24T08:00:27_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10790339", "ece-10790327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:02:50Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nFoued Boukari, un coup de tonnerre dans l'univers scientifique Google affirme avoir atteint la supr\u00e9matie quantique, c'est-\u00e0-dire avoir r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'aide d'un ordinateur quantique, une op\u00e9ration impossible \u00e0 r\u00e9soudre avec un ordinateur classique, la contestation se poursuit au Liban, le mouvement semble parti pour durer le puissant Hezbollah n'est pas \u00e9pargn\u00e9 par les slogans, reportage dans quelques minutes et puis le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence, Mario Draghi, vous l'entendrez qui s'en va, dans un climat de dissension in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [96%] :\r\nDes chercheurs de Google affirment avoir atteint le Graal de la supr\u00e9matie quantique, autrement dit faire fonctionner un ordinateur quantique une machine capable de r\u00e9soudre une s\u00e9rie de calculs informatiques hors de port\u00e9e des supercalculateurs, m\u00eame les plus puissants au monde, il leur faudrait plus de 10 1000 ans pour y parvenir, en face, l'ordinateur quantique de Google a fait en 3 minutes et 20 secondes Simon Corthay vous avez un peu plus d'une minute pour nous expliquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est une application de la th\u00e9orie quantique dont les bases ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies il y a un si\u00e8cle par Max Planck et un certain Albert Reinstein d\u00e9couverte que les particules, les particules ne sont pas seulement des objets, mais peuvent aussi se trouver \u00e0 2 endroits \u00e0 la fois pendant quelques infimes fractions de secondes pour comprendre ce qu'on peut en faire en informatique, voici l'exemple du labyrinthe pour ressortir sortir un ordinateur classique va explorer les chemins l'un apr\u00e8s l'autre, tandis que la machine quantique sera capable d'explorer deux chemins ou davantage en m\u00eame temps, d'o\u00f9 cette puissance incroyable, moins de 4 minutes pour des calculs qui prendraient th\u00e9oriquement 10000 ans avec nos supercalculateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nAlors ce que \u00e7a ce que cela veut dire que nos ordinateurs sont bient\u00f4t bons pour le rebut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [91%] :\r\nPas encore, pour utiliser les propri\u00e9t\u00e9s quantiques extr\u00eamement fugaces des particules, il faut, pour l'instant, un laboratoire tr\u00e8s particulier, la machine de Google h\u00e9riss\u00e9e de c\u00e2bles doit \u00eatre suspendue au plafond pour \u00e9viter les vibrations et surtout elle ne fonctionne que par une temp\u00e9rature proche du 0 absolu, moins 273 degr\u00e9s on est encore loin de se faire livrer \u00e0 telle biniou \u00e0 la maison, un physicien de l'universit\u00e9 de Yelle, Michel devrait compare l'engin aux a\u00e9roplanes, les premiers, rappelle -t-il, n'ont fait que quelques m\u00e8tres en l'air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [98%] :\r\nMerci Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [89%] :\r\nOn va \u00eatre un peu plus terre \u00e0 terre, \u00e0 pr\u00e9sent, un politique : les Verts aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie pour entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [92%] :\r\n3 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, un premier nom fait son apparition en Suisse romande, celui d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois l'ancien conseiller national ne se dit pas candidat, mais il y r\u00e9fl\u00e9chie, il l'a dit hier soir dans l'\u00e9mission Forum \u00e0 Gen\u00e8ve le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Walder, tout juste \u00e9lu au Parlement n'est pas forc\u00e9ment surpris par ce genre de d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [93%] :\r\nC'est une personnalit\u00e9 forte au niveau des \u00e9l\u00e8ves suisses et qui a toutes les comp\u00e9tences, donc effectivement je sais qu'il papable ce serait une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose pour Gen\u00e8ve aussi, donc moi je m'en r\u00e9jouis en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [87%] :\r\nMais est -ce que c'est vraiment raisonnable de penser au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand on est pr\u00e9sident d'un gouvernement, je ne vois qui patine comme \u00e7a qui est pas au mieux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:06) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez, le jeu se conna\u00eet Antonio Hodgers je sais qu'il n'y pense pas le matin en se rasant c'est jusque l'on se retrouve dans une situation qui est exceptionnelle \u00e0 laquelle on qui attendait pas et effectivement on aura besoin d'un ou plusieurs verres qui soit volontaire apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat, ce n'est pas de la photo que militaire, c'est un de ses coll\u00e8gues qui am\u00e8ne finalement ce conseiller d'\u00c9tat, dans cette situation mais je trouve oui tout \u00e0 fait raisonnable lorsqu'on a l'opportunit\u00e9 d'aller au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question sereinement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien \u00e9cras\u00e9, selon le politologue Claude Longchamp, les Verts vont sans doute pr\u00e9senter pour la forme, dit -il, en d\u00e9cembre prochain, une brochette de candidats en plus donc d'Antonio Hodgers, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, je ne vois en attendant une premi\u00e8re victoire pour les \u00e9cologistes, la fin d'une pratique jug\u00e9e indigne pour les animaux, les poussins ne seront plus broy\u00e9s vivants en Suisse \u00e0 la demande du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 interdire cette pratique la mesure entrera en vigueur le 1er janvier prochain mais elle comporte des exceptions, les poussins m\u00e2les seront d\u00e9sormais uniquement gaz\u00e9s pour la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley c'est un 1er pas qui en appelle d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [91%] :\r\nInterdire de broyer les poussins vivants, c'est une sorte de ligne rouge qu'on doit se fixer qui \u00e9tait vraiment un non- respect de la dignit\u00e9 des animaux et puis oui, il faut aller plus loin parce que l'autre probl\u00e8me, l'autre chose dont on doit se poser la question c'est est -ce que c'est digne de tuer un poussins juste parce que c'est un mal et et l\u00e0 il y a des vrais r\u00e9flexes \u00e0 faire avec la branche et j'aimerais beaucoup que la branche elles-m\u00eames se mettent \u00e0 faire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley, interrog\u00e9e par Thibaud Schaller : Carlos Ghosn demande ce matin l'annulation des poursuites intent\u00e9es contre lui au Japon, les avocats de l'ancien patron de Rhino Nissan accusent les procureurs d'actes ill\u00e9gaux et de collusion avec son ancien employeur, Nissan pour le faire tomber le proc\u00e8s Carlos Gone accus\u00e9 donc d'abus de confiance et de r\u00e9mun\u00e9ration non d\u00e9clar\u00e9e pourrait se tenir en avril prochain, au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [97%] :\r\nLe soul\u00e8vement populaire au Liban a pris hier une nouvelle tournure avec l'apparition en masse de l'arm\u00e9e, autour de Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [94%] :\r\nEt malgr\u00e9 cela, la foule a poursuivi pacifiquement sa mobilisation pour le 7\u00e8me jour cons\u00e9cutif loin de faiblir, malgr\u00e9 l'annonce de r\u00e9formes par le gouvernement, le mouvement semble parti pour durer avec une occupation toujours aussi forte de la rue toutes les confessions sont repr\u00e9sent\u00e9es et les slogans Laure Steffon n'\u00e9pargne pas le Hezbollah, mouvement arm\u00e9 et formation la plus puissante au Liban. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:26) [93%] :\r\nDans le centre- ville de Beyrouth, les insultes fusent contre les politiciens jug\u00e9s les plus corrompus mais tous les partis sont conspu\u00e9s le slogan phare de la r\u00e9volte, c'est qu'il n'y a indiqu\u00e9 l'ont tous \u00e7a veut dire tous et pour Diane, vous g\u00e9rez \u00e9tudiante, un tabou a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 le Hezbollah, longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme intouchable est aussi vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:46) [77%] :\r\nQuelle ligne ann\u00e9e elle l'aussi et \u00e7a, ce qu'on a l'id\u00e9e qu'on peut parler de \u00e7a, cette fois dans la rue, c'est un grand sur ce point, il y en a des personnels sous mes amis et sont avec Hezbollah, ils sont l\u00e0 avec nous et il dit les m\u00eames quel moniales desquels on a leur sympathie penser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [95%] :\r\nDe nombreux jeunes chiites la communaut\u00e9 que repr\u00e9sente le Hezbollah sont pr\u00e9sents aux manifestations, ils aspirent aussi au changement, comme le dit Rayane Ayoub, \u00e9tudiante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:10) [88%] :\r\nQuelle un ann\u00e9e quel tout \u00e7a veut dire tous, tous ceux qui se sont install\u00e9s au pouvoir ont \u00e9t\u00e9 complices du vol des ressources de l'\u00c9tat, s'ils avaient fait des r\u00e9formes, on aurait vu de changement, ils doivent rendre des comptes, des gens du Hezbollah assis au pouvoir doivent rendre des comptes, mais cette revendication ne concerne pas le chef de Sa\u00efd Hassan Nasrallah, c'est un homme r\u00e9volutionnaire et toute sa vie il a prot\u00e9g\u00e9 notre pays malades. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [96%] :\r\n\u00e0 Beyrouth, mais aussi dans le sud du Liban, r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 chiite, cette demande d'am\u00e9lioration des conditions de vie \u00e9conomiques est au coeur des revendications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [94%] :\r\nEn Syrie, cette fois, les chefs, le chef des forces d\u00e9mocratiques syriennes domin\u00e9es par les combattants kurdes a remerci\u00e9 hier la Russie pour avoir sauv\u00e9 son peuple, dit -il, du fl\u00e9au de la guerre apr\u00e8s la conclusion d'un accord entre Moscou et Ankara, le texte a mis fin \u00e0 l'offensive turque, de son c\u00f4t\u00e9, Donald Trump a lev\u00e9 hier les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Ankara pour son offensive militaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [95%] :\r\nUne gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale marqu\u00e9e par de nouveaux incidents, a d\u00e9but\u00e9 hier en Bolivie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [95%] :\r\nPour contester le d\u00e9pouillement de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de dimanche qui donne quasiment vainqueur au 1er tour le pr\u00e9sident sortant, Evo Morales dans la manifestation de l'opposition \u00e0 La Paz, beaucoup de jeunes, des \u00e9tudiants surtout qui demandent une alternance d\u00e9mocratique, eux qui n'ont quasiment connu qu'Evo Morales est \u00e0 la t\u00eate du pays, mais parmi les manifestants il y avait \u00e9galement Jaime, qui a v\u00e9cu des p\u00e9riodes troubles en Bolivie, lui qui a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu en dictature craint de revivre ces moments obscurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [88%] :\r\nEt enfin une Mayor Cassignard des 29 sc\u00e9l\u00e9rat je suis \u00e2g\u00e9 maintenant quasiment du 3\u00e8me \u00e2ge : \u00e0 partir de 1962 on s'est battu contre les juntes militaires ici quand j'\u00e9tais encore \u00e9tudie enfin Costa vont s'engager, l'eau et \u00e7a nous a beaucoup co\u00fbt\u00e9 du sang a coul\u00e9, des gens sont morts pour r\u00e9ussir \u00e0 faire tomber ces dictateurs \u00e0 BNP y aller, les h\u00f4pitaux et je le r\u00e9p\u00e8te, c'est \u00e0 cause d'une ambition personnelle comprend d\u00e9sormais le m\u00eame chemin de la d\u00e9mocratie qui est cette d\u00e9mocratie que nous avons gagn\u00e9 ne nous sert plus \u00e0 rien, la soif de pouvoir, a cr\u00e9\u00e9 tout cela est malheureusement maintenant, nous devons veiller sur le futur de nos jeunes de nos enfants et de nos petits-enfants prend en V\u00e9n\u00e9tie \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [99%] :\r\nMario Draghi, le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne tire sa r\u00e9v\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [95%] :\r\nIl donnera sa derni\u00e8re conf\u00e9rence de presse aujourd'hui \u00e0 Francfort, avant c'\u00e9tait sa place \u00e0 Christine Lagarde le 1er novembre au cr\u00e9dit de l'Italien avoir sorti de la zone Euro, d'une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent mais Guillaume Meyer il quitte aussi la sc\u00e8ne dans un climat de dissension in\u00e9dit au sein de la BCE. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:31) [97%] :\r\nD\u00e9but septembre, Mario Draghi annonce une mesure qui va faire couler beaucoup d'encre, la Banque centrale europ\u00e9enne relance sa politique de l'argent facile, elle va injecter 20 milliards d'euros par mois pour soutenir l'\u00e9conomie, une dirigeante allemande de la BCE, claque la porte de l'institution m\u00eame le gouverneur de la Banque de France, Fran\u00e7ois Villeroy de Galhau, homme de consensus prend publiquement ses distances avec la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [88%] :\r\nMoi et personne ne vous alors je me suis donn\u00e9 pour r\u00e8gle de conduite, de ne pas faire de commentaires dans le feu de l'action The Witt, homme de mots votent \u00e0 gauche mais je n'\u00e9tais pas favorable \u00e0 la reprise du programme d'assouplissement quantitatif, cette fois -ci, je pense que des rachats suppl\u00e9mentaires ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 l'actuel Right now. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:12) [97%] :\r\nMario Draghi a -t-il rat\u00e9 sa sortie Non, estime l'\u00e9conomiste italien Stefano Micossi pour lui, les banques centrales ont atteint les limites de leur efficacit\u00e9 pour soutenir l'\u00e9conomie, c'est aux \u00c9tats d'en faire davantage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:24) [85%] :\r\nDe cela, Draghi mon ou mais au se baisser, moi, j'interpr\u00e8te ce dernier mouvement de Draghi comme un ultime geste d'exasp\u00e9ration, avec en toile de sont des gouvernements qui ne font pas leur part du travail sont vu ces un acte date font ce qui est s\u00fbr, c'est que cette initiative porte \u00e0 son maximum, la pression sur le gouvernement pour qu'ils agissent, \u00e0 moins qu'il devait subir de plein fouet pour l'\u00e9ternit\u00e9 des taux d'int\u00e9r\u00eat bas oui une, je suis all\u00e9 r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [93%] :\r\nDans le viseur : l'Allemagne accus\u00e9e de sous- investir alors qu'elle dispose de finances enviables si Mario Draghi a \u00e9chou\u00e9 quelque part, c'est bien \u00e0 faire bouger les lignes, \u00e0 Berlin, Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [96%] :\r\nC'est la plus grande r\u00e9trospective jamais organis\u00e9e pour L\u00e9onard de Vinci \u00e0 l'occasion des 500 ans de la mort du ma\u00eetre, pas moins de 180 Oeuvres du ma\u00eetre florentin sont expos\u00e9es \u00e0 partir d'aujourd'hui au mus\u00e9e du Louvre \u00e0 Paris, si vous avez pr\u00e9vu d'y aller, sachez qu'il est obligatoire de r\u00e9server plus de 260000 personnes l'ont d\u00e9j\u00e0 fait depuis le mois de juin, l'Exposition L\u00e9onard de Vinci s'annonce donc comme un succ\u00e8s monstre devrait conna\u00eetre un record d'affluence, d'ici le 24 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [94%] :\r\nLui aussi aura peut-\u00eatre droit un jour \u00e0 une exposition c'est Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [95%] :\r\nLe ma\u00eetre de la raquette bien au rendez- vous des quarts de finale du tournoi de B\u00e2le, plus que jamais chez lui, le num\u00e9ro 3 mondial a d\u00e9roul\u00e9 hier face au moldave Radu Albot victoire 6 0 6 3 qualifi\u00e9 donc pour les quarts de finale Roger Federer y retrouvera peut-\u00eatre son compatriote Stan Wawrinka le Vaudois s'est s'est impos\u00e9 hier contre l'Uruguayen Pablo Cuevas, de quoi satisfaire Herv\u00e9 Borsier le public b\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:58) [91%] :\r\nDu tr\u00e8s grand Federer a Wawrinka convaincant, le public des Swiss Indoors a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t g\u00e2t\u00e9e, hier, le num\u00e9ro 3 mondial a distill\u00e9 un tennis \u00e9poustouflant brillant en d\u00e9monstration Federer nous a gratifi\u00e9 d'un match de tr\u00e8s haut niveau et a battu facilement finalement le moldave il jouera vendredi en quart de finale face au vainqueur de la rencontre d'aujourd'hui entre Stan Wawrinka et l'Am\u00e9ricain fran\u00e7aise Tiafoe hier, rel\u00e2ch\u00e9 en confiance, soutenu par le public, Stan Wawrinka l'emporter lors de son entr\u00e9e en lice en 2 manches convaincante et comme base un excellent service face \u00e0 l'Uruguayen enfin Henry Laaksonen comme l'an pass\u00e9, n'a pas pass\u00e9 le 2\u00e8me tour, battu en 2 manches par l'Allemand Jan Lennard Struff. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [92%] :\r\nLa rencontre entre Stan Wawrinka et l'Am\u00e9ricain franchissent Tiafoe et d\u00e9butera \u00e0 19 heures ce soir, \u00e0 suivre sur RTS deux le vainqueur affrontera demain \u00e0 la m\u00eame heure, Roger Federer en quart de finale et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 le guichet d'on en parle, s'ouvre \u00e0 toutes vos questions sur les jeux vid\u00e9o, lesquels sont recommandables \u00e0 quel \u00e2ge, que penser des achats int\u00e9gr\u00e9s ou des addictions vos questions remarques inqui\u00e9tude ou t\u00e9moignage sont les bienvenus d\u00e8s maintenant au num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou sur le site RTS point CH barres oblique guichet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:21) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Foued Boukari pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T06:42:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-2027618", "internalArchiveId": "AA1910027230", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10811805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les 39 morts retrouv\u00e9s dans un camion pr\u00e8s de Londres \u00e9taient Chinois", "Forum", "La d\u00e9pouille de Franco a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9e de son mausol\u00e9e \u00e0 Madrid: interview de S\u00e9bastien Farr\u00e9", "Forum", "Forum des id\u00e9es - Reverdir le d\u00e9sert du Sahara: interview de Jean-Edouard Buchter", "Forum", "Faut-il craindre le retour de Daech?", "Forum", "L'int\u00e9r\u00eat du Vert Antonio Hodgers pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cipit\u00e9 pour la droite genevoise", "Forum", "Le dilemme des Vert'lib\u00e9raux: verts ou lib\u00e9raux? Interview de Michael Dupertuis", "Forum", "Le PLR divis\u00e9s sur le soutien \u00e0 Mathias Reynard au second tour des Etats: interview de Ren\u00e9 Constantin", "Forum", "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 produit peu d'effets: interview Christine Sattiva Spring", "Forum", "Le d\u00e9bat - Faut-il censurer Eric Zemmour?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Pietro Bugnon et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["24.10.2019", "Interview de S\u00e9bastien Farr\u00e9, historien et directeur de la Maison de l'histoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "24.10.2019", "Interview de Jean-Edouard Buchter, ing\u00e9nieur, qui publie \"Reverdir le Sahara\" aux Editions Favre.", "24.10.2019", "24.10.2019", "24.10.2019", "Interview de Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise des Vert'lib\u00e9raux.", "24.10.2019", "Interview de Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.", "24.10.2019", "Interview de Christine Sattiva Spring, avocate sp\u00e9cialiste en droit du travail et charg\u00e9e de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "24.10.2019", "D\u00e9bat entre Pascal Vandenberghe, patron des librairies Payot, Matthieu M\u00e9gevand, historien des religions, et Richard Werly, correspondant \u00e0 Paris du journal Le Temps.", "24.10.2019", "24.10.2019"], "variantIds": ["ece-10811805", "ece-10811807", "ece-10811821", "ece-10811809", "ece-10811811", "ece-10811813", "ece-10811815", "ece-10811817", "ece-10811819", "ece-10811823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T14:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT053684\r\nDate de transcription : 29-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:34 > 0:05:15) [92%] : \r\nBonsoir, nous sommes le jeudi 24 octobre bienvenue dans Forum 39 corps dans un camion, ils \u00e9taient chinois, beaucoup de questions, au lendemain de cette d\u00e9couverte macabre pr\u00e8s de Londres, nous irons dans la capitale britannique, l'autre temps fort du jour c'est l'exhumation de Franco en Espagne, un pass\u00e9 sombre qui ressurgit et des milliers de disparus enfouis dans des fosses communes, un historien nous \u00e9claire les seconds tours au Conseil des \u00c9tats animent la vie politique suisse ces jours- ci les Verts lib\u00e9raux ont de la peine \u00e0 choisir leur camp en Valais le radical Pascal ce que Pascal Couchepin \u00e9lira, lui, un socialiste malaise dans son parti dans ce forum, encore, la justice fran\u00e7aise, saisie pour ses propos controvers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:15 > 0:05:23) [92%] : \r\nEn France, comme dans toute l'Europe tous nos probl\u00e8mes sont aggrav\u00e9es par l'immigration et tous nos probl\u00e8mes aggrav\u00e9s par l'immigration sont aggrav\u00e9es par l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:23 > 0:05:27) [88%] : \r\nLe Penseur de droite \u00c9ric Zemmour Faut-il le censurer, c'est notre grand d\u00e9bat Renaud Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:31 > 0:05:56) [92%] : \r\nFaut-il le censurer le boycotter et puis c'est vrai qu'on se demandera aussi comment faut-il consid\u00e9rer ce genre de personnage comme un intellectuel comme un d\u00e9linquant, on en parle, Renaud Malik avec vos invit\u00e9s tout \u00e0 l'heure, ce sera vers 18 heures 30 son id\u00e9e peut surprendre, il veut reverdir le Sahara pour lutter contre les changements climatiques Jean-Edouard Buster est l'invit\u00e9 de Forum des id\u00e9es en fin d'\u00e9mission Forum c'est jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:58 > 0:06:01) [75%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:02 > 0:06:20) [90%] : \r\nUn camion 39 corps des ressortissants chinois et encore beaucoup, beaucoup de questions, au lendemain de cette macabre d\u00e9couverte, \u00e0 l'est de Londres, le chauffeur, \u00e2g\u00e9 de 25 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour meurtre Catherine Illitch, vous \u00eates \u00e0 Londres, justement, que sait-on exactement ce soir quelle certitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:07:15) [91%] : \r\nLa police a confirm\u00e9 ce matin, comme vous l'avez dit, que les personnes retrouv\u00e9es sans vie dans un camion frigorifique \u00e9tait chinois, il y avait 8 femmes, dont une mineure et 31, un homme, il faut d\u00e9sormais les identifier un travail qui risque de prendre beaucoup de temps, on a aussi plus de d\u00e9tails sur l'itin\u00e9raire du poids lourd retrouv\u00e9 hier \u00e0 l'aube dans un parc industriel, selon le parquet f\u00e9d\u00e9ral belge le conteneur o\u00f9 se trouvaient les victimes est arriv\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi au port de Perth Fleet sur la Tamise, en provenance de Zeebruges en Belgique la cabine venus remorqu\u00e9 le conteneur, elle \u00e9tait parti d'Irlande du Nord, d'o\u00f9 est originaire le chauffeur de 25 ans, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue des perquisitions dans 3 propri\u00e9t\u00e9s ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 men\u00e9es la nuit derni\u00e8re dans la province, o\u00f9 habite le jeune homme est pour l'heure, on ne sait toujours pas quand et comment les 39 victimes ont ont p\u00e9ri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:20) [84%] : \r\nOui, il faut dire, on est face \u00e0 une communication au compte- gouttes de la police du coup comme souvent beaucoup de sp\u00e9culations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:21 > 0:07:51) [94%] : \r\nOui, est que des gangs criminels ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce drame est ce qu'il s'agit d'un cas de trafic d'\u00eatre humains ou d'esclavage moderne, on ne sait pas si les victimes sont mont\u00e9s de force ou non dans le conteneur et si cela s'est produit en Belgique ou dans un autre pays, l'enqu\u00eate est tr\u00e8s complexe, avec des ramifications dans 5 pays, mais tous les experts interrog\u00e9 s'accordent sur un point, ils appellent \u00e0 renforcer la lutte contre les fili\u00e8res d'immigration clandestine qui emploie des m\u00e9thodes de plus en plus risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:07:54) [81%] : \r\nEn tout cas, Catherine, cette d\u00e9couverte, malheureusement, elle en rappelle d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:55 > 0:08:24) [94%] : \r\nOui, elle fait m\u00eame \u00e9trangement \u00e9cho un drame pr\u00e9c\u00e9dent au Royaume-Uni, c'\u00e9tait en 2000 lorsque, 58 clandestins chinois avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts asphyxi\u00e9s dans un camion dans le port du Douvres au sud, du sud- est du pays, mais le Royaume-Uni n'a pas le le palmar\u00e8s de l'horreur, cela arrive ailleurs, en Europe comme en Autriche en 2015, il s'agissait alors de 71 migrants originaires de Syrie, d'Irak et d'Afghanistan d\u00e9couverts morts dans un camion frigorifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:24 > 0:08:55) [92%] : \r\nCatherine Ilic merci et en Espagne ce sombre chapitre de l'histoire du pays qui s'est referm\u00e9 aujourd'hui la d\u00e9pouille du g\u00e9n\u00e9ral Franco \u00e0 quitter le mausol\u00e9e du Valais, des lots Sky pr\u00e8s de Madrid le corps du dictateur n'\u00e9tait plus le bienvenu dans cet imposant \u00e9difice fun\u00e9raire, devenu le repaire des militants franquiste d'extr\u00eame droite, le cercueil a donc \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans un caveau familial par h\u00e9licopt\u00e8re Val\u00e9rie Daumont vous \u00e9tiez sur le lieu de la nouvelle s\u00e9pulture et vous me disiez tout \u00e0 l'heure en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, vous me disiez avoir assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne plut\u00f4t sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:08:55 > 0:09:59) [89%] : \r\nOui, imaginez Pietro les restes d'un dictateur, 44 ans apr\u00e8s sa mort, transport\u00e9 dans le ciel de Madrid dans un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e est r\u00e9uni, mais dans un cimeti\u00e8re, aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme dans la critique de la famille Franco, pr\u00e8s de Madrid, dans une petite ville au milieu d'une for\u00eat de pins tranquille, presque envelopp\u00e9e dans le formol, ajoutez \u00e0 cela la pr\u00e9sence, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de Antonio Perello, ancien U. lieutenant- colonel de la garde civile, l'un des auteurs du coup d'\u00c9tat en 1981 ans venu par surprise ce matin pr\u00e8s du cimeti\u00e8re de Mingorubbio, au Pardo, l\u00e0 o\u00f9 est d\u00e9sormais enterr\u00e9 l'ancien dictateur Franco, \u00e2g\u00e9 de 87 ans, il voulait entrer au cimeti\u00e8re, la police a d\u00fb l'emp\u00eacher mais les d\u00e9tails dignes des films surr\u00e9aliste espagnol ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, le fils d'Antonio Perello, un pr\u00eatre \u00e9tait aussi pr\u00e9sent lors de la messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de la grippe pour la mar\u00e9e une mine Paris nomination une anecdote aussi \u00e0 laquelle on a du mal \u00e0 croire les pompes fun\u00e8bres, choisie par le gouvernement sont dirig\u00e9es par 2 fr\u00e8res, au nom de famille \u00e9vocateur Berdugo qui signifie pour en espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:59 > 0:10:03) [92%] : \r\nOui, et est-ce que les partisans de Franco, ils \u00e9taient l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:10:03 > 0:10:26) [88%] : \r\nOui, ils \u00e9taient environ une grosse antenne pour la plupart \u00e2g\u00e9s mais pas seulement trouver aussi des jeunes espagnols qui n'ont pourtant jamais connu le r\u00e9gime de Franco pour eux cette exhumation et puis profanation criant Vive Francon, vive l'Espagne il se tenait \u00e0 quelques centim\u00e8tres du cimeti\u00e8re fortement surveill\u00e9 par la police, le gouvernement ne voulait en fait aucune fausse note dans une exhumation qui solennelle et presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:26 > 0:10:32) [96%] : \r\nVal\u00e9rie est-ce qu'on peut dire qu'en Espagne, il y aura un avant et un apr\u00e8s 24 octobre 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT8 (0:10:32 > 0:10:59) [86%] : \r\nOui, l'image du cercueil du dictateur port\u00e9 par plusieurs de ses descendant sur l'esplanade de la basilique du loyer des le Sky restera grav\u00e9 comme un mot comme un moment historique, l'un des petits-fils de Franco a tent\u00e9 d'emmener dans la basilique, un drapeau pr\u00e8s constitutionnelle mais et les autorit\u00e9s s'y sont refus\u00e9s, les membres du gouvernement n'ont en revanche pas pu emp\u00eacher que quelques membres de la famille franco- portant le cercueil crie Franco, vive l'Espagne sur l'esplanade de la basilique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:31) [95%] : \r\nVal\u00e9rie Daumont merci, alors je le disais, un chapitre se referme encore que sous le mausol\u00e9e qui accueillait jusqu'ici la d\u00e9pouille de Franco se trouvent encore une fosse commune, l'Espagne, il faut le dire et l'un des pays qui conna\u00eet le plus grand nombre de disparus, plus de 100000 personnes ont disparu sous le franquisme, entre 1939 et 1975 bonsoir S\u00e9bastien Farez, bonsoir, vous \u00eates historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne de Franco justement le travail de de m\u00e9moire en Espagne, on le sait, il avance extr\u00eamement lentement, mais tout de m\u00eame cette exhumation aujourd'hui c'est une \u00e9tape importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:31 > 0:12:26) [87%] : \r\nOui alors ce moment extr\u00eamement intense significatif, c'est aussi un exercice d'\u00e9quilibre institutionnel auquel on a assist\u00e9 aujourd'hui puisqu'\u00e0 la fois on voulait faire une c\u00e9r\u00e9monie extr\u00eamement discr\u00e8te familiale \u00e9cart\u00e9 du public ces ces restes de, de, de, disons, de militants philo franquistes et de l'autre, c'est une c\u00e9r\u00e9monie qui \u00e9tait pass\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 toute la journ\u00e9e, souvent c'est assez ennuyeux parce qu'on voyait la porte ferm\u00e9e du du du mausol\u00e9e, mais n\u00e9anmoins effectivement, c'est une \u00e9tape extr\u00eamement importante, symbolique, puisque c'\u00e9tait une anomalie d\u00e9mocratique d'avoir, dans un b\u00e2timent qui appartient au Patrimoine de l'\u00c9tat qui, comme vous l'avez dit et monumentale et donc il donnait l'impression qu'on c\u00e9l\u00e9brait la m\u00e9moire du dictateur \u00e9tait en temps probl\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 d'\u00eatre seul solutionner en 2007 suite \u00e0 la m\u00e9moire \u00e0 la loi de la m\u00e9moire historique, il a fallu finalement plus de 12 ans pour que cette ce cette \u00e9v\u00e9nement a lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:26 > 0:12:34) [90%] : \r\nEt puis c'est c'est Miley un 100000 disparus en Espagne qui sont peut-\u00eatre dans des fosses communes, \u00e7a para\u00eet invraisemblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:35 > 0:13:26) [89%] : \r\nOui, alors c'est un c'est un chiffre qui est important, il a en Orient, travail de m\u00e9moire qui a r\u00e9alis\u00e9 depuis le d\u00e9but des de des ann\u00e9es 2000, ou des associations militantes de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont organis\u00e9s pour mener ce travail d'identification des fosses communes, mais aussi des des victimes pour essayer effectivement de de, les, de les remettre \u00e0 la lumi\u00e8re du jour et de leur rendre \u00e0 leur famille, mais les autorit\u00e9s qu'est ce qu'elles font rien alors voil\u00e0, il y a un probl\u00e8me difficile \u00e0 r\u00e9soudre, c'est que cette mer Noire ben en Espagne divise l'espace politique, c'est une m\u00e9moire sectionn\u00e9 militante o\u00f9 l'\u00c9tat n'a pas fait son travail de m\u00e9moire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas une moi commune impos\u00e9e par l'\u00c9tat et ce qui explique que les acteurs priv\u00e9s donc les associations et et les groupes militants se sont saisis de cette m\u00e9moire pour se l'approprier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:26 > 0:13:29) [86%] : \r\nCes disparus qui sont-ils ce qu'il a un profil type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:29 > 0:14:13) [89%] : \r\nOui, alors la majorit\u00e9 des disparus, la plupart ce sont des des r\u00e9publicains, puisque les victimes franquistes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et reconnus, suite \u00e0 la guerre civile saison dit des martyrs du r\u00e9gime par contre effectivement les victimes r\u00e9publicaines du r\u00e9gime ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s mis de c\u00f4t\u00e9, enterr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 de de l'apr\u00e8s- guerre, de la guerre civile, la plupart ce sont des victimes qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s durant le 1er sommet de la guerre civile, lorsque les troupes franquistes ont remont\u00e9 de l'Andalousie vers Madrid le territoire espagnol et ont agi avec beaucoup de violence, beaucoup de rapidit\u00e9 et ont exp\u00e9di\u00e9 leurs opposants en les massacrant et \u00e0 nos auteurs des fosses communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:21) [92%] : \r\nEst ce que les familles ont vraiment aujourd'hui ont v\u00e9ritablement un espoir encore de pouvoir identifier un jour ou l'autre, les restes d'un de leurs anc\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:21 > 0:14:44) [87%] : \r\nOui alors sans travail qui m\u00e8ne, comme je le dis depuis 17 ans, c'est assez long, c'est son travail militant, je crois qu'il y a eu 150 exhumation qu'ont eu lieu 1500 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s et est r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 ces associations se f\u00e9licitent de rendre les reste \u00e0 leur famille d'identifier, voire d'identifier des objets qui permettent de de faire le lien entre ces victimes et leurs descendants actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:44 > 0:14:56) [92%] : \r\nMerci S\u00e9bastien Farina, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne de Franco, merci d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce forum, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et \u00e0 pr\u00e9sent parents en Irak, o\u00f9 se trouve Tristan Dessert bonsoir Tristan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:58 > 0:14:59) [88%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:59 > 0:15:19) [93%] : \r\nTristan, vous \u00eates actuellement \u00e0 Erbil pour un reportage sur les Kurdes irakiens, ils ont particip\u00e9 avec leurs fr\u00e8res syriens \u00e0 la lutte contre l'\u00c9tat islamique mais l'offensive turque en Syrie \u00e0 rebrasser les cartes certains combattants jihadistes ont donc pu s'enfuir des camps kurdes o\u00f9 ils \u00e9taient d\u00e9tenus \u00e0 alors Tristan, vous \u00eates sur place et ce qu'il faut du coup craindre un retour de Daech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:22 > 0:16:50) [90%] : \r\nC'est en tout cas ici l\u00e0 la principale crainte, notamment du c\u00f4t\u00e9 kurde irakien, alors il faut savoir, il faut se souvenir que Daech est n\u00e9 et a prosp\u00e9r\u00e9 sur le chaos sur le chaos de la r\u00e9volution syrienne sur le chaos de la guerre en Irak et \u00e9tait je peux profiter de ces territoires hors de contr\u00f4le des gouvernements, et puis il y a eu la la la guerre contre Daech qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au sol, principalement ou en tout cas en grande partie par ces milices kurdes, notamment en Syrie, elles ont permis de de lib\u00e9rer des villes comme Raqa par exemple et de d'expulser Daech de ce territoire la les les Kurdes de Syrie ont profit\u00e9 de cette guerre civile pour installer dans le nord de la Syrie, ce qu'on appelle l'Euro Java, une petite enclave autonome qui \u00e9tait tenue qui \u00e9tait administr\u00e9 les fronti\u00e8res \u00e9taient contr\u00f4l\u00e9s le le territoire \u00e9tait sous le contr\u00f4le des Kurdes aujourd'hui les Kurdes sont donc sous la sous, sous, sous les attaques des des Turcs sur les attaques des milices qui sert de bras arm\u00e9 \u00e0 la Turquie et puis bien s\u00fbr sous le le retour des forces de Bachar El-Assad et la crainte, c'est que l'affaiblissement des Kurdes ne permettent la r\u00e9surgence de Daech de cellules dormantes se r\u00e9active il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques voitures pi\u00e9g\u00e9es, oui, les Kurdes irakiens ici craignent aussi particuli\u00e8rement que les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent de Syrie que parmi les r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent de Syrie, h\u00e9 bien il y a des des combattants de Daech qui s'infiltre et qui profitent de ce chaos tour franchir la fronti\u00e8re et et se se balader tranquillement dans le Kurdistan irakien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:50 > 0:16:54) [90%] : \r\nIls voudraient venir quoi justement ces prisonniers djihadistes qui sont retenus par les Kurdes en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:56 > 0:18:07) [88%] : \r\nAlors, ils sont environ au nombre de 13000 pour l'instant, ils sont toujours en prison dans des prisons administr\u00e9es par les Kurdes et bien s\u00fbr la la crainte aussi, c'est que ils puisse s'\u00e9chapper, il y aurait d\u00e9j\u00e0 eu un peu plus d'une centaine d'\u00e9vasion selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain pour la pour la Syrie, mais le plus gros de ces prisonniers reste encore sous le contr\u00f4le des Kurdes, alors il y a parfois on peut, on peut lire ici ou l\u00e0 que les Kurdes pourrait volontairement rel\u00e2ch\u00e9 des prisonniers djihadistes pour se venger, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame assez improbable, en tout cas c'est ce c'est pas vraiment leur int\u00e9r\u00eat, parce que \u00e7a reste quand m\u00eame le leur ennemi, en revanche, on peut supposer qu'avec l'affaiblissement des Kurdes, qui avec les incursions de de la Turquie, h\u00e9 bien les les Kurdes perdent le contr\u00f4le de la zone et donc perdent le contr\u00f4le de ses prisons et qu'il ait des des \u00e9vasions comporte plus massif parmi ces prisonniers les des combattants arr\u00eat\u00e9s a gu\u00e9ri et parmi ces prisonniers, il y aurait aussi environ 800 ressortissants europ\u00e9ens oui et la crainte dans les pays d'Europe qui qui donne, qui ont toujours mis le le probl\u00e8me sous le tapis et qui \u00e9taient bien contents que les Kurdes garde ses prisonniers et a la crainte, ce serait qu'il qu'il de nouveau s'\u00e9chappent dans la nature et qu'il remonte vers l'Europe pour perp\u00e9trer des attentats d\u00e8s l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:07 > 0:18:11) [97%] : \r\nEt quelle est l'attitude de la de la Turquie alors par rapport \u00e0 \u00e0 Daech aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:14 > 0:18:26) [89%] : \r\nLa Turquie a toujours eu une attitude pour le moins ambigus pour la Turquie de l'ennemi, le terroriste, les terroristes principaux, ce sont les les Kurdes du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan si l'ennemi historique de la tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:26 > 0:19:16) [89%] : \r\nDepuis des d\u00e9cennies et et pour la Turquie, les vrais terroristes c'est eux le pr\u00e9sident Erdogan accuse r\u00e9guli\u00e8rement les Europ\u00e9ens de d\u00e9fendre les terroristes kurdes et dans la lutte contre Daech h\u00e9 bien on peut dire que la Turquie n'a jamais fait preuve d'un d'un immense z\u00e8le voil\u00e0 on va formuler \u00e7a comme \u00e7a, les fronti\u00e8res turques n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment toujours contr\u00f4ler la Turquie servait de 2 points de passage pour les djihadistes qui venait d'Europe pour combattre en Syrie et il faut savoir aujourd'hui aussi que les milices qui Servent de bras arm\u00e9 \u00e0 la Turquie sur le terrain, dans le nord de la de la Syrie, parmi ces milices, il y a des brigades qui sont compos\u00e9es d'anciens djihadistes qui \u00e9taient membres de Daech qui perp\u00e9tuent en ce moment des des atrocit\u00e9s dont ils se vendent sur les r\u00e9seaux sociaux, bref, voil\u00e0, on peut dire que la la Turquie a une attitude tr\u00e8s tr\u00e8s ambigu vis-\u00e0-vis de Daech, c'est pas son sa de c'est \u00e7a ne sa priorit\u00e9 num\u00e9ro un, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:16 > 0:19:49) [93%] : \r\nMerci Tristan Dessert en Direct d'Erbil en Irak et on s'excuse aussi pour la qualit\u00e9 du son qui n'\u00e9tait pas parfaite, tout au long de de cet \u00e9change, merci en tout cas, Tristan, on va revenir maintenant sur cette annonce hier soir dans Forum le conseiller d'\u00c9tat, je ne vois, Antonio Hodgers, il n'exclut pas une candidature pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il se pose la question, dit-il, pourquoi h\u00e9 bien parce que les Verts revendiquent un si\u00e8ge au gouvernement, apr\u00e8s leur victoire de dimanche au f\u00e9d\u00e9ral, on l'imagine la surprise \u00e0 Gen\u00e8ve Guillaume Rey, vous y \u00eates, est ce que dans la classe politique genevoise, on s'attendait \u00e0 cette annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:49 > 0:20:18) [92%] : \r\nNon, il y a effectivement de la la surprise, pas forc\u00e9ment sur les r\u00e9flexions f\u00e9d\u00e9ral d'Antonio Hodgers pour les \u00e9lus Genevois et qui j'ai discut\u00e9, il est l\u00e9gitime d'avoir de l'ambition politique et son CV d'ancien parlementaire f\u00e9d\u00e9ral et de conseiller d'\u00c9tat peut parler pour lui, mais c'est le timing des d\u00e9clarations d'Antonio Hodgers, qui a surpris en particulier \u00e0 droite, certains les jugent pr\u00e9cipit\u00e9e alors qu'il reste encore beaucoup d'inconnues, alors qu'on ne conna\u00eet pas encore la composition du Conseil des \u00c9tats et puis que Gen\u00e8ve et une p\u00e9riode pour le moins compliqu\u00e9e, dira-t-on, du coup, certains s'interrogent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:18 > 0:20:22) [92%] : \r\nNon, pour avoir l'impression d'un homme qui, qui est pr\u00eat \u00e0 quitter le navire, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:22 > 0:21:00) [90%] : \r\nC'est en tout cas l'avis du d\u00e9put\u00e9 PDC Bertrand Books qui observent un empressement d'Antonio Hodgers \u00e0 se voir ailleurs \u00e0 droite toujours, le chef de groupe LR Yvan Zweifel, souhaiterait, lui, que le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat se consacrer pleinement au dossier Genevois avant de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 aller \u00e0 Berne, mais le pr\u00e9sident des Verts Nicolas Wald Air rejette ces critiques et d\u00e9fend son ministre, il rappelle la pr\u00e9occupation \u00e9voqu\u00e9e hier par Antonio Hodgers, le gouvernement Genevois traverse une passe difficile, disait-il, et comme pr\u00e9sident de ce gouvernement, il m'appartient d'\u00eatre attentif et pr\u00e9sent pour le chef du groupe socialiste \u00e0 Thomas Wenger cette r\u00e9flexion f\u00e9d\u00e9ral ne change rien \u00e0 son implication \u00e0 Gen\u00e8ve, ni \u00e0 la dynamique du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:00 > 0:21:06) [94%] : \r\nN'emp\u00eache un pr\u00e9sident du gouvernement qui a des aspirations f\u00e9d\u00e9ral, que dire de l'ambiance au sein du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:06 > 0:21:33) [93%] : \r\nAlors c'est vrai qu'on \u00e9voque souvent le le climat particulier qui r\u00e8gne, la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait quand Pierre Maudet a rompu la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le budget alors est-ce que ces d\u00e9clarations tomberont une nouvelle fois les fronts c'est \u00e0 voir, mais selon nos informations, le gouvernement ne lui en tiendrai pas rigueur, certains en son sein, estimant que le fait d'avoir de l'ambition et normal, mais le moment choisi est-il le bon on verra mercredi prochain lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil d'\u00c9tat si cette d\u00e9claration d'Antonio Hodgers suscite des discussions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:33 > 0:22:06) [91%] : \r\nGuillaume Rey \u00e0 Gen\u00e8ve, merci, on va maintenant parler des Verts lib\u00e9raux qui sont face \u00e0 un sacr\u00e9 dilemme apr\u00e8s leur succ\u00e8s de dimanche aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce dilemme assez r\u00e9v\u00e9lateur finalement du positionnement du parti, les sections cantonales doivent d\u00e9cider ces jours- ci, elles doivent d\u00e9cider pour les seconds tours de l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats qui soutenir quel candidat et avec quelle couleur politique Adrien oser, il y a pas de ligne tr\u00e8s claire un chez les Verts, lib\u00e9raux et ceux qui sont plut\u00f4t vers ceux qui sont plut\u00f4t lib\u00e9raux, les positions divergent dans canton \u00e0 l'autre, c'est vraiment un sacr\u00e9 diem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:07 > 0:22:33) [85%] : \r\nOui, et c'est particuli\u00e8rement vrai en Suisse romande, prenons \u00e0 Gen\u00e8ve, tout d'abord, o\u00f9 les Verts lib\u00e9raux se sont positionn\u00e9s en d\u00e9but de semaine sur le ou les candidats \u00e0 soutenir, elles ont d\u00e9cid\u00e9 bien de ne rien d\u00e9cider, puisque le parti laissant fait la libert\u00e9 de vote, les \u00e9lecteurs auront donc un large \u00e9ventail de possibilit\u00e9s du ticket Vert, rose, Lisa Mazzone, Carlo Sommaruga ou du au PDC PLR B\u00e9atrice Hirsch Hugues il p\u00f4le d'en passant, pourquoi pas par l'UDC, C\u00e9line Amaudruz, o\u00f9 le proph\u00e8te qui sert, candidat ind\u00e9pendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:33 > 0:22:37) [94%] : \r\nCe non- choix \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait une \u00e9vidence pour les Verts, lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:37 > 0:23:03) [87%] : \r\nAlors non, puisque il a fallu plus de 2 heures, 2 heures de discussion et une vingtaine de prise de parole pour arriver \u00e0 ce compromis contraire d'ailleurs \u00e0 celui du comit\u00e9 directeur, lui avait propos\u00e9 l'option grand \u00e9cart, Verts PLR mais pour certains, au sein de la section c'est d\u00e9j\u00e0 clair, ce sera soit l'un soit l'autre Michel Mater, par exemple, le nouvel \u00e9lu lib\u00e9ral, alors je ne vois sous la Coupole, a choisi son camp, d\u00e9j\u00e0 elle votera lib\u00e9ral radical avant tout Uggie Paul de drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:03 > 0:23:06) [89%] : \r\nOui, on voit que ce n'est pas simple \u00e0 Gen\u00e8ve et Adrien dans le canton de Vaud qu'est ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:07 > 0:23:22) [85%] : \r\nEh ben c'est c'est c'est similaire, c'est, c'est l'explosion des des couleurs l\u00e0 aussi pour ce second tour au Conseil des \u00c9tats, le parti a a pr\u00e9conis\u00e9 un ticket Vert bleu Ad\u00e8le Torrance Olivier Fran\u00e7ais typiquement Vert et lib\u00e9rale nous a gliss\u00e9, Isabelle Chevalley, la conseill\u00e8re nationale r\u00e9\u00e9lu dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:22 > 0:23:27) [87%] : \r\nEt \u00e7a, alors c'est pour le le c\u00f4t\u00e9 Romand, qu'est ce qu'il en ait appris un de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:27 > 0:23:50) [89%] : \r\nAlors beaucoup de sections ne sont pas encore hein sur la question, mais tout de m\u00eame, on peut signaler le choix des Verts lib\u00e9raux argovien qui appelle \u00e0 soutenir l'\u00e9cologiste Ruth m\u00fbri et laisse donc des facs tout de c\u00f4t\u00e9 le PLR Thierry Burkhard ailleurs, on attend, on attend les assembl\u00e9es mais tout le monde ou presque s'accorde d\u00e9j\u00e0 dire que quoiqu'il arrive, les d\u00e9bats seront intenses, voire m\u00eame franchement explosive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:50 > 0:23:57) [89%] : \r\nEt Z\u00fcrich et Z\u00fcrich, o\u00f9 il y a justement un PLR et une verte qui sont en course pour le second tour du Conseil des \u00c9tats comment faire les Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:57 > 0:24:21) [87%] : \r\nAlors pas encore de r\u00e9ponse \u00e0 la non plus en positionnement officiel sera d\u00e9cid\u00e9e la semaine prochaine, mais c'est un enjeu crucial parce que les Verts lib\u00e9raux c'est un r\u00e9servoir de voix important dans le canton 14 pourcent, c'\u00e9tait leur score dimanche alors seront-t-il du c\u00f4t\u00e9 bleu lib\u00e9rale de la force avec le le PLR Roudy nous ou c'est la Verte marionnette Schlatter qui aura leurs faveurs, choix corn\u00e9lien, l\u00e0 aussi, on le voit pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:21 > 0:24:38) [90%] : \r\nMerci Adrien Krauss et pour parler de ce qui ressemble en tout cas un grand \u00e9cart chez les Verts, lib\u00e9raux, on re\u00e7oit Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise, bonsoir monsieur, bonsoir, c'est vraiment si compliqu\u00e9 pour votre parti pour les Verts, lib\u00e9raux de ce de choisir finalement entre un Vert ou une verte et un PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:38 > 0:25:13) [91%] : \r\nC'est pas si difficile que \u00e7a, parce que finalement ni l'un ni l'autre ne sont verts lib\u00e9raux, donc c'est clair que de notre c\u00f4t\u00e9, s'il y avait un Vert lib\u00e9ral a propos\u00e9 par aurait fait sans aucun probl\u00e8me, vous pourriez choisir votre camp et aujourd'hui ben choisir notre camp, nous l'avons fait puisque nous avons choisi typiquement sur le canton de Vaud une verte et un lib\u00e9ral, donc c'est typiquement un choix qui repr\u00e9sente vraiment notre parti, nous sommes des cr\u00e9ateurs de pont, nous voulons travailler aussi bien avec la gauche sur les projets typiquement \u00e9cologique avec qui nous arrivons \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, mais aussi avec la droite sur les questions de fiscalit\u00e9, d'\u00e9conomie, donc nous sommes le pont entre ces 2 partis, on va dire de l'h\u00e9micycle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:13 > 0:25:23) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps vous allez voter pour 2 personnes de personnes une verte et un PLR en l'occurrence dans le canton de Vaud, vous savez tr\u00e8s bien que ces 2 votes qui vont s'annuler au Conseil des \u00c9tats, ils votent jamais la m\u00eame chose ou pratiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:23 > 0:26:01) [91%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re tout de m\u00eame qui repr\u00e9senteront le canton, puisque ces 2 personnalit\u00e9s que nous allons \u00e9lire dans 3 semaines maintenant 2 semaines et demie ce sont des personnes qui repr\u00e9sente le canton avant tout et je pense en tout cas pour conna\u00eetre monsieur fran\u00e7ais qui travaillera en 1er pour le canton, avant m\u00eame son parti, c'est ce qu'on attend d'ailleurs des conseillers d'\u00c9tat, et puis l\u00e0, derri\u00e8re, de notre c\u00f4t\u00e9, on apporte aussi le soutien, on attend aussi que derri\u00e8re, ils \u00e9coutent la voix des des Verts lib\u00e9raux mais je rappellerai aussi je ferai peut-\u00eatre un petit peu d'histoire, parce que d\u00e9j\u00e0 en 2011 et en 2015 nous avons soutenu des candidats Verts et lib\u00e9raux au 2\u00e8me tour des du Conseil des \u00c9tats, donc chez nous, c'est quand m\u00eame dans la lign\u00e9e, on va dire des derni\u00e8res \u00e9lections que que nous suivons cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:01 > 0:26:15) [89%] : \r\nAlors, en tout cas dans votre section il y en a qui ont fait un choix, c'est les jeunes, eux, il pr\u00e9conise un vote Ad\u00e8le Torrance sans le PLR Olivier Fran\u00e7ais pourquoi je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Virginie cavalier, elle est pr\u00e9sidente des Jeunes Verts lib\u00e9raux Vaudois, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:26:15 > 0:26:29) [90%] : \r\nEh bien, monsieur fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Garces vote sur l'environnement ces derni\u00e8re ann\u00e9es, il nous a pas convaincus, donc on a estim\u00e9 qu'il avait une priorit\u00e9 pour l'\u00e9conomie et non pas l'\u00e9cologie et \u00e0 notre sens, l'\u00e9cologie doit \u00eatre le moteur de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:29 > 0:26:37) [94%] : \r\nL'\u00e9cologie, le moteur de l'\u00e9conomie, Michael Dupertuis, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise, vous en pensez quoi de du du positionnement des Jeunes Verts lib\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:37 > 0:26:56) [92%] : \r\nC'est c'est un positionnement qui est tout \u00e0 fait respectable, c'est justement un vote de la majorit\u00e9 des jeunes, pas de l'ensemble des jeunes quand m\u00eame parce qu'il faut faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que plusieurs se sont aussi tr\u00e8s bien reconnu dans le vote du ticket Vert et lib\u00e9ral et puis derri\u00e8re c'est clair qu'on ne va pas pouvoir faire d'\u00e9cologie sans l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:56 > 0:26:59) [84%] : \r\nMais les gens, ils ont fait un choix, ils ont 12 ce qui prime, choix l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:59 > 0:27:38) [91%] : \r\nC'est l'\u00e9cologie nous on dit : c'est l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie si on garde au niveau de l'ensemble du parti puis des retours qu'on a des membres apr\u00e8s cette d\u00e9cision, on voit que \u00e7a fait du sens parce qu'on a \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui nous soutiennent dans cette d\u00e9marche-l\u00e0, qui nous dit aussi que derri\u00e8re pour faire de l'\u00e9cologie, faut des acteurs \u00e9conomiques et la possibilit\u00e9 d'entreprendre, d'innover et \u00e7a c'est pas avec un \u00c9tat fort, un \u00c9tat liberticide qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 le faire, puis malgr\u00e9 tout, si on regarde les 3 candidats que nous avons, nous avons notamment une candidate qui a pas \u00e9t\u00e9 soutenu par les Verts, lib\u00e9raux madame Ada Marra, simplement parce qu'elle est beaucoup trop \u00e0 gauche pour nous et Clermont ou en tant que partie responsable, on doit faire un choix et ce choix responsable c'est Ad\u00e8le Thorens et Olivier France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:38 > 0:27:59) [93%] : \r\nAlors ce double choix ou ce non- choix, \u00e7a d\u00e9pend des appr\u00e9ciations des uns et des autres, n'emp\u00eache qu'on a l'impression que vous avez un peu de la peine \u00e0 \u00e0 choisir votre camp une fois vers une fois PLR \u00e7a risque aussi d'appara\u00eetre quand m\u00eame \u00e0 Berne lors de la prochaine l\u00e9gislature, d'autant que vous serez-vous vers l'hiver ou avec le PDC un parti pivot vous craignez pas de finalement de, de, de, de perdre votre votre lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:59 > 0:28:44) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, je me sens tr\u00e8s ce sera sur cette question- l\u00e0 parce qu'on le vit d\u00e9j\u00e0 dans les cantons romands, en tout cas, l\u00e0, on travaille avec l'ensemble des parties o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement les Verts lib\u00e9raux sont m\u00eame en fait quasiment des faiseurs de roi, parce qu'il y a souvent et on pour le canton de Vaud par exemple 55 contre, gauche et droite on ferait pas la girouette \u00e0 Berne, bah c'est pas girouette, c'est comment donner on suit notre programme, notre politique, notre politique, elle est verte et lib\u00e9rale, on doit cr\u00e9er des ponts entre les 2 c\u00f4t\u00e9s, on doit trouver des consensus et \u00e0 mon avis, c'est ce qui va se passer dans ce nouveau parlement qui est malgr\u00e9 tout \u00e0 l'image des Suisses, qui est quelque chose, un gouvernement, un parlement qui sera beaucoup plus consensuel qui devra travailler ensemble discuter ensemble et non pas imposer un dictate qui vient uniquement du PLR et de l'UDC merci dessus, je trouve qu'on va pouvoir jouer un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:44 > 0:29:05) [89%] : \r\nMerci Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la section vaudoise ces verts lib\u00e9raux, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, au revoir et on continue \u00e0 parler de ces seconds tours au Conseil des \u00c9tats qui sont plus ou moins anim\u00e9 dans les cantons, en tout cas en Valais, c'est le suspense total o\u00f9 on vote le 3 novembre les 2 si\u00e8ges PDC ne sont de loin pas assur\u00e9e et il y a une d\u00e9claration qui a mis le feu aux poudres \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:05 > 0:29:44) [91%] : \r\nJe ne suis pas socialiste, je ne le devient pas et je continuerai \u00e0 combattre les id\u00e9es socialistes, il n'emp\u00eache que je suis d'abord un d\u00e9mocrate qui pense que, avec 35 pourcent de voix \u00e0 parti ne peut pas revendiquer pour toujours 2 si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats alors c'est le sens de la justice qui me pousse \u00e0 d\u00e9fendre la candidature de Monsieur Renard tout il y a un sens de justice \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 vouloir qu'une candidature minoritaire puisse s'imposer candidature minoritaire face \u00e0 un parti qui lui- m\u00eame est devenu minoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:44 > 0:29:59) [91%] : \r\nVous aurez reconnu l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin, interrog\u00e9 mardi au 19 heures 30 de la RTS un radical qui vote socialiste pour casser l'h\u00e9g\u00e9monie d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne en Valais Yves Terrani, vous \u00eates \u00e0 Sion, est ce que d'autres PLR sont du m\u00eame avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:59 > 0:30:18) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, surtout dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, selon notre enqu\u00eate, les jeunes sont en effet moins politis\u00e9s, de nos jours, il pense plus personnalit\u00e9 que parti mais il y a aussi des figures historiques qui n'h\u00e9site pas \u00e0 appeler \u00e0 voter, Matthias Reynard, comme si l'\u00eatre Cr\u00e9ton, l'ancienne pr\u00e9sidente du Parti radical d\u00e9mocratique valaisan et aujourd'hui membre de la Constituante sous les couleurs d'appel citoyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:18 > 0:30:26) [93%] : \r\nEn m\u00eame temps il PLR qui appelle \u00e0 voter socialiste est pas tr\u00e8s courant, on imagine que \u00e7a ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:26 > 0:31:00) [89%] : \r\nBien \u00e9videmment, du coup \u00e7a a d\u00e9roul\u00e9 \u00e7a d\u00e9roule et \u00e7a va encore d\u00e9roul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des internautes le radical qui montre son visage pr\u00eats \u00e0 voter pour un homme de la gauche la plus extr\u00eame tout pour donner un \u00e9ni\u00e8me coup au PDC honni Christ, \u00e9crit l'un d'eux, \u00e0 propos de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral un autre estime de son c\u00f4t\u00e9 que Pascal Couchepin et coh\u00e9rent par rapport \u00e0 son combat politique, le seul grand homme d'\u00c9tat que le Valais est connu : en haut un 3\u00e8me enfin, consid\u00e8re que n'en d\u00e9plaise aux bien- pensants Pascal Couchepin libre de pens\u00e9e et de parole et que son avis est tout aussi valable que ceux des dirigeants du PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:00 > 0:31:08) [92%] : \r\nAlors il y a ceux qui applaudissent, il y a ceux qui d\u00e9sapprouvent donc au final on on assistera \u00e0 un PLR valaisan extr\u00eamement divis\u00e9s au moment de voter pour ce second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:09 > 0:31:46) [95%] : \r\n\u00e9coutez, on peut le dire, la raison de cette division est simple, ce parti a toujours voulu briser l'h\u00e9g\u00e9monie PDC l\u00e0 il en a l'occasion, seulement voil\u00e0, pour cela, il devra voter pour quelqu'un de gauche cette gauche avec laquelle il a des positions diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, le PLR a laiss\u00e9 \u00e0 ses membres la libert\u00e9 de vote, les renvoyant leurs responsabilit\u00e9s en appelant \u00e0 voter Matthias Reynard Pascal Couchepin a bien \u00e9videmment parasit\u00e9 le message et puis cette image aussi joint ce matin L\u00e9onard Bender, ancien vice- pr\u00e9sident du PLR suisse m'a racont\u00e9 qu'un ami lui a confi\u00e9 qu'il aimerait trop secouer le cocotier, mais qu'ils ne voudraient pas recevoir les noix de coco sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:46 > 0:31:51) [86%] : \r\nEn tout ce que vous parliez Yves de Matthias Reynard, qu'est ce qu'il en pense, lui, de toutes ces histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:51 > 0:32:14) [92%] : \r\nEh bien, il n'est pas \u00e9tonn\u00e9 d'avoir du soutien, tous partis confondus, j'ajoute m\u00eame de certains PDC, selon mes sources, et cela tout simplement parce que, et les mots sont de sa liaison les gens estiment que ce n'est pas cr\u00e9dible d'avoir 2 PDC au Conseil des \u00c9tats pour Matthias Reynard, ce n'est plus une question de parti, c'est une question de pluralit\u00e9 politique, une question de justice tient, comme vient de le dire d'ailleurs Pascal Couchepin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:14 > 0:32:35) [90%] : \r\nYves Terrani merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio de Sion il y a Ren\u00e9 Constantin, le pr\u00e9sident pour quelques mois encore, du Parti lib\u00e9ral- radical valaisan Ren\u00e9 Constantin, vous avez donc laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 vos membres du coup \u00e7a fait r\u00e9agir Pascal Couchepin, dit ce qu'il pense, mais \u00e7a fait r\u00e9agir c'\u00e9tait c'\u00e9tait pr\u00e9visible non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:36 > 0:32:57) [88%] : \r\nNon, ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9visible parce que ce comit\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9, en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re justement de laisser cette libert\u00e9 totale de vote avec nos intervention dans les m\u00e9dias, et pour ce faire, c'est un petit peu dommage quand m\u00eame que l'on arrive tout \u00e0 coup, avec cette agitation, nous avions v\u00e9cu une assembl\u00e9e parfaitement sereine, les choses \u00e9taient vraiment bien cadr\u00e9 et voil\u00e0, voil\u00e0, si on allume un petit peu la m\u00e8che, h\u00e9 bien \u00e7a fait sacrer l'agitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:57 > 0:33:00) [80%] : \r\nEn de Pascal Couchepin, il appara\u00eet pas respect\u00e9 les r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:00 > 0:33:17) [87%] : \r\nAlors, il n'a peut-\u00eatre pas en tant attendu la fin de la s\u00e9ance, parce que nous avions de votre affaire, le 1er c'\u00e9tait de de devoir se retirer de la course aux \u00c9tats et 2\u00e8me de le mode de communication et c'est vrai qu'elle est intervenue avant que nous puissions exactement d\u00e9crire le mode de communication \u00e0 faire ce qui ce qui ajoutait un petit peu de confusion \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:17 > 0:33:25) [92%] : \r\nEn m\u00eame temps, parlons un peu du fond, vous dites pas que finalement ce cette candidature de Matthias Reynard, c'est une bonne mani\u00e8re de briser, c'\u00e9tait d'h\u00e9g\u00e9monie PDC en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:25 > 0:34:12) [91%] : \r\nAlors il faut savoir ce qu'on s'on veut v\u00e9ritablement est ce que l'action politique d'un parti gouvernemental comme le n\u00f4tre, c'est d'abord et avant tout de vouloir casser, briser \u00e0 un autre parti, ou bien de pouvoir \u00eatre droit dans ses bottes, men\u00e9 l'action politique de droite, donc voil\u00e0 nous tout au long de la campagne, nous avons donn\u00e9 un seul message : le parti aujourd'hui est unie, quand bien m\u00eame il y aura des votes bien parfaitement diff\u00e9rents au sein de ce m\u00eame parti, mais nous notre volont\u00e9 aujourd'hui, c'est de ne pas rentrer dans cette pol\u00e9mique, de ne pas faire le jeu des et peur de soi ah ben je n'ai aucune vous voyez en tout cas pas plut\u00f4t m\u00eame serein parce que ce parti va tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais voil\u00e0, il va y avoir des sollicitations de toutes parts, soit on entre dans cette pol\u00e9mique dans ce jeu- l\u00e0, soit on reste droit dans nos bottes, et puis l'on fait confiance \u00e0 l'\u00e9lecteur et aujourd'hui, on le dit chez nous, le leitmotiv c'est libre et responsable, et bien les Lecteurs sera libre et responsable de ses choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:12 > 0:34:26) [91%] : \r\nDonc, il se murmure qu'en Valais le PDC fait pression fait pression sur vos membres pour qu'ils votent PDC sinon, dit-on, le PDC pourraient se venger sur Fr\u00e9d\u00e9ric Favre PLR \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat valaisan vous confirmez-vous ces pressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:26 > 0:34:56) [92%] : \r\nNon, alors moi je n'ai subi aucune pression, les choses ont chang\u00e9, il faut, il faut le pr\u00e9ciser quand vous pesez 35 pourcent, vous n'\u00eates plus \u00e0 m\u00eame de vouloir jouer les omnipotent de pouvoir fixer les r\u00e8gles du jeu, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment important, donc non pas de pression et puis ce qui concerne le Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a viendra bien s\u00fbr ult\u00e9rieurement, aujourd'hui on joue vraiment le Conseil des \u00c9tats pour d\u00e9fendre ce Valais Auch au \u00e0 la Chambre des cantons, h\u00e9 bien voil\u00e0, il faut, il faudrait quand m\u00eame \u00e9viter d'avoir 2 voix de gauche parce que chez nous la droite repr\u00e9sente de 70 pourcent de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:56 > 0:35:00) [90%] : \r\nOui, ce que vous craignez, vous faites ce que je sais que c'est que le PS et les Verts face les 2 si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:35:01 > 0:35:39) [90%] : \r\nAlors bien s\u00fbr qu'il y a, il y a un r\u00e9el danger, la fameuse Triple jaune, noir et PDC du Valais Romand, peut-\u00eatre sera mise \u00e0 mal dans ce 2\u00e8me tour parce que chacun va avoir un tout petit peu peur peut-\u00eatre Monsieur Ryder peur aussi le report des voix sur Madame ne sera pas la m\u00eame chose, alors effectivement il y a pour le PDC danger mais ce que j'aimerais pr\u00e9ciser ce soir, c'est important, c'est que le PDC et le 1er responsable de cet \u00e9tat de fait, parce qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est vous qui faites le casting, c'est vous qui choisissez Madame Marais n'arrive pas \u00e0 d\u00e9coller dans son Valais francophone, elle les m\u00eame largu\u00e9 largu\u00e9 dans sa propre commune, moi \u00e7a m'interpelle quand m\u00eame, \u00e0 ce jeu- l\u00e0, pour le Conseil des \u00c9tats, il faut mettre les meilleurs si vous voulez gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:39 > 0:36:16) [93%] : \r\nEt vous renvoyer la balle dans le camp du PDC Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident pour quelques mois encore, du Parti lib\u00e9ral- radical valaisan, vous \u00e9tiez avec nous ce soir, merci beaucoup monsieur une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, \u00e0 message maintenant pour vous, chers auditrice h\u00e9 bien sachez que depuis cette semaine, vous travaillez gratuitement les hommes, eux, continueront d'\u00eatre pay\u00e9s jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est une extrapolation, bien s\u00fbr, mais elle symbolise les in\u00e9galit\u00e9s salariales en Suisse, une loi existe pourtant la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, elle est en vigueur depuis 23 ans, mais elle ne permet pas de vraiment de de changer les choses, notamment parce qu'elle est tr\u00e8s peu activ\u00e9 bonsoir Christine sativa Spring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:16 > 0:36:17) [100%] : \r\nBonsoir messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:17 > 0:36:26) [91%] : \r\nVous \u00eates avocate sp\u00e9cialiste justement, droit du travail, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne sur la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 : pourquoi est-ce que les femmes ne recourt pas \u00e0 cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:36:27 > 0:37:07) [93%] : \r\nAlors il y a beaucoup de raisons pour lesquelles les femmes ne recourt pas \u00e0 cette loi, peut-\u00eatre ne la connaissent-elles pas, m\u00eame si cette ann\u00e9e on en a beaucoup parl\u00e9, donc maintenant, rares sont les personnes qui n'ont pas entendu parler d'\u00e9galit\u00e9 et d'\u00e9galit\u00e9 salariale mais le proc\u00e8s en droit du travail est quelque chose de tr\u00e8s difficile \u00e0 supporter d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 encore plus parce que la femme qui se bat pour avoir un salaire \u00e9gal \u00e0 l'homme, c'est une m\u00e9chante, elle est, elle, a d\u00e9j\u00e0 de la chance de travailler, mais apr\u00e8s il veut encore un autre salaire, \u00e7a sera tr\u00e8s difficile pour elle de retrouver du travail si on sait qu'elle est \u00e0 ce point contestataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:07 > 0:37:13) [90%] : \r\nMais qu'est ce qu'il faut prouver qu'est ce qu'il faut, qu'est ce qu'il faut amener comme \u00e9l\u00e9ment concret pour prouver qu'on est victime d'une discrimination salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:14 > 0:37:57) [93%] : \r\nAlors il faut amener des \u00e9l\u00e9ments qui sont pas si compliqu\u00e9es en th\u00e9orie en tout cas, parce qu'il y a un article dans la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 qui est fait pour aider les personnes qui se plaignent de discrimination, cette disposition indique que si on arrive \u00e0 prouver une vraisemblance d'in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a veut dire eu qu'on est s\u00fbr \u00e0 25 pourcent, ou peut-\u00eatre m\u00eame pas, il faut pas une certitude, maintenant il faut clairement pas une certitude absolue, alors c'est l'employeur qui doit lui \u00e9tablir qu'il n'y a absolument aucune in\u00e9galit\u00e9 entre un homme et une femme puisqu'elle all\u00e8gue ne s'applique contre, hommes et femmes en tout cas pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:57 > 0:38:06) [87%] : \r\nAdmettons qu'une femme entre ici, admettons qu'on soit dans votre cabinet, une femme arrive, elle vous dit je, j'estime \u00eatre victime de discrimination, qu'est-ce que vous lui dites en 1er, \u00e7a prendra du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:08 > 0:38:09) [98%] : \r\nCe sera compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:09 > 0:38:16) [90%] : \r\nJe lisais il faut \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre fort forte parce que \u00e7a va \u00eatre difficile, effectivement, et \u00e7a va prendre du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:17 > 0:38:23) [91%] : \r\nEst ce qu'il y a pas aussi un probl\u00e8me au niveau de la justice elle- m\u00eame qui, qui peine \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur ce genre de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:25 > 0:38:40) [94%] : \r\nAlors, la justice est pas n\u00e9cessairement tr\u00e8s bien form\u00e9s sur la probl\u00e9matique de la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 et de l'\u00e9galit\u00e9 salariale probablement que nous magistrats ont \u00e9t\u00e9 sur les bancs de l'universit\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on n'en parlait pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:40 > 0:38:42) [77%] : \r\nBeaucoup d'hommes, notamment au les matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:42 > 0:39:06) [89%] : \r\nNon mais dans nos magistrats Vaudois, on n'a pas simplement de femmes maintenant, il y des gens qui travaillent \u00e0 temps partiel, donc, les choses pourraient changer, mais il faut form\u00e9s pour \u00e7a et les magistrats Vaudois o\u00f9 les magistrates vaudoise ne seront pas beaucoup, on les voit pas beaucoup aux journ\u00e9es de formation et l'\u00c9tat ne l'\u00c9tat de Vaud ne met pas en place des formations pour ces magistrats comme d'autres cantons le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:06 > 0:39:14) [88%] : \r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure que les femmes qui qui se lance dans une proc\u00e9dure pour r\u00e9clamer le leur du, elle reste mal per\u00e7ue, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:15 > 0:39:38) [88%] : \r\nParce qu'elles sont contestataires parce qu'elles se battent parce que probablement il y a encore eu une une id\u00e9e des femmes qui fait que c'est disons plut\u00f4t consensuelle et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on les a d'ailleurs remis au poste qu'elles ont merci \u00e0 vous, n'ont pas, elles n'ont pas r\u00e9agi pour avoir le poste de leur sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:38 > 0:39:47) [90%] : \r\nMerci pour votre \u00e9clairage Christine sativa Spring, avocate sp\u00e9cialiste en droit du travail, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi, et \u00e0 18 heures 35 on pas \u00e0 le grand d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:48 > 0:39:52) [74%] : \r\nForum pi\u00e8tre opinion Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:53 > 0:39:57) [90%] : \r\nEt ce grand d\u00e9bat, c'est avec vous, Renaud Malik vous allez d\u00e9battre du cas \u00c9ric Zemmour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:57 > 0:40:47) [93%] : \r\nOui Zemmour c'est peut-\u00eatre l'intellectuel le plus controvers\u00e9 du monde francophone dans les milieux ultraconservateurs on salue son courage, sa verve on le pr\u00e9sente volontiers comme un lanceur d'alerte \u00e0 la pointe du combat contre l'islamisme et le communautarisme, mais \u00e0 gauche, certains ne veulent plus le voir que comme un d\u00e9linquant raciste et islamophobe un d\u00e9linquant qui du coup n'aurait plus sa place sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, je vous propose d'en d\u00e9battre ce soir avec nos 3 invit\u00e9s, il y a le patron D. librairie Gilles Payot Pascal Vandenberghe, l'historien des religions Mathieu mais je vends le correspondant \u00e0 Paris du journal Le Temps Richard Verly, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir, alors on l'apprend aujourd'hui la justice fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 saisie par le Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel \u00e0 cause d'un discours public tenus par \u00c9ric Zemmour est retransmis sur la cha\u00eene LCI, c'\u00e9tait le 28 septembre dernier on \u00e9coute un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:48 > 0:41:00) [90%] : \r\nEn France, comme dans toute l'Europe tous nos probl\u00e8mes sont aggrav\u00e9es, je ne dis pas cr\u00e9er mais aggrav\u00e9e par l'immigration et tous nos probl\u00e8mes aggrav\u00e9s par l'immigration sont aggrav\u00e9es par l'Islam, c'est la double peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:00 > 0:41:03) [90%] : \r\nMathieu maison depuis ce fameux discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:03 > 0:41:07) [87%] : \r\n\u00e7a vous fait sourire, en tout cas, non mais c'est c'est un grand classique, donc c'est quand m\u00eame, c'est ce qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:07 > 0:41:18) [93%] : \r\nDepuis ce fameux discours du 28 septembre Mathieu mais je vends, certains disent que Zemmour ne doit plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un intellectuel mais comme un d\u00e9linquant, vous qu'est-ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:41:19 > 0:42:06) [88%] : \r\nMais enfin consid\u00e9rer pas consid\u00e9rer c'est de fait un d\u00e9linquant d'ailleurs un d\u00e9linquant multir\u00e9cidiviste puisque c'est pas la premi\u00e8re fois qu'il est condamn\u00e9 pour ses propos, des propos qui sont une incitation \u00e0 la haine raciale, je veux dire c'est relativement grave, donc ce n'est pas un d\u00e9bat, c'est un d\u00e9linquant de fait ne pas qu'un d\u00e9linquant, c'est aussi un intellectuel si vous si vous le dites, moi je dirais plut\u00f4t un pol\u00e9miste pol\u00e9miste de grand talent par ailleurs qui a pignon sur rue, qui dans les livres marchent tr\u00e8s bien, dont les apparitions m\u00e9diatiques t\u00e9l\u00e9visuelles radiophoniques etc Kroell boss etc donc c'est toute une esp\u00e8ce de de machines, moi j'ai pas vraiment de l'et il y a un d\u00e9bat, un questionnement sur le fait et ce qu'il faudrait l'interdire par l'interdire, etc, moi vraiment, c'est pour moi, c'est pas une question puisque d\u00e9j\u00e0 interdire pas comme on pourrait l'interdire simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:07 > 0:42:24) [91%] : \r\nOn a banni par le pass\u00e9 des personnalit\u00e9s sur des plateaux t\u00e9l\u00e9, bien s\u00fbr, on peut supprimer son \u00e9mission o\u00f9 sa chronique \u00e0 quelqu'un, il y a cette possibilit\u00e9 l\u00e0, on va avoir d'ailleurs l'occasion d'en d\u00e9battre, Pascal demain je me tourne vers vous et je vous pose cette question tr\u00e8s simple : Zemmour c'est un d\u00e9linquant ou c'est un penseur pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:24 > 0:42:36) [91%] : \r\nBon, ben je vais je dirais pas c'est pas \u00e0 moi de juger si c'est un d\u00e9linquant, je pense que la justice le fait, elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait le fera certainement encore il y a le droit, qui parle, il y a 3 sujets finalement il y a la question de la censure du boycott.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:42:37 > 0:43:52) [91%] : \r\nIl y a la question de l'Islam, et puis il y a le cas Zemmour et je crois qu'il faut dissocier les 3 sujets, c'est-\u00e0-dire sur le principe, et \u00e7a c'est li\u00e9 \u00e0 mon m\u00e9tier aussi, je suis pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es, m\u00eame si c'est des id\u00e9es qui nous plaisent pas, je j'incite \u00e0 lire un petit livre de Raoul Vaneigem situ\u00e9 \u00e0 sioniste difficilement accusa bleu d'\u00eatre de droite, qui avait publi\u00e9 un petit livre qui s'appelle rien n'est sacr\u00e9, tout peut se dire, on d\u00e9bat par des id\u00e9es, on dit pas par par de l'interdiction par du boycott, y compris si c'est d'id\u00e9es sont pas les bonnes, et pour HNE sur le cas Zemmour je d\u00e9fends pas \u00c9ric Zemmour parce que j'ai pas envie de le d\u00e9fendent, je suis pas d'accord avec beaucoup de choses et je trouve qu'il y ait une vraie il part d'une posture, je dirais, de penseurs ou en tout cas avant d'\u00eatre un pol\u00e9miste condamn\u00e9 il am\u00e8ne un certain nombre de choses qu'on aime ou qu'on aime pas, peu importe, et puis petit-\u00e0-petit, y a une esp\u00e8ce de d\u00e9rive qui fait qu'aujourd'hui il est clairement sur l'\u00e9chiquier avec l'extr\u00eame droite, il fricote avec Marion Mar\u00e9chal- Le Pen etc donc, moi je peux \u00e9videmment pas valider \u00e7a apr\u00e8s, il y a un 3\u00e8me sujet c'est la question de l'Islam en France, qui vu de Suisse peut, peut-\u00eatre, mais peut-\u00eatre monsieur on aura l'occasion d'hier leur a effectivement et ce sujet-l\u00e0, il existe bel et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:52 > 0:44:07) [88%] : \r\nAlors revenons peut-\u00eatre au 1er des sujets puisque vous avez dit Pascal vont de mer, il y en a 3, il y a la censure, il y a le cas Zemmour et puis il y a \u00e0 la question de l'Islam, alors parlons d'abord de la censure Mathieu mais jouant, est ce que, oui ou non il a sa place, Zemmour dans le d\u00e9bat public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:08 > 0:45:19) [91%] : \r\nMoi, c'est pas \u00e0 moi de le Tir se fait pas \u00e0 moi de dire si les gens ont leur place ou pas dans l'espace public tout ce que je constate, vous l'avez dit, c'est que d'autres personnes, condamn\u00e9 pour incitation \u00e0 la haine raciale, je pense par exemple \u00e0 quelqu'un comme Dieudonn\u00e9, qui est un antis\u00e9mite notoire, et moi je trouve tr\u00e8s bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 bannie d'abord pour des propos qui \u00e9taient \u00e0 la limite plus maintenant il a d\u00e9riv\u00e9 jusqu'\u00e0 une esp\u00e8ce de maladie antis\u00e9mite gravissime, mais tr\u00e8s vite, il a \u00e9t\u00e9 totalement bannie des m\u00e9dias, etc, \u00e0 cause de ses propos pol\u00e9miques donc on pourrait supposer que ceux qui l'ont banni fasse de m\u00eame avec \u00c9ric Zemmour, simplement, ils ne le font pas, pourquoi, parce que le c'est pas une question d'opinion, je ne pense pas du tout que les gens qui invite \u00c9ric Zemmour LCI etc, partage, c'est son point de vue simplement c'est quelqu'un qui marche bien, qui fait vendre, etc, et c'est \u00e0 mon avis, l'argument \u00e9conomique qui fait qu'on va ou pas le maintenir sur des cha\u00eenes et qu'on voit ce sujet ce que qu'on va se servir de son propos, etc, mais il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me intellectuel de fond qui est est-ce qu'on applique la m\u00eame chose pour un antis\u00e9mite que pour quelqu'un qui tient des propos bon racistes, islamophobes mais pas seulement, je veux dire c'est aussi un quelqu'un qui a une qui qui r\u00e9vise l'histoire se sur, par exemple, Vichy, il y a pas un historien s\u00e9rieux qui partage ce que dit \u00c9ric Zemmour sur Vichy et sur P\u00e9tain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:19 > 0:45:22) [95%] : \r\nPar exemple, je suis d'accord avec \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je d\u00e9fends pas Zemmour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:22 > 0:45:36) [90%] : \r\n2 poids 2 mesures, Richard vers l'vous \u00eates d'accord avec cette analyse que fait Mathieu veut jouant, \u00e0 savoir que on tol\u00e9rerait davantage sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, l'islamophobie d'un \u00c9ric Zemmour que l'antis\u00e9mitisme dans Dieudonn\u00e9 par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:45:37 > 0:46:56) [92%] : \r\nAlors moi je crois qu'il faut absolument pas comparer \u00e0 l'heure qu'il est Zemmour et Dieudonn\u00e9, tr\u00e8s franchement, Zemmour a \u00e9t\u00e9 certes, d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 par la justice, les propos qu'il a tenus montrent clairement que, maintenant, il est en train de devenir une personnalit\u00e9 politique et \u00e0 mon avis, c'est l\u00e0 qu'est le probl\u00e8me, c'est la fronti\u00e8re entre son engagement politique et son positionnement d'\u00e9ditorialistes, journalistes, commentateurs, mais il est pour l'instant encore normal d'avoir \u00c9ric Zemmour sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision, moi personnellement \u00e7a ne me choque pas, ce qui me choque, c'est la posture et le r\u00f4le qu'il y a, c'est-\u00e0-dire que si ses News en l'occurrence, puisque la cha\u00eene maintenant l'invite r\u00e9guli\u00e8rement, et je crois lui a confi\u00e9 un d\u00e9bat si elle le pr\u00e9senter comme \u00c9ric Zemmour engag\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite aux c\u00f4t\u00e9s de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen pour le compte du Rassemblement national, personnellement, je n'ai pas de probl\u00e8me, il peut dire ce qu'il veut dans son dans ce cas de figure, l\u00e0, et bien \u00e9videmment, s'il dit quelque chose de r\u00e9pr\u00e9hensible au niveau de la loi, ce sera r\u00e9prim\u00e9e par les juges, la difficult\u00e9 aujourd'hui, c'est qu'\u00c9ric Zemmour a gliss\u00e9, il continue d'avoir une posture d'\u00e9ditorialistes, y compris d'ailleurs, quand m\u00eame, rappelons-le, sur d'autres sujets que l'Islam, ce matin, il s'exprimait sur Mario Draghi et la Banque centrale europ\u00e9enne et ponctuellement quand \u00e7a l'arrange, il va dans des forums d'extr\u00eame droite pour d\u00e9livrer son message, l\u00e0 il faut clairement faire attention ce glissement est probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:46:56 > 0:47:03) [88%] : \r\nRichard vers les Pascal Vandenberghe Mathieu Omn\u00e8s vont rester avec nous, on va juste donner une information concernant le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:47:05 > 0:47:07) [98%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:07 > 0:47:16) [92%] : \r\nQuel que soit votre direction soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Vevey Berne car des pi\u00e9tons sont signal\u00e9s entre Bulle et Fribourg Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:47:18 > 0:47:57) [89%] : \r\nAlors moi, j'aimerais tout de suite messieurs qu'on parle d'un essai qui est paru il y a de \u00e7a quelques semaines, c'est un essai sign\u00e9 d'un historien plut\u00f4t connu un, il s'appelle G\u00e9rard Noiriel, il a \u00e9tudi\u00e9 justement la rh\u00e9torique les discours d'\u00c9ric Zemmour et il dit ceci : h\u00e9 bien, sa rh\u00e9torique se rapproche de celle des penseurs, des pamphl\u00e9taire antis\u00e9mite de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle vous Mathieu mais je vous vous l'avez lu on vous l'avez parcouru en tout cas ce livre, vous avez vu tout \u00e0 l'heure dans la caf\u00e9t\u00e9ria de la RTS, vous \u00e9tiez plong\u00e9 dans la lecture de l'ouvrage est ce que c'est vrai, est ce que Zemmour \u00e9crit et parle comme un de ces penseurs antis\u00e9mite du XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:57 > 0:48:34) [88%] : \r\nPour moi, j'ai lu parcours effectivement lu puis parcouru le Live de Noiriel qui aime partiellement convaincants, on va dire en tous cas, \u00e0 mes yeux, je trouve que parfois le rapprochement justifi\u00e9e ou en tout cas int\u00e9ressant par rapport \u00e0 une mani\u00e8re courrouc\u00e9e de personnalit\u00e9s pol\u00e9miste que Drummond Zemmour de se positionner vous de pousser positionner la France comme une victime de, de, de voir un un esp\u00e8ce d'ennemis \u00e0 la fois int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures qui sera l\u00e0 pour la d\u00e9truire, etc, donc je vois des points communs sur d'autres points, je trouve que c'est quand m\u00eame un rapprochement un petit peu abusif parce que bon, faut quand m\u00eame voir les propos de de Drummond, enfin je veux dire c'est quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:34 > 0:48:38) [82%] : \r\nEt d'Entremont, auteur d'un essai qui s'intitulait La France je vais 1880.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:48:38 > 0:48:43) [81%] : \r\nC'est un des inventeurs ont par inventeur propagateurs de l'antis\u00e9mitisme en France au XIXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:43 > 0:48:51) [88%] : \r\nQuand on dit r\u00e9guli\u00e8rement qu'il est l'un des inspirateurs de de l'achat oui c'est des accusations et en parall\u00e8le, qui est relativement gras Richard vers Lille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:48:51 > 0:49:57) [92%] : \r\nOui, c'est grave, alors moi j'ai lu ce livre et j'y ai consacr\u00e9 une chronique d'ailleurs dans le temps, le titre du livre c'est le venin dans la plume, alors moi, \u00e0 mon avis, G\u00e9rard doit Ga\u00ebl Noiriel, qui est un historien tr\u00e8s respectable, il, il conna\u00eet tr\u00e8s bien le sujet de Drummond, je pense par compte qu'il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge de l'analogie, c'est-\u00e0-dire qu'ils cherchent partout des \u00e9l\u00e9ments d'analogies, alors qu'\u00e0 mon sens il y a au moins 2 grandes diff\u00e9rences la 1\u00e8re diff\u00e9rence et elle est importante, c'est que Drummond au 19\u00e8me si\u00e8cle, il est \u00e0 Paris, il invente un complot juif que le commun des Fran\u00e7ais ne voit pas autour de lui, donc il raconte une histoire qui est pour la plupart des Fran\u00e7ais fictive reconnaissons quand m\u00eame que les choses que dit Zemmour correspondent \u00e0 un sentiment assez diffus dans une partie de la population fran\u00e7aise et qui correspond \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s que les gens vivent \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose 2\u00e8me chose, \u00c9ric Zemmour n'a pas, et \u00e7a je tiens \u00e0 le rappeler, il n'a pas que parler d'Islam, il n'est pas l'homme d'une obsession, il parle de beaucoup d'autres sujets, c'est ce que vous son cr\u00e9neau, c'est au fond la France d'antan, la France nostalgique, la France qui allait mieux avant, ne l'oublions quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:49:57 > 0:50:13) [92%] : \r\nAlors Pascal Vandenberg bah on en vient justement \u00e0 ce point qui est centrale, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, c'est la question de l'Islam dans le discours de d'\u00c9ric Zemmour, parfois il est, il est pr\u00e9sent\u00e9 comme un lanceur d'alerte, c'est comme \u00e7a qu'il \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment dans Le Figaro que qu'est-ce que vous en dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:13 > 0:51:15) [91%] : \r\nMoi, je voudrais revenir sur ce qui vient d'y \u00eatre dit sur cette comparaison entre Drummond et ais\u00e9ment, il y a quand m\u00eame des diff\u00e9rences historiques en 1806 Napol\u00e9on convoque le grand \u00e7a n'aidera qui n'existe plus depuis la disparition de de de l'Isra\u00ebl des origines 71 grand sage juif qui vont r\u00e9pondre \u00e0 12 questions qui sur leur pour qui leur sont pos\u00e9es du genre sur la polygamie sur le traitement des femmes sur le mariage entre religion et puis ce grand \u00e7a n'aidera va en 1807 faire une d\u00e9claration, consid\u00e9rant que les droits civils et politiques priment sur la religion et \u00e0 partir de l\u00e0 apr\u00e8s l'\u00e9mancipation 1791 on confirme bien que les juifs fran\u00e7ais sont fran\u00e7ais, et accessoirement juif en 1905 on a la la\u00efcit\u00e9 et depuis les ann\u00e9es 70 en France depuis 30 ans toujours l'Islam fran\u00e7ais a refus\u00e9 un pacte de ce type en disant : non, on l\u00e2che parce que l'\u00c9tat la France passe avant, aujourd'hui, on a dans des \u00e9coles en France des enfants qui disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:16 > 0:51:25) [93%] : \r\nJe suis pas fran\u00e7ais, je suis musulman, d'abord, d'accord, donc en gros, si je r\u00e9sume, que vous dites pas \u00e7a dans la m\u00eame situation n'est pas d'accord avec les formules employ\u00e9es, ce que je Maresic Zemmour mais le constat est juste, on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:25 > 0:51:50) [91%] : \r\nPeut d\u00e9j\u00e0 pas comparer parce que Drummond parle \u00e0 un moment o\u00f9 les juifs sont int\u00e9gr\u00e9s et ont mis la religion en arri\u00e8re, donc il y a pas de motif, aujourd'hui on n'est pas du tout dans la m\u00eame situation avec l'Islam fran\u00e7ais et c'est bien l\u00e0 dessus qu'appuie Zemmour, en r\u00e9alit\u00e9, c'est sur cette diff\u00e9rence l\u00e0 aussi, c'est-\u00e0-dire que c'est la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui s'adapte \u00e0 l'Islam, ce qu'on a jamais demand\u00e9 aux juifs, les juifs ont toujours accept\u00e9 de s'adapter eux \u00e0 l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:51:50 > 0:51:52) [90%] : \r\nAlors qu'est ce qu'il en dit l'historien des religions Mathieu mais je bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:51:52 > 0:52:12) [89%] : \r\nEn total d\u00e9saccord, \u00e9videmment, avec \u00e7a, mais c'est normal alors enfin d\u00e9j\u00e0 pour revenir sur ce sur Drummond, \u00e9videmment, quand on peut dire apr\u00e8s coup que les Juifs \u00e9taient parfaitement int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, donc c'\u00e9tait une non- question mais, manifestement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une question ce qu'a dit Drummond, il me semble qu'il y a eu un un un gros \u00e9cho dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:12 > 0:52:24) [93%] : \r\n\u00e7a ne se justifiait absolument pas, il y avait pas de situation et donc tu vois, \u00e7a commence \u00e0 ce que \u00e7a, je dis que la situation est la m\u00eame, je dis pas \u00e7a, je dis que la situation vis-\u00e0-vis de l'Islam aujourd'hui n'est pas celle des juifs \u00e0 l'\u00e9poque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:52:24 > 0:53:27) [88%] : \r\nNon, \u00e7a c'est un non mais bien s\u00fbr M\u00e9morial ne dit pas \u00e7a mais par compte je suis en total d\u00e9saccord avec le fait que l'Islam que la France ou que le l'\u00c9tat fran\u00e7ais tenterait de faux pas tr\u00e8s accepterait quelque chose de l'Islam d\u00e9j\u00e0 l'Islam faudra me dire ce que c'est, parce que s'il y avait une entit\u00e9 pour repr\u00e9senter le Juda\u00efsme, \u00e0 l'\u00e9poque, il y en a pas, il y en a jamais eu pour repr\u00e9senter l'Islam qui est extr\u00eamement vari\u00e9, extr\u00eamement divers et donc essentialis\u00e9 comme \u00e7a en disant l'Islam s'impose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, je suis en total d\u00e9saccord avec \u00e7a, tout comme les tests de Zemmour qui sont gravissimes, par exemple, le grand emplacement qui est un mythe, un n'importe qui n'importe quel g\u00e9ographes, d\u00e9mographes s\u00e9rieux vous le dira, et donc sur cette id\u00e9e de l'Islam comme Zemmour mettrait en avant comme un lanceur d'alerte, je veux dire c'est un fantasme, et c'est en \u00e7a que Noiriel dit qu'il est proche de Drummond les situations historiques sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes les, les cons\u00e9quences sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, \u00e9videmment, mais ce qu'il a de commun, c'est qu'il y a un Juda\u00efsme fantasm\u00e9 chez Drummond, il y a un Islam fantasm\u00e9 chez Zemmour mais ce qui ne veut pas dire par contre pourcent je pas peut tout \u00e0 fait se rejoignent sur le fait qu'il y a des probl\u00e9matiques dans certains quartiers, dans certaines situations en France qui sont gravissimes li\u00e9es au communautarisme etc et qu'il ne faut pas nier mais il y a une nation, c'est \u00e0 Lisa Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:27 > 0:53:31) [90%] : \r\nMais le sujet cela voil\u00e0 c'est sur ce d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui qui date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:53:31 > 0:54:03) [88%] : \r\nMais c'est pas du tout un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 parce que bien s\u00fbr, je dirais le nombre, enfin je veux dire, vous ne vous allumez n'importe quelle cha\u00eene d'info en continu fran\u00e7aise et vous aurez quantit\u00e9 d'\u00e9ditorialiste qui ne font que rappeler \u00e7a, il y a eu cette pol\u00e9mique sur le voile o\u00f9 il y a, il y a eu un titre de Lib\u00e9ration o\u00f9 il y a 85 d\u00e9bat 250 invit\u00e9s 0 femmes voil\u00e9es invit\u00e9s mais on ne parle que de \u00e7a, donc je crois pas qu'il y a un d\u00e9ni de Rallye \u00e9dit\u00e9 au contraire, je pense qu'il y ait une amplification de probl\u00e9matiques qui existe, qu'il ne faut pas nier, mais qui sont amplifi\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9 sur investi et qui disent, \u00e0 mon avis quelque chose d'assez gravissime sur le l'\u00e9tat intellectuel de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:03 > 0:54:20) [89%] : \r\nMathieu maison Pascal Vandenberghe, Richard Berry, il nous reste encore oui 2 minutes 2 minutes 30 \u00e0 passer ensemble, j'aimerais bien juste qu'on revienne sur les appels au au boycott qui retentissent ces temps- ci, Richard vers vous, vous l'avez interview\u00e9 \u00e0 \u00c9ric Zemmour, il y a, il y a de cela quelques semaines cet \u00e9t\u00e9, est ce que vous avez h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le faire, est ce que vous le referais maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:21 > 0:54:57) [94%] : \r\nNon, je ne le referais pas \u00e0 l'\u00e9poque nous avions choisi autant de lui donner la parole parce qu'il venait faire une conf\u00e9rence \u00e0 Gen\u00e8ve et d'ailleurs, l'entretien a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le jour de cette conf\u00e9rence, et l'id\u00e9e \u00e9tait effectivement de savoir au fond qui \u00c9ric Zemmour et de le pr\u00e9senter aussi \u00e0 notre audience et \u00e0 notre public, d'ailleurs, nous n'avions pas parler que de l'Islam dans ce dans cet entretien, il avait aussi parl\u00e9 d'autres sujets, les sujets \u00e9conomiques l'histoire l\u00e0 le fait qu'il est angoiss\u00e9, il ne cesse de le r\u00e9p\u00e9ter, de la disparition de la France, mais s'il est \u00e9vident qu'apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la convention de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen dont vous parliez au d\u00e9but si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, je ne lui tendre et pas le micro pour le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:54:57 > 0:55:01) [86%] : \r\nPascal Vandenberghe, vous, vous l'aviez invit\u00e9 pour des s\u00e9ances de d\u00e9dicaces non auront la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:01 > 0:55:37) [90%] : \r\nPas invit\u00e9, il \u00e9tait invit\u00e9 par une jeune association genevoise qui s'appelle convergence et l'\u00e9diteur nous a dit, sera l\u00e0 pour cette conf\u00e9rence est ce que vous voulez, axe de ce que vous acceptez de le prendre en d\u00e9dicace, j'ai r\u00e9pondu oui, j'ai r\u00e9pondu oui, parce que je suis pour le d\u00e9bat d'id\u00e9es, j'ai re\u00e7u aussi, j'ai jamais eu de r\u00e9clamations, quand je re\u00e7ois Jean Ziegler ou Jos\u00e9 Bov\u00e9, en revanche, quand je re\u00e7ois Zemmour je ne me fais m\u00eame je me fait alpaguer il y a un traitement qui est diff\u00e9rent, parce qu'il y a une mainmise aussi aujourd'hui dans le d\u00e9bat public d'une partie de la gauche, alors que la droite ne dit rien quand je re\u00e7ois l'extr\u00eame gauche, donc c'est juste un traitement qui dont il faut bien prendre connaissance diff\u00e9renci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:55:37 > 0:55:39) [96%] : \r\nEn quelques secondes Mathieu mais je vends 2 poids 2 mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:55:39 > 0:56:19) [92%] : \r\nNon, moi je pense pas du tout qu'il y a 2 poids, 2 mesures, hante les intellectuels de gauche et de droite puisque, en tout cas sur 100, surtout en France, les intellectuels, si on peut les appeler comme \u00e7a, de droite, voire d'extr\u00eame droite ont pignon sur rue, on les voit partout, il y a peut-\u00eatre une diff\u00e9rence entre Jean Sigler \u00c9ric Zemmour c'est que, encore une fois \u00c9ric Zemmour, d\u00e9sormais c'est un d\u00e9linquant du point de vue de la justice et Jean Ziegler ne l'est pas et c'est peu, on pourrait en tout cas, imaginez le fait, moi je trouve tr\u00e8s bien que vous qui qui soit que vous vendiez les livres etc, il y a aucune raison le je pense que le boycott n'a aucun sens aucun int\u00e9r\u00eat donc je je ne pr\u00e9conise pas \u00e7a du tout, simplement je pense qu'il faut faire attention quand quelqu'un a d\u00e9pass\u00e9 le cadre de la loi de ne peut-\u00eatre pas diffuser son discours absolument partout, comme si c'\u00e9tait un discours qui \u00e9tait normal et qui du coup de se normalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:19 > 0:56:35) [88%] : \r\nVoil\u00e0 le cas Zemmour et les questions qu'il soul\u00e8ve, notamment quant aux limites de la libert\u00e9 d'expression, merci d'\u00eatre venu en d\u00e9battre avec nous, Mathieu mais je vends, historien des religions parce qu'avant, Berg, pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de librairies Payot Richard Verly correspondant \u00e0 Paris du journal Le Temps, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:56:37 > 0:56:40) [80%] : \r\nForum Pietro Bugnon Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:56:42 > 0:57:06) [94%] : \r\nSon unit\u00e9, son id\u00e9e peut surprendre, il veut reverdir le d\u00e9sert du Sahara dans notre forum des id\u00e9es, je re\u00e7ois ce soir Jean-Edouard Buster bonsoir messieurs, bonsoir, vous \u00eates ing\u00e9nieur vous avez oeuvr\u00e9 dans l'agro- \u00e9cologie, sauf erreur, la lutte contre la dite d\u00e9sertification peut dire, c'est votre dada, vous publiez un livre reverdir le Sahara aux \u00e9ditions Favre alors Jean-Edouard Buster expliquez-nous reverdir le Sahara pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:07 > 0:57:54) [92%] : \r\nAlors, c'est en fait une immense planche de salut qu'on n'a pas bien vu qu'on a m\u00eame pratiquement pas vu qui pourraient \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, 1000 fois plus fort, je donne un chiffre comme \u00e7a assez fort n'est-ce pas pourquoi parce que il y a beaucoup de raisons \u00e0 cela : d'abord, c'est pas \u00e7a n'est pas du tout impossible il y a des quantit\u00e9s d'ONG de de chantiers qui seront men\u00e9es, souvent par des Africains qui sont efficaces, mais qui pourrait donner un grand espoir ouvert \u00e0 la vague verte \u00e0 tout le monde si on voyait qu'il y a vraiment quelque chose d'immens\u00e9ment possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:57:54 > 0:57:56) [76%] : \r\nC'est \u00e7a fait, c'est une cause oubli\u00e9 dans le d\u00e9bat, climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:57:56 > 0:58:08) [94%] : \r\nAbsolument, c'est c'est mon grand \u00e9tonnement que alors il y a eu des personnages qui ont pens\u00e9 mais qui ont eu des solutions compl\u00e8tement je dirais techno- scientiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:08 > 0:58:18) [92%] : \r\nIl faut nous expliquer pourquoi est-ce que reverdir un d\u00e9sert introduire la v\u00e9g\u00e9tation pourquoi est-ce que \u00e7a induit un changement du climat pourquoi est-ce que \u00e7a aurait des effets chez nous en Europe, par exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:58:18 > 0:59:08) [92%] : \r\nVoil\u00e0 alors la r\u00e9sorption du carbone, du gaz carbonique se fait beaucoup par la v\u00e9g\u00e9tation, donc le la v\u00e9g\u00e9tation, l'atmosph\u00e8re et les terrestre et \u00e0 tout le monde n'est-ce pas d'autre part, il y a aussi le probl\u00e8me de tous ces r\u00e9fugi\u00e9s qui ne savent plus o\u00f9 aller, c'est c'est populations qui ont une terre qui se r\u00e9tr\u00e9cit et que faire l\u00e0- contre, on est, on est responsable et ne le sont pas souvent tr\u00e8s peu, alors il y a vraiment une dette qu'on a un peu cette dette dont parlait Thomas Sankara n'est-ce pas qui, qui fait qu'il faut faire quelque chose et que, et que leur Afrique doit agir, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une question avant tout des Africains, mais aussi des Europ\u00e9ens qui, qui ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans cette histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:08 > 0:59:15) [92%] : \r\nEt vous le rappelez tr\u00e8s bien dans le livre, il faut faut le rappeler, hein, il y a plusieurs mill\u00e9naires, le Sahara n'\u00e9tait pas \u00e0 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:15 > 0:59:59) [91%] : \r\nAbsolument, il y a 5000 ans seulement donc c'est pas si vieux que \u00e7a, et le le basculement parce que basculement s'est pass\u00e9 quoi, enfin, il s'est pass\u00e9, le fait que, il y a eu une Les il y a eu un changement d'orbite terrestre, \u00e7a, ce qui a fait une l\u00e9g\u00e8re un l\u00e9ger refroidissement d'atmosph\u00e8re et \u00e7a induit un arr\u00eat de la mousson africaine, c'est-\u00e0-dire ces vents qui traverse les monde Guin\u00e9e venant du Golfe de Guin\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9, voil\u00e0 qui Elsa et en plus il y a probablement eu une certaine action, une action que certains savants estime importante de l'humain, c'est pour la premi\u00e8re fois l'humain a agi sur son climat de fa\u00e7on n\u00e9gative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:59:59 > 1:00:12) [90%] : \r\nEt contribue \u00e0 la diversit\u00e9 de d\u00e9sertification pour qu'il y ait de la v\u00e9g\u00e9tation ma vous l'\u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure avec la mousson, il faut de l'eau, alors aujourd'hui on la trouve o\u00f9 cette eau pour reverdir le Sahara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:00:12 > 1:01:08) [86%] : \r\nAlors il y en a sous le Jara, mais elle est surexploit\u00e9e, il y a des nappes fossiles qui des 7 lots qui est arriv\u00e9 l\u00e0, il y a des mis en ann\u00e9e elle est s\u00fbre Pampers et il faut arr\u00eater de la pompe et d'augmenter, en tout cas, la pente est, en revanche, il y a des pluies qui existent encore, et \u00e7a c'est de l'eau, tout \u00e0 fait gratuite et qui arrivent de fa\u00e7on naturelle et ces pluies doivent pas ravin\u00e9 le terrain doivent pas s'en aller, d\u00e9c\u00e8s et se dess\u00e9cher et dans le d\u00e9sert, elles doivent \u00eatre prises dans des cuvettes dans des tranch\u00e9es qu'il faut faire cette m\u00e9thode-l\u00e0 s'appelle le Za\u00efre, elle est, elle est connue depuis longtemps, notamment au Burkina Faso par les, les, les habitants du Burkina Faso qui maintenant la remettent en action et \u00e7a peut \u00eatre fait m\u00e9caniquement par des engins \u00e0 une vitesse extraordinaire avec un avec une efficacit\u00e9 impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:08 > 1:01:14) [86%] : \r\nEn m\u00eame temps il m'excuserez peut-\u00eatre la question un peu na\u00efve, mais on voit mal des, des, des salades pouss\u00e9 en plein Sahara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:16 > 1:01:22) [92%] : \r\nPas des salades, mais si, alors je vais vous expliquer ce qui se fait beaucoup ce qui se fait maintenant d'une fa\u00e7on tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:22 > 1:01:24) [62%] : \r\nOui c'est, on \u00e9tait des qui techniques qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:01:24 > 1:02:34) [85%] : \r\nFaire des trous et maintenant on peut le faire avec des tracteurs qui font des cuvettes des des des Charrues qui font des sauts dauphin, m\u00e9thode qui a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par un Italien Val Venancio Van Errani est reprise par un Tessinois qui est Lino grandit auquel r\u00e9pond un Burkinab\u00e9 qui s'appelle Bourret ira et parce qu'il faut d\u00e8s Burkinab\u00e9 sur place, \u00e7a se passe au Burkina cette histoire l\u00e0 mais \u00e7a peut se, s'\u00e9tendre \u00e0 toute seule et c'est cette m\u00e9thode consiste \u00e0 faire des des cuvettes, par une charrue \u00e0 une vitesse extraordinaire et une seule fois, ensuite les indig\u00e8nes vont prendre des crottes de chien et Hussein des crottes de chefs qui contiennent les semences d'arbres que l'\u00e9chelle les ch\u00e8vres ont dans l'\u00e9chelle les ch\u00e8vres en manger les feuilles, le Lharmattan Harmattan am\u00e8ne l'herbe la semence d'herbe et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, \u00e7a verdit, donc c'est \u00e7a, \u00e7a a une efficacit\u00e9 extraordinaire et au bout de quelques ann\u00e9es on a D et on a des arbres, on a de l'agroforesterie, c'est-\u00e0-dire on a une for\u00eat et des cultures, et on peut envoyer le b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:34 > 1:02:36) [92%] : \r\nMais \u00e7a pr\u00e9suppose un travail avec les communaut\u00e9s locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:02:36 > 1:03:02) [84%] : \r\nAbsolument, \u00e7a c'est tr\u00e8s important voil\u00e0 c'est c'est ce fameux Burkinab\u00e9 conna\u00eet Les tribus conna\u00eet les toutes les ethnies, parce que d'un village \u00e0 l'autre, les ethnies change, c'est un pays extraordinaire et parlementent avec eux, et eux observent une vont pas tout de suite faire la chose, j'observe et quand ils voient et \u00e7a marche, il ici s'y mettent et tout marche, donc il a plus besoin, il y a plus besoin de faire quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:03:02 > 1:03:14) [92%] : \r\nReverdir le Sahara, c'est votre credo, un livre que vous publiez aussi Jean-Edouard Buster aux \u00e9ditions Favre reverdir le Sahara merci beaucoup monsieur merci bonne soir\u00e9e, merci 18 heures 58 la m\u00e9t\u00e9o Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:16 > 1:03:37) [95%] : \r\nDemain vendredi, quelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e plus nombreux le long des Pr\u00e9alpes et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, passage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9 dans la plupart des r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e minimum 10 degr\u00e9s maximum 17 sur le plateau 19 en Valais central samedi et dimanche, des conditions automnales, avec des bancs de grisaille sur le plateau en dessous de 700 m\u00e8tres maximum 17 \u00e0 20 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:37 > 1:03:43) [85%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Ordinn elle les poutres pure de la culture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re suisse pur \u00e9peautre Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:03:46 > 1:03:54) [78%] : \r\nInfo trafic RTS avec Ali but classique votre prophylaxie hivernal disponible en pharmacies et drogueries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (1:03:54 > 1:03:58) [87%] : \r\nSur l'axe peuvent Fribourg il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9sent entre Bulle et recense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:00 > 1:04:14) [85%] : \r\nOn arrive au terme de ce forum \u00e0 la technique ce soir Mathieu Balmer David Chapuis Yannis Bordas c'est Julien Carr\u00e8re \u00e0 Arnaud de maison \u00e0 l'enrichissement image merci \u00e9galement \u00e0 notre attach\u00e9 de production David Sire Julie qui meurent pour les r\u00e9seaux sociaux pass\u00e9s une excellente soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:04:16 > 1:04:23) [89%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-10-24T17:33:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1910031387", "summary": "Itw S\u00e9bastien Farr\u00e9, historien sp\u00e9cialiste de l'Espagne de Franco.", "id": "2031775", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031388", "summary": "Itw Michael Dupertuis, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Verts'Lib\u00e9raux vaudois.", "id": "2031776", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031389", "summary": "Duplex Sion : itw Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.", "id": "2031777", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031390", "summary": "Itw Christine Sattiva Spring, avocate sp\u00e9cialiste du droit du travail.", "id": "2031778", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031391", "summary": "Lausanne et duplex Paris : grand d\u00e9bat entre Pascal Vandenberghe, directeur des librairies Payot, Matthieu M\u00e9gevand, historien des religions, et Richard Werly, correspondant \u00e0 Paris du journal \"Le Temps\".", "id": "2031779", "visualGeographicals": ["PARIS", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["WERLY, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1910031397", "summary": "Itw Jean-\u00c9douard Buchter, ing\u00e9nieur, auteur du livre \"Reverdir le Sahara\".", "id": "2031785", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REY, Guillaume", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KRAUSE, Adrien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex Erbil", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1802996", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT053684", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CC7F5496-FB94-4055-80C7-058CFF31B628", "internalArchiveId": "CC7F5496-FB94-4055-80C7-058CFF31B628", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois, qui s'exprime sur son \u00e9ventuel int\u00e9r\u00eat pour une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour Les Verts  ", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Antonio Hodgers ne dit pas \"je suis candidat\" Il dit aussi ses r\u00e9serves. Mais tr\u00e8s clairement il envisage une candidature ou en tout cas \"se pose la question\" pour reprendre ses termes.\r\nC'est vrai, en politique suisse, ce n'est pas rien. Et dans l'absolu, ce serait une candidature s\u00e9rieuse. Antonio Hodgers le disait: il a l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif. Il a si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne. Mais lui-m\u00eame le dit aussi: c'est encore abstrait. Parce qu'il faut d'abord d\u00e9finir la strat\u00e9gie: est-ce que les Verts se lancent maintenant pour tenter de se faire une place au gouvernement? Et si oui, avec quel profil?\r\n*", "durationSec": 225, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789700", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Les Verts", "Hodgers, Antonio"], "alternativeTitle": ["Un repr\u00e9sentant des Verts au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Antonio Hodgers sort du bois / FOR_2019-10-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.10.2019"], "variantIds": ["ece-10789700"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:55:26Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChez les Verts, la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et donc officiellement lanc\u00e9 avec un premier \u00e9lu qui sort du bois ce soir il est Genevois, conseiller d'\u00c9tat, j'ai nomm\u00e9 Antonio Hodgers on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:10) [82%] :\r\nComme j'ai si\u00e9g\u00e9 sinon Berne mais aujourd'hui aussi, je sais, j'entendais des Tutti solide moins question que se sont pos\u00e9s en tout cas pour moi le et se pose, elle se pose \u00e9videmment dans un contexte qui est celui des des discussions \u00e0 Berne, notamment les discussions avec la direction des Verts suisses ou sont encore extr\u00eamement abstrait, mais voil\u00e0, la question se pose, et c'est normal, sur la peau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [96%] :\r\nDonc int\u00e9r\u00eat, il pourrait y avoir apr\u00e8s avoir, dans quelles conditions et \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [88%] :\r\nEffectivement j'tout d'abord, \u00e7a d\u00e9pend des conditions politiques \u00e0 Berne ce que Parking des Verts suisses de sites d'une strat\u00e9gie, ce que nous dit d'un si\u00e8ge al\u00e9manique on cherche romance en 1er point ensuite il peut y avoir la question si la repr\u00e9sentation des femmes dans cette \u00e9lection, c'est une victoire des \u00e9cologistes, c'est une victoire des jeunes mais c'est aussi une victoire des femmes ce dimanche presque normal aussi et naturel que les Verts privil\u00e9gient une candidature f\u00e9minine, et puis apr\u00e8s il y a des consid\u00e9rations personnelles, familiales, tout d'abord pour moi et aussi politique au niveau local, qui a encore quand m\u00eame beaucoup de choses qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour les propos d'Antonio Hodgers bonsoir Alexandra Richard bonsoir, c'est vous qui avez joint le conseiller d'\u00c9tat Genevois cet apr\u00e8s- midi, alors qu'il \u00e9tait en d\u00e9placement \u00e0 l'\u00e9tranger, alors on va \u00eatre tr\u00e8s clair ce soir Antonio Hodgers ne dit pas : je suis candidat, il dit aussi ses r\u00e9serves, on l'a entendu, mais tr\u00e8s clairement, il envisage une candidature, en tout cas, il se pose la question, pour reprendre ses termes, Alexandra, il faut le dire \u00e7a, c'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [92%] :\r\nNon, c'est vrai qu'en politique suisse, c'est pas rien dans l'absolu, en plus, ce serait une candidature s\u00e9rieuse Antonio Hodgers le disait, il a l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif, il a si\u00e9g\u00e9 \u00e0 Berne, mais lui- m\u00eame le dit aussi, hein, c'est encore abstrait parce qu'il faut d'abord d\u00e9finir la strat\u00e9gie, est-ce que les Verts se lancent maintenant pour tenter de se faire une place au gouvernement et si oui avec quel profil oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [86%] :\r\nSelon le profil Alexandra est -ce qu'il y en a d\u00e9j\u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [90%] :\r\nAlors, l\u00e0 encore, un des des questions ouvertes, est-ce que les Verts visent un si\u00e8ge roman latin al\u00e9manique et puis on a vu ce dimanche, c'\u00e9tait un vote Vert mais aussi f\u00e9minin et Antonio Hodgers le disait lui- m\u00eame, on entendait tout \u00e0 l'heure, hein, peut-\u00eatre que que le temps est plut\u00f4t \u00e0 la candidature d'une femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [92%] :\r\nAlors, Alexandra \u00e0 part Antonio Hodgers est ce qu'il y a d'autres noms qui circulent aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [93%] :\r\nJustement, un des femmes aussi, \u00e0 commencer par la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz la conseill\u00e8re nationale Maya Graf, qui si\u00e8ge \u00e0 Berne depuis 18 ans, elle est b\u00e2loise, une r\u00e9gion qui n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis longtemps au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle aussi de l'ex- ministre bernois Bernard pull Vert un rassembleur mais qui a choisi de se retirer au calme ou encore Alec von Graffenried un autre Bernois canton qui a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t sur- repr\u00e9sent\u00e9s, la Vaudoise, Ad\u00e8le Thorens encore qui a fait un tr\u00e8s beau score dimanche pour le Conseil des \u00c9tats ah il faut d\u00e9j\u00e0 que je sois \u00e9lue au pour le second tour, hein, dit -elle, et puis, comme plusieurs de ses coll\u00e8gues, elle se demande si le moment est strat\u00e9giquement id\u00e9al aujourd'hui pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [92%] :\r\nOui parce qu'Alexandra avant de penser aux noms, il faut d\u00e9j\u00e0 que les Verts disent clairement s'ils veulent se lancer en d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0 c'est c'est vraiment toute la question du timing. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [91%] :\r\nHein, voil\u00e0, oui, parce que s'ils trouve bien s\u00fbr l\u00e9gitime de revendiquer un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils ont pratiquement le le m\u00eame poids aujourd'hui que le PLR au Conseil national, ils ont devanc\u00e9 le PDC : les Verts doivent encore choisir le moment opportun, la direction du parti en discutera prochainement se lancer en d\u00e9cembre implique d'attaquer un si\u00e8ge qui est d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9, c'est d\u00e9licat se pr\u00e9senter lorsqu'un si\u00e8ge se lib\u00e8re serait plus simple en tout cas pour l'instant la la direction des Verts se r\u00e9jouit d\u00e9j\u00e0 de toutes les candidatures s\u00e9rieuses, \u00e7a montre qu'il y a des personnes comp\u00e9tentes dans le parti, quant \u00e0 savoir s'ils ont \u00e9t\u00e9 pris par surprise avec cette premi\u00e8re d\u00e9claration d'Antonio Hodgers, elles r\u00e9pondent simplement que, qui sont en contact r\u00e9gulier avec leurs \u00e9lus \u00e0 la t\u00eate des camps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [87%] :\r\nFormule habituelle Alexandra Richard \u00e0 Berne merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T16:12:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "conseiller d'Etat genevois Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9A654DE-4CF8-4D58-B79B-45E2BB121B6B", "internalArchiveId": "A9A654DE-4CF8-4D58-B79B-45E2BB121B6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La th\u00e9matique du climat convoque chaque jour la science. Que ce soit dans les m\u00e9dias, en politique ou dans la rue lors de mobilisations. La science oui mais qu'en est-il des chercheurs? Peut-on ou doit-on \u00eatre scientifique et engag\u00e9 politiquement ?", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "La science est convoqu\u00e9e tous les jours autour de la probl\u00e9matique du r\u00e9chauffement climatique. Greta Thunberg appelle \u00e0 \u00e9couter davantage les scientifiques. On a vu le prix Nobel de Physique Jacques Dubochet s'exprimer lors des marches pour le climat. Cette semaine une Tribune soutenant l'action d'Extinction Rebellion recevait la signature des pr\u00e8s d'une centaine de scientifiques romands. Tout cela pose la question de la place des scientifiques dans la politique. Doivent-ils s'engager pour des causes ou rester \u00e0 distance?", "durationSec": 914, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789712", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["climat", "climatologie", "protection de l'environnement"], "alternativeTitle": ["Le Grand D\u00e9bat - Scientifiques, quelle place en politique ? / FOR_2019-10-23T18:02:00_debat", "Forum du 23.10.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Martine Rebetez, climatologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, Alain Kaufmann, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et directeur du ColLaboratoire (Unit\u00e9 de recherche-action collaborative et participative) et Valentine Python, climatologue et membre des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10789712"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:55:00Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nScientifiques quelle place en politique, c'est notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tania Sp\u00e9nard, Pietro en la science est convoqu\u00e9e tous les jours autour de la probl\u00e9matique du du r\u00e9chauffement climatique, Greta Thunberg appelle \u00e0 \u00e9couter davantage les scientifiques, on a vu le prix Nobel de Physique Jacques Dubochet s'exprimer de de chimie Jacques Dubochet s'exprimer lors des marches pour le climat cette semaine une Tribune soutenant l'action d'Extinction r\u00e9bellion recevait la signature de pr\u00e8s d'une centaine de scientifiques romands tout cela pose la question de la place des scientifiques dans la politique, doivent -ils s'engager pour des causes ou rester \u00e0 distance, on nous novelas discussion ce soir avec nos 3 invit\u00e9s Martine Rebetez, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates climatologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Alain Kaufmann, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, directeur du ColLaboratoire, qui est une unit\u00e9 de de recherche-action collaborative et participative bonsoir \u00e0 vous et Valentine Python bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement climatologue, membre des Verts Vaudois et peut-\u00eatre future conseill\u00e8re nationale ainsi Ad\u00e8le Torrance acc\u00e8s au Conseil des \u00c9tats au son tour dans le canton, nouveau alors Martine Rebetez, alors vous vous \u00eates climatologue beaucoup de vos coll\u00e8gues ont sign\u00e9 lundi cette tribune, hein, qui soutient l'action d'Extinction r\u00e9bellion, donc il y a un mouvement non- violent de de d\u00e9sob\u00e9issance civile en faveur du climat, vous, vous avez pas sign\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nPour des raisons bien pr\u00e9cises, qui tiennent pas pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'action de d'Extinction r\u00e9bellion, c'est le texte que qui m'a pas convenu que je pouvais pas sign\u00e9 parce que je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s embrouill\u00e9 par rapport aux Extinction de masse qui sont dus \u00e0 d'autres causes que le changement climatique, le texte laisse monte Mouffe faisait croire que les temp\u00e9ratures de l'\u00e9t\u00e9 dernier de 2 juillet dernier \u00e9tait la cause des feux, y compris dans dans la zone tropicale, ce qui n'est pas le cas, donc c'est un texte que j'aurais voulu modifier pour pour pouvoir le sign\u00e9 par ailleurs donc voil\u00e0 et puis j'aime il y a eu quand m\u00eame une ligne qui indique que les signataires soutiennent les futures actions du mouvement Extinction r\u00e9bellion certes non violente mais je sais pas, quelles sont ses actions, donc cette j'ai j'ai sign\u00e9 beaucoup d'autres soutiens scientifique, je fais partie de nombreuses commissions scientifiques qui sont aussi actives dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais l\u00e0, c'est quelque chose qui est l'alli\u00e9 Mallet pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [94%] :\r\nD'accord Alain Kaufmann vous vous l'avez sign\u00e9e, vous \u00eates m\u00eame ann\u00e9e principaux signataires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [92%] :\r\nPourquoi je l'ai sign\u00e9 parce que je consid\u00e8re que globalement la cause qui est qui est d\u00e9fendue par Extinction r\u00e9bellion est une bonne cause et comme d'autres mouvements, bien s\u00fbr, on peut toujours lui reprocher un certain nombre d'impr\u00e9cisions scientifiques ou de travers, mais comme d'autres mouvements globalement il argumente sur la base des faits scientifiques qui ont \u00e9t\u00e9 produits depuis une trentaine d'ann\u00e9es, donc voil\u00e0, c'est pour, c'est pour donner un signal en fait de soutien \u00e0 un changement social. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [90%] :\r\nValentine Python oui alors moi je l'ai \u00e9galement soutenu, je l'ai sign\u00e9, m\u00eame si je je partage en fait sonner la d\u00e9sob\u00e9issance civile, alors ce que je soutiens, c'est pas directement la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est plut\u00f4t la n\u00e9cessit\u00e9 que dans l'ann\u00e9e, dans la situation, laquelle on est, il est vraiment une pression tant de l'ext\u00e9rieur que de l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me donc moi, effectivement j'ai fait ce choix et il se trouve que j'aurai la chance de on va y voir au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances pour voir et essayer de modifier ce syst\u00e8me de l'int\u00e9rieur, mais je pense que la pression de l'ext\u00e9rieur, elle, elle doit se maintenir et si elle se maintient, selon effectivement le le mouvement Extinction r\u00e9bellion je, je, je les avais suivi quand ils avaient occup\u00e9 le pont Bessi\u00e8res, j'\u00e9tais impressionn\u00e9 par leur leur self- control, ils sont tr\u00e8s disciplin\u00e9s et effectivement, je rejoins monsieur Kaufmann il, il met en avant, tout comme la le fait greta et tous ces jeunes la\u00efcs rapport scientifiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:49) [86%] :\r\nM\u00eame si Guy \u00e9tait l\u00e0 il y a quelques mois, effectivement, la pr\u00e9cision, donc l\u00e0 on parle de de militants \u00e7a pose la question aussi de l'engagement bah des des scientifiques en politique, vous par exemple Martine Rebetez, vous saurez senti \u00e0 l'aise le soutenir un parti ou une initiative de soutenir quelque chose de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nAlors un parti non parce que j'ai comme climatologue, je suis tr\u00e8s actif dans l'information dans la formation, donc je tiens \u00e0 garder une situation qui me permettent d'\u00eatre une interlocutrice pour tous les partis, je suis convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre actif, plus que jamais sur la question du changement climatique mais en Suisse, plus qu'ailleurs encore, nous avons besoin de toutes les forces de de tous les partis et dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, j'ai donn\u00e9 effectivement des des conf\u00e9rences, des pr\u00e9sentations des explications \u00e0 tous les partis de de de ce pays, j'ai de tous les bords. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [90%] :\r\nAlain Kaufmann, vous vous \u00eates pas contraint l'engagement des scientifiques ont, en politique, comme le dit Martine Rebetez \u00e7a permet pas de ne pas s'engager en politique, \u00e7a permet de rester un an, un expert, avoir un statut d'expert qui peut, qui peut parler \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [92%] :\r\nAlors j'ai un expert par rapport \u00e0 qui ont fait une diffusion rigoureuse par rapport \u00e0 un chercheur c'est quelqu'un qui fournit des informations scientifiques ou techniques pour prendre des d\u00e9cisions, donc moi j'estime aujourd'hui qu'effectivement dans un, dans un contexte o\u00f9 on constate une crise \u00e9cologique grave notamment, ne serait -ce qu'au niveau de la biodiversit\u00e9, l'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, on ne peut pas se contenter, en tant que biologiste de fournir des indicateurs d'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9, par exemple, mais on doit fournir un message sur les moyens de combattre cette \u00e9rosion parce qu'on a aussi un biologiste, m\u00eame si le produit d'faits scientifiques, il a aussi lui- m\u00eame rapport affectif \u00e0 son objet, il ne faut pas oublier que les scientifiques ont beaucoup fonctionn\u00e9 dans l'histoire des sciences comme principaux lanceurs d'alerte, que ce soit sur le plomb, l'amiante, la toxicit\u00e9 du tabac, les pesticides, donc c'est toujours les scientifiques qui fonctionne tr\u00e8s souvent comme le centre d'alerte sur le nucl\u00e9aire \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [85%] :\r\nOn entend Valentine Python s'engager ou les limites, vous, vous avez fait un choix, vous \u00e9tiez chercheuse, vous \u00e9tiez dans l'acad\u00e9mique Alain et, finalement, maintenant, vous \u00eates sur la liste des Verts pour le Conseil national oui mais il y a eu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [89%] :\r\nTransition d'une dizaine d'ann\u00e9es, hein, entre ces 2 statuts effectivement je j'\u00e9tais dans la recherche d'ailleurs, j'\u00e9tais d'un doctorat de Martine Rebetez donc on peut -on scientifique et petits sur le qu'engager aussi pour que, pour que les femmes fassent des carri\u00e8res scientifiques et je je suis ravi d'avoir d\u00e9couvert la la recherche, j'ai une formation interdisciplinaire, donc \u00e7a c'est aussi int\u00e9ressant, j'ai fait d'abord un master en sciences sociales et humaines, histoire- g\u00e9ographie et ensuite j'ai fait mon doctorat en climatologie en sciences naturelles et c'est ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 me sp\u00e9cialiser ensuite plut\u00f4t justement en tant qu'expert me positionner d'et beaucoup engag\u00e9 dans l'\u00e9ducation, d\u00e9veloppement durable d'enseignement dans la formation continue, justement parce que pour moi la la la science doit avoir finalement cette utilit\u00e9 sociale h\u00e9las la science pour elle- m\u00eame pas, mais de la transmettre, en fait, on suit une aide au moment o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:54) [91%] :\r\nPlus dans le milieu universitaire est -ce que c'est compatible d'\u00eatre dans le milieu universitaire et engag\u00e9 politiquement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [87%] :\r\nAlors je je c'p\u00e8re que \u00e7a peut l'\u00eatre, mais peut-\u00eatre que c'est plus compliqu\u00e9, si j'\u00e9tais moi- m\u00eame avons impose de de professeurs, de chercheurs pour une institution quelle quelle soit \u00e0 Oberhof six pour un institut priv\u00e9 je ce cas question se pose m\u00eame pas, mais m\u00eame pour un institut public il y a quand m\u00eame cette question de pouvoir effectivement affirm\u00e9 l'objectivit\u00e9 de la science qui est important, donc peut-\u00eatre que si j'\u00e9tais moi- m\u00eame en en poste, j'aurais pas pu en m\u00eame temps me pr\u00e9senter comme candidate aux nationaux Rebetez, vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [86%] :\r\nOn qu'Valentine Python, elle est, elle est cr\u00e9dible aujourd'hui que son \u00e9tiquette verte, hein, elle, elle est, elle est totalement cr\u00e9e donc c'est possible trajectoire engag\u00e9 avec ticket partisane et veulent Valentine et a des comp\u00e9tences qu'elle va pouvoir utiliser sur le sur le plan scientifique, elle n'est pas professeur d'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [89%] :\r\nJustement, Alain Kaufmann sur cette question d'une on repr\u00e9sente une universit\u00e9, une autre \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [91%] :\r\nCe que je voulais dire c'est que que les, les, les chercheurs ont plusieurs r\u00f4les sociaux comme tous les individus, donc ils ont un r\u00f4le social de chercheurs, d'enseignants et puis ont aussi un r\u00f4le social de citoyens, voire de militant dans un parti politique et c'est pas parce que je, je travaille sur les questions par exemple de biodiversit\u00e9, au climat que je vais modifier mais ou falsifi\u00e9s, mes r\u00e9sultats pour renforcer mon argument politique, donc c'est il ne faut pas confondre cette posture -l\u00e0 du chercheur avec l'action des lobbies qui produisent de la d\u00e9sinformation, je crois qu'il y a vraiment, l\u00e0, l\u00e0, on a un probl\u00e8me politique s\u00e9rieux, on sait que le le le Parlement suisse et en grande partie influenc\u00e9 par les lobbies des boissons sucr\u00e9es du tabac par exemple l'et que \u00e7a pose un s\u00e9rieux d'une s\u00e9rieuse question au monde politique, quand on parle de pr\u00e9vention parce qu'on dit dans les milieux de la sant\u00e9 publique, la sant\u00e9 publique, la pr\u00e9vention en sant\u00e9 publique \u00e9tant tabou au Parlement bon donc allez -y alors ce que je veux dire, c'est que si on est par exemple responsable de son \u00e9pid\u00e9miologiste, on est oblig\u00e9 de s'engager politiquement si on con\u00e7oit la politique non pas simplement une un discours politicien mais en fait la discussion commune d'un bien commun \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [88%] :\r\nJe Valentine \u00e9tait donc Kaufmann de de relever ce point- l\u00e0, parce qu'effectivement une des mesures n\u00e9cessaires et urgentes qui me me semble utile de proposer, c'est plus de transparence au Parlement et puis beaucoup moins de conflits d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben justement pas monsieur Kaufmann parl\u00e9 des lobbies Les Hautes \u00e9coles ont des lobbies, mais on imagine qu'ils travaillent plus potentiellement sur le financement de la recherche, est ce que la science devrait \u00eatre un lobby, un peu plus fort au niveau politique, Martine Rebetez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:24) [90%] :\r\nAlors on la du point de vue des des changements climatiques, nous avons, nous produisons beaucoup de de savoir et puis nous sommes actifs par exemple dans dans des comit\u00e9s scientifiques qui qui concerne des initiatives ou ou des mouvements ou certaines actions mais visiblement ce n'est pas compris par tous les partis, l'UDC parle d'hyst\u00e9rie climatique compte quand il quand il parle des mouvements climatique, notamment de certaines d'essayer de certains de certaines d\u00e9clarations de scientifiques il faut il faut pas les sous- estimer, je crois pas qu'ils comprennent pas, c'est justement l'action d'un d'un lobby dans cet exemple, c'est l'action du du lobby du p\u00e9trole qui apparemment a de bons r\u00e9sultats aupr\u00e8s de ce parti l\u00e0 qui qui les qui les relayent cette c'est pas, c'est pas de la mais compr\u00e9hension ou de la stupidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:12) [88%] :\r\nQuoi qu'il en soit, on a l'impression qu'on entend beaucoup plus sain que que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la parole des des scientifiques ne notamment en sciences naturelles science exacte qu'est -ce qui change Alain Kaufmann qu'est qui explique \u00e7a, c'est : c'est l'urgence du du r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [89%] :\r\nAlors il y a bien s\u00fbr une situation d'urgence, il y a une une urgence global globaliser ma coll\u00e8gue Hamida, on parle d'une climatisation du monde, donc c'est vraiment bien \u00e7a et puis on a bien s\u00fbr la vention du GIEC, qui est une organisation totalement in\u00e9dite qui produit une expertise collective extr\u00eamement robuste, mais on a eu des scientifiques en premi\u00e8re ligne, je vous rappelle quand m\u00eame avec la la votation dites pour la protection g\u00e9n\u00e9tique en 1998 o\u00f9 on a eu quasiment 20 ans de discussions dans l'espace public sur le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique, en Suisse et donc c'est pas la premi\u00e8re fois, par contre, on a quand m\u00eame une tr\u00e8s sp\u00e9cifique en Suisse et que les scientifiques historiquement on n'a pas le temps, d\u00e9velopper la question ici mais sont tr\u00e8s peu politis\u00e9e par rapport \u00e0 2 comment vous expliquez \u00e7a alors, je dirais que d'une part, on est un pays du consensus et puis souvent, les scientifiques se mobilisent en tant que scientifique, mais pas en tant que scientifique affili\u00e9 \u00e0 des mouvements sociaux, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, en Italie ou en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [92%] :\r\nMartine Rebetez comment comment profiter de cette cette pr\u00e9sence accrue des scientifiques dans les m\u00e9dias, dans la soci\u00e9t\u00e9 dans la dans la politique : comment miser l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [89%] :\r\nQuels sont les enjeux, oui, mais alors moi j'aurais vous envie de vous dire que \u00e7a fait longtemps que je suis pr\u00e9sente dans la terre, donc voil\u00e0, ce n'est pas en ligne, alors peut-\u00eatre que je parlais pas assez fort, ou que le le micro porte portait pas de de la de la m\u00eame fa\u00e7on, je pense que c'est surtout \u00e7a et en fait, moi, je suis vraiment heureux aujourd'hui, qu'on ait ce relais des jeunes parce qu'avant on m'\u00e9coutait poliment aimablement avec int\u00e9r\u00eat, mais le r\u00e9sultat, c'\u00e9tait c'\u00e9tait proche de 0, malgr\u00e9 tout, je, je, je pense quand m\u00eame que c'est tout le travail de fond que nous avons fait, mes coll\u00e8gues et moi d'information, de formation, qui ont permis aujourd'hui ces ces mouvements qui viennent de la soci\u00e9t\u00e9 et qui vont, je l'esp\u00e8re faire bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [86%] :\r\nValentine Python je je rejoins compl\u00e8tement Martine puisque effectivement au il a, il aura fallu d'abord que soit fourni les femmes, le rapport du GIEC ensuite que des des des personnes va notamment comme moi experte fera ce lien, cette ce transfert entre les rapports et la soci\u00e9t\u00e9 en particulier par le l'\u00e9ducation aussi on c'est pas pour rien que les jeunes comprennent mieux l'urgence, c'est parce qu'ils sont aussi mieux form\u00e9s sur ces probl\u00e9matiques -l\u00e0 et puis, et puis effectivement il depuis des ann\u00e9es, les scientifiques expriment bah, ce qui est clairement indiqu\u00e9 dans le GIEC, il s'\u00e9tait pas Austan non plus m\u00e9diatis\u00e9 que depuis que les jeunes sont dans la rue depuis qu'on a eu bah finalement faits l'effet Greta, qui heureusement a \u00e9t\u00e9 un \u00e9lectrochoc n\u00e9cessaire et m\u00eame plus loin, il \u00e9tait souhaitable qu'ils viennent plut\u00f4t parce qu'effectivement on est vraiment dans l'urgence m'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:09) [92%] :\r\nAlain Kaufmann, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, vous me parlez, parler de l'importance de la pertinence sociale de la science, \u00e7a, c'est aussi un enjeu pour la suite, pour rester pr\u00e9sent dans le d\u00e9bat politique dans le d\u00e9bat soci\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que c'est cette pertinence sociale rel\u00e8ve d'un concept qu'on appelle la 3\u00e8me mission des universit\u00e9s o\u00f9 la responsabilit\u00e9 sociale des universit\u00e9s qui demande aussi qu'on adapte qu'on continue \u00e0 faire de la recherche fondamentale comme on le fait tr\u00e8s bien, mais qu'on d\u00e9veloppe aussi des recherches qui implique les citoyens, les parties prenantes et les ONG, sur des questions environnementales sur les questions de sant\u00e9 ce qu'on d\u00e9veloppe d'ailleurs beaucoup \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et donc la la responsabilit\u00e9 des chercheurs ou une partie d'entre eux, c'est aussi de s'engager dans ce type de recherches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:47) [90%] :\r\nMartine Rebetez sur sur cette n\u00e9cessit\u00e9 de, de, de faire une science qui r\u00e9pond aux questions de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [91%] :\r\nOui, alors homme totalement d'accord avec Alain Kaufmann l\u00e0- dessus, il faut maintenir quand m\u00eame de la science fondamentale parce que ce qui est utile aujourd'hui ou qui est inutile aujourd'hui sera peut-\u00eatre utile demain, malgr\u00e9 tout, mais de plus en plus \u00e0 payer, j'personnellement j'ai toujours eu plaisir \u00e0 faire une s\u00e9ance qui qui \u00e9tait en lien avec avec notre notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [85%] :\r\nValentine Python une derni\u00e8re petite question pour viol, bon c'est vous irez peut-\u00eatre un au Conseil national, comme on le disait au d\u00e9but, donc vous \u00eates engag\u00e9 par rapport au climat par rapport \u00e0 cette th\u00e9matique, est ce que vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 \u00e0 parler bah de de d'AVS d'accords bilat\u00e9raux avec inhumaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:31) [90%] :\r\nC'est juste un petite pr\u00e9cision biographique, vous, enfin je l'ai dit, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, hein, je j'ai \u00e9galement un master d'histoire g\u00e9ographie ensuite science environnementale donc pas que climat sur l'ensemble de la crise \u00e9cologique et je me suis beaucoup sp\u00e9cialis\u00e9 sur les questions aussi li\u00e9e \u00e0 la production agricole et l'alimentation, donc il y a \u00e7a touche beaucoup, beaucoup de domaines et puis aussi le domaine de la sant\u00e9, donc non, je pense qu'effectivement cette approche syst\u00e9matique non et puis \u00e7a l'approche syst\u00e9mique que nous partageons en tant que scientifique, elle, elle, elle est utile aussi \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:04) [89%] :\r\nUtile \u00e0 Berlin appelle \u00e0 l'approche des des scientifiques, voil\u00e0, on retiendra \u00e7a merci beaucoup d'\u00eatre venu dans dans ce Forum Martine Rebetez Valentine Python et Alain Kaufmann toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaufmann, Alain", "role": "professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et directeur du ColLaboratoire, Unit\u00e9 de recherche-action collaborative et participative", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Python, Valentine", "role": "docteur en sciences de l'environnement et durabilit\u00e9, membre des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rebetez, Martine", "role": "climatologue suisse et professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et \u00e0 l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BA89AB4-0043-4DF5-A6BE-B199328B9A4D", "internalArchiveId": "9BA89AB4-0043-4DF5-A6BE-B199328B9A4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Marie Garnier, ancienne conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, blanchie par la justice concernant la violation du secret de fonction", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "Le Minist\u00e8re public fribourgeois a annonc\u00e9 mercredi le classement de la proc\u00e9dure pour violation du secret de fonction qui visait l'ex-ministre fribourgeoise Marie Garnier. Il estime qu'elle a agi pour sauvegarder des \"int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes\".Dans son ordonnance de classement, le procureur extraordinaire estime que Marie Garnier a agi en conformit\u00e9 avec la \"sauvegarde d'int\u00e9r\u00eats l\u00e9gitimes\", et rappelle que cela peut justifier une violation du secret de fonction, notamment pour \"les autorit\u00e9s confront\u00e9es \u00e0 des situations particuli\u00e8rement d\u00e9licates\".Selon le procureur, les int\u00e9r\u00eats de la collaboratrice du pr\u00e9fet \u00e9taient menac\u00e9s par ces fuites dans la presse. Il reproche aux m\u00e9dias, dont la RTS, d'avoir rendu cette personne identifiable", "durationSec": 337, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789707", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller d'Etat", "proc\u00e9dure judiciaire"], "thematicPersons": ["Garnier, Marie"], "alternativeTitle": ["L\u2019ex-ministre fribourgeoise Marie Garnier blanchie par la justice concernant la violation du secret de fonction / FOR_2019-10-23T18:02:00_developpement-8", "Forum du 23.10.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie Garnier, ancienne ministre verte du gouvernement fribourgeois."], "variantIds": ["ece-10789707"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2019", "lastModifiedDate": "2019-12-05T07:54:17Z", "speechToTexts": ["30.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse maintenant avec cette affaire, qui l'avait pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, Marie Garnier et finalement blanchi par la justice, le minist\u00e8re public fribourgeois le communique aujourd'hui il classe la proc\u00e9dure pour violation du secret de fonction \u00e0 l'encontre de l'ancienne \u00e9lue verte Fabrice Gaudiano vous \u00eates \u00e0 Fribourg, Marie Garnier blanchie, comment r\u00e9agit son parti ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nAlors les Verts fribourgeois salue la d\u00e9cision de classement de la proc\u00e9dure, pour m\u00e9moire, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 le secret de fonction en transmettant un rapport de dites confidentielles aux m\u00e9dias r\u00e9gionaux mais, selon le juge sp\u00e9cial charg\u00e9 de l'affaire Marie Garnier a eu raison d'agir ainsi car elle l'a fait pour prot\u00e9ger une employ\u00e9e de l'\u00c9tat dans un, dans le cadre d'un pr\u00e9sum\u00e9 conflit de personnes \u00e0 la pr\u00e9fecture de la Sarine ainsi, pour les Verts, le monde politico- judiciaire fribourgeois a failli et, au passage, ils envoient une pique au gouvernement pour n'avoir pas soutenu Marie Garnier, qui avait d\u00fb d\u00e9missionner \u00e0 cause de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nMais Fabrice est ce qu'on peut dire que Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte pouss\u00e9 vers la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nAlors sur le plan politique \u00e0 Marie mag Anne-Marie Garnier n'a peut-\u00eatre pas fait tout juste \u00e0 mais objectivement oui le gouvernement fribourgeois a l\u00e2ch\u00e9 la ministre verte et le Grand Conseil fribourgeois la l\u00e2cher en levant son immunit\u00e9 parlementaire, Marie Garnier s'est retrouv\u00e9e toute seule, en pleine temp\u00eate et compl\u00e8tement isol\u00e9e sur le plan professionnel et us\u00e9 sur le plan personnel, elle a fini par jeter l'\u00e9ponge \u00e0 relev\u00e9 que cet apr\u00e8s- midi, le gouvernement fribourgeois s'est fendu d'un communiqu\u00e9 communiqu\u00e9 o\u00f9 il se f\u00e9licite du blanchiment de mar\u00e9e gardien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [92%] :\r\nMerci Fabrice Gaudiano et Marie Garnier est avec nous, bonsoir, bonsoir Ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte fribourgeoise alors le gouvernement fribourgeois qui clame sa satisfaction aujourd'hui satisfaits de du classement de cette affaire, un gouvernement qui \u00e0 l'\u00e9poque ne vous avait pas soutenue, c'est plut\u00f4t hypocrite non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [92%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que dans le communiqu\u00e9, le gouvernement se dit rassur\u00e9 sur le plan institutionnel des conclusions du procureur extraordinaire en fait moi comme ancienne directrice des institutions, j'avais souhait\u00e9 que le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9fende les institutions et explique notamment au Grand Conseil, la valeur de l'immunit\u00e9 pour exercer une fonction gouvernementale, il ne l'a pas fait, il est le procureur, l'affaire, je pense qu'\u00e0 l'avenir, il se montrera plus d\u00e9cid\u00e9s et plus solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [98%] :\r\nVous en voulez aujourd'hui \u00e0 vos anciens coll\u00e8gues du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [91%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'ai d\u00e9missionn\u00e9 avant d'\u00eatre d\u00e9finitivement us\u00e9 et aussi parce que je ne pouvais plus exercer satisfaction mais mes fonctions, vous savez, il faut pouvoir exercer l'autorit\u00e9, il faut il faut ne pas \u00eatre inhib\u00e9 dans ses actions, sinon dans l'int\u00e9r\u00eat public dans mon int\u00e9r\u00eat aussi \u00e0 moi est dans l'int\u00e9r\u00eat de ma famille qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame soumise \u00e0 un lynchage m\u00e9diatique il fallait d\u00e9missionner et je qu'aujourd'hui je vois mes projets se r\u00e9aliser, c'est une satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nVous en voulez aujourd'hui aux institutions que ce soir \u00e0 Conseil d'\u00c9tat, vous avez dit que non, mais, mais Grand Conseil le le le pouvoir judiciaire aussi, ils vous ont l\u00e2ch\u00e9 pourra prendre le les termes qu'on utilisait tout \u00e0 l'heure avec Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [90%] :\r\nOn ne peut pas dire qu'ils ont fait preuve d'un d'un courage extraordinaire d\u00e9ni d'une hauteur de vue extraordinaire, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de de mesquinerie, en fait, mais le procureur extraordinaire rel\u00e8ve aussi le r\u00f4le de la presse, si le service public que que vous repr\u00e9sentez, avait fait son travail correctement ce qu'il dit hein, il y aurait pas eu besoin de de corriger, et l\u00e0 je dois dire qu'il faudra quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ainsi lynchage m\u00e9diatique lapidation dont par exemple aussi \u00e9t\u00e9 victime Madame Savary pour savoir vraiment, qu'est ce qu'on fait de mani\u00e8re \u00e0 ne pas emp\u00eacher des, des, des femmes de valeur pour pour prendre cet exemple de Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [85%] :\r\nC'est en m\u00eame temps, Marie Garnier c'est pas le service public, qui a ouvert une proc\u00e9dure judiciaire, c'est un procureur, c'est pas le service public qui a lev\u00e9 des mots de votre immunit\u00e9 c'est le Grand Conseil, et c'est pas non plus le service public qui, qui vous a en anguille l\u00e2ch\u00e9 au dernier moment mais c'est vos coll\u00e8gues du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:59) [86%] :\r\nNon mais c'est la publication qui a \u00e9t\u00e9 faite par le service public a demand\u00e9 une rectification et et vu disons les, les, les nouvelles qui circulait, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de rectifier le procureur mentionne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [94%] :\r\nC'est votre appr\u00e9ciation est ce que, au vu de ce ce blanchiment aujourd'hui pour regretter d'avoir d'avoir d\u00e9missionner en novembre 2017 Marie Garnier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [88%] :\r\nAlors moi, je le regrette pas pour 3 raisons : j'ai j'ai mentionn\u00e9 \u00e0 que mes projets avant j'ai fait oeuvre de pionni\u00e8re, je suis fier d'avoir \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 mes valeurs de d'avoir d\u00e9fendu aussi les personnes mes collaborateurs en difficult\u00e9, et \u00e7a c'est pas un souci je j'ai la la satisfaction du devoir accompli pour ma femme et c'\u00e9tait trop dur, j'ai perdu mon compagnon dans un accident de montagne en f\u00e9vrier, je suis vraiment en fait tr\u00e8s heureuse d'avoir pu passer ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec lui avant son accident et c'est le destin qui s'est d\u00e9roul\u00e9 comme \u00e7a, mais je peux pas dire que je que je regrette ma d\u00e9mission, \u00e7a s'est pass\u00e9 ainsi votre quotidien, aujourd'hui c'est pas Garnier les Verts reviendront aux prochaines \u00e9lections, je crois que la la rue \u00e0 parler les gens, en parler, les gens ont compris aussi ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et ils ont donn\u00e9 \u00e0 un signal clair : Mon quotidien disons va va s'am\u00e9liorer parce qu'il y a, il y a, c'est clair, il y a la p\u00e9riode de deuil a il y a aussi la la la, cette menace qui qui planait de de de condamnation et finalement gr\u00e2ce \u00e0 une justice qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 hors du canton qui a eu un autre regard, je je peux sortir blanchi fier de ce que j'ai fait est pr\u00eate \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [94%] :\r\nUne page se tourne, merci beaucoup, Marie Garnier une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [99%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T16:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garnier, Marie", "role": "ancienne conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FBF74B2-F456-49A8-8179-1F29159F8924", "internalArchiveId": "6FBF74B2-F456-49A8-8179-1F29159F8924", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La proc\u00e9dure contre l'ex-ministre fribourgeoise Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa proc\u00e9dure contre l'ex-ministre fribourgeoise Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e  \r\nL'ancienne conseilli\u00e8re d'Etat fribourgeoise Verte Marie Garnier est blanchie de toute accusation de violation du secret de fonction. Le procureur extraordinaire charg\u00e9 d'instruire l'affaire a rendu une ordonnance de renvoi. Les frais de proc\u00e9dure sont \u00e0 la charge de l'Etat: Fabrice Gaudiano...\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9e sur les ondes de RTS La Premi\u00e8re dans l'\u00e9mission Forum en mars 2017... l'affaire Garnier avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un conflit pr\u00e9sum\u00e9 de personnes au sein de la pr\u00e9fecture de la Sarine sur fond d'accusation de harc\u00e8lement... ainsi qu'un conflit pr\u00e9sum\u00e9 entre le pr\u00e9fet socialiste de la Sarine Karl-Alex Ridor\u00e9 et la conseill\u00e8re d'Etat Marie Garnier. S'en \u00e9tait suivi l'ouverture d'une 1\u00e8re instruction p\u00e9nale contre inconnu... pour violation du secret de fonction. Ensuite... estimant que l'honneur professionnel d'une collaboratrice de la pr\u00e9fecture de la Sarine \u00e9tait compromis... Marie Garnier avait notamment transmis un rapport confidentiel \u00e0 des m\u00e9dias r\u00e9gionaux... dans le but de prot\u00e9ger cette personne. Et l\u00e0... s'en \u00e9tait suivie l'ouverture d'une outre instruction p\u00e9nale contre la conseill\u00e8re d'Etat verte... \u00e9galement pour violation du secret de fonction.Pour ce faire... le procureur avait demand\u00e9 la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Marie Garnier... ce que le Parlement fribourgeois avait accept\u00e9. Ensuite... cette affaire s'\u00e9tait envenim\u00e9e avec des r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e du procureur. Et enfin... Marie Garnier avait d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions.\r\n*** Dans son ordonnance de renvoi... le procureur sp\u00e9cial Pierre Aubert conclut que Marie Garnier n'a pas viol\u00e9 son secret de fonction...\r\nNon... il estime qu'en tant que repr\u00e9sentante de l'employer... la conseill\u00e8re d'Etat avait voulu justement prot\u00e9g\u00e9 la personnalit\u00e9 de son employ\u00e9e... et que l'accusation de violation du secret de fonction n'est pas justifi\u00e9e. Il reproche aux m\u00e9dias... dont la RTS... d'avoir rendu cette m\u00eame personne identifiable. Il estime \u00e9galement que le Minist\u00e8re public fribourgeois n'aurait pas d\u00fb ouvrir de proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Marie Garnier. Et que par cons\u00e9quent... l'ancienne conseill\u00e8re d'Etat est blanchie.\r\n*** Les r\u00e9percussions de cette affaire ont \u00e9t\u00e9 multiples...\r\nOui... \r\nSur le plan humain... Marie Garnier a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de conseill\u00e8re d'Etat. Pas soutenue par ses coll\u00e8gues du gouvernement... et sous pression politique et m\u00e9diatique constante... elle avait jet\u00e9 l'\u00e9ponge  en novembre 2017.Et sur le plan politique... l'affaire Garnier avait d\u00e9bouch\u00e9 sur une \u00e9lection compl\u00e9mentaire qui avait dynamit\u00e9 l'alliance entre les verts et le parti socialiste... ce qui a permis au PLR Didier Castella d'entrer au gouvernement fribourgeois. Enfin... la loi sur les pr\u00e9fectures a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e... pour accorder plus d'autonomie aux pr\u00e9fets... dans l'engagement de leur proches collaborateurs.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789667", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La proc\u00e9dure contre l'ex-ministre fribourgeoise Marie Garnier a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e / 12H30_2019-10-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.10.2019"], "variantIds": ["ece-10789667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:12:06Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Verte Marie Garnier est blanchie de toute accusation de violation du secret de fonction, le procureur extraordinaire charg\u00e9 d'instruire l'affaire, a rendu une ordonnance de renvoi, les frais de proc\u00e9dure sont \u00e0 la charge de l'\u00c9tat Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur nos ondes en mars 2017 l'affaire Garnier concerne un conflit pr\u00e9sum\u00e9 de personnes au sein de la pr\u00e9fecture de la Sarine sur fond d'accusations de harc\u00e8lement entre collaborateurs cette affaire concerne aussi un conflit pr\u00e9sum\u00e9 entre le pr\u00e9fet socialiste de la Sarine Karl, Alex Ridor\u00e9, et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Verte Marie Garnier alors pour essayer de r\u00e9sumer, estimant que l'honneur professionnel d'une collaboratrice de la pr\u00e9fecture de la Sarine \u00e9tait compromis Marie Garnier avait notamment transmis un rapport confidentiel \u00e0 des m\u00e9dias r\u00e9gionaux, dans le but de prot\u00e9ger cette personne s'en \u00e9tait suivi l'ouverture d'une instruction p\u00e9nale contre la conseill\u00e8re d'\u00c9tat pour violation du secret de fonction pour enqu\u00eater, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re public avait demand\u00e9 et obtenu la lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 de Marie Garnier ensuite cette affaire s'\u00e9tait envenim\u00e9e avec des r\u00e9v\u00e9lations li\u00e9es \u00e0 la sph\u00e8re priv\u00e9e du m\u00eame procureur qui s'\u00e9tait r\u00e9cus\u00e9 et enfin Marie Garnier avait d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [96%] :\r\nMais dans cette ordonnance, dans son ordonnance de renvoi le procureur sp\u00e9cial Pierre Aubert conclut que Marie Garnier n'a pas viol\u00e9 son secret de fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [95%] :\r\nNon, il estime qu'en tant que repr\u00e9sentante de l'employeur, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, a justement prot\u00e9g\u00e9 la personnalit\u00e9 de son employ\u00e9e et que l'accusation de violation du secret de fonction n'est pas justifi\u00e9e, il reproche aux m\u00e9dias dont la RTS d'avoir rendu cette m\u00eame personne identifiable et enfin, il estime que le minist\u00e8re public fribourgeois n'aurait pas d\u00fb ouvrir de proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Marie Garnier, bref, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Marie Garnier est compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [92%] :\r\nBlanchie, mais les r\u00e9percussions de cette affaire, Fabrice ont \u00e9t\u00e9 multiples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [96%] :\r\nOui, sur le plan humain Marie Garnier a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de conseill\u00e8re d'\u00c9tat pas soutenue par ses coll\u00e8gues du gouvernement et sous pression politique et m\u00e9diatique constante, elle avait jet\u00e9 l'\u00e9ponge, c'\u00e9tait en novembre 2017, sur le plan politique \u00e0 l'affaire Garnier avait d\u00e9bouch\u00e9 sur une \u00e9lection compl\u00e9mentaire qui avait dynamit\u00e9 l'alliance entre les Verts et le Parti socialiste, ce qui a permis au PLR Didier Castella d'entrer au gouvernement fribourgeois et enfin la loi sur les pr\u00e9fectures a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour accorder plus d'autonomie aux pr\u00e9fets dans l'engagement de leurs proches collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [99%] :\r\nFabrice Gaudiano merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T10:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3035AE8-A1EB-4A92-BC80-2A0C337FF247", "internalArchiveId": "F3035AE8-A1EB-4A92-BC80-2A0C337FF247", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-10-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats  \r\n((AMBRUS DIR SRF Adresse IP : ** appeler avec le CODEC C12-1 (MAYAH))\r\nLe second tour du scrutin pour le Conseil des Etats est l'objet de toutes les attentions en Suisse al\u00e9manique aussi.  A Zurich,  la verte lib\u00e9rale Tiana Moser  a jet\u00e9 l'\u00e9ponge  tandis que le maintien de la candidature de Roger K\u00f6ppel est en suspens. Et  en Argovie, le  socialiste C\u00e9dric Wermuth a annonc\u00e9 hier son retrait. S\u00e9verine Ambrus, la presse al\u00e9manique ce matin se fait l'\u00e9cho de calculs strat\u00e9giques qui pourront se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisifs...\r\nC\u00e9dric Wermuth, lui a choisi: il soutiendra la verte Ruth M\u00fcri, pourtant plac\u00e9e derri\u00e8re lui au premier tour. Cette d\u00e9cision, il explique \u00e0 l'Aaargauer Zeitung qu'elle doit permettre de  maximiser les chances des forces roses-vertes.\r\n**Parce qu'en arri\u00e8re-plan, il y a un autre march\u00e9 conclu entre socialistes et verts argoviens..\r\n Pour le second tour de l'\u00e9lection au gouvernement argovien: l\u00e0 c'est le candidat vert qui accepte de se retirer au profit de la socialiste Yvonne Ferri.\r\nMais le choix de C\u00e9dric Wermuth pourrait \u00e9galement s'inscrire  dans une logique plus personnelle: il s'\u00e9vite ainsi une probable d\u00e9faite, analyse l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung, et redore son blason d'ami de la cause des femmes, lui dont on avait dit que sa candidature faisait obstacle \u00e0 celle d'une femme. \r\nEt \u00e7a, conclut le journaliste, \u00e7a ne peut  pas \u00eatre mauvais s'il veut briguer la t\u00eate du PS suisse.\r\n***A Zurich, Roger K\u00f6ppel attend lui  la d\u00e9cision de son parti et pour les Verts lib\u00e9rauax, dont la candidate a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il reste encore  une grande inconnue..\r\nQui soutenir entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Marionna Schlatte? Bref, est ce que les Verts lib\u00e9raux zurichois vont privil\u00e9gier leur c\u00f4t\u00e9 vert, leur c\u00f4t\u00e9 progressiste aussi, en favorisant une candidature f\u00e9minineou..est ce qu'il vont rester fid\u00e8les \u00e0 leur ADN lib\u00e9ral, eux qui, souligne la NZZ, sont beaucoup plus proche du PLR sur les questions \u00e9conomiques et sociales. R\u00e9ponse la semaine prochaine.\u00e9ponse attendue aussi de la direction de l'UDC demain soir sur le maintien de la candidature de Roger K\u00f6ppel.Le conseiller national Claudio Zanetti, interrog\u00e9 par le Tages Anzeiger, s'est d\u00e9j\u00e0 fait son opinion. \" Cela n'amm\u00e8ne \u00e0 rien, dit -il, de gaspiller de l'argent juste pour dire que nous sommes encore l\u00e0.\"", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10789674", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux al\u00e9maniques du second tour du scrutin pour le Conseil des Etats / 12H30_2019-10-23T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 23.10.2019"], "variantIds": ["ece-10789674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T13:18:40Z", "speechToTexts": ["29.10.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe second tour du scrutin pour le Conseil des \u00c9tats est l'objet de toutes les attentions en Suisse al\u00e9manique aussi \u00e0 Zurich, la verte lib\u00e9rale Tiana Moser a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, tandis que le maintien de la candidature de Roger Koeppel est en suspens et en Argovie le socialiste C\u00e9dric Wermuth a annonc\u00e9 hier son retrait c'est vrai nom Bruce la presse al\u00e9manique, ce matin, se fait l'\u00e9cho de calculs strat\u00e9giques qui pourront se r\u00e9v\u00e9ler d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui C\u00e9dric Wermuth lui a choisi, il soutiendra la verte, route m\u00fbri pourtant plac\u00e9e derri\u00e8re lui au 1er tour cette d\u00e9cision, il explique \u00e0 l'Aargauer Zeitung qu'elle doit permettre de maximiser les chances des forces Rosberg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e7a oui parce qu'en arri\u00e8re- plan, il y a un autre march\u00e9 conclu entre socialistes et verts argoviens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [96%] :\r\nPour le second tour de l'\u00e9lection au gouvernement argovien cette fois -l\u00e0, c'est le candidat Vert qui accepte de se retirer au profit de la socialiste Yvonne Ferri, mais le choix de C\u00e9dric Wermuth pourrait \u00e9galement s'inscrire dans une logique plus personnelle, il s'\u00e9vite ainsi une probable d\u00e9faite, analyse l'\u00e9ditorialiste de l'Aargauer Zeitung et redore son blason d'ami de la cause des femmes lui dont on avait dit que sa candidature faisait obstacle \u00e0 celle d'une femme, et \u00e7a, conclut le journaliste \u00e7a ne peut pas \u00eatre mauvais, si un jour ou l'autre il veut briguer la t\u00eate du PS suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [94%] :\r\n\u00e0 Zurich, Roger K\u00f6ppel attend lui la d\u00e9cision de son parti et pour les Verts, lib\u00e9raux pour la candidate a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, il reste encore une grande inconnue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, une grande inconnue qui soutenir entre le PLR Ruedi Noser et la Verte Mariona Schlatter bref, est ce que les Verts lib\u00e9raux z\u00fcrichois vont privil\u00e9gier leur c\u00f4t\u00e9 Vert leur c\u00f4t\u00e9 progressiste aussi en favorisant une candidature f\u00e9minine ou est -ce qu'ils vont rester fid\u00e8les \u00e0 leur ADN lib\u00e9ral, d'autant que, souligne la NZZ qu'ils sont beaucoup plus proche du PLR sur les questions \u00e9conomiques et sociales, r\u00e9ponse la semaine prochaine et r\u00e9ponse attendue aussi de la direction de l'UDC demain soir sur le maintien de la candidature de Roger Koeppel, le Conseil national Claudio Zanetti, interrog\u00e9 par le Tages-Anzeiger c'est d\u00e9j\u00e0 fait son opinion : cela ne m\u00e8ne \u00e0 rien, dit -il, de gaspiller de l'argent, juste pour dire que nous sommes encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [70%] :\r\nMerci, \u00e7a fait nombreux. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-10-23T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}