{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1200&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-2C780DE3-D4A6-4D97-947E-1B1EE19E575F", "internalArchiveId": "2C780DE3-D4A6-4D97-947E-1B1EE19E575F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Avec une presse al\u00e9manique tr\u00e8s inqui\u00e8te de la violence dans les stades.\r\nCe qui les inqui\u00e8te, c'est la tournure des \u00e9v\u00e9nements de dimanche: quand des supporters zurichois ont envahi le terrain, s'en prenant \u00e0 leurs propres joueurs, tellement ils les trouvaient mauvais.\r\nA la manoeuvre, expliquait le Blick hier, un ancien n\u00e9onazi. Le journal d\u00e9taille aujourd'hui: cet homme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8re ligne lors d'une interruption \u00e0 Sion il y a 2 mois. Le club le savait, il \u00e9tait connu des autorit\u00e9s et le Blick se demande ce matin: pourquoi personne ne l'a arr\u00eat\u00e9 ?\r\nL'homme, selon le Tages Anzeiger, avait aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 comme porte-parole par l'ancienne direction du club. \r\nL'incurie des autorit\u00e9s, aussi, est inacceptable, estime l'\u00e9ditorial du quotidien. Il aurait d\u00fb y avoir des policiers dans les tribunes. \r\nL'Etat doit r\u00e9fl\u00e9chir aux signaux qu'il envoie avec un tel comportement.\r\nDans la NZZ, les politiques s'expriment: le Conseil F\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9activer la table ronde contre le hooliganisme. Les bases juridiques existent pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne, il faut les utiliser !\r\n*** Une gr\u00e8ve du silence, aussi ce matin: celle d'une \u00e9coli\u00e8re suisse, pour lutter contre le changement climatique.\r\nElle s'appelle Diane Lou Pellaud Eastes. Elle fait la Une du Temps, ce matin.\r\nL'\u00e9coli\u00e8re de 15 ans, de Sorvilier dans le Jura Bernois, voulait faire quelque chose pour le climat. Inspir\u00e9e par Greta Thunberg, la jeune su\u00e9doise, \u00e0 l'origine des gr\u00e8ves pour le climat. \r\nMais dans le jura bernois, la gr\u00e8ve, ce n'est pas du tout dans les moeurs. Alors la jeune fille pr\u00e9voit gr\u00e8ve du silence: \u00eatre pr\u00e9sente en classe, mais sans participer activement aux le\u00e7ons. \r\nLe directeur lui propose plut\u00f4t de s'adresser \u00e0 toute l'\u00e9cole. Au final, elle r\u00e9ussit \u00e0 mobiliser une cinquantaine d'\u00e9l\u00e8ves pour diff\u00e9rentes actions: une lettre au conseil f\u00e9d\u00e9ral ou une exposition sur le changement climatique.  \r\nEt toujours en parlant de climat: un mode de d\u00e9placement, plut\u00f4t vert, qui exasp\u00e8re. \r\nToujours dans le Temps: \u00e0 Paris les trotinettes \u00e9lectriques de location exasp\u00e8rent, lit-on. Leur prolif\u00e9ration anarchique, leur conduite dangereuse ou encore leur abandon sur la voie publique... amendes et r\u00e9glements sont en pr\u00e9paration.  \r\n*** Cette question maintenant: les intellectuels, comme t\u00eate de liste aux \u00e9lections europ\u00e9ennes apportent-ils un souffle nouveau ? \r\nUne question pos\u00e9e par le site Bon Pour la T\u00eate.\r\nLe journaliste Jean-No\u00ebl Cun\u00e9nod est all\u00e9 \u00e9couter Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, \u00e0 droite, et Rapha\u00ebl Glucksmann, \u00e0 gauche. \r\nEt de souffle nouveau, il n'en a pas ressenti.\r\nFran\u00e7ois-Xavier Bellamy, dit-il, d\u00e9bite un \"filet d'eau ti\u00e8de\", comme avant lui, des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9lus conservateurs.\r\nQuant \u00e0 Rapha\u00ebl Glucksmann, il aligne les propositions infaisables. \r\nMais, conclut-il, ils ne pouvaient que d\u00e9cevoir. La machinerie \u00e9lectorale broie les grandes id\u00e9es.\r\nAutre article europ\u00e9en, toujours sur le site Bon Pour la T\u00eate. Pour d\u00e9construire le grand fantasme de la vague populiste. Des populistes qui ont rarement les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, souligne la journaliste Chantal Tauxe. Et donc, \u00e9crit-elle, s'ils parvenaient nombreux au parlement europ\u00e9en, ils auraient de la peine \u00e0 concr\u00e8tement r\u00e9orienter la politique de l'Union. Leur pouvoir de nuisance risque d'imploser dans leurs divergences. \r\n*** 60% des parents non mari\u00e9s choisissent le  nom du p\u00e8re pour leurs enfants. Le chiffre qu'on lit dans plusieurs quotidiens romands.\r\nLa libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Quotidien Jurassien, le Courrier et le Journal du Jura. \r\nDepuis 2014, les parents non maris\u00e9 peuvent choisir leu nom de leur prog\u00e9niture; avant c'\u00e9tait automatiquement celui de la m\u00e8re. \r\nEt les journaux ont men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s d'une trentaine d'office de l'Etat civil dans le pays. \r\nDes officiers d'Etat civil qui constatent que la suisse a, au vu de ces chiffres, de la peine \u00e0 se d\u00e9tacher de son c\u00f4t\u00e9 patriarcal et traditionnel.\r\nUne sociologue sp\u00e9cialiste des questions de genre nuance: nous sommes dansune p\u00e9riode d'entre-deux. Les lois \u00e9voluent, certes, mais les couples sont encore parfois influenc\u00e9s par le monde dans lequel ils vivent, qui est tr\u00e8s genr\u00e9.", "durationSec": 390, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10415002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-14T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-14T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10415026", "ece-10415002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:41:13Z", "speechToTexts": ["20.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nPlace \u00e0 la revue de presse maintenant avec Val\u00e9rie Droux dans ce Studio avec nous une presse Val\u00e9rie une presse al\u00e9manique tr\u00e8s inqui\u00e8te de la violence dans les stades. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [94%] :\r\nOui, ce qui les inqui\u00e8te, c'est la tournure des \u00e9v\u00e9nements de dimanche quand des supporters z\u00fcrichois ont envahi le terrain s'en prenant \u00e0 leurs propres joueurs tellement ils les trouvaient mauvais lors du match Lucerne Grasshopper \u00e0 la manoeuvre, expliquait le Blick hier un ancien n\u00e9onazi et le journal d\u00e9taille aujourd'hui cet homme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8re ligne lors d'une interruption de match \u00e0 Sion il y a 2 mois, le club de Gates et le savait, il \u00e9tait connu des autorit\u00e9s et le Blick se demande ce matin pourquoi personne ne l'a arr\u00eat\u00e9 l'homme selon le Tages-Anzeiger avait aussi \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 comme porte- parole par l'ancienne direction du club de foot l'incurie des autorit\u00e9s aussi est inacceptable, estime l'\u00e9ditorial du quotidien, il aurait d\u00fb y avoir des policiers dans les tribunes, l'\u00c9tat doit r\u00e9fl\u00e9chir aux signaux qu'il envoie avec Entel le comportement de la NZZ les politiques s'expriment le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit r\u00e9activer la table ronde contre le hooliganisme, les bases juridiques existent pour lutter contre le ph\u00e9nom\u00e8ne, il faut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [99%] :\r\nLes utiliser une gr\u00e8ve du silence aussi ce matin celle d'une \u00e9coli\u00e8re suisse pour lutter contre le changement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [93%] :\r\nElle s'appelle Diane Lou Pellaud, Esther, cela fait, elle fait la une du temps ce matin l'\u00e9coli\u00e8re de 15 ans de Sorvilier dans le Jura bernois voulait faire quelque chose pour le climat inspir\u00e9e par Greta Humbert la jeune su\u00e9doise, \u00e0 l'origine des gr\u00e8ves pour le climat, mais dans le Jura bernois la gr\u00e8ve, ce n'est pas du tout du tout dans les moeurs alors la jeune fille pr\u00e9voit gr\u00e8ve du silence \u00eatre pr\u00e9sente en classe mais sans participer activement aux le\u00e7ons le directeur lui propose plut\u00f4t de s'adresser \u00e0 toute l'\u00e9cole, et au final, elle r\u00e9ussit \u00e0 mobiliser une cinquantaine d'\u00e9l\u00e8ves pour diff\u00e9rentes actions, une lettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou alors une Exposition sur le changement climatique et puis toujours en parlant de climat une mode de d\u00e9placement qui est plut\u00f4t vers mais qui exasp\u00e8re c'est toujours dans le temps 7 \u00e0 Paris les trottinettes \u00e9lectriques de location exasp\u00e8rent leur prolif\u00e9ration anarchique leur conduite dangereuse ou encore leur abandon sur la voie publique, amendes et r\u00e8glements sont en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [87%] :\r\nIl Pascal Durand va, on vous a entendu rigoler, c'est quelque chose qui vous exasp\u00e8re \u00e9galement, vous \u00eates \u00e0 Paris en Direct ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [94%] :\r\nBen oui c'est, c'est c'est clair qu'il faut apprendre \u00e0 partager, il y a, il y a un incivisme extr\u00eamement fort par par un certain nombre d'utilisateurs de de trottinettes, apr\u00e8s il faut faire reculer la place aussi de de la voiture \u00e0 l'int\u00e9rieur de de de la ville et du centre de Paris, donc c'est un enjeu c'est \u00e7a s'appelle partager l'espace public, il faut que les pi\u00e9tons soit respect\u00e9 les les poussettes, on voit, on voit sur le trottoir, vraiment n'importe quoi c'est dangereux apr\u00e8s je je comprends aussi que sur la route, \u00e7a doit \u00eatre \u00e9galement bien r\u00e9glement\u00e9, donc voil\u00e0, on va, on va arriver \u00e0 trouver une solution, mais c'est vrai qu'il faut, il faut agir parce que les personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants sont en danger, l\u00e0 il faut \u00eatre clair sur les sur les trottoirs parisiens comme d'ailleurs certains utilisateurs de v\u00e9los et de trottinettes sont en danger, parce qu'ils sont pas suffisamment prot\u00e9g\u00e9s sur la voie publique, donc il faut repenser la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [95%] :\r\nCommence \u00e0 y voir un peu trop de monde sur les trottoirs, cette question maintenant exactement les intellectuels comme t\u00eate de liste aux \u00e9lections europ\u00e9ennes et ce qu'ils apportent un souffle nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [95%] :\r\nUne question pos\u00e9e par le site Bon pour la t\u00eate, le journaliste Jean-No\u00ebl Cuenod est all\u00e9 \u00e9couter Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy \u00e0 droite en France donc et Rapha\u00ebl Glucksmann \u00e0 gauche et de souffle nouveau, il n'en a point ressenti Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, dit -il, d\u00e9bite un filet d'eau ti\u00e8de, comme avant lui des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9lus conservateurs quant \u00e0 Rapha\u00ebl Glucksmann, il aligne les propositions infaisable mais, conclut -il, il ne pouvait que d\u00e9cevoir la machinerie \u00e9lectorale broie les grandes id\u00e9es et autre article europ\u00e9en toujours sur le site : Bon pour la t\u00eate pour d\u00e9construire le grand fantasme de la vague populiste aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, des populistes qui ont rarement les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, souligne la journaliste Chantal t\u00f4t et donc, \u00e9crit -elle, s'ils parvenaient nombreux au Parlement europ\u00e9en, ils auraient de la peine \u00e0 concr\u00e8tement r\u00e9orienter la politique de l'Union leur pouvoir de nuisance risque d'imploser dans leurs divergences. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [86%] :\r\nPascal Durand, vous \u00eates un an un ancien Vert vous roulez maintenant pour les listes d'Emmanuel Macron la R\u00e9publique en marche est -ce que cette ce nouveau souffle promis par les intellectuels sur les listes, c'est un soufflet qui va faire pschitt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [89%] :\r\nJ'en sais rien, et je vais pas commenter les autres listes, je lui a une tradition en France, des intellectuels engag\u00e9s en politique, c'est vrai que l\u00e0 maintenant on a l'air d'avoir un nouveau palier, s'est engag\u00e9 dans le combat politicien, c'est effectivement une une nouvelle nouvelle approche, j'imagine pas \u00e0 l'\u00e9poque les Camus Les Sartre aller directement se pr\u00e9senter au suffrage \u00e9lectoral, donc bon c'est un c'est un un nouvel \u00e9l\u00e9ment : la politique c'est quelque chose de, de, de, de particulier, il faut que tous les citoyens et toutes citoyennes puisse se l'approprier, donc moi que des intellectuels veulent entrer en politique, \u00e7a ne me pose aucun probl\u00e8me de principe, apr\u00e8s il y a juste un point sur le c'est vrai que sur le le le fait que les nationalistes et le et et : et l'extr\u00eame- droite a du mal \u00e0 se mettre d'accord, mais ils peuvent quand m\u00eame avoir un une capacit\u00e9 de blocage extr\u00eamement importante les davantage que vont absolument, c'est-\u00e0-dire que la coalition des refus et la coalition des non et parfois extr\u00eamement grave et emp\u00eache d'avancer et emp\u00eache notamment les les valeurs et l'\u00c9tat de droit, de pouvoir \u00eatre d\u00e9fendues, on le voit actuellement en Pologne, en Hongrie ou ailleurs, o\u00f9 il y a des des vrais blocages et des vrais complicit\u00e9 pour laisser faire ce ce ces comportements, donc j'ai j'ai quand m\u00eame moi une crainte sur la capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir d\u00e9fendre l'Union europ\u00e9enne telle qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [95%] :\r\nEt on termine cette revue de presse Val\u00e9rie avec un constat : 60 pourcent des parents non mari\u00e9s choisissent le nom du p\u00e8re pour leurs enfants, le chiffre qu'on lit dans plusieurs quotidiens romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [92%] :\r\nLa libert\u00e9, le Nouvelliste Arc Info, la cote Le Quotidien Jurassien le courrier et le Journal du Jura depuis 2014, rappelle -t-il, les parents non mari\u00e9s peuvent choisir le nom de leur prog\u00e9niture, avant c'\u00e9tait automatiquement celui de la m\u00e8re et les journaux ont men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s d'une trentaine d'office de l'\u00e9tat civil dans le pays des officiers d'\u00e9tat civil qui constatent que la Suisse a au vu de ces chiffres, en tout cas de la peine \u00e0 se d\u00e9tacher de son c\u00f4t\u00e9 patriarcal traditionnel, une sociologue, sp\u00e9cialiste des questions de genre, nuance : nous sommes dans une p\u00e9riode d'entre- 2 les lois \u00e9voluent, certes, mais les couples sont encore parfois influenc\u00e9s par le monde dans lequel ils vivent un monde qui est encore tr\u00e8s genre et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [83%] :\r\nOn est tr\u00e8s genre et on constate \u00e9galement merci beaucoup Val\u00e9rie Droux c'\u00e9tait votre revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D95347C0-F58E-4C97-BC4A-27CF0D19B4EB", "internalArchiveId": "D95347C0-F58E-4C97-BC4A-27CF0D19B4EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\"", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\"  S.Deleury - DIR ST LSN - +41 79 **\r\n***A 8h moins 5... le mardi c'est Deleury.... ce matin St\u00e9phane pour votre billet politique... vous avez choisi de nous parler des cr\u00e9ateurs d'avenir... \r\nLes cr\u00e9ateurs d'avenir... on dirait une pub pour une banque ou une bo\u00eete de job temporaire. Mais non, \"cr\u00e9ateur d'avenir\", c'est le slogan 2019 des verts lib\u00e9raux. Cette formation a lanc\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les verts'lib comme on les appelle affectueusement restent sur une d\u00e9faite en 2015, comme tous les partis du centre d'ailleurs. Mais \u00e7a c'est du pass\u00e9. Les cr\u00e9ateurs d'avenir, par d\u00e9finition, regardent vers l'avant. Et ils y voient trois si\u00e8ges de plus qu'aujourd'hui et une part de march\u00e9 de 7 %. \r\n***Les verts lib\u00e9raux affichent donc un objectif chiffr\u00e9 ?\r\nOui. Et c'est pas sans risque.  Exemple en 2011, Toni Brunner, alors pr\u00e9sident de l'UDC avait claironn\u00e9 durant la campagne, que son parti voulait atteindre les 30 %...  l'UDC \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 \u00e0 29 %... Le St-Gallois croyait la partie gagn\u00e9e... mais patatra... l'UDC cette ann\u00e9e l\u00e0 avait recul\u00e9 pour passer sous la barre des 27 %...  Les autres partis et la presse s'\u00e9tait moqu\u00e9s, parlant d'\u00e9chec et depuis les pr\u00e9sidents de l'UDC, m\u00eame sous la torture, n'articule aucun chiffres. Car viser un objectif trop ambitieux c'est pas bien vu. En bon fran\u00e7ais on appelle \u00e7a p\u00e9ter plus haut que son derri\u00e8re... L'expr\u00e9ssion qui prend des formes tr\u00e8s amusantes dans la plupart des langues... Au Br\u00e9sil on dit \"Manger du poulet et renvoyer de la dinde\"... En italie c'est \"Faire un pas plus long que la jambe...\"\r\nEt aux Pays Bas... Alain Franco ? Men kan niet verder springen dan zijn polstok lang is. \r\nJe me suis dit qu'il fallait valoriser un peu plus les comp\u00e9tences des journalistes de cette matinale... ce qui signifie donc vous l'aurez compris... : \"On ne peut pas sauter plus loin que la longueur de sa perche\". Tout \u00e7a pour dire qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant d'avancer un objectif chiffr\u00e9 en politique. Au risque de passer, une fois les r\u00e9sultats tomb\u00e9s, pour un pr\u00e9tentieux ou un loser. \r\n***Bon St\u00e9phane, rien ne dit que les verts lib\u00e9raux n'ateindront pas l'objetif de 7 % des voix qu'ils se sont fix\u00e9s... Surtout pas avec la pr\u00e9occupation climatique du  moment. \r\nAbsolument... ils ont le vent en poupe, les cr\u00e9ateurs d'avenir. Ils gagnent dans les cantons. Et puis 7 % ca devrait \u00eatre faisable... rappelons qu'en 2015, leur premi\u00e8re initative populaire, pour une taxe sur l'\u00e9nergie, avait convaincu quand m\u00eame 8 % des Suisses...  on voit que les 7 % est en dessous du seuil qu'ils sont capable d'atteindre dans leur meilleurs moment. C'est l'humilit\u00e9 qui domine donc chez les cr\u00e9ateurs d'avenir et c'est bien. Car sur le th\u00e8me du climat, ils se retrouvent concurrenc\u00e9s par les verts d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre par \u00ab Celui-Dont-On-Ne-Doit-Pas-Prononcer-Le-Nom \u00bb... comme Voldemort dans la s\u00e9rie Harry Potter. \r\n***Vous voulez parler du PLR ?\r\nChez les verts lib\u00e9raux, on \u00e9vite de citer ce nom... \u00e0 l'image de Martin B\u00e4umle, pr\u00e9sident historique devenu vice pr\u00e9sident... avant pourquoi pas de redevenir pr\u00e9sident ? Qui sait. C'est \u00e0 \u00e7a qu'on reconnait les petits partis en manque de personnel et les autocrates... Martin B\u00e4umle, je disais donc, dans sa pr\u00e9sentation transmise au m\u00e9dia \u00e9crit ceci \u00e0 propos de l'\u00e9veil climatique:\r\n\"Heureusement, la population et sp\u00e9cialement la jeune g\u00e9n\u00e9ration se sont r\u00e9veill\u00e9es. C'est pour cette raison qu'un parti repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral essaie de se r\u00e9inventer actuellement.\"\r\nLe parti repr\u00e9sent\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral mais dont on ne cite pas le nom se reconnaitra. C'est \u00e0 ce parti sans doute aussi qu'est adress\u00e9 ce proverbe am\u00e9riendien d\u00e9nich\u00e9 dans le dossier de presse des fabricants de futurs et qu'il serait dommage de ne pas partager avec vous.  \r\n\u00ab Lorsque l'homme aura coup\u00e9 le dernier arbre, pollu\u00e9 la derni\u00e8re rivi\u00e8re et tu\u00e9 le dernier animal, alors il se rendra compte qu'il ne peut pas manger l'argent.\u00bb \r\nJe vous laisse m\u00e9diter. A la semaine prochaine. \r\nLe billet politique de St\u00e9phane Deleury merci!\r\nEt merci aussi \u00e0 vous Pascal Durand d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin.... bonne suite, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous du c\u00f4t\u00e9 de Paris!\r\nJINGLE\r\nROUTE\r\nMETEO", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10415003", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\"", "La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\" / LME_2019-05-14T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les Vert'lib\u00e9raux, \"cr\u00e9ateurs d'avenir\" / LME_2019-05-14T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10415005", "ece-10415003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:48:14Z", "speechToTexts": ["20.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt nous sommes mardi, le mardi c'est Deleury et ce matin St\u00e9phane pour votre billet politique, vous avez choisi de nous parler des cr\u00e9ateurs d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [78%] :\r\nLe plus t\u00f4t d\u00e8s cr\u00e9ateurs d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nOn dirait un peu une pub pour une banque ou pour une bo\u00eete de job temporaire mais non cr\u00e9ateur d'avenir, c'est le slogan 2019 des verts lib\u00e9raux, cette formation a lanc\u00e9 hier sa campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les Verts lib comme on les appelle affectueusement restent sur une d\u00e9faite en 2015, comme tous les partis du centre, d'ailleurs, mais \u00e7a c'est du pass\u00e9, les cr\u00e9ateurs d'avenir par d\u00e9finition regardent vers l'avant, et ils y voient trois si\u00e8ges de plus qu'aujourd'hui et une part de march\u00e9 de 7 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [94%] :\r\nLes verts lib\u00e9raux affichent donc un objectif chiffr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nOui, et c'est pas sans risque, exemple en 2011 Toni Brunner, alors pr\u00e9sident de l'UDC avait claironn\u00e9 durant la campagne, que son parti voulait atteindre les 30 pourcent l'UDC \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 29 pourcent le Saint-Gallois la partie gagn\u00e9e mais, patatra, l'UDC cette ann\u00e9e- l\u00e0 avait recul\u00e9 pour passer sous la barre des 27 pourcent alors les autres partis et la presse s'\u00e9tait moqu\u00e9s parlant d'\u00e9chec et, depuis, h\u00e9 bien, les pr\u00e9sidents de l'UDC, m\u00eame sous la torture n'articule plus aucun chiffre car viser un objectif trop ambitieux, ce n'est pas bien vu, en bon fran\u00e7ais, on appelle \u00e7a p\u00e9ter plus haut que son derri\u00e8re l'expression qui prend des formes d'ailleurs tr\u00e8s amusantes dans la plupart des langues au Br\u00e9sil on dit manger du poulet et renvoyer de la dinde en Italie, c'est faire un pas plus long que l'agent tr\u00e8s joli et aux Pays-Bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [68%] :\r\nM\u00eame cas ni de faire de Springsteen Denzel postaux anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [95%] :\r\nMerci Alain Franco je suis dit fallait un peu valoriser les comp\u00e9tences des journalistes cette matinale, donc \u00e7a signifie, vous l'aurez compris, on ne peut pas sauter plus loin que la longueur de sa perche, tout \u00e7a pour dire qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant d'avancer un objectif chiffr\u00e9 en politique, au risque de passer une fois les r\u00e9sultats tomb\u00e9s pour un pr\u00e9tentieux ou un loup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [92%] :\r\nBon, St\u00e9phane, rien ne dit que les verts lib\u00e9raux n'atteindront pas l'objectif de 7 pourcent des voix qu'ils se sont fix\u00e9s, surtout pas avec la pr\u00e9occupation climatique du moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nAbsolument, vous avez raison, ils ont plus le vent en poupe, les cr\u00e9ateurs d'avenir, il gagne dans les cantons et puis 7 pourcent honn\u00eatement, \u00e7a devrait \u00eatre faisable, rappelons qu'en 2005, leur premi\u00e8re initiative populaire pour une taxe sur l'\u00e9nergie avait convaincu quand m\u00eame 8 pour 100 des Suisses, on voit que 7 pourcent est en-dessous du seuil de ceux qui sont capables d'atteindre, c'est l'humilit\u00e9 qui domine chez les cr\u00e9ateurs d'avenir et c'est bien car, sur le th\u00e8me du climat, ils se retrouvent concurrenc\u00e9s par les verts d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre par celui dont on ne doit pas prononcer le nom un peu comme Voldemort dans la s\u00e9rie Harry Potter vous voulez parler du PLR non chez les verts, lib\u00e9raux, on \u00e9vite de citer le nom, \u00e0 l'image de Martin B\u00e4umle, pr\u00e9sident historique du parti devenu vice- pr\u00e9sident avant pourquoi pas de redevenir pr\u00e9sident qui sait c'est \u00e0 \u00e7a qu'on reconna\u00eet les petits partis en manque de personnel et les autocrates Martin B\u00e4umle je disais donc dans sa pr\u00e9sentation, transmise au m\u00e9dia \u00e9crit ceci \u00e0 propos de l'\u00e9veil climatique heureusement, la population et sp\u00e9cialement la jeune g\u00e9n\u00e9ration se sont r\u00e9veill\u00e9es, c'est pour cette raison qu'un parti repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, essaye de se r\u00e9inventer actuellement le parti repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais dont on ne cite pas le nom se reconna\u00eetra cette \u00e0 ce parti, sans doute aussi que cette adress\u00e9 qu'est adress\u00e9 ce proverbe am\u00e9rindien d\u00e9nich\u00e9 dans le dossier de presse des fabricants du futur et qu'il serait dommage de ne pas partager avec vous, je cite, lorsque l'homme aura coup\u00e9 le dernier arbre pollu\u00e9 la derni\u00e8re rivi\u00e8re et tu\u00e9 le dernier animal, alors il se rendra compte qu'il ne peut pas manger l'argent voil\u00e0, je vous laisse in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [84%] :\r\n\u00e9coutez, on va tous bien m\u00e9diter merci beaucoup St\u00e9phane Deleury pour ses billet politique. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T06:40:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4650731-942B-4776-90CF-7009EA8065C0", "internalArchiveId": "A4650731-942B-4776-90CF-7009EA8065C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Genevois;Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, avocat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF7/OUVERTURE FESTIVAL DE CANNES - 7H) C'est avec un film de zombies sign\u00e9 Jim Jarmush, en lice pour la Palme d'or, que s'ouvre ce soir le Festival de Cannes. Mais la t\u00e2che sera difficile pour le jury, pr\u00e9sid\u00e9 par le cin\u00e9aste mexicain Alejandro Inarritu, puisqu'il lui faudra choisir parmi 21 films. Rapha\u00eble Bouchet, vous \u00eates en direct de Cannes...l'occasion de prendre le pouls de la Croisette \u00e0 quelques heures de l'ouverture du festival....\r\nJsqu'ici, pas de gilets jaunes sur le tapis rouge, pas de films Netflix s\u00e9lectionn\u00e9s, mais une pol\u00e9mique en ligne, concernant la Palme d'or d'honneur qui sera d\u00e9cern\u00e9e dimanche \u00e0 l'acteur Alain Delon. Une p\u00e9tition \u00e9manant d'une association \u00abf\u00e9ministe\u00bb am\u00e9ricaine avait recueilli hier plus de 15 000 signatures pour protester contre cette r\u00e9compense \u00e0 un acteur qu'elle accuse d'\u00eatre \u00abraciste, homophobe et misogyne\u00bb. La direction du festival a coup\u00e9 court: \u00abAlain Delon a le droit de penser ce qu'il pense. On lui d\u00e9cerne un prix de cin\u00e9ma, pas un Prix Nobel de la paix.\u00bb Point, \u00e0 la ligne.\r\nA propos de cin\u00e9ma, d'ailleurs, la s\u00e9lection s'annonce flamboyante, du moins sur le papier, on attend des films qui pourraient cr\u00e9er l'\u00e9meute: Brad Pitt et Leonardo DiCaprio r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'\u00e9cran par Quentin Tarantino, Elton John, qui donnera un concert sur les marches tandis que sera d\u00e9voil\u00e9 son biopic ou encore Sylvester Stallone et son Rambo 5, pr\u00e9sent\u00e9 en toute fin de festival. On attend aussi davantage de films de femmes cin\u00e9astes, les comit\u00e9s de s\u00e9lection sont d\u00e9sormais paritaires, et les effets sont l\u00e0: elles sont 20 \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 retenues, dont 4 en comp\u00e9tition, c'est un record, modeste, mais un record tout de m\u00eame. \r\n*** Une comp\u00e9tition internationale qui s'annonce virile en effet, Rapha\u00eble, avec en lice cinq cin\u00e9astes d\u00e9j\u00e0 palm\u00e9s...\r\nOui, parfois m\u00eame palm\u00e9s deux fois: Ken Loach et les fr\u00e8res Dardenne. A leurs c\u00f4t\u00e9s, Abdellatif Kechiche, Terence Malick, Quantin Tarantino, Pedro Almodovar ou Arnaud Desplechin compl\u00e8tent ce club d'habitu\u00e9s extr\u00eamement prestigieux. Face \u00e0 des auteurs \u00e0 la r\u00e9putation aussi \u00e9crasante, on esp\u00e8re que les films des concurrentes et concurrents plus modestes se r\u00e9v\u00e9leront tr\u00e8s brillants et tr\u00e8s singuliers, sans quoi le palmar\u00e8s pourrait s'av\u00e9rer exempt de jeunesse, de femmes et de nouveaut\u00e9.\r\nRaphaele Bouchet en direct de la Croisette\r\n(04/GE BULLETINS TRUQUES ITV HODGERS) *** A Gen\u00e8ve la votation du 19 mai prochain pourra se d\u00e9rouler sans risque\r\nElle n'est entach\u00e9e d'aucune irr\u00e9gularit\u00e9 a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser hier le Conseil d'Etat, alors que les soup\u00e7ons de fraude au Serivce des votations ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique depuis quelques jours. Peu avant, le Minist\u00e8re public avait livr\u00e9 ses conclusions, indiquant n'avoir trouv\u00e9 aucun indice de fraude \u00e9lectorale ou de corruption. Pour Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, il \u00e9tait important de d\u00e9livrer aux citoyens un message clair et rassurant \u00e0 quelques jours d'un scrutin extr\u00eamement important pour Gen\u00e8ve.\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(TF2/LAUBER POURRAIT ETRE REELU) *** Et si finalement Michael Lauber sauvait son si\u00e8ge...\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, dont certaines m\u00e9thodes font pol\u00e9miques, s'est expliqu\u00e9 hier devant les commissions de gestion du parlement. Une audition sous pression: ce sont en effet les \u00e9lus des commissions de gestion qui font la premi\u00e8re recommandation en vue de la r\u00e9election -ou non- de Michael Lauber, et ce sera dans un mois. Un moment donc crucial pour lui, Camille Degott, et qui pourrait tourner en sa faveur\r\nPROMO NICATI\r\n(breve bayer) Deux milliards de dollars: c'est la somme que Monsanto devra verser aux Etats-Unis \u00e0 un couple de retrait\u00e9s atteints d'un cancer. Ainsi en a d\u00e9cid\u00e9 hier soir un jury californien. En cause, encore et toujours: le Roundup et le glyphosate, son principe actif tr\u00e8s controvers\u00e9. Il s'agit du troisi\u00e8me revers judiciaire majeur dans ce dossier pour la filiale de l'Allemand Bayer, qui compte faire appel de ce jugement.\r\n(breve orban-trump) \"Vous \u00eates controvers\u00e9, comme moi, mais vous avez fait un super boulot en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\".  Des lauriers, ceux adress\u00e9 par Donald Trump au Premier ministre hongrois Viktor Orban, chaleureusement accueilli hier \u00e0 la Maison-Blanche par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. La Hongrie et les Etats-Unis qui pourraient collaborer sur des th\u00e9matiques comme l'immigration ou la luttre contre le terrorisme.\r\n(14/USA CHINE LES BOURSES PLONGENT) *** Des relations au beau fixe avec la Hongrie, mais plus difficile avec la Chine...et un ton qui s'est encore durci hier...\r\nPekin a en effet annonc\u00e9 des repr\u00e9sailles au dernier rel\u00e8vement des droits de douanes d\u00e9cid\u00e9 par Washington. Donald Trump a beau se montrer confiant et esp\u00e9rer une issue positive, mais ce conflit commercial affole d\u00e9sormais Wall Street. Qui voit rouge. Rouge vif, m\u00eame, Rapha\u00ebl Grand.\r\n*** Donald Trump continue pourtant de se montrer offensif, Rapha\u00ebl\r\nLa Chine qui a \u00e9galement fustig\u00e9 les politiques commerciales am\u00e9ricaines, coupables selon elles de provoquer une crise existentielle de l'Organisation mondiale du Commerce. Dans un document post\u00e9 sur le site internet de l'OMC, P\u00e9kin a demand\u00e9 une r\u00e9forme de l'institution pour qu'elle puisse r\u00e9sister aux pressions de Washington.\r\n(14/ 1/2  - USA CHINE LES BOURSES PLONGENT/ DialogueGuerreCommerciale_1) \r\n(14/ 2/2 - USA CHINE LES BOURSES PLONGENT /DialogueGuerreCommerciale_2DialogueGu) \r\n(breve pompeo) ** De commerce, mais pas seulement, il en a \u00e9t\u00e9 question hier aussi \u00e0 Bruxelles avec Mike Pompeo\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricaine s'est invit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l'Union europ\u00e9enne pour d\u00e9fendre la fermet\u00e9 des Etats-Unis vis-\u00e0-vis de l'Iran, et notamment les sanctions prises \u00e0 l'encontre de T\u00e9h\u00e9ran. Son homologue europ\u00e9enne, l'Italienne Federica Mogherini, elle, a plaidl pour la retenue dans ce dossier. Mike Pompeo attendu aujourd'hui \u00e0 Sotchi, en Russie, o\u00f9 il doit rencontrer son alter ego Sergue\u00ef Lavrov et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.\r\n(breve assange) La justice su\u00e9doise a d\u00e9cid\u00e9 hier de rouvrir l'enqu\u00eate pour viol contre Julian Assange. Elle  esp\u00e8re voir le fondateur de Wikileaks compara\u00eetre devant un tribunal avant la prescription du crime en 2020, s'il n'est pas extrad\u00e9 d'ici l\u00e0 vers les Etats-Unis. Julian Assange est actuellement incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 Londres\r\n(02/PROTECTION DES LANCEURS D'ALERTE EN CH) Julian Assange consid\u00e9r\u00e9, \u00e0 l'instar par exemple d'un Edward Snowden aux Etats-Unis, comme un lanceur d'alerte. C'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que des scandales ont \u00e9clat\u00e9 \u00e0 la face du monde, m\u00eame s'ils suscitent parfois la controverse. Certains pays cherchent \u00e0 mieux les prot\u00e9ger: l'Union europ\u00e9enne vient ainsi d'adopter de nouvelles r\u00e8gles le mois dernier. \r\n*** En Suisse, en revanche, ce dossier pi\u00e9tine depuis une dizaine d'ann\u00e9es. \r\nDernier \u00e9pisode en date: la recommandation de la Commission des affaires juridiques du Conseil national -c'\u00e9tait au d\u00e9but du mois- de rejeter le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un texte initi\u00e9 en novembre 2013, et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 au gouvernement pour y \u00eatre remani\u00e9. Cl\u00e9a Favre.\r\nVALERIE PROMO/RENVOI A INVITE 7H30 ?\r\n(breve urgence climat) Elle n'y est plus majoritaire depuis les derni\u00e8res \u00e9lections cantonales: la droite n'a donc pas pu s'opposer \u00e0 l'urgence climatique d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e hier par le parlement zurichois. L'Ex\u00e9cutif a maintenant une ann\u00e9e pour \u00e9laborer un projet. D\u00e9tail piquant: le nouveau conseiller d'Etat \u00e9cologiste Martin Neukom, au nom de la coll\u00e9gialit\u00e9 gouvernementale, a tent\u00e9\u00e0 -sans succ\u00e8s- de convaincre les d\u00e9put\u00e9s de rejeter cet \u00e9tat d'urgence climatique.\r\n(breve verts lib) Eux ce sont des verts mais lib\u00e9raux, et ils ont affich\u00e9 hier leur ambition f\u00e9d\u00e9rale: celle de faire passer le nombre de conseillers nationaux de 7 \u00e0 10 lors des \u00e9lections d'octobre prochain. Ils comptent aussi  faire leur retour au Conseil des Etats.\r\n(08 BIS/NE AFFAIRE PEDOFAN IV MAIRE HEFTI) *** Le minist\u00e8re public neuch\u00e2telois a confirm\u00e9 hier l'ouverture d'une enqu\u00eate p\u00e9nale contre le chef d\u00e9missionnaire du Service cantonal des formations post-obligatoires.\r\nComme l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier la radio RTN, ce haut fonctionnaire est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir \u00e9chang\u00e9 sur Whatsapp des messages \u00e0 caract\u00e8re \u00e9rotique avec une personne qu'il y croyait \u00eatre une jeune fille de 14 ans. Il s'agissait, en r\u00e9alit\u00e9, d'un agent de la police f\u00e9d\u00e9rale utilisant un faux profil comme couverture. D\u00e9missionaire depuis vendredi dernier, le chef de service ne conteste pas les faits mais explique avoir agi dans un but scientifique. Monika Maire-Hefti, conseill\u00e8re d'Etat en charge de l'Education et de la Famille.\r\n(breve hockey) *** En hockey sur glace, la Suisse tentera de r\u00e9ussir la passe de trois ce soir face \u00e0 l'Autriche aux Mondiaux de Bratislava.  \r\nParfaitement entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition apr\u00e8s ses victoires sur l'Italie et la Lettonie, elle se souviendra qu'il y a une ann\u00e9e ce n'est qu'apr\u00e8s prolongation que l'\u00e9quipe nationale s'\u00e9tait impos\u00e9e. Hier soir, dans le groupe de la Suisse, la Russie a battu la R\u00e9publique tch\u00e8que 3-0.\r\n(17/LES MOTS 2020 DU ROBERT) En France, une centaine de nouveaux mots viendront alimenter l'\u00e9dition 2020 du Petit Robert. \r\nUn  dictonnaire qui comporte aujourd'hui 70.000 mots et 300.000 d\u00e9finitions, avec toujours plus d'entrants que de sortants. Petit floril\u00e8ge des nouveaux \u00e9lus avec Natacha Van Cutsem.\r\n(breve nasa) Enfin \u00e0 d\u00e9faut d'argent la mission spatiale am\u00e9ricaine vers la Lune en 2024 a un nom: Art\u00e9mis, a annonc\u00e9 hier la NASA. L'agence spatiale qui a aussi demand\u00e9 au congr\u00e8s une rallonge budg\u00e9taire d'un milliard 600 millions de dollars pour tenir le calendrier. Art\u00e9mis, fille de Zeus et d\u00e9esse de la lune, est la soeur jumelle d'Apollon. Apollon:  Apollo en anglais, le nom du programme qui a envoy\u00e9 douze astronautes am\u00e9ricains sur la Lune de 1969 \u00e0 1972.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 843, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414996", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-05-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10415019", "ece-10414996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-20T06:16:35Z", "webPublicationDate": "2019-05-14T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0212232-C0B0-411E-A2B0-90BF4F3DDBD2", "internalArchiveId": "D0212232-C0B0-411E-A2B0-90BF4F3DDBD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - L'Ocean Film Tour est de passage dans la r\u00e9gion", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 938, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10415141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - L'Ocean Film Tour est de passage dans la r\u00e9gion / PNY_2019-05-14T10:36:40_flament-vert-l-ocean-film-tour-est-de-pa", "Pony Express du 14.05.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10415141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T09:59:31Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [63%] :\r\nBleu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on a trouv\u00e9 un repreneur le monde puisque la mienne disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fend l'finalement sur beaucoup de droits bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [88%] :\r\nSalut H\u00e9l\u00e8ne de l'\u00e9vasion de l'aventure des grosses bestioles et des grosses vagues, ce matin, mais en tout cas, c'est ce que promet le Fun Film Tour 6\u00e8me \u00e9dition un \u00e9v\u00e9nement pour ceux qui aiment la mer et le cin\u00e9ma et qui aiment surtout la mer au cin\u00e9ma, le jeune Film Tour a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse, il \u00e9tait dimanche \u00e0 Lausanne, il sera ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve et demain \u00e0 Fribourg avant de repartir plus tard pour l'Ouest Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [82%] :\r\nEt pour nous en dire plus, on accueille Sandra Bourdonnais, bonjour, bienvenue, bonjour, merci de ne m'avoir \u00e9t\u00e9 mais c'est un plaisir \u00e0 tuer, actrice et r\u00e9alisatrice et c'est toi qui animent les soir\u00e9es de Film Tour c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, en fait, on est de on a je, je le fais avec Ronan Favreau, qui est aussi amen\u00e9 coll\u00e8gues francophones qui est aussi acteur et voil\u00e0, on partage les dates, mais cette, cette fois -ci c'est moi qui suis \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [88%] :\r\nParfait, et donc l'id\u00e9e de base, c'est quoi, c'est montrer les meilleurs films qui parlent de s\u00e9ance amplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [90%] :\r\nL'id\u00e9e de base, c'est montrer des personnes extraordinaires qui font des comment dire des des oui dit qui, qui sont dans le sport extr\u00eame qui sont passionn\u00e9s par \u00e7a et qui vont faire des performances extraordinaires, donc on montre dans des films plus ou moins court, on a des films qui vont de 7 minutes \u00e0 40 minutes et c'est plut\u00f4t les films documentaires sur ses personnages sur ses performances. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [84%] :\r\nOui, alors effectivement on a des films qui pr\u00e9sente une \u00e2me, une apn\u00e9iste un plongeur de films de surfeurs et des m\u00e9lomanes marin donc, finalement, c'est plus des films sur des personnes qui ont une relation \u00e9troite avec l'oc\u00e9an que sur l'oc\u00e9an, le temps en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [85%] :\r\nOui, oui, apr\u00e8s bon voil\u00e0 c'est bien, c'est quand m\u00eame bien centr\u00e9e sur la vie au S\u00e9nat oc\u00e9anique, bien s\u00fbr, j'ai pas donner trop de d\u00e9tails, pour les gens qui ont venir, \u00e7a va \u00e7a g\u00e2cher la surprise mais bien s\u00fbr, \u00e7a, \u00e7a tourne tout autour de de la vie au S\u00e9nat oc\u00e9anique, mais ce qui fait, je trouve les sp\u00e9cialit\u00e9s o\u00f9 l'aspect, l'aspect sp\u00e9cifique des films, c'est vraiment quand m\u00eame les personnalit\u00e9s qui qui tourne autour de autour de \u00e7a, qui sont dans les films qui sont les les personnages du film comment est -ce que les fum\u00e9es sont s\u00e9lectionn\u00e9s alors les films sont en vous sont propos\u00e9s les les les performeurs Jean-Eudes Hirsau proposent leurs films au comit\u00e9 de s\u00e9lection de mauvais Adventure et bon, ils sont choisis, j'ai j'ai pas je suis pas du tout dans la s\u00e9lection, mais j'imagine que c'est choisit pas pour avoir une esp\u00e8ce de de diff\u00e9rence d\u00e9j\u00e0 dans le dans le programme et la raison qu'on a 2 films sur le Surf, on a un film sur les requins, on a un film sur les braconniers en mer, donc voil\u00e0 si imagine que les termes sont choisis pour \u00eatre vari\u00e9s et gains \u00e9galement parler comme la compagnie quand m\u00eame engag\u00e9 pour les fonds marins, etc. \r\nOn va vous faire un esp\u00e8ce de programmes qui fait sens pour toucher, parler de ces th\u00e8mes -l\u00e0, voil\u00e0, je pense que c'est c'est r\u00e9fl\u00e9chi comme \u00e7a apr\u00e8s, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de films g\u00e9niaux qui qui sont propos\u00e9es, donc c'est difficile \u00e0 choisir, mais si vous \u00eates pas pris pour cette ann\u00e9e, vous peut \u00eatre pris pour l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, parce que \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 la 6\u00e8me ann\u00e9e qu'que le Tour existe, c'est difficile de choisir, j'imagine, parce que quand je vois d\u00e9j\u00e0 les films qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 la fin, c'est des films vraiment qui sont bien, aussi bien les uns que les autres et tous les ans je suis surprise de la s\u00e9lection et j'entends et je sais qu'il y a eu beaucoup d'autres films tr\u00e8s, tr\u00e8s bon aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [82%] :\r\nLe film le plus longue dans votre s\u00e9lection de 2 c'est ann\u00e9e c'est un film qui fait 45 minutes et si nous a Saunders, un film justement sur les braconniers avec ce que nous en dire quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:04) [85%] :\r\nAlors c'est un film tr\u00e8s touchant, c'est si bien son son nom quand Isabelle viendra, \u00e7a viendra ou qui a cr\u00e9\u00e9 l'association si Scheepers et qui, et qui a \u00e9crit \u00e7a il y a peu pr\u00e8s 40 ans, si je me trompe pas et maintenant on a une flotte compl\u00e8te de bateaux, enfin il y a une flotte compl\u00e8te de bateaux, si j'ai peur de dans le monde entier qui sont \u00e0 l'aff\u00fbt de braconniers qui font, qui ont des des des actions ill\u00e9gales et inhumaines et et qui d\u00e9truisent les fonds marins avec ces actions -l\u00e0 et l\u00e0 on a un documentaire suivant de navires qui poursuivent justement de Tender, c'est le nom du navire qui est poursuivi et voil\u00e0, on va voir \u00e0 la fin du film, si le navire est finalement arr\u00eat\u00e9 les braconniers sont finalement arr\u00eat\u00e9s ou pas, moi qui, comme des pirates en mer moderne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [85%] :\r\nOui, il avait fait, il y avait d\u00e9j\u00e0 plusieurs documentaires qui part de de son travail, c'est assez spectaculaire, on continue \u00e0 parler avec toi de ce Film Tour Sandra Bourdonnais avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [84%] :\r\nPlut\u00f4t dans la jungle \u00e0 genoux ou John Galliano que que les fonds marins, ce peut \u00eatre une v\u00e9ritable jungle ici aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [76%] :\r\nBien s\u00fbr, il faut cr\u00e9er un plan social, bien s\u00fbr, d'un point sur le banc, oui il est l\u00e0, c'est un \u00e9ni\u00e8me m\u00eame homme voil\u00e0 la seconde. \r\nAlors je suis et jusqu'o\u00f9 les 12 la ouvrage midi \u00e0 \u00e0 partir \u00e0 l'heure, il c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:14) [50%] :\r\nIl \u00e0 l'Alaska et le point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:25) [59%] :\r\nC'est beaucoup plus pas parce que c'est un g\u00e2chis ou maintenir de l'an pass\u00e9 et puis d\u00e8s demain, bonjour, oui les de \u00e7a oui, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [86%] :\r\nCasio Jingle et on est toujours dans flament Vert avec notre invit\u00e9, Sandra pour nous parler de la 6\u00e8me \u00e9dition de l'Film Tour et on a retrouv\u00e9 pendant le morceau de musique, le nom de de cet homme \u00e0 la t\u00eate de cette association, si j'ai peur des s'appelle Paul Watson exact du 13 imposant avec des cheveux gris oui tr\u00e8s tr\u00e8s charismatiques, c'est \u00e7a, voil\u00e0, tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 aussi tr\u00e8s avait \u00e9nerv\u00e9 aussi exactement Sandra Bourdonnais, qu'en fait, voil\u00e0 on on se poser la question de savoir est -ce que finalement aucun de ses films mais sp\u00e9cifiquement \u00e0 part peut-\u00eatre celui sur le sujet, perdent destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 pointer du doigt en soi, la probl\u00e9matique de la pollution des oc\u00e9ans, mais est -ce que toi tu dirais que, au fil du temps des films consacr\u00e9s passe par exemple aux sports extr\u00eames aux sports nautiques cette c'\u00e9tait in\u00e9vitable aujourd'hui qu'une partie du documentaire soit consacr\u00e9 \u00e0 cette probl\u00e9matique de la pollution des oc\u00e9ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [86%] :\r\nOui, oui, c'est in\u00e9vitable, et je pense que \u00e7a va \u00eatre dans les ventes, la quand tu quand tu me dis \u00e7a, je me je me rappelle dans ce, dans la plupart des filles a toujours un moment o\u00f9 le protagoniste ou quelqu'un de l'\u00e9quipe, on parle m\u00eame si le film n'est pas sur la pollution des oc\u00e9ans, etc, ou de la biodiversit\u00e9. \r\nOn en parle, on on touche un mot dans chaque film, parce que tous les gens qui sont l\u00e0 dans tous les sportifs sont des amoureux de la nature sont des passionn\u00e9s de la nature, on a envie de, de d\u00e9fendre la nature et et \u00e7a vient toujours, \u00e7a vient toujours sur le tapis enlaidir apr\u00e8s c'est vrai qu'on n'a pas cette ann\u00e9e, 2 films sont des scientifiques allemands sur le sujet, la pollution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [87%] :\r\nElles doivent Sandra ton r\u00f4le c'est d'animer les soir\u00e9es de la cha\u00eene Film Tour finalement concr\u00e8tement \u00e7a se passe comment une soir\u00e9e comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:40) [89%] :\r\nAlors concr\u00e8tement le public arrive on a tout pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance, notre petit stand d'accueil etc et les, les gens se c'est \u00e7a soit se mettent \u00e0 l'aise en g\u00e9n\u00e9ral, les salles sont tr\u00e8s confortables et tr\u00e8s cosy et. \r\nOui, voil\u00e0 les yeux accueille, je suis toujours je, je, moi j'aime beaucoup faire cet \u00e9v\u00e9nement parce que moi- m\u00eame j'ai j'ai dans ma vie personnelle, j'essaie d'\u00eatre puis comme on dit et kaufen lire donc c'est un c'est des sujets qui me touchent, que ce soit le sport, les les la performance en elle- m\u00eame se d\u00e9passer la passion pour quelque chose comme \u00e7a, et la nature, et donc je suis toujours ravi de pr\u00e9senter les films, voil\u00e0 les je je je parle d'un d'un peu d'chaque film avant que les films commence, on fait une loterie aussi \u00e0 la pause, donc les gens peuvent gagner des cadeaux pas avec nos partenaires, et ensuite on a la 2\u00e8me partie apr\u00e8s la poser et puis voil\u00e0 que c'est fini, les gens tranquillement chez eux vers 22 heures 30 apr\u00e8s en avoir pris plein les yeux, donc \u00e7a va, pour un soir de semaine bonsoir 2 semaines c'est pas trop, c'est pas trop et que, et que c'est extr\u00eamement non c'est quand m\u00eame quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:49) [90%] :\r\nLe jeune Film Tour c'est litt\u00e9ralement un \u00e9v\u00e9nement international, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 en Italie, en Belgique, Hollande, au Danemark et apr\u00e8s, et au Luxembourg et apr\u00e8s la Suisse, vous irez en Allemagne, en Espagne et m\u00eame en Cor\u00e9e du Sud et aux \u00c9tats-Unis, finalement, la question des oc\u00e9ans est -ce qu'elles mobilisent de la m\u00eame fa\u00e7on dont n'importe quel que seul. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [74%] :\r\nPays o\u00f9 vous ou o\u00f9 vous vous trouvez, alors par exemple le Film Tour n'est pas en France, alors que le le yo-yo peinard dans Film Tour et en France. \r\nL'oeil europ\u00e9enne Film Tour qui est consacr\u00e9 au fond sur terre. \r\nEt moi qui est fait aussi le la : le tour en France, beaucoup de gens nous ont demand\u00e9 pourquoi le Film Tour vient pas mais bon, moi je trouve, moi, je pense que la France est est tr\u00e8s touch\u00e9e et de et et et a envie d'un tas de recevoir ces films- l\u00e0 aussi sur l'oc\u00e9an. \r\nUne pourquoi peut-\u00eatre que, en effet, la demande n'est pas aussi forte que que les films sur le sport de terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:51) [80%] :\r\nJe sais pas, dans les pays o\u00f9 vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 la houle Shine, film Tour va est -ce que ce qu'il est, les films suscitent les m\u00eames questions, \u00e0 chaque fois ou est -ce que il y a d'ex quand m\u00eame des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes selon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:01) [87%] :\r\nDonc j'ai envie dire m\u00eame les les questions tous sont toujours quand m\u00eame se ressemblent, pour \u00eatre honn\u00eate, parce que les films sont tellement sp\u00e9cifique, les films sont tellement sp\u00e9cifique que les que les questions du public quand on a des invit\u00e9s sur sc\u00e8ne sont quand m\u00eame assez aux souhaits sont quand m\u00eame assez les m\u00eames finalement sur le th\u00e8me pr\u00e9cis dont on parle dans le film sort que toi tu est actrice et r\u00e9alisatrice l'oc\u00e9an, c'est son th\u00e8me de pr\u00e9dilection, non j'ai pas mon th\u00e8me de pr\u00e9dilection, mais c'est un th\u00e8me qui me touche, parce que voil\u00e0, j'aime la nature, j'aime l'oc\u00e9an g\u00e9ant j'ai envie de faire attention, la terre sur laquelle je vis et j'ai et je suis de plus en plus avec ce th\u00e8me -l\u00e0, donc, mais c'est pas mon th\u00e8me de pr\u00e9dilection que non, c'est mon train de pr\u00e9dilection, peut-\u00eatre en tant que r\u00e9alisatrice l'amour mais mais l'\u00e9cologie, la nature, en effet, et peut-\u00eatre de vie au m\u00eame niveau, petit \u00e0 petit, oui oui toi toi -m\u00eame tu as constat\u00e9 par exemple les effets de la pollution oui qu'est -ce que tu as vu, alors, par exemple, je suis parti il y a un mois, aux Antilles et l\u00e0- bas, bien sur les plages sont magnifiques, la nature verdoyante exceptionnel et donc, Guadeloupe, Martinique exactement et et j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 vraiment il y a un mois, en \u00e9tant l\u00e0- bas, de voir les plages remplies de plastique les les plages avec tous ses qui qui sont qui arrivent qui qui \u00e9choue sur le le bord des plages, j'avais, j'avais vraiment jusqu'\u00e0 maintenant jamais vraiment vu \u00e7a dans les yeux, pour \u00eatre honn\u00eate et l\u00e0 quand j'ai vu \u00e7a, je me suis vraiment 10 fois c'est c'est c'est vraiment tellement proches les enfants l\u00e0- bas joue avec le plastique sur les plages, quoi, donc c'est c'est c'est triste, c'est triste et maintenant c'est plus loin du tout, c'est, c'est c'est clairement la et \u00e7a prend toute la place, il y a plus de plage avec du plastique que plut\u00f4t que de plage semblent s'en plastique, donc c'est assez oui c'est assez chaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:07) [88%] :\r\nConvoqu\u00e9 le jeune Film Tour 6\u00e8me \u00e9dition, c'est donc ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve et demain frigo frigo River, ce sera aussi \u00e0 Berne \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 Z\u00fcrich, merci beaucoup Sandra pour donner peut-\u00eatre d'\u00eatre pass\u00e9 par Pony Express, on a des billes \u00e0 vous offrir pour assister aux \u00e9v\u00e9nements de ce soir et demain donc ce ce soir \u00e0 la salle de la Madeleine \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e8s 20 heures et puis demain au cin\u00e9ma, \u00e0 Rennes, \u00e0 Fribourg, d\u00e8s 20 heures \u00e9galement, si \u00e7a vous int\u00e9resse, allez, on fait \u00e7a par t\u00e9l\u00e9phone au 0 840 0 0 3 0 0 3, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T08:59:59Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18AAAF34-9C61-47B5-9A57-ED3B466BE016", "internalArchiveId": "18AAAF34-9C61-47B5-9A57-ED3B466BE016", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux genevois misent sur Michel Matter pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: son interview", "publicationDate": "2019-05-14T00:00:00Z", "summary": "Interview de Michel Matter, pr\u00e9sident de l'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins.\r\n\r\nLes Vert'lib\u00e9raux genevois misent sur Michel Matter pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: son interview Forum: GE: SLV Michel MATTER\r\nA Gen\u00e8ve, c'est une personnalit\u00e9 jusqu'ici \u00e9loign\u00e9e des partis politiques qui se lance dans la course au Conseil National. le pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois, Michel Matter, \u00e9galement vice-pr\u00e9sident de la FMH suisse, vise un si\u00e8ge \u00e0 Berne. et il a choisi le parti. Vert'lib\u00e9ral...\r\nIl nous en parle en primeur ce soir dans Forum.!\r\nMichel Matter... \r\nBonsoir! \r\n- Les membres des Verts Lib\u00e9raux genevois valideront officiellement leur liste ce soir... mais sauf surprise vous serez l'un des fers de lance du parti pour ces f\u00e9d\u00e9rales. \r\nPourquoi cette envie de politique ? Et surtout pourquoi les vert'lib\u00e9raux ? \r\n- C'est les r\u00e9flexions climatiques du moment. cette vague verte qui vous poussent \u00e0 choisir ce parti ? \r\n- En terme de poids \u00e9lectoral, les vert'lib\u00e9raux peinent \u00e0 exister \u00e0 Gen\u00e8ve. aucun \u00e9lu au Grand Conseil. moins de 3% lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales en 2015. en choisissant ce parti vous choisissez la difficult\u00e9 non ?! Ou en tous cas pas le chemin le plus direct vers Berne ? \r\n-La politique, \u00e7a vous connait un peu, mais surtout par vos casquettes li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9... avec ce choix de parti,  vous devrez vous \u00e9loigner un peu de ces probl\u00e9matiques? \r\n- vous esp\u00e9rez que les m\u00e9decins voteront vert'lib\u00e9ral? \r\n- Comment vous expliquez que le parti vert'lib\u00e9ral peine \u00e0 exister \u00e0 Gen\u00e8ve ? et plus globalement en Suisse romande, puisqu'\u00e0 part Vaud, avec Isabelle Chevalley, le parti n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n- A Gen\u00e8ve pluss qu'ailleurs, il est difficile de se faire une place au centre ? \r\nLa politique y est tr\u00e8s polaris\u00e9e ?", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10414973", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Vert'lib\u00e9raux genevois misent sur Michel Matter pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: son interview / FOR_2019-05-14T18:02:00_developpement-7", "Forum du 14.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Michel Matter, pr\u00e9sident de l\u2019Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve et vice-pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins."], "variantIds": ["ece-10414973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:11Z", "speechToTexts": ["21.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une personnalit\u00e9 jusqu'ici \u00e9loign\u00e9e des partis politiques qui se lance dans la course au Conseil national, le pr\u00e9sident des m\u00e9decins Genevois Michel Matter, \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de la FMH suisse vise un si\u00e8ge \u00e0 Berne, il nous en parle en primeur ce soir dans Forum et il a choisi le Parti Vert lib\u00e9ral bonsoir Michel Matter. \r\nBonsoir, alors les membres valideront officiellement leur liste ce soir mais, sauf surprise, vous serez un des fers de lance du parti pour ces f\u00e9d\u00e9rales, alors pourquoi cette envie de politique et surtout pourquoi chez les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [86%] :\r\nAlors je dirais que c'est une rencontre heureuse jusqu'soir sera belle pour moi, sant\u00e9 et environnement, ce qu'a ce qui est important, je pense, c'est de, c'est les replacer l'humain le le citoyen au coeur du d\u00e9bat politique et puis si le but, c'est de pouvoir apporter du bien- \u00eatre aux gens, h\u00e9 bien nous aurons r\u00e9ussi \u00e0 la campagne, les Genevois savent que depuis 10 ans, un peu plus de 10 ans je suis engag\u00e9 dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [85%] :\r\nAlors justement, parce qu'est -ce que \u00e7a c'est compatible avec les les Verts lib\u00e9raux cette th\u00e9matique de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:05) [91%] :\r\nArthur pas oui parce que je pense que si on reste par rapport \u00e0 la sant\u00e9 des jeunes boivent, c'est aussi la qualit\u00e9 de l'air, on a parl\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment ces temps- ci de la 5 G, on parle de biodiversit\u00e9, on parle de transition \u00e9cologique, ce sont des choses qui sont effectivement qui sont autour, l'humain et puis \u00e0 son pays, environnement, encore une fois, et c'est une chose dedans que c'est vraiment essentiel et ce sont des combats qui sont exactement les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [92%] :\r\nEn terme de poids \u00e9lectoral des Verts lib\u00e9raux peinent \u00e0 exister \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, en choisissant ce parti, finalement, vous choisissez la difficult\u00e9 ou en tout cas pas le le chemin le plus Direct vers Berne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [92%] :\r\nJ'ai un parcours qui a pas toujours \u00e9t\u00e9 simple et facile, beaucoup de travail et puis je suis un sportif, alors peut-\u00eatre que j'aime relever les d\u00e9fis jamais Challenge et puis si on et valeurs qui sont, qui sont fortes, nos propres valeurs, je pense qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, je crois pas que c'est Paris, c'est plut\u00f4t une chance, et lorsque je vois la jeunesse dans la rue, je pense que c'est r\u00e9ellement une chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nEt du coup, vous esp\u00e9rez que les m\u00e9decins voteront Vert lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils voteront pour moi, je pense que les gens doivent voter, ils voteront pour les \u00e9lus qu'ils souhaitent, et puis si le vote Vert lib\u00e9ral, ce sera ce sera excellent et puis s'il rajoute un nom ou un autre sur les 10 ce sera le choix des Genevois, j'esp\u00e8re qu'effectivement ils ne suivront comme ils m'ont suivi depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [86%] :\r\nComment vous expliquez que finalement le parti vert'lib\u00e9ral peine \u00e0 exister, \u00e0 Gen\u00e8ve, et plus g\u00e9n\u00e9ralement en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [88%] :\r\nAlors je, je pense que la campagne elle pas d\u00e9buter, je pense qu'on va montrer que l'intimider, il sent fort qu'il y a une ouverture au monde qu'il y est question \u00e9cologique, c'est pas seulement un slogan si on regarde ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit et publi\u00e9 par les uns et par les autres, je pense qu'il y a une une ligne et puis, cette ligne est une v\u00e9ritable valeur et puis on va se transmet vers des jeunes, bon, on va faire campagne le but, c'est effectivement de montrer aussi qu'on est pour la proximit\u00e9, on a des agriculteurs ont fait venir de la viande, de l'autre bout du monde, on 5 chose et puis je pense qu'il faut expliquer aux gens qu'il on est l\u00e0 pour la proximit\u00e9 qu'on est l\u00e0 pour la qualit\u00e9 de l'air qu'on est l\u00e0 pour leur bien- \u00eatre et puis je crois que cette jeunesse qui d\u00e9filent \u00e0 l'a bien compris qu'il y avait beaucoup de sommeil conf\u00e9rence de d\u00e9clarations de rapports, ils sont beaucoup st\u00e9riles et puis l'id\u00e9e, c'est d'apporter des solutions et on a des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [93%] :\r\nMerci beaucoup Michel Matter, pr\u00e9sident des m\u00e9decins Genevois qui vise donc un si\u00e8ge \u00e0 Berne avec le Parti Vert lib\u00e9ral une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [91%] :\r\nC'est moi qui vous remercie l'excellente soir\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-14T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matter, Michel", "role": "Pr\u00e9sident Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve&#x0D;\n AMG, membre du comit\u00e9 central de la FMH", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B929409-0BEB-4B38-A080-5675139590B6", "internalArchiveId": "0B929409-0BEB-4B38-A080-5675139590B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oggier, Gr\u00e9goire;Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion;Pierre Chiffelle, avocat vaudois;Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois;Maria De Sousa, professeur d'histoire et de civisme \u00e0 Gen\u00e8ve; El\u00e8ves de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget \u00e0 Ch\u00eane-Bougerie;Martin Rauber, chef du groupe PS-Les Verts du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Bulle;S\u00e9bastien Bossel, pr\u00e9sident de la section UDC Bulle/La Tour-de-Tr\u00eame\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (13/FOOT ST-GALL SION PI) Le FC Sion devra-t-il disputer le barrage contre la rel\u00e9gation... en superleague de football?\r\nLe risque s'accroit pour l'\u00e9quipe valaisanne... qui s'est une nouvelle fois inclin\u00e9e hier\r\nUne d\u00e9faite deux \u00e0 1 \u00e0 Saint-Gall... Gr\u00e9goire Ogier...\r\nEt le FC Sion s'enfonce toujours un peu plus dans la crise... \r\n   0'58''\r\nEn hockey sur glace... l'\u00e9quipe de suisse remporte une deuxi\u00e8me victoire d'affil\u00e9e aux championants du monde\r\nLes joueurs de PAtrick fischer ont battu la lettonie trois \u00e0 un hier soir \u00e4 bratislava. \r\nProchain match demain... contr l'Autriche.\r\n(02/ANNULATION RFFA POP ITV CHIFFELLE (22H30)) *** Les prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales ne mettront pas forc\u00e9ment fin au d\u00e9bat... sur la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS\r\nC'est une information de nos coll\u00e8gues du 1930...\r\nLes opposants... \u00e0 la RFFA... promettent de d\u00e9poser un recours, si le peuple suisse adopte la r\u00e9forme dimanche\r\nIls invoquent une \"violation de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re\"... \r\nEcoutez L'avocat Pierre Chiffelle... qui repr\u00e9sente ces opposant de gauche\r\n 0'38''\r\nPierre Chiffelle avec Genevi\u00e8ve Dentan.\r\n(01/ANNULATION RFFA POP 19H30 ITV DE BUMAN) Mais pour le conseiller national pdc fribourgeois Dominique de Buman... ce grief est totalement infond\u00e9\r\n 0'31''\r\nDominique de Buman interrog\u00e9 Delphine Gendre\r\n(Venezuela) Un g\u00e9n\u00e9ral v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien appelle au soul\u00e8vement... contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro\r\n\"nous devons trouver un moyen de nous d\u00e9barrasser de la peur\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ramon Rangel dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir sur Youtube\r\nIl enjoint les forces arm\u00e9es... pour l'instant toujours acquises au socialiste... \u00e0 rejoindre le camp de l'opposant Juan Guaido\r\nIl s'agit d'un nouveau reers pour Nicolas Maduro... apr\u00e8s plusieurs d\u00e9fections similaires depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n(09/YEMEN LE PROCESSUS DE PAIX PA (22H30)) *** Les n\u00e9gociations sur la guerre au Y\u00e9men commencent \u00e0 porter leurs fruits sur le terrain\r\nApr\u00e8s des mois de tergiversations... les rebelles houthis lanc\u00e9 ce week.end l'\u00e9vacuation de trois ports... dont celui... particuli\u00e8rement strat\u00e9gique... de Hodeida\r\nAnouk Henri... si ce d\u00e9sengagement se confirme... ce sera une avanc\u00e9e dans les accords de cessez-le-feu\r\n 0'48''\r\n((Le d\u00e9part des milices arm\u00e9es houties du port d'Hodeida et de deux autres villes c\u00f4ti\u00e8res de la mer rouge est un signal. Un signal encore faible, mais apr\u00e8s des mois d'immobilisme, le fait qu'une des deux parties en conflit se conforme aux accords humanitaires sign\u00e9s en d\u00e9cembresuscite de l'espoir. Apr\u00e8s des semaines de violents combats, hier, les nations unies ont constat\u00e9 que la zone portuaire \u00e9tait calme: Ce point est d'ailleurs crucial pour les organisations humanitaires, car Hodeida est le principal point d'entr\u00e9e de l'aide, dont a cruellement besoin la population yemenite.\r\nMais si l'ONU a affirm\u00e9 que l'op\u00e9ration s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e comme convenue, le gouvernement yemenite a lui fait preuve de sceptisme. Il a qualifi\u00e9 le retrait de ses ennemis de farce... la mission de l'ONU lui a rappel\u00e9 qu'elle devait aussi remplir ses engagement dans cette premi\u00e8re phase ses accords. Ces prochains jours seront consacr\u00e9s au d\u00e9minage de la r\u00e9gion.))\r\n(BAyer) Bayer pr\u00e9sente ses excuses... apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le fichage men\u00e9 par sa filiale Monsanto en France\r\nLe groupe agrochimique allemand promet d'ouvrir une enqu\u00eate interne sur cette affaire...\r\nEt d'informer toutes les personnes concern\u00e9es... des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es \u00e0 leur sujet\r\nMonsanto aurait list\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s en fonction de leur position sur les pesticides... notamment... pour adapter sa strat\u00e9gie de communication\r\n(TF2/GE VOTE A BLANC ELEVES PI) **** Le canton de Gen\u00e8ve organise des scrutins dans les \u00e9tablissements scolaires.. pour inciter les jeunes \u00e0 voter. \r\nVendredi dernier, des \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 19 ans ont particip\u00e9 \u00e0 l'un de ces votes blancs... \u00e0 l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget, \u00e0 Ch\u00eanes bougeries... \r\nIls devaient se prononcer sur les deux objets f\u00e9d\u00e9raux soumis au vote dimanche\r\nEt actualit\u00e9 oblige, un autre sujet s'est invit\u00e9 dans le cours : les soup\u00e7ons de fraude au service des votations. \r\nAlos... comment cette affaire a-t-elle impact\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves et leur enseignante? \r\nLe reportage de davy bailly bazin. \r\n  1'40'' ((pas de script))\r\nLes votes des \u00e9l\u00e8ves seront d\u00e9pouill\u00e9s en m\u00eame temps que les vrais bulletins... dimanche ... \r\nLes r\u00e9sultats seront communiqu\u00e9s, ensuite, aux \u00e9tablissements qui ont particip\u00e9.\r\n(TF5/FR BULLE EXECUTIF 19 MAI PROFESSIONALISATION PI) **** Et les votations du 19 mai.. on en parle encore avec cet objet soumis aux citoyens de la ville de Bulle... dans le canton de Fribourg\r\nFaut-il professionnaliser l'ex\u00e9cutif communal... et notamment en diminuer le nombre de membres...qui passerait de 9 \u00e0 5?\r\nCette proposition \u00e9mane de la gauche et du PDC. \r\nElle est combattue par l'UDC, le PLR et les Verts'lib\u00e9raux: Fabrice Gaudiano...\r\n 1'36''\r\n((Bulle compte 24'000 habitants... et a connu l'une des plus forte croissance d\u00e9mographique de Suisse sur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. Forts de ce constat... les partisans de la professionnalisation de l'Ex\u00e9cutif estiment que les autorit\u00e9s de la ville ont atteint les limites du temps partiel : Martin Rauber, chef du groupe PS-Les Verts du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Bulle...\r\n--- Rauber\r\nEn cas de professionnalisation, les autorit\u00e9s estiment les co\u00fbts \u00e0 650'000 frans par an. Une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire supportable pour les 2 camps... mais pour les opposants, le probl\u00e8me est ailleurs: S\u00e9bastien Bossel, pr\u00e9sident de la section UDC Bulle/La Tour-de-Tr\u00eame...\r\n--- Bossel\r\nLe scrutin s'annonce serr\u00e9. \r\nA relever que l'Ex\u00e9cutif actuel s'est prononc\u00e9 contre la r\u00e9forme.))\r\n(Prix Walo) Un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal\r\nLe merveilleux voyage de Wolken-bruch... du r\u00e9alisateur al\u00e9manique Michael Steiner... a rafl\u00e9 trois distinctions hier soir lors de la remise des prix Walo \u00e0 Z\u00fcrich\r\nSon acteur principal... le z\u00fcrichois Joel Basman... remporte l'\u00e9toile d'or du meilleur acteur...\r\nAlors que la valaisanne No\u00e9mie Schmidt s'octroie celle de la \"Nouvelle venue\"\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Lituanie) \r\n(netanyahu) \r\n(Manning -Assange) \r\n(S\u00e9isme panama) \r\n(Superleague) xamax -sion mercredi\r\n(Foot championnat anglais) \r\n(Tennis madrid) \r\n(Traitement Journal)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411801", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-13T06:00:42_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-13T06:00:42_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10411807", "ece-10411801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-19T06:39:26Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nLe journal Marielle Savoie bonjour, bonjour le FC Sion va devoir lutter pour \u00e9viter le barrage en Super League, le changement d'entra\u00eeneur n'y a rien fait, les Valaisans ont encore perdu hier \u00e0 Saint-Gall, eux, ne s'avoueront pas vaincus, m\u00eame s'ils perdent, pour les opposants \u00e0 la RFFA lier fiscalit\u00e9 et financement de l'AVS dans un objet de votation est ill\u00e9gal, ils promettent de d\u00e9poser un recours en cas de oui dimanche et puis cette lueur d'espoir dans le conflit au Y\u00e9men, les rebelles Houthis ont commenc\u00e9 ce week- end \u00e0 \u00e9vacuer leur plusieurs ports une premi\u00e8re concr\u00e9tisation des accords de cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [95%] :\r\nLe FC Sion devra -t-il disputer le barrage contre la rel\u00e9gation en Super Ligue de football, le risque s'accro\u00eet en tout cas pour l'\u00e9quipe valaisanne qui s'est une nouvelle fois inclin\u00e9e hier une d\u00e9faite 2 \u00e0 1 \u00e0 Saint-Gall Gr\u00e9goire Ogier et le FC Sion s'enfonce, on peut toujours un peu plus dans la crise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\nEn ce printemps, le FC Sion ne trouvent plus la solution les Valaisans ont conc\u00e9d\u00e9 hier leur 4\u00e8me revers de rang et n'ont plus gagn\u00e9 en Super League depuis 6 matches, surtout ce score de 2 1 ne refl\u00e8te qu'en partie la physionomie d'une rencontre o\u00f9 le FC Saint-Gall s'est montr\u00e9 bien plus entreprenant que les S\u00e9dunois la preuve avec les transactions, Kevin Fickentscher, le gardien valaisan a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par ses montants le changement d'entra\u00eeneur d\u00e9cider dans la semaine, avec la mise \u00e0 l'\u00e9cart de moiti\u00e9 qui ne n'aura donc pas suffi \u00e0 3 journ\u00e9es du terme de la saison, le FC Sion 8\u00e8me ne compte qu'un point d'avance sur le 9\u00e8me et barragiste Neuch\u00e2tel Xamax le FC Sion est en grand danger, son pr\u00e9sident, Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [84%] :\r\n\u00e7a fait un moment qu'on est dans l'alerte rouge dans les les les matchs, vous voyez bien \u00e0 quoi il se joue, et joue souvent sur des coud\u00e9es souvent sur le le le le le coeur aussi, mais je j'ai pas un vrai souci de coeur dans ce dans actuellement par quand j'ai faut qu'on r\u00e9ussisse \u00e0 faire des matches place c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [93%] :\r\nL'union sacr\u00e9e, c'est ce qu'il reste d\u00e9sormais au FC Sion pour \u00e9viter le barrage face au 2\u00e8me de Challenge League, surtout le dernier roman de mercredi entre le FC Sion et neuchtel Samak, ce sera une vraie finale pour \u00e9viter ce barrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [93%] :\r\nEn hockey sur glace, l'\u00e9quipe de suisse remporte une 2\u00e8me victoire d'affil\u00e9e au championnat du monde, les joueurs de Patrick Fischer ont battu la L\u00e9ttonie 2 \u00e0 1 hier soir \u00e0 Bratislava prochain match demain contr l'Autriche, les prochaines votations f\u00e9d\u00e9rales ne mettront pas forc\u00e9ment fin au d\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS c'est une information de nos coll\u00e8gues du 19 heures 30, les opposants \u00e0 la RFFA promettent de d\u00e9poser un recours, si le peuple suisse adopte la r\u00e9forme dimanche ils invoquent une violation de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, \u00e9coutez l'avocat Pierre Chiffelle qui repr\u00e9sente ces opposant de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [88%] :\r\nEh bien, ce recours a pour but de contester la prise d'otages, que l'on fait sur les citoyens avec cette votation sur la RFFA qui en fait vise 2 objets distincts qu'on pourrait parfaitement approuv\u00e9 pour l'un ou refus\u00e9 pour l'autre, ou vice versa, alors que le citoyen n'a que le choix de les approuver ou les rejeter ensemble \u00e7a viole ce qu'on appelle le principe de l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re qui est garanti par la par l\u00e0 quand vous parlez des droits politiques puisque la garantie des droits politiques prot\u00e8gent ce qu'on appelle l'expression de la volont\u00e9 ferme sur des citoyens et des citoyennes et que dans ce cas -l\u00e0, malheureusement, le syst\u00e8me choisi rend cela impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [92%] :\r\nPierre Chiffelle avec Genevi\u00e8ve d'antan, mais pour le conseiller national PDC fribourgeois Dominique depuis mon h\u00e9 bien ce grief est totalement infond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:15) [90%] :\r\nIl y a certainement un effet de que gesticulations ou d'agitation, parce qu'on sait quand m\u00eame que, entre le Parlement et les services de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a toujours un contr\u00f4le de ce que l'on appellerait non pas l'unit\u00e9 de la mati\u00e8re, mais la conformit\u00e9 alors je dirais g\u00e9n\u00e9ral et le le projet qui est soumis au peuple, a \u00e9t\u00e9 l'objet de tr\u00e8s nombreuses d\u00e9lib\u00e9rations de diff\u00e9rents horizons politiques et en aucune mani\u00e8re, on ne saurait dire que le l'objet qui sera soumis \u00e0 votation viol de cette mani\u00e8re -l\u00e0, la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Delphine Gendre, un g\u00e9n\u00e9ral v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien appelle au soul\u00e8vement contre le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, nous devons trouver un moyen de nous d\u00e9barrasser de la peur, a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ramon Rangel dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e hier soir sur YouTube il enjoint les forces arm\u00e9es pour l'instant toujours acquises au socialiste \u00e0 rejoindre le camp de l'opposant Juan gouaille d'eau, il s'agit d'un nouveau revers pour Nicolas Maduro apr\u00e8s plusieurs d\u00e9fections similaires depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les n\u00e9gociations sur la guerre au Y\u00e9men, commencent \u00e0 porter leurs fruits sur le terrain apr\u00e8s des mois de tergiversations, les rebelles Houthis ont lanc\u00e9 ce week- end, l'\u00e9vacuation de 3 ports dont celui particuli\u00e8rement strat\u00e9gique de Hodeida, Anouk Henry si se d\u00e9gage d\u00e9sengagement se confirme, ce serait une avanc\u00e9e dans les accords de cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [95%] :\r\nLe d\u00e9part des milices arm\u00e9es outil du port d'Hodeida et de 2 autres villes c\u00f4ti\u00e8res de la mer Rouge est un signal, un signal encore faible mais apr\u00e8s des mois d'immobilisme, le fait qu'une des 2 parties en conflit se conforme aux accords humanitaires sign\u00e9s en d\u00e9cembre, suscite de l'espoir, apr\u00e8s des semaines de violents combats hier les Nations unies ont constat\u00e9 que la zone portuaire \u00e9tait calme ce point est crucial pour les organisations humanitaires, car Hodeida est le principal point d'entr\u00e9e de l'aide dont a cruellement besoin \u00e0 la population y\u00e9m\u00e9nite mais si l'ONU a affirm\u00e9 que l'op\u00e9ration s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e comme convenue, le gouvernement est y\u00e9m\u00e9nite lui a fait preuve de scepticisme, il a qualifi\u00e9 le retrait de ses ennemis de farce la mission de l'ONU, lui a rappel\u00e9 qu'il devait aussi remplir ses engagements dans cette premi\u00e8re phase des accords ces prochains jours seront consacr\u00e9s au d\u00e9minage de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [95%] :\r\nBayer pr\u00e9sente ses excuses apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur le fichage men\u00e9 par sa filiale Monsanto en France, le groupe agrochimique allemand promet d'ouvrir une enqu\u00eate interne sur cette affaire et d'informer toutes les personnes concern\u00e9es, des donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9es \u00e0 leur sujet Monsanto aurait list\u00e9 des centaines de personnalit\u00e9s en fonction de leur position sur les pesticides, notamment pour adapter sa strat\u00e9gie de communication, le canton de Gen\u00e8ve organise des scrutins dans les \u00e9tablissements scolaires pour inciter les jeunes \u00e0 voter Marielle vendredi dernier des \u00e9l\u00e8ves \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 19 ans, ont particip\u00e9 \u00e0 l'un de ces votes blancs et l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale Jean Piaget \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries elle devait se prononcer sur les 2 objets f\u00e9d\u00e9raux soumis au vote dimanche et, actualit\u00e9 oblige, un autre sujet s'est invit\u00e9 dans le cours, les soup\u00e7ons de fraude au service des votations alors comment cette affaire a -t-elle impact\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves et leur enseignante, le reportage de David Bailly Basin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [87%] :\r\nAlors, Maria De Sousa, j'enseigne l'histoire et aussi le cours de civisme, de toute fa\u00e7on, je pense qu'il faut les encourager \u00e0 aller voter, il ne faudrait pas qu'ils se disent puisque il y a fraude \u00e7a sert \u00e0 rien, que l'on vote non, c'est juste quelqu'un, je dirais, un fonctionnaire qui aurait fraud\u00e9, \u00e7a veut pas dire que c'est une pratique qui se fait fuir en tout temps, quoi, mais il faudrait pas que \u00e7a engendre un un discr\u00e9dit sur le droit de vote \u00e0 la poubelle ou qu'il y en a peut-\u00eatre qui lui ont d\u00e9j\u00e0 il vote Point CH, on peut dire, par \u00c9ric truy, je vous rappelle que c'est le secret le vote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [87%] :\r\nBonjour je m'appelle St\u00e9phane Auger 18 ans partout et \u00e7a me choque en fait parce que si je vais voter pour quelqu'un ou bien si je veux \u00eatre pour quelque chose, c'est mon opinion, puis si quelqu'un ne change, ou bien le supprime, je trouve \u00e7a pas juste, j'aimerais bien que ce soit plus s\u00e9curis\u00e9, je m'appelle mais j'ai 17 ans, la fraude, c'est quand m\u00eame mais je trouve \u00e7a bien de voter quand m\u00eame, non, je pense que dans tous les pays, il y a, et \u00e7a existe et il faut faire avec, c'est tout, c'\u00e9tait un peu gros, mais voil\u00e0 au moi Margot et j'ai 19 ans, bah, je ne me sens pas encore tout \u00e0 fait concern\u00e9 par tout \u00e7a, apr\u00e8s un an je pense c'est d\u00e9cevant qu'on nous laisse le choix et final il serait pas appliqu\u00e9e en fait tu va quand m\u00eame continuer \u00e0 aller voter, malgr\u00e9 \u00e7a, oui, enfin, j'aime bien donner mon avis, j'ai mes choix et je les assume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [94%] :\r\nLes votes des \u00e9l\u00e8ves seront d\u00e9pouill\u00e9s en m\u00eame temps que les vrais bulletins dimanche les r\u00e9sultats seront ensuite communiqu\u00e9s aux \u00e9tablissements qui ont particip\u00e9 et les votations du 19 et ont bien on en reparle encore avec cet objet soumis aux citoyens de la ville de Bulle dans le canton de Fribourg, faut -il professionnaliser l'ex\u00e9cutif communal et notamment en diminuer le nombre de membres qui passerait de 9 \u00e0 5 cette proposition \u00e9mane de la gauche et du PDC, elle est combattue par l'UDC, le PLR et les Verts lib\u00e9raux Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [91%] :\r\nBull compte 24000 habitants et a connu l'une des plus forte croissance d\u00e9mographique de Suisse sur ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, fort de ce constat, les partisans de la professionnalisation de l'ex\u00e9cutif, estiment que les autorit\u00e9s de la ville ont atteint les limites du temps partiel Martin ouvert, chef du groupe PS- Les Verts du conseil g\u00e9n\u00e9ral de Bulle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:40) [93%] :\r\nAujourd'hui, on voit qu'on est un peu dans l'urgence, et puis on a beaucoup de dossiers \u00e0 traiter et c'est surtout de l'op\u00e9rationnel, nous on a envie que les conseillers communaux puisse d\u00e9finir d\u00e8s strat\u00e9gies et des visions \u00e0 long terme, on aimerait que le politique reprenne le Leadership, c'est-\u00e0-dire qu'on veut diminuer l'impact de l'administration sur la gouvernance de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [95%] :\r\nEn cas de professionnalisation, les autorit\u00e9s estiment les co\u00fbts \u00e0 650000 francs par an, une d\u00e9pense suppl\u00e9mentaire supportable pour les 2 camps, mais pour les opposants, le probl\u00e8me est ailleurs, S\u00e9bastien Bossel, pr\u00e9sident de la section UDC Bulle La Tour-de-Tr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:18) [90%] :\r\n\u00e0 9 conseillers communaux on assure une meilleure repr\u00e9sentativit\u00e9 de la population, on \u00e9vite le risque d'avoir des \u00e9lus qui soient dans une tour d'ivoire, qu'ils soient d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s, on permet \u00e0 tous les profils de se pr\u00e9senter pour cette fonction qui est attractive et donc de permettre au conseil communal de prendre des meilleures d\u00e9cisions \u00e0 9 conseillers communaux on l'\u00e9vite le risque que les \u00e9lus soient pr\u00e9occup\u00e9s uniquement par leur r\u00e9action, le syst\u00e8me de milice actuel, la force de la d\u00e9mocratie suisse et c'est pour cette raison -l\u00e0 qu'il faut \u00e9viter que des \u00e9lus soient professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:54) [94%] :\r\nLe scrutin s'annonce serr\u00e9 \u00e0 relever que l'ex\u00e9cutif actuel s'est prononc\u00e9 contre la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0, et puis un peu de cin\u00e9ma pour finir ce journal le merveilleux voyage de Volkan du r\u00e9alisateur al\u00e9manique Michael Steiner a rafl\u00e9 3 distinctions hier soir lors de la remise des prix Walo \u00e0 Z\u00fcrich, son acteur principal, le z\u00fcrichois Jo\u00ebl Bassmann remporte l'\u00c9toile d'or du meilleur acteur, alors que la valaisanne No\u00e9mie Schmidt s'octroie, celle de la nouvelle venue, merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T05:06:03Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bailly-Basin, Davy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A303FAB-404B-4E53-BE6A-9891DC6F8DC1", "internalArchiveId": "5A303FAB-404B-4E53-BE6A-9891DC6F8DC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - La justice restaurative: quand les d\u00e9tenus rencontrent des victimes", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MARTIVERO;martivero;Claudia Christen, pr\u00e9sidente du Forum suisse pour la justice restaurative et criminologuqe;Victimes, criminels et accompagnants de la prison de Lenzburg en Argovie\r\n\r\n\r\nIci la Suisse - La justice restaurative: quand les d\u00e9tenus rencontrent des victimes ILS ENREGISTR\u00c9 EN 3 BLOCS (le bloc 2 comprend le reportage) \r\n*** 6h48.. \r\nDans \u00ab Ici la suisse \u00bb.. on va parler de justice restaurative ce matin.. \r\nV\u00e9ronique Marti... vous nous emmenez dans un prison argovienne..  \r\n  0'25''  DIALOGUE 1/3\r\n((Bonjour Romaine ! oui nous irons dans la prison de Lenzbourg, dans le canton d'Argovie. un endroit o\u00f9 se d\u00e9roule depuis un peu moins de deux ans une exp\u00e9rience unique en Suisse. Des d\u00e9tenus y rencontrent des victimes, une fois par semaine. Ils ne sont pas li\u00e9s par un d\u00e9lit commun, mais par des d\u00e9lits similaires.et vont se rencontrer 8 fois, selon un protocole bien \u00e9tabli par le Forum suisse pour la justice restaurative, association fond\u00e9e en 2017.))\r\n***Justement.. en quoi consiste la \"justice restaurative\"?\r\n  4'42'' DIALOGUE 2/3 + REPORTAGE\r\n((Il n'y a pas de d\u00e9finition pr\u00e9cise de la \u00ab justice restaurative \u00bb, plut\u00f4t une s\u00e9rie de pratiques qui visent un but commun : remettre la victime au centre (contrairement \u00e0 ce qui se fait dans la justice p\u00e9nale traditionnelle), aider victimes et criminels \u00e0 se r\u00e9parer. Ca passe par des rencontres, des m\u00e9diations p\u00e9nales ou carc\u00e9rales, des cercles de parole, des prises de contact direct ou indirect. Et tout \u00e7a bien s\u00fbr en-dehors des tribunaux.  Comme ce soir-l\u00e0, \u00e0 Lenzburg, o\u00f9 se sont retrouv\u00e9es 3 victimes, 6 criminels et 3 accompagnants du Forum suisse pour la justice restaurative dont la pr\u00e9sidente est criminologue, elle s'appelle Claudia Christen. C'est la troisi\u00e8me fois qu'ils se voient et ce soir-l\u00e0, la parole est aux victimes. )) \r\n*****D'autres p\u00e9nitenciers sont pr\u00eats \u00e0 accueillir ce genre particulier de dialogues ?  \r\n  0'36'' DIALOGUE 3/3\r\n((Claudia Christen est en contact avec plusieurs \u00e9tablissements, notamment en Suisse romande, elle n'en dira pas plus. Il faut dire que le sujet est sensible, ne s\u00e9duit pas tous les acteurs de la cha\u00eene judiciaire, loin de l\u00e0 et que pour le moment, le Forum pour la Justice restaurative ne peut pas se reposer sur une base l\u00e9gale. Il n'y en a pas en Suisse, contrairement \u00e0 la France ou \u00e0 la Belgique. Mais les choses pourraient changer. Au niveau cantonal, le d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois Jean Tschopp a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour d\u00e9velopper la m\u00e9diation carc\u00e9rale et au niveau nationale, la verte Lisa Mazzone a r\u00e9dig\u00e9 un postulat pour int\u00e9grer des outils de justice restaurative dans le cadre de la r\u00e9vision du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale.))\r\n***Quel avenir pour la justice restaurative?, une s\u00e9rie \u00e0 suivre dans Vacarme toute la semaine, 13h-13h30 sur la Premi\u00e8re.", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411863", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - La justice restaurative: quand les d\u00e9tenus rencontrent des victimes", "Ici la Suisse - La justice restaurative: quand les d\u00e9tenus rencontrent des victimes / LME_2019-05-13T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - La justice restaurative: quand les d\u00e9tenus rencontrent des victimes / LME_2019-05-13T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10411896", "ece-10411863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-19T06:32:12Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIci, la Suisse, on va parler \u00e0 pr\u00e9sent de justice restaurative avec vous V\u00e9ronique Marti, vous nous emmenez V\u00e9ronique dans une prison argovienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [94%] :\r\nBonjour, Roman oui, nous irons dans la prison de Lenzburg, c'est dans le canton d'Argovie et c'est un endroit o\u00f9 se d\u00e9roule depuis un peu moins 2 ans, une exp\u00e9rience unique en Suisse il y a des d\u00e9tenus qui rencontre des victimes une fois par semaine, alors ils ne sont pas li\u00e9s par un d\u00e9lit commun mais par des d\u00e9lits similaires et ils vont se rencontrer 8 fois selon un protocole bien \u00e9tabli par le Forum suisse pour la justice restaurative c'est une association fond\u00e9e en 2017 justement en quoi consiste V\u00e9ronique cette justice restaurative bon alors il y a pas de d\u00e9finition pr\u00e9cise de la justice restaurative plut\u00f4t une s\u00e9rie de pratiques qui visent toutes un but commun : remettre la victime au centre, contrairement \u00e0 ce qui se fait dans la justice p\u00e9nale traditionnel et le but et des victimes et criminels \u00e0 se r\u00e9parer \u00e7a passe par des rencontres des m\u00e9diations p\u00e9nales ou carc\u00e9rales des cercles de parole des prises de contact Direct ou indirect et tout \u00e7a bien s\u00fbr en-dehors des tribunaux comme ce soir -l\u00e0 \u00e0 Lenzburg o\u00f9 se sont retrouv\u00e9es 3 victimes 6 criminels et 3 accompagnants du Forum suisse pour la justice restaurative dont la pr\u00e9sidente est criminologue, elle s'appelle Claudia, Christen, c'est la 3\u00e8me fois que tout ce petit monde se voit ce soir -l\u00e0, la parole est aux victimes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [79%] :\r\nEt prisonniers arrivent, il salue les victimes, il y a la du pays c'est une \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [78%] :\r\nC'est Werner Burckhardt, ancien directeur de prison aujourd'hui \u00e0 la retraite qui a pris la parole, les chiites ont essay\u00e9 de Tyrone, on ne sait au contraire il s'arr\u00eaterait tr\u00e8s, tr\u00e8s sp\u00e9ciale, parce que non, allons \u00e9couter les histoires difficiles et lance -t-elle pas siM. Fontana reprennent en ao\u00fbt si guette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [79%] :\r\nElle s'Petri P\u00e9kin on Claudia, Christen dit c'est elle s'b\u00eates qui va commencer, on l'art, qui est \u00e2g\u00e9, ensuite il y aura les 2 autres t\u00e9moins des personnes et enfin que, qu'elle avait fond\u00e9 \u00e0 la fin des histoires \u00e0 la fin des t\u00e9moignages, les gens pourront poser des questions, mais pas avant, ah, au fait, vanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [83%] :\r\nUn seul m\u00e9decin quoi, m\u00eame Steinsson cigarettes s'arr\u00eate de mieux que faire tennis Clept temp\u00eate et \u00e7a fait un paquet poste une Carpates oui 7 au 8 janvier 23 ans, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 la Poste comme diab\u00e8te 8 et puis le soir juste avant de quitter le bureau il y avait 3 personnes habill\u00e9es en noir, tout noir, avec les t\u00eates cagoul\u00e9es et ils ont tir\u00e9 le pistolet nous ont dit -il, c'\u00e9tait une attaque et puis, il r\u00e9p\u00e8te, attaque, attaque, je n'ai pas cru au d\u00e9but parce que j'ai pens\u00e9 : c'est une une Black et tout d'un coup j'ai j'allais tout pr\u00e8s du 1er monsieur l'\u00e9tait grand et je n'ai vu que les yeux et je me suis dit dans ses yeux, je n'ai je, je les ai jamais vu de ma vie et puis c'est seulement l\u00e0 que j'ai compris alors que c'est vrai, c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est, c'est c'est l\u00e0 que j'ai eu peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [92%] :\r\n\u00e7a nous aide vraiment \u00e0 nous r\u00e9parer pas physiquement mais moralement parce que physiquement, c'est quelque chose qui serait vite mais j'ai remarqu\u00e9 moralement il y avait des gens que j'ai dans cette exp\u00e9rience, ils ont fait quand m\u00eame plus de 10 ans, 20 ans, ils ont toujours les traumatismes. \r\nNous les criminels, on voit pas \u00e7a, nous on voit peut-\u00eatre tout de suite ou gagner l'argent quelque directement, mais ce qui va venir apr\u00e8s, chez les victimes nous envoie pas \u00e7a, mais avec les restaurative justice \u00e7a nous fait quand m\u00eame beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir parce que vous voyez les victimes, j'ai vu les victimes directement donc vous parle il nous parlait leurs exp\u00e9riences et que qu'est ce qu'ils ont v\u00e9cu le mal qu'ils ont rencontres avec l'air famille tout \u00e7a et puis \u00e7a nous touche, on est des humains, quand m\u00eame, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:16) [87%] :\r\nJ'ai fait l'exp\u00e9rience que les auteurs n'ont aucune id\u00e9e pendant ce qu'ils font quelque chose qui est font des attaques est fond\u00e9 des vols qui tue et ils n'ont aucune id\u00e9e ce qui passant les gens qu'ils attaquent et non aucune id\u00e9e parce qu'ils se trouvent dans leur propre monde, c'est ce que j'ai appris aussi et puis ce que j'ai appris le plupart des agresseurs, ils ont pass\u00e9 la jeunesse s'emparant dans des maisons pour l'enfant avec qu'avec l'alcool, et tout \u00e7a et \u00e0 pas d'excuse pour leur action qu'ils ont fait, c'est clair, mais on comprend leur situation famili\u00e8re et puis personne elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [85%] :\r\nSouffert, la rencontre est termin\u00e9e, l\u00e0, tout le monde attend devant la porte, le responsable du Louvre parce qu'elle est ferm\u00e9e \u00e0 cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [89%] :\r\nV\u00e9ronique Marti est ce que d'autres p\u00e9nitenciers sont pr\u00eats \u00e0 accueillir ce genre particulier de dialogues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [95%] :\r\nAlors, Claudia, Christen est en contact avec plusieurs \u00e9tablissements, notamment en Suisse romande, mais elle n'en dira pas plus, il faut dire que le sujet est sensible, il ne s\u00e9duit pas tous les acteurs de la cha\u00eene judiciaire, loin de l\u00e0 et pour le moment, le Forum pour la justice restaurative ne peut pas se reposer sur une base l\u00e9gale, il y en a pas en Suisse, contrairement \u00e0 la France ou \u00e0 la Belgique, mais les choses pourraient changer au niveau cantonal, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois Jean Tschopp a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour d\u00e9velopper la m\u00e9diation carc\u00e9rales et au niveau national la verte Lisa Mazzone a r\u00e9dig\u00e9 un postulat pour int\u00e9grer des outils de justice restaurative dans le cadre de la r\u00e9vision du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [98%] :\r\nMerci V\u00e9ronique et quel avenir pour la justice restaurative une s\u00e9rie \u00e0 suivre dans Vacarme toute cette semaine entre 13 heures et 13 heures 30 sur la Premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T05:18:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-F9AB613C-D76E-4C45-ACEF-33AE67CBB06F", "internalArchiveId": "F9AB613C-D76E-4C45-ACEF-33AE67CBB06F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vert'lib\u00e9raux visent au moins dix \u00e9lus au National et un retour au Conseil des Etats", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise.\r\n\r\nLes Vert'lib\u00e9raux visent au moins dix \u00e9lus au National et un retour au Conseil des Etats  \r\nSLV Isabelle Chevalley\r\nEt accueille maintenant la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Chevalet. bonsoir\r\n.\r\nVotre formation, le parti vert-lib\u00e9ral a lanc\u00e9 aujourd'hui sa campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre. vous visez au moins 10 \u00e9lus au National. et un retour au Conseil des Etats, o\u00f9 votre parti n'est plus pr\u00e9sent. vous avez aujourd'hui 7 \u00e9lus au National, issus de seulement 4 cantons... est-ce que vous n'\u00eates pas trop ambitieux ? \r\n- Tous les partis se verdissent, ou presque. vos id\u00e9es triomphent. mais \u00e7a fait aussi pluss de concurrence sur ce terrain l\u00e0...\r\n- 3 si\u00e8ges de pluss. ce serait aux d\u00e9pens de qui ? de quel parti ? \r\n\"On peut toucher l'aile lib\u00e9rale des socialistes ou les PLR qui veulent mieux d\u00e9fendre l'environnement.\", disait votre pr\u00e9sident de parti J\u00fcrg Grossen en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e sur nos ondes. mais avec le tournant vert du PLR ce sera plus compliqu\u00e9 non ? \r\n- Vous avez aujourd'hui 7 conseillers nationaux, de 4 cantons : essentiellement Zurich, mais aussi Berne, Argovie et donc Vaud avec vous. vous peinez \u00e0 exister ailleurs ? Et notamment en Suisse romande ((vous \u00eates la seule \u00e9lue romande des Verts lib)). \r\n\u00e7a peut se corriger ou c'est une fatalit\u00e9? \r\nQuestions Thibaut\r\n- Tous les partis se verdissent, ou presque. vos id\u00e9es triomphent. plus vraiment besoin des verts'lib\u00e9raux !\r\n- On se souvient de votre initiative pour remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie.. en 2015. Vous aviez fait \u00e0 peine 8% de oui. Aujourd'hui, vous visez 7% pour les f\u00e9d\u00e9rales. Vous visez moins haut que votre potentiel, diront les mauvaises langues ? ??\r\n- Vous pr\u00f4nez moins d'Etat, la privatisation de certains services. Est-ce vraiment ainsi qu'on prot\u00e8ge l'environnement ? - par exemple : vous \u00eates pour ou contre la 5G ?", "durationSec": 197, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411840", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Vert'lib\u00e9raux visent au moins dix \u00e9lus au National et un retour au Conseil des Etats / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-6", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-10411840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:10Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on accueille maintenant la conseill\u00e8re nationale vaudoise Isabelle Chevalley bonsoir, bonsoir, votre formation, le Parti Vert lib\u00e9ral a lanc\u00e9 aujourd'hui sa campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre vous visez au moins 10 \u00e9lus au National et un retour au Conseil des \u00c9tats votre parti n'est plus pr\u00e9sent, vous avez aujourd'hui 7 \u00e9lus au National issus de seulement 4 cantons, est ce que vous n'\u00eates pas trop ambitieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [87%] :\r\nNon, pas du tout, on \u00e9tait beaucoup plus nombreux, m\u00eame la derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e9tait plus que 10 ont \u00e9tait 12 donc c'est on vise m\u00eame pas revenir \u00e0 l'\u00c9tat, au pr\u00e9alable, donc c'est tout \u00e0 fait modeste et j'esp\u00e8re m\u00eame que ces m\u00eame minimale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [95%] :\r\nAlors, tous les partis se verdissent ou presque : vos id\u00e9es triomphent, on peut le dire, mais \u00e7a fait aussi plus de concurrence sur ce terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nOui, sauf que l'\u00e9cologie c'est pas un slogan de campagne : l'\u00e9cologie, c'est un \u00e9tat d'esprit, c'est quelque chose qui nous occupe constamment dans toutes nos r\u00e9flexions, donc on verra comment \u00e7a va donner ce verdissement des autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [89%] :\r\nOn l'a dit, hein, vous avez aujourd'hui 7 conseillers nationaux de 4 cantons avoue peiner \u00e0 \u00e0 exister ailleurs et notamment en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [90%] :\r\nNon, on commence \u00e0 \u00e9merger \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel, le groupe au Grand Conseil est tr\u00e8s actif, on est m\u00eame ce qu'on appelle les faiseurs de roi, puisque la gauche et la droite sont tr\u00e8s serr\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est le groupe Air lib\u00e9rale qui va faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, donc on est peut-\u00eatre petit, mais on n'entendait tr\u00e8s influent sur les d\u00e9cisions importantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nAlors 3 si\u00e8ges de plus minimum \u00e7a serait aux d\u00e9pens de qui, de quel parti ou chez ou vous pensez aller chercher ces si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [92%] :\r\nNon, \u00e7a c'est les citoyens qui vont d\u00e9cider, c'est pas nous, nous on pr\u00e9sente nos id\u00e9es et ensuite les citoyens vont choisir acquise aimerait donner leur confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [91%] :\r\nIsabelle Chevalley sur les th\u00e9matiques vous prenez moins d'\u00c9tat \u00e0 la la privatisation de certains services, est ce que c'est vraiment ainsi qu'on prot\u00e8ge l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [83%] :\r\nBon poste prends PostFinance par exemple, c'est pas que ce soit \u00e9tatique, que \u00e7a prot\u00e8ge l'environnement PostFinance utilisent aujourd'hui des m\u00e9thodes qui vont sur le march\u00e9 priv\u00e9, h\u00e9 bien, s'ils veulent aller sur le march\u00e9 priv\u00e9 qu'ils y a compl\u00e8tement on privatise PostFinance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [94%] :\r\nUn mot sur la la th\u00e9matique qui fait tr\u00e8s d\u00e9bat actuellement la 5 G A vous \u00eates pour ou contre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [89%] :\r\nIl y a un rapport d'experts qui est attendu pour la l'\u00e9t\u00e9, nous on se prononce pas avant ce moment -l\u00e0, aujourd'hui, il y a pas de preuve av\u00e9r\u00e9e de probl\u00e8mes avec la 5 G, on attend ce rapport si ce rapport montre le contraire, h\u00e9 bien nous prendrons les mesures qui s'imposent, mais voit qui est tr\u00e8s personnel, Isabelle Chevalley si on installait une antenne \u00e0 5 G \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez vous feriez recours ou pas, non parce que \u00e7a veut dire que mon t\u00e9l\u00e9phone mettra moins de moins d'\u00e9nergie, aller chercher une antenne et donc, a priori, et je serais m\u00eame moins, moins expos\u00e9s, donc vous avez pas peur pour votre sant\u00e9, vous pensez que c'est un faux d\u00e9bat la question de la sant\u00e9, je pense que j'aurais plus peur pour ma sant\u00e9, si je passais mon temps avec mon t\u00e9l\u00e9phone coll\u00e9 \u00e0 mon oreille, c'est pour \u00e7a que j'ai des mains mains-libres parfois on voit pas le danger qui est beaucoup plus proche qu'on imagine donc ma pour enfants quelque part tous ces toutes ces manifestations, tous ces grands d\u00e9bats qu'on a aujourd'hui, vous les trouvez comment un peu ridicule, non pas du tout ah pas du tout, elles sont n\u00e9cessaires, il y a les, les gens se posent des questions, on doit y r\u00e9pondre, c'est tr\u00e8s important, il s'agit de pas laisser non plus monter n'importe quel fait que News et je compte beaucoup sur la presse pour rectifier parfois d\u00e9fectueuses et on est dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [88%] :\r\nIsabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise du Parti Vert lib\u00e9ral qui lance donc aujourd'hui sa campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales Narcy d'dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6773DB75-FDC6-4F9F-B623-9DCFBE780A00", "internalArchiveId": "6773DB75-FDC6-4F9F-B623-9DCFBE780A00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Nathalie Fontanet, en charge des Finances", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise PLR, en charge des Finances.\r\n\r\nPas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Nathalie Fontanet, en charge des Finances Forum: Affaire Maudet: un an d\u00e9j\u00e0: Table\r\nNADINE:  On retourne... du c\u00f4t\u00e9... Gen\u00e8ve.... PAS pour parler... de \"bulletins de votes... ou de n\u00e9glicences.... mais d'une affaire.... qui agite .... la R\u00e9publique... depuis.... un an maintenant. \r\nOn parle... bien s\u00fbr... de l'affaire Maudet. \r\nGuillaume.... \u00e7a fait effectivement... une ann\u00e9e... qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la mi-mai : premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi. rapidement des questions : peut-il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement ?! \r\nEn fin d'\u00e9t\u00e9, le Minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention, pour acceptation d'un avantage. une enqu\u00eate toujours en cours.  12 mois d'affaire donc, avec de nombreux rebondissements. des appels \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nMais quels enseignements en tirer ? \r\nLa confiance, si importante en politique est-elle perdue ? et si oui, peut-elle \u00eatre restaur\u00e9e ? \r\nLe fonctionnement actuel du Gouvernement, avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre, est-il viable ? \r\n3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat... verte... Mich\u00e8le Kunzler. elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet-Desfayes, elle a fait partie des soutiens de Pierre Maudet au cour de la temp\u00eate. \r\nEt Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, mais c'est bien le politologue qu'on . \r\nBonsoir \u00e0 tous les 3.\r\nMich\u00e8le Kunzler.  \"La confiance on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert pas millim\u00e8tre\"... \u00e7a c'est ce que disait le conseiller d'Etat Antonio Hodgers en fin de semaine derni\u00e8re, autour des remous au service de votations. transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vert?\r\nNenad Stojanovic, cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux... pour vous, elle s'applique \u00e0 Pierre Maudet?  \r\nNatacha buffet-Desfayes, comment vous r\u00e9agissez ? Pierre Maudet peut restaurer la confiance que certains citoyens ont probablement perdue ?   \r\nMich\u00e8le Kunzler, vous avez v\u00e9cu la crise de 2012, autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, le PLR Mark Muller.. qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez rapidement. on ne va pas refaire l'histoire. Mais est-ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle secousses ? \r\nAu sein du coll\u00e8ge, comment se vit une telle p\u00e9riode de turbulence autour d'un coll\u00e8gue  ?  \r\nLE FONCTIONNEMENT DU COLLEGE\r\nNatacha Buffet Desfayes, votre coll\u00e8gue de parti, Pierre Maudet, d\u00e9pouill\u00e9 de beaucoup de ses pr\u00e9rogatives.. Et certains de ses coll\u00e8gues pour le moins surcharg\u00e9s. c'est tenable sur le long terme ? \r\nMich\u00e8le Kunzler, votre regard sur le coll\u00e8ge actuel ? Avec du coup des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre.. Pierre Maudet devait en \u00eatre le leader apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au premier tour. est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ?\r\nNenad Stojanovic, comment vous jugez ce fonctionnement, vous qui travaillez depuis peu \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve, mais qui \u00eates aussi tr\u00e8s souvent en Suisse al\u00e9manique ? Il reste cr\u00e9dible ou il p\u00e2tit de l'image de cette Gen\u00e8ve o\u00f9 les affaires se succ\u00e8dent ?\r\nDESTITUTION\r\nDans toute crise, il y a des correctifs qui s'op\u00e8rent. apr\u00e8s l'affaire Hainard, Neuch\u00e2tel s'est d\u00f4t\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution. Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame. plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 ce sujet. c'est une bonne chose, il faut le faire selon vous ? \r\nNenad Stojanovic ? \r\nNatacha Buffet Desfayes, qu'est-ce que vous en pensez ? destitution, une bonne chose ? \r\nEt une destitution par le peuple, comme le sugg\u00e8re Nenad Stojanovic ?\r\nNenad Stojanovic, risque de sur-utilisation : est-ce qu'il n'est pas r\u00e9el ? \r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, proc\u00e9dure de destitution, \u00e7a devient n\u00e9cessaire \u00e0 Gen\u00e8ve ? Ou c'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nLA RENTE A VIE\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, vous pensez donc qu'un meilleur syst\u00e8me de rente inciterait les ministres \u00e0 ne pas s'accrocher \u00e0 leur si\u00e8ge ? \r\nNatacha Buffet-Desfayes. le 19 juin, Pierre Maudet aura droit \u00e0 une pension \u00e0 vie. certains estiment qu'il reste en place pour cela. c'est mal le conna\u00eetre ? \r\nNenad Stojanovic, quel regard vous portez sur cet aspect-l\u00e0 ?", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411836", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Nathalie Fontanet, en charge des Finances / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Nathalie Fontanet, conseill\u00e8re d'Etat genevoise PLR, en charge des Finances."], "variantIds": ["ece-10411836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:09Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n\u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Rapha\u00ebl Nathalie Fontanet, bonsoir, bonsoir madame, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat genevoise PLR, en charge des Finances vous \u00e9tiez \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du gouvernement tout \u00e0 l'heure alors \u00e0 lire votre communaut\u00e9 qui \u00e0 votre commune, les femmes, c'est peut-\u00eatre aussi une calotte est remarqu\u00e9 \u00e0 lire votre communiqu\u00e9, l'affaire semble presque Close, pas de corruption, pas de fraude av\u00e9r\u00e9e souligne d'ailleurs le procureur mais tout de m\u00eame, il indique ce procureur des n\u00e9gligences au sein du service des votations, il dit, je cite, que le processus en vigueur n'est pas appliqu\u00e9e avec la rigueur qu'il faudrait n'est -ce pas le signe d'un dysfonctionnement assez important au sein de ce service. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [94%] :\r\nJe crois qu'il faut prendre en compte la p\u00e9riode \u00e0 laquelle nous nous trouvons, nous nous trouvons depuis 5 jours, avec de nombreux articles de nombreuses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 une suspicion de fraude \u00e9lectorale aujourd'hui et effectivement c'est une bonne nouvelle, cette suspicion de fraude, elle est, il est indiqu\u00e9 que telle n'est pas le cas, qu'il n'y a pas d'\u00e9l\u00e9ment probant de nature \u00e0 laisser penser qu'il y a une fraude \u00e9lectorale et que donc les diff\u00e9rentes informations qu'on a pu obtenir ou lire dans la presse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent s'av\u00e8rent fausses, c'est une excellente nouvelle pour les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs qui sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer, effectivement, le 19 juin c'est une excellente nouvelle aussi pour le coeur de la d\u00e9mocratie, \u00e0 savoir le fait que les personnes puissent voter librement sans pression et surtout que que leur vote soit pris en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [92%] :\r\nCompte jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Nathalie Fontanet, si vous le permettez, on parlait de soup\u00e7ons de fraude et personne ne m'a dit qu'il y avait une fraude donc, effectivement, Olivier Jornot a clarifier sa mais il \u00e9voque quand m\u00eame des n\u00e9gligences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nMaintenant, il y a une 2\u00e8me \u00e9tape qui est celle du suivi des processus d'\u00e9ventuels n\u00e9gligente ou de d\u00e9sordre, cela ne signifie pas que le scrutin soit remis en question, moi je pense que dans chacun des services de l'administration, il nous appartient de nous assurer que les choses sont faites au mieux que les processus sont suivis le plus proche possible, nous avons un souci d'am\u00e9lioration constante aussi un souci de faire en sorte que les prestations \u00e0 la population soit d\u00e9livr\u00e9 le mieux possible et il nous appartiendra cas \u00e9ch\u00e9ant de nous de de v\u00e9rifier ce qu'il en est de ce suivi des processus, vous savez que la chancellerie a mis en place pour la suite du scrutin un renforcement du service des votations que nous avons aussi la commission \u00e9lectorale centrale qui proc\u00e8dent \u00e0 des v\u00e9rifications tout au long du scrutin cette commission \u00e9lectorale centrale \u00e0 des repr\u00e9sentants des de tous les partis et des repr\u00e9sentants du Conseil d'\u00c9tat aussi et c'est important, donc qui ne sont pas membres du conseil d'\u00c9tat, hein, mais qui sont B des repr\u00e9sentants d\u00e9sign\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, et je pense que c'est cette commission va aussi faire son travail, moi je suis soulag\u00e9 de savoir qu'il n'y a pas d'\u00e9l\u00e9ment p\u00e9naux dans ce dossier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [81%] :\r\nPas d'\u00e9l\u00e9ments Canal effectivement Nathalie Fontanet mais quand m\u00eame content procureur ont, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique vient d'Ir\u00e8ne et d'exigences et des choses qui ne fonctionne pas comme elle devrait vous vous trouvez \u00e7a normal l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:08) [93%] :\r\nMadame, je viens de vous dire le contraire : je n'ai pas dit que je trouvais \u00e7a normal, j'ai dit que nous sommes dans un processus suivant qu'il nous appartient de nous assurer que tout fonctionne au mieux et que si le procureur g\u00e9n\u00e9ral a pu constater un certain d\u00e9sordre ou d'\u00e9ventuelles n\u00e9gligences la bien il nous appartiendra de de voir ce qu'il en est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [85%] :\r\nVous en avez d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 ensemble quelles pourraient \u00eatre les pistes on pour envisager une enqu\u00eate externe sur ce service, pr\u00e9sentation, nous n'avons pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [92%] :\r\nOui, l'occasion d'en discuter ensemble pour la simple et bonne raison que nous avons appris les r\u00e9sultats de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 peine quelques heures avant notre conf\u00e9rence de presse, celle du gouvernement, j'imagine que, lors de la prochaine s\u00e9ance du conseil de temps nous aborderons ces \u00e9l\u00e9ments, le Conseil d'\u00c9tat a toutefois r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce stade, sa confiance au directeur du service Les collaboratrices et collaborateurs de son sens de ce service, ce sont sont sont quand m\u00eame passablement chahut\u00e9e par ce qui ce qu'il y a eu dans la presse et par cette enqu\u00eate aussi c'est pas facile d'avoir une perquisition, je pense que c'est important, maintenant, effectivement, dans ce 2\u00e8me temps que nous examinions ce qu'il en ait v\u00e9ritablement dans ce service, merci beaucoup, Nathalie Fontanet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcnzler, Mich\u00e8le", "role": "membre des Verts, Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2009-2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-681C7543-4114-41AF-ADCD-B200B6D889AD", "internalArchiveId": "681C7543-4114-41AF-ADCD-B200B6D889AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enseignements \u00e0 tirer de l'affaire Maudet, un an apr\u00e8s", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR, et Mich\u00e8le Kunzler, ancienne conseill\u00e8re d'Etat verte genevoise.\r\n\r\nLes enseignements \u00e0 tirer de l'affaire Maudet, un an apr\u00e8s Forum: Affaire Maudet: un an d\u00e9j\u00e0: Table\r\nNADINE:  On retourne... du c\u00f4t\u00e9... Gen\u00e8ve.... PAS pour parler... de \"bulletins de votes... ou de n\u00e9glicences.... mais d'une affaire.... qui agite .... la R\u00e9publique... depuis.... un an maintenant. \r\nOn parle... bien s\u00fbr... de l'affaire Maudet. \r\nGuillaume.... \u00e7a fait effectivement... une ann\u00e9e... qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la mi-mai : premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi. rapidement des questions : peut-il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement ?! \r\nEn fin d'\u00e9t\u00e9, le Minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention, pour acceptation d'un avantage. une enqu\u00eate toujours en cours.  12 mois d'affaire donc, avec de nombreux rebondissements. des appels \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nMais quels enseignements en tirer ? \r\nLa confiance, si importante en politique est-elle perdue ? et si oui, peut-elle \u00eatre restaur\u00e9e ? \r\nLe fonctionnement actuel du Gouvernement, avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre, est-il viable ? \r\n3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat... verte... Mich\u00e8le Kunzler. elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet-Desfayes, elle a fait partie des soutiens de Pierre Maudet au cour de la temp\u00eate. \r\nEt Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, mais c'est bien le politologue qu'on . \r\nBonsoir \u00e0 tous les 3.\r\nMich\u00e8le Kunzler.  \"La confiance on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert pas millim\u00e8tre\"... \u00e7a c'est ce que disait le conseiller d'Etat Antonio Hodgers en fin de semaine derni\u00e8re, autour des remous au service de votations. transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vert?\r\nNenad Stojanovic, cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux... pour vous, elle s'applique \u00e0 Pierre Maudet?  \r\nNatacha buffet-Desfayes, comment vous r\u00e9agissez ? Pierre Maudet peut restaurer la confiance que certains citoyens ont probablement perdue ?   \r\nMich\u00e8le Kunzler, vous avez v\u00e9cu la crise de 2012, autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, le PLR Mark Muller.. qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez rapidement. on ne va pas refaire l'histoire. Mais est-ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle secousses ? \r\nAu sein du coll\u00e8ge, comment se vit une telle p\u00e9riode de turbulence autour d'un coll\u00e8gue  ?  \r\nLE FONCTIONNEMENT DU COLLEGE\r\nNatacha Buffet Desfayes, votre coll\u00e8gue de parti, Pierre Maudet, d\u00e9pouill\u00e9 de beaucoup de ses pr\u00e9rogatives.. Et certains de ses coll\u00e8gues pour le moins surcharg\u00e9s. c'est tenable sur le long terme ? \r\nMich\u00e8le Kunzler, votre regard sur le coll\u00e8ge actuel ? Avec du coup des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre.. Pierre Maudet devait en \u00eatre le leader apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au premier tour. est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ?\r\nNenad Stojanovic, comment vous jugez ce fonctionnement, vous qui travaillez depuis peu \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve, mais qui \u00eates aussi tr\u00e8s souvent en Suisse al\u00e9manique ? Il reste cr\u00e9dible ou il p\u00e2tit de l'image de cette Gen\u00e8ve o\u00f9 les affaires se succ\u00e8dent ?\r\nDESTITUTION\r\nDans toute crise, il y a des correctifs qui s'op\u00e8rent. apr\u00e8s l'affaire Hainard, Neuch\u00e2tel s'est d\u00f4t\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution. Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame. plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 ce sujet. c'est une bonne chose, il faut le faire selon vous ? \r\nNenad Stojanovic ? \r\nNatacha Buffet Desfayes, qu'est-ce que vous en pensez ? destitution, une bonne chose ? \r\nEt une destitution par le peuple, comme le sugg\u00e8re Nenad Stojanovic ?\r\nNenad Stojanovic, risque de sur-utilisation : est-ce qu'il n'est pas r\u00e9el ? \r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, proc\u00e9dure de destitution, \u00e7a devient n\u00e9cessaire \u00e0 Gen\u00e8ve ? Ou c'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nLA RENTE A VIE\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, vous pensez donc qu'un meilleur syst\u00e8me de rente inciterait les ministres \u00e0 ne pas s'accrocher \u00e0 leur si\u00e8ge ? \r\nNatacha Buffet-Desfayes. le 19 juin, Pierre Maudet aura droit \u00e0 une pension \u00e0 vie. certains estiment qu'il reste en place pour cela. c'est mal le conna\u00eetre ? \r\nNenad Stojanovic, quel regard vous portez sur cet aspect-l\u00e0 ?", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411844", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les enseignements \u00e0 tirer de l'affaire Maudet, un an apr\u00e8s / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-10", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, Natacha Buffet-Desfayes, d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR, et Mich\u00e8le Kunzler, ancienne conseill\u00e8re d'Etat verte genevoise."], "variantIds": ["ece-10411844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:09Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on tourne du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve alors pas pour parler de bulletins de vote ou de n\u00e9gligence, meurt d'une affaire qui agite la R\u00e9publique depuis un an maintenant, on parle d'un sur 2, l'affaire Maudet Guillaume \u00e7a fait effectivement une ann\u00e9e et qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e0 la mi- mai, premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi rapidement des questions peut -il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement enfin \u00e9t\u00e9 le minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention pour acceptation d'un Avantage, une enqu\u00eate toujours en cours 12 mois d'affaire donc avec de nombreux rebondissements, des appels \u00e0 la d\u00e9mission, mais quels enseignements en tirez la confiance, si importante en politique est -elle rompue et si oui, peut -elle \u00eatre restaur\u00e9e le fonctionnement actuel du gouvernement avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre est -il viable, 3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler, l'ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012, la d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet des failles \u00e0 la fait partie des soutiens de Pierre Maudet, au coeur de la temp\u00eate et puis Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir, bonsoir Mich\u00e8le K\u00fcnzler la confiance, on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert par millim\u00e8tre, \u00e7a c'est ce que disait le Conseil d'\u00c9tat, Antonio Hodgers, en fin de semaine derni\u00e8re autour des remous au service de votations transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [91%] :\r\nJe pense que c'est c'est juste puis voil\u00e0, on doit essayer de regagner la confiance surtout la confiance de la population, on le temps, la politique, on a pu l'affaire des bulletins de vote, toutes ces affaires qui agitent la R\u00e9publique on doit revenir et c'est peut-\u00eatre une chance de se dire oui, il y a des gens, des personnes qui s'engage et qui sont, qui ont envie de faire avancer la R\u00e9publique \u00e7a vaut la peine d'aller voter quand m\u00eame, et \u00e7a vaut la peine de s'engager maintenant ben voil\u00e0 il faut il faut retrouver cette confiance et cette volont\u00e9 d'agir parce que toute fa\u00e7on sans politique, on peut pas non plus avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nNenad Stojanovic cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week- end sur les r\u00e9seaux sociaux, pour vous, elle s'applique totalement \u00e0 Pierre Maudet, la confiance est rompue autour du du mini- Spella. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [90%] :\r\nOui, je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral, que dans le canton de Gen\u00e8ve il y a une question de confiance qui qui se pose et il ne faut pas humilier que la confiance, elle est la l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e9galement des instructions pour le politique Sendai institutions invisible pour citer une formule de Pierre Rosanvallon, un historien de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, donc on les voit pas mais elles sont tr\u00e8s importants pour que cette d\u00e9mocratie fonctionne et s'il y a une \u00e9rosion de la confiance on ensuite on le voit, lorsqu'il y a des \u00e9lections une un taux d'abstention tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, c'est c'est pr\u00e9occupant \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, tout comme \u00e0 Berne et \u00e0 Z\u00fcrich, seulement un citoyen sur trois pas voter et je pense pas que ces derni\u00e8res \u00e9pisode \u00e0 Gen\u00e8ve on am\u00e9liorer notre situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [90%] :\r\nNatacha Buffet d\u00e9faillant la dit hein, vous avez toujours soutenu Pierre Maudet, vous observez -vous \u00e0 Gen\u00e8ve une certaine d\u00e9fiance peut-\u00eatre envers votre Ministre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [91%] :\r\nAlors oui, je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 clairement montr\u00e9 malheureusement ces ces derniers mois mais je pense que \u00e7a d\u00e9passe largement la la seule personne de Pierre Maudet, comme je l'ai vu l'occasion de de l'\u00e9voquer, j'imagine aussi que la personne qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 aux nues, au 1er tour il y a, il y a \u00e0 peine plus d'une ann\u00e9e s'est retrouv\u00e9 ensuite tomber de toute aussi haut, alors que si elle avait \u00e9t\u00e9 moins bien et moins fortement port\u00e9 par les gens \u00e9videmment il serait tromp\u00e9 s'tomb\u00e9e de moins donc \u00e9videmment quand on tient compte de tous ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 on se rend compte que la personnalisation trop forte de la politique, les les r\u00e9seaux sociaux sur lesquels on s'exprime beaucoup la vitesse de l'information, la quantit\u00e9 d'informations, ce sont des choses qui \u00e9rode petit \u00e0 petit la politique mais je pense que c'est de loin pas et j'ai presque envie de dire malheureusement uniquement \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nAlors la confiance crucial en politique, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, la confiance au sein d'un gouvernement est tout aussi importante, vous avez v\u00e9cu la la crise de 2012 \u00e0 Gen\u00e8ve autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, car le PLR Mark M\u00fcller qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez vite, on va pas refaire l'histoire mais mais est -ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [91%] :\r\nOui, bah clairement bah, je crois que chacun peut s'imaginer dans dans On n'importe quelle entit\u00e9 o\u00f9 il y a plusieurs personnes qui qui doivent prendre des d\u00e9cisions ensemble ben la difficult\u00e9 de voir un coll\u00e8gue ou une coll\u00e8gue ne plus r\u00e9pondre aux exigences \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque ou avoir fait des des activit\u00e9s qui n'\u00e9taient pas souhaitables, c'est insupportable \u00e0 vivre et puis surtout, ben c'est chaque fois c'est un peu un huis clos, une sorte de Loft, o\u00f9 en fait il y a chaque fois des nouveaux, des nouvelles des nouveaux \u00e9pisodes qui se pr\u00e9pare et c'est vrai que c'est tr\u00e8s dur, parce qu'au fond, je pense qu'en tant conseiller ou conseill\u00e8re d'\u00c9tat, les 6 journ\u00e9es sont d\u00e9j\u00e0 sur- occup\u00e9s et chaque chose nouvelle qui s'ajoute ajoute \u00e0 des pensions et c'est toujours difficile \u00e0 vivre, entre coll\u00e8gues, surtout que la charge pour les autres augmentent et les rendez- vous augmente donc tous ces choses -l\u00e0 font que ces p\u00e9riodes -l\u00e0 sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 vivre et source de tension et d'\u00e9nervement entre les personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:22) [91%] :\r\nJustement \u00e0 Mich\u00e8le K\u00fcnzler, comment \u00e7a se passe quand on est au sein d'un gouvernement qu'on a des s\u00e9ances qu'on doit se voir r\u00e9guli\u00e8rement pour r\u00e9gler des dossiers et puis qu'il y a tous les jours une personne consid\u00e9r\u00e9e par la majorit\u00e9 comme le mouton noir qui a su, au bout de la table. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [92%] :\r\nBah, je pense, difficile \u00e0 vivre et puis surtout, il y a, et pour la personne concern\u00e9e et pour les autres, qui doivent porter une charge plus grande et puis d'avoir quelqu'un qui a toujours qui tient la chandelle, donc c'est vrai que c'est pas \u00e9vident d'avoir une coh\u00e9sion de groupe, et puis on doit g\u00e9rer, il y a des affaires qui qui ne sont plus aussi bien suivi parce que il y a b\u00e2illements quelqu'un pour les porter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [93%] :\r\nQuelqu'un qui tient la chandelle Natacha Buffet Desfayes qu'est que \u00e7a vous inspire le le Conseil d'\u00c9tat peut fonctionner sous cette forme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [91%] :\r\nMais \u00e9videmment, \u00e7a m'attriste de penser qu'il puisse y avoir un membre du conseil de donner le soir du du Conseil qui puisse \u00eatre compl\u00e8tement mis \u00e0 l'\u00e9cart et porter la chandelle un comme comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, je pense en que les les affaires fonctionneront moins bien de cette mani\u00e8re je ne dis pas que, et l\u00e0 je ne vise pas monsieur Maudet un principalement je pense que dans dans n'importe lequel des coll\u00e8ges comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout tout \u00e0 l'heure, \u00e7a complique les choses, \u00e7a aussi fait en sorte que les gens qui sont cens\u00e9es porter une vision politique sont beaucoup moins \u00e0 m\u00eame de le faire, on est dans des affaires courantes, ce qui freine beaucoup de choses et je crois que j'ai eu l'occasion de de vous le dire, il y a quelques jours, on constate, petit \u00e0 petit, qu'on fait de moins en moins de politique \u00e0 long terme et \u00e7a, vraiment, je pense que pour la confiance et le r\u00e9tablissement de la confiance qui appel\u00e9 vraiment par tout le monde sait effectivement catastrophique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [91%] :\r\nNenad Janowicz vous qu'on fait le m\u00eame constat : la politique \u00e0 long terme, quasiment impossible dans une telle situation qui pourrait durer encore pas mal de temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [89%] :\r\nOui, il faut avouer que s'il s'agit d'une situation absolument hors de l'ordinaire, n'importe quel autre politicien, je pense, en Suisse, aurait d\u00e9missionn\u00e9 je j'ai de la peine \u00e0 trouver un autre exemple semblable \u00e0 celui de Pierre Maudet, qui a maintenant a r\u00e9sister depuis quand vous avez dit une ann\u00e9e \u00e0 \u00e0 de telles pressions, il y a clairement une question d'opportunit\u00e9 politique qui se pose au-del\u00e0 de de DEC questions judiciaires qui sont pas encore r\u00e9solu mais l'opportunit\u00e9, l'opportunit\u00e9 Pollutec aurait aurait command\u00e9 \u00e0 Monsieur Pibe Pierre Maudet, de, de, de, de, de d\u00e9missionner, il n'a pas fait voil\u00e0 maintenant le reste du coll\u00e8ge du du Conseil des toits de d'\u00c9tat doit se trouver dans cette situation et voir comment, comment aller avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [88%] :\r\nPierre Maudet devait \u00eatre le leader en de de ce conseil d'\u00c9tat, apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au 1er tour, Mich\u00e8le K\u00fcnzler, vous diriez que que ce Leadership Anne a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat ou c'est quelque chose qui qui fait d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [88%] :\r\nIl y a un Leadership qui en pr\u00e9sident, mais c'est clair que vu la charge qui est port\u00e9 maintenant par 2 conseillers d'\u00c9tat ont principalement mais en fait par tous, forc\u00e9ment parler de Monsieur Hodgers \u00e7a devient trop cher, c'est Poggia mais les autres aussi ont des charges tr\u00e8s importantes et c'est vrai, comme le disait madame des feuilles la vision politique ou les affaires \u00e0 long terme ou la vision d'ensemble pas et l\u00e0 on a des sujets tr\u00e8s importants votations qui vont d\u00e9finir clairement l'avenir de Gen\u00e8ve, ben voil\u00e0, il faut avoir toute son R R Gila et pas se laisser en fait parasit\u00e9e par un dysfonctionnement qui a lieu tous toutes les semaines, quoi, donc c'est vrai que l\u00e0 il y a plus l'engagement maximum mais m\u00eame si effectivement ce conseil d'\u00e9tat se donnent de la peine pour, ils sont venus ensemble pr\u00e9senter les projets de votations et tout, c'est pour s'toutes ces questions, mais forc\u00e9ment il y a de l'\u00e9nergie perdue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [86%] :\r\nMais vous dirait qu'il est qu'il est bloqu\u00e9 actuellement le le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [88%] :\r\nNon, il y a, il y a quand m\u00eame des choses qui avancent, mais c'est un grand ira enfin votre r\u00e9ponse non mais bon voil\u00e0, il y a forc\u00e9ment il y a de la d\u00e9perdition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [90%] :\r\nAlors dans toute crise, il y a forc\u00e9ment des correctifs qui s'op\u00e8rent, on l'a vu \u00e0 Neuch\u00e2tel avec l'affaire Hainard Neuch\u00e2tel s'est dot\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 sujet Natacha Buffet Desfayes \u00e0 ce que cette destitution potentiel, c'est une bonne chose, Gen\u00e8ve doit se doter d'un outil. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:47) [93%] :\r\n\u00e9coutez, je pense qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la question, je pense aussi qu'il faut rester tr\u00e8s tr\u00e8s prudent parce que vous savez sans doute, aussi bien, quoique les r\u00e8glements de comptes personnels sont sont fr\u00e9quents, peut-\u00eatre surtout en politique et un peu partout dans la soci\u00e9t\u00e9 et que c'est la raison pour laquelle il me semble vraiment d\u00e9licat de pouvoir en plus dans ces circonstances tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re prend une d\u00e9cision presque un peu \u00e0 la va-vite, qui correspondrait \u00e0 parce qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose, il faut prendre telles mesures il me semble que si c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait vraiment p\u00e9rilleux aux yeux de ceux qui propose maintenant d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, ils auraient pu le faire il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, ils auraient pu se dire : ben tiens, pour parer \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9, il faut qu'on le fasse, l\u00e0 il me semble qu'il y a quand m\u00eame une r\u00e9action qui est quand m\u00eame clairement orient\u00e9, d'o\u00f9 mon regret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [86%] :\r\nMais une certaine m\u00e9fiance, Nenad Stojanovic, outil vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [88%] :\r\nOr, actuellement, il y a seulement 6 cantons, vous avez cit\u00e9 Neuch\u00e2tel il Berne Soleure Schaffhouse autour govie Uri et le Tessin qui connaissent cet instrument de la destitution r\u00e9vocation du du Conseil d'\u00c9tat, et m\u00eame du Grand Conseil, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 mais \u00e7a reste une une soupape de de s\u00e9curit\u00e9 au cas o\u00f9 vraiment quelqu'un, disons, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a beaucoup d'autres cantons, il est possible qu'un conseil d'\u00c9tat m\u00eame ailleurs, hein, on a pas dans la prison et il est, il est pas oblig\u00e9 de d\u00e9missionner, alors il faudrait quand m\u00eame un peu pr\u00e9voir quelque chose mais j'aimerais quand m\u00eame attirer l'attention sur le fait qu'on ne peut pas tout r\u00e9soudre par des r\u00e8gles formelles, il y a aussi parfois des sc\u00e8nes simplement des pratiques de, de, de bon sens de des r\u00e8gles informel qui sont aussi importantes, et je vous cite schuss un exemple au Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 1848 nous avons jamais eu un conseil f\u00e9d\u00e9ral avec cette al\u00e9manique ou cette protestant, m\u00eame si les Al\u00e9maniques et les protestants, notamment dans la premi\u00e8re d\u00e9cennie du du de de la Suisse moderne ont \u00e9t\u00e9 en majorit\u00e9 de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, ils auraient toujours pu \u00e9lire un conseil f\u00e9d\u00e9ral par exemple avec cette al\u00e9manique ils ont jamais fait, il y a une une r\u00e8gle informelle de, de, de, de, de r\u00e9server au moins de si\u00e8ges aux minorit\u00e9s linguistiques \u00e9galement jadis aux catholiques et \u00e7a c'est respecter depuis depuis 1848 sans avoir besoin d'une d'une d'une r\u00e8gle formel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:05) [88%] :\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler on entendait \u00e0 Monsieur Stojanovic qui disait clairement \u00e7a jamais \u00e9t\u00e9 Tunisie c'est tr\u00e8s qui existe dans plusieurs cantons mais ce que vous pensez que c'est un outil de pression pour les magistrats, c'est-\u00e0-dire qui se disent hou l\u00e0 l\u00e0 je sais que \u00e7a peut m'arriver, donc je fais des choses plus droite, je veux dire des choses que je ne fais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:18) [89%] :\r\nNon, vous \u00e9coutez, moi j'y suis tr\u00e8s d\u00e9favorable, on voit que cette proc\u00e9dure d'un pitch m\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis on \u00e7a fait effectivement de la pression politique, beaucoup de discussions, Pierre finalement la jamais utilis\u00e9 non plus, donc en fait toute la toute l'\u00e9nergie politique tourne autour de l'\u00e2me Pittman ou la destitution, mais en fait c'est pas l'objectif principal de de la loi, moi je pense qu'il y a d'autres mesures \u00e0 prendre, bah, la premi\u00e8re qui aurait d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre prise aussi il y a tr\u00e8s longtemps, c'est s\u00fbr, les caisses de pension et puis la suite du Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9e en 2013, les d\u00e9put\u00e9s ne l'ont pas vot\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat l'a laiss\u00e9 tomber d\u00e9j\u00e0 une partie des probl\u00e8mes pourraient \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s, et puis deuxi\u00e8mement, ben l\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat a enfin red\u00e9poser un projet de loi dans ce sens mais on aurait vraiment une issue favorable avec une caisse de pension comme tout le montant 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:26) [87%] :\r\nEt puis Mich\u00e8le qui savent vous \u00e9voquez quand m\u00eame parce que \u00e7a avait r\u00e9guli\u00e8rement, en tout cas dans les formes de discussions qu'on peut voir sur internet, ailleurs, la question de la rente, vous la place de de Monsieur Moudenc, vous feriez quoi vous savez vous avez d\u00e9missionn\u00e9 moumous attendriez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [87%] :\r\nLa \u00e0 ce qui sont suppos\u00e9s dans 10 ans, la question, je pense pas qu'il le fasse pour pour la rente et puis il faut pas oublier que monsieur Maudet assez, je n'ai, il pourrait s'il gagne bien, \u00e7a il pourrait trouver un travail o\u00f9 il gagnait tr\u00e8s bien sa vie mais on note, en attendant, la situation est tellement tendue et les conditions de retraite sont tellement difficiles, c'est-\u00e0-dire que si vous avez pas fait le beau 8 ans vous \u00eates, vous n'avez pas de retraite du tout, donc le 2\u00e8me pilier est compl\u00e8tement absent et alors que c'est totalement ill\u00e9gal depuis domination devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:15) [91%] :\r\nConclure Mich\u00e8le K\u00fcnzler merci beaucoup en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette discussion, Mich\u00e8le K\u00fcnzler on l'a dit, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte Natacha Buffet Desfayes d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ante PLR et Nenad Stojanovic, politologue, merci \u00e0 tous les 3 une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:29) [77%] :\r\nMerci, h\u00e9 ben \u00e7a, merci, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcnzler, Mich\u00e8le", "role": "membre des Verts, Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2009-2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD7E2748-6451-4EB5-8E55-4FA18A82C475", "internalArchiveId": "FD7E2748-6451-4EB5-8E55-4FA18A82C475", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Sylvain Th\u00e9voz", "publicationDate": "2019-05-13T00:00:00Z", "summary": "Interview de Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil.\r\n\r\nPas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Sylvain Th\u00e9voz Forum: Affaire Maudet: un an d\u00e9j\u00e0: Table\r\nNADINE:  On retourne... du c\u00f4t\u00e9... Gen\u00e8ve.... PAS pour parler... de \"bulletins de votes... ou de n\u00e9glicences.... mais d'une affaire.... qui agite .... la R\u00e9publique... depuis.... un an maintenant. \r\nOn parle... bien s\u00fbr... de l'affaire Maudet. \r\nGuillaume.... \u00e7a fait effectivement... une ann\u00e9e... qu'elle a d\u00e9but\u00e9. \r\nC'\u00e9tait \u00e0 la mi-mai : premier article sur le voyage controvers\u00e9 du ministre PLR \u00e0 Abu Dhabi. rapidement des questions : peut-il vraiment endosser le costume de pr\u00e9sident du Gouvernement ?! \r\nEn fin d'\u00e9t\u00e9, le Minist\u00e8re public demande sa mise en pr\u00e9vention, pour acceptation d'un avantage. une enqu\u00eate toujours en cours.  12 mois d'affaire donc, avec de nombreux rebondissements. des appels \u00e0 la d\u00e9mission.\r\nMais quels enseignements en tirer ? \r\nLa confiance, si importante en politique est-elle perdue ? et si oui, peut-elle \u00eatre restaur\u00e9e ? \r\nLe fonctionnement actuel du Gouvernement, avec des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre, est-il viable ? \r\n3 invit\u00e9s sont avec nous pour en parler. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re d'Etat... verte... Mich\u00e8le Kunzler. elle a v\u00e9cu l'affaire Mark M\u00fcller de l'int\u00e9rieur en 2012. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e-suppl\u00e9ante PLR Natacha Buffet-Desfayes, elle a fait partie des soutiens de Pierre Maudet au cour de la temp\u00eate. \r\nEt Nenad Stojanovic, politologue, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste tessinois, mais c'est bien le politologue qu'on . \r\nBonsoir \u00e0 tous les 3.\r\nMich\u00e8le Kunzler.  \"La confiance on la perd par m\u00e8tre, on la reconquiert pas millim\u00e8tre\"... \u00e7a c'est ce que disait le conseiller d'Etat Antonio Hodgers en fin de semaine derni\u00e8re, autour des remous au service de votations. transpos\u00e9e \u00e0 l'affaire Maudet, qu'est-ce que vous inspire cette citation de votre coll\u00e8gue vert?\r\nNenad Stojanovic, cette citation d'Antonio Hodgers, vous l'avez relay\u00e9e ce week-end sur les r\u00e9seaux sociaux... pour vous, elle s'applique \u00e0 Pierre Maudet?  \r\nNatacha buffet-Desfayes, comment vous r\u00e9agissez ? Pierre Maudet peut restaurer la confiance que certains citoyens ont probablement perdue ?   \r\nMich\u00e8le Kunzler, vous avez v\u00e9cu la crise de 2012, autour de votre coll\u00e8gue de l'\u00e9poque, le PLR Mark Muller.. qui a lui d\u00e9missionn\u00e9 assez rapidement. on ne va pas refaire l'histoire. Mais est-ce que la confiance peut rester de mise au sein d'un coll\u00e8ge gouvernemental quand on vit de telle secousses ? \r\nAu sein du coll\u00e8ge, comment se vit une telle p\u00e9riode de turbulence autour d'un coll\u00e8gue  ?  \r\nLE FONCTIONNEMENT DU COLLEGE\r\nNatacha Buffet Desfayes, votre coll\u00e8gue de parti, Pierre Maudet, d\u00e9pouill\u00e9 de beaucoup de ses pr\u00e9rogatives.. Et certains de ses coll\u00e8gues pour le moins surcharg\u00e9s. c'est tenable sur le long terme ? \r\nMich\u00e8le Kunzler, votre regard sur le coll\u00e8ge actuel ? Avec du coup des charges tr\u00e8s in\u00e9gales d'un ministre \u00e0 l'autre.. Pierre Maudet devait en \u00eatre le leader apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale au premier tour. est-ce qu'il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 ?\r\nNenad Stojanovic, comment vous jugez ce fonctionnement, vous qui travaillez depuis peu \u00e0 l'Uni de Gen\u00e8ve, mais qui \u00eates aussi tr\u00e8s souvent en Suisse al\u00e9manique ? Il reste cr\u00e9dible ou il p\u00e2tit de l'image de cette Gen\u00e8ve o\u00f9 les affaires se succ\u00e8dent ?\r\nDESTITUTION\r\nDans toute crise, il y a des correctifs qui s'op\u00e8rent. apr\u00e8s l'affaire Hainard, Neuch\u00e2tel s'est d\u00f4t\u00e9 d'une proc\u00e9dure de destitution. Gen\u00e8ve pourrait en faire de m\u00eame. plusieurs textes sont dans l'air \u00e0 ce sujet. c'est une bonne chose, il faut le faire selon vous ? \r\nNenad Stojanovic ? \r\nNatacha Buffet Desfayes, qu'est-ce que vous en pensez ? destitution, une bonne chose ? \r\nEt une destitution par le peuple, comme le sugg\u00e8re Nenad Stojanovic ?\r\nNenad Stojanovic, risque de sur-utilisation : est-ce qu'il n'est pas r\u00e9el ? \r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, proc\u00e9dure de destitution, \u00e7a devient n\u00e9cessaire \u00e0 Gen\u00e8ve ? Ou c'est pas forc\u00e9ment la priorit\u00e9 \u00e0 vos yeux ? \r\nLA RENTE A VIE\r\nMich\u00e8le K\u00fcnzler, vous pensez donc qu'un meilleur syst\u00e8me de rente inciterait les ministres \u00e0 ne pas s'accrocher \u00e0 leur si\u00e8ge ? \r\nNatacha Buffet-Desfayes. le 19 juin, Pierre Maudet aura droit \u00e0 une pension \u00e0 vie. certains estiment qu'il reste en place pour cela. c'est mal le conna\u00eetre ? \r\nNenad Stojanovic, quel regard vous portez sur cet aspect-l\u00e0 ?", "durationSec": 168, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10411837", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pas de fraude \u00e9lectorale av\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve: interview de Sylvain Th\u00e9voz / FOR_2019-05-13T18:02:00_developpement-3", "Forum du 13.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-10411837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:11Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn accueille justement un d\u00e9put\u00e9 pour r\u00e9agir \u00e0 vos propos \u00e0 vos propos, Sylvain Th\u00e9voz, au d\u00e9put\u00e9 socialiste bonsoir, bonsoir messieurs, bonsoir Sylvain Th\u00e9voz ces derniers jours, on a entendu de nombreux politiques Genevois qui ont fait part de leur stupeur ce soir vous \u00eates rassur\u00e9e par les propos du procureur et du Conseil d'\u00c9tat, mais \u00e0 l'entendre, Nathalie Fontanet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [87%] :\r\nAlors, c'est un sentiment mitig\u00e9, il y a une partie, or l'assurance a quelque chose, or on semble avoir \u00e9chapp\u00e9 opine, donc pas de corruption et son rien y avoir de p\u00e9nal en m\u00eame temps une inqui\u00e9tude assez forte sur les dysfonctionnements sur des \u00e9l\u00e9ments qui sont relev\u00e9es par le procureur, qui semble assez grave au niveau de la gestion de soufflerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [83%] :\r\nMais la Lataste, de stades, toutes ces n\u00e9gligences justement qui qui sont indiqu\u00e9s par Olivier Jornot, on entend un le Conseil d'\u00c9tat qui, qui a envie de, de, de faire quelque chose \u00e0 votre avis, qu'est -ce que vous attendez, vous Senoit et du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je comprends le Conseil d'\u00c9tat, qui cherche \u00e0 rassurer la population, on a 9 jours une \u00e9lection qui ne votations pardon extr\u00eamement importante, il tient la part en m\u00eame temps le le choc au coeur de la d\u00e9mocratie est tellement fort qu'on ne peut pas hier, circulez y a rien \u00e0 voir, aujourd'hui, il faut aller au fond de ce service, voir ce qui dysfonctionne, tant en terme de RH cl\u00f4ture gestion de surveillance semble assez incroyable qu'on a eu des t\u00e9moignages d'employes qui sont laiss\u00e9s \u00e0 disposition de la population peau terne, esp\u00e8ce de Tha\u00eflande englobe qui sont, eux, \u00e0 m\u00eame de garantir la s\u00e9curit\u00e9 du vote donc le Conseil d'\u00c9tat doit maintenant s'atteler \u00e0 prendre toutes les mesures pour assurer ce service fonctionne, fonctionne, il en \u00e9galement, on a en notre possession, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9es, laissant plut\u00f4t le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [94%] :\r\nJustement, quelles mesures vous attendez, concr\u00e8tement des autorit\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [82%] :\r\nUn renforcement selon des mesures en termes de surveillance comment les potes sont trait\u00e9s comme on les enveloppes sont sont trait\u00e9s et et mise en s\u00e9curit\u00e9, on avait un t\u00e9moignage dans le Gers sont mal Lopez 1015, o\u00f9 le chef de service Disangui c'est pas anormal qu'il y a eu des enveloppes qui soient \u00e0 disposition du public dans une \u00e9picerie, les l\u00e9gumes sont aussi \u00e0 disposition, personne ne \u00e9cole vous les retrouver cet article qui m'avait choqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'est plus le cas aujourd'hui, donc il o\u00f9 l'on s'assurer que les enveloppes qui arrivent sont trait\u00e9s correctement, mais s'font engager des personnes en plus avoir une surveillance plus \u00e9troite, \u00e7a semble \u00e9vident alors a la commission de gestion qui va auditionner par le chef de service des votations Monsieur Walter, donc l\u00e0 il faut obligation du Conseil d'\u00c9tat, mais aussi des d\u00e9put\u00e9s pour que toute la lumi\u00e8re soit faite et qui citoyens impuissants confiance, avoir le sentiment qu'on leur dit pas juste, circulez y a rien \u00e0 voir, c'est pas, c'est pas p\u00e9nal, donc tout brad\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [92%] :\r\nOn n'entend aucun si lente \u00e9voque, vous continuerez \u00e0 mettre la pression sur le Conseil d'\u00c9tat pour qu'effectivement les v\u00e9rifications n\u00e9cessaires soient faites, merci beaucoup d'avoir r\u00e9agi en Direct dans ce forum, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-13T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "D\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00fcnzler, Mich\u00e8le", "role": "membre des Verts, Ancienne conseill\u00e8re d'Etat \u00e9cologiste (de 2009-2013)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste, chercheur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lucerne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14EC6AF7-5F36-4AC1-89CD-44DA8BED25E8", "internalArchiveId": "14EC6AF7-5F36-4AC1-89CD-44DA8BED25E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Question de d\u00e9veloppement: la taille en vert", "publicationDate": "2019-05-12T00:00:00Z", "summary": "Il est d'usage que la taille des arbres se fasse en hiver, entre mi-novembre et mi-mars, notamment en ce qui concerne les arbres fruitiers, la vigne et certains arbustes. Toutefois on \u00e9vite de tailler lors de trop grands froids. On appelle cela la taille en vert.", "durationSec": 607, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10394376", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Question de d\u00e9veloppement: la taille en vert / MJA_2019-05-12T06:13:45_question-de-developpement-la-taille-en-v", "Monsieur Jardinier du 12.05.2019"], "alternativeSummary": ["Il est d\u2019usage que la taille des arbres se fasse en hiver, entre mi-novembre et mi-mars, notamment en ce qui concerne les arbres fruitiers, la vigne et certains arbustes. Toutefois on \u00e9vite de tailler lors de trop grands froids. On appelle cela la taille en vert."], "variantIds": ["ece-10394376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-19T06:44:02Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl est 8 heures et 20 Minutes Ga\u00ebtan Genetti nous a rejoint pour parler d'un sujet o\u00f9 l\u00e0 un sujet tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, c'est la taille tous les dimanches matin dans cette \u00e9mission, on parle de la taille, quelle que soit la saison, est ce que c'est la bonne saison pour tailler en ce moment, hein, c'est ce qu'on appellerait la taille en pleine v\u00e9g\u00e9tation la taille en Vert, alors on va le savoir parce que Ga\u00ebtan nous explique ce matin comment faire sa demande de l'observation, la taille, sa demande de bonnes connaissances en Otani une vision coh\u00e9rente sur le long terme et puis de l'exp\u00e9rience aussi alors les questions qu'on se pose ou que vous vous posez r\u00e9guli\u00e8rement, c'est quand il faut tailler comment il faut tailler pourquoi il faut tailler, on va essayer de de regarder tout \u00e7a avec Ga\u00ebtan alors d'abord la taille en Vert qu'est -ce que qu'est ce qu'on entend par l\u00e0 la taille en Vert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [84%] :\r\nAlors la taille en Vert, c'est, comme son nom l'indique, un c'est toutes les op\u00e9rations qui sont effectu\u00e9es lorsque l'arbre le v\u00e9g\u00e9tal \u00e9tant savent donc que le camp bien fait, c'est vivant, actif et d'accord que la seule certitude sur le tissu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire maintenant, on est le 12 mai la tous les v\u00e9g\u00e9taux sont dans la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nC'est maintenant, c'est maintenant, c'est pas plut\u00f4t parce que plus t\u00f4t on a de c'est juste les bourgeons qui est Close, il y a pas, et c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s sensible, donc il faut jamais intervenir entre mi- mars et mi- mai, mais \u00e0 partir de mi- mai il y a d\u00e9j\u00e0 des op\u00e9rations qui peuvent \u00eatre faites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [98%] :\r\nD'accord, l\u00e0 on parle d'abord des arbres fruitiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nOui, alors c'est vrai, c'est principalement un domaine qui touche les appr\u00e9cier la taille en Vert, mais on verra que \u00e7a touche aussi les grands arts dans certains cas, les arbustes \u00e0 fleurs et puis les arbustes persistants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [98%] :\r\nD'accord, commen\u00e7ons par les fruitiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nDonc le but de ces, de ces de c'est pratique, c'est de limiter notamment le d\u00e9veloppement des Rameaux ind\u00e9sirables, ce qu'on appelle les gourmands, les r\u00e9it\u00e9ration c'est o\u00f9 les tirs s\u00e8ve que donc c'est c'est 3 noms, a indique bien ce qu'ils font ce qu'ils sont, ils sont juste des feuilles, c'est, c'est c'est des gourmands et mangent, et puis ils utilisent beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 d\u00e9faut de des des fruits qui sont en train de d\u00e9velopper, donc cela le le mieux ce serait de, de pouvoir les \u00e9liminer le plus t\u00f4t possible, les premi\u00e8res op\u00e9rations qu'on peut faire si on conna\u00eet bien nos arbres ou et si on en est tr\u00e8s attentif et qu'on a le temps de le faire, on peut et bourgeonner au et Borgnet simplement les yeux dormant sur les branches, il faut savoir lesquels sont g\u00eanants et lesquelles vont vont devoir \u00eatre supprim\u00e9s, c'est un peu compliqu\u00e9 et je peux vous dire que pratiquement parlant, moi je pr\u00e9f\u00e8re attendre encore 2 semaines d'avoir les premiers bouquets de feuilles qui partent donc de nos branches d'arbre et de, de, de supprimer directement les bouquets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [86%] :\r\nD'accord, vous faites le geste avec les doigts la au Studio, les gens voient pas mais vous faites le geste avec les doigts, \u00e7a suit avec les doigts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [85%] :\r\nAlors c'est effectivement la cette cette premi\u00e8re op\u00e9ration de taille en Vert qu'on peut faire d'autres d'arracher ces bouquins, on le fait avec les, les, on le fait \u00e0 la main, d'accord, de cette mani\u00e8re, parce que c'est tr\u00e8s tendre encore c'est tr\u00e8s souple, tr\u00e8s fragile de cette mani\u00e8re, on \u00e9limine toute la la collerette qui est \u00e0 la base du rameau qui contient toutes les cellules n\u00e9cessaires aux futurs yeux un accord dormant donc on \u00e9limine tout le mat\u00e9riel v\u00e9g\u00e9tal et puis la cicatrisation se fait beaucoup mieux lorsqu'on arrache en fait quand en coupe en coupe des cellules et on \u00e9crase des cellules en arrachant les s\u00e9pare simplement la cicatrisation et beaucoup plus propre d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [97%] :\r\nDonc le but c'est de concentrer la s\u00e8ve sur les parties importantes de l'arbre, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [90%] :\r\nAlors, de cette mani\u00e8re en supprimant au bon moment les futurs gourmand, c'est effectivement \u00e7a donc le 2\u00e8me point, c'est que \u00e7a permet \u00e0 la s\u00e8ve de circuler dans les partis dans les branches fruiti\u00e8res et dans les organes qui qui vont d\u00e9velopper les fruits et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [95%] :\r\nOn va diminuer l'importance de la taille d'hiver aussi si on si on taille en ce moment on taillera moins en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, alors c'est exactement \u00e7a, tout ce qui est fait au long de l'ann\u00e9e, donc entre mi- mai et puis juillet c'est g\u00e9n\u00e9ralement des op\u00e9rations qu'on n'aura plus \u00e0 faire en hiver et et \u00e0 et puis c'est du temps gagn\u00e9, d'une part, mais c'est aussi beaucoup mieux pour l'arbre parce qu'il a beaucoup moins de stress, et l\u00e0, beaucoup moins de il y a moins de grosses op\u00e9rations qui sont d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [79%] :\r\nD'accord, alors l'arc urgent, entendu parler de ce th\u00e8me moi l'art cure qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [88%] :\r\nAlors la guerre, c'est aussi une op\u00e9ration qu'on va faire maintenant, dans le cas o\u00f9 notre est -ce trop d\u00e9garni, donc en fait cette taille en Vert, comme je disais on en arrache les bouquets maintenant, mais si on n'est plus tard dans la saison, on va devoir le faire, peut-\u00eatre au s\u00e9cateur et on va parler de plus grosses branches qui sont d\u00e9j\u00e0 un peu plus \u00e0 voter oui, mais ces grosses branches si on ne veut pas les supprimer, parce qu'on en a besoin parce qu'elles peuvent remplacer une une ancienne branche ou remplir un trou ou produire des pommes l\u00e0 o\u00f9 on en produit peu, on peut simplement les harkis et les pieds et puis \u00e7a va les calmer, \u00e7a va transformer le gourmand en branche fruiti\u00e8re d'accord est que \u00e7a calme l\u00e0 l'arriv\u00e9e de s\u00e8ve et donc \u00e7a, on n'a pas besoin de le tailler et on remplace simplement r\u00e9alit\u00e9 en utilisant gourmand pour en faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [88%] :\r\nOui \u00e7a Arthur c'est pas la cure, c'est Arc d'accord, bon la taille, \u00e7a sert \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 \u00e9claircir un peu un arbre non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [88%] :\r\nOui, alors bon, sage, le terme d'\u00e9claircies sage dans les a fruitiers \u00e7a c'est \u00e7a on peut l'utiliser pour la taille, mais c'est surtout \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi qu'on enl\u00e8ve les fruits, on fait l\u00e0, je lis simplement les op\u00e9rations qui se font au moment o\u00f9 on va faire la taille en Vert et puis on va profiter de faire l'\u00e9claircie sage, c'est-\u00e0-dire d'enlever une ou 2 pommes par bouquets de fleurs, tr\u00e8s bien, mais dans les op\u00e9rations de taille, ce qui est aussi appel\u00e9 \u00e0 s'parfois \u00e9claircies sage ou plus simplement puits de lumi\u00e8re, c'est de supprimer toutes les petites branches et les art et les petits bouquets de feuilles qui sont situ\u00e9s le long du tronc, c'est tr\u00e8s important de faire \u00e7a, parce que ce qu'on cherche \u00e0 avoir, c'est de la lumi\u00e8re qui serait parti dans tout l'int\u00e9rieur de l'arbre et en fait depuis quelques ann\u00e9es sur les formes assez peu vigoureuse, on va pas le faire sur des sur des routes tiges mais sur des des des basses tiges de mitig\u00e9 des fuseaux on va d\u00e9gager le Centre de large sur 50 60 centim\u00e8tres de tout cela para\u00eet v\u00e9g\u00e9tal feuilles bouquet \u00e0 Dar brandie pour laisser la lumi\u00e8re p\u00e9n\u00e9trer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, bon, on a, on a parl\u00e9 des arbres fruitiers, est ce qu'on peut parler des arbres d'ornement aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [88%] :\r\nAlors c'est important de parler des armes d'ornement parce que s'dedans dans la culture fruiti\u00e8re on fait ces op\u00e9rations un peu voil\u00e0, par habitude, c'est des techniques qu'on a appris qu'on ne quant \u00e0 appliquer et puis c'est dans un but tr\u00e8s un but de rendement et de culture sur les internements, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites justement par dans l'ouvrage de Christophe Dr\u00e9no, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y a un chapitre qui de, de, d'un livre qui s'appelle la simplement la taille des armes d'ornement et puis dans chapitres quand ex\u00e9cuter les coupes il y parle de 3 points tr\u00e8s importants : 1er point c'est la compartiment tation le 2\u00e8me c'est le recouvrement recouvrement de la plaie ou la cicatrisation et le 3\u00e8me, c'est la gestion des r\u00e9serves et en \u00e9tudiant ces 3 points, on comprend comment \u00e7a fonctionne \u00e0 l'int\u00e9rieur des tissus de l'arbre la compartiment tation c'est la protection de la que l'arbre met en place contre la propagation des, des, des, des champignons, donc au moment o\u00f9 il va y avoir une blessure ou une coupe les tissus, les premiers tests suivants \u00e7a hein vous envoie un signal \u00e0 l'arbre, comme quoi il va faire des protections qui coupe, il fut cr\u00e9e vraiment un film tout autour de la blessure et c'est ce qu'on appelle la compartiments Tatiana quand la compartiment tation les \u00e9tudes montrent que, en pleine saison, donc \u00e0 partir de mi- mai jusqu'en juillet, \u00e7a se passe en 3 jours, alors que quand on le fait en hiver, \u00e7a va prendre de 30 \u00e0 45 jours hein, donc l\u00e0 c'est un point positif voil\u00e0, Avantage \u00e0 la on exactement oui le recouvrement de la plaie donc la cicatrisation s'est on coupe une branche et on voit qu'au bout d'un moment, il y a un tissu qui va se se faire dessus, \u00e7a, \u00e7a peut se faire que, au moment o\u00f9 le camp bien mais il est actif et aliment\u00e9 en s\u00e8ve, donc si on le fait en hiver, il va rien se passer, jusqu'au 1er jour du printemps, et l\u00e0 seulement, il y aura une l\u00e0 un d\u00e9but de cicatrisation et en plus \u00e7a va utiliser des ressources qui sont, \u00e0 ce moment -l\u00e0, utile pour les Rameaux h\u00e9 ben \u00e7a va utiliser les ressources pour la cicatrisation du tissu, donc, l\u00e0 encore, il vaut mieux le faire en \u00e9tait donc mieux vaut le faire en \u00e9t\u00e9, Kant, l'arbre a d\u00e9marr\u00e9 et le dernier point, c'est les r\u00e9serves l'arbre, il fait de la photosynth\u00e8se et stocke ses r\u00e9serves dans les racines dans le tronc \u00e0 la base des bourgeons dans plein d'endroits, et disons quand m\u00eame sont favorables \u00e0 la aux r\u00e9serves au printemps, c'est justement ces r\u00e9serves sont utilis\u00e9es pour le d\u00e9marrage des des pousses, donc c'est l\u00e0 qu'il ne faut pas intervenir mais \u00e0 partir de fin juin, la plupart des r\u00e9serves, elles sont consomm\u00e9es et puis l'arbre, il est autosuffisant, ils produisent \u00e0 son propre succ\u00e8s qu'il utilise pour d\u00e9velopper cette tissus c'est un moment assez bon pour la taille dans certains cas, parce que ce qu'on va supprimer \u00e7a va presque \u00eatre invisible pour l'ensemble de l'arbre, parce que lui il ne consid\u00e8re pas comme une r\u00e9serve utile pour un autre, pour une autre chose pour l'instant c'est tr\u00e8s ind\u00e9pendant, donc dans certains cas des armes comme le tilleul ou l'\u00e9rable qui qui ont subi certaines fois d'\u00c9tat est trop s\u00e9v\u00e8re et qui ont une r\u00e9action beaucoup trop forte, ou bien si on a besoin de faire une taille assez drastiques, on va plut\u00f4t le faire en \u00e9t\u00e9 parce que c'est l\u00e0 vous va r\u00e9agir beaucoup moins, c'est beaucoup moins stressant pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [90%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, alors on consid\u00e8re en \u00e9tait donc la taille de formation des jeunes arbres l'\u00e9lagage des branches basses, la taille des arbres en rideau en Marquise, on peut, on peut faire un peu ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [90%] :\r\nEt voil\u00e0 alors justement, ben \u00e7a, on a parl\u00e9 du cas des tilleuls, des des d\u00e9tails un peu drastiques soit la reprise de suite \u00e0 une taille drastiques soit si on doit le faire m\u00eame si on ne conseille pas du tout, mais c'est exactement \u00e7a, c'est la taille des jeunes arbres, on va le faire en \u00e9t\u00e9 parce qu'ils cicatrisent mieux Yvan mieux r\u00e9agir Les bons les l'\u00e9lagage des branches basses, c'est \u00e9galement pour un probl\u00e8me de cicatrisation, \u00e7a va se faire plus rapidement et puis apr\u00e8s c'est les Pierre les formes architecturales les, les, les, les plantes qui ont besoin de pas trop r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [88%] :\r\nOn va le faire en est tr\u00e8s bien, donc on peut tailler maintenant enfin maintenant si je vous comprends bien, c'est un peu trop t\u00f4t, faut attendre encore 2 semaines, \u00e7a \u00e7a j'attendrai de ce moment voil\u00e0 tr\u00e8s bien Ga\u00ebtan Giannettini merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-12T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9BAEB9D7-1AED-4990-AE8B-AD2586820A41", "internalArchiveId": "9BAEB9D7-1AED-4990-AE8B-AD2586820A41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne. - 2. Rencontre avec Yan Giezendanner, pr\u00e9visionniste m\u00e9t\u00e9o, guide \u00e0 distance pour les alpinistes \u00e0 Chamonix et dans l'Himalaya", "publicationDate": "2019-05-12T00:00:00Z", "summary": "Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne, est l'invit\u00e9 d'Altitudes, ce dimanche. Il vient nous parler de son m\u00e9tier de guide, qui attire moins les jeunes qu'avant, parce que \"nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui tend toujours plus vers le risque z\u00e9ro\".\r\nAutre rencontre celle avec le fran\u00e7ais, d'origine suisse, Yan Giezendanner, v\u00e9ritable l\u00e9gende dans le milieu de la montagne qu'on appelle \"le routeur des cimes\". De son bureau \u00e0 Chamonix, celui qui a longtemps travaill\u00e9 pour M\u00e9t\u00e9o-France, guide \u00e0 distance les alpinistes et himalayistes et leur donne son feu vert m\u00e9t\u00e9o pour tenter le sommet. Altitudes \u00e9tait avec lui, le lundi 22 avril, \u00e0 la veille de la r\u00e9ussite de la Suissesse Sophie Lavaud \u00e0 l'Annapurna, qu'il a accompagn\u00e9e jusqu'au bout.", "durationSec": 3377, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10427069", "imageURL": "http://www.rts.ch/9196185.image", "thematicGeographicals": ["Chamonix", "Suisse", "France", "Himalaya"], "thematicThemes": ["guide de montagne", "m\u00e9t\u00e9orologie"], "thematicPersons": ["Mathey, Pierre", "Lavaud, Sophie", "Giezendanner, Yan"], "alternativeTitle": ["Altitudes du 12.05.2019", "Le routeur des cimes", "Altitudes du 12.05.2019", "La chronique de Jo\u00eblle Rebetez / ALT_2019-05-12T17:03:45_la-chronique-de-joelle-rebetez", "Altitudes / ALT_2019-05-12T17:03:45_altitudes", "S\u00e9quence 4 / ALT_2019-05-12T17:03:45_sequence-4", "S\u00e9quence 3 / ALT_2019-05-12T17:03:45_sequence-3", "S\u00e9quence 2 / ALT_2019-05-12T17:03:45_sequence-2", "S\u00e9quence 5 / ALT_2019-05-12T17:03:45_sequence-5", "Altitudes / ALT_2019-05-12T17:03:45_altitudes"], "alternativeSummary": ["Yan Giezendanner est surnomm\u00e9 \"le routeur des cimes\". De son bureau \u00e0 Chamonix, il oriente \u00e0 distance les alpinistes et himalayistes en fonction des conditions m\u00e9t\u00e9o. Il a ainsi guid\u00e9 l'ascension de la Suissesse Sophie Lavaud dans le massif de l\u02b9Annapurna, en avril dernier.", "Sophie Lavaud n\u02b9\u00e9tait pas une alpiniste surentra\u00een\u00e9e. Elle dit d\u02b9elle-m\u00eame \"qu\u02b9\u00e0 l\u02b9origine, il n\u02b9y avait rien de sp\u00e9cifique \u00e0 la tr\u00e8s haute montagne, ni techniquement, ni physiquement\". Et pourtant, cette Suissesse de 51 ans, n\u00e9e \u00e0 Lausanne, a aujourd\u02b9hui 9 sommets de plus de 8000 m\u00e8tres \u00e0 son actif. Elle vient de publier \"Une femme, sept sommets, dix secrets\" aux \u00e9ditions Favre.", "Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne, est l'invit\u00e9 d'Altitudes, ce dimanche. Il vient nous parler de son m\u00e9tier de guide, qui attire moins les jeunes qu\u02b9avant, parce que \"nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui tend toujours plus vers le risque z\u00e9ro\".\n\n\n\nAutre rencontre celle avec le fran\u00e7ais, d\u02b9origine suisse, Yan Giezendanner, v\u00e9ritable l\u00e9gende dans le milieu de la montagne qu'on appelle \"le routeur des cimes\". De son bureau \u00e0 Chamonix, celui qui a longtemps travaill\u00e9 pour M\u00e9t\u00e9o-France, guide \u00e0 distance les alpinistes et himalayistes et leur donne son feu vert m\u00e9t\u00e9o pour tenter le sommet. Altitudes \u00e9tait avec lui, le lundi 22 avril, \u00e0 la veille de la r\u00e9ussite de la Suissesse Sophie Lavaud \u00e0 l\u02b9Annapurna, qu\u02b9il a accompagn\u00e9e jusqu\u02b9au bout.", "Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne, est l'invit\u00e9 d'Altitudes, ce dimanche. Il vient nous parler de son m\u00e9tier de guide, qui attire moins les jeunes qu\u02b9avant, parce que \"nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui tend toujours plus vers le risque z\u00e9ro\".\n\n\n\nAutre rencontre celle avec le fran\u00e7ais, d\u02b9origine suisse, Yan Giezendanner, v\u00e9ritable l\u00e9gende dans le milieu de la montagne qu'on appelle \"le routeur des cimes\". De son bureau \u00e0 Chamonix, celui qui a longtemps travaill\u00e9 pour M\u00e9t\u00e9o-France, guide \u00e0 distance les alpinistes et himalayistes et leur donne son feu vert m\u00e9t\u00e9o pour tenter le sommet. Altitudes \u00e9tait avec lui, le lundi 22 avril, \u00e0 la veille de la r\u00e9ussite de la Suissesse Sophie Lavaud \u00e0 l\u02b9Annapurna, qu\u02b9il a accompagn\u00e9e jusqu\u02b9au bout."], "variantIds": ["ece-10394399", "ece-10394393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-21T11:29:10Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [85%] :\r\nEn montagne, on risque incroyable mais si j'en prends, mais l'int\u00e9r\u00eat de l'histoire, c'est \u00e7a, c'est de pouvoir prendre des risques, si je me trompe en Himalaya, \u00e7a peut mal Ceuta. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:37) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [89%] :\r\nEh oui, bonjour et bienvenue dans altitudes, c'\u00e9tait le 23 avril dernier elle himalayistes suisse Sophie Lavaud r\u00e9ussissait la main pour n'a 100 9\u00e8me sommet de plus de 8000 m\u00e8tres pour y arriver, h\u00e9 bien la pu compter sur les parfaite pr\u00e9visions de son routeur m\u00e9t\u00e9o qui lui envoyer les informations \u00e0 distance reportage tout \u00e0 l'heure chez celui qu'on appelle le routeur d\u00e9cime le fran\u00e7ais, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, on vient d'entendre, dans un court extrait de son petit bureau dans la vall\u00e9e de Chamonix, il a guid\u00e9 les plus grands alpinistes sur les plus hauts sommets du monde, eux, sont un peu plus de 1200 1250 tr\u00e8s exactement, pour toute la Suisse, mais leur nombre d\u00e9cro\u00eet depuis quelques ann\u00e9es, pour diverses raisons, ceux qui survivent parfois quelques sentiments d'inqui\u00e9tude, ce sont eux les guides de montagne \u00e0 la fin du mois de mars, nous \u00e9tions vous en souvenez, sur le terrain, dans les Grisons pour vous faire entendre la nature de leur relation avec leurs clients aujourd'hui nous recevons l'un de ceux qui, au niveau national, d\u00e9fend cette profession, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne bonjour Pierre Mathey, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a veut dire quoi, vous \u00eates le patron des guides, vous \u00eates le porte- parole des guides, vous faites quoi exactement imaginez patron des guides c'est s\u00fbrement Mission Impossible porte- parole mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [92%] :\r\nParole l'id\u00e9e, c'est en fait de voil\u00e0 de rallonger l'accorder et puis d'essayer d'aller tous dans la m\u00eame direction, dans la mesure du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [89%] :\r\nBon, on vous souhaite bonne chance, vous avez une heure pour expliquer ce que vous faites bonjour aussi avoue Jo\u00ebl Rey better bonjour, nous parlions \u00e0 l'instant de Sophie Lavaud, ben \u00e7a tombe bien, son actualit\u00e9 riche ces derni\u00e8res semaines, puisqu'elle vient de sortir aussi un livre aux \u00e9ditions Favre, ce sera l'objet de votre chronique tout \u00e0 l'heure de livres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [88%] :\r\nOui exactement et puis un peu pour comprendre en fait comment une femme ordinaire, ce sont ses propres mots, peut arriver \u00e0 accumuler autant de de r\u00e9ussite en tr\u00e8s haute montagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [88%] :\r\n9 sommets de plus de 8000 m\u00e8tres, elle est actuellement sur les flancs du comme cha\u00eene Jung \u00e0 son 10\u00e8me 8000 ce sont les nouvelles toutes fra\u00eeches. \r\nPierre Mathey merci donc d'\u00eatre avec nous dans cette \u00e9mis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:34) [96%] :\r\nLyon en Direct jusqu'\u00e0 18 heures \u00e0 vrai dire on vous a d\u00e9j\u00e0 accueilli dans l'\u00e9mission, c'\u00e9tait il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:40) [65%] :\r\nAh, et ce qui a un peu oui EDF oui vraiment question forme de tra\u00eener Lindstedt dans l'\u00e9coute chaque de la sculpture, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 des banques, une garantie d'un grand bien, il a connu plusieurs bonnes pour les joueurs du groupe tu as vu dans se saisir d\u00e9tenir 10 points. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Pierre Mathey vous souvenez de cette petite archives oui vraiment en anglais vous votre ch\u00e9quier les les permis de guide et prof de ski sur les pentes de Verbier, c'\u00e9tait un reportage de mani\u00e8re voulais qu'on avait diffus\u00e9 un peu plus d'une ann\u00e9e au mois de mars 2018, vous vous faites toujours \u00e7a toujours \u00e7a cette saison, vous \u00e9tiez sur les sur les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [91%] :\r\nJuste pour contr\u00f4ler les permis alors voil\u00e0 \u00e7a c'est une mission qui est confi\u00e9e par l'\u00c9tat du Valais au travers de la commission cantonale mais oui c'est actif, \u00e7a va peut-\u00eatre renforcer encore un peu plus, c'est encore un peu plus haut dans la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:34) [92%] :\r\nCombien de contrevenants, entre guillemets, vous avez identifi\u00e9 peut-\u00eatre cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:38) [89%] :\r\nAlors c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est qui est marquant par contre que c'est rassurant pour la qualit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des prestations et puis chaque ann\u00e9e, on met \u00e0 l'amende, entre 3 et 5 contrevenants et \u00e7a ce sont des de d\u00e9fauts guide qui viennent de l'\u00e9tranger, oui, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre d'autres corps de m\u00e9tiers qui sont actifs dans un domaine o\u00f9 ils ne peuvent pas l'\u00eatre avec la nouvelle ordonnance qui est entr\u00e9 en vigueur au 1er mai on peut par exemple se retrouver a quand m\u00eame un accompagnateur actif sur la haute route voil\u00e0 c'est ce genre de choses -l\u00e0 que l'on contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:08) [95%] :\r\nC'est cette fameuse ordonnance sur les activit\u00e9s \u00e0 risque qui a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur en 2014 et dont la r\u00e9vision vient d'entrer en vigueur, vous l'avez dit, c'\u00e9tait au 1er mai 2019 donc c'est quelqu'un qui exercerait dans un domaine dans lequel n'a pas le droit d'exercer, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [88%] :\r\nAussi, voil\u00e0, donc on a 2 types de contrevenants, ceux qui ne sont pas form\u00e9s, qui sont clairement des gens actifs au noir oui donc c'est contr\u00f4l\u00e9 de 2 mani\u00e8res, au niveau de l'ordonnance et au niveau du contr\u00f4le du travail au noir et puis l'autre, c'est des gens qui vont peut-\u00eatre un petit peu trop loin par rapport \u00e0 leur Champ de comp\u00e9tences initiales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:38) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'on risque si on prend un guide qui n'en a pas l'autorisation ou un professeur de ski qui n'en a pas l'autorisation, on sait qu'en France, par exemple, sur les pentes du mont Blanc, il y a ce qu'on appelle des faux guides certains viennent d'Europe de l'Est, sans stigmatiser, mais enfin, c'est la r\u00e9alit\u00e9 du terrain qu'est -ce qu'est -ce qu'on risque si on s'offre les services de ces gens -l\u00e0 qui, d'ailleurs, casse les prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [93%] :\r\nAlors, le 1er risque c'est le v\u00f4tre, c'est votre vie en partant du principe que la personne n'a pas ou ne pourrait ne pas avoir les comp\u00e9tences pour garantir votre s\u00e9curit\u00e9, je crois que c'est celui -l\u00e0 le principal apr\u00e8s les risques administratif et juridique, c'est un autre domaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:12) [86%] :\r\nL'autorisation d'exercer pour les guides \u00e9trangers en Suisse est demand\u00e9 depuis quelque temps, et pour les Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger aussi, c'est s\u00fbr, vous \u00eates OK avec \u00e7a, \u00e7a fait un peu de, un peu de bureaucratie un peu d'administratifs en plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:25) [90%] :\r\nOui, c'est assez lourd \u00e0 g\u00e9rer, il y a 20 ans, le guide \u00e9tait le seul dans la haute montagne, hein, c'\u00e9tait le roi de la montagne, j'ai tendance \u00e0 dire qu'il est toujours mais avec vous aviez roi de la montagne, oui c'est comme \u00e7a que vous d\u00e9finiriez -vous avec un certain nombre d'obligations administratives, donc c'est vrai qu'on a autre chose \u00e0 faire, et on est en train de num\u00e9riser en fait toutes ces proc\u00e9dures pour qu'\u00e0 l'avenir en un clic, on puisse aussi avoir notre autorisation et passer plus de temps montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:49) [79%] :\r\nVous faites pas mal d'administratifs puisque vous \u00eates le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association des guides, comment vous partagez votre temps, vous savez c'est c'est combien c'est fifty-fifty Terrain Bureaux, vous faites comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [89%] :\r\nAlors mon mandat \u00e0 l'Association suisse des guides certains 50 pourcent avec avec des montagnes de papier ou plus bien imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:06) [85%] :\r\nVous \u00eates plut\u00f4t des montagnes de papier que des montagnes r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:09) [90%] :\r\nOui, c'est exact, oui, je fais encore 30 \u00e0 40 jours de montagne ann\u00e9e principalement l'hiver et puis j'ai encore quelques autres mandats pour la profession ou pour les professions des m\u00e9tiers de la montagne avec le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [94%] :\r\nCette montagne, comment elle va, j'ai envie de vous demander \u00e7a de mani\u00e8re aussi g\u00e9n\u00e9ral aussi large que \u00e7a, parce que c'est vrai qu'on en parle souvent, quand il y a des drames, on en parle parce que les glaciers fondent parce qu'on y constate les effets du r\u00e9chauffement climatique parce que parce que parce que on parle souvent comme \u00e7a passe pas seulement, bien \u00e9videmment, vous qui \u00eates guide depuis plus de 20 ans, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 cette question : comment va la montagne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [88%] :\r\nMais la montagne va merveilleusement bien, que ce soit au niveau de son environnement, la nature qui est qui nous entourent et puis la montagne \u00e7a des instants privil\u00e9gi\u00e9s incroyable voil\u00e0 c'est des \u00e9motions pour pratiquer la montagne \u00e9galement j'essaye en dehors des ordures au m\u00eame pendant maintenant aucune bravo donc voil\u00e0 et c'est, je crois que c'est \u00e7a, la montagne c'est \u00e7a, le guide de montagne, c'est un passeur de savoir et de savoir faire, c'est des moments magiques, je crois qu'il faut aller un jour en montagne avec un guide et puis d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, allez en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [90%] :\r\nOn peut y aller sans aussi ou tol\u00e9rer \u00e7a, bien s\u00fbr qu'on peut aller sans mais en parlant de r\u00e9chauffement climatique et et de tout ce qui s'y passe des courses qu'on ne peut plus faire parce qu'elles sont devenues impraticables, \u00e7a, ce sont pas des choses qui sont de nature \u00e0 vous inqui\u00e9ter, vous qui avez quand m\u00eame une certaine, un certain recul, une certaine hauteur de vue, puisque vous pratiquez depuis longtemps, vous vous dites pas : c'\u00e9tait mieux avant, comme beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [87%] :\r\nNon, je ne pense pas parce qu'en fait le guide de montagne, fait de la montagne, en fonction des conditions en fait probablement la nature et la montagne qui d\u00e9cide le guide s'adapte guide o\u00f9 trouve le bon chemin mais, in fine, et c'est la montagne qui d\u00e9cide donc au r\u00e9chauffement par \u00e9chauffement \u00e9boulements par \u00e9boulement il y a de la place, il y a des sommets et on va continuer d'y aller. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [93%] :\r\nEh ben, on va y aller avec vous jusqu'\u00e0 18 heures Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides de montagne avec Jo\u00ebl remettez et tout de suite, nous allons partir du c\u00f4t\u00e9 d'Alain Bashung. \r\nLes co\u00fbts de la fin des s'pratiquement une expression de tomber dans le domaine public, c'est bien s\u00fbr, je passe pour une caravane d'Alain Bashung, de gens faut qu'une caravane de guide \u00e9videmment il fallait la faire avec Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Association suisse des guides de montagne et guide, c'est une profession difficile, c'est une profession qui demande en gros quoi, 2 ans et demi de formation entre le brevet d'aspirants et brevets guide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [90%] :\r\nCes 3 ans, 3 ans, 2 ans d'exp\u00e9rience minimum avant de se pr\u00e9senter \u00e0 l'examen d'entr\u00e9e et puis franchement, c'est plut\u00f4t 5 \u00e0 10 ans d'exp\u00e9rience d'alpinisme amateur avant d'aller se pr\u00e9senter en fait c'est une formation passe grade on n'apprend pas \u00e0 faire de l'alpinisme, \u00e0 la formation de guide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:20) [93%] :\r\nVous avez 53 ans Pierre Mathey, vous \u00eates dites depuis plus de 20 ans, pourquoi vous \u00eates -vous lanc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque dans ce m\u00e9tier, autrement dit qu'est -ce qui vous a fait r\u00eaver dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [90%] :\r\nMais je crois que c'est la montagne, c'est cette nature et la force cette puissance des \u00e9l\u00e9ments en montagne, tout est chaos mais tout est ordonn\u00e9 il y a une esp\u00e8ce de, de, de qui\u00e9tude dans ces montagnes qui est magique et puis l'humain est infiniment petit, m\u00eame si certains aimeraient vaincre et conqu\u00e9rir les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:51) [93%] :\r\nQuand vous avez dit que on ne vous nous sommes les rois de la montagne quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:54) [87%] :\r\nOui, c'est une expression une boutade oui tout \u00e0 fait le roi de la montagne, dans le sens de la disponibilit\u00e9, puis de plaisir d'y aller, pas dans le sens de d'asservir ou de ou de ou de mener les gens par le par le bout du nez plut\u00f4t par le bout de la corde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:07) [87%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es, le m\u00e9tier fait un tout petit peu moins r\u00eaver, vous nous disiez entre en n'en pr\u00e9parant cette \u00e9mission 15 pourcent de de moins de de breveter il y a 15 ou 20 ans, c'est pas une grosse baisse et une l\u00e9g\u00e8re baisse, comment l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [92%] :\r\nDe plusieurs mani\u00e8res, on y r\u00e9fl\u00e9chit et puis on y travaille, on va relancer l'enqu\u00eate m\u00e9tier justement pour plus d'information, mais je dirais que la normalisation de la soci\u00e9t\u00e9, un an, mais tout le monde dans la bo\u00eete, tout le monde doit marcher dans la m\u00eame direction, c'est un des points l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:36) [87%] :\r\nPlaisir quoi, on a, on n'a plus envie de prendre des risques, c'est \u00e7a : on on tend vers le risque 0, donc ce genre de de job comme guides ou autre, on n'a plus tellement envie de s'y frotter, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:42) [90%] :\r\nAlors l'acceptation sociale du risque et de l'accident est en diminution, c'est vrai dans tous les domaines, que ce soit sur la route, ce soir, en montagne, que ce soit dans la rue et puis peut-\u00eatre l'autre aspect, par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que les jeunes aujourd'hui doivent subvenir \u00e0 des besoins minimaux obligatoires toujours plus cher le logement, l'assurance, voil\u00e0 l'assurance maladie et j'en passe et des meilleures, et le m\u00e9tier de guide, h\u00e9 bien c'est aussi al\u00e9atoire au niveau des revenus combien gagnez un guide rien un guide si on voulait donner \u00e0 une indication horaire, c'est 650 francs 700 francs par jour, il faut savoir que quelqu'un qui travaille en r\u00e9gie dans un m\u00e9tier du b\u00e2timent va facturer 800 \u00e0 850 francs notre barri\u00e8re ouais par jour notre plafond de verre, c'est en fait le lien avec le loisir, les gens ont l'impression est toujours l'image du guide qui qui qui s'amusent en fait qui est un qui est l\u00e0 pour les loisirs, c'est un beaucoup plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:35) [85%] :\r\nDonc 650 francs par jour fois combien de jours par ann\u00e9e, en gros, un guide qui travaille beaucoup CKOI 100 jours 150 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:41) [91%] :\r\nOui, je pense, 150 jours c'est r\u00e9aliste, beaucoup plus, c'est tr\u00e8s rare et la majorit\u00e9 travaillent, je le pense moins que 150 jours par ann\u00e9e, donc vous imaginez \u00e7a fait un revenu de 50 \u00e0 60000 francs par ann\u00e9e et c'est un revenu qui est un chiffre d'affaires, c'est pas un salaire, ne pas confondre un leurre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:00) [87%] :\r\nQu'est -ce que j'ai envie, dire aux jeunes : ceux qui h\u00e9sitent \u00e0 se lancer justement pas par rapport \u00e0 tout ce qu'on expliquait avant, comment vous les feriez r\u00eavez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [85%] :\r\nEn bas, le r\u00eave du du guide, c'est pas l'argent, la motivation de se lever le matin voyons pas y aller alors bah non, mais je suis pas s\u00fbr, je pr\u00e9sentais surtout chez certains jeunes et avec une certaine \u00e9volution qui est maintenant un peu plus r\u00e9cente, je crois qu'on va, qu'on va peut-\u00eatre voir plus de candidats dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:24) [86%] :\r\nEst -ce que \u00e7a passe, guide \u00e7a veut tout dire et rien dire, c'est que vous \u00eates guide de pas mal de choses souvent proches de ceux qui vous fait du canyoning vous fait de la cascade de glace DSK etc on on est aussi dans une soci\u00e9t\u00e9 qui tend un peu \u00e0 tout compartimenter ce qui faut pas aussi peut-\u00eatre aller vers \u00e7a, il faut maintenant un guide pour le canyoning, un guide pour l'escalade, un guide pour la vie affaire atteint un guide pour la haute montagne est -ce qu'on je sais pas si vous avez envisag\u00e9 d'aller dans cette direction -l\u00e0 et brevet\u00e9, tout \u00e7a, il existe d\u00e9j\u00e0 des accompagnateurs, on est d'accord, il existe d\u00e9j\u00e0 des professeurs d'escalade mais ce il faudrait pas encore aller vers plus de sp\u00e9cificit\u00e9 ou de plus de sp\u00e9cialisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:56) [93%] :\r\nNous ne le pensons pas la segmentation de ces activit\u00e9s est un probl\u00e8me par rapport \u00e0 l'exp\u00e9rience, \u00e0 reconna\u00eetre les dangers qui sont multiples et puis ensuite la gestion des risques certains parlent de r\u00e9duction des risques, mais l\u00e0 c'est une m\u00e9thode on va appliquer avec certains outils cette r\u00e9duction des journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:11) [86%] :\r\nOn s'arr\u00eate sur cette notion en gestion des risques r\u00e9duction d'\u00c9ric, c'est pas la m\u00eame chose en r\u00e9duction des risques, on on essaye, on sait qu'ils existent, on essaie de les r\u00e9duire au maximum, gestion, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [94%] :\r\nNon, la gestion, les dangers sont l\u00e0, ensuite on a un comportement en fonction du guide et de ses clients en fonction du niveau des clients et puis cette zone de confort ou cette zone du risque elle va varier \u00e9norm\u00e9ment d'un client \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:34) [76%] :\r\nMais on peut, j'ai pris un risque, c'est une question qui est philosophique : ce que dit ce qu'il faut pages seulement ou essayer d'abord de r\u00e9duire non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:40) [91%] :\r\nOui, mais pour le r\u00e9duire, il nous faut des outils pour le faire, donc c'est une m\u00e9thode de r\u00e9duire le risque, la gestion des risques, c'est tous les jours, toutes les minutes toutes les instants mais le guide n'est pas un gestionnaire des risques, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 bord, quelqu'un qui vous emm\u00e8ne pour le plaisir est pass\u00e9 un bon moment en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:57) [82%] :\r\nOui, on sait et on en parle et que depuis le 1er mai c'est donc il y a quelques jours que qu'est entr\u00e9e en vigueur la r\u00e9vision de l'ordonnance sur les activit\u00e9s \u00e0 risque, elle donne plus de Champ justement aux profs de ski on va \u00eatre un peu sp\u00e9cifiques, pardon pour les auditrices auditeurs mais eux avaient jusque -l\u00e0 vous Marith\u00e9 l\u00e0 aussi permettez : si je dis des b\u00eatises, les profs de ceux qui avaient le droit d'aller faire ce qui est leur client dans des pentes jusqu'\u00e0 39 degr\u00e9s de dinde d\u00e9clivit\u00e9 maintenant ses 44 degr\u00e9s pour autant qu'on soit pas dans des trucs hyper dangereux, etc, qu'on ait pas besoin de sortir les corps des piolets des crampons, j'ai pas du b\u00e2ti jusque -l\u00e0 sont \u00e7a vous voyez pas trop \u00e7a d'un bon oeil en tout cas la les, les, du c\u00f4t\u00e9 des guides valaisans n'est pas tr\u00e8s d'accord avec \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [83%] :\r\nOui \u00e0 une forme de d\u00e9ception, le guide se dit que son pr\u00e9 carr\u00e9 peut-\u00eatre attaqu\u00e9 de toutes parts, avec les professions, vous avez cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure un accompagnateur, prof d'escalade, un petit personnel, je pense que c'est compl\u00e9mentaire pour autant qu'effectivement on puisse cadrer ses activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:51) [85%] :\r\nVous poussez pas des cris d'orfraie on vous on vous en disant c'est de la provocation ou vous \u00eates plut\u00f4t d'accord, de les laisser entrer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:57) [90%] :\r\nJe suis d'accord de penser que la compl\u00e9mentarit\u00e9 d\u00e9terminante que quelqu'un qui va un jour avec un prof de ceux qui, s'il appr\u00e9cie ce c\u00f4t\u00e9 hors- piste et aventurier tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, il va venir dans les mains d'un guide, parce que c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:08) [83%] :\r\nMais il y concr\u00e8tement c'est de la concurrence ou ou pas saine ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:11) [87%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre de la concurrence, prenez une place comme Verbier qui vit principalement sur le hors- piste, un Soulaf de oui, effectivement, la fronti\u00e8re est t\u00e9nue, oui, mais je crois que c'est possible de cohabiter intelligemment tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:23) [91%] :\r\nEt \u00e7a c'est sur le terrain, ben par exemple \u00e0 Verbier ou ailleurs, il y a, il y a parfois des frictions entre un guide avec des clients dans une pente \u00e0 43 degr\u00e9s demi puis un prof de ceux qui, dans une pente \u00e0 \u00e0 42 non mais c'est \u00e7a, \u00e7a concerne ceux qui nous \u00e9coutent aussi parce qu'ils savent de quoi on parle, c'est ce que parfois \u00e7a frictionn\u00e9s un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:38) [91%] :\r\nAlors sur Verbier, c'est l'endroit o\u00f9 on a fait le plus de contr\u00f4le et on a d\u00fb interpeller le plus de profs de ski qui \u00e9taient hors des clous, c'est-\u00e0-dire qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 un petit peu plus loin et puis qu'ils s'imaginaient aussi guide de montagne, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va -t-\u00eatre maintenu, je crois que chacun a de la place, la montagne est grande, et chacun peut exercer \u00e0 son niveau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:58) [87%] :\r\nEt corrige les contrevenants, on n'a pas parl\u00e9 du montant des amendes, c'est des c'est des vrais amende comme sur la route, ouais c'est m\u00eame beaucoup plus, c'est plus que sur la route. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:06) [87%] :\r\nQuelqu'un qui est pris hors des clous, c'est-\u00e0-dire hors de son Champ d'complet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:10) [84%] :\r\nVa, par exemple, un prof, un prof de ceux qui qui serait pris dans une pente \u00e0 50 degr\u00e9s, ce sont 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:15) [83%] :\r\nLui qui a mis en danger ses clients donc qui a engendr\u00e9 un risque de mort, bah la 1\u00e8re fois c'est 2500 francs d'amende ah quand m\u00eame oui, oui, oui et apr\u00e8s commence pas. \r\nJ'esp\u00e8re pas, mais disons que le but c'est qu'on apprenne de ses erreurs, c'est pas qu'on les r\u00e9p\u00e8te dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:31) [92%] :\r\nCette nouvelle ordonnance f\u00e9d\u00e9rale et plus s\u00e9v\u00e8res aussi chaque professionnel doit \u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'une autorisation d'exercer d\u00e8s le 1er franc gagn\u00e9 \u00e7a c'est \u00e7a, c'est tout nouveau \u00e0 partir de ce mois de mai, tout le monde est en r\u00e8gle du c\u00f4t\u00e9 des 1200 guide de montagne en Suisse Pierre Mathey. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [94%] :\r\nOui, oui, donc nous faisons ce travail c'est un un contr\u00f4le interprofessionnel, c'est l'association qui g\u00e8re ce travail- l\u00e0, l\u00e0- dessus, s'ajoute l'assurance responsabilit\u00e9 civile professionnelle qui est obligatoire pour exercer obligatoire minimum 5 millions et puis la formation continue, qui est aussi une obligation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:04) [84%] :\r\nD'accord, donc si on n'a pas de verser, on peut pas exercer son m\u00e9tier en th\u00e9orie exact et vous, vous \u00eates s\u00fbr qu'il y a pas de nos moutons noirs au sein de vos rangs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:12) [86%] :\r\nJe crois \u00e9coutez, il y a des gens qui conduit sur la route sans permis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:16) [89%] :\r\nOn n'esp\u00e8re pas, tout \u00e7a est passionnant et suis parce qu'on est souvent parl\u00e9, l\u00e0 c'est l'occasion d'avoir un un professionnel pour pour \u00e9voquer ces questions l\u00e0 qui qui concernent aussi les clients finalement qui qui concerne les auditrices et auditeurs il y a une ann\u00e9e, se d\u00e9roulait le drame d'Arolla Pierre Mathey un peu plus qu'une ann\u00e9e, c'\u00e9tait fin avril 2000 18 ans a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 il y a, il y a quelques semaines, le guide a imm\u00e9diatement qui \u00e9tait un Italien \u00e9minemment \u00e9tait du doigt par les m\u00e9dias par l'opinion publique sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est de sa faute, il a conduit ses clients vers la mort, 7 personnes dans le rappelle sont sont mortes gel\u00e9es \u00e0 100 50 m\u00e8tres de la cabane des des vignettes \u00e9videmment que \u00e7a ce sont des choses qui vous ont beaucoup marqu\u00e9 beaucoup interpell\u00e9 quel bilan auquel voil\u00e0 comment quelle quelle lecture faites -vous une ann\u00e9e apr\u00e8s, de ce drame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:59) [88%] :\r\nAlors la lecture de tous les, tous les accidents, \u00e9videmment nous concerne, on appelle \u00e7a l'\u00e9change d'exp\u00e9riences, on essaye d'apprendre de ces accidents, en l'occurrence ici le guide a pay\u00e9 de sa vie qu'est -ce qu'il pouvait donner de plus alors erreur ou pas erreur je n'en sais rien, c'est pas mon travail, \u00e7a c'est le travail de la justice professionnel qui fait tr\u00e8s bien son travail, ensuite la justice populaire exacerb\u00e9e par les r\u00e9seaux sociaux, voil\u00e0, c'est les oiseaux de mauvaise augure, les charognards il y en a partout, il y a qu'\u00e0 les grands faucons etc, \u00e7a m'int\u00e9resse pas et on se rend compte qu'avec le temps, ils ont tort, les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu une diminution cons\u00e9quente de condamnation des guides pas compte les proc\u00e9dures sont en augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:38) [83%] :\r\nAh je rel\u00e8ve aussi ce point pardon moins de guide, condamn\u00e9, bien s\u00fbr, alors qu'on imaginerait que la justice fait encore plus son travail va plus \u00e0 fond alors peut-\u00eatre plus se retrouve devant la justice mais moins sont condamn\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:47) [88%] :\r\nOui, c'est exact, la justice fait tr\u00e8s bien son travail pour condamner, il faut une preuve oui et l'ind\u00e9termin\u00e9 reste une part qui est pr\u00e9sente en montagne, la fatalit\u00e9 ou poulet \u00e0 plat Fatah, vous y croyez vous \u00e0 la fatalit\u00e9, moi je crois \u00e0 l'ind\u00e9termin\u00e9, on peut appeler \u00e7a la fatalit\u00e9 \u00e7a veut dire que tout n'est pas pr\u00e9visible, on \u00e9volue dans un environnement qui est non s\u00e9curis\u00e9s non r\u00e9glement\u00e9 oui, donc, de l\u00e0, je peux faire la meilleure \u00e9value si on du monde du danger d'avalanche, \u00e0 un moment donn\u00e9, je peux aussi \u00eatre victime d'une avalanche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:17) [86%] :\r\nLa fatalit\u00e9, c'est on revient \u00e0 la r\u00e9duction des risques, on, on se dit que c'est un fait pourcentage dans la fatalit\u00e9 dans les accidents, et si on r\u00e9duit ses risques, on arrivera \u00e0 un degr\u00e9, hein, c'est pas si on peut le dire comme \u00e7a, un degr\u00e9 de fatalit\u00e9 tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:29) [90%] :\r\nAlors qu'on essaye de r\u00e9duire ces accidents, un accident est un accident de trop, si on prend la saison d'hiver, on a 20 \u00e0 25 d\u00e9c\u00e8s par ann\u00e9e, ce sont des accidents amateurs des accidents aussi avec professionnel, donc on fait tout pour r\u00e9duire ces accidents, mais le risque Serrault n'existe pas, l\u00e0 comme ailleurs, et puis, faut pas oublier qu'en 20 ans, on a doubl\u00e9 le nombre de pratiques en montagne et on n'a pas augment\u00e9 le nombre d'accidents mortels, c'est important de le r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [87%] :\r\nPar contre, il a plus de blessures \u00e7a ce sont des statistiques qui le disent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:58) [84%] :\r\nOui alors en partie en \u00e0 l'autre sauvetage que vous connaissez, hein, avec le mat\u00e9riel de sauvetage qui n'est pas en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 je presse Lascaux, un mat\u00e9riel de secours qu'on s'est cass\u00e9 la figure, et puis on est, on essaie de le vent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:09) [89%] :\r\nAutrement, vous \u00eates d'accord oui un sacs airbag un d\u00e9tecteur d'\u00e9quivalence, on nous pr\u00e9sente \u00e7a comme un mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9, or c'est un mat\u00e9riel de secours il y a un peu tromperie quand m\u00eame dans le vocabulaire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:19) [85%] :\r\nMais je crois que les fabricants ont aussi \u00e9volu\u00e9 dans le voir digne dans le dans le vocabulaire \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'\u00e9tait pas mal intentionn\u00e9, au d\u00e9part, on parlait de s\u00e9curit\u00e9 quand on parlait de se sauver d'une avalanche, mais effectivement, c'est du sauvetage, c'est pas de la s\u00e9curit\u00e9, vers 5 Gbagbo \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend des conditions, \u00e7a d\u00e9pend l'activit\u00e9 mais oui, j'ai un sacr\u00e9 bail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:37) [86%] :\r\nParce qu'on parlait aussi Fran\u00e7ois Beaudonnet vous faisait une chronique sur une \u00e9tude consacr\u00e9e \u00e0 ces sacs airbag, il y a quelques jours en disant que, parfois, il pourrait aussi donner un sentiment de fausse s\u00e9curit\u00e9 du Style un bon bah, j'y vais, je prends le risque suppl\u00e9mentaire, je l'accepte, parce que j'ai ce sac -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:50) [94%] :\r\nMoi, je ne suis pas l'accord, \u00e7a fait partie de l'\u00e9ducation et de la pr\u00e9vention en voiture, vous avez aussi un airbag dans la voiture, c'est pas pour \u00e7a que vous rouler \u00e0 200 \u00e0 l'heure et que vous tapez dans un mur, donc voil\u00e0, chacun a sa responsabilit\u00e9 personnelle dans son comportement final. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:03) [90%] :\r\nResponsabilit\u00e9 individuelle Pierre Mathey, vous \u00eates avec nous justement r\u00f4le \u00e0 qui on le rappelle, encore une fois, a fait 7 morts de froid \u00e0 proximit\u00e9 d'une cabane, ces personnes \u00e9taient perdus dans la temp\u00eate depuis plusieurs heures, et ont d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 passer la nuit sur place dans la montagne \u00e0 plus de 3000 ma\u00eetres sans aucune protection, justement, c'est de cela qu'il va s'agir, comment aborder en montagne l'al\u00e9a m\u00e9t\u00e9orologique, qui plus est en tr\u00e8s tr\u00e8s haute montagne la marraine de l'\u00e9mission la Genevoise Sophie Lavaud, qui \u00e9tait la 1\u00e8re invit\u00e9 le 14 janvier 2018 vient de r\u00e9ussir, il y a quelques jours, vous avez probablement suivi \u00e7a son 9\u00e8me sommet de plus de 8000 m\u00e8tres l'Annapurna pour l'aider et bien elle a eu recours aux services \u00e0 distance d'un routeur m\u00e9t\u00e9o, le fran\u00e7ais, il y a une dizaine d'ann\u00e9es Air qui est un vrai personnage tr\u00e8s respect\u00e9 dans le milieu et qui a travaill\u00e9 avec tous les plus grands himalayistes notamment les Fran\u00e7ais, c'est un ancien employ\u00e9 de m\u00e9t\u00e9o France, il est d\u00e9sormais \u00e0 son propre compte, j'ai eu la chance d'aller chez lui dans son petit bureau D autres Chamonix nous sommes \u00e0 la veille de la r\u00e9ussite de Sophie Lavaud, les contacts par t\u00e9l\u00e9phone satellite sont r\u00e9guliers entre eux, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, on se l'imagine, il est devant son ordinateur, son t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 la main, justement, premi\u00e8res questions : quelles sont les derni\u00e8res nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:15) [80%] :\r\nSa nouvelle ce ce matin dans les nuages si on br\u00fblait encore dans la neige oui puis apr\u00e8s ils vont, ils vont manger ce que j'ai, j'esp\u00e8re avoir un bout de SMS tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:30) [85%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est mon d'job, c'est d'apporter des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o pour apporter une certaine s\u00e9curit\u00e9 et une r\u00e9ussite dans les projets, donc la r\u00e9ussite \u00e7a compte et la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a compte, en plus on grossit de pouvoir revenir parce dans le mauvais temps parce que c'est une activit\u00e9 quand m\u00eame extr\u00eamement dangereuse, mais quand on peut, au moins dans cette partie de l'activit\u00e9 pouvoir ma\u00eetriser l'al\u00e9a m\u00e9t\u00e9o bien c'est quand m\u00eame une bonne chose, mais on peut dire maintenant que dans l'Himalaya, il y a plus beaucoup d'alpinistes qui meurt dans le mauvais temps des gens perdurer dans le temps, c'est il y a des chutes, il avait, il y a des cravates, il y a suffisamment de moyens pour nourrir les mais disons qu'\u00e0 cause de la m\u00e9t\u00e9o, c'est vraiment de moins en moins, alors ce n'est pas le cas dans les ann\u00e9es 60 70 ou les expositions qui, pr\u00e9sent dans le temps et les gens boivent un peu comme dans le Mont- Blanc aussi du pr\u00e9sident maintenant \u00e0 tout acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a, donc gr\u00e2ce aux Matteo, je pense que \u00e7a permet de diminuer \u00e9norm\u00e9ment le risque d'accident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:32) [93%] :\r\nVous avez suivi, c'\u00e9tait il y a une ann\u00e9e tout juste fin avril 2018, la trag\u00e9die d'Arolla, \u00e0 proximit\u00e9 de la cabane des vignettes ou quasiment 10 personnes ont perdu la vie \u00e0 150 m\u00e8tres de la cabane dans le mauvais temps, vous avez suivi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:46) [86%] :\r\nComment vous expliquer les choses, oui c'est incompr\u00e9hensible parce que j'ai sur son t\u00e9l\u00e9phone dans les applications m\u00e9t\u00e9o, si tout le monde et qui donnent des informations, c'\u00e9tait pas super pr\u00e9cise mais suffisamment pr\u00e9cises pour \u00e9viter de une temp\u00eate bah parce que les gens ont cru que \u00e7a pouvait passer, je pense que c'est \u00e7a, il y a mauvais temps qui \u00e9tait annonc\u00e9 et sans dire allez, \u00e7a va \u00e7a un pouvoir faire, je pense que c'est simplement d\u00fb \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a c'est incroyable que \u00e7a puisse arriver ici, chez nous, c'est assez incompr\u00e9hensible, peut-\u00eatre parce que les appareils sont tomb\u00e9s en panne, on est d\u00e9pendant de \u00e7a aussi, oui, mais apr\u00e8s il faut on peut regarder devant ce qui se passe quand m\u00eame pas regarder que sur son t\u00e9l\u00e9phone, c'est bien d'observer, de regarder son barom\u00e8tre sur sa montre, d'observer les \u00e9l\u00e9ments, mais ce que je dis c'est bien d'avoir le bulletin m\u00e9t\u00e9o empoche mais il faut observer et lorsqu'on est ici dans nos r\u00e9gions, le mauvais temps arrive pas d'un seul coup, faut pas exag\u00e9rer, plusieurs heures avant d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:41) [90%] :\r\nOui, c'est une sacr\u00e9e responsabilit\u00e9 quand m\u00eame de dire aux gens : Alesi, il y a un cr\u00e9neau m\u00e9t\u00e9o ou n'y allez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:49) [89%] :\r\nOui, je prends des risques mais parce que je suis aussi fait les que finalement en montagne, on prend des risques incroyables, h\u00e9 ben, moi aussi, j'en prends, mais l'int\u00e9r\u00eat de l'histoire, c'est \u00e7a, c'est de pouvoir prendre des risques, moi ce que je fais des pr\u00e9visions pour un marathon ou autre chose, il y a pas des risques \u00e9normes pas si je me trompe en Himalaya, \u00e7a peut mal se terminer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:11) [87%] :\r\nEt \u00e7a c'est une chose qui est \u00e0 la limite vous fait peur de vous tromper une fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:14) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:15) [75%] :\r\nNon je pense pas non, sommes peu pas trop peur mais en ce qui me ferait peur c'est de peu \u00e9ventuellement souvent, je me suis arriv\u00e9, dire aux gens : Alesi vous faites cette Colis\u00e9e il faut il faut y aller, c'est le moment, je les motifs agir, moi j'ai motivant, donc je crois que ce soit Sophie ou autres, \u00e7a m'est arriv\u00e9 sur l'assaut men\u00e9 au Pakistan, je dis est o\u00f9 il faut il faut il y avait \u00e0 fond profiter dans 2 jours, il fait mauvais, apr\u00e8s c'est fini l\u00e0 peut-\u00eatre pas se refermer je sais plut\u00f4t \u00e7a c'est arriv\u00e9 au cas de par exemple \u00e0 \u00e0 l'alpiniste, \u00e7a fait 4 fois qu'il a raison, lequel \u00e9puis\u00e9s mauvais \u00e0 la fin des jeunes \u00e9margeant rentre je rentre, moi je sais que je le rappelle, 3, 4 jours apr\u00e8s, \u00e9tait o\u00f9 Wendy je finis les sacs on qui \u00e9coute, il y a un probl\u00e8me diront oui il y a une semaine de gros qui arrive sur par c'est s\u00fbr, donc j'ai fait et \u00e7a continuera et puis \u00e7a finisse mal, il est mort dans une avalanche sur le Bolton a exprim\u00e9 il est tomb\u00e9 avec l'autre etc, moi je peux dire ah si j'avais pas dit, il serait pas all\u00e9 donc il serait peut-\u00eatre vivant mais apr\u00e8s, je me disais : s'il avait su que j'ai pas dit qu'il allait faire beau, il aurait tu\u00e9 une monoculture et parce que pour lui, c'est un truc incroyable, c'\u00e9tait voil\u00e0 Yves Calvi voil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a c'est le genre de choses 2 fois oui ce ce peut porter \u00e0 r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:50) [74%] :\r\nVoil\u00e0, et puis il y compris, donc, voil\u00e0, tu es \u00c9tats-Unis sont 17 heures 30 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:04) [92%] :\r\nIl arrive \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:15) [92%] :\r\nQuelle est la finesse des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o qu'on peut obtenir un il y a une visibilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 combien d'heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:20) [84%] :\r\nMoi, je suis, par s\u00e9quences de 3 heures toutes les 3 heures, je peux dire, voil\u00e0 le temps qu'il fait le matin, le midi, l'apr\u00e8s- midi et la nuit, \u00e7a peut que \u00e7a apr\u00e8s, je vais jusqu'\u00e0 peu pr\u00e8s 10 jours \u00e7a d\u00e9pend des des situations m\u00e9t\u00e9o \u00e9videmment, il y a 10 jours de temps la fiabilit\u00e9 \u00e9videmment elle diminue au-del\u00e0 de 4 5 jours \u00e7a diminue, mais \u00e7a reste relativement correct parce que c'est le vent qui est plus important du mal d'ailleurs, m\u00eame s'il fait mauvais temps s'il neige, on a tous vu des gens Reno semelles d'Everest IVG mais il y a pas de vent, donc \u00e7a pose pas de souci par contre vents et c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 lutter contre l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:01) [89%] :\r\nQuelles ont \u00e9t\u00e9 les derniers \u00e9changes que vous avez eu avec Sophie Lavaud et son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:04) [82%] :\r\nHier c'\u00e9tait hier parce que il est arriv\u00e9 au camp 3 c'est extr\u00eamement difficile parce que, puis la voie normale qui avait emprunt\u00e9 Herzog c'est une autre voix, on appelle \u00e7a la voix D'Hollander, elle est beaucoup plus dure et beaucoup plus technique et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile au niveau du temps, elle m'a dit : bon, normal, comme tous les jours de beau temps et neige midi mais c'\u00e9tait vraiment difficile, donc il y avait peut-\u00eatre une incertitude de rester \u00e0 ce qu'on 3 pour se se reposer, ou alors de monter donc aujourd'hui lundi au camp IV pour faire le sommet mardi ou alors de temporiser 24 heures pour se reposer mais se compose ainsi 1000 simplement se pas vraiment moyen dire l'oxyg\u00e8ne \u00e9videmment mais donc \u00e7a va \u00eatre aussi savoir moi savoir ce que ce qu'elle va faire pour affiner les pr\u00e9visions pour le sommet soit mardi, soit mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:53) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire concr\u00e8tement les quoi pr\u00e8s de 7000 m\u00e8tres d'altitude, l\u00e0 il fait quelle temp\u00e9rature et quel est le niveau du vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:00) [87%] :\r\nOn monte au niveau du vent, il y a pas de vent, le matin, il y a du vent l'apr\u00e8s- midi sous les averses de neige un peu comme nous, ici en Europe avec les orages pendant l'orage les des rafales de vent, la temp\u00e9rature aux gens autour de moi en 18 mois autrefois pas tr\u00e8s froid, non, surtout si ce n'est pas de vent et puis surtout l\u00e0 pour le sommet demain temp\u00e9ratures consommer moins 25 et il y a un petit vent du Nord \u00e0 10 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, donc c'est vraiment des des conditions id\u00e9ales, donc l\u00e0 il faut vraiment profiter de cette fen\u00eatre, l\u00e0 je les pousse \u00e0 \u00e0 consommer parce que vraiment profit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:39) [88%] :\r\nMais il arrive qu'on vous appelle en disant : il y a un an, mais totalement ind\u00e9cis dans un endroit bien pr\u00e9cis, on sait pas quoi faire des des fresques \u00e0 des gens qui vous appellent quasiment au secours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:47) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi je dors avec mon t\u00e9l\u00e9phone, donc j'ai, j'aime bien, donc vous dormez pas acheteur quand m\u00eame j'aimerais \u00e7a sonne, mais voil\u00e0, si \u00e7a sonne, je sais pourquoi il m'appelle, g\u00e9n\u00e9ralement c'est parce que il y a \u00e7a m'arrive, \u00e7a m'est arriv\u00e9 je souvenir \u00e0 l'Everest ou quand on quand c'est vraiment, c'est ce dernier quand il neige appelle il y a une neige dit ben oui alors par un peu pas il y a des, je dis, mais s'il faut y aller, c'est juste la fin d'une petite perturbation neigeuse, faut y aller, c'est rien, et puis apr\u00e8s un pareil parti fait beau oui \u00e7a varie monsieur qu'enfin quand \u00e7a sonne, je je sais pourquoi, parce que ils voient des \u00e9clairs au loin qui est inqui\u00e8te et des orages sur sur c'est pas \u00e7a, c'est pas, c'est pas m\u00e9chant \u00e7a Zappa Mirallas mais je crois qu'on est dans dans sa tente, \u00e0 une heure du matin qu'on se l\u00e8ve et qu'on voit des \u00e9clairs au loin, \u00e7a donne pas envie d'y aller quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:57) [89%] :\r\nComment vous \u00eates venue \u00e0 vous passionner pour la m\u00e9t\u00e9orologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:01) [80%] :\r\nMoi je crois que c'est l'histoire diamants \u00e7a je veux dire quand on est, il y a un mois, on aime bien vivre dehors, regardez les, les, les nuages, je m'\u00e9tais dit moi quand je serai grand mal Foch je trouve un boulot, choix d'horaires des nuages et puis finalement, une fois devenues grange pass\u00e9 toute ma vie dans un bureau \u00e0 regarder les \u00e9crans mais les les \u00e9crans qui me par les nuages, donc \u00e7a m'a plu tout passionn\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:25) [86%] :\r\nMais vous, vous avez quel rapport avec la montagne et la haute montagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:30) [76%] :\r\nLa montagne, moi je suis un contemplatif jeune bien voir coucher du soleil, chez moi, je me dis jeune on l'oublie jamais et puis apr\u00e8s la haute montagne, oui il y aller dimanche \u00e7a extr\u00eamement dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:43) [81%] :\r\nElle est juste l\u00e0, vous vous penchez par la Fnac, vous \u00eates sous l'\u00e9lu du Midi, vous \u00eates sous le l'aiguille du Go\u00fbter, vous voyez quasiment les gens monter ou descendre les couloirs extr\u00eamement esquiss\u00e9 \u00e0 vos fen\u00eatre \u00e0 vos portes Lavaud d\u00e9pend toucher \u00e7a du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:56) [87%] :\r\nOui, j'ai j'ai incarn\u00e9 dans la c\u00e9l\u00e8bre il y a, il y a beaucoup de morts, il y a beaucoup de trous dans la plupart des copains ce moment quand m\u00eame, donc moi je trouve \u00e7a dangereux, c'est un bel environnement mais mais dont. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:09) [94%] :\r\nLa plupart de vos copains sont morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:10) [80%] :\r\nBon, beaucoup de des alpinistes j'ai routes et ils sont pas mort \u00e0 cause de moi mais oui, beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment, et il y en aura d'autres \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:19) [87%] :\r\nCertains ou un Business \u00e0 faire tourner, il y a des images \u00e0 produire, etc, on est sponsoris\u00e9e, comment vous voyez ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:27) [84%] :\r\nC'est un moyen pour certains alpinistes de faire de la montagne d'avoir suffisamment d'argent pour monter une Exposition \u00e7a, donc il faut faire des s\u00e9minaires, il faut vendre faisant pour faire des images, il faut pas se mettre en danger \u00e0 cause de \u00e7a, voil\u00e0, mais c'est facile \u00e0 dire mais c'est moins simple \u00e0 faire, donc c'est de la vanit\u00e9 int\u00e9rieur derri\u00e8re aussi, bien s\u00fbr, mais on est tous et la vanit\u00e9 montagne \u00e9videmment s'est pas de vanit\u00e9 d'\u00e9go, oui, il y aurait pas d'alpinisme, avant tout, ce sera \u00e9videmment faux parce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:02) [89%] :\r\nQue pensez -vous de la trajectoire d'un holistique par exemple j'aussi travaill\u00e9 avec lui, donc il y a 2 jours, mais lui est encore vivant, ce sont des personnalit\u00e9s que vous admirez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:11) [81%] :\r\nPhysiquement, avait une caisse d'enfer, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est des gens qui sont extr\u00eamement fort maintenant, jusqu'o\u00f9 on peut aller foire mais voil\u00e0, ils sont dans leur tr\u00e8s dans dans le rail sont dans leur Business, je peux comprendre, c'est extr\u00eamement motivant, voil\u00e0, on est quand m\u00eame une Star mondiale, texte une Star mondiale, ben c'est c'est c'est une passion, apr\u00e8s il faut savoir m'ont donn\u00e9, mais il faut savoir arr\u00eater oui \u00e7a c'est pas simple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:39) [97%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:40) [80%] :\r\nEst ce que les \u00e9chec l'a fait la face et de l'Annapurna jusqu'au bout en solo \u00e7a \u00e9t\u00e9 controvers\u00e9e d\u00e8s son arriv\u00e9e, d\u00e8s son retour, c'est encore controvers\u00e9, 6 ans apr\u00e8s, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:51) [85%] :\r\nOui, c'est pas s\u00fbr hein, mais j'ai pas le sens, elle n'est pas le seul, il y a des flibustiers bien s\u00fbr et les flibustiers il y en a eu d'autres, on sait tr\u00e8s bien et les gens sp\u00e9cialistes il y a des gens voil\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:03) [88%] :\r\nOn sait tr\u00e8s bien, il faut \u00eatre plus sp\u00e9cifiques, on on sait dans le monde de la montagne et vous savez -vous, puisque vous les c\u00f4toyez tous, que certains trichent \u00e9perdument dans le r\u00e9cit de leurs ascensions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:13) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qui trichent pas tout le temps, je pense qu'trichent pas tout le temps de donn\u00e9es, oui, oui, bien s\u00fbr, il y a eu des endroits o\u00f9 on n'est pas certain, c'est quand m\u00eame un sport des sports il y a un y avait chronom\u00e8tre, il y a l\u00e0 o\u00f9 il y a, il y a la t\u00e9l\u00e9, il y a personne, je veux dire on arrive en pleine nuit, un sommet sommet est encore ailleurs : c'est une ar\u00eate, ce qui pose pas de probl\u00e8me, j'ai donc j'ai pas bien s\u00fbr, mais il y a pas diff\u00e9rence mais sinon voil\u00e0, c'est une question d'honneur, les gens disent : voil\u00e0, j'ai fait \u00e7a, je suis all\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:47) [82%] :\r\nOn de steaks de genre mais vous disiez, ils sont tr\u00e8s forts physiquement sans vraiment que vous les amis pour ce qu'ils sont et ce qu'il y a des gens, des alpinistes ou des explorateurs ou des aventuriers que vous admirez vraiment qui vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:59) [86%] :\r\nJe pense, ce sont les premiers d\u00e8s d\u00e8s les premiers alpinistes qui sont venus ici dans le Mont- Blanc, qui sont all\u00e9s au N\u00e9pal, qui sont all\u00e9s au Pakistan ou d\u00e9couvrir la Patagonie o\u00f9 tous ces toutes ces r\u00e9gions -l\u00e0, oui, c'\u00e9tait des explorateurs il aujourd'hui aujourd'hui bon je crois une admiration, j'ai plus d'admiration pour une infirmi\u00e8re qui a boss\u00e9 toute la nuit, \u00e7a l'h\u00f4pital pour soigner les gens plut\u00f4t que dans ce genre d'activit\u00e9s \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:34) [94%] :\r\nEt pourtant, vous travaillez avec eux, vous travaillez pour eux et c'est un peu paradoxal non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:38) [81%] :\r\nOui, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas, je les trouve des gens gentils derri\u00e8re vie tout mais je suis pas je vais pas me prosterner devant Toronto et donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:51) [81%] :\r\nAlors est -ce qu'on en est par rapport \u00e0 Sophie Lavaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:55) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, je re\u00e7ois un message \u00e0 l'instant o\u00f9 elle m'\u00e9crit content de cette nuit, je crois, 3 petits points et puis il a dit sur le 2\u00e8me message je vais dormir un peu, alors moi je suis pour maintenant dirait quoi je vais dire, faites de beaux r\u00eaves, \u00e7a va le faire de moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:15) [81%] :\r\nEh ben visiblement le lendemain de cette interview, les pr\u00e9visions de 10\u00e8me derni\u00e8re se sont av\u00e9r\u00e9s, le beau temps \u00e9tait en rendez- vous et Sophie Lavaud a donc bel et bien r\u00e9ussi le sommet de l'Annapurna, c'\u00e9tait le 23 avril dernier pas rassasi\u00e9, elle est repartie ces derniers jours pour le calcium a aux derni\u00e8res nouvelles, selon il y a une dizaine d'les taux quand 4 ou bient\u00f4t au camp 4 tr\u00e8s le sommet du calcium Jung \u00e0 8500 m\u00e8tres mardi. \r\nVoil\u00e0, on en voit un peu de Bj\u00f6rk dans les oreilles de Sophie Lavaud, qui est au Jung a Bachelor \u00eates cet ind\u00e9modable Musique, on revient en Direct \u00e0 17 heures 45 avec Pierre Mathey, qui est notre invit\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association suisse des guides, vous avez entendu les propos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:50) [88%] :\r\nPau et et l'exp\u00e9rience de il y a une dizaine d'ann\u00e9es en propos assez abrasif parfois sur le le monde de la montagne, la tr\u00e8s haute montagne ces himalayistes qui parfois s'arrange un peu avec la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a vous \u00e7a vous a tent\u00e9 ce monde- l\u00e0, le monde de la tr\u00e8s haute altitude, Pierre permettez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:04) [88%] :\r\nNon, j'ai fait quelques trekking, un peu partout sur la plan\u00e8te, mais j'ai jamais \u00e9t\u00e9 8000 m\u00e8tres peut-\u00eatre une petite parenth\u00e8se, c'\u00e9tait une montagne voil\u00e0 une une pratique tr\u00e8s particuli\u00e8re, on l'avait entendu ce sont pas des pratiques alpines, la majorit\u00e9 des gens sont sur des cordes fixes et puis avec l'oxyg\u00e8ne et avec l'oxyg\u00e8ne et encore beaucoup d'chose non encore beaucoup de choses au bas des, des, des, des soutiens m\u00e9dicamenteux et autres techniques qui permettent aux gens d'aller au sommet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:33) [70%] :\r\nL\u00e0 aussi je vais d\u00e9roula Plaute dopage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:36) [87%] :\r\nMoi, je sais pas si on appelle \u00e7a du dopage, mais en tout cas, des aides \u00e0 la performance et de pouvoir aller jusqu'\u00e0 8000 oui, bien s\u00fbr,M. quoi concr\u00e8tement, alors je suis pas m\u00e9decin, je peux pas vous dire non plus, persuad\u00e9 qu'il y a plein de choses qui existent L \u00e0 c'est pas dangereux, prendre sa ces altitudes, probablement, c'est toujours la m\u00eame chose en cas d'accident, on s'expose encore plus on met en danger sa vie, on est en danger de mort, mais vous savez, quand que les gens veulent aller au sommet, vous l'avez entendu il y a de l'a dit, les gens sont pr\u00eats \u00e0 n'importe quoi, il y a m\u00eame des tricheurs, donc voil\u00e0 c'est c'est pas je vous vous entends l\u00e0 c'est pas moi qui vous fait croire et, \u00e7a, non, mais j'ai un immense respect pour tous les gens qui vont en Himalaya, mais l'avenir n'est pas sur les 1000, on essaye de dire aux porteurs et aux guide de montagne, de faire des 5 et des 6000 m\u00e8tres vous savez pourquoi, chaque ann\u00e9e, on doit venir en aide \u00e0 des guides de montagne n\u00e9palais il y a des porteurs qui sont atteints de d\u00e9mence parce qu'ils sont all\u00e9s beaucoup trop souvent \u00e0 8000 m\u00e8tres et ils finissent compl\u00e8tement gaga alors tous ceux qui ont pay\u00e9 des sommes astronomiques pour aller faire l'Everest ou d'autres sommets n'ont rien \u00e0 faire, il rentre \u00e0 la maison avec un beau dipl\u00f4me et tout va bien, ben moi j'ai une autre une autre conscience et notre pratique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:35) [76%] :\r\nVous voulez rire, en face de Sophie Lavaud faire entre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:39) [92%] :\r\nNon, mais je respecte Sophie Lavaud et on peut aborder l'aspect femme aussi en montagne, je crois que ce qu'elle fait, c'est super, mais il faut pas m\u00e9langer hein les fruits et les l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:50) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, bon venons -en \u00e0 Sophie Lavaud qu'on aime beaucoup ici parce que c'est vrai, elle se d\u00e9finit pas comme une une extr\u00e9miste ni comme une femme ex- aux capacit\u00e9s extraordinaires, on va justement \u00e0 venir \u00e0 son livre Une femme cette semaine 10 secrets Sophie Lavaud Didier Chambard Barreto, vous avez lu son bouquin sur leur beaut\u00e9 c'est votre chronique et vous nous pr\u00e9sentez ce qui est ce ce 1er livre de ce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:11) [88%] :\r\nLa exactement, donc on l'a entendu Sophie Lavaud a r\u00e9ussi l'ascension du mythique Annapurna en avril dernier son 9\u00e8me sommet de plus de 8000 m\u00e8tres alors que c'est seulement en 2014 qu'elle d\u00e9bute, la tr\u00e8s haute altitude, donc une moyenne de presque de 8000 par ann\u00e9e cela m\u00e9ritait de s'arr\u00eater un instant sur ce qui anime cette femme de 51 ans, qui se d\u00e9fini comme quelqu'un d'assez ordinaire, ce sont ses propres termes, sans souci de performance et de records, alors bon, son credo c'est en suivant que l'on arrive au sommet, un point de vue peu commun que cette entre guillemets Madame tout le monde, d\u00e9fendant l'ouvrage publi\u00e9 en f\u00e9vrier dernier une femme cette sommet du secret, arriv\u00e9 au sommet en suivant, \u00e7a c'est le truc de Sophie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:54) [76%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t singulier donc ben oui au mariage, a priori. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:57) [90%] :\r\nAbsolument, c'est vrai, on a plut\u00f4t l'habitude que cela soit dans le monde professionnel dans les m\u00e9dias et dans le milieu de la haute montagne, de parler, presque exclusivement des grandes figures du Leadership du h\u00e9ros g\u00e9n\u00e9ralement masculin qui inspire ce par ses exploits ou par son courage alors Sophie Lavaud, elle prend \u00e0 contre- pied cette figure id\u00e9ale et fait l'\u00e9loge du savoir suivre elle explique tout au long de son bouquin, je suis simplement une suiveuse une followers mais c'est pr\u00e9vu, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette place -l\u00e0 qui m'a permis de gravir les plus hauts sommets du monde et d'accomplir mon r\u00eave son r\u00eave, justement, n'est pas arriv\u00e9 comme une \u00e9vidence, mais tardivement \u00e0 la suite d'autres projets qu'il avait occup\u00e9 jusqu'alors dans son parcours initial rien de sp\u00e9cifique \u00e0 la haute montagne, ni techniquement ni physiquement, elle est certes une bonne marcheuse mais seulement pour lancer l'oiseau loisirs pardon, elle n'a donc rien d'une alpiniste surentra\u00een\u00e9s au niveau professionnel, elle foule plut\u00f4t les tapis feutr\u00e9 des grands h\u00f4tels en travaillant dans l'\u00e9v\u00e9nementiel, que la voie escarp\u00e9e des cimes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:57) [82%] :\r\nFace aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait avant, il a \u00e9t\u00e9, avant que son \u00e9lan, sur ce dossier, 8000 donc pas de pr\u00e9disposition \u00e0 \u00e7a, pas d'entra\u00eenement sp\u00e9cifique pour elle, c'est quoi son truc c'est quoi son secret. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:06) [88%] :\r\nAlors, elle n'en a pas qu'un seul mais bien dit ce qu'on d\u00e9couvre au fil de son r\u00e9cit, Sophie Lavaud raconte comme un v\u00e9ritable feuilleton : les 10 exp\u00e9ditions \u00e0 plus de 8000 m\u00e8tres d'altitude en Himalaya, entre 2012 et 2017 donc cette exp\u00e9dition \u00e0 succ\u00e8s \u00e9troit o\u00f9 elle n'a pas pu atteindre le sommet 10 secrets donc, ou plut\u00f4t 10 le\u00e7ons de vie \u00e0 appliquer dans notre vie personnelle ou dans notre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:32) [96%] :\r\nDes le\u00e7ons de vie de son parcours, c'est pas mal, c'est int\u00e9ressant, a priori, quelles sont -elles ces le\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:36) [88%] :\r\nAlors, je commencerais par la derni\u00e8re avoir la passion, m\u00eame si \u00e7a para\u00eet un peu bateau, il n'emp\u00eache, elle a pris des risques, des risques pour vivre sa passion, elle qui job, qui ne correspond plus \u00e0 ses valeurs personnelles, elle traverse une crise de couple une crise personnelle, finalement elle plaque tout \u00e7a, c'est TF1 2011 vivre son r\u00eave qu'elle aborde avec cette question : et si je faisais un 8000 pas, pourquoi pas, en tout cas, sans passion, pas de progression vers le sommet en montagne ou dans toute chose de la ville autre secret qu'elle d\u00e9voile \u00e9voluer dans l'instant, on d\u00e9couvre cette le\u00e7on de vie dans le chapitre consacr\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9dition Macalou 2015 quelle n'a pas pu terminer \u00e0 cause du s\u00e9isme qui avait fait plus de 10000 morts l\u00e0, elle raconte les pr\u00e9paratifs, l'ambiance tr\u00e8s particuli\u00e8re au camp de base et puis la r\u00e9action de son une \u00e9quipe lors du tremblement de terre et son immense d\u00e9sarroi au retour \u00e0 Katmandou, o\u00f9 tout est d\u00e9truit, elle explique \u00e0 ce moment -l\u00e0, il ne s'agit plus de conqu\u00e9rir l'un des plus hauts et beau au sommet de la plan\u00e8te, mais de savoir comment le quitter pour \u00e9viter le pire, \u00eatre dans l'ici et le maintenant arr\u00eater anticiper \u00e0 outrance ne s'occuper que de aussi de ce qui se trouve dans le halo de sa frontal, elle se fixe des miss nick rose objectifs atteignables et c'est comme \u00e7a, pas \u00e0 pas, qu'elle y arriver peut-\u00eatre, c'est ce qui lui a permis de sauver sa peau apr\u00e8s c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:56) [85%] :\r\nOn a le bouquin sous les yeux une femme cette semaine qui se cr\u00e9ent donc co- avec Didier Barreto, quel est le le Style d'\u00e9criture, le Style du bouquin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:03) [88%] :\r\nAlors c'est une \u00e9criture totalement spontan\u00e9e, sans filtre, on est dans un v\u00e9ritable journal de bord avec des anecdotes et des d\u00e9tails qui nous font \u00eatre avec elle dans toutes ses aventures elle retranscrit quelques discussions avec des sherpas, elle raconte les moments o\u00f9 elle souffre du mal des montagnes, notamment les 23 heures de marche pour redescendre de l'Everest jusqu'au camp num\u00e9ro 3 on est avec elle, avant, pendant et apr\u00e8s chaque sommet son r\u00e9cit est bien document\u00e9, illustr\u00e9 de tr\u00e8s belles photos et quelques informations plus techniques, en lien avec la haute montagne, en r\u00e9sum\u00e9, une femme cette dit secret rappelle que pour atteindre des sommets, il ne faut pas forc\u00e9ment occuper la place du h\u00e9ros qui tire l'accorder mais que la position de suiveurs et tout aussi bonne, \u00e7a l'est quand on d\u00e9bute, mais au fil des pages de suivent Sophie Lavaud devient quand m\u00eame est bel et bien un leader si elle ne jamais ainsi, c'est son palmar\u00e8s qui en t\u00e9moigne largement le les r\u00e9f\u00e9rences une femme cette sommet dit secret publi\u00e9 aux \u00e9ditions suisses Favre et on le retrouve dans toutes les bonnes librairies aurait long rayon loisirs \u00e9vasion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:07) [78%] :\r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl vous \u00eates pas un suiveur, vous Pierre Mathey plut\u00f4t un un leader \u00e7a la \u00e7a d\u00e9pend les domaines dans quel domaine suiveurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:15) [87%] :\r\nDans les domaines dans les domaines du farniente, c'est-\u00e0-dire que je suis incapable de le provoquer, donc il faut que quelqu'un me m\u00e8ne \u00e0 ne rien faire et vous avez pas ben si je suis bien accompagn\u00e9, bien men\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:26) [79%] :\r\nOn parlait de 2 livres de montagne, quels sont les lectures peut-\u00eatre qui ont amen\u00e9 en montagne, vous avez des r\u00e9f\u00e9rences des gens vous avez ador\u00e9 parcourir pas et vous avez os\u00e9, parcouru tous ces bouquins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:36) [92%] :\r\nOui, j'ai lu une partie de ses bouquins, mais je lis passablement d'autre chose que la montagne quoi j'aime bien des essais politiques, \u00e9conomiques, etc \u00e7a me branche un peu de, de, de d\u00e9couvrir le monde et qui me qui me conforte de continuer d'aller en montagne et de vivre mes r\u00eaves en montagne, \u00e7a je crois que c'est Sophie qui l'a dit aussi dans son bouquin, il faut vivre ses r\u00eaves il faut pas r\u00eaver sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:57) [88%] :\r\nOui, Politique, \u00e9conomie, etc, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'un syndicat parce qu'il faut l'appeler comme \u00e7a de de guide, vous seriez tent\u00e9 11, vous avez \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de franchir le pas, je veux pas entrer dans le monde de la politique ou dans 2 choses, on peut demander si vous \u00e9tiez sur une liste pour les personnalit\u00e9s le le Valais Star ou quelque chose comme \u00e7a, on peut lire \u00e0 travers le Nouvelliste que quelques personnalit\u00e9s valaisannes vous avez d\u00fb vous avez une certaine notori\u00e9t\u00e9 ou pourraient en profiter non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:21) [88%] :\r\nNon, pas du tout, j'ai un immense respect pour les politiciens, je pense que c'est plus difficile que la montagne il faut il faut accepter, j'ai pas j'ai jamais fait de politique, ouais, mais je sais pas, j'en j'en fr\u00e9quente un certain nombre de personnes que je respecte \u00e9norm\u00e9ment la politique soutient la montagne en Suisse il y a une politique de la montagne en Suisse est tr\u00e8s important de le dire, c'est assez unique au monde et les guides sont soutenus par la politique au sens \u00e9tait soutenue par la Berne f\u00e9d\u00e9rale comme on dit : oui, bien s\u00fbr, mais c'est aussi pour \u00e7a qu'on fait du lobby et qu'on est pr\u00e9sent aussi \u00e0 Berne aussi au Parlement pour faire entende la voix des guides de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:52) [71%] :\r\nVous avez serrer des mains au Parlement \u00e7a vous allez, vous avez le badge de de base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:55) [91%] :\r\nNon, pas du tout, non, mais je ne sert pas beaucoup de demain, par contre, je passe du temps \u00e0 raconter la montagne, a expliqu\u00e9 la montagne, c'est comme \u00e7a qu'on peut avancer, en fait, il faut que les gens comprennent sinon c'est pour beaucoup de monde, \u00e7a peut rester un peu abstrait, c'est un peu comme le monde de l'agriculture, il faut il faut rentrer dedans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:12) [83%] :\r\nPol\u00e9mique autour de du permis d'ascension au Mont- Blanc, l\u00e0 on est dans la montagne limitative, ce sera effective d\u00e8s ce mois de mai d'ailleurs parce qu'il y a trop de monde, etc, vous en pensez quoi vous a permis d'acc\u00e8s pour les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:22) [90%] :\r\nBras \u00e9coutez l\u00e0 on marche sur la t\u00eate, les gens qui d\u00e9cident sont des politiciens justement en partie les consultations sont limit\u00e9s, je pense qu'il faut mettre tous les protagonistes \u00e0 la table et r\u00e9fl\u00e9chir au sens de nos pratiques, mais d\u00e9cider comme \u00e7a arbitrairement si \u00e7a venait en Suisse ce genre de choses vous prendriez votre piolet comme \u00e7a et vous non, je pense qu'en Suisse, on a le sens du compromis et du dialogue et de la consultation, donc on se retrouvera pas dans cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:46) [87%] :\r\nUne chose qui vous emb\u00eate, je crois, du c\u00f4t\u00e9 des guides, ce sont ces zones de protection de la faune tr\u00e8s on risque l'amende, l\u00e0 aussi, \u00e7a, \u00e7a vous vous g\u00eane aux entournures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:55) [86%] :\r\nOui, alors l\u00e0, en Suisse, malgr\u00e9 le compromis et le dialogue, h\u00e9 bien effectivement on a des manques au on a des gens qui d\u00e9cide, on a l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement tout-puissant \u00e0 Berne qu'on essaye de temps en temps, de bousculer, on revient dans les r\u00e9gions et puis l\u00e0, on essaye d'aller aux tables de discussions souvent \u00e7a marche et certaines fois, h\u00e9 bien on doit revenir \u00e0 la charge et \u00e7a prend du temps et c'est c'est co\u00fbteux et c'est chronophage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:16) [91%] :\r\nMais l\u00e0, \u00e7a marche pas pourquoi au fond ou est -ce que \u00e7a a frott\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:20) [93%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui prend aussi un tournant un peu inqui\u00e9tant anxiog\u00e8ne, on dit que la plan\u00e8te est foutu, on dit que la biodiversit\u00e9 pr\u00e9sente pas tr\u00e8s bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:30) [79%] :\r\nFranchement, on a encore un rapport sur la biodiversit\u00e9, sorti il y a quelques quelques jours 1 1000000 ce menac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:35) [85%] :\r\nMais bien s\u00fbr, mais l\u00e0 on a un gap gigantesque entre la ville et les zones industrielles et puis certains pays et puis la montagne venait en montagne alors je j'essayais un j'essaie, je vous promets, je suis toujours pas s'il y a de la biodiversit\u00e9, la nature est belle est intacte et puis on peut en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:50) [88%] :\r\nL'mais pas coupable, bon, c'est aussi une question de alors je pose la question \u00e0 17 heures 56 donc il vous reste 2 minutes et demie pour r\u00e9former le vous sentez pas coupable, vous par exemple, vous \u00eates au volant, je pas de votre voiture ou quand vous prenez un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique ou quand vous allez en montagne, peut-\u00eatre aussi la polluer puisqu'une trace humaine est aussi une pollution, c'est une question extr\u00eamement vous \u00eates l'homme n'est pas coupable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:09) [89%] :\r\nMais en 2 mots, et puisqu'on n'a pas beaucoup de temps, la, une minute allez une minute la nature humaine est une esp\u00e8ce parmi d'autres, naturellement, nous avons un certain nombre d'activit\u00e9s qui en partie son \u00e9conomique pour exister, voil\u00e0, c'est un fait, apr\u00e8s, si on veut changer de vie, on peut le faire mais \u00e7a va peut-\u00eatre compliquer et puis le guide de montagne se pensent que c'est le tr\u00e8s bon exemple du d\u00e9fenseur de l'environnement du d\u00e9fenseur des paysages et puis du maintien de ce qui est en fait son son son jardin et son bureau de tous les jours, voil\u00e0, je connais pas un seul guide de montagne qui est pas pro- environnement et j'ose le mot \u00e9cologiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:44) [85%] :\r\nVous \u00eates un peu \u00e9cologiste aussi, mais vous, vous avez -vous qu'est -ce que vous faites vous bout limiter les d\u00e9placements par exemple des des gestes \u00e9cologiste concret permettez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:51) [87%] :\r\nOui, depuis des ann\u00e9es, j'ai un abonnement g\u00e9n\u00e9ral de trains, par exemple, alors que par le pass\u00e9, je me d\u00e9pla\u00e7ais qu'en voiture, je fais beaucoup de randonn\u00e9es \u00e0 ski, je pratique encore un petit peu l'h\u00e9liski moins que par le pass\u00e9, voil\u00e0 et je crois que je tiens compte de ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, mais c'est un tout autre : nous sommes de nouveau une cord\u00e9e une cha\u00eene tout le monde hier, il y est li\u00e9, et les citadins les lacustres, hein, pour prendre des, des, des expressions qu'on entend souvent \u00e0 la montagne pour profiter de la montagne, il faut que des hommes et des femmes, ils vivent et qu'il y a une existence \u00e9conomique vous opposer encore citadin fin juin des villes non non non non non, c'est fini, m\u00eame si on entend encore ce genre de rh\u00e9torique, on les oppose par les joueurs et je crois qu'il faut continuer d'exploiter aussi la montagne pour pouvoir y vivre le d\u00e9veloppement durable, c'est aussi \u00e7a, c'est le social et l'\u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:34) [81%] :\r\nDerni\u00e8re question rituelle, vous y coupez pas votre montagne avoue et peut-\u00eatre votre prochaine course permettez, quelle est -elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:40) [74%] :\r\nAlors c'est du granit, c'est le petit clocher du porte \u00e0 l'aide la CFDT rien voil\u00e0 entre la cabane de renier la cabane d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:46) [82%] :\r\nVoil\u00e0, on va, c'est une sorte de petit Yosemite effectivement et puis votre prochain votre prochaine sortie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:50) [79%] :\r\nOn va alors ce sera \u00e0 v\u00e9lo, parce qu'au bout de maman la chauss\u00e9e il faut ranger les skis, m\u00eame si beaucoup de coll\u00e8gues sont encore en montagne actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:58) [88%] :\r\nMerci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci \u00e0 vous, Jo\u00ebl Rey BT route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:12) [79%] :\r\nInfo trafic RTS dans le canton de Vaud Leroux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:15) [88%] :\r\nQui relie les localit\u00e9s de de burkini est ferm\u00e9e \u00e0 tout trafic, la chauss\u00e9e est obstru\u00e9 par des arbres renvers\u00e9s et puis en Valais un accrochage s'est produit sur la route du Simplon, plus exactement, que la localit\u00e9 de Gaby et le sommet du col, la circulation est perturb\u00e9e au passage du lieu de l'accident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:29) [94%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:36) [83%] :\r\nVoil\u00e0 cette \u00e9dition d'attitude est termin\u00e9e, merci beaucoup, de l'avoir suivi un grand merci \u00e0 Mallory langue ma complice qui mettent chaque semaine \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission \u00e0 la technique, un salut \u00e0 Bruno c\u00e9libat \u00e0 la r\u00e9alisation, David gueulant \u00e0 la programmation musicale St\u00e9phanie je Ivanovic a signal\u00e9 bah que vous nous ne nous retrouverons pas dimanche prochain 19 mai c'est pour la bonne cause en parler politique pour cause d'\u00e9missions sp\u00e9ciales consacr\u00e9es aux votations f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:08) [59%] :\r\nAvec le Mexique dans l'Asie 20 travail demand\u00e9, ce qui est montagne magique passe pour Serge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:14) [79%] :\r\nBien s\u00fbr, la 1\u00e8re il est pile 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-12T15:54:10Z", "program": {"href": "/programs/4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "id": "4CDE4DBF-20BD-4A91-B572-76F478AC729F", "name": "Altitudes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giezendanner, Yan", "role": "pr\u00e9visionniste m\u00e9t\u00e9o, guide \u00e0 distance pour les alpinistes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mathey, Pierre", "role": "guide de montagne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F10470DB-2440-4758-A6D0-8257809F91DA", "internalArchiveId": "F10470DB-2440-4758-A6D0-8257809F91DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2019-05-12T00:00:00Z", "summary": "P1 La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1\r\nLes plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, mais elles peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d'antibiotique.\r\nP3 Reportage d\u00e9couverte: Umami, le boom des micro-v\u00e9g\u00e9taux\r\nCe ne sont pas vraiment des salades mais des micro-v\u00e9g\u00e9taux ou des micro-greens. A Zurich, la startup Umani, fait pousser ces micro-v\u00e9g\u00e9taux que tout le monde s'arrache. Les fondateurs ont d\u00fb agrandir les installations pour faire face au boom des demandes, Mary Vakaridis nous propose une visite.\r\nP8 Thierry Basset: les roches du Palais F\u00e9d\u00e9ral, la salle des pas perdus\r\nUne visite du Palais F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne permet de voir, de toucher, dans la salle des pas perdus, l'une des roches les plus c\u00e9l\u00e8bre de Suisse, le marbre de Saillon. Comme le marbre de Carrare, il a \u00e9t\u00e9 enfoui dans la croute terrestre. C'est donc un vrai marbre au sens g\u00e9ologique du terme. Les cristaux de calcite qu'il contient sont devenus plus gros ce qui donne cet aspect brillant et translucide. Il existe un mus\u00e9e appel\u00e9 la Maison du Marbre \u00e0 Saillon.\r\nP5 \r\nLe gerris, celui que l'on nomme parfois le patineur, se d\u00e9place avec grande aisance sur la surface de l'eau. On l'appelle aussi, \u00e0 tort, l'araign\u00e9e d'eau, mais cet animal ne fait pas du tout partie de la famille des araign\u00e9es, mais du groupe des punaises. Ses pattes sont munies de poils hydrofuges qui lui permettent de tenir \u00e0 la surface des \u00e9tangs. Ces insectes sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la pollution. Leur pr\u00e9sence montre la bonne qualit\u00e9 de l'eau sur laquelle ils \u00e9voluent.Pour en savoir plus, vous pouvez aller visiter l'exposition \" \u00e7a grouille dans la mare \", au centre Birdlife de La Sauge \u00e0 Cudrefin.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: la taille en vert\r\nIl est d'usage que la taille des arbres se fasse en hiver, entre mi-novembre et mi-mars, notamment en ce qui concerne les arbres fruitiers, la vigne et certains arbustes. Toutefois on \u00e9vite de tailler lors de trop grands froids. On appelle cela la taille en vert.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:58:26-07:58:50 / Infotrafic: 08:58:28-08:58:50 / * \r\nP1 La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1\r\nLes plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, mais elles peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d'antibiotique.\r\nP3 Reportage d\u00e9couverte: Umami, le boom des micro-v\u00e9g\u00e9taux\r\nCe ne sont pas vraiment des salades mais des micro-v\u00e9g\u00e9taux ou des micro-greens. A Zurich, la startup Umani, fait pousser ces micro-v\u00e9g\u00e9taux que tout le monde s'arrache. Les fondateurs ont d\u00fb agrandir les installations pour faire face au boom des demandes, Mary Vakaridis nous propose une visite.\r\nP8 Thierry Basset: les roches du Palais F\u00e9d\u00e9ral, la salle des pas perdus\r\nUne visite du Palais F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne permet de voir, de toucher, dans la salle des pas perdus, l'une des roches les plus c\u00e9l\u00e8bre de Suisse, le marbre de Saillon. Comme le marbre de Carrare, il a \u00e9t\u00e9 enfoui dans la croute terrestre. C'est donc un vrai marbre au sens g\u00e9ologique du terme. Les cristaux de calcite qu'il contient sont devenus plus gros ce qui donne cet aspect brillant et translucide. Il existe un mus\u00e9e appel\u00e9 la Maison du Marbre \u00e0 Saillon.\r\nP5 \r\nLe gerris, celui que l'on nomme parfois le patineur, se d\u00e9place avec grande aisance sur la surface de l'eau. On l'appelle aussi, \u00e0 tort, l'araign\u00e9e d'eau, mais cet animal ne fait pas du tout partie de la famille des araign\u00e9es, mais du groupe des punaises. Ses pattes sont munies de poils hydrofuges qui lui permettent de tenir \u00e0 la surface des \u00e9tangs. Ces insectes sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la pollution. Leur pr\u00e9sence montre la bonne qualit\u00e9 de l'eau sur laquelle ils \u00e9voluent.Pour en savoir plus, vous pouvez aller visiter l'exposition \" \u00e7a grouille dans la mare \", au centre Birdlife de La Sauge \u00e0 Cudrefin.\r\nP6 Question de d\u00e9veloppement: la taille en vert\r\nIl est d'usage que la taille des arbres se fasse en hiver, entre mi-novembre et mi-mars, notamment en ce qui concerne les arbres fruitiers, la vigne et certains arbustes. Toutefois on \u00e9vite de tailler lors de trop grands froids. On appelle cela la taille en vert.", "durationSec": 3407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10394376", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["botanique", "plante", "phytoth\u00e9rapie", "plante m\u00e9dicinale"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 12.05.2019", "Question de d\u00e9veloppement: la taille en vert / MJA_2019-05-12T06:13:45_question-de-developpement-la-taille-en-v", "Monsieur Jardinier du 12.05.2019", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-05-12T06:03:45_monsieur-jardinier", "Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-05-12T06:23:45_francois-turrian-le-quiz-nature", "Thierry Basset: les roches du Palais F\u00e9d\u00e9ral, la salle des pas perdus / MJA_2019-05-12T06:13:45_thierry-basset-les-roches-du-palais-fede", "Reportage d\u00e9couverte: Umami, le boom des micro-v\u00e9g\u00e9taux / MJA_2019-05-12T06:12:37_reportage-decouverte-umami-le-boom-des-m", "La chronique de Kurt Hostettmann: les douleurs du syst\u00e8me urinaire, chapitre 1 / MJA_2019-05-12T06:11:05_sujet-1", "Sujet 7 / MJA_2019-05-12T06:43:45_sujet-7", "Sujet 4 / MJA_2019-05-12T06:13:45_sujet-4", "Sujet 10 / MJA_2019-05-12T07:13:45_sujet-10", "Sujet 9 / MJA_2019-05-12T07:03:45_sujet-9", "Sujet 2 / MJA_2019-05-12T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-05-12T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Il est d\u2019usage que la taille des arbres se fasse en hiver, entre mi-novembre et mi-mars, notamment en ce qui concerne les arbres fruitiers, la vigne et certains arbustes. Toutefois on \u00e9vite de tailler lors de trop grands froids. On appelle cela la taille en vert.", "Une visite du Palais F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne permet de voir, de toucher, dans la salle des pas perdus, l\u2019une des roches les plus c\u00e9l\u00e8bre de Suisse, le marbre de Saillon. Comme le marbre de Carrare, il a \u00e9t\u00e9 enfoui dans la croute terrestre. C\u2019est donc un vrai marbre au sens g\u00e9ologique du terme. Les cristaux de calcite qu\u2019il contient sont devenus plus gros ce qui donne cet aspect brillant et translucide. Il existe un mus\u00e9e appel\u00e9 la Maison du Marbre \u00e0 Saillon.", "Ce ne sont pas vraiment des salades mais des micro-v\u00e9g\u00e9taux ou des micro-greens. A Zurich, la startup Umani, fait pousser ces micro-v\u00e9g\u00e9taux que tout le monde s\u2019arrache. Les fondateurs ont d\u00fb agrandir les installations pour faire face au boom des demandes, Mary Vakaridis nous propose une visite.", "Les plantes ne peuvent pas soigner les infections des reins mais pour les cystites et les ur\u00e9trites, mais elles peuvent contribuer \u00e0 une nette diminution d\u2019antibiotique."], "variantIds": ["ece-10394381", "ece-10394370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:26:36Z", "speechToTexts": ["19.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nMonsieur Jardinier avec Rico terre le fabricant suisse de terreau sans tourbe Rico terre Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nMonsieur Jardinier Philippe Seguin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, c'est en sifflant comme \u00e7a que l'on arrive le dimanche matin chez vous merci d'\u00eatre au rendez- vous sur la premi\u00e8re monsieur Jardinier jusqu'\u00e0 9 heures avec aujourd'hui un programme tr\u00e8s masculin, nous aurons que des jardiniers autour de la table Nicolas failli Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique Jacques Maillard Jean-Pierre Masclet \u00e0 la R\u00e9gie Isma\u00ebl grandes Atos pour vous servir jusqu'\u00e0 9 heures, alors \u00e9videmment nous allons r\u00e9pondre aux questions que l'on a re\u00e7u tout au long de cette semaine, vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux, tr\u00e8s nombreux cette semaine et nombreux aussi \u00e0 poser des questions, soit par e-mail, soit par courrier directement ici \u00e0 monsieur Jardinier RTS MX Lausanne et on va \u00e9videmment r\u00e9pondre \u00e0 vos questions tout au long de cette matin\u00e9e, nous \u00e9couterons aussi pas mal de reportages qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s par certains des journalistes qui travaillent pour cette \u00e9mission et on va commencer gentiment en chanson avec une artiste qui s'appelle John 1000 c'est une Genevoise, elle propose un tout nouveau disque intitul\u00e9 sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [73%] :\r\nLa nuit de Turin de sit\u00f4t, dont je vous parle, je vois un Euro. \r\nJ'avais pas sur un PV mais sous. \r\nMais tu r\u00eavais de tue-t\u00eate il est l\u00e0 et tu es un d\u00e9tour la glace ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [91%] :\r\nLa chanson s'appelle sous l'eau, il y a aucun rapport avec la m\u00e9t\u00e9o du jour, hein, c'est notre programmateur Jean-Baptiste romance qui nous a propos\u00e9 d'\u00e9couter cette chanteuse genevoise donc, auteur, compositeur et interpr\u00e8te, qui s'appelle John Miller, alors on va vous proposer maintenant d'\u00e9couter le tour de table de non pas dimanche dernier parce que nous \u00e9tions avec nos amis v\u00e9t\u00e9rinaire mais le dimanche d'avant, il y a 15 jours, tour de table dans lequel Guillaume gomme Honey nous rappeler ce que c'\u00e9tait qu'un seul meuble, on vous parle souvent dans cette \u00e9mission d'un sol meuble n\u00e9cessaires \u00e0 la plantation de certains arbres et arbustes, h\u00e9 bien Guillaume va nous rappeler ce que c'est un sol meuble et puis Jean-Pierre Masclet que nous proposer des conseils pour les semis et le paillage le voici Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [88%] :\r\nOn est en tout d\u00e9but de saison de culture et tout \u00e7a, quelque que soit les \u00e9l\u00e9ments m\u00e9t\u00e9o qui vont passer, mais il faut bien penser \u00e0 ce que on a des \u00e9t\u00e9s de plus en plus chaud qu'on a des p\u00e9riodes de plus en plus s\u00e8che et qu'une fa\u00e7on d'\u00e9conomiser l'eau et de d'\u00e9viter les arrosages c'est de paille le paillage il s'invente pas la semaine avant de partir en voyage en vacances 15 juillet il se pr\u00e9pare au moment o\u00f9 on fait les semis, en fait, les plantations donc pr\u00e9voir \u00e7a, si vous faites vos celui maintenant vos plantations si vous faites sur des Terres nues pr\u00e9voir de paille et de parier tout ceci d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent apr\u00e8s si vous, on a une p\u00e9riode de tr\u00e8s grande de depuis par exemple pendant 3 semaines, ben on fait attention, j'ai quand m\u00eame sur cette sur certains l\u00e9gumes parce que le paillis ne n\u00e9faste, c'\u00e9tait pas trop et ne garde pas trop l'humilit\u00e9 trop longtemps parce que \u00e7a pourrait mettre un petit peu de de pourriture aux oignons, \u00e9chalotes, par exemple, mais, et puis on va \u00e0 ce moment -l\u00e0 on a\u00e8re un peu rond de nouveaux jardins que l'on travaille avec des paris ou pas, il y a du travail \u00e0 l'observation, il y a de la manipulation faire durant toute la saison et ne pas oublier de paille et aussi les plantations d'arbustes que l'on a fait, enfin les massifs, tout ce qu'on peut parier est Paris, donc il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention en tout cas pour tout ce qui est des des plantations de de la une derni\u00e8re le paillage fait partie aussi de la protection de camphre la disait d\u00e9shydratation de nos, de nos plans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [94%] :\r\nPaillage \u00e7a veut dire ouvrir son sol avec de la paille et quoi d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:38) [85%] :\r\nAlors il y a les aussi, il y a l'pas il y a les feuilles \u00e0 un pour ceux qui ont gard\u00e9 des feuilles parce que \u00e7a, on a parl\u00e9 \u00e0 l'Automne, quand pourrait garder quelques feuilles pour faire des paillis il y a le BRS le bois mais on peut aussi, par exemple, mettre un peu de, un peu de feuilles et puis mettre un peu de brr dessus, donc ce qu'on a sous la main et est ce qui est \u00e9change aller chercher \u00e0 acheter des choses trop juste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [85%] :\r\nGuillaume, les types de sols. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une tri ce matin qui m'a beaucoup fait rire en fait il est tr\u00e8s bien comprend parce que la l\u00e2chet\u00e9 des des plantes et puis souvent, ces plantes qu'on ach\u00e8te, on a des caract\u00e9ristiques implant\u00e9 par exemple ce matin, c'\u00e9tait dans un sol meuble Mehdi c'est parce que c'est la seule meubles ce que sort dans une gamme armoire ou non, je ne sortirai pas clair, voil\u00e0 l'affaire \u00e0 antenne et vous l'avez fait chez vous hein c'est s\u00fbr bien donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est important de c'est vrai le conna\u00eetre, on a un certain vocabulaire les les jardiniers, on va parler de sols meuble de celui mis faire des sols lourds argileuse, sableuse voil\u00e0, ils ont tous une caract\u00e9ristique un peu diff\u00e9rente et en fonction de la plante qu'on va choisir l\u00e0- bas, c'est bien de conna\u00eetre ses caract\u00e9ristiques un petit peu de tout ce qu'on attend donc l\u00e0 dans le occurrence un sol meuble, h\u00e9 bien c'est un sol qui est qui est l\u00e9ger, qui est a\u00e9r\u00e9e et \u00e0 Lagos on salle ressent le ressent le le seul arr\u00eat canton, le canton le touche quand on voit si les meubles ou bien s'il est ici, si les dur, voil\u00e0, \u00e7a c'est clair, souple, en fait, ce mais encore plus que \u00e7a parce qu'un seul argileuse qui peut \u00eatre lourd, il peut \u00eatre aussi souple parce qu'il y a une certaine souplesse dans l'argile, quand m\u00eame, je pense plut\u00f4t elle nous dira si au moins l\u00e9ger bien a\u00e9r\u00e9 et chaque Solace caract\u00e9ristique, on parle de sol lourds qui plut\u00f4t riche en argile qui va voir ses ces avantages c'est inconv\u00e9nient, il va avoir comme Avantage de du du garder plus l'eau et les \u00e9l\u00e9ments nutritifs, il va se r\u00e9chauffer moins vite au printemps, il va \u00eatre peut-\u00eatre moins drainant est -ce que verra qui ont tendance \u00e0 se compacter plus facilement un sol sableux, va \u00eatre l'inverse qui va se r\u00e9chauffe plus vite mais va laisser passer les nutriments et l'eau plus vite voil\u00e0 c'est c'est c'est tout \u00e7a qu'il faut bien comprendre, alors quand on a des caract\u00e9ristiques pour de pour un seul pour une certaine plantes h\u00e9 ben il faut bien regarder son sol ce qu'on a chez soi, pour pouvoir la planter ou am\u00e9liorer un petit peu la situation pour la plante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:16) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce que c'est qu'un seul meuble, il est bon parfois de rappeler comme \u00e7a des choses parce que dans le langage des jardiniers, des jardini\u00e8res \u00e9videmment dans cette \u00e9mission, parfois il y a des il y a des termes qui passe comme \u00e7a, mais il est bon de rappeler \u00e0 quoi ils correspondent Guy guettant g\u00e9n\u00e9tique est avec nous ce matin, bonjour, Ga\u00ebtan bonjour, comment allez- vous, merci, au revoir, nous sommes le 12 mai aujourd'hui on aura l'occasion de le rappeler avec Jean-Pierre tout \u00e0 l'heure, c'est l'un des saints de glace 11 12 et 13 heures on le sent bien, c'est \u00e7a : temp\u00e9rature maximum aujourd'hui 15 degr\u00e9s 18 degr\u00e9s en Valais et de la bise la bise va se lever pour plusieurs jours \u00e0 partir de maintenant bien cela nous on paiera non nous emp\u00eachera pas, \u00e9videmment, vous donnez des conseils et de vous inviter \u00e0 aller au jardin, pourquoi faire, pour par exemple tailler oui Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique nous propose aujourd'hui de parler de taille en en pleine saison comme \u00e7a au mois de mai, on peut tailler des arbres et des arbustes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [90%] :\r\nEffectivement, il y a, c'est ce qu'on appelle la taille en Vert, c'est toute une s\u00e9rie d'op\u00e9rations qu'on peut faire, pendant que les arbres et arbustes sont en v\u00e9g\u00e9tation sentenced donc envers la cause des feuilles, cela dit, l'important c'est de pas prendre \u00e7a comme un automatisme, parce qu'on en parle, qu'il faut le faire parce qu'on ne sait la taille, c'est quand m\u00eame, c'est un domaine assez complexe, on en parle souvent ici, et l'id\u00e9e, c'est justement de transmettre suffisamment de savoir et de et de pouvoir poser les bonnes questions, pour ne pas que la taille devienne un automatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire se poser des questions avant r\u00e9fl\u00e9chir pourquoi telle arbre pourquoi pas celui d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:51) [90%] :\r\nIl y a \u00e7a, mais c'est surtout pourquoi est -ce qu'on taille cet arbre oui comment est -ce qu'on le fait et quand est -ce qu'on va le faire et les r\u00e9ponses de ces questions, elles sont forc\u00e9ment intimement li\u00e9s : il lui ne va pas sans l'autre et puis elles sont elles demandent, je dirais d\u00e9j\u00e0 bordelais c-c'p\u00e9rience des connaissances botaniques \u00e0 une vision sur le long terme, et puis il il y a surtout un bon sens de l'observation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [90%] :\r\nQuand, quand on parle de taille en Vert, donc on va tailler des arbres et des arbustes en pleine v\u00e9g\u00e9tation donc la s\u00e8ve et l\u00e0, elle est pr\u00e9sente, on a l'impression enfin moi tout ce que j'ai toujours entendu dans cette \u00e9mission, c'est qu'il valait mieux tailler au moment o\u00f9 la CGT en bas, o\u00f9 elle \u00e9tait pas dans l'arbre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:33) [92%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on verra \u00e0 8 heures 20 parce qu'il y a plein de ph\u00e9nom\u00e8nes de botanique, li\u00e9e \u00e0 la physiologie de l'arbre qui offrent des avantages lorsqu'on le fait en pleine s\u00e8ve et il y a \u00e9videmment d'autres avantages lorsqu'on le fait en hiver quant \u00e0 celle des afghans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [92%] :\r\nMais il peut y avoir des inconv\u00e9nients pas on peut blesser l'arbre ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:52) [90%] :\r\nNon alors typiquement \u00e7a en blesse moins l'arbre lorsqu'on le fait en v\u00e9g\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [88%] :\r\nAh d'accord tr\u00e8s bien, parfait, mais on en parlera tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 20 mesdames et messieurs, ne manquez pas ce rendez- vous avec Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 8 heures 20, \u00e7a s'appelle la taille en Vert, on a parl\u00e9 de beaucoup d'autres choses ce matin tient notamment avec Courtrai Chtokman tout \u00e0 l'heure vous savez quelle il bien nous proposer des plantes qui soignent ou en tout cas qui soulage, h\u00e9 bien aujourd'hui il va s'int\u00e9resser aux infections, aux urinaire et il a trouv\u00e9 des plantes pour nous aider \u00e0 combattre ces d\u00e9sagr\u00e9ments, nous parlerons \u00e9galement de hommes amis etM.A.M. : si vous ne savez pas ce que c'est que l'umami, h\u00e9 bien rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 20 avec Mary Vakaridis ce qui est all\u00e9 faire un reportage \u00e0 Z\u00fcrich et puis un peu plus tard dans la matin\u00e9e, Thierry Basset nous parlera, lui, des roches, mais pas n'importe lesquels, les roches de la salle des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral, il para\u00eet que l\u00e0- bas il y a un marbre extraordinaire voil\u00e0 entre autres les \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents de notre programme, ce matin, dont monsieur Jardinier sur la premi\u00e8re et puis un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 58 236 36 37 0 58 236 36 37, vous pouvez le compos\u00e9 maintenant les jardiniers sont au t\u00e9l\u00e9phone Nicolas Fabrice gars \u00e9tant g\u00e9n\u00e9tique est venu d'entendre Jacques Maillard et Jean-Pierre Masclet 0 58 236 36 37. \r\nUn jeune groupe qui s'appelle les Beatles qui chante comme \u00e7a, voici le soleil, si pr\u00e9sente, peut-\u00eatre qu'on aurait effectivement un peu plus de soleil mais c'est \u00e0 v\u00e9rifier encore tout, tout le monde vous \u00eates journ\u00e9e et des prochains jours, bon, nous on va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, parce que tout au long de la semaine, vous nous avez pos\u00e9 pas mal de questions et notamment avec Nicolas Falez bonjour Nicolas, bonjour Philippe avait bien d'un plaisir de vous voir, c'est G\u00e9rald qui nous pose une question \u00e0 laquelle vous avez tent\u00e9 de r\u00e9pondre, il parle d'un traitement pour son arbre il y a, il envoie une photo d'un arbre d'un arbuste et il dit simplement est -ce que je dois traiter, point d'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:50) [84%] :\r\nJe suis, j'ai l'impression qu'il a un peu marre, la mort de tr\u00e8s tr\u00e8s bon, alors c'est un c'est un abricotier qui a, qui a un peu mauvaise fa\u00e7on, c'est vrai, il a subi une attaque de ose ce mot, ni Lyon, c'est une maladie cryptogamie qui p\u00e9n\u00e8tre dans la plante pas la fleur, lors de la floraison ce champignon p\u00e9n\u00e8tre dans la fleur et on peut dire toute la s\u00e8ve de l'arbre est assez lentement des circulent apr\u00e8s dans les Rameaux et on conna\u00eet comme \u00e7a se se dess\u00e8che, d'accord, bon, les fleurs, les boutons floraux se dess\u00e8che les rameaux entiers qui se dess\u00e8che en descendant, et l\u00e0, ma foi, le traitement et n'est plus n\u00e9cessaire, c'est trop tard, ce qu'il faut faire \u00e0 cet arbre c'est de couper tout ce qui est assez tout ce qui est les rameaux qui sont c'est que vraiment d\u00e9coup\u00e9e nettoyer \u00e7a correctement et br\u00fbl\u00e9 ses petit brun d\u00e9saccord vibrant parce que le champignon et l\u00e0, il a de champignons reste l\u00e0 et il attend l'ann\u00e9e prochaine et puis si on ne coupe pas, \u00e7a peut descendre avec la s\u00e8ve s'adressant dans l'arbre et des branches enti\u00e8res, sachez donc que cette maladie peut faire faire mourir, l\u00e0 un abricotiers ou pruniers, c'est tous les arbres noy\u00e9s ou qui sont sensibles, assez, assez attaques mon Monida alors ce qu'il faut faire, pr\u00e9ventivement, ce qui doit faire l'ann\u00e9e prochaine, c'est de faire un traitement une pulv\u00e9risation lors de la floraison au d\u00e9but de la floraison avec avec la bicarbonate de potasse, donc c'est un c'est une mati\u00e8re qui tue, ce champignon, et on trouve, on trouve maintenant c'est ce produit dans les jardineries, donc j'ai car c'est l'un des 2 postes de c'est c'est BO, on peut dire, c'est c'est bio bosser bicarbonate potasse, l'air de d'\u00eatre un produit chimique, c'est pas du tout, donc c'est quelque chose qui est efficace, on peut aussi ajouter \u00e0 ce traitement de bicarbonate de l'extrait de presse donc d\u00e9coction de pr\u00eale mais \u00e7a malheureusement, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 la floraison de, de, de, de l'abricotier, on ne trouve pas encore de la presse dans la nature pour faire soi -m\u00eame, \u00e7a d\u00e9coction et pour \u00e7a, c'est un peu difficile donc traiter avec ce bicarbonate au d\u00e9but de la floraison et par temps humide r\u00e9p\u00e9ter ce traitement pendant la floraison, donc c'est surtout par temps humide, que cette maladie se d\u00e9veloppe, pluie et m\u00eame la par exemple \u00e0 arroser peu \u00e7a \u00e7a humidifier fleur et le champignon fen\u00eatre avec des militaires d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:33) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0 comment se d\u00e9barrasser de ce champignon, mon cher G\u00e9rald et merci de nous avoir pos\u00e9 cette question : une autre question qui concerne les Groseille et maintenant il est temps, on va vous la confiez cette question- l\u00e0 c'est Christiane qui nous dit depuis quelques ann\u00e9es, mais Xavier sont attaqu\u00e9es par des pucerons jaune et les traitements au savon noir ou encore les coccinelles n'en viennent pas \u00e0 bout et ce qu'il y a d'autres solutions naturelles et puis par ailleurs, nous dit Christiane, j'envisage de remplacer les Groseille et qui ont plus de 20 ans si je plante les nouveaux au m\u00eame endroit et ceux qu'ils seront aussi la proie des pucerons dont les larves peuvent \u00eatre rest\u00e9 en terre qu'est -ce qu'on leur on encaisse, que l'on peut r\u00e9pondre \u00e0 Christiane. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:12) [89%] :\r\nAlors on peut lui r\u00e9pondre qu'effectivement on peut traiter les Les on peut lutter contre les pucerons, \u00e0 l'aide d'une huile v\u00e9g\u00e9tale appliqu\u00e9e en hiver, en f\u00e9vrier, mars lorsque les temp\u00e9ratures du jour atteignent les 15 degr\u00e9s et les yeux des pucerons qui commence \u00e0 se mettre en en route qui commence \u00e0 respirer r\u00e9active et puis c'est l\u00e0 qu'on aimerait atteindre ses yeux justement avec lui l'en a, c'est facile \u00e0 appliquer quoi \u00e7a s'applique comme du savon noir et \u00e7a \u00e9touffe l'oeuf \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc, \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une bonne lutte contre les futurs pucerons le savon noir, c'est efficace, si on nous traite au tout d\u00e9but de dire qu'il a les premi\u00e8res attaques maintenant \u00e0 cet imp\u00f4t que les feuilles sont d\u00e9j\u00e0 bien enroul\u00e9 les pucerons sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y en a beaucoup, c'est plus tr\u00e8s efficace, mais si on combine les 2, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et pour le reste, il faut faire confiance \u00e0 la nature parce que, de nouveau en mai, c'est \u00e0 un moment o\u00f9 on voit vraiment beaucoup de pucerons, ce salaire impressionnant, on a l'impression qu'on n'en viendra pas \u00e0 bout mais dans 2 semaines, on les verra plus parce qu'il y a beaucoup d'auxiliaire qui vont venir les d\u00e9vorer et puis qui vont aussi se multiplier et qui vont \u00eatre en surnombre par rapport aux pucerons, donc si on a un jardin tr\u00e8s ouvert sur la nature tr\u00e8s tr\u00e8s dans ces esp\u00e8ces et dans ces animaux, on arrive \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre les ravageurs et les auxiliaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [80%] :\r\nMais quand on voit souvent Ga\u00ebtan les pucerons associ\u00e9 aux fourmis alors un arbre est victime, comme \u00e7a, de, de, de feuilles entortillait avec des pucerons, les fourmis qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:45) [86%] :\r\nMais \u00e7a, c'est simplement les, les, les fourmis exploite les pucerons l'elles sont elles sont friandes des petits extr\u00eamement d\u00e9faut des pucerons le miellat lors des 2 derri\u00e8re des pucerons et puis donc de de ce fait, elle est cultiv\u00e9e, elle lisait, elles vont pas les \u00e9liminer non alors pas ans plut\u00f4t m\u00eame tendance \u00e0 les prot\u00e9ger, puis aller regarder dans un pr\u00e9 carr\u00e9 d'accord alors est ce qu'il faudrait diminuer aussi les fourmis s'il y en a, non, non, \u00e7a ne peut pas, et puis \u00e7a sert \u00e0 rien en puis pour le l'histoire de la de la de de remplacer les donc les greniers oui alors l\u00e0 c'est int\u00e9ressant, l\u00e0, on peut faire quelque chose parce que les les pucerons alors \u00e7a d\u00e9pend, c'est c'est propre \u00e0 l'esp\u00e8ce du puissant mais en fin de saison, ils ont tendance \u00e0 trouver une plante h\u00f4te, ils vont aller soit sur un arbre sur, ils ont toujours une 2\u00e8me plante qui est leur h\u00f4te en fin d'\u00e9t\u00e9, donc si elle veut remplacer Groseille et il faudrait le faire en Automne et pas au printemps suivant, parce que \u00e0 la fin de l'Automne les pucerons viennent pondre sur le gros ailier et puis parce qu'il Vert au pied, mais si elle prend la fen\u00eatre justement d'Automne o\u00f9 il les pucerons normalement ils sont plus sur leur propres plantes principal, h\u00e9 ben on aura un moyen de lutte assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:59) [90%] :\r\nDonc quel mois octobre octobre d'accord parce que l\u00e0, Cristiano disait je pense que les pucerons dont le dont les larves sont encore en termes non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:09) [86%] :\r\nNon, alors les oeufs justement ils sont pendus, enfin, d'autres enfin avant l'hiver, ils sont pendus sur la plante sur l'implantation de gros et donc si on enl\u00e8ve la plante, on enl\u00e8ve les larmes aussi, enfin, les oeufs, quoi, oui, oui, mais ils sont, on les enl\u00e8ve ah oui pardon, j'ai dit exactement l'inverse de ce que je voulais dire non, effectivement, il faut les enlever, donc plut\u00f4t au moment o\u00f9 ils sont sur place, donc en au printemps, fin de l'hiver printemps la r\u00e9gionale et, cela, comportant t\u00e9l\u00e9 gr\u00e9sille et de ne pas le faire justement en Automne ou les gros, les pucerons vont venir de toute fa\u00e7on sur que ce soit le m\u00eame mot que ce sera le nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:42) [90%] :\r\nDonc on a fait avant le printemps, on le fait en f\u00e9vrier avait vraiment parfait, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, voil\u00e0 Christiane pour cette r\u00e9ponse vous pouvez poser vos questions \u00e9videmment en cours d'\u00e9mission et sur notre page Facebook et c'\u00e9tait pas le faire, Facebook monsieur Jardinier le temps d'une chanson, ce sera d\u00e9j\u00e0 l'heure des infos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:12) [74%] :\r\nAlors entrer chez nous au. \r\nJ'esp\u00e8re qu'aura les fonds. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:33) [88%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:55) [80%] :\r\nL'homme ai donc \u00e7a. \r\nOui, Monsieur le gibier, j'ai horreur des photos. \r\nIl \u00e9tait pas c'est pas un retour 52 d\u00e9c\u00e8s faire m\u00eame si ce que je veux dire. \r\nOui, enfin c'est quand m\u00eame tout petit par les retours. \r\nTout, sinon on est dans une qui seront toujours grave ce que si vous avez suivi le train c'est super. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:11) [100%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:25) [69%] :\r\nUn peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:27) [89%] :\r\nL'\u00e9tonnante chanson de Vincent Delerm avec un double dialogue dans cette chanson l\u00e0, \u00e7a s'appelle la vip\u00e8re du Gabon 0 58 236 36 37 des jardiniers pour vous Nicolas faillite, ce qui, \u00e9tant en g\u00e9n\u00e9tique Jacques Maillard Jean-Pierre Masclet, ils sont \u00e0 votre service, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 6 heures et demie, voici le rappel des titres avec Laurence Bolomey. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:51) [76%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:51) [92%] :\r\nFrance : le m\u00e9decin de Vincent Lambert a annonc\u00e9 \u00e0 la famille qui l'interrompre et les soins le 20 mai prochain Vincent Lambert t\u00e9trapl\u00e9gique en \u00e9tat v\u00e9g\u00e9tatif depuis plus de 10 ans est devenu un symbole du d\u00e9bat sur la fin de vie en France, les parents annoncent qu'ils feront recours cette d\u00e9cision du m\u00e9decin fait suite \u00e0 la d\u00e9claration de la plus haute juridiction administrative fran\u00e7aise, elle juge que les conditions sont r\u00e9unies pour arr\u00eater la nutrition et l'hydratation artificielle de Vincent Lambert, les 2 ex- otages fran\u00e7ais lib\u00e9r\u00e9s au Burkina Faso sont arriv\u00e9s hier \u00e0 Paris, l'op\u00e9ration qui a permis leur lib\u00e9ration, a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 2 militaires fran\u00e7ais, les 2 touristes avaient \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s dans un parc naturel au B\u00e9nin zone consid\u00e9r\u00e9e comme dangereuse au Y\u00e9men, les rebelles Houthis ont commenc\u00e9 ce week- end \u00e0 se retirer, de 3 ports qu'ils avaient sous contr\u00f4le une annonce confirm\u00e9e mais prudemment par l'ONU est mise en doute par un responsable gouvernemental y\u00e9m\u00e9nite cette occupation est au centre d'un bras de fer depuis l'an dernier, entre les rebelles et la collision pro- gouvernemental \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Lituanie, les 3 principaux candidats \u00e0 la succession de l'actuel chef d'\u00c9tat, Dalia Grybauskaite et sont tous pro- europ\u00e9ens le 1er tour c'est pour aujourd'hui une manifestation non autoris\u00e9e \u00e0 Cuba, celle des associations de d\u00e9fense des droits des personnels GBT hier \u00e0 la vanne des policiers ont ordonn\u00e9 la dispersion du d\u00e9fil\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 plusieurs manifestants les risques sismiques sous la loupe en Valais une premi\u00e8re journ\u00e9e cantonale d'informations sur les tremblements de terre, les services de secours, les gestes qui sauvent, a r\u00e9uni \u00e0 Sion entre 500 et 800 personnes hier Super Ligue de football Neuch\u00e2tel-Xamax reste \u00e0 l'inconfortable place de barragiste hier les Neuch\u00e2telois se sont inclin\u00e9s \u00e0 la Maladi\u00e8re 2 \u00e0 1 face \u00e0 Z\u00fcrich, victoire de sur Lugano 1 \u00e0 0 la finale du tournoi de tennis de Madrid r\u00e9unira \u00e0 18 heures 30 ce soir Novak Djokovic \u00e0 Stefano City passe le grec abattu en effet hier, l'espagnol Rafa\u00ebl Nadal en 3 sets 6 4 2 6 6 3, le serbe a \u00e9limin\u00e9, lui, l'Autrichien Dominic Tim 7 6 7 6 Dominique Team le vainqueur la veille de Roger Federer, cyclisme, le slov\u00e8ne Primoz Serog Leach, r\u00e9cent vainqueur du Tour de Romandie, partir en rose sur l'\u00e9tape du jour du Tour d'Italie, qui m\u00e8nera les coureurs de Bologne a Food ch\u00e9quier aupr\u00e8s de Florence sur 205 km primo Strog Leach a remport\u00e9 le contre- la-montre hier la journ\u00e9e de la F\u00eate des m\u00e8res se d\u00e9roulera entre Bizet soleil avec un mercure qui ne d\u00e9passera pas 12 \u00e0 16 degr\u00e9s des nuages et quelques gouttes sont encore possibles dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes demain et mardi, du soleil et du vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:34) [94%] :\r\nMonsieur Jardinier Philippe Seguin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:46) [92%] :\r\n6 heures et 33 minutes bonjour \u00e0 vous aussi, vous venez de nous rejoindre monsieur Jardinier jusqu'\u00e0 9 heures comme tous les dimanches matins, Nicolas, ce qui a \u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9tique Jacques Maillard et Jean-Pierre Masclet pour vous servir aujourd'hui et surtout pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions au 0 58 236 36 37 num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone qui cr\u00e9pitent depuis 6 heures d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux d\u00e9j\u00e0 \u00eatre r\u00e9veill\u00e9e ce matin et avoir envie de questionner nos jardinier nous entendrons, un reportage de courtage cette manne tout \u00e0 l'heure avant les informations de 7 heures il parlera aujourd'hui des plantes qui peuvent contribuer \u00e0 lutter contre les infections urinaires, on en parlera avec lui donc juste avant les infos de 7 heures on r\u00e9pondra \u00e0 vos questions dans quelques instants, les questions que nous avons re\u00e7u cette semaine, elles sont nombreuses, et puis tout de suite, nous allons parler de la Pompadour, oui la Pompadour c'est Arnold turbo, ce qui nous parle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:11) [73%] :\r\nQui savait lui arrive \u00e0 la pompe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:08) [87%] :\r\nLa Pompadour \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:14) [71%] :\r\nTout le pays \u00e9tait tour de de plus de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:31) [81%] :\r\nLa Pompadour \u00e9taient jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:22) [87%] :\r\nCette chanson est sign\u00e9 Arnauld de turbo et \u00e7a s'appelle la Pompadour, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re monsieur Jardinier les 6 heures et 38 minutes des questions tout au long de la semaine, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux et nombreuses \u00e0 envoyer vos questions par e-mail je j'en profite pour vous rappeler l'adresse e-mail, vous nous \u00e9crivez \u00e0 monsieur Jardinier tout attach\u00e9 100 points monsieur Jardinier en toutes Lettres arobase RTS Point CH nous envoyer une question, elle nous dit : j'ai re\u00e7u un pot de Gerbert a maintenant que les fleurs sont fan\u00e9s est -ce que je peux le transplanter en hydro- culture alors c'est l'occasion de dire bonjour \u00e0 Jacques Maillard, que j'ai pas encore salu\u00e9 aujourd'hui, bonjour Jacques bonjour, comment allez- vous, \u00e7a va bien, on va r\u00e9pondre \u00e0 cette question de Claire, donc sur les Gerbert la transplanter Eni grotte Hydro- culture. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:14) [87%] :\r\nAlors il y a pas de probl\u00e8me \u00e0 le faire, \u00e9tant donn\u00e9 que d'une part les les Gerbert souvent cultiv\u00e9 aujourd'hui en hors sol pour la production de fleurs coup\u00e9es par rapport \u00e0 l'horticulture donc simplement ce qu'il faut faire comme pr\u00e9caution sait qu'il faudra nettoyer, bon il faut nettoyer la parce que cette plante baisse du substrat donc il faudrait un petit peu d\u00e9monter la mode semble compl\u00e8tement la casser, pas avoir peur de faire quelques incisions parce que les les racines dans le pot vont faire un peu un feutrage autour du pot, donc l'assise et pour la d\u00e9monter avec de l'eau sous l'eau, le nettoyer un peu le plus possible parce qu'avant d'enlever trop de la et ce dont il faudrait faire attention, il faut pas casser trop les racines si quelques unes sont coup\u00e9s parce qu'elles sont trop longues, c'est pas grave, ce qu'il faudra faire, c'est en m\u00eame temps supprimer quelques feuilles, un tiers des feuilles peut-\u00eatre les feuilles les plus anciennes autour les les rabattre aussi pour que il y a un peu un \u00e9quilibre un peu les racines et puis le feuillage et puis l'installer dans dans la dans, dans un rapport avec Libye de Leica pour le patient na\u00eetre culture ce qu'il faudra faire attention, c'est la transition param\u00e8tre la plante ou au soleil pour qu'elle les justement un temps de r\u00e9cup\u00e9ration pour qu'elle puisse un petit peu parce qu'elle doit, \u00e7a lui fait comme un petit choc changer comme \u00e7a de milieu et puis lui permettre de pouvoir d\u00e9velopper ces nouvelles racines dans dans ses bilans, on va y mettre de l'eau ou pas bah disons les le pr\u00e9c\u00e9dent culture c'est que en fait le substrat n'est plus qu'un support, il y a aucun apport de d'\u00e9l\u00e9ments nutritifs par le support parce que si c'est de sont compl\u00e8tement neutre sur l'nutritif, et puis apr\u00e8s c'est uniquement l'eau d'arrosage qui va compte qu'on \u00e0 laquelle on peut ajouter un engrais liquide sp\u00e9cial il recule qui contient toute la palette en fait des \u00e9l\u00e9ments l'effectif dans la plante a besoin et puis en respectant bien s\u00fbr les dosages pour br\u00fbler ses racines et puis ce qui a pourtant donn\u00e9 dans culture c'est qu'il y a un niveau \u00e0 respecter, normalement il y a toujours une petite joue rouge dans le le pot, c'\u00e9tait pour sp\u00e9ciaux pour les dans la culture, qui va nous donner une indication du niveau a pas d\u00e9pass\u00e9, il y a toujours un niveau maximum qu'il faut, pas d'accord pour que, en fait, le principe c'est que les racines vont trouver il y a, il y a un certain volume d'eau mais c'est l'humidit\u00e9 va monter par capillarit\u00e9 dans CB parce qu'elle s'entra\u00eene pour eux, eux, et puis \u00e7a va permettre aux racines de ce voil\u00e0, \u00e7a va se permet \u00e0 la plante de tenir debout, mais sont dans ce sens, noy\u00e9 dans la rue, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:53) [89%] :\r\nIl y a un Avantage \u00e0 faire \u00e7a et un Avantage \u00e0 \u00e9lever leur langue dans des billes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:58) [87%] :\r\nHonn\u00eatement, personnellement je trouve pas forc\u00e9ment Jacques le le Gerbert a en tout cas dans les cultures supporte assez bien les substrats min\u00e9raux parce qu'on appelle, on parle de substrat min\u00e9ral quand il y a plus de mati\u00e8re organique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:11) [85%] :\r\nMaintenant, alors personnellement au niveau penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:18) [90%] :\r\nC'est pas votre choix forc\u00e9ment non mais enfin, \u00e7a c'est clair, nous avons pos\u00e9 cette m\u00eame c'est possible de le faire, moi je ne personnellement, je ne ferai pas forc\u00e9ment en tout cas clair envie de le faire et on vient de l'expliquer, donc comment le faire, parfait, elle a raison de le faire maintenant que les feuilles et les fleurs sont fan\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:33) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a le le moment et parce qu'en fait c'est une plante qui fleurit plut\u00f4t dans les Landes, le printemps dans apr\u00e8s p\u00e9riode on \u00e9tait, il faut plut\u00f4t cette plainte qui est plut\u00f4t \u00e0 maintenir au minimum d'arrosage mais avec les drogues culture peut laisser justement, plut\u00f4t vers le minimum faut faut surveiller et puis la plante, on donne bien une indication \u00e0 l'observant, si elle a besoin ou non de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:57) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, parfait, merci beaucoup, nous avons re\u00e7u une question d'une auditrice qui a un tr\u00e8s joli pr\u00e9nom s'appelle Louise, elle la Louiselle l\u00e0 nous parle d'une qui via et c'est \u00e0 vous Jean-Pierre Masclet, que je salue, bonjour Jean-Pierre bonjour Philippe Goujon Pierre que l'on va poser cette question Louiselle a dit : j'aimerais savoir quel engrais naturel je pourrais utiliser pour McCreevy a qui ne va pas bien, elle dit : je n'aime pas les engrais chimiques et qu'est -ce que l'on peut lui conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:25) [86%] :\r\nAlors on va, on va la conseiller de Deschamps, le client est une plante qui est tr\u00e8s peu gourmandes, donc si elle n'a pas, si le client n'a pas trop \u00e0 manger, il va, il va pas se comportaient mal mais et bien s\u00fbr qu'il a besoin d'un peu de nourriture et l\u00e0 a tout simplement achet\u00e9 2 en jardinerie il existe passablement maintenant de d'engrais biologiques naturelles souvent sous forme de granul\u00e9s de granules et il faut simplement mettre ce genre d'entrer en d\u00e9but de saison comme maintenant et laisser le client via \u00e0 l'ext\u00e9rieur, d'ailleurs, on a une question au t\u00e9l\u00e9phone il y a quelques instants, qui \u00e9taient similaire, le priv\u00e9 a besoin d'\u00eatre dehors durant la durant l'\u00e9t\u00e9 de souffrir la moindre de de sec, de sorte qu'il puisse faire son breton former son bouton floral qui va, qui va se d\u00e9velopper durant durant l'hiver, donc c'est la bonne p\u00e9riode maintenant pour lui apporter un peu d'engrais pour \u00e9changer \u00e9ventuellement changer le le terreau, mais c'est une tente aussi qui aime bien \u00eatre dans un pot, c'est assez petit, d'\u00eatre contraints, dans un instant et plus plus Lucky via souffre, entre guillemets, plus il a tendance \u00e0 faire une floraison durant la saison d'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:47) [84%] :\r\nD'accord, c'est comme si on le stresser un peu et, cerise sur ce dimanche ne reproduisent donc il va faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:53) [86%] :\r\nEt si il est une autre, alors soit il fait une fleur, soit il fait des petits b\u00e9b\u00e9s tout autour de de la plante m\u00e8re alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut pouvoir, il faut les enlever \u00e0 certains moments o\u00f9 le d\u00e9poter enlev\u00e9 les petits, les petits b\u00e9b\u00e9s qui la fait autour et puis les replanter dans l'entrep\u00f4t, puisque il se multiplient aussi de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:13) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 Louise et l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:16) [78%] :\r\nJacques et je juste \u00e0 ce propos, puisqu'on parlait de l'engrais naturel oui et j'ai une petite anecdote sur un ge\u00f4lier lapsus cette semaine parce qu'\u00e0 qui je disais ce conseiller d'employer plut\u00f4t je crois pour jardin potager, donc comme de la revenir de cornes et puis au gouvernement, cet Pernilla avec qui, quoi, c'est clair, la courbure de revenir sur ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:42) [86%] :\r\nC'est dommage qu'on n'ait pas entendu \u00e0 long terme \u00e7a parce que je, je rappelle une chose Carina break notre \u00e9mission mais il y a une \u00e9mission qui s'appelle les beaux parleurs entre 11 heures et midi et demi, et justement, ils aiment bien ce genre de lapsus, il est collectionn\u00e9 les rediffusent si vous entendez \u00e0 lapsus dont monsieur Jardinier pr\u00e9ciser le haut parleur tout \u00e0 l'heure, ils vont le rediffuser avec plaisir, voil\u00e0 parce que nous on peut en faire des lapsus au alors un en fait r\u00e9guli\u00e8rement, on va s'g\u00eaner, \u00c9milie nous poser une question \u00e0 propos de champignons, Jacques, on va vous la poser cette question, elle dit : je me permets de vous \u00e9crire car j'ai plant\u00e9, j'ai plant\u00e9 sous serre des salades, ainsi que des fraisiers mais entre chaque plan il y a plein de champignons qui poussent et j'aimerais savoir s'ils sont dangereuses, j'ai mis du terreau sp\u00e9cial jardin et lac\u00e9r\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement ouverte pour faire passer un peu d'air : elle nous envoie des photos de ces champignons qui sont petits, hein, ils tiennent dans une main, cette comment dire la tige est tr\u00e8s fines et puis le chapeau et tr\u00e8s r\u00e9gulier, moi tout de suite, l\u00e0, j'ai pens\u00e9 \u00e0 un moucheron, \u00e7a ressemble \u00e0 un moucheron mais c'est pas \u00e7a, visiblement non alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:43) [87%] :\r\n500 pourrait plut\u00f4t \u00eatre des \u00e9coles aussi, il y a toute ne tous les groupes de petits champignons co\u00e9quipier tr\u00e8s fins, ils sont pas forc\u00e9ment comestibles, j'avais tout je les mangerai pas, mais alors j'aimerais juste rassurer cette auditrice y a pas de danger d'avoir ces champignons, c'est plut\u00f4t je dirais assez fr\u00e9quent comme ph\u00e9nom\u00e8ne des moments o\u00f9 on la joue de la mati\u00e8re organique, l\u00e0 c'est clair que \u00e7a vient certainement du Caire o\u00f9 elle parl\u00e9 terreau a ajout\u00e9, mais \u00e7a sert, et donc c'est fr\u00e9quent ce ce stade le champignon, il y a pas de de crainte \u00e0 avoir, c'est plut\u00f4t un bon signe, \u00e7a veut dire que la partie visible du champignon saison par la fructification des champignons qui des sports, c'est en fait juste la partie a\u00e9rienne alors qu'il y a tout un r\u00e9seau souterrain de, de, de, de fibres tr\u00e8s fine qu'on appelle des ifs qui vont tout un r\u00e9seau, et \u00e7a, \u00e7a participe justement \u00e0 la vie du sol donc c'est plut\u00f4t ces champignons, c'est plut\u00f4t une pr\u00e9sence d'une vie biologique du sol donc bon c'est c'est plut\u00f4t bon signe \u00e7a fait contribuer \u00e0 la d\u00e9composition de la mati\u00e8re, elle voulait savoir si c'\u00e9tait dangereux pour ces salades, non pas du tout, il faut, faudrait pas les consommer parce qu'ils sont probablement pas pas comestible mais disons il y a pas d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir, c'est, c'est c'est vraiment \u00e7a, c'est vrai qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:54) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, une derni\u00e8re question, et il y a ne nous pose cette question \u00e0 propos de ce qu'elle a intitul\u00e9 le fumier du pauvre, alors elle nous dit, il est courant quand il fait une petite neige et au printemps, comme le la semaine derni\u00e8re que l'on dise : ce n'est pas grave la neige c'est le fumier du pauvre, alors elle dit : je ne comprenais pas mais je sais que souvent les expressions populaires sont fond\u00e9es, j'ai entendu que le stress provoqu\u00e9 sur les plantes qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 leur v\u00e9g\u00e9tation, provoque un regain de croissance, les jours suivants est -ce que c'est vrai Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:24) [89%] :\r\nAlors pour le d\u00e9but de la premi\u00e8re partie, la question, c'est vrai, donc c'est une c'est une expression populaire qui existe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et, en fait, on peut remarquer une chose, c'est quand il neige, mais quand il fait il neige beaucoup moi, pas simplement quelques quelques flocons quand il neige, les les flocons de neige r\u00e9cup\u00e8re dans l'atmosph\u00e8re diff\u00e9rents diff\u00e9rentes particules et ces particulier \u00e0 un peu d'azote alors ce qui fait que, probablement, c'est un autre qui est qui, qui est arriv\u00e9e sur le sol est b\u00e9n\u00e9fique pour pour la v\u00e9g\u00e9tation, mais \u00e7a c'est c'est vraiment des observations qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s ancienne, par contre, la 2\u00e8me partie location, dire que le stress provoqu\u00e9 par le froid a fait d\u00e9marrer les plantes, c'est pas tout \u00e0 fait juste si ces jours les plantes sont stress\u00e9s par le froid, elle ne bouge pas, au contraire, la v\u00e9g\u00e9tation se bloque compl\u00e8tement et il lui faut quelques jours apr\u00e8s, apr\u00e8s ses coups de froid pour que la police puisse recommencer \u00e0 refaire pour repartir en v\u00e9g\u00e9tation normale, donc le stress ne provoque pas un exc\u00e8s de v\u00e9g\u00e9tation non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:34) [86%] :\r\nEh bien voil\u00e0 Liliane pour ces pr\u00e9cisions, merci beaucoup, il est 6 heures 49 dans quelques instants, courtage cette manne au micro de Christine Magro pour parler des infections sur aire et surtout les plantes qui peuvent aider \u00e0 combattre ces d\u00e9sagr\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:46:04) [74%] :\r\nCes situations plus rien, T\u00e9h\u00e9ran a \u00e9tonn\u00e9 de son importance, 8 heures de que retient telle \u00e9tait sa pourrait un joli cadeau et c'est c'est vrai mariage en Technicolor dans le doute au extrait assez d'argent sans 3D pour 3 folie mensuel les le r\u00eave comme tout le monde qu'elle tutoie quelques vedettes mais non mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:59) [77%] :\r\nChez eux. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:01) [74%] :\r\nQue bien quelqu'un de bien que rare pas occup\u00e9 qu'il y a quelqu'un de bien, fait une ann\u00e9e qui g\u00e8re syst\u00e8me quelqu'un, quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:30) [76%] :\r\nIl faut aussi, et c'est le fait qu'on a gliss\u00e9 Porsche sur le p\u00e9trolier qui moteur de soci\u00e9t\u00e9, je la plainte est un mal commun soleil qui veut dire qu'une r\u00e9ponse, une Unapei les questions qui, bonjour la pour loger, j'ai mis la porte \u00e0 la vieille dame pleure pour la f\u00eate des m\u00e8res et ce week- end pour que tu m'aimes encore un peu comme chez Nathan, mais s'enfuir condamn\u00e9 qu'est -ce que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:26) [98%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:28) [81%] :\r\n15 15 bien pas de sant\u00e9 de quelqu'un de bien, mais gr\u00e2ce une amie il y a bien s\u00fbr j'\u00e9tais quelqu'un de bien et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:48:57) [82%] :\r\nIl a pens\u00e9 que tous les jours, tr\u00e8s doux, parfois poursuivent leur mission de marcher sur des connaissent la peur de vivre sur le c\u00f4t\u00e9 de la route sur la bande d'arr\u00eat de jeu. \r\nDes gens qui parlent et qui tout \u00e9tait trop de l'arr\u00eater sa part. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:25) [97%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:27) [88%] :\r\nMais bien que j'ai pas et j'esp\u00e8re, quelqu'un de bien. \r\nJ'ai de quelqu'un de de quelqu'un de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:52) [91%] :\r\nBonjour Corti, bonjour, aujourd'hui nous ouvrons un nouveau chapitre de ses chroniques, un chapitre qui va int\u00e9resser beaucoup de femmes, je pense, les infections urinaires. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:03) [86%] :\r\nOui, oui, il y a effectivement de pas seulement de plantes qui permettent de la pr\u00e9vention, voire le traitement des infections urinaires et en particulier les cystites qui sont plus fr\u00e9quentes chez les femmes que chez les hommes c'est l'infection urinaire sans du dire \u00e0 90 pourcent par d\u00e8s l'\u00e9cole colibacilles et c'est Richard Corliss seul nom latin qui, c'est pas si colibacille sont naturellement pr\u00e9sentes dans l'est, dans le gros intestin dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:33) [81%] :\r\nComment dans le col, pourquoi c'est chez les femmes, peut-\u00eatre question stupide. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:37) [86%] :\r\nC'est une question pas stupide, mais le risque d'un peu d'infection est beaucoup plus important chez la femme, tout simplement parce que le maire urinaire l'orifice Housset, co- de l'urine est relativement proche de l'anus 20 femmes et puis l'ur\u00e8tre est beaucoup plus court que ce que chez l'homme et \u00e7a signifie que c'est l'homme il y a beaucoup moins de risques parce que et bact\u00e9ries ces bact\u00e9ries et enfin elles peuvent remonter chez la femme, beaucoup plus fils facilement dans la dans la dans la rabaisser et provoqu\u00e9 la cystite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:10) [87%] :\r\nAlors, hormis l'hygi\u00e8ne, \u00e9videmment, il y a 2, 3 autres choses qui favorise peut-\u00eatre les infections urinaires. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:16) [88%] :\r\nOui, il y a les rapports sexuels, ce que beaucoup de rapports sexuels peuvent avoir assez souvent apr\u00e8s des rapports sexuels, enfin, br\u00fblures, quand il faut, quand ils vont aux toilettes uriner et sa raison pour laquelle il est recommand\u00e9 apr\u00e8s un rapport sexuel d'uriner pour vider la \u00e7a se premi\u00e8re chose qu'on peut, qu'on peut faire \u00e7a, \u00e7a arrive souvent chez les jeunes, beaucoup de jeunes filles qui ont opt\u00e9 cystites et puis aussi les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es oui, les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es, faisant beaucoup de cystite parce que le d\u00e9ficit en ne strange and favorise le d\u00e9veloppement de la cystite et les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es souvent des cystite r\u00e9cidive en 3 4 p\u00e9riodes par ann\u00e9e emb\u00eatant, et puis il faut traiter malheureusement le plus souvent par des antibiotiques, on essayera de trouver des mais d'autres solutions pour \u00e9viter l'usage abusif des antibiotiques et favorisant de la r\u00e9sistance et puis d'autres choses encore qu'il faut dire les femmes qui utilisent diaphragme, par exemple, ou chaque fois qu'on a tous ces hommes, aussi je connais un ami qui a eu un probl\u00e8me de prostate une sonde urinaire et puis apr\u00e8s \u00e7a, il avait une une affection urinaire peuvent chose \u00e0 faire, surtout pour \u00e9viter \u00e7a, c'est boire beaucoup boire beaucoup, comme \u00e7a on \u00e9liminera des gens, des bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:45) [91%] :\r\nAlors \u00e9videmment, il faut faire analyser l'urine avons toute m\u00e9dication bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:51) [92%] :\r\nIl faut toujours aller chez le m\u00e9decin, \u00eatre s\u00fbr qu'on a une infection urinaire, avant de faire de l'autom\u00e9dication pour le rappeler l'autom\u00e9dication peut-\u00eatre dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:59) [89%] :\r\nC'est clair, Net, pr\u00e9cis, surlign\u00e9 mais avant de clore ce chapitre, on va quand m\u00eame donner quelques pistes de plantes qui peuvent aider \u00e0 \u00e0 lutter contre l'cystite oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:10) [85%] :\r\nDu depuis bien longtemps, c'est les r\u00e9elles de chez nous, mais les difficilement cultivables, on pr\u00e9f\u00e8re utiliser la canneberge qui est nettement moins cher au qui compte dans le dans le tr\u00e8s connu le cr\u00e2ne very c'est bon pour la pr\u00e9vention de de d\u00e9sinfection la mer Noire pour traitement ensuite raisin d'ours qui est proche botanique membre de les dans le m\u00eame genre, mais le raisin d'ours, on utilise pas les fruits, on utilise les feuilles, c'est dans la pharmacop\u00e9e, \u00e7a va pharmacop\u00e9es et puis depuis tr\u00e8s peu de temps, on utilise la combinaison de Capucine et de raifort la capucine est connu depuis longtemps pour avoir un pouvoir antibact\u00e9riens assez remarquables, il y a des gens qui font des tisanes avec les fleurs et les feuilles de Capucine, mais des \u00e9tudes r\u00e9centes montrent que la capucine associ\u00e9 au raifort est un excellent moyen de lutter contre les cystites et puis pour finir, on traitera ensemble, pas d'une plante d'un produit de sucres issus de plantes qui s'appelle rose, un produit naturel, qui permettra d'\u00e9liminer facilement les bact\u00e9ries sans avoir recours au aux antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:22) [87%] :\r\nAirelle canneberge raisin Capucine raifort et Mano \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:28) [84%] :\r\nEt puis encore une derni\u00e8re chose, mais je vais pas traiter en d\u00e9tail pour trop compliqu\u00e9, il y a des huiles essentielles extr\u00eamement pour lutter contre les cystites, mais l'ingestion des huiles essentielles \u00e9tant tr\u00e8s d\u00e9licate, je pense que je vais pas donner des conseils pratiques, un sp\u00e9cialiste, voir un sp\u00e9cialiste en aromath\u00e9rapie, qui pourra compter disons mieux conseill\u00e9 que moi merci merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:54) [91%] :\r\nDans quelques instants, ce sera lors des informations de 7 heures j'ai le temps de vous rappeler que dimanche prochain, l'\u00e9mission monsieur Jardinier sera de sortie, vous pourrez assister \u00e0 c\u00e9der \u00e0 cette \u00e9mission si vous avez envie de vous lever t\u00f4t c'est aride que \u00e7a va se passer dimanche prochain elle sera propos\u00e9e cette \u00e9mission en Direct de la F\u00eate de la fraise \u00e0 partir de 6 heures du matin, vous pourrez venir poser toutes vos questions en Direct, montrer les \u00e9chantillons de vos plantes et puis d\u00e9guster aussi avec nous un caf\u00e9 croissance c'est gratuit, \u00e9videmment, nous vous attendons nombreux aride, la f\u00eate de la fraise dimanche prochain \u00e0 partir de 6 heures et on a bien organis\u00e9 les choses puisqu'il y aura des navettes qui feront les aller-retour entre le lieu de la f\u00eate et le terrain de football de rides, donc, vous pourrez vous garer sur les parkings du terrain de foot et puis on vous emm\u00e8nera en navette jusqu'\u00e0 la f\u00eate voil\u00e0 dimanche prochain 6 heures du matin aride monsieur Jardinier avec toute l'\u00e9quipe en Direct depuis l\u00e0- bas et puis pour aujourd'hui qu'a une id\u00e9e de sortie, pourquoi pas l'occasion de la f\u00eate des m\u00e8res, vous pourrez aller \u00e0 Coppet, la manifestation s'appelle Jardins sont fait c'est dans le parc du ch\u00e2teau de Coppet, c'est la 14\u00e8me \u00e9dition il y a 110 exposants pour fleurir nos jardins, terrasses, balcons, m\u00eame des exposants qui concerne la d\u00e9coration et puis une nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e l'entr\u00e9e l'entr\u00e9e \u00e0 jardin, en fait, donnera \u00e9galement acc\u00e8s au ch\u00e2teau et puis traditionnellement cette f\u00eate organis\u00e9e le 2\u00e8me week- end du mois de mai co\u00efncide avec la f\u00eate des m\u00e8res, c'est une occasion unique de f\u00eater les mamans dans un cadre enchanteur, tout en leur proposant de se promener dans le parc et puis il y a plein d'activit\u00e9s \u00e9galement pour les enfants, \u00e7a se passe donc \u00e0 Coppet jardin, en fait, je vous donne un site internet pour vous renseigner ses jardins en fait, tout nous seulement un jardin sont faites Point CH voil\u00e0 mais c'\u00e9tait pas aller faire un tour l\u00e0- bas : 0 58 236 36 37 c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone que vous pouvez utiliser pour l'instant, il est 7 heures les infos. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-12T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vacharidis, Mary", "role": "collaboratrice RTS, journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E840BED9-1247-4DF3-96FA-E95566431BF0", "internalArchiveId": "E840BED9-1247-4DF3-96FA-E95566431BF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Simonetta Sommaruga souhaite des investissements plus verts et plus durables", "publicationDate": "2019-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amandine Favier, cheffe du d\u00e9partement Finance durable au WWF\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nSimonetta Sommaruga souhaite des investissements plus verts et plus durables Plus d'\u00e9cologie....Les investissements des banques et des compagnies d'assurances suisses doivent \u00eatre plus verts. C'est ce que demandait r\u00e9cemment la ministre de l'Environnement, Simonetta Sommaruga, lors d'une rencontre avec ses homologues germanophones \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne. Car pour elle, une chose est s\u00fbre: La finance a un impact sur l'\u00e9cologie... Et cela marche dans les deux sens... les changements climatiques repr\u00e9sentent, eux, un \u00e9norme risque financier.... Pauline Rappaz.\r\n  1'27''\r\n((Des organisations et des politiques veulent que la Suisse s'inspire de l'Union europ\u00e9enne et publie, elle aussi, un plan d'action sur la finance durable.\r\nLes changements climatiques repr\u00e9sentent un gros risque financier. \r\nAmandine Favier, cheffe du d\u00e9partement Finance durable au WWF, \u00e9voque la bulle carbone.\r\nSON 1\r\nLe WWF, comme d'autres, d\u00e9noncent les activit\u00e9s de placements et de cr\u00e9dits de certaines banques. \r\nSON 2\r\nContact\u00e9e, UBS conteste ces chiffres. \u00abLa transition vers une \u00e9conomie verte est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous\u00bb, dit-elle. Elle assure s'engager \u00abr\u00e9solument dans ce but\u00bb. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Credit Suisse affirme avoir particip\u00e9 cette derni\u00e8re d\u00e9cennie \u00e0 une centaine de transactions dans le domaine des \u00e9nergie renouvelables. L'\u00e9tablissement financier dit m\u00eame \u00eatre un des leaders dans ce secteur.))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10409002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Simonetta Sommaruga souhaite des investissements plus verts et plus durables / 12H30_2019-05-11T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 11.05.2019"], "variantIds": ["ece-10409002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T10:54:00Z", "speechToTexts": ["17.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse plus d'\u00e9cologie, les investissements des banques et des compagnies d'assurances helv\u00e9tiques doivent \u00eatre plus verts, c'est ce que demandait r\u00e9cemment la ministre de l'Environnement Simonetta Sommaruga lors d'une rencontre avec ses homologues germanophones \u00e0 Muenster en Allemagne, car pour elle, une chose est s\u00fbre : la finance a un impact sur l'\u00e9cologie et cela marche dans les 2 sens, les changements climatiques repr\u00e9sentent eux un \u00e9norme risque financier Pauline repas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nDes organisations et des politiques veulent que la Suisse s'inspire de l'Union europ\u00e9enne et publie elle aussi un plan d'action sur la finance durable, les changements climatiques repr\u00e9sentent un gros risque financier amandine Favier, chef du d\u00e9partement Finance durable au VVF \u00e9voque la bulle carbone. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:38) [86%] :\r\nLaval Sion financi\u00e8re est fait essentiellement sur les r\u00e9serves de p\u00e9trole et on sait que si on veut rester dans un changement climatique de 2 degr\u00e9s 80 pourcent de r\u00e9serve ne pourront pas \u00eatre br\u00fbl\u00e9 donc finalement le secteur fossiles est extr\u00eamement sur Val hu\u00e9 et les risques qu'on les voit d\u00e9j\u00e0 le secteur du charbon en fait a perdu pr\u00e8s de 80 pourcent \u00e7a va lui Sion financi\u00e8re dans les 6 ou 7 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [98%] :\r\nLe VVF comme d'autres d\u00e9noncent les activit\u00e9s de placements et de cr\u00e9dits de certaines banques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:07) [92%] :\r\nUn rapport de Greenpeace montre que rien qu'en 2017, les 2 plus grandes banques suisses donc le Cr\u00e9dit Suisse et l'UBS ont financ\u00e9 pr\u00e8s de 94 millions de tonnes d'\u00e9missions d'\u00e9quivalent CO2, soit le double de ce que la Suisse et met en une ann\u00e9e, l'Alliance climatique, estime que les \u00e9missions de carbone des flux financiers suisses sont 22 fois plus importants que ceux de la Suisse en tant que pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [95%] :\r\nContact\u00e9e UBS conteste ces chiffres, la transition vers une \u00e9conomie verte et dans l'int\u00e9r\u00eat de tous, dit -elle, elle assure s'engager r\u00e9solument dans ce but, de son c\u00f4t\u00e9, Cr\u00e9dit Suisse, affirme avoir particip\u00e9 cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, \u00e0 une centaine de transactions dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables, l'\u00e9tablissement financier dit m\u00eame \u00eatre un des leaders dans ce secteur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-11T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E96C6861-0BC1-4F97-86C9-55C80D11EFC4", "internalArchiveId": "E96C6861-0BC1-4F97-86C9-55C80D11EFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats vaudois PLR qui s'exprime sur la volont\u00e9 d'engagement sur la th\u00e9matique du climat du PLR Suisse. Avec l'initiative pour les glaciers, la protection du climat devrait \u00eatre ancr\u00e9e dans la constitution et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9duites \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050", "publicationDate": "2019-05-11T00:00:00Z", "summary": "La protection du climat devrait \u00eatre ancr\u00e9e dans la constitution et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre r\u00e9duites \u00e0 z\u00e9ro d'ici 2050. C'est ce que vise l'initiative populaire pour les glaciers. La r\u00e9colte de signatures a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e hier. Et les initiants, qui ont jusqu'en octobre 2020 pour r\u00e9unir les 100 mille paraphes, peuvent compter sur un comit\u00e9 de soutien politique multiparti: avec des \u00e9lus Verts, socialistes, Verts lib\u00e9raux mais aussi quelques PDC et  PLR.\r\nle PLR a fait passablement parler de lui ces derni\u00e8res semaines en affichant sa volont\u00e9 de verdir son programme politique, d'en faire davantage pour le climat...en ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales beaucoup ont parl\u00e9 d'opportunisme...vous surfez sur la vague verte en soutenant cette initiative\r\nc'est que vous aurez fort \u00e0 faire pour maintenir votre si\u00e8ge face \tau ticket compos\u00e9 de la verte Ad\u00e8le Thorens et de la socialiste Ada Marra. \r\n-Vous si\u00e9gez \u00e0 berne depuis pr\u00e8s de 12 ans...on peut pas dire que vos prises de positions en faveur du climat aient \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement remarqu\u00e9es? Ni celle du PLR d'ailleurs.\r\n-le texte demande la fin de l'utilisation de l'essence et du mazout d'ici 2050 (alin\u00e9a 3 du texte): \u00e7a veut dire hause des prix des carburants...le porte monnais des citoyens va trinquer...non?\r\nle texte parle d'une taxe d'incitation qui sera redistribu\u00e9e aux plus d\u00e9munis : on parle beaucoup de taxe en ce moment.sur les billets d'avion par exemple pas tr\u00e8s plr tout \u00e7a \u00e7a va plaire aux milieux \u00e9conomiques?\r\n-Vous nous parlez de votre fibre \u00e9cologique, tout le monde au plr ne l'a pas...vous risquez de subir des pressions pour qu'on vous entende pas trop sur ces questions? cf ruedi noser?\r\n-vous dites il va falloir ouvrir un d\u00e9bat sur la croissance vous \u00eates pour la d\u00e9croissance Olivier Fran\u00e7ais?", "durationSec": 458, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10409017", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["climat", "parti politique", "climatologie"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Initiative Glaciers: le virage vert du PLR, interview d'Olivier Fran\u00e7ais / FOR_2019-05-11T18:02:00_developpement-2", "Forum du 11.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux \u00c9tats PLR (VD)"], "variantIds": ["ece-10409017"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:06Z", "webPublicationDate": "2019-05-11T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux \u00c9tats vaudois PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C0B7355-4039-40B8-B2F9-25BBB6267FAE", "internalArchiveId": "1C0B7355-4039-40B8-B2F9-25BBB6267FAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation genevoise sur le plafonnement des primes maladies, d\u00e9bat entre Bertrand Buchs et Marjorie de Chastonay", "publicationDate": "2019-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dou\u00e7ot, Isaline;De Chastonay, Marjorie\r\nD\u00e9bat entre Bertrand Buchs (PDC) et Marjorie de Chastonay (les Verts), d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil genevois.\r\n\r\nVotation genevoise sur le plafonnement des primes maladies, d\u00e9bat entre Bertrand Buchs et Marjorie de Chastonay  \r\n***A Gen\u00e8ve, les votations du 19 mai attirent tous les regards. \r\nDepuis 2 jours en raison de soup\u00e7ons de fraudes \u00e9lectorales.\r\nMais aussi d'un menu tr\u00e8s charg\u00e9: pas moins de 9 objets cantonaux. \r\nParmi lesquels, un vote dans le domaine de la sant\u00e9\u00a0: une initiative de la gauche qui pr\u00f4ne un plafonnement des primes maladies \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage. La droite y est oppos\u00e9e. elle soutient plut\u00f4t le contre-projet du Conseil d'Etat, sous forme de hausse des subsides. \r\nPour en d\u00e9battre 2 d\u00e9put\u00e9s sont avec nous ce soir\u00a0: \r\nMarjorie de Chastonay, des Verts et Bertrand Buchs, du PDC...\r\nbonsoir.\r\nMarjorie de Chastonay, d\u00e9put\u00e9e verte\r\n- La hausse des primes, c'est un fait. mais ce texte s'attaque-t-il vraiment aux causes du probl\u00e8me.?\r\n(selon droite le prix individuel ne change rien au co\u00fbt support\u00e9 par la collectivit\u00e9...responsabilit\u00e9 individuelle)\r\n-Cette initiative n'est-elle pas trop ambitieuse\u00a0? le Gouvernement estime que votre texte alourdirait annuellement la facture pour l'Etat de 450 millions de francs.\r\n\t-on finance comment?\r\n- Le Conseil d'\u00c9tat propose, face \u00e0 votre initiative, un contre-projet sous forme de subsides plus g\u00e9n\u00e9reux vers\u00e9s \u00e0 plus grand nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires. c'est 186 millions de francs suppl\u00e9mentaires par ann\u00e9e. ? un progr\u00e8s important, non\u00a0? \r\n- Thierry Apoth\u00e9loz, qui est un CE de gauche (PS), d\u00e9fend ce contre-projet. et au Parlement, certains \u00e9lus socialistes s'\u00e9taient aussi ralli\u00e9s \u00e0 ce compromis.\r\n- Ces votations du 19 mai sont sous pression, en raison des suspricions de fraudes...votre Conseiller d'Etat Antonio Hodgers a assur\u00e9 hier soir que ce scrutin serait maintenu\u00a0: il  a raison, pas d'inqui\u00e9tudes\u00a0pour les citoyens?\r\nBertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC\r\n- Chaque automne, c'est le m\u00eame refrain : les primes d'assurance-maladie augmentent. est-ce qu'il n'est pas temps de faire qqch\u00a0? \r\n\t-Gen\u00e8ve est l'un des cantons avec les primes les plus \u00e9lev\u00e9es et les plus \tfortes hausses...\r\n- Vaud l'a fait, depuis le 1er janvier, visiblement avec succ\u00e8s, 100 mille vaudois ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une baisse de primes selon un premier bilan apr\u00e8s 3 mois....pourquoi pas Gen\u00e8ve ? \r\n- Aujourd'hui, les primes maladies prennent une place de plus en plus grande dans le budget des familles genevoises (OFS 2016: plus de 15%). n'est-il pas l\u00e9gitime que l'Etat les aide\u00a0?\r\n- En quoi le contre-projet du Conseil d'Etat est plus acceptable\u00a0? Uniquement parce qu'il fait moins mal aux finances cantonales\u00a0? \r\n- La droite pr\u00e9sente ce contre-projet comme une compensation sociale de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprise. et pourtant, ces objets ne sont pas juridiquement li\u00e9. \u00e7a veut dire qu'on pourrait tr\u00e8s bien se retrouver avec un OUI \u00e0 la RFFA cantonale  et un NON \u00e0 ce contre-projet. est-ce que ce n'est pas un leurre cette compensation sociale\u00a0?", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10409018", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Votation genevoise sur le plafonnement des primes maladies, d\u00e9bat entre Bertrand Buchs et Marjorie de Chastonay / FOR_2019-05-11T18:02:00_developpement-3", "Forum du 11.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Bertrand Buchs (PDC) et Marjorie de Chastonay (les Verts), d\u00e9put\u00e9s au Grand conseil genevois."], "variantIds": ["ece-10409018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:05Z", "speechToTexts": ["17.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les votations du 19 mai attirent tous les regards depuis 2 jours en raison de soup\u00e7ons de fraude \u00e9lectorale, mais aussi d'un menu tr\u00e8s charg\u00e9, pas moins de 9 objets cantonaux, parmi lesquels un vote dans le domaine de la sant\u00e9, une initiative de la gauche, qui pr\u00f4ne un plafonnement des primes maladies \u00e0 10 pourcent du revenu des m\u00e9nages, la droite y est oppos\u00e9e, elle soutient plut\u00f4t le contre- projet du Conseil d'\u00c9tat sous forme de hausse des subsides pour en d\u00e9battre, 2 d\u00e9put\u00e9s sont avec nous ce soir, Marjorie de Chastonay, des Verts et Bertrand, ceux du PDC bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir marjorie de Chastonay on ouvre peut-\u00eatre cette discussion avec vous, la hausse des primes, c'est un fait, mais est -ce que ce texte s'attaquer vraiment aux causes du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est une solution que l'alternative de Gen\u00e8ve a \u00e9labor\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 plus d'une ann\u00e9e, donc on s'est associ\u00e9, nous, les Verts et puis le PS et Ensemble \u00e0 gauche pour proposer une solution entre guillemets que cantonale au \u00e0 la population parce qu'effectivement, depuis 20 ann\u00e9es il y a une augmentation sans cesse de 100 59 pourcent des des primes, on essaie de trouver une solution, c'est une preuve, proposition qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en en prenant en consid\u00e9ration surtout la classe moyenne, donc on s'adresse pas aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9 mais qui sont justement en train de vivre des jours difficiles puisque les primes augmentent et pas forc\u00e9ment les revenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [87%] :\r\nBertrand tous les automnes, c'est le m\u00eame refrain : les primes qui augmentent et ce qui n'est pas temps de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [90%] :\r\nOr, moi, \u00e7a fait longtemps qu'on fait quelque chose, malheureusement et solutions qu'on propose sont refus\u00e9s, si cette syst\u00e9matiquement \u00e0 Berne, on a voulu lancer plusieurs initiatives qui malheureusement n'ont pas r\u00e9colt\u00e9 le nombre de signatures n\u00e9cessaires l\u00e0 dans ce cas la, la, la, la proposition du Conseil d'\u00c9tat et de la droite, c'est il faut pas l'oublier, les gens qui votent doivent le savoir, c'est le c\u00f4t\u00e9 le volet social sur le, sur la r\u00e9forme des entreprises donc puisqu'on baisse les imp\u00f4ts des entreprises, on a d\u00e9cid\u00e9 de, comme l'a fait la conf\u00e9d\u00e9ration avec l'AVS d\u00e9cid\u00e9 qu'une partie de l'argent devait \u00eatre donn\u00e9e \u00e0 la population et \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'agir rapidement sur les primes, parce que c'est une urgence sociale mais en aucun cas cette solution va permette de r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'augmentation des primes d'assurance maladie, ces d\u00e9lais les les gens avant de trouver un autre probl\u00e8me parce qu'une r\u00e9forme fondamentale \u00e0 faire sur la l'assurance maladie et c'est pas avec ce genre de, de, encore moins avec les propositions de la gauche avec 10 pourcent qu'on r\u00e9formera quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [92%] :\r\nMarjorie de Chastonay le Conseil d'\u00c9tat propose un contre- projet face \u00e0 votre initiative, sous forme de subsides plus g\u00e9n\u00e9reux vers\u00e9s \u00e0 un plus grand nombre de b\u00e9n\u00e9fices b\u00e9n\u00e9ficiaires, on parle de 186 millions de francs suppl\u00e9mentaires par an, c'est pas un progr\u00e8s important est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [90%] :\r\nAlors le m\u00e9rite de l'initiative 170 qui est de proposer de plafonner \u00e0 10 pourcent du revenu des m\u00e9nages, c'est que justement il y a, il y a eu ce contre- projet, on peut saluer l'effort du du Conseil d'\u00c9tat de de proposer des solutions alternatives qui sont certaines tr\u00e8s avantageuse, on le cache pas, chez nous, les Verts, il y a une libert\u00e9 de vote, m\u00eame si, \u00e9videmment, quand il faudra choisir contre- projet ou initiative on a privil\u00e9gi\u00e9 une initiative puisque nous faisons partie des initiants voil\u00e0 de toute fa\u00e7on \u00e7a peut qu'aller mieux, il y a des avantages et des inconv\u00e9nients, il y a des faiblesses, nous on pense que l'initiative 170, plus on va dire, \u00e9quilibr\u00e9, elle est plus lin\u00e9aire, elle en forme de pourcentage donc, elle tient compte du revenu des m\u00e9nages, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas de de du contre- projet qui est qui est pas lin\u00e9aire, hein, qui aura tout des probl\u00e9matiques de seuil et c'est \u00e7a qui nous qui nous interpelle dans ce contre- projet, m\u00eame s'il y a quand m\u00eame effectivement des efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits, deuxi\u00e8mement, ce qui nous d\u00e9range dans cette situation de votations du 19 mai c'est effectivement la d\u00e9cision de de d'associer cette initiative au volet social de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'\u00e9tait absolument pas l'objectif initial et du comit\u00e9 d'initiative et on a l'impression que, voil\u00e0, c'est une sorte de le d\u00e9voilement, on voit pas de lien Direct le c'est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite et qui, qui en fait n'est pas va dire l\u00e9galement li\u00e9 \u00e0, \u00e0 l'initiative, on aurait pu mettre en application l'initiative 170 sans que ce soit un volet social de la RFFA, on trouve que \u00e7a de toute fa\u00e7on pas suffisant comme volet social par rapport \u00e0 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [91%] :\r\nBertrand, \u00e7a c'est vrai, on pourrait tr\u00e8s bien se retrouver au soir du 19 mai avec un oui \u00e0 la RFFA cantonale et un nom \u00e0 ce contre- projet est ce que cette compensation sociale : c'est pas un leurre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [88%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que la premi\u00e8re fois, lorsqu'on a voulu faire un projet qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 seriez 3 on avait des compensations sociales trop compliqu\u00e9 et trop multiple, je pense que le jeu, c'est logique, c'est une sym\u00e9trie des efforts et je pense, quand on fait, on permet \u00e0 certains de faire des et de faire des gains sur leurs imp\u00f4ts, on doit aussi aider le reste de la population, je rappelle que quand m\u00eame, une famille avec 2 enfants actuellement jusqu'\u00e0 20 pourcent de son revenu en assurance- maladie c'est beaucoup trop, et avant de pouvoir faire une r\u00e9forme au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il faut vraiment aider ces gens, et le contre- projet est bien meilleur parce qu'il est beaucoup plus de personnes, il permet \u00e0 beaucoup plus de personnes, de toucher une partie de leur de de rembourser une partie de leur prime et puis le projet de la gauche co\u00fbte beaucoup trop cher, faut aussi le dire, c'est 450 millions la 1\u00e8re ann\u00e9e c'est jusqu'\u00e0 un milliard apr\u00e8s 10 ans et, actuellement, les finances genevoise avec la r\u00e9forme des entreprises avec la Caisse de de retraite de l'\u00c9tat ne peut pas se permettre de d\u00e9penser 450 milliards par ann\u00e9e, c'est absolument pas possible \u00e0 tout \u00e7a va en noir dont millions, ce qui, vous avez l\u00e0 et et l\u00e0 il faut vraiment que on est un projet qui soit beaucoup plus cibl\u00e9es et c'est vraiment le l'effort qu'a fait le Conseil d'\u00c9tat, et je le je le f\u00e9licite d'avoir fait c'\u00e9tait fort et l\u00e0 une bonne solution qu'on promet \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [91%] :\r\nMarjorie de Chastonay cette initiative allait pas trop ambitieuse 450 millions de francs, c'est comment on finance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [91%] :\r\nAlors on finance alors \u00e7a \u00e7a au gouvernement de d\u00e9cider comment il souhaite financer, il y a plusieurs propositions merci Patrice messieurs nous on ne sait pas trop ambitieux, parce que de toute fa\u00e7on c'est de de l'argent qui est l\u00e0 pour soutenir les familles le le le m\u00e9rite de cette initiative, c'est que et et du contre- projet aussi, hein, de toute fa\u00e7on, les solutions, moi je pense que c'est important de d'appeler la population \u00e0 aller voter, quoi qu'il en soit, mais le m\u00e9rite de cette initiative, c'est qu'elle fait des propositions concr\u00e8tes et elle a, elle, a permis alors 450 millions c'est une \u00e9valuation, on voit qu'il y a des besoins, on se rend compte que les assur\u00e9s vont de moins en moins consult\u00e9s en chat quand il y a 10 \u00e0 20 pourcent des assur\u00e9s qui ne se rendent plus chez le m\u00e9decin, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est la classe moyenne, je pense que l'\u00c9tat a le devoir de toute fa\u00e7on, injecter \u00e7a aupr\u00e8s de la population et cette initiative n'est donc plus une aide aux plus d\u00e9munis en fonction du revenu mais devient une aide \u00e0 la population en raison de l'augmentation des primes en plus les personnes voil\u00e0 optent de plus en plus pour des franchises \u00e9lev\u00e9es pour \u00e9viter de payer des primes, ce qui fait qu'elles vont reporter leurs consultations il voir aussi peut-\u00eatre d\u00e8s des cons\u00e9quences sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, tout \u00e7a, c'est dit, ce sont des enjeux qui sont fondamentaux, donc 450 millions c'est je pense, une mesure qui est \u00e0 la hauteur des enjeux au niveau de la population, je je rappelle quand m\u00eame que la classe moyenne pour toutes les raisons que j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on va dire consulte de moins en moins, mais on sait que, du coup, il y a des risques pour la sant\u00e9, il y a des reports de consultation qui font que la situation va Djihad et des personnes s'aggrave et l\u00e0, les co\u00fbts sont plus chers, donc toute fa\u00e7on c'est se permettre une aide \u00e0 la population et \u00e0 la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [89%] :\r\nBertrand Books, le canton de Vaud l'a fait depuis le 1er janvier visiblement avec succ\u00e8s 100000 Vaudois aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une baisse de primes selon un 1er bilan apr\u00e8s 3 mois, donc si Ivo a pu plafonner ces primes \u00e0 10 pourcent pourquoi pas Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [89%] :\r\nBon, d'abord vous \u00e0 plafonner ces primes \u00e0 12 pourcent apr\u00e8s plusieurs temps, il se fait ils arriveront \u00e0 10 pourcent non \u00e0 nouveau a fait strictement ce qu'on veut faire, c'est d'abord de sites depuis 10 ans voil\u00e0 et vous a d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait le compte, c'\u00e9tait le contre- projet 3 ils l'an pass\u00e9, il y a plus, il y a une ann\u00e9e ou 2 ans, donc cette c'est l'esprit maintenant je pense que l'esprit devait \u00eatre coll\u00e9 les initiants retirent leur initiative parce que la proposition du contre- projet allait dans leur sens maintenant l'illogisme que je trouve de la gauche, c'est que la gauche ne veut pas voter la r\u00e9forme des entreprises en disant 180 millions de perte de 180 millions pour l'\u00c9tat, c'est insupportable pour les finances de l'\u00c9tat, c'est insupportable, on va couper dans les prestations et de notre c\u00f4t\u00e9, nous ferons voter une initiative qui va co\u00fbter 450 millions alors l\u00e0 j'arrive pas \u00e0 comprendre, j'ai de la peine \u00e0 comprendre qu'on ne peut pas l'\u00c9tat peut pas supporter 180 millions mais par contre on peut, on peut facilement d\u00e9penser 450 millions qui seront p\u00e9rennes parce qu'une fois qu'on donne ces 10 pourcent pas chaque ann\u00e9e, il faudra 450 millions plus l'augmentation des primes qui \u00e0 chaque ann\u00e9e donc on aurait pu se concentrer sur le contre- projet qui \u00e9tait suffisant, et puis surtout, surtout, aller \u00e0 des solutions qui permettent de limiter l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et de limiter l'augmentation des primes d'assurance m'avertit : c'est l\u00e0 le but, on peut pas ce syst\u00e8me et moi, derni\u00e8re chose, ce que j'ai peur, avec 10 pourcent c'est que les gens une fois qu'ils ne payent qu'il paye des primes qui sont tout \u00e0 fait supportable se d\u00e9sint\u00e9ressent compl\u00e8tement de la r\u00e9forme de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [90%] :\r\nBertrand Books d\u00e9put\u00e9 PDC Marjorie de Chastonay d\u00e9put\u00e9e verte, merci d'avoir d\u00e9battu avec nous de cet objet de ce plafonnement des primes, r\u00e9ponse le 19 mai belle soir\u00e9e \u00e0 vous, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, merci beaucoup, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-11T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEF37F87-4A15-4214-AC87-72D16BD4F552", "internalArchiveId": "AEF37F87-4A15-4214-AC87-72D16BD4F552", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - L'\u00e9quipe suisse de hockey d\u00e9fendra sa m\u00e9daille d'argent aux Championnats du monde 2019", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00e9tan HAAS, attaquant de la Suisse de hockey, et vice-champion du monde\r\n\r\n\r\nSport matin - L'\u00e9quipe suisse de hockey d\u00e9fendra sa m\u00e9daille d'argent aux Championnats du monde 2019   Alain Th\u00e9voz, en direct de Bratislava via UMAC, t\u00e9l. secours ** 89 \r\nMercure Bratislava Centrum H\u00f4tel\r\nAlain Th\u00e9voz - Room 208\r\nT\u00e9l. +** 000\r\nT\u00e9l\u00e9phone \u00ab magique \u00bb s/UMAC\r\nNatel ** 89\r\n*****Sport Matin..  direction de Bratislava. on parle hockey \r\nBonjour Alain TH\u00c9VOZ !\r\n-\tBonjour Romaine !\r\nVous allez suivre les Championnats du monde 2019 de hockey sur glace. \r\nEt la Suisse a une m\u00e9daille d'argent \u00e0 d\u00e9fendre... \r\nC'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe qui sera sur la glace.. avec notamment Nico HISCHIER.. \r\nL'une des meilleures  \u00e9quipe de Suisse qui aie jamais exist\u00e9..  \r\n-\tOui !\r\n-\tC'est certainement la meilleure \u00e9quipe de Suisse de l'histoire des Championnats du monde\r\n-\tLes projecteurs seront effectivement braqu\u00e9s sur Nico HISCHIER, l'attaquant des New Jersey Devils, qui a re\u00e7u le feu vert de son club, contrairement \u00e0 l'an pass\u00e9 \r\n-\tHISCHIER, 1er choix du rep\u00eachage 2017, a un statut \u00e0 d\u00e9fendre.\r\n-\tIl est l'un des 5 n\u00e9ophytes que compte cette s\u00e9lection. \r\n-\tA l'exception de Timo MEIER ou de Nino NIEDERREITER encore engag\u00e9s avec leur club en NHL, les joueurs suisses appel\u00e9s ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent. \r\n-\tEt fait tr\u00e8s important pour l'\u00e9quipe nationale, ils ont pu prendre part \u00e0 la pr\u00e9paration. \r\n***MEIER et NIEDER-REITER pourraient venir renforcer la Suisse en cas d'\u00e9limination de leur club en NHL ?\r\n-\tTimo MEIER a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9 sa s\u00e9lection. \r\n-\tL'Appenzellois comptabilise 75 points en NHL\r\n-\tSon contrat arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. \r\n-\tIl per\u00e7oit un salaire annuel de 925'000 francs\r\n-\tIl va toucher le jackpot en quintuplant son salaire durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n-\tUne blessure \u00e0 Bratislava pourrait tout faire capoter\r\n-\tEn revanche, en cas d'\u00e9limination de Carolina, il n'est pas exclu que Nino NIEDERREITER renforce l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n-\tHier soir, Patrick FISCHER n'avait inscrit que 18 joueurs - sur les 22 possibles - aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n-\tLe coach national se pr\u00e9serve un joker selon le d\u00e9roulement de la s\u00e9rie Carolina - Boston. \r\n*****Les joueurs en fin de contrat d\u00e9clinent syst\u00e9matiquement leur s\u00e9lection ? \r\n-\tPas forc\u00e9ment !\r\n-\tCeux dont la valeur marchande est en baisse acceptent de prendre des risques.\r\n-\tKevin FIALA par exemple\r\n-\tL'attaquant suisse avait \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 par Naschville \u00e0 Minnesota en f\u00e9vrier dernier\r\n-\tIl n'a pas connu une bonne saison\r\n-\tIl n'a plus de contrat en NHL\r\n-\tIl est pressenti \u00e0 Omsk, en Russie\r\n-\tIl gagnait 1,4 millions de francs\r\n-\tDes bons Championnats du monde pourraient le relancer en NHL.\r\n.mais une blessure pourrait aussi avoir des cons\u00e9quences n\u00e9fastes financi\u00e8rement. \r\n*****En termes d'objectif... la Suisse vise en tout cas les quarts de finale. \r\nObjectif r\u00e9aliste, minimalisme ?\r\n-\tObjectif \u00ab normal \u00bb\r\n-\tMinimum syndical \r\n-\tLe format des Championnats du monde fait que toutes les nations ambitionnent les quarts de finale ; \u00e0 l'exception de la Russie qui annonce la couleur du m\u00e9tal et qui vise la m\u00e9daille d'or \r\n-\tGa\u00e9tan HAAS, attaquant de la Suisse, et vice-champion du monde l'an dernier \u00e0 Copenhague. \r\nITW Ga\u00e9tan Haas   \u00e0 lancer par la technique \u00e0 Lausanne\r\n 0'39''\r\n*****Donc, l'\u00e9quipe de Suisse devra monter en puissance pour retarder - le plus possible - son d\u00e9part en vacances. \r\n-\tLa Russie, la Su\u00e8de et la R\u00e9publique tch\u00e8que sont redoutables.\r\n.mais sur un match tout reste possible. \r\n-\tApr\u00e8s, il y a la th\u00e9orie du verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, et \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n-\tLors des 10 derniers Championnats du monde, la Suisse a deux m\u00e9dailles d'argent. mais elle a aussi rat\u00e9 la qualification pour les quarts de finale \u00e0 5 reprises ! \r\n-\tC'est \u00e9norme. \r\n-\tLa marge - entre le succ\u00e8s et l'\u00e9chec - est tr\u00e8s restreinte\r\nAlain TH\u00c9VOZ de Bratislava o\u00f9 la Suisse entrera en lice dans ces Mondiaux demain, \u00e0 12h15, face \u00e0 l'Italie. \r\nA suivre sur tous les vecteurs de la RTS.", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - L'\u00e9quipe suisse de Hockey d\u00e9fendra sa m\u00e9daille d'argent aux Championnats du monde 2019", "Sport matin - L'\u00e9quipe suisse de hockey d\u00e9fendra sa m\u00e9daille d'argent aux Championnats du monde 2019 / LME_2019-05-10T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - L'\u00e9quipe suisse de hockey d\u00e9fendra sa m\u00e9daille d'argent aux Championnats du monde 2019 / LME_2019-05-10T06:39:00_sport-matin"], "variantIds": ["ece-10406497", "ece-10406483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-16T06:55:53Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors vous allez suivre ces championnats du monde 2019 de hockey sur glace pour nous et la Suisse a une m\u00e9daille d'argent \u00e0 d\u00e9fendre dans ces championnats, c'est une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe qui sera sur la glace avec notamment Nico Hischier, l'une des meilleures \u00e9quipes de Suisse qui ait jamais exist\u00e9, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nOui, c'est certainement la meilleure \u00e9quipe de Suisse, de l'histoire des championnats du monde et les projecteurs seront effectivement braqu\u00e9s sur Nico, l'attaquant des New Jersey de ville, ce qui a re\u00e7u le feu Vert cette ann\u00e9e contrairement \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e Hischier 1er choix du rep\u00eachage en 2017 il a vraiment un statut \u00e0 d\u00e9fendre, il est aussi l'Inde et 5 n\u00e9ophytes de cette s\u00e9lection, on peut dire qu'\u00e0 l'exception de Timo Meier au Nino Niederreiter encore engag\u00e9s avec leur club en NHL, les joueurs suisses appel\u00e9s ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent et c'est tr\u00e8s important cette ann\u00e9e pour l'\u00e9quipe nationale 6 renforts les Cromagnon aussi Yannick Weber ont pu participer \u00e0 la pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [87%] :\r\nVous parlez Alain de Meier et Niederreiter est ce qu'on peut envisager qu'ils viennent renforcer la Suisse en cas d'\u00e9liminer d'\u00e9limination de leur club en NHL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors, Timo Meier a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9 son \u00e9ventuelle s\u00e9lection, on sait que l'Appenzellois r\u00e9alise une superbe saison il comptabilise 75, NHL, son contrat arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance, il per\u00e7oit un salaire annuel, petits salaires, on va dire de 925000 francs et il va toucher le Jack pote avec cette superbe saison elle devrait normalement quintupler son salaire cet \u00e9t\u00e9 alors une blessure \u00e0 Bratislava pourrait faire capoter ce lucratif nouveau contrat en revanche au cas d'\u00e9limination de Carolina il n'est pas exclu que Nino Niederreiter renforce l'\u00e9quipe de Suisse hier Patrick Fischer n'avait inscrit que 18 joueurs sur les 22 possibles aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, le coach national se pr\u00e9serve en joker selon le d\u00e9roulement de la s\u00e9rie entre Carolina et Boston en NHL. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [99%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que les joueurs en fin de contrat d\u00e9clinent syst\u00e9matiquement leur s\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [91%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment parce que ce dont la valeur marchande est on baisse acceptent de prendre des risques, notamment, Kevin Fiala avec la Suisse, l'attaquant avait \u00e9t\u00e9 chang\u00e9e par Nashville \u00e0 Minnesota en f\u00e9vrier dernier, il n'a pas eu le succ\u00e8s escompt\u00e9, il n'a plus de contrat en NHL il est pressenti \u00e0 Rome qu'en Russie il gagnait cette saison en virgule 4 millions de francs, alors que des bons Championnats du monde pourraient le relancer on NHL mais une blessure aurait aussi des cons\u00e9quences n\u00e9fastes financi\u00e8rement pour la suite de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [85%] :\r\nAlors la Suisse dans ces championnats vise en tout cas les quarts de finale \u00e0 allant Th\u00e9voz c'est un objectif r\u00e9aliste ou minimaliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [92%] :\r\nJe vais dire objectif normal peut-\u00eatre minimum syndical, c'est vrai que le le format des Championnats du monde, c'est toutes les nations ambitionnent les quarts de finale, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre de la Russie, mais qui l'annonce la couleur du m\u00e9tal et qui vise la m\u00e9daille d'or Ga\u00e9tan Haas, attaquant de la Suisse et vice- champion du monde l'an dernier \u00e0 Copenhague. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [88%] :\r\nOn a une bonne \u00e9quipe mais apr\u00e8s faut pas qu'on regarde l\u00e0- dessus avec une liste, on n'a rien gagn\u00e9 hein il faut faut jouer des matches, ensuite on verra o\u00f9 \u00e7a nous m\u00e8ne, mais je pense qu'on est, on est confiant, on sait qu'on n'a pas l'effet de surprise, on a pens\u00e9 que que les \u00e9quipes qui nous attendent, faut qu'on vive avec, je pense, c'est plut\u00f4t cool de avoir ce situation va \u00e7a veut dire qu'on a fait du bon job a sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, donc le car \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup, il suffit de. \r\nDe gagner ensuite il y a la confiance qu'elle a, ensuite, on sait qu'a tout qui est possible et on n'a plus qu'\u00e0 2 matches vraiment de la la victoire donc ouais c'est clair que le quart de finale mince soit tu gagnes soit tu m'en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [90%] :\r\nC'est sur l'\u00e9quipe de Suisse devra monter en puissance pour retarder le plus possible \u00e0 Lens ce fameux d\u00e9parts en vacances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [95%] :\r\nExactement, peut-\u00eatre dans le groupe, la Suisse, la Russie, la Su\u00e8de, la R\u00e9publique tch\u00e8que sont redoutables, mais sur un match, tout reste possible, apr\u00e8s il y a toujours la th\u00e9orie du verre \u00e0 moiti\u00e9 plein et \u00e0 moiti\u00e9 vide lors des 10 derniers Championnats du monde, la Suisse a d\u00e9croch\u00e9 2 fois la m\u00e9daille d'argent, mais elle a aussi rat\u00e9 la qualification pour les quarts de finale \u00e0 5 reprises, c'est donc \u00e9norme et on peut dire que la marge entre le succ\u00e8s et l'\u00e9chec est vraiment tr\u00e8s restreinte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [92%] :\r\nEh bien, on va suivre \u00e7a Alentejo avec vous qui \u00eates \u00e0 Bratislava la Suisse entre en lice dans ces Mondiaux, demain \u00e0 midi et quart ce sera face \u00e0 l'Italie, c'est \u00e0 suivre \u00e9videmment sur la RTS merci ah non. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5320210-5048-4D6A-BD3F-C90B54CB3962", "internalArchiveId": "E5320210-5048-4D6A-BD3F-C90B54CB3962", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les serres de poivrons en Valais s\u00e8ment la discorde: D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Nathalie Cretton", "publicationDate": "2019-05-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cretton, Nathalie;Buttet , Yannick\r\nD\u00e9bat entre Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz et de l'Interprofession des fruits et l\u00e9gumes du Valais et Nathalie Cretton, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil et conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Collombey-Muraz.\r\n\r\nLes serres de poivrons en Valais s\u00e8ment la discorde: D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Nathalie Cretton  \r\n***Des surfaces \u00e9quivalentes \u00e0 28 terrains de football...C'est un vaste projet agroalimentaire qui divise. A Collombey-Muraz, en Valais, la Migros envisage la construction de serres g\u00e9antes, pour la culture des poivrons principalement, mais aussi de tomates et de concombres, dans un second temps. Des serres chauff\u00e9es gr\u00e2ce aux ordures de l'usine d'incin\u00e9ration voisine. Un projet \u00e0 45 millions de francs. On parle de 120 emplois. Les \u00e9cologistes n'en veulent pas, l'UDC locale non plus craignant un afflux de travailleurs frontaliers, et les agriculteurs sont inquiets. 2 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre.\r\nNathalie Cretton,  d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil, \u00e9galement conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Collombey-Muraz. \r\net Yannick Buttet,  pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, ainsi que de l'Interprofession des fruits et l\u00e9gumes du Valais. \r\nNathalie Cretton, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil, \u00e9galement conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Collombey-Muraz. \r\n-Les serres seront chauff\u00e9es \u00e0 distance gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie des d\u00e9chets de la SATOM, l'usine d'incin\u00e9ration bas\u00e9e dans la commune voisine de Monthey. \r\nEt pour produire des l\u00e9gumes normalement import\u00e9s \u00e0 97%, les poivrons. Fini le transport par avions ou camions. D'un point de vue \u00e9cologique c'est plut\u00f4t coh\u00e9rent non?\r\n(serres hautes, surface de plus de 20 terrains de foot). Non sens avec la LAT\r\n-les gens aiment les poivrons, autant les produire localement? il faudra continuer \u00e0 les importer, incoh\u00e9rent?...ces serres pourraient \u00eatre construites en Suisse al\u00e9manique....\r\n-Le g\u00e9ant orange s'est engag\u00e9e \u00e0 revitaliser les sols si l'exploitation du site devait s'interrompre un jour. L'entreprise a mis au point un concept de revitalisation. \u00e7a ne vous convainc pas?\r\nNuisible pour la biodiversit\u00e9, pas possible de faire du bio (de facto avec des cultures hors-sol)\r\n-Vous vous inqui\u00e9tez de la qualit\u00e9 des emplois, mais il faut aussi offrir des emplois aux personnes moins qualifi\u00e9es, non?\r\n((Pour l'UDC, \u00ab ce sont des emplois de saisonniers qui vont faire augmenter le nombre de frontaliers et de travailleurs des pays de l'Est \u00bb)) \r\n\t-le canton soutient...\r\nYannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, ainsi que de l'Interprofession des fruits et l\u00e9gumes du Valais. \r\n-Vous ne risquez pas de d\u00e9figuer la commune avec ce projet? (Gros impact paysager)\r\n-Des serres chauff\u00e9es et des produits non bio, \u00e7a r\u00e9pond vraiment au souci des consommateurs? Vous parlez d'un projet d'avenir? en quoi?\r\nCe projet est tourn\u00e9 vers l'avenir. C'est l'agriculture du futur (\u00e9nergie qui vient de la Satom, produire local et \u00e9viter l'importation). C'est un projet important pour l'image de la commune, \u00ab \u00e0 la pointe \u00bb.\r\n\t-importer toujours plus de d\u00e9chets \u00e0 incin\u00e9rer?\r\n-L'Union mara\u00eech\u00e8re suisse pointe du doigt la seconde phase du projet, \u00e0 l'horizon 2025, qui pr\u00e9voit la production de concombres et de tomates sur une surface de 2 et 6 hectares. Elle craint un pic de production et une baisse des prix ...pas inquiet en tant que pr\u00e9sident de l'interprofession des fruits et l\u00e9gumes du valais de cette concurrence?\r\n-pas inquiet de voir un grand distributeur se muer en producteur?\r\n\t-Vous comprenez inqui\u00e9tudes agriculteurs? Possible d'\u00eatre comp\u00e9titif sur \tce march\u00e9?\r\n-Quelle garantie sur les conditions de travail ? C'est vraiement ce type d'emplois, avec peu de valeur ajout\u00e9e, que vous souhaitez offrir en tant que pr\u00e9sident de commune?\r\n-Qualit\u00e9 des emplois : on n'est pas l\u00e0 pour juger, c'est \u00e9litiste. Les ORP lui ont confirm\u00e9 que ce type d'emplois est recherch\u00e9 dans le Chablais (mais il ne faut pas se leurrer, ce ne sont pas que des Chablaisiens qui seront engag\u00e9s).\r\n-Le projet n'a pas toujours fait l'unanimit\u00e9 au sein de la commune, qu'est ce qui a chang\u00e9 aujourd'hui ? (soutien canton)\r\nEXTRO: \r\nLe L\u00e9gislatif de la commune deCollombey-Muraz devra se prononcer en octobre sur le changement de zone (d'agricole \u00e0 agricole sp\u00e9ciale).", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10406473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les serres de poivrons en Valais s\u00e8ment la discorde: D\u00e9bat entre Yannick Buttet et Nathalie Cretton / FOR_2019-05-10T18:02:00_developpement-8", "Forum du 10.05.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz et de l\u2019Interprofession des fruits et l\u00e9gumes du Valais et Nathalie Cretton, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil et conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Collombey-Muraz."], "variantIds": ["ece-10406473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:20:05Z", "speechToTexts": ["16.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va parler maintenant de poivrons, sans transition, quoique des surfaces \u00e9quivalentes \u00e0 28 de football, c'est un vaste projet agroalimentaire qui divise \u00e0 Collombey-Muraz en Valais la Migros envisage la construction de serres g\u00e9antes pour la culture de poivrons principalement, mais aussi de tomates et de concombres dans un second temps des serres chauff\u00e9es gr\u00e2ce aux ordures de l'usine d'incin\u00e9ration voisine un projet \u00e0 45 millions de francs, on parle de 120 emplois, les \u00e9cologistes n'en veulent pas, l'UDC locale non plus, qui craint un afflux de travailleurs frontaliers et les agriculteurs sont inquiets, 2 invit\u00e9s pour en d\u00e9battre, Nathalie Cretton, d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil, \u00e9galement conseill\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Collombey-Muraz et Yannick Buttet, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, ainsi que de l'Interprofession des fruits et l\u00e9gumes en Valais, bonsoir, bonsoir, bonsoir Nathalie Cretton en ouvre cette discussion avec vous des serres chauff\u00e9es \u00e0 distance gr\u00e2ce \u00e0 de l'\u00e9nergie, des d\u00e9chets de la Satom l'usine d'incin\u00e9ration bas\u00e9e dans la commune voisine de Monthey pour produire des l\u00e9gumes qui sont quasiment totalement importer les poivrons donc fini le transport par avion ou camions en tout cas pour une partie d'un point de vue \u00e9cologique \u00e7a semble faire du sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors c'est clair que si on regarde que cet aspect l\u00e0 on pourrait peut-\u00eatre \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 ce projet, mais par contre ce qu'il faut savoir, c'est qu'on va sacrifier des Terres agricoles qui sont des tr\u00e8s bonnes Terres agricoles puisque ce sont des surfaces d'assolement et si l'on se r\u00e9f\u00e8re au plan cantonal directeur il est mentionn\u00e9 comme quoi nous devons sauvegarder les bonnes Terres agricoles pour la production et prioritairement justement ces surfaces d'assolement il est not\u00e9 aussi qu'il faut pr\u00e9server la qualit\u00e9 du paysage et \u00e7a a un impact paysager, comme vous l'avez dit, donc vous vous dites 25 terrains de football par contre fait 28 donc, non, on nous a carr\u00e9ment dit 43 \u00e0 la pr\u00e9sentation au conseil g\u00e9n\u00e9ral, donc 40 3 terrains de football avec une hauteur de 7 m\u00e8tres 80, donc c'est-\u00e0-dire 2 \u00e9tages et demi vous imaginez une barre d'immeuble de 2 \u00e9tages et demi sur 43 terrains de football, donc pour nous c'est quelque chose de de incompr\u00e9hensible qu'on ait sacrifi\u00e9 ses Terres agricoles qui sont normalement sauvegarder par la politique cantonale agricole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [88%] :\r\nYannick Buttet, vous risquez pas de d\u00e9figurer la commune avec ce projet on entend avec des desserts qui a qui seraient les barres de plusieurs \u00e9tages gros impact paysager. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:21) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que dans ce projet bien il y a aussi des des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9gatifs, c'est des \u00e9l\u00e9ments positifs et moi, chacun m'a pr\u00e9cis\u00e9 que je suis pas actionnaire chez Migros et Michel propri\u00e9taire priv\u00e9 qui va mettre \u00e0 disposition ce terrain je m\u00eame pas coop\u00e9rateurs c'est le c'est peu dire, et puis surtout que mon souci est la position que j'exprime aujourd'hui sur la position du conseil municipal de Collombey-Muraz qui cherche finalement le la meilleure voie pour l'avenir dans notre commune. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [94%] :\r\nDonc \u00e9videmment que dans ce projet il y a des points tr\u00e8s positifs, vous les avez \u00e9voqu\u00e9 vous- m\u00eame en ouverture, en disant que finalement on va substituer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:53) [91%] :\r\nDes l\u00e9gumes d'importation par des l\u00e9gumes produits en Suisse avec un bilan CO2 qui est vraiment tr\u00e8s positif et puis il y a aussi des points n\u00e9gatifs et c'est vrai que l'aspect paysager et probablement le point le plus n\u00e9gatif pour chacun, m\u00eame \u00e0 dire que c'est pas \u00e0 proximit\u00e9 des villages, c'est dans la plaine mais c'est vrai que ce point l\u00e0 n'h\u00e9rite m\u00e9rite m\u00e9rite une discussion tiens aussi \u00e0 dire que, au final, quand on a fait la pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats du c\u00f4t\u00e9 du conseil municipal pour nous ce projet amener plus d'\u00e9l\u00e9ments positifs que de points n\u00e9gatifs, on parlait aussi tout \u00e0 l'heure des surfaces d'assolement, elles seront \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [87%] :\r\nCompenser donc c'est pas un sacrifice. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [85%] :\r\nDe terre d'de Terres agricoles, mais c'est vraiment un d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [90%] :\r\nAlors, je voudrais juste rebondir sur ce que vient de dire monsieur Yannick Buttet concernant justement la proximit\u00e9 du b\u00e2ti normalement justement aussi dans cette merveilleuse fiche des zones agricoles du plan directeur cantonal c'est c'est vraiment d\u00e9montr\u00e9 comme quoi on doit d\u00e9limiter les zones agricoles sp\u00e9cial donc c'est justement \u00e7a sera cette affectation si c'est accept\u00e9, donc \u00e0 l'affectation de la zone agricole va passer en zone agricole sp\u00e9cial, elle doit \u00eatre dans des secteurs s'inscrivant dans la continuit\u00e9 de l'zone \u00e0 b\u00e2tir, donc l\u00e0 on va carr\u00e9ment les ma\u00eetres dans une zone compl\u00e8tement perdue et ensuite de \u00e7a, ils doivent \u00eatre normalement d\u00e9j\u00e0 partiellement \u00e9quip\u00e9s alors elles ne sont pas du tout \u00e9quip\u00e9s, elles ont juste une petite route agricole qui vaille sur la compensation des sols et puis j'ai encore juste pas et elles doivent \u00eatre justement sur des sols, des surfaces qui sont de moindre qualit\u00e9, donc on va aller sacrifier des bonnes Terres agricoles dans un endroit compl\u00e8tement perdu et on va peut-\u00eatre m\u00eame faire un appel d'air pour la suite, avec des nouvelles serres qui seront peut-\u00eatre aussi construite, donc pour nous c'est un projet qui n'est pas du tout acceptable, nous on a demand\u00e9 de faire, si vraiment ils veulent faire ce projet, alors qu'on n'y est pas cas pas du tout favorable pour d'autres raisons encore h\u00e9 ben qu'il le fasse au moins sur une surface artisanale Yannick genre raffinerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [81%] :\r\nIl y a, il y a six la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:47) [83%] :\r\nOui non mais je crois que l\u00e0, il faut alors il y a, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments que Madame Cretton met en avant, donc, sur le fait de devoir mais dessert coll\u00e9 \u00e0 la zone \u00e0 b\u00e2tir, alors la Conf\u00e9d\u00e9ration et cantons ou valider, c'est diff\u00e9rent, ces diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'sur le monde, ne pas la commune de comm\u00e9morer, nous n'avons plus qu'a finalement effectu\u00e9 un changement zone entre zones agricoles et agricole sp\u00e9cial tout ce qui concerne le droit foncier rural, l'am\u00e9nagement du territoire, Institut ne sont pas de notre comp\u00e9tence, ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration et par le canton, donc au final, nous nous avons que cette ce changement donne \u00e0 faire et je suis tr\u00e8s heureux que le canton, la Conf\u00e9d\u00e9ration et pris une certaine libert\u00e9 pour ne pas coller ces serres \u00e0 la zone \u00e0 b\u00e2tir selon on avait eu des propositions de Berne tr\u00e8s th\u00e9orique, un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral non c'\u00e9tait une chef d'office qui voulait placer ces serres contre des villages donc coll\u00e9 \u00e0 des villas, vous imaginez bien que ce serait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [81%] :\r\nInimaginable et que si des serres doivent se faire, h\u00e9 bien sont bien mieux \u00e9loign\u00e9 des zones b\u00e2ties et puis quant aux zones. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [91%] :\r\nElle je crois que la Migros dit si elle doit construire ce n'est pas les seuls les agriculteurs le savent : un agriculteur qui doit construire une serre ne peut pas le faire sur une zone industrielle, parce que le co\u00fbt de revient serait bien trop \u00e9lev\u00e9, donc le choix ne peut pas faire entre une zone industrielle et une zone agricole, je crois que la question qu'on doit se poser, c'est : quelle agriculture votons \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:58) [87%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Interprofession des fruits et l\u00e9gumes du Valais, nous ne sommes pas heureux de voir la Migros commencer \u00e0 produire justement non non pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [80%] :\r\nJe crois oui Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [95%] :\r\nDonne la Migros donne des conditions qui soient acceptables \u00e0 nos agriculteurs parce que \u00e7a n'est pas \u00e0 la Migros \u00e0 produire du moment o\u00f9 la Migros a d\u00e9cid\u00e9 de le faire et \u00e7a c'est tr\u00e8s clair depuis le d\u00e9but la Migros a d\u00e9cid\u00e9 de construire ces serres, maintenant il s'agit simplement finalement d'choisir l'emplacement donc si ces serres peuvent venir dans notre r\u00e9gion, mais on pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t que de les voir en Thurgovie et de n'avoir que les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:30) [98%] :\r\nNathalie Cretton votre r\u00e9ponse sera le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [92%] :\r\nAlors il y a aussi un une grosse probl\u00e9matique c'est concernant les agriculteurs parce que, effectivement, pour l'instant, ils disent qu'ils vont faire du poivrons au d\u00e9but, on avait entendu que c'\u00e9tait que du poivrons, tout compte fait c'est 12 hectares de poivrons 6 hectares de tomates, 2 hectares de concombres pour pouvoir rentabiliser le le poivrons, est ce que, \u00e0 l'avenir, on est assur\u00e9 qu'ils vont faire que du poivrons, peut-\u00eatre qu'ils vont peut-\u00eatre carr\u00e9ment supprimer la production de poivrons et faire que de la tomate ou des salades et faire de la concurrence d\u00e9loyale vis-\u00e0-vis des paysans de Suisse et \u00e7a c'est aussi une grande crainte et vous aviez parl\u00e9 aussi des emplois, ce sera 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:08) [89%] :\r\nJe me r\u00e9jouis, les Verts s'inqui\u00e9taient des agriculteurs suisses je pense que c'est bien pour une premi\u00e8re, donc, c'est justement ce n'est pas une tr\u00e8s bien, \u00e7a n'est pas une famille lors des discussions sur la politique \u00e0 gris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:18) [87%] :\r\nEt puis la la mer pas \u00e0 faire un d\u00e9bat politique et je suis d\u00e9sol\u00e9 monsieur Yannick Buttet, l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment de faire prendre conscience \u00e0 la population de l'impact paysager de ces serres et de de bien mettre aussi en \u00e9vidence comme quoi on va aller et d'ailleurs un des surfaces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [90%] :\r\nLe l\u00e9gislatif de la commune de Collombey-Muraz devra se prononcer en octobre sur le changement de zone dont on parlait, donc il y aura encore de l'eau, de l'eau qui va couler sous les ponts, l\u00e0 aussi, on pourrait en en parler une heure, merci \u00e0 tous les 2, Nathalie Cretton, Yannick Buttet, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:48) [62%] :\r\nComme \u00e7a aurait pu. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-10T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C5CFEF5-F633-4191-A239-D1C3E4542551", "internalArchiveId": "9C5CFEF5-F633-4191-A239-D1C3E4542551", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Oc\u00e9ane Dayer, conseill\u00e8re politique au WWF Suisse et fondatrice de Swiss Youth for Climate, qui s'exprime sur la d\u00e9cision du Conseil national de renforcer la loi sur la chasse. Avec cette loi les cantons pourront plus facilement abattre des loups, des bouquetins ou des castors ", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Concr\u00e8tement le conseil national a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la loi sur la chasse.\r\nLes cantons pourront plus facilemment abattre des loups, des bouquetins ou des castors. \r\nMais pas des lynx ou des h\u00e9rons cendr\u00e9s. Et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra ajouter des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es.. \u00e0 cette liste d'esp\u00e8ces \u00e0 r\u00e9guler. Les Etats doivent encore confirmer ce vote.\r\nCes d\u00e9cisions r\u00e9jouissent le camp bourgeois..  proche des chasseurs et des \u00e9leveurs de b\u00e9tail. \r\nLa gauche elle parle d'une loi qui menace la faune sauvage et menance de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.. \r\nAvec les Verts lib\u00e9raux et  les organisations de d\u00e9fense de la nature.\r\nOrganisations dont vous faites partie.. ", "durationSec": 404, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404038", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif national", "protection des animaux", "l\u00e9gislation", "chasse"], "thematicPersons": ["WWF"], "alternativeTitle": ["Oc\u00e9ane Dayer du WWF s'exprime sur le renforcement de la loi sur la chasse / LME_2019-05-09T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 09.05.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Oc\u00e9ane Dayer, conseill\u00e8re politique au WWF Suisse et fondatrice de Swiss Youth for Climate."], "variantIds": ["ece-10404038"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2019", "lastModifiedDate": "2019-08-06T09:58:27Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va s'arr\u00eater sur cet \u00e9ni\u00e8me bras de fer entre les chasseurs et les milieux de d\u00e9fense de la nature, \u00e7a s'est pass\u00e9 hier lors de la session sp\u00e9ciale \u00e0 Berne, \u00e7a a dur\u00e9 8 heures 8 heures d'un d\u00e9bat, comme \u00e0 chaque fois sur ce sujet tr\u00e8s \u00e9motionnel, concr\u00e8tement, le Conseil national a donc d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la loi sur la chasse, les cantons pourront plus facilement abattre des loups, des bouquetins, ou encore des castors, les \u00c9tats doivent encore confirmer ce vote en tout cas cette d\u00e9cision r\u00e9jouit beaucoup le camp bourgeois proche des chasseurs et des \u00e9leveurs beaucoup moins la gauche qui parle d'une loi qui menace la faune sauvage et la gauche, menace de lancer d'ailleurs un r\u00e9f\u00e9rendum avec l'aide des Verts, lib\u00e9raux et des organisations de d\u00e9fense de la nature organisations dont vous faites partie Oc\u00e9ane Dayer bonjour, bonjour, puisque vous \u00eates conseill\u00e8re politique au au VVF suisse, les Verts, les Verts lib\u00e9raux ont eu des mots tr\u00e8s durs hier contre cette loi, une loi d'abattage pourquoi elle vous choque tellement cette r\u00e9vision de la loi sur la chasse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nAlors elle est choquante parce que ce qui devait \u00eatre une petite adaptation l\u00e9gislative au retour du loup, en Suisse, est devenu un monstre de complexit\u00e9, on a d'une part des esp\u00e8ces qui se trouve toujours sur la liste rouge qui peuvent continuer d'\u00eatre chass\u00e9 la liste rouge de des animaux prot\u00e9g\u00e9s non prot\u00e9g\u00e9s exactement et puis d'une autre, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a les esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme le loup, le Castor, le lynx Le h\u00e9rons cendr\u00e9s le Lehar l'aube li\u00e8vre et j'en passe, qui peuvent \u00eatre abattus \u00e0 titre pr\u00e9ventif, sans qu'il n'ait jamais caus\u00e9 d\u00e9g\u00e2ts et sans qu'aucune mesure pr\u00e9ventive n'\u00e9tait prise auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [89%] :\r\nAh ben en m\u00eame temps il y a des des esp\u00e8ces qui ont \u00e9t\u00e9 mises de c\u00f4t\u00e9, je pense aux lynx Le h\u00e9rons cendr\u00e9s, par exemple, cela ne sont pas touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [89%] :\r\nNon c'est pas vrai, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peu au niveau de l'ordonnance rallonger la liste des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, qui peuvent \u00eatre r\u00e9gul\u00e9s, donc qui peuvent faire l'objet de tirs de r\u00e9gulation, donc la liste pourra continuer, il suffira de voir quels groupes de pression sera le plus brillant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [88%] :\r\nSur d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous l'avez dit, cette loi, alors elle ne concerne pas que le loup, hein, mais elle m\u00eame parti de \u00e7a d'une motion qui date de 2014 sur la meilleure ou meilleure coexistence au fond entre le loup et l'homme, vous pouvez comprendre Oc\u00e9ane Dayer quand m\u00eame que les \u00e9leveurs qui voient leur b\u00e9tails d\u00e9chiqueter soit pas tout \u00e0 fait content de \u00e7a, vous, vous pouvez entendre leur point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, on peut tout \u00e0 fait comprendre et je pense que l'objectif ici est de trouver une fa\u00e7on de vivre ensemble, donc le il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre trouver des solutions pour vivre ensemble et d\u00e9cid\u00e9 d'exterminer des esp\u00e8ces maintenant j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que il s'agit ici de la loi sur la chasse et la protection des mammif\u00e8res et des oiseaux sauvages et pas du tout d'une Lex loup pousse ce qui concerne le loup, ici on a une ouverture de possibilit\u00e9s de r\u00e9guler des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es et que la liste de ces esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, elle est tr\u00e8s longue et qu'elle ne se limite pas du tout aux loup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [92%] :\r\nOn l'entend le loup, vous dites : attention, on ne parle pas que que du loup, mais quand m\u00eame je pense que dans l'imaginaire des gens, c'est important aussi dans le concret, on entendait Benjamin Roduit nous expliquer que, bien voil\u00e0, il y a des \u00e9leveurs de moutons qui remplissent leur contrat par exemple avec l'entretien des des p\u00e2turages, on a, on a effectivement des des \u00e9leveurs qui, qui ont fait beaucoup de pression disant non mais on tue, on tue nos b\u00eates et puis il y a des gens qui disent aussi : pourquoi ne pas prot\u00e9ger les vaches, les moutons pourquoi davantage prot\u00e9g\u00e9s un loup ils ont davantage droit \u00e0 la protection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nAlors, pas du tout, mais il s'agit de prot\u00e9ger les 2 et d'ailleurs il y a des mesures de protection qui existent et qui sont tr\u00e8s efficaces, maintenant, ce qui a fait le parlement hier, c'est de supprimer l'obligation de pr\u00e9venir donc de mettre en place ces mesures de protection avant m\u00eame de tirer sur la g\u00e2chette, donc il y a quand m\u00eame ici une volont\u00e9 assez \u00e9vidente de passer d'abord par la r\u00e9gulation alors que celle -ci devrait \u00eatre la derni\u00e8re mesure \u00e0 mettre en oeuvre afin de de prot\u00e9ger les espaces, j'aurais quand m\u00eame revenir ici sur le fait que lundi on a on un rapport extr\u00eamement accablant sur l'\u00e9tat de la biodiversit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, vous en avez parl\u00e9 sur ses ondes, un certain nombre de voix, donc on est, on dit on est en train de perdre un 1000000 d'esp\u00e8ces et on d\u00e9cide ici de de d'abattre plus facilement les esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, je vous rappelle que quand m\u00eame les animaux d'\u00e9levage, c'est pas des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, \u00e7a veut pas dire faut pas les prot\u00e9ger contre les les pr\u00e9dateurs, mais il y a une certaine mesure \u00e0 conserver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [91%] :\r\nLa loi dit quand m\u00eame : Oc\u00e9ane Dayer ainsi r\u00e9gulations ne doivent pas mettre en danger l'effectif des animaux concern\u00e9s, on a l'impression que vous avez confiance en personne, c'est des cantons, c'est des institutions qui vont d\u00e9cider de, de tirer d'abattre ces animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [92%] :\r\nLa protection des esp\u00e8ces un mandat constitutionnel pour la Conf\u00e9d\u00e9ration donc il inscrit dans la Constitution que la Conf\u00e9d\u00e9ration est responsable de la protection des esp\u00e8ces avec cette nouvelle loi chaque canton d\u00e9cide tout seul, ce qui remet compl\u00e8tement en question la capacit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration de coordonner correctement la protection au niveau national et international, ce que je pense que c'est assez \u00e9vident pour tout le monde que les animaux ne s'arr\u00eate pas aux fronti\u00e8res cantonales et puis on sait tr\u00e8s bien qu'il y a des cantons qui ont une volont\u00e9 plus prononc\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les esp\u00e8ces que d'autres et donc finalement pour revenir quand m\u00eame au probl\u00e8me fondamental de cette loi, c'est qu'il devait, on devait adapter un tout petit peu la loi et on se retrouve avec un monstre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 qui ou dans le, dans laquelle la protection d'esp\u00e8ces n'a plus du tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [90%] :\r\nPlein vous parlez, c'est votre point de vue, mais est ce que vous avez pas l'impression qu'il y a l\u00e0 un combat un peu de Durban bobos contr\u00f4ler les ruraux, c'est clair qu'en ville on risque beaucoup moins d'\u00eatre emb\u00eat\u00e9 par le loup, on avait l'impression de de de 2 Suisses, un petit peu qui s'affrontaient hier au Parlement, dans un d\u00e9bat tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, tr\u00e8s \u00e9motionnel, toujours, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [90%] :\r\nJe suis pas du tout d'accord parce qu'il y a pas mal d'esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme le harle Bi\u00e8vre, par exemple, qui se trouve aussi dans les r\u00e9gions de la ville, donc les urbains sont aussi concern\u00e9s par la protection des esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es et puis nous, en tant que pays, surtout que la Suisse en terme de biodiversit\u00e9, on n'est vraiment pas tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve, h\u00e9 bien on est tous responsables de, de, de se mettre ensemble pour prot\u00e9ger les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [91%] :\r\nMais vous lisez tous les cantons n'ont pas le m\u00eame point de vue, et l\u00e0 il est clair que vous prend un petit peu les, les, les cantons alpins qui ont pas peut-\u00eatre la la m\u00eame sensibilit\u00e9 par rapport et on les comprend, par rapport \u00e0 ces grands pr\u00e9dateurs, je reviens sur le fait que les esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es, ne se trouve pas seulement dans les cantons alpins et donc le meilleur moyen, in fine, et parce que ce cet objet donc a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e hier par le ces d\u00e9cisions \u00e9taient prises par le Conseil national, \u00e7a va maintenant partir aux \u00c9tats est ce que vous avez un petit peu d'espoir que l'\u00e9quilibre soit r\u00e9tabli par les s\u00e9nateurs, ou votre seul espoir, c'est finalement porter le l'objet devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [92%] :\r\nAlors, l'objet a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait le Conseil national pardon \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le 2\u00e8me conseil \u00e7a retourne effectivement histoire parce qu'il y a des diff\u00e9rences, mais il y a quand m\u00eame un certain nombre de choses qui sont maintenant d\u00e9cid\u00e9s et qui sont effectivement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [88%] :\r\nOc\u00e9ane Dayer merci beaucoup d'\u00eatre venu en parler sur cette antenne, dans ce Studio, je rappelle que vous \u00eates conseill\u00e8re politique au VVF Suisse \u00e9galement fondatrice de Swiss y a phoque l'allumette, merci \u00e0 vous merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dayer, Oc\u00e9ane", "role": "conseill\u00e8re politique au WWF Suisse et fondatrice de Swiss Youth for Climate", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E610699D-9BEB-48A9-B173-20576030EDAC", "internalArchiveId": "E610699D-9BEB-48A9-B173-20576030EDAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par un num\u00e9ro sp\u00e9cial du Temps, ce matin, consacr\u00e9 au climat. \r\nLa Une, d'abord, avec une impressionnante image de notre terre, mais qui est rouge, sur fond noir. Et ce titre: terre br\u00fbl\u00e9e.\r\nUne quanrantaine de pages sp\u00e9ciales, une maquette refaite pour l'occasion, en lien avec le Forum des 100, aujourd'hui, qui traite du m\u00eame th\u00e8me. \r\nUn num\u00e9ro tr\u00e8s riche o\u00f9 l'on trouve une mutlitude d'angles, de nos gestes pour la plan\u00e8te sous l'oeil des experts, \u00e0 des paroles de jeunes, sur le climat. La fin du monde  au cin\u00e9ma ou dans la litt\u00e9rature. \r\nL'interview \u00e9galement du th\u00e9oricien de la d\u00e9croissance Paul Ari\u00e8s, qui fustige les v\u00e9ganes comme \u00e9tant des \"idiots utiles du capitalisme\". \r\nUn sondage aussi sur le rapport des suisses \u00e0 la transition \u00e9cologique. Des suisses, analyse le journal, qui ne changeront que sous la contrainte. \r\n*** En ces temps de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, l'Aargauer Zeitung s'\u00e9tonne des projets concernant l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral.\r\nElle le dit en Une: malgr\u00e9 le changement climatique, le prix de l'AG risque d'\u00eatre augment\u00e9. \r\nEt pour l'\u00e9ditorial, commun avec la Luzerner Zeitung de taper du poing sur la table: Les entreprises de transport se tirent une balle dans le pied: elles ne se sauveront pas en augmentant les prix. Elles pousseront les jeunes dans les bras d'Uber et des bus longue distance. \r\nLe Tages Anzeiger, le Bund et la Basler zeitung estiment, eux, que l'AG est trop avantageux pour les pendulaires. \r\nC'est injuste que tous les d\u00e9tenteurs de l'abonnement paient le m\u00eame prix, quel que soit le nombre de leurs trajets. L'abonnement g\u00e9n\u00e9ral, la vache sacr\u00e9e, devrait \u00eatre sacrifi\u00e9.  \r\n*** Autre \"vache sacr\u00e9e\"... l'AVS. Elle fait la Une du Blick.\r\nLe blick qui organisait hier son \"live-talk\", discussion en direct avec les lecteurs, avec le ministre des finances, Ueli Maurer, sur le \"deal AVS-imposition des entreprises\". \r\nLa version papier ce matin. Dans laquelle le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC explique que si l'on ne fait rien, l'AVS sera tout simplement en faillite dans 10 ans. Avec les 2 milliards contenus dans l'accord soumis au vote, on arrive \u00e0 2035. Mais \u00e7a ne suffira pas.\r\n*** Politique encore, avec les privil\u00e8ges des des \u00e9lus municipaux \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nDepuis l'affaire des notes de frais des magistrats, un vent de transparence ne cesse de souffler en ville de Gen\u00e8ve, \u00e9crit la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nCes privil\u00e8ges sont d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 l'initiative de l'un d'eux, le socialiste Pascal Holenweg. Remboursement d'abonnement internet, places de spectacles... le journal fait la liste. Et conclut: les \u00e9lus de la ville ont plus d'avantages que ceux du Grand Conseil.  \r\n*** La FIFA refait parler d'elle ce matin. Dans deux journaux...\r\nR\u00e8glement de comptes \u00e0 Sonnenberg, titre joliment la Weltwoche.\r\nSonneberg, c'est le si\u00e8ge de la FIFA, au-dessus de Zurich.\r\nDans le r\u00f4le des cowboys pr\u00eats \u00e0 d\u00e9gainer:\r\nl'ancien pr\u00e9sient Sepp Blatter et son successeur, Gianni Infantino. Le premier menace le second d'une plainte. \r\nPour des r\u00e9v\u00e9lations sur les montants de certains salaires. Pour une rente qu'il ne touche pas. Et pour des objets qu'il aimerait r\u00e9cup\u00e9rer, apr\u00e8s sa suspension de 2015, notamment une luxueuse collection de montres.\r\nEt dans la NZZ, on apprend qu'en avril 2016, \u00e0 cause d'un planning tr\u00e8s charg\u00e9 et de retards d'avions, Gianni Infantino s'est fait gracieusement pr\u00eater jet priv\u00e9 et \u00e9quipage par l'\u00e9mir du Qatar, pour rallier Zurich o\u00f9 il avait rendez-vous avec un certain... Micha\u00ebl Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n*** La violence \u00e0 l'\u00e9cole, dans plusieurs journaux romands, ce matin. Mais il ne s'agit pas de violence entre les \u00e9l\u00e8ves...\r\nNon, celle des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'encontre des enseignants. Un cas dans une \u00e9cole secondaire de Fribourg, avant P\u00e2ques, est racont\u00e9 dans Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, la C\u00f4te, le Quotidien jurassien et le journal du jura. \r\nLe quiquag\u00e9naire, exp\u00e9riment\u00e9, s'est fait frapp\u00e9, m\u00eame une fois au sol, par une \u00e9l\u00e8ve qui voulait entrer dans sa classe alors qu'elle avait \u00e9t\u00e9 exclue. Il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au front. \r\nIl y a eu d'autres cas dans ce coll\u00e8ge, mais il n'est pas le seul en Suisse romande. Agressions, mais aussi insultes ou violences psychologiques augmentent, m\u00eame si elles ne concernent qu'une minorit\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves. \r\nEt suivant les cas, les \u00e9coles se retrouvent parfois d\u00e9munies.\r\n*** Pour terminer, Val\u00e9rie, un passage, dans un article de 24h et de la Tribune de Gen\u00e8ve qui nous a interpell\u00e9es, ce matin...\r\nC'est une partie de l'article sur le d\u00e9bat sur le loup. \r\nOn lit ceci: \r\n\"\u00c0 force de parler de la reproduction des loups, on en oublie qu'il existe aussi une p\u00e9riode d'accouplement chez les \u00e9lus. \r\nC'est la pr\u00e9sidente du Conseil national, Marina Carobbio, qui le rappelle \u00e0 l'assembl\u00e9e en annon\u00e7ant une bonne nouvelle. La conseill\u00e8re nationale et cheffe de meute parlementaire des Verts lib\u00e9raux, Tiana Angelina Moser, vient de mettre au monde une fille. On peut parier que le p\u00e8re, le conseiller national du PS Matthias Aebischer, a le poil qui se h\u00e9risse de contentement.\" Fin de citation. Entre blague douteuse et m\u00e9taphore maladroite, nos avis de son pas tranch\u00e9s.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404042", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-09T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-05-09T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10404059", "ece-10404042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:50:32Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nOn va passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux vous savez, Christian d'horaires que tous les jours, on commente votre plus ou moins tous les jours, Val\u00e9rie en tout temps, o\u00f9 il est, les titres du Blick le par Luc incontournable ou merci et notamment avec vos s\u00e9ries d'ailleurs, on a un peu aussi et sur votre sur votre s\u00e9rie sur la la bloque Tcheng c'est un souvenir douloureux, on va commencer Val\u00e9rie avec un num\u00e9ro sp\u00e9cial, c'est celui du temps, ce matin, num\u00e9ro sp\u00e9cial consacr\u00e9 au climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nO\u00f9 il a eu une d'abord avec une impressionnante image de notre terre, mais qui est rouge sur fond noir et ce titre terre br\u00fbl\u00e9e, une quarantaine de pages sp\u00e9ciales, une maquette refaite pour l'occasion en lien avec le Forum des 100 aujourd'hui qui traite du m\u00eame th\u00e8me un num\u00e9ro tr\u00e8s riche de nos gestes pour la plan\u00e8te sous l'oeil des experts \u00e0 des paroles de jeunes sur le climat, la fin du monde aussi au cin\u00e9ma ou dans la litt\u00e9rature et l'interview \u00e9galement du th\u00e9oricien de la d\u00e9croissance Paul Ari\u00e8s, qui fustige les V\u00e9gas ne comme \u00e9tant des idiots utiles du capitalisme en sondages \u00e9galement sur le rapport des suisses \u00e0 la transition \u00e9cologique des suisses, analyse le journal qui ne changeront que sous la contrainte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nEt en ces temps de lutte conte le chien, r\u00e9chauffement climatique, la rigueur Zeitung s'\u00e9tonne ce matin des projets concernant l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [91%] :\r\nOui, elle le dit -on, urines malgr\u00e9 le changement climatique, le prix de l'AG, risque d'\u00eatre augment\u00e9, et pour l'\u00e9ditorial commun avec celui de la Luzerner Zeitung, il tape du poing sur la table, les entreprises de transport se tire une balle dans le pied, elle ne se sauveront pas en augmentant les prix elles pousseront au contraire les jeunes dans les bras d'Hubert et des bus longue distance le Tages-Anzeiger, le Bund et la base leur Zeitung estime que l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral est trop avantageux pour les pendulaires cette injuste que tous les d\u00e9tenteurs de cette AG, paie le m\u00eame prix, quel que soit le nombre de leurs trajets l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral vache sacr\u00e9e devrait \u00eatre sacrifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [94%] :\r\nChristian d'horaires de journaux 2 \u00e9ditoriaux diff\u00e9rents, vous vous disiez tout \u00e0 l'heure si j'ai bien compris que la ligne \u00e9ditoriale du Blick, c'est celle d'\u00eatre le plus concernant possible vous disiez aussi que vous regardez les les clics est -ce qu'il n'y a pas une une esp\u00e8ce de dictature du clic, on fait des articles sur ce que les gens aiment pas forc\u00e9ment sur ce que le journaliste devrait faire c'est-\u00e0-dire cher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [90%] :\r\nC'est la v\u00e9rit\u00e9, absolument, il faut les 2 si on voit qu'une Story donne d\u00e9clic alors \u00e7a veut dire que \u00e7a int\u00e9resse les gens, alors on va faire plus de recherches sur ce sujet, mais on a aussi des sujet Andy c'est important la guerre en Syrie, en fait, avec toute une page, on explique les choses, \u00e7a nous int\u00e9resse pas, si \u00e7a donne d\u00e9clic ou pas, c'est important, il faut les 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [89%] :\r\nVous prenez des des positions \u00e9ditorial en disant c'est pas grave si c'est peut-\u00eatre un petit peu compliqu\u00e9 comme le Bloc il faut quand m\u00eame qu'on explique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [80%] :\r\nAbsolument, absolument, m\u00eame le Docteur \u00e7a donne d\u00e9clic parce qu'int\u00e9resser les gens, ce qu'on veut plus des Story qui donne pas d\u00e9clic et qui ne sont pas importantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [95%] :\r\nOn va parler justement de la une du Blick maintenant avec une une vache sacr\u00e9e, si on peut l'appeler comme \u00e7a, l'AVS Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [91%] :\r\nOui, le blick qui organisait hier son live- aucun la discussion en Direct avec l'\u00e9lecteur avec le ministre des Finances Lima horaires sur le deal AVS imposition des entreprises, RFF a de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine alors dans la version papier ce matin dans laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC explique que si l'on ne fait rien, la l'AVS sera tout simplement en faillite dans 10 ans, c'est la citation qui claque en une du Blick ce matin avec les 2 milliards contenus dans l'accord soumis au vote, explique le ministre, on arrivera tout juste \u00e0 tenir jusqu'en 2035, mais \u00e7a ne suffira pas pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [86%] :\r\nAlors cela Yvetot Christian la je crois que c'est vous qui l'avez men\u00e9 avec au Liban mais les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont assez joueurs, ils sont assez d'accord, de participer \u00e0 ce genre d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [85%] :\r\nOui Zen de de devenir soit chez nous dans la r\u00e9daction, nous nous accueillir dans le dos dans le leur bureau Comolli parce qu'on a beaucoup de Lecteurs a presque un 1000000 d'acteurs dans le journal et sur le le web, alors pour eux c'est une \u00e9norme plateforme ils aiment lancer les sujets pas que les Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais tous les politiciens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [98%] :\r\nPolitique encore dans la presse ce matin avec les privil\u00e8ges des \u00e9lus municipaux \u00e0 Gen\u00e8ve Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [92%] :\r\nDepuis l'affaire des notes de frais des magistrats, un vent de transparence ne cesse de souffler en ville de Gen\u00e8ve, \u00e9crit La Tribune de Gen\u00e8ve ce matin ces privil\u00e8ges sont d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 l'initiative de l'Inde, le socialiste Pascal Olonne Weg remboursement d'abonnement internet places de spectacle, journal fait toute la liste et conclut : les \u00e9lus de la ville ont plus d'avantages que ceux du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [91%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 des des \u00e9lus, je vois ces derni\u00e8res semaines, ces derniers mois, m\u00eame, et je dois vous avouer Christian d'horaires que dans l'affaire qui nous en tout cas nous en Suisse romande beaucoup concern\u00e9s \u00e0 savoir ce qu'on a appel\u00e9 la l'affaire Maudet, on a parfois \u00e9t\u00e9 un peu surpris de de votre de votre traitement oblique, on a trouv\u00e9 que vous \u00e9tiez beaucoup en retrait en g\u00e9n\u00e9ral ce genre d'affaires, vous l'avez dit, si des affaires que vous que vous traitez m\u00eame m\u00eame entre guillemets avec avec plaisir, vous feuilletonesque souvent ce genre de choses et alors sur l'affaire Maudet, on a trouv\u00e9 que vous \u00e9tiez tr\u00e8s en retrait, c'est \u00e0 cause de la chronique qu'il tenait dans dans Boukaoui devrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [86%] :\r\nT'as effectivement pas en premi\u00e8re ligne dans cette Story parce que il \u00e9t\u00e9 notre chroniqueur la voie de la Suisse romande et l\u00e0, c'est qu'une une une situation un peu difficile pour nous, on a toujours \u00e9crit sur cette affaire, mais pas en premi\u00e8re ligne, on n'\u00e9tait pas ce qu'il avait le leader en mer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [85%] :\r\nVous regrettez vous regrettez Boeing, est -il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [83%] :\r\nPlus j'ai vu, parce qu'on a, bon, on a discut\u00e9 avec p\u00e8re RPR n'avait on \u00e9tait d'accord que c'est juste plus possible que lui, il est la voix de la Suisse romande parce que \u00e7a en a Anto pense toujours \u00e0 l'affaire et pas \u00e0 ce qu'il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [99%] :\r\nLa FIFA maintenant la FIFA qui fait beaucoup parler d'elle et qui refait parler d'elle encore ce matin dans 2 journaux Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [93%] :\r\nR\u00e8glement de comptes \u00e0 Sonnenberg titre joliment la Weltwoche \u00e0 Sonnenberg la le fiel, si\u00e8ge de la FIFA, au-dessus de Zurich et dans le r\u00f4le des cow-boys pr\u00eats \u00e0 d\u00e9gainer l'ancien pr\u00e9sident Sepp Blatter et son successeur, Gianni Infantino le premier menace le second d'une plainte, une plainte pour des r\u00e9v\u00e9lations sur les montants de certains salaires une plainte aussi pour une rencontre ce que Sepp Blatter ne touche pas et pour des objets qu'il aimerait r\u00e9cup\u00e9rer Sepp Blatter apr\u00e8s sa suspension de 2015 des objets qui n'a pas pu emporter notamment une luxueuse collection de montres et puis dans la NZZ on apprend qu'en avril 2016 \u00e0 cause d'un planning tr\u00e8s charg\u00e9 de retards d'avions, Gianni Infantino s'est fait gracieusement pr\u00eat\u00e9e en Jet priv\u00e9 avec l'\u00e9quipage par l'\u00e9mir du Qatar, tout \u00e7a pour rallier urique, o\u00f9 il avait rendez- vous avec un certain Micha\u00ebl Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [80%] :\r\nQuand m\u00eame, les qui profite qu'une petite question Christian Bauer nous on essaye de convainc Michael beurre de venir ici \u00e0 votre place, c'est expliquer, faire son bilan, puisqu'il se repr\u00e9sente, \u00e9lections, sa volont\u00e9, c'est silence radio, vous, vous avez plus de de succ\u00e8s non millions de Lecteurs \u00e0 l'heureusement pas avec belle en ayant dans la m\u00eame situation que vous a, enfin, n'avait pas non plus une interview, lui il a vraiment des probl\u00e8mes maintenant avec tous ces nouveaux r\u00e9v\u00e9lations qu'on a presque tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [91%] :\r\nOn va terminer cette revue de presse Val\u00e9rie avec un passage, c'est dans un article de de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, et qui vous qui nous a interpell\u00e9s ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:04) [94%] :\r\nOui, c'est une partie de l'article sur le d\u00e9bat sur le loup, alors on lit ceci : \u00e0 force de parler de la reproduction des loups, on en oublie qu'il existe aussi une p\u00e9riode d'accouplement chez les \u00e9lus, c'est la pr\u00e9sidente du Conseil national, Marina Carobbio, qui le rappelle \u00e0 l'assembl\u00e9e en annon\u00e7ant une bonne nouvelle, la conseill\u00e8re nationale et cheffe de meute parlementaire des Verts lib\u00e9raux Tiana en Galina Moser, vient de mettre au monde une fille on peut parier que le p\u00e8re, le conseil national du PS, Matthias Abhishek a le poil qui se h\u00e9risse de contentement, fin de citation alors entre blague douteuse et m\u00e9taphore maladroite nos avis ne sont pas encore tout \u00e0 fait tranch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [91%] :\r\nEffectivement, n'\u00e9taient pas tous d'accord, mais disons qu'en tous cas dans cet article, qui \u00e9tait, qui concernait le loup, la loi sur la chasse, on parle d'un couple de parlementaires et qui, et qui d'ailleurs vient d'avoir un enfant, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 hier, cette mani\u00e8re de traiter aujourd'hui la la vie priv\u00e9e des des politiciens qui sont devenus des people alors d'ailleurs bien bien avant, et de mani\u00e8re bien plus forte en Suisse al\u00e9manique qu'on qu'on Suisse romande pour vous, c'est une \u00e9volution naturelle, on ne peut plus ne pas parler de de de ce genre d'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [82%] :\r\nC'est devenu plus plus d\u00e9licat et on peut pas faire des des des Story sur des pipes elle si les gens ne sont pas d'accord et avec les politiciens, c'est un peu plus facile parce que ils aiment d'\u00eatre dans la presse, il s'en soit en accord mais M\u00e9d\u00e9e des Story priv\u00e9 c'est, c'\u00e9tait plus facile \u00e0 r\u00e9gler \u00e0 il y a 20 ans, il y a 30 ans pour \u00e9crire tout, maintenant on a tout de suite une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [93%] :\r\nAlors qu'on a l'impression qu'on traite beaucoup plus aujourd'hui, th\u00e8me aujourd'hui qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'est une fausse impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [83%] :\r\nOui, oui, je pense que oui c'est c'est devenu beaucoup pas plus d\u00e9licat des des enfants des mariages en 2D divorces avant d'en parler tout simplement pas non, bah le blick oui, mais je la baisse des 0 on a moins de, de, de, de Story people ou en effet que si les protagonistes sont d'accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900BD4C8-4293-4DE8-B44D-761219B9D5C4", "internalArchiveId": "900BD4C8-4293-4DE8-B44D-761219B9D5C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Nuria Gorrite, conseill\u00e8re d'Etat PS VD;Guillaume \"Toto\" Morand, Directeur de \"Pomp It up\", Opposant \u00e0 la rampe Vigi-Gonin, Parti de Rien;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale VERT-LIB, VD;Boukari, Fouad;Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FRC;Revoin;Katharina-Prelicz Huber, conseill\u00e8re communale verte Z\u00fcrich\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF7/ARRET PROJET TRAM PI) Les transports lausannois remportent une manche pour le futur tram entre Lausanne et Villars-Sainte-Croix.\r\nLe Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a pris hier le contre-pied du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, qui avait donn\u00e9, il y a un an, un coup de frein au projet. \r\nAu coeur du litige: la rampe Vigie-Gonin. \r\nUne route pr\u00e9vue pour absorber le trafic d'autres axes qui seront ferm\u00e9es pour l'arriv\u00e9e du tram. \r\nUne ligne Guillaume Rey, dont la date de mise en service est encore incertaine.\r\n  1'32\r\n((Cette rampe est pr\u00e9sent\u00e9e comme une mesure d'accompagnement de ce projet de tram... pour les autorit\u00e9s vaudoises, elle fait partie int\u00e9grante du projet... Mais ce n'\u00e9tait pas l'avis du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, qui a accept\u00e9 partiellement, l'an dernier, un recours d'un collectif emmen\u00e9 par le commer\u00e7ant Toto Morand...  pour le TAF, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour se prononcer sur cette rampe... Faux estime donc le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui a admis hier (mer) le recours des transports publics lausannois.  Il renvoie la cause au tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Satisfaction pour la conseill\u00e8re d'Etat Nuria Gorrite, m\u00eame s'il est difficile d'\u00e9tablir un calendrier pour le premier trajet de ce tram. \r\n27''\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants... le combat continue... autour de la question environnementale, puisque la construction de cette rampe implique de d\u00e9fricher une partie de la for\u00eat du Flon. Un non sens pour Toto Morand. \r\n15''\r\nLe feuilleton juridique se poursuit donc. Ceux qui esp\u00e9raient hier un \u00e9pilogue devront encore patienter.))\r\n(02/LOI CHASSE ITV CHEVALLEY) *** Et on reste avec les milieux de l'enviromnnement qui observent avec crainte la r\u00e9vision de la loi sur la chasse. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s du National ont adopt\u00e9 a hier cette r\u00e9vision en allant m\u00eams plus loin que les s\u00e9nateurs...\r\nCons\u00e9quence, si le Conseil des Etats, va dans le m\u00eame sens: les cantons pourront plus facilemment abattre des loups, ou encore \u00e9liminer des castors. \r\nIl est question ici de nouvelles mesures de r\u00e9gulations de certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es qui causent des d\u00e9g\u00e2ts ou pr\u00e9sentent un danger pour l'homme. \r\nMais le lynx lui n'est pour l'heure pas concern\u00e9: le camp rose vert, et quelques \u00e9lus du centre, sont parvenus hier \u00e0 le sortir de la liste. \r\nMais pas de quoi rassurer Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert lib\u00e9rale.\r\n  38'' \r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Bve Livre De Quattro) Le livre critique de Fabien Dunand sur Jacqueline de Quattro est sorti en librairie. Sans la photo de couverture, qui faisait l'objet d'une proc\u00e9dure judiciaire.\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat vaudoise estimait que cette couverture portait \u00e0 confusion, laissant \u00e0 penser qu'elle \u00e9tait l'auteure ou qu'elle cautionnait ce pamphlet. Fin avril, elle avait obtenu une interdiction provisoire de diffusion du Tribunal de l'Est vaudois.\r\n(10/CFF AG AUGMENTE ITV GIGON) ***Apr\u00e8s des ann\u00e9es sans hausse de prix g\u00e9n\u00e9rale dans les transports publics, les voyageurs du rail pourraient subir un coup dur en 2021... \r\nLe prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pourrait augmenter de 10%... \r\nEt pour les \u00e9tudiants de plus de 25 ans, il pourrait m\u00eame grimper de 45%. \r\nC'est ce qui ressort d'un document de travail de CH-direct, la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transports publics. \r\nElle assure n'\u00eatre qu'au stade de la \"collecte d'id\u00e9es\",\r\nCH-Direct justifie cette eventuelle augmentation comme un moyen de faire baisser le prix d'autres offres. Mais la nouvelle n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n  37''\r\nDes propos recueillis par Cynthia Racine. \r\nEXTRO: Les jeunes Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne. Ils estiment que la hausse des tarifs d\u00e9savantage les jeunes et les personnes \u00e0 petit revenu. Ils demandent \u00e0 la commission des transports du Conseil national de stopper ce projet de hausse.\r\n(06/SUITES IRAN REAX EUROPEENS/MOSCOU PA) *** Les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 nombreuses hier apr\u00e9s les annonces de l'iran... T\u00e9h\u00e9ran qui va reconstituer son stock d'eau lourde et d'uranium enrichi...\r\nLes Etats-Unis ont r\u00e9agi \u00e0 cette annonce en mena\u00e7ant les Iraniens de nouvelles sanctions. La France appelle son calme.\r\nMohammad Javad Zarif, le chef de la diplomatie iranienne \u00e9tait hier \u00e0 Moscou o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue Sergue\u00ef Lavrov... \r\nL'occasion une nouvelle fois pour Moscou de se profiler comme un acteur incontournables de la stabilit\u00e9 nucl\u00e9aire mondiale. Jean-Didier Revoin\r\n  0'51''\r\n((Apr\u00e8s la Cor\u00e9e du Nord, la Russie est \u00e0 nouveau proche d'un pays pris pour cible par les Etats-Unis \u00e0 cause de son programme nucl\u00e9aire. Prenant en compte les critiques de T\u00e9h\u00e9ran, Moscou s'est donc engag\u00e9 hier \u00e0 convaincre les pays europ\u00e9ens signataires de l'accord de 2015 \u00e0 respecter leurs obligations, seul moyen selon le chef de la diplomatie russe de r\u00e9gler la situation. Au cour des difficult\u00e9s, le m\u00e9canisme devant permettre aux entreprises europ\u00e9ennes de commercer avec l'Iran en contournant les sanctions am\u00e9ricaines. Une prise de position nette et tranch\u00e9e de Sergue\u00ef Lavrov qui conf\u00e8re \u00e0 la Russie un r\u00f4le f\u00e9d\u00e9rateur sur la non-prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire. Moscou se pr\u00e9pare donc \u00e0 accro\u00eetre la pression sur les Etats-Unis qu'elle accuse de mettre en danger les m\u00e9canismes r\u00e9gissant la s\u00e9curit\u00e9 collective depuis leur retrait du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire. Le 14 mai prochain \u00e0 Sotchi, les discussions entre le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo et son homologue russe promettent d'\u00eatre vives. Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\nT\u00e9h\u00e9ran a \u00e9galement lanc\u00e9 un ultimatum aux Europ\u00e9ens, leur donnant deux mois pour sortir r\u00e9ellement les secteurs p\u00e9trolier et bancaire iraniens de leur isolement provoqu\u00e9 par les sanctions am\u00e9ricaines, faute de quoi la R\u00e9publique islamique renoncera \u00e0 d'autres engagements.\r\n(04/ZH/HAUSSE ATTAQUES GHB? ITV HUBER) Les attaques au GHB ou \"drogue du violeur\" sont-elles en augmentation dans les villes suisses?\r\nEt que font les pouvoirs publics face au danger que repr\u00e9sente ce produit anesth\u00e9siant?\r\nLe GHB, incolore et inodore, le plus souvent m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 la boisson d'une victime \u00e0 son insu, est utilis\u00e9 par certains agresseurs, notamment dans un contexte festif.\r\nA Zurich, la conseill\u00e8re communale verte Katharina-Prelicz Huber a d\u00e9pos\u00e9 hier (MER) une interpellation sur cette question. Elle souhaite que la ville de Zurich prenne la mesure du probl\u00e8me...\r\n  47''\r\nPropos recueillis par S\u00e9verine Ambrus\r\n((TRAD: C'est une nouvelle r\u00e9alit\u00e9. Malheureusement, je dois dire, des cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en Allemagne mais aussi ici en Suisse, notamment \u00e0 Zurich, \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Berne. Des cas de femmes qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9es au GHB et qui le lendemain ne se souvenaient pas de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, se sentaient engourdies. Et nous voulons poser la question: est-ce qu'on en sait assez sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne? Qu'est-ce qui est fait pour sensibiliser les jeunes femmes ou les hommes? - Car cela touche aussi les hommes. Leur dire \"faites attention. C'est un danger.\" Et si cela arrive, leur dire de ne pas avoir honte et leur indiquer o\u00f9 trouver de l'aide))\r\n(Bve Foot) Apr\u00e9s la demi-finale \u00e9poustouflante mardi entre Liverpool et le Barca, la ligue des champions a offert hier une nouvelle soir\u00e9e hors-normes aux fans de football...\r\nIl \u00e9tait encore une fois impossible de pr\u00e9voir un pareil d\u00e9nouement.\r\nTottenham qualifi\u00e9 pour la finale au terme d'une nouvelle soir\u00e9e de folie contre l'Ajax...\r\nLes N\u00e9erlandais qui a vait gagn\u00e9 1-0 au match aller...\r\nDevant leur public ils menaient hier soir 2-0 jusqu'en deuxi\u00e8me mi-temps..\r\nMais le bresiliens Lucas Moura est sorti de sa bo\u00eete pour relancer le match avec deux buts inscrits coup sur coup. \r\nDans les arr\u00eats de jeu,il a mis fin \u00e0 l'\u00e9pop\u00e9e de l'Ajax. \r\nScore finale 3 buts \u00e0 2 pour les anglais\r\nLa finale de la Ligue des Champions opposera donc deux \u00e9quipes anglaises, Tottenham et Liverpool. Ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid.\r\nEt peut-\u00eatre aussi une finale 100% anglaise pour l'Europa League le 29 mai, \u00e0 Bakou...\r\nArsenal et Chelsea aborderont ce soir les demi-finales retour dans une position favorable. \r\nChelsea recoit Francfort apr\u00e9s son match nul 1-1 la semaine derni\u00e8re en Allemagne...  \r\nTandis que les Gunners d'Arsenal se d\u00e9palce en Espagne apr\u00e9s leur victoire 3-1 au match aller.", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404031", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-09T06:30:38_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-05-09T06:30:38_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10404052", "ece-10404031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:52:52Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, le feuilleton du tram \u00e0 Lausanne relanc\u00e9 hier par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour autant la mise en service de la ligne Lausanne- reste encore incertaine, les voyageurs des transports publics pourraient subir un coup dur d\u00e8s 2021 l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pourrait largement d\u00e9passer la barre des 4000 francs, un projet de hausse des tarifs qui n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, union europ\u00e9enne, Paris, Londres ou encore Berlin les r\u00e9actions nombreuses \u00e9galement hier apr\u00e8s les annonces de l'Iran sur son programme nucl\u00e9aire, mais c'est en Russie que T\u00e9h\u00e9ran est all\u00e9 chercher un 1er soutient dans son bras de fer contre les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nLes transports lausannois remportent une manche pour le futur tram entre Lausanne et Villars-Sainte-Croix le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pris le contre- pied hier du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui avait donn\u00e9 il y a un an, un coup de frein au projet, au coeur du litige la rampe VJ Gonin une route pr\u00e9vue pour absorber le trafic d'autres axes qui seront ferm\u00e9es pour l'arriv\u00e9e du tram une ligne Guillaume Rey, dont la date de mise en service est encore incertaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\nCette rampe est pr\u00e9sent\u00e9e comme une mesure d'accompagnement de ce projet de tram pour les autorit\u00e9s vaudoises, elle fait partie int\u00e9grante du projet, mais ce n'\u00e9tait pas l'avis du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui a accept\u00e9 partiellement l'an dernier un recours d'un collectif emmen\u00e9 par le commer\u00e7ant Toto Morand pour le taf, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports n'\u00e9tait pas comp\u00e9tent pour se prononcer sur cette rampe faut estime donc le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il a admis hier le recours des transports publics lausannois il renvoie la cause au tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral satisfaction pour la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Nuria Gorrite et m\u00eame s'il est difficile d'\u00e9tablir un calendrier pour le premier trajet de ce tram. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:36) [93%] :\r\nIl reste encore, en tout cas une \u00e9tape d'une ann\u00e9e devant le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif, compte tenu du fait que ces 4 ans et demi de travaux, nous serons au mieux en 2024 pour la premi\u00e8re mise en service, je le regrette parce que, \u00e0 la mise en exploitation du tram, ce sont 11 millions et demi d'utilisateurs par ann\u00e9e, qui sont attendus et donc aujourd'hui c'est 11 millions et demi d'usagers devront encore attendre un petit peu pour avoir une solution performante de desserte de mobilit\u00e9 \u00e0 cette \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [97%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants le combat continue autour de la question environnementale puisque la construction de cette rampe implique de d\u00e9fricher une partie de la for\u00eat du Flon, un non- sens pour Toto Morand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [93%] :\r\nJe pense qu'on ne doit \u00eatre la seule ville du monde \u00e0 vouloir d\u00e9truire une for\u00eat pareil dans son centre- ville, donc je continue \u00e0 penser que la for\u00eat du Flon est une chance pour la ville de Lausanne que c'est dramatique ce qui se passe, c'est un jour noir pour Lausanne pour le canton pour la Suisse, et pour la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [92%] :\r\nLe feuilleton juridique se poursuit donc, ceux qui esp\u00e9raient hier un \u00e9pilogue devront encore patienter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [97%] :\r\nEt on reste avec les milieux de l'environnement qui observent avec crainte et col\u00e8re, m\u00eame la r\u00e9vision de la loi sur la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\n\u00e7a va les d\u00e9put\u00e9s du National ont adopt\u00e9, hier, cette r\u00e9vision dans la m\u00eame plus loin que le s\u00e9nateur cons\u00e9quence si les conseillers si le Conseil des \u00c9tats dans le m\u00eame sens, les cantons pourront plus facilement abattre des loups ou encore \u00e9liminer des castors, il est question ici de nouvelles mesures de r\u00e9gulation de certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es qui causent des d\u00e9g\u00e2ts ou pr\u00e9sentent un danger pour l'homme mais le lynx, lui, n'est pour l'heure pas concern\u00e9 le camp rose- Vert et quelques \u00e9lus du Centre sont parvenus hier \u00e0 le sortir de la liste, m\u00eame pas de quoi rassurer Isabelle Chevalley conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:11) [89%] :\r\nLes services cantonaux doivent se baser sur cette loi pour prendre leur d\u00e9cision, et cette loi, elle est beaucoup trop laxiste, elle va \u00e0 l'encontre de la biodiversit\u00e9 de ce pays, de la protection qu'on devrait donner, on comprend d'acteurs, mais pas seulement aux grands pr\u00e9dateurs aussi au iront au li\u00e8vre la b\u00e9casse des bois, tous ces animaux qui sont en danger de disparition et cette loi va vraiment \u00e0 contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [91%] :\r\nSens est ce que vous n'avez aucune consid\u00e9ration pour ces \u00e9leveurs qui perdent leur b\u00e9tail par des grands pr\u00e9dateurs oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:41) [87%] :\r\nCombien \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois plus de b\u00e9tail qui meurent \u00e0 cause des maladies ou des chutes dans les rochers, 6 d'\u00e9leveurs se pr\u00e9occupait vraiment de leurs animaux, ils commenceraient par prot\u00e9ger leurs troupeaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0 des propos recueillis par Marc Meunier qui niche le livre critique de Fabien Dunand sur Jacqueline de quattro est sortie en librairie hier sans la photo de couverture qui faisait l'objet d'une proc\u00e9dure judiciaire, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise estimait que cette couverture portait \u00e0 confusion le sont penser qu'elle \u00e9tait l'auteur auquel cautionnait ce pamphlet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [96%] :\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es sans hausse de prix g\u00e9n\u00e9rale dans les transports publics, les voyageurs du rail pourraient subir un coup dur en 2021 et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [92%] :\r\nPrix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pourrait augmenter de 10 pourcent et pour les \u00e9tudiants de plus de 25 ans, il pourrait m\u00eame grimper de 45 pourcent, c'est ce qui ressort d'un document de travail deC.H. Direct la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transports publics \u00e0 l'assure n'\u00eatre qu'au stade de la collecte d'id\u00e9es Serge Direct justifie cette \u00e9ventuelle augmentation comme un moyen de faire baisser le prix d'autres offres, mais la nouvelle n'a pas manqu\u00e9 de faire r\u00e9agir Sophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:04:43) [93%] :\r\nLe prix des billets a d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de 34 pourcent depuis 2001 et le taux de contribution des usagers dans le trafic r\u00e9gional a lui augment\u00e9 depuis 2012, on croit, \u00e7a signifie qu'il y a une baisse de la participation des pouvoirs publics dans la m\u00eame proportion et nous, on est davantage en faveur d'une augmentation en fait des moyens ni par les autorit\u00e9s qui sont pour le trafic r\u00e9gional, pour que ce soit plus attractif et puis de la part des CFF et donc qui les usagers payaient le prix plein comme certains le voudraient, c'est la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re qui p\u00e2tiraient parce qu'on aurait un report des usagers des transports publics sur la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [93%] :\r\nSophie Michaud Gigon, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, interrog\u00e9 par Cynthia Racine les jeunes Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne, il demande \u00e0 la commission des transports du Conseil national de stopper ce projet de hausse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [97%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les nombreuses r\u00e9actions hier apr\u00e8s les annonces de l'Iran, l'Iran qui va reconstituer son stock d'eau lourde et d'uranium enrichi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis ont r\u00e9agi en mena\u00e7ant les Iraniens de nouvelles sanctions la France appelle son calme Mohammed Javad Zarif, le chef de la diplomatie iranienne \u00e9tait hier lui \u00e0 Moscou o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue Sergue\u00ef Lavrov l'occasion une nouvelle fois pour la Russie de se profiler comme un acteur incontournable de la stabilit\u00e9 nucl\u00e9aire mondiale Jean-Didier Revoin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:58) [95%] :\r\nApr\u00e8s la Cor\u00e9e du Nord, la Russie est \u00e0 nouveau proche d'un pays pris pour cible par les \u00c9tats-Unis \u00e0 cause de son programme nucl\u00e9aire, prenant en compte les critiques de T\u00e9h\u00e9ran, Moscou s'est engag\u00e9 hier \u00e0 convaincre les pays europ\u00e9ens signataires de l'accord de 2015 \u00e0 respecter leurs obligations, seul moyen, selon le chef de la diplomatie russe de r\u00e9gler la situation au coeur des difficult\u00e9s, le m\u00e9canisme devant permettre aux entreprises europ\u00e9ennes de commercer avec l'Iran en contournant les sanctions am\u00e9ricaines, une prise de position n'\u00e9tait tranch\u00e9 de Sergei Lavrov qui conf\u00e8re \u00e0 la Russie un r\u00f4le f\u00e9d\u00e9rateur sur la non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire : Moscou se pr\u00e9pare donc \u00e0 accro\u00eetre la pression sur les \u00c9tats-Unis, qu'elle accuse de mettre en danger les m\u00e9canismes r\u00e9gissant la s\u00e9curit\u00e9 collective depuis leur retrait du trait\u00e9 sur les armes nucl\u00e9aires de port\u00e9e interm\u00e9diaire le 14 mai prochain \u00e0 Sotchi, les discussions entre le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo et son homologue russe promettent d'\u00eatre vives Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [94%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent Suisse les attaques au GHB, la drogue du violeur sont -elles en augmentation dans les villes suisses et que font les pouvoirs publics face au danger que repr\u00e9sente ce produit anesth\u00e9siant, le GHB incolore et inodore, le plus souvent m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 la boisson d'une victime \u00e0 son insu et utilis\u00e9 par certains agresseurs notamment dans un contexte festif \u00e0 Z\u00fcrich, la conseill\u00e8re communale verte Katharina Leach Huber a d\u00e9pos\u00e9 hier une interpellation sur cette question, elle souhaite que la ville de Zurich prenne la mesure du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:18) [87%] :\r\nMal est -ce Aung San non il a l'air liquide, c'est une nouvelle r\u00e9alit\u00e9 Light leur malheureusement je dois dire, des cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en Allemagne mais aussi ici en Suisse notamment \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 B\u00e2le ou \u00e0 Berne Berne dont on pense au mais quand des cas de femmes qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9e au GHB et qui le lendemain ne se souvenait pas de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, se sentait engourdi miss mais un rap tout ce que fut l'dans divers mais je ne lui fais et nous voulons poser la question est -ce qu'on en sait assez sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui est mort qu'est -ce qui est fait pour sensibiliser les jeunes femmes ou les hommes car \u00e7a touche aussi les hommes forts s'explique par espoir une quand leur dire faites attention, c'est un danger, et si \u00e7a arrive, leur dire de ne pas avoir honte et leur indiquer o\u00f9 trouver de l'aide que une th\u00e9orie tuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [92%] :\r\nDes propos recueillis par S\u00e9verine en Bruce et puis du football enfin avec la demi- finale \u00e9poustouflante mardi entre Liverpool et le Bar\u00e7a en Ligue des champions de football, qui a offert une nouvelle soir\u00e9e de r\u00eave hier aux fans, il \u00e9tait encore une fois impossible de pr\u00e9voir un pareil d\u00e9nouement Tottenham qualifi\u00e9 pour la finale au terme d'une nouvelle soir\u00e9e contre l'Ajax, les N\u00e9erlandais, qui avait gagn\u00e9 1 but \u00e0 0 au match aller devant leur public, ils menaient hier soir 2 0 jusqu'en 2\u00e8me mi- temps, mais le score final affich\u00e9 3 buts \u00e0 2 pour les anglais avec un but \u00e0 la 96\u00e8me minute de jeu finale le 1er juin de la Ligue des champions entre anglais donc Liverpool et Tottenham. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-110F63CC-39B4-4040-99C2-B35407F83F30", "internalArchiveId": "110F63CC-39B4-4040-99C2-B35407F83F30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Galliker porte-parole de ch-direct;Jean-Marie Jordan, directeur de la commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu;Fran\u00e7ois Nicoullaud, ancien ambassadeur de France en Iran et analyste ind\u00e9pendant;Zak, Blanc, 40 ans, consultant dans le secteur minier, pro-ANC;Karabo, 23 ans, fille d'un diplomate de l'ANC, pro-Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique;G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur et consultant RTS Sport\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (09/CFF AG AUGMENTE PI) Un abonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 4250 francs par an. Une hausse massive du prix de \"l'abonnement junior\". Et la suppression des cartes journali\u00e8res des communes. \r\nLe sc\u00e9nario vous inqui\u00e8te peut-\u00eatre si vous \u00eates un usager r\u00e9gulier du train... du bus ou du m\u00e9tro... et pourtant il est plausible!\r\nIl appara\u00eet en tout cas dans un document de travail de ch-direct , la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transport public...\r\nDocument publi\u00e9 hier (MER) par le Beobachter... \r\nCynthia Racine on ignore encore QUAND cette nouvelle tarification pourrait entrer en vigueur...\r\n  1'00''\r\n((Le Beobachter \u00e9voque la date de d\u00e9cembre 2021... Mais en r\u00e9alit\u00e9 on ne sait pas vraiment. Car si ce document de ch-direct existe bel, il s'agit d'un document de travail. Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise pour le moment.\r\nBruno Galliker porte-parole de ch-direct, relativise. Si l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral augmente... des baisses de tarifs pourraient \u00eatre propos\u00e9es ailleurs.\r\nSON 1\r\nDans une prise de position, les CFF rappellent qu'ils s'engagent pour une stabilit\u00e9 des tarifs, voire leur baisse.\r\nPour l'ann\u00e9e en cours, 230 millions de francs sont pr\u00e9vus afin d'am\u00e9liorer le rapport prix-prestations.))\r\nMais l'inqui\u00e9tude reste forte... les r\u00e9actions politiques n'ont d'ailleurs pas tard\u00e9 \u00e0 se faire entendre\r\nLes jeunes verts ... notemment... ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne... pour demander \u00e0 la commission des transports du conseil national d'emp\u00eacher cette nouvelle tarification.\r\n(Grands pr\u00e9dateurs) **** Au conseil national justement... les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la chasse\r\nEt ils se sont montr\u00e9s plus durs que leurs coll\u00e8gues des \u00e9tats.. face aux esp\u00e8ces menac\u00e9es... comme le loup, l'ours ou encore le castor\r\nLes conditions pour abattre ces animaux devraient \u00eatre assouplies\r\nPour l'instant... le lynx \u00e9chappe \u00e0 ces nouvelles mesures\r\nLe dossier retourne chez les s\u00e9nateurs... mais les d\u00e9fenseurs de la nature promettent d\u00e9j\u00e0 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n(TF6/VS/PIRATAGE CASINO CRANS PI) *** Le casino de Crans Montana... en Valais... aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9!\r\nC'est une informations de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision... r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier au 19h30\r\n6 ressortissants \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par la police... et une enqu\u00eate est en cours\r\nUne affaire qui soul\u00e8ve la question de la surveillance des casinos en Suisse... Julie Rausis... \r\n  1'14''\r\n((Les faits remontent \u00e0 2018 : des faux joueurs auraient pirat\u00e9 le syst\u00e8me des machines \u00e0 sous du casino valaisan. Pour l'heure, on ne connait pas la dur\u00e9e de la tricherie, ni les gains soustraits. Deux proc\u00e9dures sont ouvertes, l'une p\u00e9nale aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan. L'autre administrative, aupr\u00e8s de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu. C'est l'organe charg\u00e9 de surveiller les 21 casinos de Suisse, des casinos inspect\u00e9s plusieurs fois par an. Jean-Marie Jordan, directeur de la commission f\u00e9d\u00e9rale :\r\nSON 19''\r\nUne surveillance fine, mais qui, dans le cas de Crans-Montana, n'aura peut-\u00eatre pas suffit \u00e0 emp\u00eacher un m\u00e9fait. On retrouve Jean-Marie Jordan :\r\nSON 10''\r\nUn casino qui ne respecterait pas les bases l\u00e9gales risque une amende voire un retrait de sa concession. Quant aux 6 pr\u00e9venus de l'affaire de Crans-Montana, ils encourent jusqu'\u00e0 10 ans de prison.))\r\n(De quattro) Le livre \u00e0 charge contre Jacqueline de Quattro est sorti en librairie\r\nLa parution de cet ouvrage... intitul\u00e9 \"une conseill\u00e8re d'\u00e9tat ne devrait pas dire \u00e7a\"... avait \u00e9t\u00e9 interdite par la justice\r\nLa ministre vaudoise s'opposait en effet \u00e0 ce que sa photo apparaisse sur la couverture... laissant penser qu'elle cautionnait ce pamphlet\r\nL'auteur et l'\u00e9diteur de l'ouvrage ont obtemp\u00e9r\u00e9... \r\nLa couverture a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et le livre est d\u00e9sormais disponible\r\n(05/SUITES IRAN REAX EUROPEENS ITV NICOULLAUD (REP 22H30)) Washington prend de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran\r\nLe pr\u00e9sident des etats-Unis l'a annonc\u00e9 hier: les secteurs du fer, de l'acier, de l'aluminum et du cuivre sont d\u00e9sormais vis\u00e9s... en plus du p\u00e9trole et des banques\r\nUne d\u00e9cision qui intervient alors que T\u00e9h\u00e9ran suspend certains des engagements pris en 2015 lors de la signature de l'accord sur son arsenal nucl\u00e9aire \r\n*** Et hier... Marielle... le pr\u00e9sident iranien a aussi pos\u00e9 un ultimatum aux signataires de ce trait\u00e9.... \r\nDepuis le retrait des Etats-Unis l'an dernier... ils sont encore 6: notamment la France, le Royaume-Uni et l'Allemagne\r\nEt Hassan rohani leur demande de respecter leurs engagements... malgr\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines\r\nPour Fran\u00e7ois NicOUllaud, ancien ambassadeur de France en Iran et analyste ind\u00e9pendant, les Europ\u00e9ens n'ont pas de grande marge de manoeuvre. \r\n  0'45''\r\nPropos recueillis par Vincent Stocklin\r\n(Br\u00e9sil) Retour \u00e0 la case prison... pour l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer\r\nUne cour d'appel de Rio de janeiro a ordonn\u00e9 hier la r\u00e9incarc\u00e9ration... de l'ancien dirigeant... poursuivi pour corruption\r\nArr\u00eat\u00e9 en mars... il avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 4 jours en d\u00e9tention... avant d'\u00eatre remis en libert\u00e9\r\nMichel Temer est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation criminelle qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 plus de 450 millions de francs suisses.\r\n(TF5/ELECTIONS AFRIQUE DU SUD RE) **** Plus de 26 millions de Sud-Africains \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes... hier... pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales\r\nLe pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa est pratiquement assur\u00e9 de garder son poste : il devrait \u00eatre reconduit par le Parlement, apres les \u00e9lections.  \r\nMais son parti, le congres national africain, l'ANC, est en perte de vitesse. \r\nAvant... les Noirs votaient en masse pour l'ANC et les Blancs, pour l'oppostion. \r\nAujourd'hui... Les choix ne sont plus aussi d\u00e9termin\u00e9s\r\nLe reportage de Val\u00e9rie HIrsch \u00e0 Johannesburg\r\n  1'25\r\n((Cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le nombre \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9lecteurs ind\u00e9cis.  Zak,  un Blanc de 40 ans qui travaille comme consultant dans le secteur minier, a eu du mal \u00e0 faire son choix. Il a finalement a vot\u00e9 pour l'ANC au niveau national pour soutenir le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa qui s'est engag\u00e9 \u00e0 luttre contre la corruption au sein de son parti\r\nSON\r\nTRAD: Je  pense que Ramaphosa est un type bien et que s'il peut, il sera un bon pr\u00e9sident mais c'est difficile s'il est seul contre son parti. Au niveau provincial, j'ai vot\u00e9 pour un parti d'opposition, qui a un meilleur bilan et est moins corrompu\r\nVH\r\nL'ANC pouvait compter sur la fid\u00e9lit\u00e9 de l'\u00e9lectorat noir. Ce n'est plus le cas. Karabo, 23 ans, est la fille d'un diplomate du parti au pouvoir qui a vot\u00e9 pour un parti d'opposition, les Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique\r\nSON\r\nTRAD: Mon p\u00e8re a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'ANC mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans le coeur des choses, il a \u00e9t\u00e9 honnete. Mais je vois des filles dont les p\u00e8res travaillent pour l'ANC qui ont des Range rovers et des produits de luxe. La corruption est mauvaise. Il faut rendre des comptes. S'il y a assez de gens de l'opposition au Parlement, ils demanderont \u00ab mais ou sont pass\u00e9s ces  20 millions ? \u00bb\r\nVH\r\nIl faudra sans doute attendre la fin de la journ\u00e9e pour avoir les grandes tendances du vote. Les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne seront sans doute connus que samedi\r\nVal\u00e9rie Hirsch, pour rts-info, Johannesburg))\r\n(14/CASTELLA FOOT POUR 6H) Les demi-finale de la ligue des champions auront d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e9piques... cette ann\u00e9e\r\nApr\u00e8s l'impressionnante remontada de Liverpool face \u00e0 Barcelone mardi soir... hier c'est Tottenham... qui a coiff\u00e9 au poteau l'Ajax \r\nLes n\u00e9erlandais avaient remport\u00e9 le match aller 1 \u00e0 0... mais les anglais se sont adjug\u00e9 le retour 3 \u00e0 2.. \u00e0 Amsterdam\r\nPour G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur et consultant RTS Sport, c'est le football qui est ressorti grandi hier, tout comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la veille.\r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Jerome Jeannin\r\nEt le dernier duel de cette ligue des champions... ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid\r\n(Tennis) La capitale espagnole... qui pour l'instant vibre plut\u00f4t au rythme de court de tennis\r\nLe Masters 1000 se poursuit aujourd'hui... avec notamment Stan Wawrinka et Roger Federer\r\nLe Vaudois affronte le japonais kei nishikori en huiti\u00e8mes de finale ... d\u00e8s 14h30\r\nLe B\u00e2lois... lui... sera oppos\u00e9 vers 16h... au fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Casino crans montaa) \r\n(Iran) \r\n(Uber) \r\n(Venezuela) \r\n(USA - enqu\u00eate russe) \r\n(Denver champi) \r\n(Ressources de la plan\u00e8te) \r\n(Tottenham / Tennis) ce soir demi finale europa league\r\narsenal-valence\r\nchelsea-francfort\r\n(Syrie conseil s\u00e9curit\u00e9) Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des nations unies se r\u00e9unira demain apr\u00e8s-midi pour aborder la situation \u00e0 Idleb... \r\nSelon l'observatoire syrien des droits de l'homme... des violences ont encore fait pr\u00e8s de 40 morts hier dans cette province du nord-ouest de la Syrie... et des civils figuereraient parmi les victimes\r\nL'ONU affirme par ailleurs qu'en une semaine... 150 000 personnes ont fui la r\u00e9gion\r\nLa session du conseil de s\u00e9curit\u00e9 devrait notamment donner lieu \u00e0 un expos\u00e9 sur la situation humnitaire \u00e0 Idleb... o\u00f9 les hostilit\u00e9s se sont intensifi\u00e9es depuis fin avril... entre les djihadistes et les forces pro-gouvernementales.\r\n(Tennis)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10403973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-09T06:00:36_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-05-09T06:00:36_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10403985", "ece-10403973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:48:11Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle sa voix dans les starting-blocks pour le journal, bonjour, bonjour, et si le prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral augmentait de pr\u00e8s de 400 francs : c'est l'une des mesures envisag\u00e9es par les soci\u00e9t\u00e9s de transport public suisse et d\u00e9voil\u00e9 hier dans la presse, les r\u00e9actions sont vives, mais les entreprises concern\u00e9es relativise : nouvelles sanctions am\u00e9ricaines remise en question de l'accord sur le nucl\u00e9aire, les tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran prennent un nouveau tournant, et vous l'entendrez au milieu, les pays europ\u00e9ens sont pris en \u00e9tau apr\u00e8s l'exploit de Liverpool, cette nouvelle remonte \u00e0 signer Tottenham hier face \u00e0 l'Ajax d'Amsterdam, la finale de la Ligue, la finale de la Ligue des champions opposera 2 \u00e9quipes anglaises et les nerfs des fans de foot ont encore une fois \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 rude \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [92%] :\r\nUn abonnement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 4250 francs par an une hausse massive du prix de l'abonnement junior et la suppression des cartes Journal journali\u00e8res des communes, le sc\u00e9nario vous inqui\u00e8te peut-\u00eatre si vous \u00eates un usager r\u00e9gulier du train du bus ou du m\u00e9tro, et pourtant il est plausible, il appara\u00eet en tout cas dans un document de travail de Ch ch-direct la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transports publics document publi\u00e9 hier par le Beobachter cimeti\u00e8re Racine, on ignore encore quand cette nouvelle tarification pourrait entrer en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nLe Beobachter \u00e9voque la date de d\u00e9cembre 2021, mais en r\u00e9alit\u00e9 on ne sait pas vraiment, car si ce document de Ch ch-direct existe bel et bien il s'agit d'un document de travail, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise pour le moment, Bruno Galliker, porte- parole de CA ch-direct relativise si l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral augmente, des baisses de tarifs pourraient \u00eatre propos\u00e9es ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:43) [87%] :\r\nLes billets unitaires, r\u00e9cemment renomm\u00e9 billet de parcours sont g\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7us comme trop cher alors que si on analyse ce que paye un utilisateur d'abonnement g\u00e9n\u00e9ral qui parcourt beaucoup de km cet usager va payer comparativement beaucoup beaucoup moins, et cette adaptation \u00e9voqu\u00e9 de du prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pourrait \u00eatre une possibilit\u00e9 de \u00e9ventuellement baisser les prix, d'autres produits, pour en avoir les transports publics plus attrayants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [95%] :\r\nDans une prise de position, les CFF rappellent qu'il s'engage pour une stabilit\u00e9 des tarifs, voire leur baisse pour l'ann\u00e9e en cours 230 millions de francs sont pr\u00e9vus afin d'am\u00e9liorer leur a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nAlors prix- prestation mais l'inqui\u00e9tude reste forte, les r\u00e9actions politiques n'ont d'ailleurs pas tard\u00e9 \u00e0 se faire entendre, les jeunes verts notamment, ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne pour demander \u00e0 la commission des transports du Conseil national d'emp\u00eacher cette nouvelle tarification au conseil national, justement, les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 hier la r\u00e9vision de la loi sur la chasse, et ils se sont montr\u00e9s plus durs que leurs coll\u00e8gues des \u00e9tats face aux esp\u00e8ces menac\u00e9es comme le loup, l'ours encore le castor les conditions pour abattre ses animaux devraient \u00eatre assouplies, pour l'instant, le lynx \u00e9chappe \u00e0 ces nouvelles mesures, le dossier retourne chez les s\u00e9nateurs, mais les d\u00e9fenseurs de la nature promettent d\u00e9j\u00e0 de lancer un r\u00e9f\u00e9rendum, le casino de Crans-Montana en Valais aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9, c'est une information de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier au 19 30 6 ressortissants \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s par la police et une enqu\u00eate est en cours, une affaire qui soul\u00e8ve la question de la surveillance des casinos en Suisse Julie Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:14) [96%] :\r\nLes faits remontent \u00e0 2018 des faux joueurs auraient pirat\u00e9 le syst\u00e8me des machines \u00e0 sous du casino valaisan, pour l'heure, on ne conna\u00eet pas la dur\u00e9e de la tricherie ni les gains soustraits de proc\u00e9dures sont ouvertes, l'une p\u00e9nale aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public valaisan l'autre administrative aupr\u00e8s de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des maisons de jeu, c'est l'organe charg\u00e9 de surveiller les 21 casinos de Suisse des casinos inspect\u00e9s plusieurs fois par an Jean-Marie Jordan, directeur de la commission f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [86%] :\r\nEnsuite, nous avons souvent des casinos en comparaison internationale relativement importante, toutes les machines de casinos sont connect\u00e9s \u00e0 un syst\u00e8me informatique qui pr\u00e9l\u00e8vent toutes les informations de chaque joueur \u00e0 chaque minute \u00e0 chaque intervention du joueur, on a, deuxi\u00e8mement, un syst\u00e8me de vid\u00e9osurveillance qui enregistre toutes les images du casino et sont conserv\u00e9es ces images qu'on a toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [97%] :\r\nUne surveillance fine mais qui dans le cas de Crans-Montana n'aura peut-\u00eatre pas suffit \u00e0 emp\u00eacher un m\u00e9fait, on retrouve Jean-Marie Jourdan. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:09) [93%] :\r\nComme il y a plusieurs millions d'entr\u00e9es par ann\u00e9e dans les casinos, \u00e9videmment que, malgr\u00e9 l'effet dissuasif de nos interventions, il est toujours possible qu'il y ait des faiblesses ou des lacunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [96%] :\r\nUn casino qui ne respecterait pas les bases l\u00e9gales risque une amende, voire en retraite sa concession quant aux 6 pr\u00e9venus de l'affaire de Crans-Montana, ils encourent jusqu'\u00e0 10 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:29) [95%] :\r\nLe livre \u00e0 charge contre Jacqueline de quattro est sorti en librairie la parution de cet ouvrage intitul\u00e9 une conseill\u00e8re d'\u00c9tat ne devrait pas dire \u00e7a, avait \u00e9t\u00e9 interdite par la justice, la ministre vaudoise s'opposait en effet \u00e0 ce que sa photo apparaisse sur la couverture, laissant penser qu'elle cautionnait le pamphlet, l'auteur et l'\u00e9diteur de l'ouvrage ont obtemp\u00e9r\u00e9 la couverture a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et le livre est d\u00e9sormais disponible : Washington prend de nouvelles sanctions \u00e9conomiques contre l'Iran, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis l'a annonc\u00e9, hier, les secteurs du fer, de l'acier de l'aluminium et du cuivre sont d\u00e9sormais vis\u00e9s, en plus du p\u00e9trole et des banques, une d\u00e9cision qui intervient alors que T\u00e9h\u00e9ran suspend certains de ses engagements pris en 2015 lors de la signature de l'accord sur son arsenal nucl\u00e9aire hier Marielle, le pr\u00e9sident iranien a aussi pos\u00e9 un ultimatum aux signataires de ce trait\u00e9 depuis le retrait des \u00c9tats-Unis l'an dernier, ils sont encore 6, notamment la France, le Royaume-Uni et l'Allemagne, et Hassan Rohani leur demande de respecter leurs engagements, malgr\u00e9 les sanctions am\u00e9ricaines pour Fran\u00e7ois Nicoullaud, ancien ambassadeur de France en Iran et analyste ind\u00e9pendant, les Europ\u00e9ens n'ont pas de grande marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:36) [89%] :\r\nS\u00fbr, c'est un vote extr\u00eamement difficile pour les Europ\u00e9ens de satisfaire aux demandes iranien non je vois pas tr\u00e8s bien comment il pourrait braver les Am\u00e9ricains en ayant sur les sanctions am\u00e9ricaines dans un ne va pas tr\u00e8s bien comment les compagnies p\u00e9troli\u00e8res europ\u00e9ennes pourraient commencer \u00e0 acheter \u00e0 par exemple du p\u00e9trole iranien il y a des dispositifs qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par les Europ\u00e9ens, par l'Union europ\u00e9enne est ailleurs aussi par la suite, dispositif de troc, un qui permettent d'\u00e9viter de passer par le dollar et donc d'\u00e9viter les sanctions mais c'est des dispositifs qui commence \u00e0 peine \u00e0 se mettre en place, donc effectivement \u00e7a va \u00eatre un peu compliqu\u00e9 dans 2 mois quand Rohani reviendra au contact des Europ\u00e9ens pour faire le bilan de ce qu'ils auront pu offrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Vincent je te clean, retour \u00e0 la case prison pour l'ex- pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer une cour d'appel de Rio de Janeiro a ordonn\u00e9 hier la r\u00e9incarc\u00e9ration de l'ancien dirigeant poursuivi pour corruption, arr\u00eat\u00e9 en mars, il avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 4 jours en d\u00e9tention avant d'\u00eatre remis en libert\u00e9, Michel Temer est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la t\u00eate d'une organisation criminelle qui aurait d\u00e9tourn\u00e9 plus de 450 millions de francs suisses plus de 26 millions de Sud-Africains \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales, le pr\u00e9sident Cyril Ramaphosa est pratiquement assur\u00e9 de garder son poste, il devrait \u00eatre reconduit par le Parlement apr\u00e8s les \u00e9lections, mais son parti, le Congr\u00e8s national africain, l'ANC est en perte de vitesse avant les Noirs votaient en masse pour l'ANC et les Blancs pour l'opposition aujourd'hui les choix ne sont plus aussi d\u00e9termin\u00e9s, le reportage de Val\u00e9rie Hirsch \u00e0 Johannesbourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [95%] :\r\nCette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le nombre \u00e9lev\u00e9 d'ind\u00e9cis comme Comesa qu'un blanc de 40 ans consultant dans le secteur minier, il a eu du mal \u00e0 faire son choix, il a finalement vot\u00e9 pour l'ANC au niveau national et pour l'Alliance d\u00e9mocratique, principal parti d'opposition au niveau de la province. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:30) [87%] :\r\nAdam Ramaphosa ce quelqu'un, je pense que Ramaphosa est un type bien et que s'il peut, il sera un bon pr\u00e9sident parti mais c'est difficile, s'il est seul contre son parti gagne, ce sera au printemps, c'est au niveau provincial, j'ai vot\u00e9 pour un parti d'opposition, qui a un meilleur bilan qui est moins qu'ont pu le flash. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [92%] :\r\nLe temps est r\u00e9volu o\u00f9 l'ANC pouvait compter sur la fid\u00e9lit\u00e9 de l'\u00e9lectorat noir Karaboue 23 ans, est la fille d'un diplomate du parti au pouvoir, et pourtant elle a vot\u00e9 pour le petit Parti radical d'opposition, les Combattants pour la libert\u00e9 \u00e9conomique de Julius Malema apparaissent BNP va a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'ANC, mais il n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans le coeur des choses, il a \u00e9t\u00e9 honn\u00eate quand, mais je vois des filles dont les p\u00e8res travaillent pour l'ANC, qui ont des reines et des produits de luxe p\u00e9nis pires craintes Anne faisait la corruption est mauvaise, il faut rendent des comptes, il y a assez de gens de l'opposition au Parlement, ils demanderont mais o\u00f9 sont pass\u00e9s ces 20 millions il faudra sans doute attendre la fin de la journ\u00e9e pour avoir les grandes tendances du vote, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne seront connus sans doute que samedi, Val\u00e9rie Hirsch pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [94%] :\r\nFaut Johannesburg les demi- finales de la Ligue des champions auront d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 \u00e9piques cette ann\u00e9e apr\u00e8s l'impressionnante remonte \u00e0 de Liverpool face face \u00e0 Barcelone, mardi soir, hier c'est Tottenham qui a coiff\u00e9 au poteau l'Ajax les n\u00e9erlandais avaient remport\u00e9 le match aller 1 \u00e0 0 mais les Anglais se sont adjug\u00e9 le retour 3 \u00e0 2 \u00e0 Amsterdam pour G\u00e9rard Castella entra\u00eeneur et consultant RTS Sport, c'est le football qui est ressorti grandi hier, tout comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la veille. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:05) [86%] :\r\n2 soir\u00e9es fantastique, extraordinaire des retournements de situation des \u00e9motions, c'est difficilement explicable, ce qui s'est pass\u00e9 avec Barcelone, pis avec l'Ajax, c'est clair qu'en menant 2 heures ou \u00e0 la mi- temps, tout le monde pensait que la qu'peu plus dur et puis, et puis cette 2\u00e8me mi- temps de de Tottenham qui a montr\u00e9 \u00e0 caract\u00e8re une personnalit\u00e9 \u00e0 force de, de, de, de caract\u00e8re extraordinaire pour pour renverser le score \u00e0 la derni\u00e8re seconde du match bon \u00e0 part \u00e7a, c'est quand m\u00eame le football qui sort vainqueur de ces 2 matches, \u00e7a c'est le plus important, beaucoup de d\u00e9ception naturellement pour et pour les supporters pour les joueurs, pour le pour le staff de de l'Ajax, mais quand m\u00eame, le football se a montr\u00e9 sur ces 2 soirs ce que \u00e7a Sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [93%] :\r\nOrdinaire des propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jourdain et le dernier duel de cette Ligue des champions, h\u00e9 bien ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid la capitale espagnole qui, pour l'instant, vibre plut\u00f4t au rythme des cohortes de tennis le Masters 1000 le Masters 1000 se poursuit aujourd'hui avec notamment Stan Wawrinka et Roger Federer, le Vaudois affronte le Japonais Kei Nishikori en 8\u00e8me de finale d\u00e8s 14 heures 30 le B\u00e2lois lui sera oppos\u00e9 vers 16 heures au fran\u00e7ais Ga\u00ebl Monfils Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hirsch", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hirsch, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB9544D1-A639-47F7-8026-80EE1D16B362", "internalArchiveId": "FB9544D1-A639-47F7-8026-80EE1D16B362", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Robin Erard, r\u00e9alisateur", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Robin Erard, r\u00e9alisateur 4H59 et 55''\r\nDESANNONCE TITRE MUSICAL \r\n***\r\nTOP HORAIRE\r\n*** Il est 5H et vous \u00eates sur la Premi\u00e8re !\r\nJOURNAL 6'\r\nFIN JOURNAL\r\nVIRGULE MATINALE\r\n*** Bonjour et Bienvenue !\r\nSOMMAIRE 5H06 \r\nPour commencer ce jeudi 9 mai dans les r\u00e8gles de l'art, quoi de mieux que de les bousculer, ces r\u00e8gles? \r\n*** Remettre en questions les normes, interroger l'autorit\u00e9 et ses d\u00e9rives, trouver de nouveaux h\u00e9ros dans notre soci\u00e9t\u00e9 parfois en manque de rep\u00e8re. Notre invit\u00e9 en a fait sa devise, son cin\u00e9ma. Auteur de plusieurs long m\u00e9trages dont \"Fauve\" sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Robin Erard revient avec une mini-s\u00e9rie documentaire sur le pouvoir et ses secrets. Plong\u00e9e dans l'univers rebel de ce chaux-de-fonnier amoureux de sa ville dans une bonne demi-heure. \r\n*** 4 milles 250 francs par ans. C'est le prix qu'un document de travail des CFF envisage pour l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral. Une hausse de 10% qui a fait sauter au plafond certains relais politiques et peut-\u00eatre aussi des utilisateurs. Bien que cela reste des pistes sans d\u00e9cisions concr\u00e8tes, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les jeunes verts pour s'opposer \u00e0 cette augmentation. Interview dans quelques minutes. \r\n*** Dans cette matinale toujours, on arr\u00eatera un instant la spirale infernale des r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9cortiquer une photo qui fait r\u00e9guli\u00e8rement le buzz. Puis on mettra le cap sur les EMS et leurs politiques en mati\u00e8re d'animaux domestiques. Une vraie question pour leurs propri\u00e9taires. \r\n\u00c0 la r\u00e9gie pour assurer la bonne marche de cette \u00e9mission, Alexandre Davoine. \r\nTITRE MUSICAL - JUICE - LIZZO (16'' sans paroles)\r\n*** Et pour la musique qui se pr\u00e9pare sous ma voix, merci \u00e0 Willy D\u00e9z\u00e9lu. Vous \u00eates sur la Premi\u00e8re, bienvenue \u00e0 toutes et tous. \r\n*** Lizzo, la chanteuse et rappeuse am\u00e9ricaine a l'art de nous mettre dans l'ambiance. Juice pour commencer le matin avec quelques vitamines. Elle, on pourra l'\u00e9couter au Montreux Jazz le 11 juillet. Attention, les billets partent vite.", "durationSec": 522, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10403975", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Robin Erard, r\u00e9alisateur / LMA_2019-05-09T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 09.05.2019"], "variantIds": ["ece-10403975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:38:45Z", "speechToTexts": ["15.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\n5 heures 6 heures 30 l'invit\u00e9, prenez une ville La Chaux-de-Fonds ajoute des d\u00e9ficits en cascade pour que l'histoire tienne prenez 5 conseillers communaux d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 remonter la pente, vous obtiendrez ville en crise cherche h\u00e9ros le nouveau documentaire de Robin \u00c9rard et Samuel Chalard sous forme de mini- s\u00e9rie, il sera diffus\u00e9 le 29 mai prochain sur RTS Un suivi d'un d\u00e9bat Infrarouge et pour vous plonger dans le vif du sujet, extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nKarl Marx a dit de La Chaux-de-Fonds qu'elle \u00e9tait une ville manufacture, c'est que son plan en damier traduit le lien \u00e9troit entre la ville et son industrie horlog\u00e8re pens\u00e9e pour le bien- \u00eatre des ouvriers et les politiquement \u00e0 gauche depuis plus de 100 ans. \r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 20 souhaitons \u00e9galer les grandes capitales des m\u00e9c\u00e8nes de la r\u00e9gion finance les projets qui permettront \u00e0 la ville de rayonner loin \u00e0 la ronde, on imagine la une m\u00e9tropole de plus de 50000 habitants, ce ne sera jamais le cas \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 les exportations horlog\u00e8res s'\u00e9croule, les entreprises licencient les habitants sont depuis les crises se succ\u00e8dent, qu'il soit \u00e9conomique ou politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [92%] :\r\nVille en crise cherche h\u00e9ros une mini- s\u00e9rie documentaire 2 \u00e9pisodes qui retrace une ann\u00e9e de la vie de La Chaux-de-Fonds \u00e0 travers ses \u00e9lus communaux, c'\u00e9tait donc en 2018 ann\u00e9es particuli\u00e8rement difficiles Robin \u00c9rard le budget affiche un d\u00e9ficit abyssal, les rentr\u00e9es fiscales sont en berne, les choix s'impose alors qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 dans cette situation de crise, on peut quand m\u00eame utiliser le mot Samuel Chalard et vous de de vous plonger dans les coulisses du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors \u00e7a et moi on souhaitait depuis longtemps faire quelque chose en commun, on est voisin et r\u00e9alisateur chaux-de-fonnier donc il fallait qu'on fait ce que je ne m'en commun une fois et on s'est questionn\u00e9 sur les les sujets de proximit\u00e9 qui nous int\u00e9ressait et ce sujet politique est venu assez rapidement \u00e0 nous en se disant, ben voil\u00e0, on aimerait faire un film qui r\u00e9pond au caf\u00e9 du commerce, en tout cas au discours du qu'yakafokon qu'on associe souvent aux politiciens et on s'est dit qu'on la seule mani\u00e8re de de, enfin tout cas ils r\u00e9pondent en tout cas ce question et l\u00e0- dessus, et puis aussi de voir si cette c'\u00e9tait une v\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait d'aller se confronter au pouvoir politique \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville en f\u00eate et par chance, La Chaux-de-Fonds est quand m\u00eame une grande ville en Suisse romande, elle a perdu son statut de 3\u00e8me ligne mais en tout cas au d\u00e9but du tournage, elle l'\u00e9tait encore, et on a obtenu un acc\u00e8s compl\u00e8tement ouvert du conseil communal pour pour assister \u00e0 toutes ces s\u00e9ances aussi in\u00e9dit, quand m\u00eame, c'est compl\u00e8tement in\u00e9dit, c'est la premi\u00e8re fois qu'un ex\u00e9cutif d'une ville accueille une \u00e9quipe de tournage dans dans ce dans ces bureaux qui sont normalement compl\u00e8tement clos confidentiel, il y a une exp\u00e9rience avec ma\u00efs une bonne source, donc on est le petit Maxime Bono, source, donc c'\u00e9tait un peu notre grand mod\u00e8le \u00e0 Samuel et moi, on voulait faire un film, voil\u00e0 qui qui qui monte le travail politique le labeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [87%] :\r\nMais justement comment est de surtout pourquoi, pourquoi les conseillers communaux de la ville de La Chaux-de-Fonds ont accept\u00e9 que vous des cam\u00e9ras entre l\u00e0 o\u00f9 ils ont des discussions \u00e0 b\u00e2tons rompus, sans fard, sans 6 sans chichis justement et sans discuter au discours politique aussi, donc, comment, pourquoi ils ont accept\u00e9, il fallait qui redore leur image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [87%] :\r\nJe pense pas que \u00e7a, mais je pense qu'on leur a tellement tap\u00e9 dessus en partie par la presse mais aussi \u00e0 \u00e0 juste titre avec le pr\u00e9c\u00e9dent conseil communal affaire le gu\u00e9rilla m\u00eame entach\u00e9 la Chaux-de-Fonds je pense que le film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [89%] :\r\n\u00e0 l'UDC qui est donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [90%] :\r\nAlors, exactement, c'est un bain, le film aurait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant durant cette ann\u00e9e- l\u00e0 faire on aurait fait un thriller politique un peu film d'horreur et puis l\u00e0, je pense qu'ils sont dans une telle situation, La Chaux-de-Fonds que finalement montr\u00e9 que le travail qu'ils font, ils le font de mani\u00e8re honn\u00eate c'est tout casser l'argument avec lequel on allait vers eux, \u00e7a les a percut\u00e9s sont dit ben peut-\u00eatre qu'effectivement, montrant les difficult\u00e9s, les vraies difficult\u00e9s qu'on qu'on vit sans fard ben peut-\u00eatre que les gens se rendent compte de de notre vrai travail de nos difficult\u00e9s, c'est quand m\u00eame \u00e0 Paris, c'est un pari, alors effectivement on avait au d\u00e9but du tournage, sign\u00e9 une convention de confidentialit\u00e9 qui donnait un droit de regard au au conseil communal et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a fait la vision avec il y a quelques semaines, et ils ont demand\u00e9 aucun changement, rien du tout, pas une ligne de coup\u00e9e quoique ce soit, donc je pense qu'ils ont d'ailleurs, ils ont dit : il faudrait en fait logiquement retir\u00e9 tout ce qu'il a dans le film parce que tout est confidentiel, tout est sujet \u00e0 pol\u00e9mique, mais \u00e7a fait la qualit\u00e9 du du film, donc on va rien touch\u00e9 et je pense qu'ils ont vraiment compris que c'est en montrant de h\u00e9ros qui sont les pieds dans le cambouis que finalement on gagne en empathie et puis que qu'on comprend les difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [89%] :\r\nPour vous, Robert les 5 conseillers communaux de la ville de La Chaux-de-Fonds son Les h\u00e9ros de cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [86%] :\r\nAlors ils en font partie et c'est de loin pas les seuls, il y a tous les services qui trime derri\u00e8re qui bossent pour tenter de maintenir la ville \u00e0 flot, hein, c'est quand m\u00eame une situation assez catastrophique, pas le fait du club de la ville, hein, on est vraiment dans une position o\u00f9 la ville souffre de position cantonale de de de r\u00e9formes fiscales qui sont catastrophiques qui tombent sur les plus petits, la Chaux-de-Fonds cette petite ville de p\u00e9riph\u00e9rie et l\u00e0 on est dans une effectivement on parlait de de villes \u00e0 l'avant, pistes ah la, \u00e0 l'avant- poste de la de la crise dans le donnant le dossier, on est vraiment l'Inde dans ce que La Chaux-de-Fonds subit de plein fouet ce que d'autres communes vont subir non, tr\u00e8s peu de temps avec la RFFA et ce sera certainement dramatique pour plein de communes, je pense que, en tout cas je pense, j'esp\u00e8re que les politiciens du du niveau sup\u00e9rieur vont regarder ville en crise chercher parce que je pense qu'ils vont voir, ceux qui sont en train de pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [94%] :\r\nOn a en tout cas votre position sur la question, RFF elle tr\u00e8s copain \u00c9rard et d'ailleurs, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que vous prenez part aux discussions politiques, on se souvient de la d\u00e9b\u00e2cle du transg\u00e8ne en 2012 la population neuch\u00e2teloise refuse cette ligne directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds vous vous d\u00e9cidez de vous lancer dans le politique dans le militantisme en cr\u00e9ant l'association Le Haut veut vivre, qui se bat notamment pour le maintien de l'h\u00f4pital \u00e0 La Chaux-de-Fonds, vous avez cette \u00e9tiquette tr\u00e8s tr\u00e8s politique, vous avez d\u00fb vous en d\u00e9barrasser pour faire ce film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [85%] :\r\nOui alors bah c'\u00e9tait assez d'ailleurs, c'est ma surprise : je pensais que le \u00e7a allait poser plus de probl\u00e8mes que \u00e7a le conseiller communal \u00e0 dire non en laisse pas Robin \u00c9rard mais Samuel Chalard aussi, on avait fait ensemble le film sur l'h\u00f4pital, la cha\u00eene de la v\u00e9rit\u00e9 qui est un film enqu\u00eate sur le dossier hospitalier, on s'est dit : ben voil\u00e0 une autre \u00e9tiquette pas politiquement orient\u00e9e \u00e0 hein, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t d'engager politique \u00e7a nous posait probl\u00e8me et on a, \u00e7a n'a pas pos\u00e9 probl\u00e8me, alors j'ai jou\u00e9 tout \u00e0 fait franc jeu, c'est-\u00e0-dire je dis j'allais me retirer disons de l'activit\u00e9 du veut vivre pendant ce que la p\u00e9riode de tournage, ce que j'ai fait et je pense, c'\u00e9tait tr\u00e8s sain de le faire parce que sinon \u00e7a aurait pos\u00e9 plein de probl\u00e8mes, \u00e7a veut dire, j'ai gard\u00e9 mais mes opinions, mais on ne peut pas faire un film comme \u00e7a, en \u00e9tant \u00e0 la fois critique enfin en ao\u00fbt en \u00e9tant, disons \u00e0 la fois actif dans le milieu politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [82%] :\r\nEt ce qui vous emp\u00eache emp\u00eache pas par contre ben \u00c9rard de donner votre avis dans Arc Info par exemple r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [87%] :\r\nExactement, en fait, on m'a demand\u00e9 de les montrer \u00e0 mon avis non, moi je vous donne volontiers si me demande donner quoi oui alors \u00e0 la fois c'est surtout sur les sujets cantonaux, je crois que La Chaux-de-Fonds, on a fait le tour de la question en termes de, de, de critiques, elle a fait son autocritique aussi la ville dans un cabas conseiller communal qui fonctionne bien maintenant ce qui \u00e9tait pas le cas avant, en mai, on est donc Tronic qu'faux touche plut\u00f4t aux affaires cantonales parce que l\u00e0 il y a un vrai probl\u00e8me dans la gestion, cantonal et dans le rapport du canton \u00e0 la ville de La Chaux-de-Fonds en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [91%] :\r\nDerni\u00e8re question : Robin \u00c9rard, ce documentaire ville en crise cherche h\u00e9ros, c'est donc un documentaire sur les conseillers communaux de la ville de La Chaux-de-Fonds qui tentent de remonter la pente, c'est \u00e9videmment compliqu\u00e9 et j'invite nos auditrices et auditeurs a effectivement Ali Ali le voir \u00e7a pose question vous donner envie de faire de la politique avec ce film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [88%] :\r\nEn tout cas je pense que \u00e7a donne envie \u00e0 ceux qui cherchent \u00e0 mener des combats, impossible de de l'est de tenter de les mener, quoi que je ce qui \u00e9tait surprenant, c'est le nombre de coups qui prennent et aussi les demandes qui sont formul\u00e9es de la part de la population \u00e0 leur \u00e9gard pour effectivement me r\u00e9sous des des choses compl\u00e8tement impossible qui sont pas forc\u00e9ment de leur ressort, donc on n'est pas dans un film promotionnel, \u00e9videmment, sur le conseil communal mais dans un film qui monte, la difficult\u00e9 du travail et face \u00e0 \u00e7a, on ne peut que constater, en disant, ben oui, c'est \u00e9videmment difficile et le film va montrer plein de, plein de sc\u00e8nes de moments assez ironique, dr\u00f4le, des fois dur sur les difficult\u00e9s de d'embrasser cette cette profession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [91%] :\r\nVille en crise cherche h\u00e9ros un documentaire sous forme de s\u00e9rie \u00e0 avoir, le 29 mai prochain sur RTS Un \u00e0 20 heures 10 il sera suivi d'un d\u00e9bat Infrarouge sur les questions que vous soulevez dans votre film, un documentaire r\u00e9alis\u00e9 avec Samuel Chalard et le soutien de la RTS Robin \u00c9rard, merci d'\u00eatre venu ce matin dans nos studios. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-05-09T05:16:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "internalArchiveId": "9AD51064-3A86-40EF-BF22-EC7BF1F4C7C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "publicationDate": "2019-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en charge du DETEC;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR GE;Benjamin Roduit, conseiller national PDC VS;Damian Constantin, directeur Valais Wallis Promotion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/BIODIVERSITE SIMONETTA REPOND PI (7H)) Oui, je vais agir pour pr\u00e9server la biodiversit\u00e9. Simonetta Sommaruga l'affirme, apr\u00e8s le rapport alarmant des scientifiques publi\u00e9 lundi par les Nations-Unies. Dans l'interview qu'elle nous a accord\u00e9e, la ministre de l'environnement dit avoir mandat\u00e9 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de...l'environnement, justement, pour analyser les conclusions et r\u00e9\u00e9valuer l'action de la Suisse. Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral... Faut-il entendre par l\u00e0 que la Conf\u00e9d\u00e9ration va en faire plus pour la sauvegarde des esp\u00e8ces ?\r\nC'est en tous cas un th\u00e8me prioritaire pour Simonetta Sommaruga. La disparition des esp\u00e8ces \u00e9tait connue - en Suisse aussi - mais c'est la premi\u00e8re fois que des scientifiques appuient le constat... \r\n  09'' \r\nOn n'en fait pas assez... la Suisse non plus; elle est m\u00eame mal class\u00e9e. D'o\u00f9 le mandat donn\u00e9 \u00e0 l'OFEV qui doit analyser les conclusions des experts et surtout \u00e9valuer le plan d'action national pour la biodiversit\u00e9 pour v\u00e9rifier s'il est suffisant. Il existe (depuis 2017), mais il faut augmenter la pression pour qu'il soit activ\u00e9, selon Simonetta Sommaruga:\r\n  19'' \r\n*** Augmenter la pression, Alexandra....on ne parle pas encore d'un catalogue d'actions pour la biodiversit\u00e9 !\r\nNon, mais on sent que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, qui a repris les rennes du d\u00e9partement de l'environnement, est personnellement convaincue de la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir. Avec un rapport scientifique \"pr\u00e9cieux\" (elle le disait)... sur lequel s'appuyer: \r\n  17'' \r\nAgir sur deux dossiers: le climat et la biodiversit\u00e9, qui atteint d\u00e9sormais le m\u00eame seuil d'urgence.\r\nEt puisqu'on parle biodiversit\u00e9, le merle est toujours l'oiseau le plus fr\u00e9quemment observ\u00e9 en Suisse. R\u00e9sultat du recensement lanc\u00e9 par l'organisation Birdlife, qui avait appel\u00e9 la population helv\u00e9tique \u00e0 compter les oiseaux dans les parcs et autres jardins. Au total, pr\u00e8s de 70.000 volatiles de 138 esp\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s\r\n(11/CFF AG AUGMENTE/PETITION ITV HILTPOLD) *** Les possible augmentations de prix des diff\u00e9rents abonnements g\u00e9n\u00e9raux des CFF risquent de faire d\u00e9bat ces prochaines semaines. \r\nLes jeunes Verts ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition en ligne, estimant que la hausse des tarifs d\u00e9savantage les jeunes et les personnes \u00e0 petit revenu. Rien n'est encore d\u00e9cid\u00e9 affirme CH-direct, la communaut\u00e9 tarifaire qui regroupe 250 entreprises de transports publics. Mais \u00e0 Berne, le th\u00e8me ne manquera pas d'occuper la Commission des transports du conseil national. Dont fait partie le PLR genevois Hugues Hiltpold.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(breve assurances plr) Le Conseil national qui va d\u00e9battre aujourd'hui de la nouvelle loi sur le contrat d'assurance priv\u00e9e. Selon le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les assureurs pourraient \u00e0 l'avenir r\u00e9silier une assurance-maladie compl\u00e9mentaire sans justification particuli\u00e8re, avant son \u00e9ch\u00e9ance. Un texte soutenu au d\u00e9part par le PLR, mais qui a revu sa position in extremis. Ce qui pourrait faire basculer la majorit\u00e9 contre le projet.\r\n(TF2/LOI CHASSE PI (PA +ITV RODUIT) (7H)) *** Le conseil national qui a d\u00e9cid\u00e9 hier de durcir la loi sur la chasse.\r\nSi le Conseil des Etats confirme ce vote, les cantons pourront abattre pr\u00e9ventivement certaines esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme le loup et l'ours. Mais pas le lynx, sauv\u00e9 in extremis par une gauche proche des milieux de la d\u00e9fense de la nature qui maintiennent leur menace de r\u00e9f\u00e9rendum, Marc Menichini. \r\n  0'54''\r\nUne menace de r\u00e9f\u00e9rendum qui n'effraie pas Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux r\u00e9guler la population des grands pr\u00e9dateurs.\r\n  0'49''\r\nPROMO\r\n(breve greve fr) Positive: voil\u00e0 comment les syndicats jugent leur rencontre hier avec le gouvernement fribourgeois dans le dossier controvers\u00e9 de la r\u00e9vision de la Caisse de pr\u00e9voyance du personnel de l'Etat. Selon le Syndicat des services publics, les pourparlers devraient d\u00e9boucher sur un nouveau projet juste avant les vacances d'\u00e9t\u00e9, ou juste apr\u00e8s. Cette r\u00e9union intervenait huit jours apr\u00e8s le d\u00e9brayage d'une heure organis\u00e9 dans la fonction publique fribourgeoise.\r\n(breve casinos valais) Une vaste affaire de tricherie a touch\u00e9 en Valais le casino de Crans-Montana, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir le 19h30. \r\nLa police a interpell\u00e9 six ressortissants \u00e9trangers, et une enqu\u00eate est en cours. De faux joueurs auraient pirat\u00e9 en 2018 le syst\u00e8me des machines \u00e0 sous du casino valaisan. Pour l'heure, on ne conna\u00eet ni la dur\u00e9e de la tricherie, ni le montant des gains soustraits.\r\n(03/VS/VALAIS-WALLIS IMAGE PI) *** Le Valais qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son image. \r\nNon, le canton ne se r\u00e9sume pas aux stations de ski et autres cabanes de montagne. Son organe de promotion touristique a d\u00e9cid\u00e9 en tout cas de revoir sa strat\u00e9gie de communication pour miser sur l'industrie et l'innovation. Il se base sur une vaste enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 800 Suisses. Julie Rausis.\r\n   0'57''\r\n(breve bibi) Condamn\u00e9e \u00e0 mort en 2010 pour blasph\u00e8me puis acquitt\u00e9e il y a six mois, la chr\u00e9tienne Asia Bibi a quitt\u00e9 le Pakistan et elle aurait retrouv\u00e9 hier sa famille au Canada. Selon son avocat en tout cas, les autorit\u00e9s canadiennes ne l'ayant pas confirm\u00e9 officiellement.\r\n(TF3/IRAN INTERNATIONAL CRISIS GROUP PI (7H)) *** le bras de fer se durcit entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran sur le dossier nucl\u00e9aire iranien\r\nL'administration Trump a annonc\u00e9 hier de nouvelles sanctions contre le secteur minier et l'acier iranien, apr\u00e8s la d\u00e9cision hier de T\u00e9h\u00e9ran de suspendre certains de ses engagements figurant dans l'accord de 2015. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'29''\r\n((L'accord nucl\u00e9aire iranien est peut-\u00eare arriv\u00e9 \u00e0 un tournant.  Ces denrire\u00e8s semaines Washington a d\u00e9cid\u00e9 de mettre un epression maximale  sur l'Iran, mais pour viser quel r\u00e9sultat ? Ali Vaez est le directeur du projet Iran \u00e0 l'internatinal Crisis Group \u00e0 Washington\r\nTRAD Ali : LE Pr\u00e9sident Trump est surtout int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ren\u00e9gocier un meilleur deal avec l'Iran. Mais ses conseillers autour de lui, en charge de la s\u00e9curit\u00e9 nationale,.. je pense qu'ils travaillent \u00e0 un changement de r\u00e9gime. Le probl\u00e8me pour eux, c'est que les Iraniens ont une longue exp\u00e9rience sur comment faire face aux sanctions \u00e9conomiques. L'Iran a aussi de nombreuses possibilit\u00e9s de repr\u00e9sailles en relan\u00e7ant son programme nucl\u00e9aire ou en frappant des int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains dans la r\u00e9gion\r\nPur Ali Vaez , l'u des csc\u00e9nario catastrophe serait une mont\u00e9e significatives des tensions au Moyen Orient avec un risque d'affrontement militaires. Mais pour l'heur el'important, c\u00f4t\u00e9 iranien, mais aussi c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en c'est certainement d'arriver \u00e0 gagner du temps\r\nTRAD Ali : Tout va se jouer dans la capacit\u00e9 pas seulement des Europ\u00e9ens, mais aussi la Russie et la Chine.. Ce qu'ils peuvent faire ensemble pour offrir plus de temps aux Iraniens. Ils n'ont pas obtenu beaucoup de r\u00e9sultat jusqu'ici, mais si ces pays arrivent \u00e0 collaborer ensemble, ils pourront permettre de maintenir en vie l'\u00e9conomie iranienne, mais aussi l'accord nucl\u00e9aire en esp\u00e9rant que des  esprits moins agit\u00e9s arrivent \u00e0 Washington en novembre 2020.\r\nSi La survie de l'accord nucl\u00e9aire iranien r\u00e9side  peut-\u00eatre  dans le d\u00e9nouement de  l'\u00e9lection rp\u00e9sidentielle am\u00e9riciane en 2020. Dans l'intervalle, l'admisntrait onTrump ne semble pas d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 rel\u00e2cher la pression. RG rtsino WH))\r\n(breve trump-chine) *** Les Etats-Unis qui entretiennent aussi des relations tendues avec la Chine\r\nSur le terrain commercial en tout cas, des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays devant se retrouver aujourd'hui jeudi \u00e0 Washington pour des discussions \u00e0 l'issue incertaine. A coeur de la rencontre: les mesures protectionnistes prises par les uns et les autres ces derniers mois.  Hier l'administration Trump a mis la pression: \"nous allons accro\u00eetre les tarifs douaniers en Chine jusqu'\u00e0 ce qu'ils cessent de voler nos emplois\", a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain: \"l'\u00e8re de la capitulation \u00e9conomique est termin\u00e9e\"\r\n(breve venezuela) Au Venezuela, dix d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier de haute trahison pour avoir soutenu Juan Guaido lors de la tentative rat\u00e9e de soul\u00e8vement contre le r\u00e9gime de Nicolas Maduro. Parmi les personnes arr\u00eat\u00e9es figure le bras droit de l'opposant: Edgar Zambrano\r\n(breve syrie) *** C'esrt demain \u00e0 New-York que le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies pour \u00e9voquer la Syrie. \r\nEt notamment la situation \u00e0 Idleb. Quarante personnes dont des civils seraient mortes hier dans les combats qui d\u00e9chirent cette province du nord-ouest du pays, o\u00f9 l'arm\u00e9e syrienne pilonne des positions tenues par des djihadistes. Une violation inacceptable du droit international, a d\u00e9clar\u00e9 hier la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne Federica Mogherini.\r\n(07/ITALIE/CONTE/SECRETAIRE D'ETAT PA) *** En Italie, le pr\u00e9sident du Conseil Giuseppe Conte fairt le m\u00e9nage\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 hier de r\u00e9voquer l'un des membres de son gouvernement, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir touch\u00e9 30.000 euros de pots-de-vin. Le s\u00e9cr\u00e9taire d'Etat aux Infrastructures Armando Siri a donc \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de faire ses valises, et cela malgr\u00e9 la vive opposition du chef de la Ligue Matteo Salvini. A Rome, Eric Josezf. \r\n  0'55''\r\n((C'est au terme d'une discusion franche et anim\u00e9e au sein du conseil des ministres que le chef du gouvernement Giuseppe Conte a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9barquer le secr\u00e9taire d'Etat Armando Siri. Le Mouvement 5 \u00e9toiles qui demandait de mettre \u00e0 la porte ce dirigeant de la Ligue au nom de l'honnetet\u00e9 en politique a donc obtenu gain de cause. Malgr\u00e9 les r\u00e9sistances de Matteo Salvini. Celui-ci soutenait au contraire qu'Armando Siri ne pouvait pas \u00eatre sanctionn\u00e9 uniquement sur la base de soup\u00e7ons. Mais les 5 \u00e9toiles ont insist\u00e9 \"lorsque l'on parle d'enqu\u00eate de corruption, la politique doit agir avant les magistrats\". Et ils mena\u00e7aient m\u00eame de faire tomber le gouvernement s'ils n'obtenaient pas la t\u00eate du secr\u00e9taire d'Etat. Finalement, Matteo Salvini a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 calmer le jeu. En attendant les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain desquelles, selon les sondages, il devrait sortir renforc\u00e9.))\r\n(breve afrique du sud) Des \u00e9lections, l\u00e9gislatives et r\u00e9gionales, il y en a eu hier en Afrique du Sud. Les r\u00e9sultats devraient prolonger le r\u00e8gne du Congr\u00e8s national africain, l'ANC, le parti historique de Nelson Mandela, qui poss\u00e8de la majorit\u00e9 absolue des si\u00e8ges \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n(16 +12//FOOT) ((LANCER SON))\r\nLe vestiaire des Spurs hier soir....sur l'air de Wonderwall, d'Oasis....pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire de Tottenham sur Ajax Amsterdam....3 \u00e0 2...apr\u00e8s un match \u00e9bouriffant...et qui lui ouvre la porte de la finale de la Ligue des Champions 100% anglaise...\r\n*** Ce sera face \u00e0 Liverpool, le premier juin prochain \u00e0 Madrid\r\nHier c'est un nouveau miracle \u00e0 l'anglaise qui s'est produit...gr\u00e2ce au hat trick du Br\u00e9silien Lucas Moura. Le r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\nEt puis le football anglais, londonien m\u00eame, pourrait \u00eatre \u00e0 la f\u00eate aussi en Ligue Europa: Arsenal, avec Granit Xhaka, qui affronte ce soir Valence, et Chelsea, qui joue contre le Francfort de Gelson Fernandes, sont en effet en ballotage favorable avant les matches retours de ce soir.\r\n(breve blatter) *** Lui il est hors-jeu depuis plusieurs ann\u00e9es, mais l'ancien patron de la FIFA Sepp Blatter a la dent dure\r\nLe Haut-Valaisan entend poursuivre en justice l'instance dirigeante du football mondial et son pr\u00e9sident actuel Gianni Infantino. Pour avoir diffus\u00e9 selon lui de fausses informations et donc port\u00e9 atteinte \u00e0 sa r\u00e9putation. D\u00e9claration faite dans l'hebdomadaire al\u00e9manique Weltwoche. Sepp Blatter est suspendu depuis 2015, apr\u00e8s la mise au jour d'un scandale de corruption au sein de la FIFA.\r\n(breve tennis) Enfin Stan Wawrinka et Belinda Bencic se frotteront au tennis japonais \u00e0 Madrid: le Vaudois en 8\u00e8me de finale face \u00e0 Kei Nishikori, la St-Galloise en quart face \u00e0 la numero 1 mondiale Naomi Osaka.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve champis denver) \r\n(breve darknet) \r\n(12/LEAGUE CHAMPIONS PA (7H)) Tottenham a rejoint Liverpool en finale de la Ligue des Champions, au terme d'une nouvelle soir\u00e9e de folie...\r\nTottenmham avait pourtant perdu le match aller 1 \u00e0 0, l'\u00e9quipe londonienne \u00e9tait men\u00e9 2 \u00e0 0 par l'Ajax \u00e0 la mi-temps... mais elle a fini par s'imposer 3 \u00e0 2 \u00e0 Amsterdam. Gr\u00e2ce \u00e0 trois buts du Br\u00e9silien lucas Moura, le dernier tomb\u00e9 \u00e0 la 96e minute.\r\nLe r\u00e9cit de cette r\u00e9surrection avec Philippe von Burg.\r\n  1'01''\r\nLa finale de la Ligue des Champions opposera donc deux \u00e9quipes anglaises, Tottenham et Liverpool. Ce sera le 1er juin \u00e0 Madrid.\r\n(breve uber) \r\n(breve europa league) \r\n(breve temer) \r\n(breve trump-russie)", "durationSec": 905, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10404036", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Shorderet / LME_2019-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10404049", "ece-10404036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-15T06:19:27Z", "webPublicationDate": "2019-05-09T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rausis, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Von Burg, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}