{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1575&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1600&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1550&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-990BFDB7-41ED-4654-AA7F-9037C468B2F3", "internalArchiveId": "990BFDB7-41ED-4654-AA7F-9037C468B2F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cons\u00e9quences d'un possible duopole dans les t\u00e9l\u00e9coms en Suisse, interview de Pascal Martin", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Interview de Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site Scal.ch.\r\n\r\nCons\u00e9quences d'un possible duopole dans les t\u00e9l\u00e9coms en Suisse, interview de Pascal Martin  \r\n*** Un adversaire de taille pour Swisscom devrait bient\u00f4t voir le jour en Suisse... Hier, l'op\u00e9rateur Sunrise a annonc\u00e9 le rachat d'UPC cablecom pour 6,3 milliards de francs. Si la commission de la concurrence donne son feu vert, ce nouvel acteur pourrait s\u00e9rieusement concurrencer Swisscom. Un quasi duopole sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms. Avec quelles cons\u00e9quences? Pour en parler, nous recevons Pascal Martin, sp\u00e9cialiste telecoms et responsable du site Scal.ch... Bonsoir...\r\n- Pascal Martin, \u00e0 quoi va ressembler cette nouvelle entreprise, r\u00e9sultat de la fusion de Sunrise et UPC? \r\n(C'est l'incarnation de la convergence des r\u00e9seaux : mobile/fixe/c\u00e2ble, donc un bon paris sur l'avenir.)\r\n- Peut-on parler d'un g\u00e9ant sur ce march\u00e9?\r\n(G\u00e9ant... pas au niveau europ\u00e9en, en revanche, Sunrise se hisse quasiment au niveau de Swisscom.)\r\n- Sunrise, op\u00e9rateur mobile avec le vent dans le dos, s'empare d'UPC, dont le chiffre d'affaire est en baisse, en perte de clients TV, internet ... quelle est la strat\u00e9gie de Sunrise?\r\n(Achat de clients avant tout, + moyen de faire des \u00e9conomies d'\u00e9chelle en partageant les r\u00e9seaux, investissement pour le futur puisque t\u00e9l\u00e9com et c\u00e2blecom sont destin\u00e9s \u00e0 ne devenir plus qu'un. Mais ce sera un vrai d\u00e9fi technique pour lier leurs infrastructures, offres, etc. Mais Sunrise peut prendre le temps, pas oblig\u00e9 de faire migrer tout de suite tous ses nouveaux clients.)\r\n- Cette fusion va intensifier la pression sur Swisscom, est-ce que l'op\u00e9rateur historique peut craindre pour ses parts de march\u00e9? \r\n(Oui, c'est possible, mais pas \u00e0 court terme, car ce sera difficile de fusionner les deux entit\u00e9s. Dans l'imm\u00e9diat, cette fusion pourrait arranger Swisscom, qui est aujourd'hui une cible facile tant pour les concurrents d\u00e9non\u00e7ant sa toute puissance que pour le r\u00e9gulateur, les politiques et les syndicats. Avec un tel concurrent en face et l'arriv\u00e9e de la 5G les pressions politiques sur Swisscom ne pourront que diminuer et le march\u00e9 sera moins impr\u00e9visible.)\r\n- Mais \u00e0 terme... est-ce qu'on aura \u00e0 faire \u00e0 un duopole dans le domaine en Suisse?\r\n- C\u00f4t\u00e9 consommateurs... quel impact cette fusion peut-elle avoir sur le prix? \r\n(\u00c0 priori, la perte d'un op\u00e9rateur c'est pas bon signe pour les prix... MAIS \r\non a aujourd'hui un march\u00e9 \u00e0 deux vitesses. D'un c\u00f4t\u00e9 il y a les clients fid\u00e8les \u00e0 leur op\u00e9rateurs qui paient des prix \u00e9lev\u00e9s pour leur services de t\u00e9l\u00e9communications qu'ils soient clients Swisscom, Sunrise.. De l'autre il y a ceux qui profitent des offres sp\u00e9ciales propos\u00e9s par les sous marques des op\u00e9rateurs. Ces prix d'appel sont la cons\u00e9quence premi\u00e8re d'un march\u00e9 en attente de consolidation; ce qui fait la valeur d'un op\u00e9rateur c'est son nombre de clients, qu'ils rapportent ou pas; il faut donc imp\u00e9rativement gagner des clients. On peut donc esp\u00e9rer que maintenant que le march\u00e9 a \u00e9t\u00e9 consolid\u00e9 la concurrence s'exerce \u00e9galement sur les prix des abonnements et pas juste au travers d'offres sp\u00e9ciales et limit\u00e9es.)\r\n- Est-ce qu'il n'y a, au contraire, pas risque d'entente sur les prix, \u00e0 terme, entre leux deux g\u00e9ants? \r\n- Est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 une vraie guerre entre les deux op\u00e9rateurs? Ou confort\u00e9s dans leur position de leader, ils pourraient se reposer sur leurs lauriers? \r\n(D'abord, ils se feront la guerre. Sunrise, avec UPC en perte de vitesse, ne pourra pas se permettre de perdre des clients. Mais ensuite \u00e0 long terme, effectivement ce duopole pourrait d\u00e9servir les plus \r\n- Quels sont les risques pour les plus petits op\u00e9rateurs  - mobiles - et du t\u00e9l\u00e9r\u00e9seaux, en terme de concurrence?\r\n(ce sera pas facile pour eux, il faudra conserver des t\u00e9l\u00e9coms pour les prot\u00e9ger. Ceux qui d\u00e9tiennent de l'infrastructure auront naturellement moins \u00e0 craindre. Et ces petits op\u00e9rateurs sont importants, notamment pour l'innovation. C'est le risque d'une bataille marketing entre les deux grands qui va leur faire de l'ombre. ) \r\n- Est-ce que l'existence de Salt est menac\u00e9e?\r\n(L'op\u00e9rateur est clairement le grand perdant dans cette affaire.. il sera en tout cas plus isol\u00e9. Si c'\u00e9tait Salt qui avait aval\u00e9 UPC, Sunrise se serait retrouv\u00e9e dans la m\u00eame situation. Mais son march\u00e9 mobile est solide. Ne l'enterrons pas tout de suite)", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234598", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences d'un possible duopole dans les t\u00e9l\u00e9coms en Suisse, interview de Pascal Martin / FOR_2019-02-28T18:02:00_developpement-3", "Forum du 28.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Pascal Martin, sp\u00e9cialiste des t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site Scal.ch."], "variantIds": ["ece-10234598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:48Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn adversaire de taille pour Swisscom devrait bient\u00f4t voir le jour en Suisse, hier, l'op\u00e9rateur Sunrise, a annonc\u00e9 le rachat d'UPC Cablecom pour6,3 milliards de francs, si la commission de la concurrence, donne son feu Vert, alors ce nouvel acteur pourrait s\u00e9rieusement concurrencer Swisscom un quasi duopole sur le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9coms, avec quelles cons\u00e9quences pour en parler, nous recevons Pascal Martin, sp\u00e9cialiste t\u00e9l\u00e9coms et responsable du site scalpant Serge, bonsoir monsieur, bonsoir Pascal Martin, expliquez -nous \u00e0 quoi va ressembler cette nouvelle entreprise, r\u00e9sultat de de la fusion de Sunrise et d'UPC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nAlors \u00e0 l'\u00e9chelle suisse est un petit g\u00e9ant technologique qui regroupe le monde des t\u00e9l\u00e9r\u00e9seaux du PC du monde des t\u00e9l\u00e9coms de Sunrise et \u00e7a sera pas une mince affaire de regrouper ces 2 entreprises, ceci d'autant plus \u00e7a par rapport au prix au que Sunrise a d\u00fb d\u00e9bourser pour l'acqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [77%] :\r\nPetit g\u00e9ant mais concurrent s\u00e9rieux pour Swisscom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [92%] :\r\nAlors pour Swisscom, c'est s\u00fbr que \u00e7a changera par rapport \u00e0 aujourd'hui o\u00f9 il y aura, il y aura quand m\u00eame un acteur qui a environ, m\u00eame plus que 30 pourcent de parts de march\u00e9 et c'est plus le grand Swisscom et les petits op\u00e9rateurs derri\u00e8re, il y aura quand m\u00eame un concurrent de qui a des D\u00e9d\u00e9 du potentiel en face et \u00e7a avantages aussi pour Swisscom m\u00eame Citec classique ou d'un point de vue concurrentiel, ce sera peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9e lorsque cette entreprise fonctionnera vraiment ce qui n'est pas encore le cas, mais il y a aussi des avantages d'un point de vue de la r\u00e9gulation ou aujourd'hui Swisscom est quand m\u00eame l'op\u00e9rateur sur lequel on s'acharne assez vite, de par sa position. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [97%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e0 terme un duopole en Suisse Swisscom et cette nouvelle entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 terme, certainement, oui, mais jusque -l\u00e0, il y a encore du chemin \u00e0 parcourir, d'abord il faut r\u00e9unir ces 2 entreprises, et ensuite il faudra r\u00e9ussir que Sunrise devra r\u00e9ussir \u00e0 conserver les clients d'UPC et ce qui est pas une mince affaire, vu que UPC perd ces derniers trimestres, beaucoup de clients non seulement dans son m\u00e9tier de base qui est la t\u00e9l\u00e9vision, mais \u00e9galement sur l'internet et la t\u00e9l\u00e9phonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [96%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qu'on qu'on peine \u00e0 comprendre aujourd'hui Sunrise se porte bien, pourquoi vouloir racheter une entreprise dont le chiffre d'affaires est en baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [93%] :\r\nAlors c'est vrai qu'on peut se se poser la question \u00e0 mon avis, c'est que cela fait plusieurs ann\u00e9es qu'on attendait consolidation sur le march\u00e9 et Sunrise certainement que pr\u00e9f\u00e8re soi -m\u00eame s'agrandir, plut\u00f4t que de se retrouver face \u00e0 d'autres entreprises qui fusionnerait par exemple UPC sollte qui aurait pu se regrouper et l\u00e0 ce serait ce serait Sunrise qui se serait de retrouver en position de faiblesse, donc je pense que c'est un moyen de d'attaquer pour mieux se d\u00e9fendent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [88%] :\r\nJe vous le disais tout \u00e0 l'heure, racheter une entreprise regrouper 2 entreprises qui ne font pas la m\u00eame chose aujourd'hui c'est pas si simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [92%] :\r\nAlors c'est pas simple du tout, parce que tout est organis\u00e9 de 2 fa\u00e7ons diff\u00e9rentes, techniquement, mais par contre c'est clair que, et c'est valable pour le monde entier le le monde de la convergence des r\u00e9seaux, elle a lieu, que ce soit entre les t\u00e9l\u00e9r\u00e9seaux et les op\u00e9rateurs issus du monde des t\u00e9l\u00e9coms, mais aussi entre le mobile et le fixe, donc c'est un c'est quelque chose qui doit de toute fa\u00e7on se passer et peut-\u00eatre que pour Sunrise, c'\u00e9tait le bon moment de le faire maintenant, apr\u00e8s le prix qui qui paye pour acqu\u00e9rir UPC, \u00e0 mon avis, il est \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [93%] :\r\nOui6,3 milliards de francs, il y a un autre prix qui nous concerne, nous tous, c'est le prix des abonnements, un vrai concurrent pour pour Swisscom c'est potentiellement une baisse des prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, du fait qu'on se retourne, on est dans un march\u00e9 actuellement en attente de consolidation, les op\u00e9rateurs \u00e9taient tr\u00e8s agressifs, parce que la valeur de l'entreprise, elle provient en grande partie du nombre de clients, donc le but est d'obtenir le monde maximum de clients possibles apr\u00e8s ce qui rapporte, c'est moins important, donc on va se retrouver dans une phase o\u00f9 Sunrise devra continuer d'\u00eatre agressif pour pouvoir qu'on garder des clients et ne pas voir ses clients partir \u00e0 la concurrence, ils ont le choix de partir ben soit chez Swisscom, soit chez toucher des sur les t\u00e9l\u00e9r\u00e9seaux, par exemple, donc dans cette ces, de ces 2 phases, la, la, que c'est pas forc\u00e9ment n\u00e9gatifs pour la concurrence, par contre, si le march\u00e9 m\u00fbrit et qu'il y a vraiment un duopole qui se met en place, l\u00e0 ce sera beau, c'est beaucoup plus d\u00e9licat pour le consommateur ou les, les, les 2 entreprises se contenteront de se faire, de faire une bataille de fa\u00e7ade qui ne profitera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [88%] :\r\nPas aux consommateurs : votre analyse Pascal Martin merci beaucoup de nous avoir rejoint dans ce foramen bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Martin, Pascal", "role": "Observateur du monde des t\u00e9l\u00e9coms, auteur du blog scal.ch", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A66B29F-14F5-4034-BE54-5507254D40BF", "internalArchiveId": "6A66B29F-14F5-4034-BE54-5507254D40BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Andreas Meyer, directeur des CFF;Thomas K\u00fcchler, pr\u00e9sident de la commission \"infrastructure\" de l'Union des transports publics;Kurt Pelda, journaliste d'investigation \u00e0 Tamedia, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes;Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(17/SUNRISE UPC) *** C'est un mariage qui va donner naissance \u00e0 un nouveau g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9comunication en Suisse...\r\nL'op\u00e9rateur Sunrise s'est mis d'accord pour d\u00e9bourser 6 milliards 300 millions de francs pour acqu\u00e9rir le c\u00e2blo-op\u00e9rateur\r\nUPC... \r\nActif tant dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le r\u00e9seau fixe que la t\u00e9l\u00e9vision.\r\nCette op\u00e9ration annonc\u00e9 tard hier soir Maurice Doucas...  devrait donc permettre \u00e0 Sunrise de renforcer sa position de num\u00e9ro deux du march\u00e9...\r\n--- \r\nCette transaction, selon Sunrise, est sens\u00e9e d'un point de vue strat\u00e9gique... et elle d\u00e9gage de la valeur pour les actionnaires... Il faut dire que les analystes de Goldman Sachs \u00e9valuent les synergies potentielles \u00e9manant de cette fusion entre Sunrise et UPS entre 1,5 et 2,4 milliards de francs. De son c\u00f4t\u00e9, la banque zurichoise Vontobel explique qu'avec ce rachat Sunrise gagne l'acc\u00e8s au dernier kilom\u00e8tre d'UPS, qui est le lieu entre le domicile et le dernier relais... Le clients de la nouvelle entit\u00e9 devraient ainsi b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre plus compl\u00e8te... \r\nEnfin et surtout, Sunrise entend clairement concurrencer Swisscom avec ce rachat... \r\n*** Oui... parce que cette op\u00e9ration pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour Swisscom le leader du march\u00e9...\r\nLe g\u00e9ant bleu risque effectivement de perdre des parts de march\u00e9s sur le r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9. Des pertes potentielles qui pourraient s'\u00e9lever - toujours selon Goldman Sachs)  \u00e0 107 millions de francs. Mais Swisscom conserve encore une belle marge par rapport \u00e0 cette nouvelle entit\u00e9, n\u00e9e hier, en particulier en termes de chiffres d'affaires. En 2017, Swisscom a d\u00e9gag\u00e9 des revenus dans les t\u00e9l\u00e9communications en Suisse de plus de 7 mrds de francs. De leurs c\u00f4t\u00e9, Sunrise et UPC affichaient ensemble des ventes qui se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 3,2 milliards... \r\n*** EXTRO : Et le rachat d'UPC par Sunrise devrait \u00eatre finalis\u00e9e au 2e semestre cette ann\u00e9e... Apr\u00e9s le feu vert des feu vert notamment de la Comco, le gendarme de la concurence...\r\n(Bve Cohen USA) Les politologue \u00e9voquent un moment politique extraordinaire aux Etats-Unis...\r\nL'ex-avocat Michael Cohen a livr\u00e9 heir une charge d'une rare violence contre son ancien patron Donald Trump, accus\u00e9 d'\u00eatre un \"escroc\" mena\u00e7ant, aux liens suspects avec la Russie et qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 acheter le silence d'anciennes ma\u00eetresses. \r\nDans une intense audition retransmise en direct pendant cinq heures, Michael Cohen a dress\u00e9 devant une commission d'enqu\u00eate parlementaire un portrait ravageur de l'homme d'affaires devenu 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis. \r\nMichael Cohen qui sera encore entendu ce jeudi par la commission du Renseignement de la Chambre, cette fois loin des cam\u00e9ras.\r\n(TF1/RENCONTRE TRUMP/KIM JONG-UN (OUV 7)) *** Et pendant ce temps l\u00e0... Donald Trump a tent\u00e9 ce nuit au Vietnam de temp\u00e9rer les attentes au moment de reprendre les discussions avec Kim Jong-Un . \r\nLes dirigeants am\u00e9ricains et nord-cor\u00e9ens se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hanoi. \r\nApr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en priv\u00e9, ils ont particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de travail en compagnie de leur d\u00e9l\u00e9gations respectives.  \r\nSouriants, les deux hommes affichaient s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et optimisme. \r\nMichael Peuker, on vous retrouve sur place. Le ton reste tr\u00e8s positif entre les deux hommes.\r\n----\r\nOui. Tout sourires Une fois encore ils ont mis en avant leur bonne relation. Trump vous l'avez dit a affich\u00e9 un brin de sobri\u00e9t\u00e9. Mais Kim Jong-Un a de son c\u00f4t\u00e9 promis de faire de son mieux pour que Hanoi soit un succ\u00e8s. Apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate les deux hommes ont entam\u00e9 des s\u00e9ances de travail avec leurs \u00e9quipes. Avant de d\u00e9buter, Kim a m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un journaliste de Reuters - c'est peu habituel pour le leader Nord-Cor\u00e9en de s'adresser \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re. A la question donc de savoir s'il entendait sinc\u00e8rement d\u00e9nucl\u00e9ariser son pays, Kim a r\u00e9pondu : \u00ab Si je n'\u00e9tais pas pr\u00eat \u00e0 le faire, je ne serais pas l\u00e0 \u00bb. \r\n*** RELANCE : Un ton prudemment optimiste donc. Est-ce qu'on tout de m\u00eame peut s'attendre \u00e0 des avanc\u00e9es concr\u00e8tes cette fois-ci ?\r\nOn ne sait pas. Pour l'instant tout \u00e7a reste de belles paroles, mais il serait faux de nier l'atmosph\u00e8re ouverte qui r\u00e8gne \u00e0 ce sommet. Comme \u00e7a va se traduire dans les faits, on verra tout \u00e0 l'heure. Le programme pr\u00e9voit la signature d'un document. Une d\u00e9claration se murmure-t-il ici. On a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines d'une possible d\u00e9claration de paix symbolique entre les deux \u00e9tats toujours en guerre. La question d'un bureau de liaison am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Pyongyang est aussi sur la table. \r\n*** RELANCE : Et concernant le coeur du probl\u00e8me Mickael, \u00e0 savoir la d\u00e9nucl\u00e9arisation?\r\nPour pr\u00e9senter le sommet comme un succ\u00e8s, il faudra effectivement des engagements de Pyongyang en la mati\u00e8re. Lesquels? De quelle port\u00e9e seront-ils ? Les experts \u00e9voquent une concession possible de Kim : le d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale de Yongbyon. C'est la centrale principale du pays. Elle a plus de 35 ans et fournit du combustible nucl\u00e9aire au r\u00e9gime. Cette concession pourrait signifier un g\u00eale du programme nucl\u00e9aire selon certains sp\u00e9cialistes. On sait aussi que Washington exige depuis des mois un inventaire complet des missiles balistiques nord-cor\u00e9ens, sans succ\u00e8s. A voir si la situation se d\u00e9bloque de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. \r\n*** EXTRO : Michael Peuker envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hanoi au Vietnam. On vous retrouvera dans le journal de 8h pour un nouveau point sur ce 2e sommet  entre Donald Trump et Kim Jung UN....\r\n(Bve PS Levrat) Christian Levrat accuse l'ancienne conseill\u00e8re nationale Chantal Gallad\u00e9... de vouloir nuire au parti socialiste\r\nLe pr\u00e9sident du PS r\u00e9agit durement... au changement de camps inattendu de la z\u00fcrichoise... ce matin dans les colonnes du TagesAnzeiger\r\nChantal Gallad\u00e9 annon\u00e7ait mardi qu'elle rejoignait les rangs des Verts Lib\u00e9raux ... invoquant notamment des divergences... avec les socialistes... \u00e0 propos de l'accord cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne\r\nChristian Levrat d\u00e9plore ce d\u00e9part...qui intervient \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises\r\nIl estime qu'il n'est pas possible de mettre un terme \u00e0 un engagement politique 30 ans... au moindre d\u00e9saccord.\r\n(Bve Salaire mini GE) A Gen\u00e8ve, le Conseil d'Etat valide l'initiative populaire cantonale pour un salaire minimum...\r\nTout en invitant le Grand Conseil \u00e0 la rejeter. \r\nIl estime qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de fixerune telle mesure dans la loi...\r\nL'initiative vise \u00e0 instaurer un salaire minimum \u00e0 Gen\u00e8ve d'un peu plus de 4000 francs par mois. \r\nElle s'inspire de la loi sur le salaire minimum du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n(TF4/PROJET D\u00c9VELOPPEMENT RAIL PI) Des trains qui circulent toutes les demi-heures presque partout en Suisse, voire au quart d'heure sur les tron\u00e7ons tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s...  Ce sont les objectifs de la prochaine \u00e9tape d'am\u00e9nagement du rail 2035 pr\u00e9sent\u00e9e hier  \u00e0 Berne par les CFF et l'Union des transports publics. \r\nParmis les d\u00e9fis de ce projet,  Camille Degott, on retouve les futurs travaux sur le r\u00e9seau ferroviaire...\r\n  01'20\r\nEXTRO: Le dossier sera examin\u00e9 la semaine prochaine par les chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(Bve pesticides CH) L'initiative populaire \"pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se\" apporterait trop de restrictions \u00e0 l'agriculture. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de la rejeter sans contre-projet. Il a transmis hier son message au Parlement.\r\nL'initiative r\u00e9clame \u00e9galement l'interdiction d'importer \u00e0 des fins commerciales des denr\u00e9es alimentaires qui contiennent des pesticides de synth\u00e8se ou qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es \u00e0 l'aide de ces produits.\r\n(06/ZH/VERDICT DJIHADISTES ITV PELDA) *** C'est une premi\u00e8re en Suisse : le Tribunal des mineurs de Winterthour a condamn\u00e9 hier deux jeunes fr\u00e8res et soeurs, partis rejoindre le groupe Etat islamique en Syrie, \u00e0 10 et 11 mois de prison avec sursis. \r\nUne peine l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure au maximum pr\u00e9vu par loi, et dont les deux jeunes ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 presque la totalit\u00e9. \r\nComment s'assurer ensuite qu'ils ne repr\u00e9senteront pas un danger?\r\nS\u00e9verine Ambrus a pos\u00e9 la question \u00e0 Kurt Pelda, journaliste d'investigation \u00e0 Tam\u00e9dia, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes.\r\n  00'55\r\n(Bve Cachemire) Des milliers de vacanciers \u00e9taient bloqu\u00e9s en ce moment \u00e0 l'a\u00e9roport de Bangkok. \r\nLe Pakistan a ferm\u00e9 heir son espace a\u00e9rien en raison de tensions grandissantes avec l'Inde. \r\nLa compagnie Thai Airways a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 survoler la Chine.\r\nLes forces arm\u00e9es pakistanaises ont annonc\u00e9 mercredi avoir abattu deux avions indiens. \r\nL'Inde, de son c\u00f4t\u00e9, assure avoir d\u00e9truit un appareil pakistanais. \r\nAu cour du conflit, la r\u00e9gion poudri\u00e8re du Cachemire, pomme de discorde depuis des d\u00e9cennies.\r\n(03/INTERDICTION JETSKI LEMAN PA) Les jets-skis sur le L\u00e9man c'est fini !\r\nD\u00e9j\u00e0 interdits dans les eaux suisses, ils ne pourront plus vrombir c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 hier (MER) plusieurs modifications du r\u00e8glement franco-suisse en vigueur. Sarah Cl\u00e9ment, c'est un feuilleton qui aura dur\u00e9 plus de 10 ans. \r\n  00'49\r\n(Bve Droits femmes) Les femmes n'ont que les trois quarts des droits des hommes, C'est une \u00e9tude de la Banque mondiale publi\u00e9e hier qui l'affirme...\r\nM\u00eame si de nombreux pays mettent en ouvre des r\u00e9formes allant dans le bon sens, \"2milliards 700 millions de femmes n'ont toujours pas les m\u00eames choix que les hommes en mati\u00e8re d'emplois\", selon Kristalina Georgieva, pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Banque mondiale.\r\n(Bve Federer) Roger Federer poursuit sur sa bonne lanc\u00e9e au tournoi de tennis Duba\u00ef...\r\nVictoire en trois manches contre Fernando Verdasco...\r\nEn qu\u00eate d'un 100e titre, Roger Federer affrontera le hongrois Marton Fucsovics ((FOUCK-SOVICH)) en quarts de finale.\r\nEt puis l'adversaire de Stan Wawrinka en quart de finale du tournoi d'Acapulco est connu...\r\nCe sera l'australien Nick Kyrgios tombeur cette nuit de Rafael Nadal...\r\n(14/FC SION COUPE ITV CONSTANTIN) *** Le FC Sion prend la porte en Coupe de Suisse face au FC B\u00e2le...\r\nL'\u00e9dition 2019 qui a pris fin hier en quarts de finale pour les Valaisans\r\nLes S\u00e9dunois \u00e9limin\u00e9s \u00e0 domicile 4 buts 2 apr\u00e8s prolongations. \r\nL'\u00e9limination est rageante pour le FC Sion qui avait le match en main et qui n'aurait jamais d\u00fb s'incliner ! C'est l'avis du pr\u00e9sident Christian Constantin.\r\nChristian Constantin interrog\u00e9 par Bernardin Allemann.\r\nCe soir deux quarts de finale au programme : Thoune d\u00e9fiera Lugano...\r\nZ\u00fcrich en d\u00e9coudra face \u00e0 Kriens...\r\nDeux matches \u00e0 suivre sur RTSsport.ch\r\n(Bve carnaval) Le carnaval a d\u00e9but\u00e9 ce matin dans plusieurs villes catholiques de Suisse. \r\nA 05h00 tapantes, \u00e0 Lucerne, un coup de canon s'est charg\u00e9 de r\u00e9veiller ceux qui dormaient encore. \r\nDes milliers de carnavaliers et de curieux ont bruyamment investi les rues...\r\nA Soleure, la foule s'est r\u00e9unie d\u00e8s l'aube pour le traditionnel \"Chesslete\" ((Ch\u00e9ssl\u00ebteu)), qui s'emploie \u00e0 chasser l'hiver... \r\nLe carnaval qui sera aussi lanc\u00e9 dans plusieurs villes d'autres cantons de Suisse centrale ainsi que des cantons d'Argovie, de St-Gall, du Tessin et du Valais.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/INTERDICTION SOLARIUMS -18 PA) *** A partir du 1er juin prochain, les solariums seront interdits au moins de 18 ans...\r\nSi la d\u00e9cision pour les jeunes en mal de bronzage \u00e9tait attendue, la date effective restait encore incertaine. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc fix\u00e9 hier l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle regl\u00e9mentation visant \u00e0 mieux prot\u00e9ger la population contre les rayonnements dangereux. \r\nMais le spectre de cette reglementation est tr\u00e9s large Pierre-Etienne Joye... \r\n  00'53", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10234628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-28T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10234662", "ece-10234628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T15:57:34Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 tous, au programme de 7 heures, le grand d\u00e9ballage de printemps \u00e0 Washington et la culture, c'\u00e9tait donc le grand d\u00e9ballage \u00e0 Washington hier, l'ancien avocat de Donald Trump Michael Cohen \u00e9tait auditionn\u00e9 par une commission d'enqu\u00eate du Parlement am\u00e9ricain au final un portrait ravageur raciste, un escroc, un tricheur, mais Michael Cohen n'a apport\u00e9 aucune preuve alors quelle peut \u00eatre la port\u00e9e de cette audition publique, Donald Trump en sortir affaibli ou au contraire est -ce simplement parole contre parole, Corentin, selon un observateur attentif de la politique am\u00e9ricaine et notre invit\u00e9 c'est le casse- t\u00eate pour de nombreux pays europ\u00e9ens que faire de leurs ressortissants partis volontairement faire le Djihad en Irak ou en Syrie d\u00e9g rapatri\u00e9s ou alors les juger sur place les 2 options sont probl\u00e9matiques politiquement ou alors du point de vue du droit, notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 le journaliste Nicolas H\u00e9nin a tranch\u00e9 rapatrier ces combattants et la moins pire des solutions et cette question encore comment les institutions culturelles romandes se pr\u00e9pare -t-elle \u00e0 la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin une mobilisation forte pourrait poser un vrai probl\u00e8me, tant les femmes sont nombreuses \u00e0 travailler dans ce domaine, l'enqu\u00eate de civils ont bless\u00e9s dans une vingtaine de minutes mais tout de suite, c'est le journal de Foued Boukari bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nBonjour, nouvelle acquisition dans le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications Sonera et s'empare du PC, une transaction \u00e0 plusieurs milliards de francs et un nouveau g\u00e9ant qui se dresse d\u00e9sormais face \u00e0 Swisscom de d\u00e9clarations, mais peu d'avanc\u00e9es entre Donald Trump et Kim Jong Eun r\u00e9unis en ce moment au Vietnam un sommet, on vient de l'apprendre, qui a \u00e9t\u00e9 brutalement raccourci, nous serons en Direct dans quelques minutes, depuis Hano\u00ef et puis le FC Sion a perdu hier soir le match de l'ann\u00e9e, les Valaisans \u00e9limin\u00e9 de la Coupe de Suisse de l'injustice et de la stupidit\u00e9, vous l'entendrez dans la r\u00e9action de Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [98%] :\r\nC'est un mariage qui va donner naissance \u00e0 un g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9communications en Suisse, l'op\u00e9rateur Sunrise s'est mis d'accord hier soir pour d\u00e9bourser 6 milliards 300 millions de francs pour acqu\u00e9rir le c\u00e2blo- op\u00e9rateur UPC actif tant dans la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le r\u00e9seau fixe que la t\u00e9l\u00e9vision cette op\u00e9ration Maurice Doucas devrait donc permettre \u00e0 Sunrise de renforcer sa position de num\u00e9ro 2 du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [95%] :\r\nCette transaction selon Sunrise est sens\u00e9e d'un point de vue strat\u00e9gique et elle d\u00e9gage de la valeur pour les actionnaires, il faut dire que les analystes de Goldman Sachs \u00e9valuent les synergies potentielles \u00e9manant de cette op\u00e9ration entre Sunrise et UPC entre1,5 et2,4 milliards de francs et de son c\u00f4t\u00e9, la banque z\u00fcrichoises von explique qu'avec ce rachat, Sunrise gagne l'acc\u00e8s au dernier kilom\u00e8tre du PC qui est le lien entre le domicile et le dernier relais, les clients de la nouvelle entit\u00e9 devrait ainsi, nous dit -on, b\u00e9n\u00e9ficier d'une offre plus compl\u00e8te et enfin et surtout, Sunrise entend clairement concurrencer Swisscom avec ce rachat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [99%] :\r\nEt parce que cette op\u00e9ration pourrait avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour Swisscom, le leader du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [96%] :\r\nLe g\u00e9ant bleu risque effectivement de perdre des parts de march\u00e9 sur le r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 des pertes potentielles qui pourraient s'\u00e9lever, toujours selon Goldman Sachs, \u00e0 107 millions de francs mais Swisscom conserve encore et toujours une belle marge par rapport \u00e0 cette nouvelle entit\u00e9 n\u00e9e hier, en particulier en termes de chiffre d'affaires en 2017 Swisscom a d\u00e9gag\u00e9 des revenus dans les t\u00e9l\u00e9communications en Suisse de plus de 7 milliards de francs de leur c\u00f4t\u00e9, Sunrise et UPC affichaient ensemble des ventes qui se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e03,2 milliards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [94%] :\r\nMais le rachat d'UPC par Sunrise devrait \u00eatre finalis\u00e9e au 2\u00e8me semestre cette ann\u00e9e apr\u00e8s le feu Vert, notamment de la Comco, le gendarme de la concurrence, les politologue \u00e9voquent un moment politique extraordinaire aux \u00c9tats-Unis, l'ex- avocat Michael Cohen a livr\u00e9 hier \u00e0 une charge d'une rare violence contre son ancien patron, Donald Trump, accus\u00e9 d'\u00eatre un escroc mena\u00e7ant aux Liens suspects avec la Russie et qui n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 acheter le silence d'anciennes ma\u00eetresses, selon ses propos dans une intense audition retransmise en Direct pendant 5 heures Michael Cohen a dress\u00e9 devant une commission d'enqu\u00eate parlementaire un portrait ravageur hier de l'homme d'affaires devenu 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Michael Cohen qui sera encore entendu aujourd'hui par la commission du Renseignement de la Chambre, cette fois, loin des cam\u00e9ras, pendant ce temps l\u00e0, Donald Trump a tent\u00e9 lui cette nuit au Vietnam de temp\u00e9rer les attentes au moment de reprendre les discussions avec Kim Jong Eun les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains et nord- cor\u00e9ens se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hano\u00ef apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en priv\u00e9, ils ont particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union de travail en compagnie de leur d\u00e9l\u00e9gations respectives, souriants, les 2 hommes affichaient s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et optimisme mais qui Michael Peuker on vous retrouve sur place, le ton est rest\u00e9 tr\u00e8s positif de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:34) [90%] :\r\nAlors jusqu'\u00e0 maintenant, oui, le ton \u00e9tait \u00e9tait vraiment plut\u00f4t positif, tout sourire, une fois encore au d\u00e9but de matin\u00e9e, ils ont mis en en avant vraiment leurs bonnes relations Trump, vous l'avez dit, a cependant, c'est vrai, a affich\u00e9 un brin de sobri\u00e9t\u00e9, la sobri\u00e9t\u00e9 qu'il l'avait d\u00e9j\u00e0 mis en avant ces derniers jours mais qui dure, mais lui avait de son c\u00f4t\u00e9, promis de faire vraiment de son mieux pour qu'Hanoi sont un succ\u00e8s, alors apr\u00e8s un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, les 2 hommes ont entam\u00e9 des s\u00e9ances de travail avec leurs \u00e9quipes respectives avant de d\u00e9buter Kim avait m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 la question d'un journaliste de Reuters, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu habituel, hein, pour le leader Nord-Cor\u00e9en de s'adresser comme \u00e7a \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la question donc de savoir s'il entendait sinc\u00e8rement d\u00e9nucl\u00e9ariser son pays Kim m'a r\u00e9pondu : si je n'\u00e9tais pas pr\u00eat \u00e0 le faire, et bien je n'\u00e9tais pas l\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [94%] :\r\nVoil\u00e0 ton prudemment optimiste donc est -ce qu'on peut s'attendre \u00e0 des avanc\u00e9es concr\u00e8tes, cette fois -ci, compte tenu des r\u00e9centes informations que l'on vient d'apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [91%] :\r\nEh bien justement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s incertain, en fait, on sait pas tr\u00e8s bien ce qui est en train de se passer ici actuellement et devrait normalement y avoir un d\u00e9jeuner de travail entre les 2 d\u00e9l\u00e9gations, il pourrait \u00eatre annul\u00e9e, c'est pas s\u00fbr, on va rester prudent, mais d'apr\u00e8s la communication de de la d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine Trump pourrait rentrer plus t\u00f4t que pr\u00e9vu \u00e0 l'h\u00f4tel, un peu de confusion donc un le programme officiel pr\u00e9voyait la signature d'un document \u00e0 8 heures heure suisse, une conf\u00e9rence de presse \u00e0 10 heures les sp\u00e9culations allaient bon train sur une possible d\u00e9claration de perte, la Cor\u00e9e du Nord et les \u00c9tats-Unis, alors apparemment cette c\u00e9r\u00e9monie de signature pour pourrait hein, ne pas avoir lieu les informations ici vraiment tombent tombent au compte- gouttes, on va continuer \u00e0 suer \u00e0 suivre \u00e7a dans les minutes qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [95%] :\r\nMichael Peuker, envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam et on vous retrouvera dans le journal de 8 heures pour un nouveau point sur ce 2\u00e8me sommet entre Donald Trump et Kim Jong Eun sommet qui sera donc peut-\u00eatre abr\u00e9g\u00e9 Christian Levrat accuse l'ancienne conseill\u00e8re nationale Chantal Gallad\u00e9 de vouloir nuire au Parti socialiste, le pr\u00e9sident du PS r\u00e9agit durement au changement de camps inattendu de la z\u00fcrichoises ce matin dans les colonnes du TagesAnzeiger, Chantal Gallad\u00e9, annon\u00e7ait mardi qu'elle rejoignait Laurent des Verts lib\u00e9raux, invoquant notamment des divergences avec les socialistes \u00e0 propos de l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne, Christian Levrat, d\u00e9plore ce d\u00e9part qui intervient \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections cantonales z\u00fcrichoises il estime qu'il n'est pas possible de mettre un terme \u00e0 un engagement politique de 30 ans au moindre d\u00e9saccord \u00e0 Gen\u00e8ve, le Conseil d'\u00c9tat valide l'initiative populaire cantonale pour un salaire minimum, tout en invitant le Grand Conseil \u00e0 la rejeter le Coran que c'est le Conseil d'\u00c9tat, qui estime qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de fixer une telle mesure dans la loi, l'initiative vise instaurer un salaire minimum, d'un peu plus de 4000 francs par mois, cette loi qui donc s'inspire du salaire minimum du canton de Neuch\u00e2tel, des trains qui circulent toutes les demi- heures, presque partout en Suisse, voire au quart d'heure sur les tron\u00e7ons tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s, ce sont les objectifs de la prochaine \u00e9tape d'am\u00e9nagement du rail 2035 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne par les CFF et l'Union des transports publics parmi les d\u00e9fis de ce projet, Camille Degott, on retrouve les futurs travaux sur le r\u00e9seau ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [94%] :\r\nLe gros chantier en Suisse romande, ce sera sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Lausanne, autre projet \u00e9voqu\u00e9 la liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds les entreprises ferroviaires et les transports publics doivent bient\u00f4t se mettre au travail, explique Andreas Meyer, le directeur des CFF mais planifie les travaux s'annonce compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [94%] :\r\nUn des d\u00e9fis, c'est en m\u00eame temps d'augmenter l'offre pour nos clients de pouvoir guider tous les chantiers et en m\u00eame temps encore augmenter la maintenance dans notre r\u00e9seau, on est bien conscient quand doit essayer de trouver l'\u00e9quilibre, avec tous ces domaines, je peux pas vous promettre qu'il n'y aura pas de rupture, mais on va essayer de les \u00e9viter de garder aussi l'horaire le plus stable possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:17) [95%] :\r\nCes travaux pourraient durer 10 \u00e0 15 ans, estime Thomas H\u00fcsler, pr\u00e9sident de la commission infrastructure de l'Union des transports publics, selon lui, les entreprises doivent aussi se poser la question des nouvelles technologies le but, essayer d'augmenter la capacit\u00e9 sur les infrastructures existantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [84%] :\r\nSans grand panache pas \u00eatre supporter son \u00e0 cette hypoth\u00e8se de travail, qui dit que nous pourrions nous augmenter la capacit\u00e9 de 30 pourcent si on y arrive, c'est un grand pas que \u00e7a ne sans avoir besoin d'investir dans les infrastructures que nous, mais il m'estime Musset. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:44) [97%] :\r\nPour l'instant difficile de pr\u00e9dire l'impact de ces modifications sur les prix, Andreas Meyer, le patron des CFF misent sur une augmentation de 3 \u00e0 5 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [96%] :\r\nLe dossier sera examin\u00e9 la semaine prochaine par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales l'initiative populaire pour une Suisse sans pesticides de synth\u00e8se apporterait trop de restrictions \u00e0 l'agriculture, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de la rejeter sans contre- projet il a transmis hier son message au Parlement l'initiative r\u00e9clame \u00e9galement l'interdiction d'importer \u00e0 des fins commerciales des denr\u00e9es alimentaires qui contiennent des pesticides de synth\u00e8se ou qui ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9es \u00e0 l'aide de ses produits. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:15) [96%] :\r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse, le Tribunal des mineurs de Winterthour a condamn\u00e9, hier, 2 fr\u00e8res, 2 jeunes fr\u00e8res et soeurs, partis rejoindre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie \u00e0 10 et 11 mois de prison avec sursis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [94%] :\r\nUne peine l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure au maximum pr\u00e9vu par la loi et dont les 2 jeunes ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 presque la totalit\u00e9, comment assurer ensuite qu'ils ne pr\u00e9senteront pas un danger, c'est vrai, nombreux \u00e0 poser la question \u00e0 Kurt Pelda, journaliste d'investigation, \u00e0 Tamedia, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [93%] :\r\nCette garantie Nexcis pas donc il faut les surveiller, mais \u00e7a co\u00fbte cher et on n'a pas les moyens maintenant disons presque termin\u00e9 leur peine, donc on peut pas regarder dans leur t\u00eate, on sait pas ce qu'il pense et donc c'est un danger, et si on n'a plus et plus de ces personnes, on aura un vrai probl\u00e8me et c'est pourquoi il faut mettre ces gens en prison pour un longtemps en \u00c9tats-Unis on les met pour 13 ans et plus, et aussi en Allemagne, m\u00eame pour des mineurs alors le 1er mineur qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en Allemagne, il a re\u00e7u plus de 40 mois de prison et chez nous on voit, on a dit mois 11 mois avec sursis, il faut changer les lois, alors pour le futur, on sait pas, peut-\u00eatre, il y aura des autres jihadistes mais peut-\u00eatre il y aura aussi des terroristes de l'extr\u00eame droite, il faut avoir une loi qui les met en prison pour longtemps parce qu'ils sont en danger pour le public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [91%] :\r\nKurt Pelda, journaliste sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux djihadistes, des milliers de vacanciers sont bloqu\u00e9s en ce moment \u00e0 l'a\u00e9roport de Bangkok, le Pakistan a affirm\u00e9 hier son espace a\u00e9rien, en raison de tensions grandissantes avec l'Inde, la compagnie Thai Airways notamment a finalement \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 survoler la Chine, les forces arm\u00e9es pakistanaises qui ont annonc\u00e9 hier avoir abattu 2 avions indiens, l'Inde, de son c\u00f4t\u00e9, assure avoir d\u00e9truit un appareil pakistanais au coeur du conflit, la r\u00e9gion poudri\u00e8re du Cachemire, pomme de discorde depuis des d\u00e9cennies, les jet- skis sur le l'\u00e9l\u00e9ment c'est termin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 interdit dans les eaux suisses ils ne pourront plus vrombir c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 hier plusieurs modifications du r\u00e8glement franco- suisse en vigueur, \u00e7a aurait Cl\u00e9ment c'est donc un feuilleton qui aura dur\u00e9 plus de 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [92%] :\r\nEn 2008 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 plusieurs modifications pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de la navigation sur le l'aimant, mais la France ne s'\u00e9tait pas ralli\u00e9 le dossier a \u00e9t\u00e9 rouvert l'\u00e9t\u00e9 dernier et la navigation sur les eaux suisses et fran\u00e7aises est d\u00e9sormais harmoniser l'interdiction des jet- skis, d\u00e9j\u00e0 en vigueur en Suisse s'appliquera aussi \u00e0 la France, pareil pour les ULM les planeurs ne pourront plus d\u00e9coller et amerrir sur le lac, sauf en cas de force majeure, autre modification qui concerne les plongeurs, les bateaux devront se tenir \u00e0 plus de 100 m\u00e8tres des embarcations, des plongeurs, c'est 2 fois plus qu'aujourd'hui, enfin les exigences en mati\u00e8re d'\u00e9quipement se font plus strictes pour les bateaux qui Servent au transport professionnel, il faudra en gilet de sauvetage pour chaque personne admise \u00e0 bord, ce nouveau r\u00e8glement devrait entrer en vigueur cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [93%] :\r\nLes femmes n'ont que les 3 quarts des droits des hommes, c'est une \u00e9tude de la Banque mondiale, publi\u00e9 hier, qui l'affirme, m\u00eame si de nombreux pays mettent en oeuvre des r\u00e9formes allant dans le bon sens, 2 milliards 700 millions de femmes n'ont toujours pas les m\u00eames choix que les hommes en mati\u00e8re d'emploi selon Kristalina Georgieva pr\u00e9sidente par int\u00e9rim de la Banque mondiale en sport maintenant le FC Sion prend la porte en Coupe de Suisse face au FC B\u00e2le, l'\u00e9dition 2019 qui a donc pris fin en quart de finale pour les Valaisans les S\u00e9dunois \u00e9limin\u00e9s \u00e0 domicile 4 buts \u00e0 2 apr\u00e8s prolongation hier soir l'\u00e9limination est rageante pour le FC Sion, qui avait le match en main et qui n'aurait jamais d\u00fb s'incliner, c'est l'avis du pr\u00e9sident Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:47) [82%] :\r\nVoil\u00e0 la cruelle d\u00e9faite, on peut s'en prendra pas nous-m\u00eames parce que 2 matches de suite en fait de penalty stupide, on a voulu FLD le plus difficile dans le match, et peut-\u00eatre pour d'autres prend m\u00eame 2 buts d'avance et puis apr\u00e8s on stupide \u00e0 87 ou 88 Ch\u00e9hada faire 2\u00e8me p\u00e9nalit\u00e9, vous avez tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 sur le penalty, il y a pas de condamnant scandale s'accommodent de raccompagner le joueur rapide pas aller toucher le mec, on sait aussi s'ils vont au sifflet pour les bals aura donc on sait qu'il faut pas toucher l'adversaire, \u00e7a manque de caract\u00e8re de votre \u00e9quipe de pas tenir ce match, il semble en confiance non mais pas du caract\u00e8re cette connerie de faut pas faire ce ce truc apr\u00e8s dans les prolongations tout possible soccer fait un magnifique show Tapie prend l'Avantage la prolongation apr\u00e8s \u00e7a finit le d'le dernier but du camp pour rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:32) [85%] :\r\nEt Christian Constantin, interrog\u00e9 par Bernardin Allemann et ce soir de quarts de finale : au programme, Thoune d\u00e9fiera Lugano Z\u00fcrich en d\u00e9coudra face \u00e0 Kriens 2 matchs \u00e0 suivre sur RTL Sport Point CH, voil\u00e0 qui est une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [93%] :\r\n\u00e9tant nos agendas merci Foued Boukari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [96%] :\r\n\u00e0 suivre d'ici 8 heures le. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-28T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-003D74BA-277E-42CB-BEEF-053A0E2C47DF", "internalArchiveId": "003D74BA-277E-42CB-BEEF-053A0E2C47DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jolanda Spiess, ex-d\u00e9put\u00e9e VERTE  ZG;Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR, BE;Geert Cappelaere, directeur r\u00e9gional de l'UNICEF pour le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord;Alain Zobrist, directeur de SwissTiming;Guillaume Lachat, Directeur de Jura Tourisme\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/CYBER-HARCELEMENT/POLITIQUES PI) Que fait le monde politique face au cyberharc\u00e8lement ? \r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, la haine a fait sa place sur internet et les r\u00e9seaux sociaux... avec des insultes et autres menaces... toujours plus nombreuses et toujours plus visibles. \r\nEn Suisse, il est possible de se tourner vers des associations pour obtenir de l'aide... \r\nMais Camille Degott...  il n'existe aucune structure officielle pour soutenir les victimes de cyberharc\u00e8lement...\r\n  1'27 \r\n((En Suisse al\u00e9manique, c'est l'association Netzcourage, qui a pris les r\u00eanes de la lutte contre la haine num\u00e9rique. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e en 2016 par Jolanda Spiess, une ex-d\u00e9put\u00e9e verte zougoise. Mais pour elle, ce n'est pas \u00e0 des b\u00e9n\u00e9voles d'aider les victimes... C'est un devoir de l'Etat.\r\nSON SPIESS\r\n\"J'exige qu'un centre officiel d'aide aux victimes de haine en ligne soit cr\u00e9\u00e9 maintenant. pour aider les personnes qui sont touch\u00e9es par des \u00ab chasses aux sorci\u00e8res \u00bb virtuelles. Le nombre de victime - je ne parle pas volontiers de victimes - disons plut\u00f4t \u00ab personnes qui sont concern\u00e9es \u00bb augmente de jour en jour, et nous ne sommes absolument pas pr\u00eats.\"\r\nIl n'existe pas de chiffre sur le nombre de personnes concern\u00e9es en Suisse. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique est en train de recueillir des premi\u00e8res informations aupr\u00e8s des polices cantonales.\r\nSelon conseill\u00e8re nationale PLR Christa Markwalder... si la th\u00e9matique r\u00e9sonne d\u00e9j\u00e0 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, cela ne veut pas dire que les outils existants sont suffisants.\r\nSON Marwalder\r\nLa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Alliance F, Sophie Achermann, admet que la r\u00e9ponse politique est encore timide sur la question... Mais elle rappelle que le projet lanc\u00e9 r\u00e9cemment par la faiti\u00e8re des associations f\u00e9minines a re\u00e7u un large soutien des cantons et des communes. Le but de l'action est d'appeler au dialogue gr\u00e2ce \u00e0 une soixantaine de b\u00e9n\u00e9voles.))\r\n(Vatican) Le cardinal australien George Pell... ancien num\u00e9ro trois du Vatican... est derri\u00e8re les barreaux\r\nUn tribunal de Melbourne a ordonn\u00e9 ce matin son placement en d\u00e9tention.. apr\u00e8s sa condamnation pour p\u00e9dophilie\r\nOn ne conna\u00eet pas encore la peine que Goerge Pell devra purger... elle sera annonc\u00e9e le 13 mars\r\n(USA urgence nationale) **** Aux Etats-Unis... La chambre des repr\u00e9sentants d\u00e9sapprouve l'\"urgence nationale\" d\u00e9clar\u00e9e par Donald Trump\r\nLe pr\u00e9sidents a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cette mesure pour pouvoir financer un mur anti-immigration \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine\r\nMais la chambre basse du congr\u00e8s, contr\u00f4l\u00e9e par l'opposition d\u00e9mocrate...  a largement adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution qui vise \u00e0 mettre fin \u00e0 cette mesure\r\nLe texte va maintenant passer devant le S\u00e9nat... \r\nS'il y est aussi approuv\u00e9... Donald Trump a promis d'user de son droit de veto pr\u00e9sidentiel pour la bloquer.\r\n(09/YEMEN-CH HUMANITAIRE ITV CAPPELAERE) *** Le Y\u00e9men est probablement le pire endroit au monde pour \u00eatre un enfant aujourd'hui.\r\nD\u00e9claration d'un directeur r\u00e9gional de l'UNICEF... hier... \u00e0 Gen\u00e8ve... \u00e0 l'issue d'une conf\u00e9rence des donateurs organis\u00e9e par l'ONU, la SUisse et la Su\u00e8de...\r\nLes promesses de dons pour l'aide humanitaire ont augment\u00e9 de 30% par rapport \u00e0 l'an dernier... selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies\r\nDans ce pays en guerre depuis 4 ans... 80% de la population a besoin d'assistance. \r\nEt les enfants sont en premi\u00e8re ligne. \r\nMais gr\u00e2ce au financement de l'ONU, l'UNICEF a pu avancer dans certains domaines. \r\nEcoutez Geert Cap\u00e8-laire... directeur r\u00e9gional de l'UNICEF pour le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord : \r\n  46''\r\ndes propos recueillis par Isabelle Cornaz\r\n(Sondage politique europ\u00e9enne) Une majorit\u00e9 de Suisses soutient toujours les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne\r\nSelon un sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'association  Vimentis... 59% des citoyens y sont favorables\r\nEn revanche, la politique europ\u00e9enne men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne convainc pas\r\nA peine plus d'un sond\u00e9 sur trois y adh\u00e8re...\r\n(05/VS/ERREUR SWISS TIMING ITV ZOBRIST (REP FORUM)) **** Swiss Timing est dans ses petits souliers... apr\u00e8s le fiasco de chronom\u00e9trage samedi aux Mondiaux de ski de Cran Montana. \r\nDes erreurs dans la mise en place des dispositifs... puis dans les calculs manuels des temps... ont provoqu\u00e9 deux remaniements successifs du classement de la descente dames. \r\nIls ont co\u00fbt\u00e9 le podium \u00e0 deux Suissesses: Lara Gut-Behrami et Johana Haehlen.\r\n Corine Suter r\u00e9cup\u00e8re elle, la 3e place.\r\nInterrog\u00e9 hier (MAR) dans l'\u00e9mission Forum, le directeur de SwissTiming, Alain Zobrist, a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses. \r\nMais il ne craint pas pour autant les cons\u00e9quences d'un d\u00e9g\u00e2t d'image: \r\n  45'' \r\nAlain Zobrist... hier soir dans Forum sur la premi\u00e8re\r\n(03/JU/RECORD NUITEES ITV LACHAT) **** Le secteur du tourisme enregistre un record absolu... dans le jura\r\nL'an dernier... le canton a pass\u00e9 la barre symbolique des 1000 nuit\u00e9es payantes par jour. \r\nUne augmentation de pr\u00e8s de 10% par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\r\nLes deux tiers 368 000 nuit\u00e9es sont comptabilis\u00e9es dans la parah\u00f4tellerie qui enregistre m\u00eame une hausse de 15%.   \r\nPour le directeur de Jura Tourisme, Guillaume Lachat, ce sont de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats, et il faut poursuivre sur cette voie...\r\n  52'' \r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(12/ANIMAUX CONNECTES PA) Direction Barcelone \u00e0 pr\u00e9sent... o\u00f9 le Le Mobile World Congress bat son plein \r\nLa grande foire de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile accueille jusqu'\u00e0 demain quelques deux mille // exposants. \r\nAu programme : derni\u00e8res technologies 5G, smartphones pliables et objets connect\u00e9s. \r\nEt parmi ceux-ci, Jo\u00eblle Cachin, un grand nombre de gadgets destin\u00e9s... aux animaux de compagnie. \r\n  49''\r\n((Applications smartphone pour suivre en direct et en vid\u00e9o les activit\u00e9s de son chat. Collier distributeur de friandises d\u00e9clenchable \u00e0 distance, ou encore liti\u00e8re connect\u00e9e pour v\u00e9rifier si votre animal a bien fait ses besoins. L'industrie mobile se montre tr\u00e8s cr\u00e9ative pour connecter les animaux. \r\nIl faut dire que ce march\u00e9, lucratif et prometteur, int\u00e9resse de plus en plus d'entreprises. Vodafone, 2\u00e8me op\u00e9rateur mondial, vient par exemple de d\u00e9velopper un \"pet tracker\", appareil pour connecter son animal. Selon l'institut Global Market Insight, ce march\u00e9 devrait passer de pr\u00e8s de 2 milliards en 2017, \u00e0 plus de 8 milliards en 2024. \r\nLe segment est d'autant plus int\u00e9ressant que les ventes de smartphones ont diminu\u00e9 de 4% cette ann\u00e9e sur la plan\u00e8te. Il s'agit donc de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s. \r\nAvec quelques 300 millions de compagnons \u00e0 quatre pattes, et presque autant de ma\u00eetres parfois un peu gagas... le potentiel est l\u00e0. ))\r\n(hockey) La soir\u00e9e de hockey sur glace n'a pas \u00e9t\u00e9 prolifique... pour les \u00e9quipes romandes\r\nA 4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re de National League... Fribourg Gott\u00e9ron, Gen\u00e8ve-Servette ET Lausanne ont perdu\r\nLes Fribourgeois 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano...\r\nLes Genevois 4 \u00e0 3 contre Berne\r\nET les Vaudois deux \u00e0 1 contre Ambri\r\nSeul le HC Bienne ressort victorieux de la soir\u00e9e... apr\u00e8s avoir battu Zoug 5 \u00e0 1\r\nFribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve Servette sont sous la barre...", "durationSec": 544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232250", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-27T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-27T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10232288", "ece-10232250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T19:57:30Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nDe Marielle savoir menaces, insultes ou encore fausse rumeur le cyber harc\u00e8lement est devenue un v\u00e9ritable fl\u00e9au sur les r\u00e9seaux sociaux, les victimes sont de plus en plus nombreuses, et pourtant, en Suisse, la conf\u00e9d\u00e9ration ne dispose d'aucune structure pour leur venir en aide le monde au chevet du Y\u00e9men, les promesses de dons pour l'aide humanitaire ont augment\u00e9 de 30 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier apr\u00e8s la conf\u00e9rence des donateurs organis\u00e9e hier \u00e0 Gen\u00e8ve et vous l'entendrez cette assistance commence \u00e0 porter ses fruits, notamment pour les enfants et puis en fin de journal, direction Barcelone o\u00f9 se d\u00e9roule en ce moment, la grande foire de la t\u00e9l\u00e9phonie mondiale une industrie tr\u00e8s cr\u00e9ative, cette ann\u00e9e, en mati\u00e8re d'animaux de compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [95%] :\r\nQue fait le monde politique face au cyber harc\u00e8lement depuis plusieurs ann\u00e9es, la haine, a fait sa place sur Internet et les r\u00e9seaux sociaux avec des insultes et autres menaces toujours plus nombreuses et toujours plus visibles en Suisse, il est possible de se tourner vers des associations pour obtenir de l'aide, mais Camille Degott il n'existe aucune structure officielle pour soutenir les victimes de cyberharc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [95%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique, c'est l'association na\u00eetre ce courage qui a pris les r\u00eanes de la lutte contre la haine num\u00e9rique, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2016 par Jolanda je pisse, une ex- d\u00e9put\u00e9e verte zougoise mais pour elle ce n'est pas des b\u00e9n\u00e9voles d'aider les victimes, c'est un devoir de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:17) [90%] :\r\nIl fait la arm\u00e9e \u00e0 je demande qu'un centre officiel d'aide aux victimes de haine en ligne soit cr\u00e9\u00e9 maintenant pour aider les personnes qui sont touch\u00e9es par des chasses aux sorci\u00e8res, le nombre de victimes plut\u00f4t de personnes qui sont concern\u00e9es augmente de jour en jour et nous ne sommes pas pr\u00eats Nice folle barrettes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [95%] :\r\nIl n'existe pas de chiffres sur le nombre de personnes concern\u00e9es, en Suisse, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique est en train de recueillir des premi\u00e8res informations aupr\u00e8s des polices cantonales la th\u00e9matique r\u00e9sonne d\u00e9j\u00e0 sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale mais la conseill\u00e8re nationale PLR Christa Val d'air, explique que cela ne veut pas dire que les outils qui existent sont suffisants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [89%] :\r\nOn a discut\u00e9 r\u00e9cemment dans la commission des affaires si on a vraiment des instruments assez fort pour r\u00e9agir \u00e0 ce nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne, on a des instruments au code p\u00e9nal qu'on peut appliquer mais dans une situation Stokely normal on peut pas faire 30 chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [97%] :\r\nLa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d'Alliance F Sophie Achermann admet que la r\u00e9ponse politique est encore timide sur la question mais elle rappelle que le projet lanc\u00e9 r\u00e9cemment par la fa\u00eeti\u00e8re des associations f\u00e9minines, a re\u00e7u un large soutien des cantons et des communes, le but de l'action et d'appeler au dialogue, gr\u00e2ce \u00e0 une soixantaine de b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [95%] :\r\nLe cardinal australien George Pell, ancien num\u00e9ro 3 du Vatican est derri\u00e8re les barreaux, un tribunal de Melbourne a de Melbourne a ordonn\u00e9 ce matin son placement en d\u00e9tention apr\u00e8s sa condamnation pour p\u00e9dophilie, on ne conna\u00eet pas encore la peine que George Pell va devoir purger, elle sera annonc\u00e9e le 13 mars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, maintenant, la Chambre des repr\u00e9sentants, d\u00e9sapprouve l'urgence nationale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident a d\u00e9clar\u00e9 : cette mesure pour pouvoir financer un mur anti- immigration \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, mais la chambre basse du Congr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition d\u00e9mocrate a largement adopt\u00e9 hier une r\u00e9solution qui vise \u00e0 mettre fin \u00e0 cette mesure, le texte va maintenant passer devant le S\u00e9nat, s'il y est aussi approuv\u00e9 Donald Trump a promis d'user de son droit de v\u00e9to pr\u00e9sidentiel pour la bloquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [99%] :\r\nLe Y\u00e9men est probablement le pire endroit au monde pour \u00eatre un enfant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [95%] :\r\nD\u00e9claration d'un directeur r\u00e9gional de l'Unicef hier \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'issue d'une conf\u00e9rence des donateurs organis\u00e9e par l'ONU, la Suisse et la Su\u00e8de, les promesses de dons pour l'aide humanitaire ont augment\u00e9 de 30 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies dans ce pays en guerre depuis 4 ans, 8 ans de pour de la population a besoin d'assistance, et les enfants sont en premi\u00e8re ligne mais gr\u00e2ce au financement de l'ONU, l'Unicef a pu avancer dans certains domaines, \u00e9coutez Geert Kappeler, directeur r\u00e9gional de l'Unicef pour le Moyen-Orient et l'Afrique du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [89%] :\r\nPar exemple, aujourd'hui, on voit le niveau de malnutrition stabilis\u00e9, il s'agit encore de de 2 millions d'enfants qui souffle de la malnutrition mais depuis plusieurs mois qu'il y a pas plus d'enfants qui deviennent mal nourris et \u00e7a en soi, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s, vu le contexte dans lequel on travaille \u00e0 le chol\u00e9ra et l\u00e0 elle dit Harry et un autre \u00e0 terrain o\u00f9 l'Unicef peu annoncer du succ\u00e8s en 2017 on a eu une \u00e9pid\u00e9mie du chol\u00e9ra et de la diarrh\u00e9e aigu\u00eb a qui \u00e9tait sans pr\u00e9c\u00e9dent, a aujourd'hui il y a encore des cas mais ce n'est que 10 pourcent de ce qui \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 en 2017. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle cornac, une majorit\u00e9 de Suisses soutiennent toujours les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, selon un sondage en ligne r\u00e9alis\u00e9 par l'association Vimentis 59 pourcent des citoyens y sont favorables, en revanche, la politique europ\u00e9enne men\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration ne convainc pas : \u00e0 peine plus d'un sond\u00e9 sur 3 il y adh\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [89%] :\r\nSwiss Timing est dans ses petits souliers apr\u00e8s le fiasco de chronom\u00e9trage samedi aux Mondiaux au course de ski de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [95%] :\r\nDes erreurs dans la mise en place des dispositifs puis dans les calculs manuels des temps ont provoqu\u00e9 deux remaniements successifs du classement de la descente dames : ils ont co\u00fbt\u00e9 le podium \u00e0 deux Suissesses Lara Gut-Behrami et Johana Haehlen Corinne Suter r\u00e9cup\u00e8re, elle la 3\u00e8me place, interrog\u00e9 hier dans l'\u00e9mission Forum, le directeur de Swiss Timing, Alain Zobrist a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, mais il ne craint pas pour autant les cons\u00e9quences d'un d\u00e9g\u00e2t d'image. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:24) [94%] :\r\n\u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on travaille dans ce domaine l\u00e0, on a des partenariats \u00e0 long terme des d\u00e9cennies qui suivent, on a une grande grande exp\u00e9rience dans ce domaine -l\u00e0 et on tient \u00e0 continuer notre expertise \u00e0 innover et \u00e0 continuer \u00e0 d\u00e9velopper les technologies pour le sport de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [93%] :\r\nOui, il y a aussi la question de l'image, vous appartenez au Swatch Group \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s sur les comp\u00e9titions, il y a des marques, certains se diront peut-\u00eatre, au vu de ce qui s'est pass\u00e9, que la pr\u00e9cision suisse, c'est plus vraiment ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:54) [90%] :\r\nLe r\u00f4le d'un cran la ma\u00eetrise officiel vient avec une grande responsabilit\u00e9, ce r\u00f4le est important et on dit tiens Mircher et on va continuer \u00e0 faire tout ce qu'on peut afin de de pouvoir fournir de meilleurs services aux athl\u00e8tes et aux diff\u00e9rents organisateurs obtenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [96%] :\r\nEnfin, Lens Zobrist hier soir, dans Forum sur la 1\u00e8re le secteur du tourisme enregistre un record absolu dans le Jura, l'an dernier, le canton a pass\u00e9 la barre symbolique des 1000 nuit\u00e9es payantes par jour, une augmentation de pr\u00e8s de 10 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les 2 tiers des 368000 nuit\u00e9es sont comptabilis\u00e9es dans la parah\u00f4tellerie qui enregistre m\u00eame une hausse de 15 pourcent pour le directeur de Jura Tourisme Guillaume Lachat, ce sont de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats et il faut poursuivre sur cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [92%] :\r\nIl y a des beaux investissements qui sont faits, il y a bien des bijoux dans la part h\u00f4tellerie qui se cache dans le canton du Jura, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, il faut r\u00e9ussir le virage du marketing digital et puis il y a des domaines de l'h\u00e9bergement qui nous posent un peu plus de souci par rapport \u00e0 leur stagnation, c'est notamment l'h\u00f4tellerie et les h\u00e9bergements collectifs mais d'une mani\u00e8re globale, une augmentation de9,3 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on est plus sur des chiffres d'augmentation dans le secteur \u00e9conomique de l'horlogerie dont nous avons beaucoup d'habitude dans le Jura, moins pour le tourisme, ce qui fait que les gens viennent dans le jeu, c'est d\u00e9j\u00e0 pratiquement en tr\u00e8s grande majorit\u00e9, un public suisse, donc il est vrai qu'une ann\u00e9e comme 2018 qu'a connu notamment une m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s favorable sur l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a va nous profiter notamment dans le domaine des campings ont explos\u00e9 les r\u00e9sultats en 2018, maintenant je pense que la consommation elle \u00e9volue aussi cette notion de retour \u00e0 la nature, c'est quelque chose qui est de plus en plus recherch\u00e9s et l\u00e0 on a vraiment une belle carte \u00e0 jouer pour la parah\u00f4tellerie notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein Le Mobile World qu'en Gr\u00e8ce bat son plein \u00e0 Barcelone, la grande foire de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile accueille jusqu'\u00e0 demain, quelque 2000 exposants au programme derni\u00e8res technologies 5 G smartphones pliables et objets connect\u00e9s et parmi ceux -ci, Jo\u00eblle Cachin, un grand nombre de gadgets destin\u00e9s aux animaux de compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:48) [94%] :\r\nApplication smartphone pour suivre en Direct et en vid\u00e9o, les activit\u00e9s de son chat collier distributeur de friandises la distance ou encore liti\u00e8re connect\u00e9e pour v\u00e9rifier si votre animal a bien fait ses besoins : l'industrie mobile se montre tr\u00e8s cr\u00e9ative pour connecter les animaux, il faut dire que ce march\u00e9 lucratif et prometteur int\u00e9resse de plus en plus d'entreprises Vodafone 2\u00e8me, op\u00e9rateur mondial vient par exemple de d\u00e9velopper un po\u00e8te tracker appareil pour connecter son animal, selon l'institut Global Market Insight, ce march\u00e9 devrait passer de pr\u00e8s de 2 milliards de dollars en 2017 \u00e0 plus de 8 milliards en 2024 le segment est d'autant plus int\u00e9ressant que les ventes de smartphones ont diminu\u00e9 de 4 pourcent cette ann\u00e9e sur la plan\u00e8te, il s'agit donc de trouver de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s et avec quelque 300 millions de compagnons \u00e0 4 pattes et presque autant de ma\u00eetres, parfois un peu gagas, le potentiel est bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [94%] :\r\nMauvaise soir\u00e9e hier pour les \u00e9quipes romandes de hockey sur glace sur les patinoires \u00e0 4 journ\u00e9es de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re de National Fribourg Gott\u00e9ron Gen\u00e8ve- Servette et Lausanne ont perdu les Fribourgeois 3 ans face \u00e0 Lugano les Genevois 4 \u00e0 3 contre Berne et les Vaudois 2 \u00e0 1 contre Ambri seul le HC Bienne ressort victorieux de la soir\u00e9e, apr\u00e8s avoir battu Zoug 5 1 Fribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve- Servette sont sous la barre Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Marielle Savoie bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T05:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5D59DAF-AD0D-4462-A0E8-FB6F197A9287", "internalArchiveId": "E5D59DAF-AD0D-4462-A0E8-FB6F197A9287", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Esther Alder, Conseill\u00e8re administrative verte, ville de Gen\u00e8ve;G\u00e9rald Cretegny, pr\u00e9sident de la Fondation vaudoise pour l'accueil de jour des enfants;Boukari, Fouad;Laurent Horvath, g\u00e9o-\u00e9conomiste;Benjamin Chavaillaz, d\u00e9fenseur de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF5/UNESCO/PETITE ENFANCE EN CH DI) ((DIRECT STUDIO FRIBOURG (SECOURS +41 79 **))\r\n***La Suisse doit adopter une v\u00e9ritable politique de la petite enfance ! \r\nC'est ce que demande la Commission suisse pour l'UNESCO, dans un rapport publi\u00e9 hier (MAR). Elle juge les possibilit\u00e9s d'accueil actuelles insuffisantes, ce qui nuit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre enfants.\r\nJulien Bangerter, la commission veut provoquer le d\u00e9bat, ainsi qu'une prise de conscience...\r\n---\r\nOui, cette publication est le r\u00e9sultat de plusieurs ann\u00e9es de travail.\r\nAvec un mot d'ordre...le financement de l'aide \u00e0 la petite enfance...n'est pas une charge...mais un investissement.\r\nUn encadrement de qualit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge aurait des effets sur la sant\u00e9 et la r\u00e9ussite des futurs citoyens.\r\nLa comission demande donc...des structures d'accueil \u00e0 des prix raisonnsables...y compris pour les familles plus pauvres, un personnel de qualit\u00e9, form\u00e9 selon des normes claires....et une meilleure coordination...\u00e0 tous les \u00e9chelons de l'Etat.\r\n*** RELANCE : La politique de la petite enfance est d'abord appliqu\u00e9e par les communes.... Comment Julien r\u00e9agissent-elles \u00e0 ce rapport?\r\nCelles qui s'expriment le plus volontiers sont...celles qui sont le plus en avance dans ce domaine...\r\nEn ville de Gen\u00e8ve, le nombre de places d'accueil de la petite enfance a \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPour  la magistrate en charge du dossier Esther Alder...il reste trop de disparit\u00e9s en Suisse...\r\n  13'' \r\nDes clivages cantonaux...mais aussi culturels...c'est l'avis de G\u00e9rald Cretegny, pr\u00e9sident de la Fondation vaudoise pour l'accueil de jour des enfants...\r\n  13'' \r\nEt au-dessus des cantons, il y a bien-s\u00fbr la conf\u00e9d\u00e9ration. En septembre dernier, le parlement a prolong\u00e9 un programme d'impulsion national  :  130 millions de francs pour des structures d'accueil  jusqu'en 2023. Mais une partie de la droite avait grinc\u00e9 des dents...Pas plus tard que vendredi dernier, une comission du National a d'ailleurs refus\u00e9 que la Loi sur l'encouragement de l'enfance et la jeunesse...soit appliqu\u00e9e d\u00e8s la naissance.\r\n(Bve Vatican) Reconnu coupable de p\u00e9dophilie, le cardinal australien George Pell est en d\u00e9tention depuis ce matin... \r\nL'ancien num\u00e9ro trois du Vatican, \u00e2g\u00e9 de 77 ans, plus haut repr\u00e9sentant de l'Eglise catholique condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie, est rest\u00e9 silencieux lors de l'audience devant le Tribunal de Comt\u00e9 de Victoria, \u00e0 Melbourne.\r\nLa peine qu'il devra purger sera annonc\u00e9e le 13 mars.\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le Saint-Si\u00e8ge a annonc\u00e9 hier soir que George Pell  n'\u00e9tait plus secr\u00e9taire \u00e0 l'Economie du Vatican.\r\n(TF6/SOMMET HANOI VU USA DI) *** Le pr\u00e9c\u00e9dent sommet entre les deux dirigeants en juin dernier \u00e0 Singapour avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'historique... \r\nDonald Trump et Kim Jong-un sont \u00e0 nouveau ensemble \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour un deuxi\u00e8me rendez-vous..\r\nLe pr\u00e9sident americain doit partager un repas dans la soir\u00e9e avec celui qu'il qualifie comme son \"ami\"...\r\nKim Jong Un auquel il a une nouvelle fois promis un avenir radieux si la Cor\u00e9e du Nord acceptait enfin de renoncer \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire. \r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis.. Comment est per\u00e7u ce deuxi\u00e8me sommet \u00e0 Washington ?\r\n  1'39\r\n(Bve Brexit) Theresa May a annonc\u00e9 hier aux d\u00e9put\u00e9s britanniques qu'elle leur laisserait le choix de reporter la date du Brexit, pr\u00e9vu le 29 mars, s'ils rejettent son accord de retrait de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLa Premi\u00e8re ministre a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle \u00e9tait personnellement oppos\u00e9e \u00e0 ce report et a soulign\u00e9 qu'il ne pourrait pas aller au-del\u00e0 de juin, car dans le cas contraire, le Royaume-Uni devrait participer aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de fin mai.\r\n(Bve Manif Alg\u00e9rie) Les jeunes d'Alg\u00e9rie battent eux aussi le pav\u00e9, en opposition \u00e0 un nouveau mandat d'Abdelaziz Bouteflika. \r\nApr\u00e8s des manifestations de grande ampleur vendredi, suivis de cort\u00e8ges moins importants dimanche et lundi, les \u00e9tudiants alg\u00e9riens se sont mobilis\u00e9s en masse, hier.\r\nManifestation \u00e0 Alger la capitale, mais aussi dans la plus part des grandes villes du pays... \r\nContre une nouvelle candidature et un cinqui\u00e8me mandat du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, au pouvoir depuis 1999.\r\n(04/GE/CENTRE GENOMIQUE MEDICALE PA) Un centre de g\u00e9nomique sera inaugur\u00e9 ce jeudi aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\nSon objectif, diagnostiquer les maladies g\u00e9n\u00e9tiques. \r\nCette nouvelle structure aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre multidisciplinaire, \u00e0 l'image de ce qui se fait aux Etats-Unis, Sylvie Belzer:\r\n  50''\r\n(Bve Initative PS sant\u00e9) Les primes de l'assurance maladie de base devraient \u00eatre plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu disponible des m\u00e9nages. \r\nC'est la volont\u00e9 du Parti socialiste.\r\nIl a lanc\u00e9 hier son initiative visant \u00e0 soulager les d\u00e9penses des familles \u00e0 faibles et moyens revenus.\r\nLes initiants ont jusqu'au 26 ao\u00fbt 2020 pour r\u00e9colter les 100'000 signatures n\u00e9cessaires. \r\nL'initiative veut que tous les assur\u00e9s soient trait\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nAu cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, les primes ont plus que doubl\u00e9. \r\nEn moyenne, elles s'\u00e9l\u00e8vent actuellement \u00e0 14% du revenu disponible, selon le PS.\r\n(TF4/ALLIANCE BORNES RECHARGES PI) *** L'investissement dans les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques ne sera rentable que dans une dizaine d'ann\u00e9es. \r\nLes propos du patron de Ionity hier, cette soci\u00e9t\u00e9 qui pilote le d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau de recharge rapide en Europe, montre la difficult\u00e9 de faire de l'argent avec ces bornes. \r\nPour y faire face les constructeurs automobiles ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir. \r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Ionity est n\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment d'une association entre Volkswagen, Ford et BMW. \r\nMais ce n'est pas le seul exemple, Porsche collabore avec BMW et Siemens pour mettre au point une recharge ultra rapide. \r\nMais Cynthia Racine on est encore loin du chargeur standardis\u00e9 adapt\u00e9 \u00e0 tous les v\u00e9hicules \r\n  1'22\r\n(02/BORNES ELECTRIQUES PA) Alors le projet europ\u00e9en est clair pour promouvoir les v\u00e9hicule \u00e9l\u00e9ctrique... Avec le durcissement des normes li\u00e9es aux \u00e9missions de CO2. \r\nEn Suisse, m\u00eame si elle progresse les immatriculations de voitures \u00e9lectriques, sont encore faible \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9ene. Yves Terrani.\r\n  56''\r\n(11/BILAN RESULTATS ENTREPRISES PA) *** La saison des r\u00e9sultats d'entreprises touche \u00e0 sa fin. L'occasion de tirer un premier bilan sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie mondiale. \r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les r\u00e9sultats 2018 ont correspondu aux attentes et aux pr\u00e9visions. Mais la croissance \u00e9conomique continue de ralentir doucement. \r\nEt Jo\u00eblle Cachin, l'Union Europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e particuli\u00e8rement f\u00e9brile. \r\n  51''\r\n(14/HOCKEY FRIBOURG-LUGANO ITV CHAVAILLAZ) *** En hockey sur glace... Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano hier en National League\r\nUne tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration... pour les Fribourgeois... \u00e0 4 jours de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re\r\nIls sont d\u00e9sormais sous la barre... et la qualification pour les playoff semble de plus en plus difficile\r\nFribourg Gott\u00e9ron... qui a peut-\u00eatre manqu\u00e9 d'esprit de r\u00e9volte...\r\nEcoutez le d\u00e9fenseur fribourgeois Benjamin Chavaillaz\r\n  28'' \r\nEt cette 47e journ\u00e9e de National League n'a pas \u00e9t\u00e9 prolifique pour les \u00e9quipes romandes\r\nGen\u00e8ve servette s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne\r\nEt Lausanne \u00e0 perdu deux \u00e0 1 contre Ambri\r\nSeul victoire romande... celle de Bienne... qui a battu Zoug 5 \u00e0 1 et assure sa place dans les s\u00e9ries finales\r\nA noter encore la r\u00e9ussite de Davos \u00e0 Rapperswil: trois \u00e0 1\r\nEt celle de Zurich contre Langnau deux \u00e0 un apr\u00e8s tirs aux buts\r\nAu classement : Berne est leader, Lausanne est 3\u00e8me et Bienne 4\u00e8me. \r\nFribourg Gott\u00e9ron et Gen\u00e8ve-Servette figurent sous la barre en 9\u00e8me et 10\u00e8me position. Tous deux seront aux prises vendredi \u00e0 Fribourg.\r\n(Bve Festival Cannes) Le realisateur Mexicain Alejandro Gonzalez I\u00f1arritu, pr\u00e9sidera le jury du 72e Festival de Cannes, du 14au 25 mai...\r\nSon nom ne vous dit peut-\u00eatre rien ? Mais ses films s\u00fbrement en revanche. \r\nPlusieurs fois oscaris\u00e9 pour des longs m\u00e9trages comme \"The Revenant\" ou \"Birdman\". \r\nEn choisissant pour la premi\u00e8re fois un artiste mexicain pour pr\u00e9sider son jury, le Festival entend c\u00e9l\u00e9brer \"tout le cin\u00e9ma mexicain\".\r\nAlejandro Gonzalez I\u00f1arritu 55 ans, succ\u00e8de \u00e0 l'actrice Cate Blanchett, dont le jury l'an dernier avait d\u00e9cern\u00e9 la Palme d'or \u00e0 \"Une affaire de famille\" du Japonais Hirokazu Kore-eda.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 828, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10232278", "ece-10232255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T20:13:15Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors, bonjour \u00e0 tous, l'un est arriv\u00e9 en train blind\u00e9, l'autre \u00e0 bord d'Air Force One, Kim Jong et Donald Trump sont \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour l'acte II de leurs discussions sur la Cor\u00e9e du Nord, la premi\u00e8re rencontre avait d\u00e9bouch\u00e9 sur une poign\u00e9e de main et la promesse un peu vague, de travailler \u00e0 la d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te de la main, p\u00e9ninsule cor\u00e9enne alors qu'attendre de ce nouveau t\u00eate-\u00e0-t\u00eate, on verra avec le journaliste fran\u00e7ais S\u00e9bastien Falletti les sur place \u00e0 Hano\u00ef, il est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure environ, il a 81 ans dont 20 au pouvoir il est affaibli depuis plusieurs ann\u00e9es par un AVC, mais Abdelaziz Bouteflika veut briguer un 5\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate de l'Alg\u00e9rie, sauf que \u00e7a ne passe pas aupr\u00e8s de la population, les manifestations se succ\u00e8dent, hier, ce sont les universitaires qui se sont mobilis\u00e9s alors que se passe -t-il en Alg\u00e9rie, on verra avec Aline Hacquard citoyen d\u00e8s le berceau, c'est l'id\u00e9e un peu d\u00e9coiffante, d\u00e9fendue par le psychologue Philippe Jaff\u00e9 elle sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 30 le droit de vote, c'\u00e9tait la naissance, c'est au fond la d\u00e9finition m\u00eame du suffrage universel, mais comment concr\u00e9tiser cette id\u00e9e Rendez -vous dans une demi- heure, mais tout de suite, c'est le journal de Foued Boukari bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nBonjour la Suisse, mauvais \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de politique pour la petite enfance, l'Unesco qui l'affirme, selon l'Organisation des Nations unies, la Conf\u00e9d\u00e9ration accuse un retard important dans ce dossier et la Suisse aurait tout \u00e0 y gagner en offrant notamment davantage de places d'accueil, Donald Trump Kim Jong acte de 2\u00e8me sommet entre les dirigeants nord- cor\u00e9ens et am\u00e9ricains ce soir au Vietnam, nous verrons dans ce journal, comment est per\u00e7u ce 2\u00e8me sommet \u00e0 Washington et puis les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont encore loin d'\u00eatre rentable, m\u00eame si les constructeurs automobiles, vous l'entendrez s'associe \u00e0 pr\u00e9sent pour acc\u00e9l\u00e9rer leur d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [94%] :\r\nLa Suisse doit adopter une v\u00e9ritable politique de la petite enfance, c'est ce que demande la Commission suisse pour l'Unesco dans un rapport publi\u00e9 hier, elle juge les possibilit\u00e9s d'accueil actuelles insuffisantes, ce qui nuit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre enfants Julien Mock RTR : la commission veut provoquer le d\u00e9bat, ainsi qu'une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [96%] :\r\nCette publication est le r\u00e9sultat de plusieurs ann\u00e9es de travail avec un mot d'ordre : le financement de l'aide \u00e0 la petite enfance, n'est pas une charge, mais un investissement, un encadrement de qualit\u00e9 d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, aurait des effets sur la sant\u00e9 et la r\u00e9ussite des futurs citoyens la commission demande donc des structures d'accueil \u00e0 prix raisonnable, y compris pour les familles plus pauvres un personnel de qualit\u00e9, form\u00e9 selon des normes claires et une meilleure coordination \u00e0 tous les \u00e9chelons de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [91%] :\r\nLa politique de la petite enfance et d'abord appliqu\u00e9e par les communes, comment Julien r\u00e9agissent -t-elle ce rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [95%] :\r\nAh ben, vous vous en doutez, c'est celle qui s'exprime le plus volontiers ce sont celles qui sont le plus en avance dans ce domaine en ville de Gen\u00e8ve, le nombre de places d'accueil de la petite enfance, a par exemple \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es pour la magistrate en charge du dossier, la Verte Esther Alder il reste trop de disparit\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:54) [90%] :\r\nC'est surtout ill\u00e9gale en mati\u00e8re d'offres au niveau des diff\u00e9rentes communes des type des cantons, donc il y a des cantons qui sont vraiment en avance sur l'offre de places en cr\u00e8che, alors que d'autres sont sont vraiment \u00e0 la tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [95%] :\r\nDes clivages cantonaux mais aussi culturels, c'est l'avis de G\u00e9rald Cretegny, pr\u00e9sident de la Fondation vaudoise pour l'accueil de jour, des enfants. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:16) [90%] :\r\nDans les cantons romands il y a une organisation maintenant lui qui d\u00e9veloppe ses fruits alors qu'en Suisse allemande, on a peut-\u00eatre encore cette culture de l'accueil en famille, c'est sans doute quelque chose qui p\u00e8se encore sur le d\u00e9veloppement de la qualit\u00e9 de jour des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:31) [96%] :\r\nEt au-dessus des cantons il y a bien s\u00fbr la conf\u00e9d\u00e9ration en septembre dernier, le Parlement a prolong\u00e9 un programme d'impulsion national 130 millions de francs pour des cr\u00e8ches et garderies jusqu'en 2023, mais une partie de la droite avait grinc\u00e9 des dents, pas plus tard que vendredi dernier, une commission du National a d'ailleurs refus\u00e9 que la loi sur l'encouragement de l'enfance et de la jeunesse soit appliqu\u00e9e d\u00e8s la naissance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [94%] :\r\nMerci Julien bancaire terre reconnu coupable de p\u00e9dophilie, le cardinal australien George Pell est en d\u00e9tention depuis ce matin, l'ancien num\u00e9ro 3 du Vatican, \u00e2g\u00e9 de 77 ans, plus haut repr\u00e9sentant de l'\u00c9glise catholique condamn\u00e9 dans une affaire de p\u00e9dophilie, rest\u00e9 silencieux lors de l'audience devant le tribunal de Comt\u00e9 de Victoria \u00e0 Melbourne la peine qu'il devra purger sera annonc\u00e9e le 13 mars en Australie, de son c\u00f4t\u00e9, le Saint-Si\u00e8ge a annonc\u00e9 hier soir que George Pell n'\u00e9tait plus secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00e9conomie du Vatican. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:20) [89%] :\r\nLe pr\u00e9c\u00e9dent sommet entre les 2 dirigeants en juin dernier \u00e0 Singapour avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'historique, Donald Trump B\u00e9ghin Jong Eun sont \u00e0 nouveau ensemble \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam pour un 2\u00e8me rendez-. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [94%] :\r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit partager un repas dans la soir\u00e9e avec celui qu'il qualifie comme son ami Kim Jong n'auquel il a une nouvelle fois promis un avenir radieux, si la Cor\u00e9e du Nord acceptait enfin de renoncer \u00e0 son arsenal nucl\u00e9aire Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, comment est per\u00e7u ce 2\u00e8me sommet \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [95%] :\r\nEh bien pour Donald Trump, c'est peut-\u00eatre l'occasion de revendiquer, enfin une victoire qui aura une r\u00e9sonance d'abord aux \u00c9tats-Unis le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'enlise actuellement dans les n\u00e9gociations commerciales avec la Chine, il s'est fait remettre \u00e0 l'ordre par les D\u00e9mocrates au Congr\u00e8s avec le financement de son mur et en ce moment \u00e0 Washington, Michael Cohen, son ancien avocat personnel est en train de faire des d\u00e9positions \u00e0 charge devant des commissions du Congr\u00e8s, on pourrait encore \u00e9voquer le procureur Mueller qui serait sur le point de finaliser son rapport sur les ing\u00e9rences russes durant la campagne pr\u00e9sidentielle, bref cette escapade au Vietnam, c'est l'occasion pour trame de s'extraire de Washington et d'aller chercher une victoire d'homme \u00e0 homme, avec Kim Jong-Un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [96%] :\r\nUn pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui promet donc \u00e0 son homologue nord- cor\u00e9en de la croissance \u00e9conomique en \u00e9change de son arsenal nucl\u00e9aire mais qu'attendent Rapha\u00ebl les Am\u00e9ricains concr\u00e8tement de ce 2\u00e8me sommet entre Trump et Kim Jong. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [91%] :\r\nAlors, Washington exige une d\u00e9nucl\u00e9arisation compl\u00e8te v\u00e9rifier et irr\u00e9versible, mais les faucons de l'administration am\u00e9ricaine craignent que Trump n'obtiennent pas untel, r\u00e9sultat, que ce soit au fond Kim qui est le plus \u00e0 gagner Trump est sous pression, aux \u00c9tats-Unis, la tentation sera grande pour lui de se contenter de signer un accord de paix, de mettre fin symboliquement \u00e0 la guerre de Cor\u00e9e et de se pr\u00e9senter comme le le pr\u00e9sident faiseur de paix, la Cor\u00e9e du Nord, c'est au fond le le meilleur atout de sa pr\u00e9sidence en ce moment, Trump a r\u00e9ussi \u00e0 apaiser les tensions avec Pyongyang, il y a plus de tirs de missiles plus d'essais nucl\u00e9aires : il fait mieux qu'Obama en termes de r\u00e9sultats mais au-del\u00e0 des apparences, il y a encore beaucoup de scepticisme, ici \u00e0 Washington, par rapport \u00e0 sommet, personne ne croit vraiment que Kim puisse abandonner son arsenal nucl\u00e9aire qui garantit la survie de son r\u00e9gime, celui qui semble pr\u00eat \u00e0 faire des concessions \u00e0 Hano\u00ef, c'est surtout Trump. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:27) [95%] :\r\nLes jeunes Alg\u00e9riens battent aussi le pav\u00e9 en opposition \u00e0 un nouveau mandat d'Abdelaziz Bouteflika apr\u00e8s des manifestations de grande ampleur vendredi, suivis de cort\u00e8ges moins importants, dimanche et lundi, les \u00e9tudiants alg\u00e9riens se sont mobilis\u00e9s en masse hier, manifestation \u00e0 Alger la capitale mais aussi dans la plupart des grandes villes du pays contre une nouvelle candidature est donc un 5\u00e8me mandat du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, au pouvoir depuis 1999, un centre de g\u00e9nomique sera inaugur\u00e9 ce jeudi aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve son objectif diagnostiquer les maladies g\u00e9n\u00e9tiques, cette nouvelle structure aura la particularit\u00e9 d'\u00eatre multidisciplinaire, \u00e0 Limoges, Sylvie belles heures de ce qui se fait aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [93%] :\r\nC'est un centre de g\u00e9nomique d'un genre nouveau qui ouvrira ses portes jeudi pionnier en Suisse, selon le m\u00e9decin qui en assurera la direction il rassemblera des sp\u00e9cialistes cliniques des pathologies des radiologues, des biologistes et des g\u00e9n\u00e9ticiens pour des colloques qu'on appelle des 2 jeunes hommes ses colloques inspir\u00e9e de la pratique aux \u00c9tats-Unis repose sur des expertises conjointes des diff\u00e9rents m\u00e9decins sp\u00e9cialistes qui permettent d'affiner le diagnostic, car les r\u00e9sultats d'une analyse ADN comprennent souvent des faux positifs des incertitudes, l'expertise d'un coll\u00e8ge de m\u00e9decins est alors indispensable pour analyser les r\u00e9sultats et en tirer les bonnes conclusions bref identifier la maladie en \u00e9vitant les fausses pistes, la vingtaine de colloques d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9e avant l'ouverture officielle, a permis de r\u00e9soudre, environ un tiers des cas examin\u00e9s le centre devrait traiter environ 400 cas par an avec cette structure multidisciplinaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:55) [96%] :\r\nL'investissement dans les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques ne sera retenu rentable que dans une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [94%] :\r\nCe sont les propos du patron de l'Ionity hier, cette soci\u00e9t\u00e9, qui pilote le d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau de recharge rapide en Europe montre la difficult\u00e9 de faire de l'argent avec ces bornes pour y faire face, les constructeurs automobiles ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir la soci\u00e9t\u00e9 le Net il est n\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment d'une association entre Volkswagen, Ford et BMW, mais ce n'est pas le seul exemple Porsche collabore avec BMW et Siemens pour mettre au point une recharge ultra- rapide, sauf que c'est terre acide, on est encore loin du chargeur standardis\u00e9, adapt\u00e9 \u00e0 tous les v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:28) [94%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es encore, les constructeurs automobiles ne se voyait pas en investir dans la fabrication de bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques consid\u00e9rant tout simplement que ce n'\u00e9tait pas leur travail depuis, ils ont r\u00e9alis\u00e9 que personne d'autre ne le fera \u00e0 leur place, d'o\u00f9 ces alliances entre marques concurrentes pour la fabrication de bornes, c'est d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9tape, mais pour le g\u00e9o- que Namyst des \u00e9nergies Laurent Horvath, ce n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:52) [86%] :\r\nOn a vu exactement la m\u00eame probl\u00e9matique avec le cur\u00e9 et puis le le CD et \u00e0 la fin, on a pas je qui va s'imposer, donc maintenant on est un peu dans ce ce Champ de bataille \u00e9lectorale vainqueur qui, peut-\u00eatre 2, mais on est dans cette attente, avoir l'\u00e9mergence du leader. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:07) [91%] :\r\nUne solution unique de recharge est d'autant plus importante que d'autres acteurs arrivent sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:12) [89%] :\r\nOn voit arriver aussi l'\u00e9mergence des p\u00e9troliers comme Shell, comme Total qui, eux, sont en train de, de passer de l'essence de carburant \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e7a veut dire, imaginons qu'une marque X ne puissent pas \u00eatre charg\u00e9 dans une station Shell ou une une autre station, je voudrais dire qu'elle serait mise \u00e0 l'\u00e9cart, donc ils veulent \u00e9viter cette mise \u00e0 l'\u00e9cart des grands p\u00e9troliers, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose et puis surtout la concurrence de la Chine et aussi avec leur propre standard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:36) [90%] :\r\nLa Chine, qui voit un immense potentiel dans l'\u00e9lectrique, l'Agence internationale de l'\u00e9nergie pr\u00e9voit une augmentation de la flotte mondiale de v\u00e9hicules \u00e9lectriques de 30 pour 100 d'ici 2030, ce qui n\u00e9cessiterait 50 fois plus de chargeurs public aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [95%] :\r\nAlors le projet est clair au niveau europ\u00e9en, vous avez entendu avec la promotion de v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e9galement le durcissement des normes li\u00e9es aux \u00e9missions de CO2 en Suisse, m\u00eame si elle progresse, les immatriculations de voitures \u00e9lectriques sont encore faible par rapport au niveau europ\u00e9en, Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:06) [91%] :\r\n300000 voitures neuves ont \u00e9t\u00e9 mises en service en 2018 en Suisse et au Liechtenstein, la proportion de voitures partiellement ou totalement \u00e9lectriques a continu\u00e9 d'augmenter :6,9 pourcent des voitures neuves sont assis \u00e9lectrifi\u00e9es et3,2 pourcent se recharge au secteur, cela \u00e9tant, l'\u00e9lectrification progresse beaucoup plus vite dans l'Union europ\u00e9enne que chez nous, avec pour corollaire un r\u00e9seau de stations de recharge qui ne se d\u00e9veloppe pas aussi vite que le souhaitait l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, si vous me demandez s'il y a pas mal de stations de recharge publics je vous r\u00e9ponds oui, si la question est est -ce suffisant, je vous le dis non, commente St\u00e9phane Rosset Partenaires manager chez Mouv Mobility \u00e7a l'un des grands du secteur, en Suisse, on trouve actuellement quelque 3000 stations de recharge publics dans notre pays, le nombre d'installations priv\u00e9es \u00e9tant inconnu il manque surtout des bornes rapides, ajoute St\u00e9phane Rosset, qui pr\u00e9cise qu'il faut plus de temps aujourd'hui pour produire une telle bornes que pour construire la voiture elle- m\u00eame, on le sait, si les gens rechignent encore \u00e0 se mettre \u00e0 l'automobile \u00e9lectrique, c'est juste parce qu'ils ont peur de tomber en rade entre 2 stations de recharge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:03) [99%] :\r\nLa saison des r\u00e9sultats d'entreprises touche \u00e0 sa fin, l'occasion de tirer un 1er bilan sur l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [93%] :\r\nEt de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les r\u00e9sultats 2018 ans ont correspondu aux attentes et aux pr\u00e9visions, mais la croissance \u00e9conomique continue de ralentir doucement et Jo\u00eblle Cachin, l'Union europ\u00e9enne s'est montr\u00e9e particuli\u00e8rement f\u00e9brile. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:19) [93%] :\r\nLe march\u00e9 de la zone Euro n'est pas dans une forme olympique, son taux de croissance a nettement d\u00e9c\u00e9l\u00e9r\u00e9 en fin d'ann\u00e9e \u00e01,8 pourcent un ralentissement amen\u00e9e \u00e0 se poursuivre en 2019, avec des pr\u00e9visions, l\u00e0 encore \u00e0 la baisse, l'Europe se montre donc particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable au climat d'affaiblissement \u00e9conomique mondial plus que les \u00c9tats-Unis par exemple, dont la croissance s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 3 pour 100 en 2018, l'\u00e9conomie n'aime pas l'incertitude et on peut dire que l'Union europ\u00e9enne baigne dedans l'imminence du Brexit p\u00e8se sur les investissements des entreprises, ce qui \u00e9vite de prendre des risques, la situation politique en Italie et l'\u00e9mergence du mouvement des Gilets jaunes en France ont aussi impact\u00e9 la croissance et puis l'Europe a aussi un temps de retard sur les \u00c9tats-Unis, la Banque centrale europ\u00e9enne n'a toujours pas normaliser ses taux d'int\u00e9r\u00eat depuis la crise de 2008, \u00e0 l'inverse de la banque centrale am\u00e9ricaine son \u00e9conomie s'en trouve affaibli moins r\u00e9siliente au doute politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:11) [84%] :\r\nDu hockey sur glace pas maintenant Fribourg Gott\u00e9ron s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 1 face \u00e0 Lugano hier en achetant le lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [92%] :\r\nA une tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration pour les Fribourgeois \u00e0 4 jours de la fin de la saison r\u00e9guli\u00e8re, ils sont d\u00e9sormais sous la barre et la qualification pour les play- offs semble de plus en plus difficile, Fribourg Gott\u00e9ron qui a peut-\u00eatre manqu\u00e9 d'esprit de r\u00e9volte \u00e9coutez le d\u00e9fenseur fribourgeois Benjamin Chavaillaz. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:31) [89%] :\r\nPas de r\u00e9volte, on est tous conscients de la situation, c'est la situation, c'est la m\u00eame pour tout le monde maintenant faut faut rester focalis\u00e9 sur sur notre but sur nous sommes au match puis aller de l'avant tous les matches pour les gagner, maintenant faut pas commencer \u00e0 calculer dans tous les sens, je crois qu'on va penser au match de vendredi, comme vous dites, qu'on soit Gen\u00e8ve \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nous de faire mieux que ce soir, c'est clair, on a besoin de points comme ceux qui sont dans la course pour les play- offs et puis puis voil\u00e0, ce sera \u00e0 nous de de de faire au mieux et de montrer peut-\u00eatre un un meilleur visage quand m\u00eame que ce soir, et avoir un peu plus de r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [92%] :\r\nCette 47\u00e8me journ\u00e9e de National League n'a pas \u00e9t\u00e9 prolifique pour les \u00e9quipes romandes Gen\u00e8ve- Servette s'est inclin\u00e9 4 \u00e0 3 face \u00e0 Berne et Lausanne a perdu 2 1 contre Ambri seul victoire romande celle de Bienne, qui a battu de 5 1 et assure ainsi sa place dans les s\u00e9ries finales le r\u00e9alisateur mexicain Alejandro Gonzales I\u00f1arritu, pr\u00e9sidera le jury du 72\u00e8me Festival de Cannes, du 14 au 25 mai les organisateurs l'ont annonc\u00e9 ce matin son nom ne vous dit peut-\u00eatre rien mais ses films s\u00fbrement, en revanche, plusieurs fois oscaris\u00e9 pour des longs m\u00e9trages comme des revenante ou Bergman en choisissant, pour la premi\u00e8re fois un artiste mexicain, pour pr\u00e9sider son jury, le festival de Cannes entend c\u00e9l\u00e9brer tout le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:38) [80%] :\r\nMexicain dont il y aurait peut-\u00eatre une d\u00e9cision un peu politique l\u00e0 derri\u00e8re, on en sait, on n'en sait rien, merci fait Boukari, c'\u00e9tait votre journal \u00e0 suivre d'ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC5E7B4B-7159-4B50-ACD7-D36F9939628C", "internalArchiveId": "FC5E7B4B-7159-4B50-ACD7-D36F9939628C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chantal Gallad\u00e9 quitte \u00e0 son tour le PS pour rejoindre les Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nChantal Gallad\u00e9 quitte \u00e0 son tour le PS pour rejoindre les Vert'lib\u00e9raux 12h30: PSS sonn\u00e9 d\u00e9part Gallad\u00e9 GIOVANOLA\t\r\nEn politique... c'est une nouvelle porte... qui se claque... au Parti socialiste.\r\nApr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9.. biennois... Mohamed Hamdaoui... la semaine derni\u00e8re... qui est parti... au PDC... on apprend aujourd'hui ...le d\u00e9part ...de l'ancienne conseill\u00e8re nationale.. zurichoise... Chantal Gallad\u00e9.\r\nElle annonce... dans la presse al\u00e9manique ...qu'elle rejoindra... les Vert lib\u00e9raux.\r\nMarie Giovanola...\r\nC'est une annonce... surprise... et tr\u00e8s remarqu\u00e9e.\r\nOui. Car Chantal Gallad\u00e9, ce n'est pas n'importe qui...Elle tourne le dos au PS apr\u00e8s 30 ans d'engagement. Elle dit se sentir d\u00e9sormais \"lib\u00e9r\u00e9e\". Et elle ne se contente pas de quitter le parti mais explique qu'elle roulera d\u00e9sormais pour les Verts lib\u00e9raux.\r\nLa raison principale de cette d\u00e9mission: le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre institutionnel. \r\nL'ancienne conseill\u00e8re nationale s'explique: \"Les Vert'lib\u00e9raux d\u00e9fendent l'accord-cadre et avec celui-ci une relation raisonnable avec l'Europe\".\r\nUn transfert ...qui met en \u00e9vidence... les divergences... entre l'aile droite ...et l'aile gauche du parti?\r\nEn d\u00e9cembre dernier, des membres du PS, d\u00e9\u00e7us du programme \u00e9conomique du parti jug\u00e9 \"trop \u00e0 gauche\", avaient d\u00e9cid\u00e9 de proposer une alternative, ce qu'il a fait en ce d\u00e9but de semaine en pr\u00e9sentant \u00e0 la presse un document sur la question. Chantal Gallad\u00e9 faisait partie de cette aile \"r\u00e9formiste sociale-d\u00e9mocrate\", form\u00e9e pour l'instant surtout d'Al\u00e9maniques.\r\nDes dissensions qui se cristallisent aussi autour de la question des \r\nrelations avec l'Union europ\u00e9enne...entre les pro-europ\u00e9enns et les tenants de la ligne dure sur la protection des salaires, qui rejettent \u00e0 ce stade cet accord.\r\nEt Marie... faudra-t-il compter... avec Chantal Gallad\u00e9... sous ses nouvelles couleurs partisannes... pour les \u00e9lections ...de cet automne ?\r\nElle affirme qu'elle ne sera pas candidate \u00e0 des \u00e9lections pour le moment. \r\nElle a quitt\u00e9 le Conseil national en d\u00e9cembre dernier apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 durant 15 ans. Depuis juin dernier, cette p\u00e9dagogue et politologue, enseignante en \u00e9cole professionnelle, assume la pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du district de Winterthour.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232316", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Chantal Gallad\u00e9 quitte \u00e0 son tour le PS pour rejoindre les Vert'lib\u00e9raux / 12H30_2019-02-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.02.2019"], "variantIds": ["ece-10232316"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-08T21:16:02Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn politique, c'est une nouvelle porte qui se claque au Parti socialiste apr\u00e8s le d\u00e9put\u00e9 biennois Mohammad Amdaoui la semaine derni\u00e8re qui est parti au PDC, on apprend aujourd'hui le d\u00e9part de l'ancienne conseill\u00e8re nationale \u00c9ric Oise Chantal Gallad\u00e9 elle annonce dans la presse al\u00e9manique qu'elle rejoindra les Verts lib\u00e9raux marijuana, l\u00e0 c'est une annonce surprise tr\u00e8s remarqu\u00e9e oui car Chantal Gallad\u00e9 ce n'est pas n'importe qui, elle, tourne le dos au PS, apr\u00e8s 30 ans d'engagement, elle dit se sentir d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9e et elle ne se contente pas de quitter le parti, mais explique qu'elle roulera d\u00e9sormais pour les Verts, lib\u00e9raux, la raison principale de cette d\u00e9mission le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre institutionnel, l'ancienne conseill\u00e8re nationale s'explique les Verts lib\u00e9raux d\u00e9fendent l'accord-cadre et avec celui -ci une relation raisonnable avec l'Europe, un transfert qui met en \u00e9vidence les divergences entre l'aile droite et l'aile gauche du parti en d\u00e9cembre dernier, des membres du PS d\u00e9\u00e7us du programme \u00e9conomique du parti jug\u00e9 trop \u00e0 gauche, avaient d\u00e9cid\u00e9 de proposer une alternative, ce qui a fait en ce d\u00e9but de semaine en pr\u00e9sentant \u00e0 la presse un document sur la question, Chantal Gallad\u00e9, faisait partie de cette plateforme r\u00e9formiste constitu\u00e9 pour l'instant surtout de personnalit\u00e9s al\u00e9maniques des dissensions qui se cristallisent aussi autour de la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne au sein du PS entre les pro- europ\u00e9ens et le tenant de la ligne dure sur la protection des salaires qui rejettent \u00e0 ce stade, cet accord, Marie est ce qu'il faudra compter avec Chantal Gallad\u00e9 sous ses nouvelles couleurs partisanes pour les \u00e9lections de cet Automne, elle affirme en tout cas qu'elle ne sera pas candidate \u00e0 des \u00e9lections pour le moment, elle a quitt\u00e9 le conseil national en d\u00e9cembre dernier, apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 durant 15 ans depuis juin dernier, cette PDA p\u00e9dagogue et politologue, enseignante en \u00e9cole professionnelle assume la pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du District de Winterthour Marie d'Giovanola notre correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A6357B-A900-4692-874B-60DCAB6237FF", "internalArchiveId": "91A6357B-A900-4692-874B-60DCAB6237FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Sandra Zimmerli (Traitement La revue de presse) \r\n(presse) ***********la revue de presse Sandra Zimmerli et on commence avec Novartis qui introduit un cong\u00e9-paternit\u00e9 de 14 semaines...\r\nD\u00e8s le 1er juillet prochain le g\u00e9ant pharmaceutique deviendra  tout simplement l'employeur le plus g\u00e9n\u00e9reux de suisse en mati\u00e8re de papi-cong\u00e9. Jusqu'ici ils  devaient se contenter de 6 jours. \r\n\"Joli coup,\"estime  l'\u00e9ditorialiste de la luzerner zeitung, \"reste qu'un cong\u00e9 parental de 20 semaines, que le p\u00e8re et la m\u00e8re peuvent se partager, \u00e7a serait encore mieux!!!!\r\n************on reste dans le monde du travail:  les travailleurs chinois au noir sont de plus en plus nombreux dans le canton Berne...\r\nLes restaurants chinois sont tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s en terre Bernoise, rapporte la Berner Zeitung. Les clients n'imaginent sans doute pas  qu'en cuisine il y a des chinois sans papiers qui travaillent donc au noir dans des conditions souvent plus que pr\u00e9caires.\r\n\"l'afflux des chinois est croissant\" confirme le responsable de la police des \u00e9trangers Bernois \"et pas seulement dans la prostitution, mais donc aussi dans la restauration et les magasins d'alimentation: un monde des plus opaque dit-il.\r\nIl aura fallut une bagarre mortelle en d\u00e9but d'ann\u00e9e \u00e0 Moutier pour que 4 chinois soient arr\u00eat\u00e9s pour s\u00e9jour ill\u00e9gal. Deux d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb quitter la suisse. Depuis la police Bernoise s'efforce de faire un peu de lumi\u00e8re sur l'immigration Chinoise.\r\n************on reste \u00e0 Berne, la Berne f\u00e9d\u00e9rale  cette fois, avec une expertise  qui cr\u00e9e le malaise au PS.. \r\nImmaginez un peu: Corrado Pardini, conseiller national socialiste Bernois, syndicaliste chez UNIA, se bat farouchement contre l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne. \r\net voil\u00e0 qu'un avis de droit, qu'il a lui-m\u00eame command\u00e9 dit clairement: que le d\u00e9lai d'annonce de 8 jours pour toute entreprise europ\u00e9enne qui veut travailler en suisse, est contraire \u00e0 la libre circulation des personnes. Un point que Corrado Pardini a toujours d\u00e9clar\u00e9: non n\u00e9gociable! \r\nPour la NZZ \u00e7a s'appellle clairement: se tirer une balle dans le pied!\r\nElle elle s'est tir\u00e9 tout court, serait-on tent\u00e9 de dire: Chantal Gallad\u00e9, conseill\u00e8re nationale  pendant 15 ans sous les couleurs socialistes, aujourd'hui  ministre des \u00e9coles \u00e0 Winterthur, quitte le PS pour les verts-lib\u00e9raux.\r\nce qui a fait d\u00e9border le vase? c'est justement la position du PS a propos de l'accord cadre: \"il y a 30 ans les socialistes \u00e9taient ouverts \u00e0 l'Europe\" dit-elle dans le Tages Anzeiger. \r\n************on l'a appris hier:  Doris Leuthard va int\u00e9grer les conseils d'administration du groupe Coop et des boucheries Bell: une annonce qui soul\u00e8ve bien des commentaires aujourd'hui... \r\nle pr\u00e9sident du conseil d'administration de Coop est aussi celui de swisscom, dont Doris Leuthard \u00e9tait la ministre de tutelle: \"g\u00eanant ce soup\u00e7on de copinage\" \u00e9crit Philippe Castella dans la Libert\u00e9. \r\nMais surtout \u00e0 55 ans celle qui aura \u00e9t\u00e9 la grande dame de la politique suisse de ce d\u00e9but de 21\u00e8me si\u00e8cle pouvait r\u00eaver d'un destin plus glorieux: en s'engageant par exemple au niveau international contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\nun  domaine o\u00f9 elle a une autre expertise \u00e0 faire valoir que dans le shopping, elle qui avait \u00e9t\u00e9 surprise \u00e0 faire ses courses \u00e0 la fronti\u00e8re italienne. \r\net  de conclure: ce r\u00eave n'est peut-\u00eatre pas mort, mais l'ic\u00f4ne de la politique suisse a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9corn\u00e9e hier!\r\n....*********et les commentaires c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique vont dans le m\u00eame sens:\r\nun manque de sensibilit\u00e9 \u00e9tonnant\" note \u00e9galement la BAsler Zeitung et tous les autres journaux tam\u00e9dia.\r\nmais puisque certain voyait plut\u00f4t Doris Leuthard dans la lutte contre le r\u00e9chauffement. D'autres s'en charge: ainsi Dominique Bourg, philosophe de l'environnement, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, milite pour que les enseigants soient mieux inform\u00e9s et form\u00e9s \u00e0 ce sujet. \r\nAvec d'autres scientifiques de haut vol, comme le prix nobel Jacque Dubochet, ils demandent \u00e0 la ministre vaudoise Cesla Amarelle d'agir dans ce sens. un courrier aux allures de cri du coeur \u00e9crit 24h..\r\n*************on reste \u00e0 Lausanne qui ferait bien de s'inspirer de Berne et Z\u00fcrich pour lutter contre le deal de rue...  \r\nc'est une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne publi\u00e9e hire qui le dit: \r\nApr\u00e8s les traumatismes des sc\u00e8nes ouvertes de la drogue, les deux capitales al\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 contraintes de changer radicalement leur approche. Elles ont alors  d\u00e9velopp\u00e9 une collaboration intense entre police et services sociaux.\r\nA contrario Lausanne jusqu'\u00e0 aujourd'hui se repose sur la police et le minist\u00e8re public. Autre constat: outre-sarine on tol\u00e8re des zones de mirco-deal, ce qui d\u00e9bouche sur une auto-r\u00e9gulation des usagers. \r\n************une question \u00e0 pr\u00e9sent: qu'est-ce qui motive encore les donneurs de spermes?\r\nQuestion soulev\u00e9e par le Temps, alors que les enfants n\u00e9s par don de sperme apr\u00e8s 2001, peuvent d\u00e9sormais, d\u00e8s qu'ils sont majeurs, obtenir l'identit\u00e9 et les caract\u00e9ristiques physiques de leur g\u00e9niteur par simple courrier. \r\nPremier constat: cette transparence totale au sujet d'une pratique encore taboue a chang\u00e9 le profil socio-\u00e9conomique et ses motivations. les donneurs sont souvent des universitaires qui donnent leur sperme par altruisme ou par envie de laisser une trace:\r\n\"c'est valorisant, de se dire que son patrimoine g\u00e9n\u00e9tique perdure sur terre, \u00e7a flatte l'\u00e9go\" reconna\u00eet l'un d'entre eux dans le journal. \r\n***********on termine avec un coktail:\r\npas celui que vous sirotez au coin d'un bar, ou \u00e0 la plage. Mais l'effet cocktail! vous \u00eates dans un bistrot, autour d'une fondue, \u00e0 chaque bouch\u00e9e le ton monte d'un cran. tout le monde parle de plus en plus fort: un  brouhaha qui se transforme carr\u00e9ment en coktail  explosif pour les bistrots nous dit le Temps.", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Sandra Zimmerli", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-02-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Sandra Zimmerli / LME_2019-02-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10232274", "ece-10232262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T07:11:30Z", "webPublicationDate": "2019-02-27T07:08:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFF4CDCC-4952-4CDD-AF4E-8C5C99B2766D", "internalArchiveId": "BFF4CDCC-4952-4CDD-AF4E-8C5C99B2766D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chantal Gallad\u00e9 quitte le PS \u00e0 cause de divisions autour de l'accord-cadre", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nChantal Gallad\u00e9 quitte le PS \u00e0 cause de divisions autour de l'accord-cadre  \r\n*** C'est le genre de d\u00e9part dont se passerait volontiers un parti, \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise Chantal Gallad\u00e9 a choisi de quitter le PS apr\u00e8s 30 ans d'engagement. Elle rejoint les Verts lib\u00e9raux. La politicienne de 46 ans invoque dans le Tages-Anzeiger le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre comme raison principale \u00e0 ce changement. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. On s'en doute... ce d\u00e9part n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u chez les camarades socialistes de Chantal Gallad\u00e9...\r\nEffectivement... ce d\u00e9part a cr\u00e9\u00e9 un petit s\u00e9isme au sein du groupe socialiste. De l'aveu d'un cadre du parti - une sprachregelung a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mise sur pied - des \u00e9l\u00e9ments de langage, une strat\u00e9gie de communication - \r\nla pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du district de Winterthour\r\n*** Doyons clairs: c\u00f4t\u00e9 socialiste, on se montre tr\u00e8s critique sur ce d\u00e9part... \r\nblablabla", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232334", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Chantal Gallad\u00e9 quitte le PS \u00e0 cause de divisions autour de l'accord-cadre / FOR_2019-02-27T18:02:00_developpement-5", "Forum du 27.02.2019"], "variantIds": ["ece-10232334"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:47Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn d\u00e9part maintenant mais un d\u00e9part dont se passerait volontiers un parti \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise, Chantal Gallad\u00e9 a choisi de quitter le PS, apr\u00e8s 30 ans d'engagement, elle rejoint les Verts lib\u00e9raux la politicienne de 46 ans, invoque dans le Tages-Anzeiger le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre comme raison principale \u00e0 ce changement, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne, on sans doute, ce d\u00e9part n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u chez les camarades socialistes de Chantal Gallad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nMais effectivement, ce d\u00e9part a cr\u00e9\u00e9 un petit s\u00e9isme au sein du groupe socialiste de l'aveu d'un cadre du parti une prends r\u00e9glons comme on dit \u00e0 Berne, a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mise sur pied des \u00e9l\u00e9ments de langage, une strat\u00e9gie de communication, signe que le d\u00e9part de Chantal Gallad\u00e9 n'ait pas pris avec le dos de la cuill\u00e8re au PS, d\u00e9j\u00e0 parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 une figure m\u00e9diatique du parti sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et puis aussi parce que ce d\u00e9part s'accompagne, vous l'avez dit de virulentes critiques sur la strat\u00e9gie du parti en mati\u00e8re d'Europe, Chantal Gallad\u00e9, estime que le PS a des oeill\u00e8res sur la question de l'accord-cadre, et elle a besoin de se lib\u00e9rer du corset id\u00e9ologique socialiste et de rejoindre une formation qui souhaite vraiment ce trait\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [98%] :\r\nDonc, c\u00f4t\u00e9 socialiste, on se montre plut\u00f4t critique sur ce d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [94%] :\r\nOui, les r\u00e9actions sont tr\u00e8s virulentes \u00e0 la hauteur sans doute de la surprise que constitue ce ralliement Verts lib\u00e9raux pour la vice- pr\u00e9sidente du PS Ada Marra, je cite : c'est quand m\u00eame dommage de se rendre compte apr\u00e8s 15 ans sous la Coupole, que l'on \u00e9tait dans le mauvais parti surtout que le PS a une aile centriste et que tout le monde, il est le bienvenu pour Ada Marra, Chantal Gallad\u00e9 a choisi le c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral plut\u00f4t que le c\u00f4t\u00e9 social, d'autres \u00e9lus sous le couvert de l'anonymat se montre encore plus critique, c'est une politicienne surestim\u00e9 qui ne s'est jamais pr\u00e9occup\u00e9 du dossier europ\u00e9en ni d'environnement, me dit -on, quant au chef de groupe Roger Nordmann, lui il trouve paradoxal de quitter le PS parce que le parti serait trop peu europhile pour rejoindre une formation qui combat la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS sur lesquels on vote en mai et qui mettrait la Suisse en cas de refus dans de grandes difficult\u00e9s justement avec l'Union europ\u00e9enne, vous le voyez, ce d\u00e9part est moyennement appr\u00e9ci\u00e9 c\u00f4t\u00e9 socialiste. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64D34ED6-3790-45FF-95A1-FA3457C5FCBA", "internalArchiveId": "64D34ED6-3790-45FF-95A1-FA3457C5FCBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Compenser localement les \u00e9missions de CO2: d\u00e9bat entre Claire Richard et Alberto Mocchi", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Claire \r\nD\u00e9bat entre Claire Richard, cheffe du groupe Vert'lib\u00e9ral au Grand Conseil et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois.\r\n\r\nCompenser localement les \u00e9missions de CO2: d\u00e9bat entre Claire Richard et Alberto Mocchi   \r\n*** Compenser les \u00e9missions de CO2 localement... C'est ce que pr\u00e9conisent les vert'lib\u00e9raux neuch\u00e2telois et vaudois. Ils sont intervenus dans leurs parlements cantonaux respectifs. Ils demandent la cr\u00e9ation de plate-formes qui doivent permettre aux citoyens de financer des projets environnementaux pr\u00e8s de chez eux. Forum ouvre la discussion ce soir, avec deux \u00e9cologistes vaudois... Claire Richard, cheffe du groupe vert'lib\u00e9ral au grand conseil... Et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des verts vaudois, bonsoir...\r\n@Claire Richard\r\n- Expliquez-nous... Cette compensation des \u00e9missions pour particuliers... comment \u00e7a fonctionnerait...?\r\n- Y a-t-il vraiment un besoin au sein de la population aujourd'hui?\r\n- Mais avec quel effet concret sur les \u00e9missions de CO2...?\r\n- Au fait c'est un site de financement participatif que vous proposez...?\r\n- Vous proposez cette solution sur une base volontaire. Donc potentiellement sans effets...\r\n- Encore faut-il qu'il y ait des projets environnementaux \u00e0 financer...\r\n@Alberto Mocchi\r\n- Alors, convaincu ?\r\n- Permettre aux citoyens de voir concr\u00e8tement \u00e0 quoi servent leurs efforts climatiques. N'est-ce pas la bonne solution?\r\n- Pour vous, c'est du pur marketing? Un gadget ?\r\n- On parle beaucoup des marches pour le climat... des manifestations de jeunes... ces personnes attendent peut-\u00eatre qu'on leur pr\u00e9sente des solutions concr\u00e8tes. En voil\u00e0 une!\r\n- Dites-nous alors qu'est-ce que vous pr\u00e9coniseriez?", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232340", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Compenser localement les \u00e9missions de CO2: d\u00e9bat entre Claire Richard et Alberto Mocchi / FOR_2019-02-27T18:02:00_developpement-11", "Forum du 27.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Claire Richard, cheffe du groupe Vert'lib\u00e9ral au Grand Conseil et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10232340"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:46Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCompenser les \u00e9missions de CO2 localement, c'est ce que pr\u00e9conisent les Verts lib\u00e9raux neuch\u00e2telois et Vaudois, ils sont intervenus dans leurs parlements cantonaux respectifs, ils demandent la cr\u00e9ation de plateformes qui doivent permettre aux citoyens de financer des projets environnementaux pr\u00e8s chez eux forum ouvre la discussion ce soir avec deux \u00e9cologistes Vaudois, Claire Richard cheffe, chef du groupe Vert lib\u00e9ral au Grand Conseil et Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois, bonsoir, bonsoir, bonsoir Claire Richard c'est donc votre id\u00e9e, expliquez -nous cette compensation des \u00e9missions pour les particuliers, comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e est assez proche de ce qui existe d\u00e9j\u00e0 maintenant par le biais de la plateforme, Mike Leigh, mais qui permet de compenser des vols en avion ou l'un des \u00e9missions de CO2, mais plut\u00f4t \u00e0 un niveau international, ce qui fait que \u00e7a ne marche pas extraordinairement bien pass\u00e9 pas tr\u00e8s motivant et les gens n'ont pas le le r\u00e9sultat sous leurs yeux, une fois qu'ils ont vers\u00e9 leur leur contribution qui a volontaire et dans notre id\u00e9e, \u00e7a serait aussi volontaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\nJe suis citoyen, j'ai envie de compenser, mais, mais, \u00e9missions de CO2 concr\u00e8tement c'est c'est un versement pour un un projet environnemental c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, alors on connaissant \u00e0 l'avance le projet puisqu'il fera partie d'une liste de projets qui viennent soit de communes soit priv\u00e9 soit du canton, on peut imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nAlberto Mocchi, pr\u00e9sident des des Verts Vaudois convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [87%] :\r\nAlors oui et non, oui parce que je pense que c'est une bonne chose d'agir concr\u00e8tement pour le climat et toutes les initiatives sont bonnes \u00e0 prendre aux villes d'urgence qui est celle, climatiques, ensuite je partage l'avis de Madame Richard Reid Verts lib\u00e9raux, il faut aujourd'hui intervenir prioritairement aux Suisse enfin c'est ici c'est chez nous qu'on doit, on doit faire le travail, c'est pas, on a donc s'acheter une bonne conscience \u00e0 l'\u00e9tranger, donc \u00e7a naturel tout \u00e0 fait d'accord, moi j'aurais par contre 3 sinon critique ou tout CAF un peu r\u00e9serve d\u00e9j\u00e0 une oui alors la premi\u00e8re, ce serait celle de dire que ce type de plateforme Mike limite ou d'autres comme celle -ci Mons n'ont toujours fait un petit peu penser \u00e0 du commerce d'indulgences, enfin on s'ach\u00e8te un petit peu une une bonne conscience et c'est plut\u00f4t nos comportements qui doit changer, enfin l'id\u00e9e de se dire que, ben oui, on peut prendre l'avion pour aller \u00e0 Berlin week- end mais que on compense en payant 50 ou 60 francs on plantons des arbres au bord de l'affinage dans un moment donn\u00e9, je pense qu'il faut avant tout agir sur nos propres comportements, on est ensuite bah l\u00e0 o\u00f9 c'est plus possible, le pouvoir compenser pilote chose c'est qu'au final on paye des imp\u00f4ts au niveau communal, cantonal, pourquoi il est -on donn\u00e9 encore de l'argent au comptant ou communes pour d\u00e9velopper des projets, je pense que c'est \u00e7a doit \u00eatre pris dans les Budgets et et d'ailleurs, est ce que ces projets sont des choses nouvelles ou est -ce que c'est une chose qui est toute mani\u00e8re se faire et on continue \u00e0 polluer, d'un c\u00f4t\u00e9 et on finance des projets qui est de toute mani\u00e8re, se faire donc \u00e7a serait \u00e7a un peu mais mais r\u00e9servons cr\u00e9osote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nCe qui est Claire : Richard on va revenir sur la la la la premi\u00e8re critiques \u00e9mises par Alberto Mocchi le risque de de d\u00e9responsabiliser le citoyen qui, qui se dit pourrait se dire finalement bon, \u00e7a y est, j'ai pay\u00e9 100 francs pour la construction de panneaux solaires, c'est bon, maintenant je peux prendre l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [92%] :\r\nAlors non, nous, en tout cas on parle pas du tout de cette id\u00e9e -l\u00e0, notre id\u00e9e, il y a vraiment de cr\u00e9er une dynamique positive pour la population et de lui donner acc\u00e8s \u00e0 des moyens de compensation dont il ne dispose actuellement pas et qui sont motivants pour pour la population et on nous pensons que \u00e7a permettra aussi de faire r\u00e9fl\u00e9chir les gens \u00e0 leurs agissements et \u00e0 leur mode de vie et que \u00e7a aura un impact certainement positif \u00e0 la longue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [92%] :\r\nOui, Alberto Mocchi voir concr\u00e8tement les effets sur le terrain de de ce que les personnes finance voir les bienfaits environnementaux de de ces mesures, c'est aussi une mani\u00e8re de de montrer finalement que les efforts pour le climat, ils ont en effet concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nOui alors clairement et je pense qu'il faut, il y a plein d'chose peut \u00eatre mis en place pour r\u00e9duire l'impact carbone pour preuve le plaisir j'ai renouvelables etc, enfin c'est juste cette id\u00e9e que bah, on peut avoir des comportements peu vertueux d'un point de vue environnemental et que on compense, du coup, on se rach\u00e8te une bonne conscience en quelque sorte on finance, on doute projets qui parfois me d\u00e9range un peu, je pense que c'est quelque chose d'utile lorsque c'est n\u00e9cessaire, enfin quelqu'un qui, pour son travail doit prendre l'avion et aller aux \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien il peut compenser ces \u00e9missions et c'est bien de le faire localement, mais il faut, je pense que les collectivit\u00e9s publiques ont d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui les moyens de de mener des politiques environnementales, le probl\u00e8me, c'est la volont\u00e9 politique qui manque aujourd'hui et et celle -ci, je doute qu'il se d\u00e9veloppera plus avec ce type de projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [89%] :\r\nUne Claire Richard \u00e7a, c'est le 2\u00e8me point qu'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Alberto Mocchi, les collectivit\u00e9s publiques pr\u00e9l\u00e8vent des des des imp\u00f4ts aupr\u00e8s des citoyens, elle met en oeuvre des projets donc, au final, il y a d\u00e9j\u00e0 des projets qui existent aujourd'hui pour plus de plus d'environnement pour plus de, de, de respect envers le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [90%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait vrai, il se fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses, mais \u00e0 notre avis, ce n'est pas suffisant et une en associant la population nous aide, nous l'aidons \u00e0 mettre en oeuvre sa responsabilit\u00e9 individuelle et en plus ils font pas \u00e0 notre avis, voir cette contribution, comme une taxe ni comme un imp\u00f4t, mais plut\u00f4t comme un investissement sur le futur que les gens peuvent faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [85%] :\r\nQuels seraient les projets qui qui pourraient \u00eatre financ\u00e9e, par ce genre de de de plateformes des projets qui n'existe pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [90%] :\r\nAlors c'est sans limite, hein, \u00e7a peut \u00eatre une une une commune qui voudrait couvrir la l'\u00e9cole de panneaux solaires et qui ne veut pas demander ou qui ne peut pas demander le cr\u00e9dit au conseil communal le mettrais sur cette plateforme ou une renaturation d'un \u00e9tang qui existaient \u00e0 l'\u00e9poque au bord du village et qui ne peut pas pour l'instant \u00eatre naturel par les moyens publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [94%] :\r\nEt des initiatives priv\u00e9es aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, un agriculteur qui voudrait mettre en place un syst\u00e8me de, enfin je ne sais pas aussi couvrir son toit de panneaux solaires ou de de la biomasse sans probl\u00e8me les priv\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 il notre id\u00e9e, il n'y a qu'il y aura quand m\u00eame une validation de l'\u00c9tat, ce qui rendra les projets concrets et surtout int\u00e9ressant pour la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [89%] :\r\nAlberto Mocchi oui alors tr\u00e8s bien, mais pourquoi devoir compenser les \u00e9missions enfin c'est \u00e7a, on pourrait tout \u00e0 fait imaginer d'ailleurs \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 de mettre en contact des des personnes qui ont envie d'investir un peu d'argent dans des projets sociaux, environnementaux et des des collectivit\u00e9s ou plut\u00f4t des priv\u00e9s, enfin on agriculteur ou le le petit entrepreneur qui ont envie, d\u00e9velopper un projet et on pourrait financer par ce biais, c'est le c'est vraiment cette id\u00e9e que de devoir compenser des \u00e9missions qu'on qu'on fait qui, qui est un petit peu g\u00eanante, \u00e0 mon sens, puisque on s'est un peu un ch\u00e8que en blanc, concis, on se dit : ben voil\u00e0, on peut lui mais c'est pas grave parce que je, je, je je compense autrement, apr\u00e8s, je trouve que l'id\u00e9e est bonne et c'est quelque chose qu'il faut mettre en avant, mais je voudrais pas non plus donner l'impression que, au final, on peut faire un peu ce qu'on veut, du moment qu'on qu'on compenser ailleurs \u00e7a c'est, je pense \u00e0 un mauvais message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [80%] :\r\nEn m\u00eame temps, l\u00e0 ce serait des projets valid\u00e9s certifi\u00e9 en quelque sorte, on pourrait aussi mesurer quel serait l'effet concret la environnementale de ces projets, donc vous fait, on est s\u00fbr que le franc qui est investie est en francs, qui est bien investi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [91%] :\r\nOui, mais on le sait aussi du moment on r\u00e9duit notre consommation de viande si on renonce \u00e0 l'avion et on privil\u00e9gie plut\u00f4t les transports en commun, etc, l\u00e0 on a un effet concret et c'est directement sur notre comportement, donc je pense que de doit aller de Pair, enfin, il faut d'une part que les comportements individuels change et \u00e7a il faut vraiment qu'il y ait une prise de conscience et fort heureusement une sonde qu'elle est en train de d'avoir lieu et en plus, il faut pouvoir financer, il faut que les collectivit\u00e9s publiques que l'\u00c9tat et les particuliers et les entreprises aussi investissent pour pour changer notre soci\u00e9t\u00e9 mais juste penser que, au final, on pourra continuer un peu comme avant on finit donc qui sont des des pr\u00e9lats je pense que \u00e7a c'est un message qui est potentiellement un un peu dangereux parce que je pense que malheureusement ou heureusement, certains de nos comportements pour devoir changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [94%] :\r\nClaire Richard c'est, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi c'est c'est le fait que, face \u00e0 l'urgence climatique, il faut un vrai changement de paradigme et qu'avec et que le le fait qu'on mette en place des solutions comme \u00e7a, \u00e7a laisse penser qu'on peut continuer comme avant, c'est ce que dit Alberto Mocchi en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [92%] :\r\nAlors, pas du tout \u00e0 notre avis, il s'agit d'\u00e9veiller la conscience \u00e9cologique des gens, c'est vraiment le moment de le faire et il n'y a pas une panac\u00e9e universelle pour cela, il y aura une myriade de petites grandes actions pour sauver le climat est \u00e0 notre avis, c'est une de ses actions, qui sera en qui aura un un fait un effet important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [95%] :\r\nMais l\u00e0 on est sur un projet de sur une base volontaire, on a presque l'impression parfois que face \u00e0 ce genre de d\u00e9fi, c'est ce que disent les Verts, il faut des vraies mesures drastiques, quitte \u00e0 ce qu'elles aient un impact tr\u00e8s grand sur le le mode de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [89%] :\r\nBen ils arriveront certainement aussi en leur temps les, les, les taxes et les les contraintes, mais pour l'instant, on a des choses qui peuvent associer la population \u00e0 ce tournant et non pas le la contrainte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nAlberto Mocchi c'est, c'est peut-\u00eatre le contraire, le c\u00f4t\u00e9 abstrait, parfois on voit ces discussions \u00e0 Berne l'eau sur la loi sur sur le CO2 strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est des concepts tr\u00e8s abstrait qui, que les citoyens ont parfois peut-\u00eatre de la peine \u00e0 comprendre \u00e0 mesurer l'effet aussi de ces grandes mesures d\u00e9cid\u00e9es au au niveau national, l\u00e0 on a l'exemple de quelque chose de concret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [89%] :\r\nOui, mais les comportements individuels sont aussi extr\u00eamement concret, enfin si je renonce \u00e0 aller \u00e0 Berlin en avion, comme je disais avant et je j'y vais en train de nuit, c'est un comportement concret qui aura un effet positif sur le climat, parce que je vais mettre moins de CO2, enfin donc, encore une fois, je pense que c'est c'est vous mieux que quelqu'un utilise ce type de plateforme alors qu'il y a des comportements peu peu \u00e9colo, il est donc ce serait encore mieux si cette personne n'avait pas ce type de comportement et prenait pour aller sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [94%] :\r\nDeux \u00e9cologistes \u00e9taient avec nous pour d\u00e9bat de c\u00e9cit\u00e9 de cette id\u00e9e compenser les \u00e9missions de CO2 localement, Claire Richard et Alberto Mocchi bonne soir\u00e9e, merci beaucoup, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T18:06:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4DF2B2F-8B7C-466B-8F9E-3B7563705185", "internalArchiveId": "C4DF2B2F-8B7C-466B-8F9E-3B7563705185", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chantal Gallad\u00e9 explique sa d\u00e9cision de quitter le PS pour les Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2019-02-27T00:00:00Z", "summary": "Interview de Chantal Gallad\u00e9, ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise.\r\n\r\nChantal Gallad\u00e9 explique sa d\u00e9cision de quitter le PS pour les Vert'lib\u00e9raux  \r\n*** C'est le genre de d\u00e9part dont se passerait volontiers un parti, \u00e0 l'aube des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise Chantal Gallad\u00e9 a choisi de quitter le PS apr\u00e8s 30 ans d'engagement. Elle rejoint les Verts lib\u00e9raux. La politicienne de 46 ans invoque dans le Tages-Anzeiger le diff\u00e9rend entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse au sujet de l'accord-cadre comme raison principale \u00e0 ce changement. Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. On s'en doute... ce d\u00e9part n'est pas pass\u00e9 inaper\u00e7u chez les camarades socialistes de Chantal Gallad\u00e9...\r\nEffectivement... ce d\u00e9part a cr\u00e9\u00e9 un petit s\u00e9isme au sein du groupe socialiste. De l'aveu d'un cadre du parti - une sprachregelung a m\u00eame \u00e9t\u00e9 mise sur pied - des \u00e9l\u00e9ments de langage, une strat\u00e9gie de communication - \r\nla pr\u00e9sidence de l'administration scolaire du district de Winterthour\r\n*** Doyons clairs: c\u00f4t\u00e9 socialiste, on se montre tr\u00e8s critique sur ce d\u00e9part... \r\nblablabla", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10232335", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Chantal Gallad\u00e9 explique sa d\u00e9cision de quitter le PS pour les Vert'lib\u00e9raux / FOR_2019-02-27T18:02:00_developpement-6", "Forum du 27.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Chantal Gallad\u00e9, ancienne conseill\u00e8re nationale zurichoise."], "variantIds": ["ece-10232335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:47Z", "speechToTexts": ["08.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt elle est avec nous, Chantal Gallad\u00e9, bonsoir, bonsoir, ce d\u00e9part qui suscite beaucoup de critiques chez chez vos camarades socialistes bient\u00f4t anciens camarades socialistes c'est quoi c'est c'est un coup m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [86%] :\r\nNon, c'est pas un coup m\u00e9diatique c'est bien exactement 30 ans, je suis entr\u00e9 dans le Parti socialiste, alors l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le parti qui qui \u00e9tait vraiment symboliquement pour des des bons accords Allignon europ\u00e9enne C\u00e9cile le parti hier, s'occuper de l'\u00e9cole, l'\u00e9cologie, c'\u00e9tait le parti qui \u00e9tait pour mes qualit\u00e9s entre les sexes pour pour les \u00e9coles les jours. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:47) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [90%] :\r\nMais pour une soci\u00e9t\u00e9 moderne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [88%] :\r\nEt ce n'est plus le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:51) [91%] :\r\nEt aujourd'hui, le seul parti qui qui encore vraiment pour tout \u00e7a aussi pour une s\u00e9curit\u00e9 pour une politique de s\u00e9curit\u00e9 forte en plus c'est sans que les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [88%] :\r\nIl y a un courant r\u00e9formiste hein qui existent au sein du Parti socialiste oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:10) [55%] :\r\nCeci \u00e9tant, garde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui qui justement poursuit une politique plus plus centriste, pourquoi pas continuer \u00e0 travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti socialiste pour faire bouger les lignes, plut\u00f4t que de le quitter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [88%] :\r\nEt travailler pour 30 ans pour ce parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [91%] :\r\nC'\u00e9tait il y a je n'aimais je je ne regrette pas du tout le moment toute mon engagement, j'ai beaucoup de de camarades et de copains copines qui reste, c'est clair, mais il y a quand m\u00eame eu il y a quand m\u00eame un temps d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longtemps, j'ai essay\u00e9 de de m'engager dans le groupe pour Miss. \r\nMais si je regarde oui c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame un groupe qui, qui a pas le poids qu'il devrait avoir et qui est rest\u00e9 plus qui ne re\u00e7oit pas tellement la place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [96%] :\r\nAlors pourquoi un constat d'\u00e9chec quoi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [80%] :\r\nOn ainsi s'estiment que ces questions de ressources et d'\u00e9nergie, si je vois qu'il a un parti qui est vraiment tr\u00e8s ouvert. \r\nQui laissent penser les gens comme ils veulent les qui m\u00e8ne vraiment les discussions, alors \u00e7a me fait quand m\u00eame en l'an 1000 aller avec ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [91%] :\r\nVous quitter le le PS pour aller chez les Verts, lib\u00e9raux vous \u00eates vraiment s\u00fbr que les Verts lib\u00e9raux sont plus europhiles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:29) [93%] :\r\nOui, c'est aussi une question de fr\u00e9gates pragmatisme si vous voulez, je pense que l'accord cadre avec l'Union europ\u00e9enne, c'est une des questions les plus central qui se pose pour nous aussi pour pour le futur pour les pour la formation pour les places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [82%] :\r\nTout \u00e7a, et alors je trouve que l\u00e0 \u00e7a supporte pas l'id\u00e9ologie et puis il y a des positions qui sont, qui sont maximales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [89%] :\r\nOui, donc. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:05) [90%] :\r\nPour il faut prendre les compromis c'est c'est quelque chose c'est, c'est c'est prendre et donner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [86%] :\r\nOui, dans le dossier on europ\u00e9en ch\u00e2teau Chantal Gallad\u00e9 il y a, il y a, il y a, il y a un autre objet tr\u00e8s important qui arrivera en votation, c'est la r\u00e9forme RFFA les Verts lib\u00e9raux sont oppos\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9forme essaie le chef de groupe aux Chambres Roger Nordmann qui le rappelait en cas de non, l'Europe pourrait nous mettre sur une une liste noire des paradis fiscaux, est ce que vous \u00eates vraiment s\u00fbr que le les Verts lib\u00e9raux sont de bons parti pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:32) [85%] :\r\nBen regardez premi\u00e8rement c'est s\u00fbrement comme \u00e7a qu'avec les Verts, lib\u00e9raux, j'ai pas partout le m\u00eame avis, comme je n'ai pas eu avec les socialistes, personne qui se dit juste parce que \u00e7a ne pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nDonc vous allez r\u00e9formiste chez les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:48) [81%] :\r\nLaissez -moi personne il pense vraiment librement aura tout le temps et m\u00eame amis comme comme un parti autrement, ils ne pensent pas \u00e0 lui- m\u00eame, mais la question, c'est comment on traite comment on traite les autres amis comment Mali Christian est quand les faits ont int\u00e9ress\u00e9 avec des faits et et c'est ce qui me pla\u00eet chez les Verts, lib\u00e9raux, par ailleurs, je suis aussi tr\u00e8s critique \u00e0 mettre ensemble trop de sujets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [63%] :\r\nPour vous, c'est du sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [97%] :\r\nEt \u00e7a, c'est effectivement la critique des Verts lib\u00e9raux bien bon vent dans ce dans ce nouveau parti Chantal Gallad\u00e9 on aura sans doute l'occasion de de vous recevoir \u00e0 nouveau merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:27) [99%] :\r\nMerci pareillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [90%] :\r\nSi vous et Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, ce d\u00e9part de Chantal Gallad\u00e9, il est assez symptomatique, illustre bien le probl\u00e8me que le Parti socialiste a avec la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [89%] :\r\nOui, c'est clair que le parti est face \u00e0 un dilemme sur cette question, il est coinc\u00e9 entre sa nature traditionnellement europhile favorable \u00e0 ce que la Suisse se rapproche de l'UE vous revoir il y adh\u00e8re et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a cette aile syndicaliste qui craint un d\u00e9mant\u00e8lement de la protection des salari\u00e9s, des mesures d'accompagnement des mesures que Bruxelles critique fortement et qui serait d\u00e9mantel\u00e9e avec cet accord-cadre, la vice- pr\u00e9sidente Ada Amara le reconna\u00eet : il y a un vrai d\u00e9bat interne sur la question au PS et c'est un euph\u00e9misme, la situation est semblable au moment o\u00f9 le PS avait menac\u00e9 de ne pas ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, c'\u00e9tait avant le 9 f\u00e9vrier 2014 et cela avait accru l'euroscepticisme dans l'opinion publique, l'objectif \u00e9tait d'obtenir des mesures d'accompagnement, mais c'\u00e9tait jouer avec le feu, on se souvient du r\u00e9sultat avec l'accord-cadre aujourd'hui le PS se retrouve face \u00e0 la m\u00eame quadrature du cercle, alors tout d\u00e9pend des des compensations social que proposera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec cet accord-cadre, mais s'il n'y en a pas, le PS europhile pourraient se retrouver du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que l'UDC europhobes, a rejet\u00e9 ce trait\u00e9 et les frictions internes alors seraient d\u00e9multipli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [93%] :\r\nVotre analyse Thibaut Schaller merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-27T17:35:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1810390", "internalArchiveId": "AA1902810056", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-26T19:30:00Z", "durationSec": 1920, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10250055", "imageURL": "http://www.rts.ch/10250054.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10250055"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:58:27Z", "subTitles": ["00:00:00:00  09:29:32:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:29:32:09  09:29:35:11\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n09:29:35:12  09:29:41:00\r\n{\\an1}Le PS lance son initiative\r\npour un plafond \u00e0 10 % du revenu\r\n\r\n09:29:41:02  09:29:46:06\r\n{\\an1}et le PDC pousse son id\u00e9e\r\nd'un frein aux d\u00e9penses de sant\u00e9.\r\n\r\n09:29:46:16  09:29:49:11\r\n{\\an1}Le chrono de la descente\r\nde Coupe du monde de Crans-Montana\r\n\r\n09:29:49:13  09:29:52:16\r\n{\\an1}est \u00e0 nouveau chang\u00e9:\r\nLara Gut se retrouve hors podium.\r\n\r\n09:29:52:18  09:30:00:00\r\n{\\an1}Pierre-Alain Dupuis dira\r\ncomment un tel couac a \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n09:30:01:22  09:30:05:02\r\n{\\an1}Manuel Tornare\r\nd\u00e9posera une question \u00e9crite\r\n\r\n09:30:05:04  09:30:10:04\r\n{\\an1}sur les pensions du r\u00e9gime nazi\r\nencore vers\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n09:30:10:06  09:30:18:00\r\n{\\an1}Le professeur Casasus l'expliquera.\r\n\r\n09:30:19:15  09:30:22:17\r\n{\\an1}Le nouveau r\u00e8glement\r\nde la police de Lavaux\r\n\r\n09:30:22:19  09:30:26:10\r\n{\\an1}interdit l'ivresse\r\ndes pi\u00e9tons sur la voie publique.\r\n\r\n09:30:26:11  09:30:31:16\r\n{\\an1}On verra comment les agents\r\nentendent l'appliquer.\r\n\r\n09:30:32:22  09:30:36:03\r\n{\\an1}Nous ferons le portrait\r\nde trois g\u00e9n\u00e9rations de femmes.\r\n\r\n09:30:36:05  09:30:40:09\r\n{\\an1}Chacune privil\u00e9gie\r\nune m\u00e9thode pendant les r\u00e8gles.\r\n\r\n09:30:40:11  09:30:47:17\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat traduit les pr\u00e9occupations\r\npratiques, m\u00e9dicales et biologiques.\r\n\r\n09:30:49:11  09:30:53:19\r\n{\\an1}Le PS veut que les primes\r\n\r\n09:30:53:21  09:30:59:05\r\n{\\an1}ne p\u00e8sent pas plus\r\nque 10 % des revenus d'un m\u00e9nage.\r\n\r\n09:30:59:07  09:31:02:23\r\n{\\an1}D'autres partis\r\nveulent se profiler sur le sujet.\r\n\r\n09:31:03:01  09:31:06:12\r\n{\\an1}Le PDC propose un frein\r\nsur les d\u00e9penses de sant\u00e9.\r\n\r\n09:31:08:11  09:31:10:21\r\n{\\an1}-Se lib\u00e9rer du poids des primes.\r\n\r\n09:31:10:23  09:31:15:06\r\n{\\an1}Pour le PS,\r\npas question pour un m\u00e9nage\r\n\r\n09:31:15:08  09:31:20:12\r\n{\\an1}de verser plus de 10 % de son revenu\r\naux caisses maladie.\r\n\r\n09:31:21:19  09:31:23:16\r\n{\\an1}-Lors de la cr\u00e9ation de la LAMal,\r\n\r\n09:31:23:18  09:31:25:18\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait imagin\u00e9\r\n\r\n09:31:25:20  09:31:28:22\r\n{\\an1}que les primes ne d\u00e9passeraient pas\r\n8 % du revenu d'une famille.\r\n\r\n09:31:29:00  09:31:31:22\r\n{\\an1}Ces primes ont augment\u00e9\r\nd'ann\u00e9e en ann\u00e9e\r\n\r\n09:31:32:00  09:31:36:13\r\n{\\an1}pour atteindre jusqu'\u00e0 20 %.\r\n\r\n09:31:37:08  09:31:43:07\r\n{\\an1}-Plafonner les primes \u00e0 10 %, la\r\ndiff\u00e9rence serait pay\u00e9e par l'Etat.\r\n\r\n09:31:43:09  09:31:49:11\r\n{\\an1}En cette ann\u00e9e \u00e9lectorale,\r\nle PDC lance aussi son initiative.\r\n\r\n09:31:49:13  09:31:53:17\r\n{\\an1}M\u00eame combat,\r\nmais recette diff\u00e9rente:\r\n\r\n09:31:53:19  09:31:55:21\r\n{\\an1}l'introduction\r\nd'un frein aux d\u00e9penses.\r\n\r\n09:31:55:23  09:31:57:10\r\n{\\an1}Exemple.\r\n\r\n09:31:57:20  09:31:59:23\r\n{\\an1}-On sait ce qu'est\r\n\r\n09:32:00:01  09:32:02:08\r\n{\\an1}une op\u00e9ration du m\u00e9nisque.\r\n\r\n09:32:02:10  09:32:04:22\r\n{\\an1}16'000 op\u00e9rations se font\r\nchaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n09:32:05:00  09:32:06:21\r\n{\\an1}les trois-quarts\r\nen milieu hospitalier\r\n\r\n09:32:06:23  09:32:09:00\r\n{\\an1}alors que ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n09:32:09:02  09:32:12:00\r\n{\\an1}Les solutions sont l\u00e0\r\nmais si on ne fait rien,\r\n\r\n09:32:12:02  09:32:16:15\r\n{\\an1}on va continuer d'avoir\r\nces 16'000 op\u00e9rations.\r\n\r\n09:32:17:01  09:32:18:21\r\n{\\an1}-Deux partis, deux visions.\r\n\r\n09:32:18:23  09:32:24:04\r\n{\\an1}Le PDC veut une r\u00e9forme globale,\r\nle PS souhaite soulager les assur\u00e9s.\r\n\r\n09:32:24:06  09:32:28:13\r\n{\\an1}Les deux initiatives combattent\r\ndes probl\u00e8mes diff\u00e9rents.\r\n\r\n09:32:29:00  09:32:31:11\r\n{\\an1}-La paup\u00e9risation des familles\r\n\r\n09:32:31:13  09:32:36:12\r\n{\\an1}et des retrait\u00e9s \u00e0 cause des primes.\r\n\r\n09:32:36:21  09:32:39:00\r\n{\\an1}-C'est le manque de coordination,\r\n\r\n09:32:39:02  09:32:41:19\r\n{\\an1}de volont\u00e9 politique, d'obliger\r\n\r\n09:32:41:21  09:32:45:20\r\n{\\an1}les partenaires de la sant\u00e9\r\n\u00e0 apporter des solutions.\r\n\r\n09:32:46:07  09:32:50:01\r\n{\\an1}-Avec une augmentation\r\nde 4 % par ann\u00e9e,\r\n\r\n09:32:50:03  09:32:53:16\r\n{\\an1}le co\u00fbt de l'assurance maladie\r\na presque tripl\u00e9 en 20 ans.\r\n\r\n09:32:53:18  09:32:57:01\r\n{\\an1}Pour le PS et le PDS, les Suisses\r\nont atteint leur seuil de douleur.\r\n\r\n09:32:58:07  09:33:02:22\r\n{\\an1}-Est-ce que ceux qui lancent des\r\nid\u00e9es y croient toujours eux-m\u00eames\r\n\r\n09:33:03:00  09:33:05:08\r\n{\\an1}ou est-ce une fa\u00e7on au moins\r\nd'occuper le terrain ?\r\n\r\n09:33:08:05  09:33:13:10\r\n{\\an1}\u2015C'est un peu les deux.\r\n\r\n09:33:13:13  09:33:17:12\r\n{\\an1}Les deux partis jouent gros.\r\n\r\n09:33:17:16  09:33:23:01\r\n{\\an1}Le PS a souvent perdu.\r\n\r\n09:33:23:05  09:33:27:16\r\n{\\an1}Le PDC aussi s'aventure sur un\r\nterrain glissant.\r\n\r\n09:33:27:20  09:33:33:18\r\n{\\an1}Ce qui est s\u00fbr, c'est que les\r\nvotations\r\n\r\n09:33:33:22  09:33:39:02\r\n{\\an1}de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es montrent\r\n\r\n09:33:39:06  09:33:45:04\r\n{\\an1}que les Suisses ne veulent pas\r\nrenoncer \u00e0 certaines libert\u00e9s.\r\n\r\n09:33:46:17  09:33:52:17\r\n{\\an1}On sent aussi qu'on se trouve \u00e0 un\r\npoint de bascule.\r\n\r\n09:33:52:21  09:33:58:18\r\n{\\an1}Les assur\u00e9s perdent patience.\r\n\r\n09:34:00:15  09:34:04:10\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me, on n'arrive pas \u00e0 le\r\nr\u00e9former en profondeur.\r\n\r\n09:34:04:10  09:34:05:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:34:05:20  09:34:09:11\r\n{\\an1}Doris Leuthard sera propos\u00e9e\r\nau Conseil d'administration de Coop.\r\n\r\n09:34:09:13  09:34:13:22\r\n{\\an1}On retrouve les questions r\u00e9currentes\r\n\r\n09:34:14:00  09:34:16:22\r\n{\\an1}sur les mandats\r\ndes ex-Conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n09:34:17:00  09:34:24:02\r\n{\\an1}Y a-t-il un d\u00e9lai de d\u00e9cence\r\nentre le passage du public au priv\u00e9 ?\r\n\r\n09:34:24:04  09:34:31:19\r\n{\\an1}Quels risques de renvois d'ascenseurs\r\nou de conflits d'int\u00e9r\u00eats ?\r\n\r\n09:34:33:22  09:34:38:23\r\n{\\an1}-L'annonce tombe deux mois\r\napr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir.\r\n\r\n09:34:39:01  09:34:44:12\r\n{\\an1}Doris Leuthard devrait si\u00e9ger\r\nau conseil d'administration de Bell\r\n\r\n09:34:44:14  09:34:47:23\r\n{\\an1}et de la Coop.\r\n\r\n09:34:48:01  09:34:51:20\r\n{\\an1}De quoi r\u00e9jouir\r\nses futurs employeurs.\r\n\r\n09:34:59:17  09:35:03:09\r\n{\\an1}-Accepter un mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9,\r\nles conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n09:35:03:11  09:35:05:23\r\n{\\an1}peuvent le faire\r\nsans d\u00e9lai de carence\r\n\r\n09:35:06:01  09:35:08:05\r\n{\\an1}apr\u00e8s leur sortie du gouvernement,\r\n\r\n09:35:08:07  09:35:11:08\r\n{\\an1}en prenant les pr\u00e9cautions\r\npour \u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n09:35:11:10  09:35:15:01\r\n{\\an1}En 2010, l'ex-ministre des\r\ninfrastructures Moritz Leuenberger\r\n\r\n09:35:15:03  09:35:18:01\r\n{\\an1}essuie des critiques\r\navec sa nomination \u00e0 un poste\r\n\r\n09:35:18:03  09:35:23:15\r\n{\\an1}d'administrateur chez Implenia, peu\r\nde temps apr\u00e8s son d\u00e9part de Berne.\r\n\r\n09:35:23:17  09:35:27:06\r\n{\\an1}Mandat jug\u00e9 trop proche\r\ndu dicast\u00e8re qu'il dirigeait.\r\n\r\n09:35:27:08  09:35:29:15\r\n{\\an1}Un projet d'une \"Lex Leuenberger\"\r\n\r\n09:35:29:17  09:35:33:11\r\n{\\an1}voulait imposer un d\u00e9lai d'attente\r\nde deux ans aux ministres sortants.\r\n\r\n09:35:33:13  09:35:36:02\r\n{\\an1}Accept\u00e9 par le National\r\nmais refus\u00e9 par la Chambre haute\r\n\r\n09:35:36:04  09:35:38:00\r\n{\\an1}il y a 6 ans.\r\n\r\n09:35:38:02  09:35:40:09\r\n{\\an1}Le conseiller des Etats\r\nRobert Cramer\r\n\r\n09:35:40:11  09:35:43:16\r\n{\\an1}est favorable au d\u00e9lai\r\ndans un cas de figure.\r\n\r\n09:35:44:01  09:35:46:09\r\n{\\an1}-Ce d\u00e9lai est une bonne chose\r\n\r\n09:35:46:11  09:35:49:02\r\n{\\an1}s'agissant d'activit\u00e9s en rapport\r\n\r\n09:35:49:04  09:35:52:10\r\n{\\an1}avec ce que faisait le d\u00e9partement.\r\n\r\n09:35:52:11  09:35:58:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, les choses se\r\ndiluent, l'actualit\u00e9 du d\u00e9partement\r\n\r\n09:35:59:00  09:36:03:13\r\n{\\an1}n'est plus en rapport\r\navec les nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n09:36:04:09  09:36:05:23\r\n{\\an1}-Dans ce sens,\r\n\r\n09:36:06:01  09:36:09:11\r\n{\\an1}aucune pol\u00e9mique autour des\r\nnouvelles t\u00e2ches de Doris Leuthard.\r\n\r\n09:36:10:03  09:36:12:03\r\n{\\an1}-Ca ne me choque pas,\r\n\r\n09:36:12:05  09:36:14:03\r\n{\\an1}Bell est un boucher,\r\n\r\n09:36:14:05  09:36:16:02\r\n{\\an1}la Coop est un \u00e9picier,\r\n\r\n09:36:16:04  09:36:18:11\r\n{\\an1}et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\navec son ancien d\u00e9partement.\r\n\r\n09:36:18:19  09:36:21:09\r\n{\\an1}-Les ex-ministres\r\npeuvent briguer des mandats\r\n\r\n09:36:21:11  09:36:23:11\r\n{\\an1}au sein de conseils\r\nd'administration.\r\n\r\n09:36:23:12  09:36:25:11\r\n{\\an1}Mais ces revenus,\r\n\r\n09:36:25:12  09:36:28:06\r\n{\\an1}cumul\u00e9s \u00e0 leur rente annuelle\r\nde plus de 222'000 francs,\r\n\r\n09:36:28:08  09:36:31:11\r\n{\\an1}ne doivent pas d\u00e9passer le salaire\r\nd'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction,\r\n\r\n09:36:31:13  09:36:34:01\r\n{\\an1}sans quoi leur retraite\r\nest r\u00e9duite en cons\u00e9quence.\r\n\r\n09:36:35:10  09:36:38:13\r\n{\\an1}-Le chronom\u00e9trage de la descente\r\nde Coupe du monde de Crans-Montana\r\n\r\n09:36:38:15  09:36:41:10\r\n{\\an1}tourne au cauchemar.\r\n\r\n09:36:41:11  09:36:45:00\r\n{\\an1}Une deuxi\u00e8me fois,\r\nle classement doit \u00eatre corrig\u00e9.\r\n\r\n09:36:45:02  09:36:57:08\r\n{\\an1}Tout cela fait tr\u00e8s d\u00e9sordre\r\nau pays de l'horlogerie.\r\n\r\n09:37:00:05  09:37:03:07\r\n{\\an1}-Quand Lara Gut-Behrami\r\nfranchit la ligne d'arriv\u00e9e samedi,\r\n\r\n09:37:03:09  09:37:09:00\r\n{\\an1}elle ne conna\u00eet pas son temps:\r\nle chronom\u00e8tre ne s'est pas arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n09:37:09:02  09:37:15:21\r\n{\\an1}Elle est class\u00e9e 4e,\r\npas de podium pour elle.\r\n\r\n09:37:15:23  09:37:21:04\r\n{\\an1}Mais surprise le soir,\r\nNicole Schmidhofer a disparu\r\n\r\n09:37:21:06  09:37:24:12\r\n{\\an1}de la 3e place,\r\nremplac\u00e9e par la Tessinoise.\r\n\r\n09:37:24:14  09:37:26:18\r\n{\\an1}Une course, deux podiums diff\u00e9rents,\r\n\r\n09:37:26:20  09:37:29:15\r\n{\\an1}les responsables du chrono\r\navaient une explication.\r\n\r\n09:37:30:06  09:37:31:23\r\n{\\an1}-On a perdu la connexion\r\n\r\n09:37:32:01  09:37:33:15\r\n{\\an1}de nos cellules\r\n\r\n09:37:33:17  09:37:36:05\r\n{\\an1}sur la ligne d'arriv\u00e9e\r\navec la cabine de chronom\u00e9trage.\r\n\r\n09:37:36:07  09:37:38:10\r\n{\\an1}On a utilis\u00e9\r\nnotre chronom\u00e9trage manuel\r\n\r\n09:37:38:11  09:37:44:11\r\n{\\an1}pour fournir aux athl\u00e8tes\r\nleur bon temps apr\u00e8s la course.\r\n\r\n09:37:45:09  09:37:47:13\r\n{\\an1}-Mais la F\u00e9d\u00e9ration\r\ninternationale de ski\r\n\r\n09:37:47:15  09:37:51:05\r\n{\\an1}\u00e9tablit un troisi\u00e8me classement\r\ndiff\u00e9rent avec ces explications.\r\n\r\n09:37:51:07  09:37:54:16\r\n{\\an1}-\"Les temps pris manuellement\r\nont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s avec erreur,\r\n\r\n09:37:54:18  09:37:58:06\r\n{\\an1}le facteur de correction\r\nde 13 centi\u00e8mes a \u00e9t\u00e9 soustrait,\r\n\r\n09:37:58:08  09:38:01:10\r\n{\\an1}alors qu'il devait\r\n\u00eatre ajout\u00e9 au chrono.\"\r\n\r\n09:38:02:00  09:38:08:01\r\n{\\an1}*-Des processus en place font\r\nque plusieurs personnes v\u00e9rifient\r\n\r\n09:38:08:03  09:38:20:11\r\n{\\an1}les temps, et malgr\u00e9 cette proc\u00e9dure\r\nune erreur de calcul s'est produite.\r\n\r\n09:38:21:09  09:38:26:17\r\n{\\an1}-Le podium n'existe donc plus\r\npour Gut-Behrami et Haehlen.\r\n\r\n09:38:26:19  09:38:31:02\r\n{\\an1}C'est leur compatriote Suter\r\n\r\n09:38:31:04  09:38:34:07\r\n{\\an1}qui termine troisi\u00e8me\r\ntrois jours plus tard.\r\n\r\n09:38:35:18  09:38:36:12\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:38:36:14  09:38:37:20\r\n{\\an1}Le sort des poissons\r\npr\u00e9occupe celles et ceux\r\n\r\n09:38:46:12  09:38:49:18\r\n{\\an1}-\u00c7a fait chenis ?\r\n\r\n09:38:49:22  09:38:53:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n09:38:53:23  09:38:57:06\r\n{\\an1}On vient de nous rappeler les\r\ncouacs.\r\n\r\n09:38:57:10  09:38:59:12\r\n{\\an1}Mais la deuxi\u00e8me erreur n'a rien \u00e0\r\nvoir\r\n\r\n09:38:59:16  09:39:01:18\r\n{\\an1}avec une faille de la technologie.\r\n\r\n09:39:01:22  09:39:05:17\r\n{\\an1}C'est une b\u00eate faute d'inattention.\r\n\r\n09:39:05:21  09:39:10:01\r\n{\\an1}Il fallait faire une addition au\r\nlieu d'une soustraction.\r\n\r\n09:39:10:05  09:39:16:04\r\n{\\an1}C'est indigne d'une soci\u00e9t\u00e9 de\r\nchronom\u00e9trage.\r\n\r\n09:39:19:11  09:39:22:06\r\n{\\an1}-C'est un domaine o\u00f9 il faut z\u00e9ro\r\nprobl\u00e8me.\r\n\r\n09:39:22:10  09:39:28:09\r\n{\\an1}\u00c7a laissera des traces ?\r\n\r\n09:39:28:12  09:39:31:14\r\n{\\an1}-C'est clair que le chronom\u00e9trage\r\nsportif est une vitrine\r\n\r\n09:39:31:18  09:39:35:09\r\n{\\an1}extraordinaire pour l'horlogerie\r\nsuisse.\r\n\r\n09:39:35:12  09:39:38:02\r\n{\\an1}Quand il y a une erreur, tout le\r\nmonde en parle.\r\n\r\n09:39:38:06  09:39:42:05\r\n{\\an1}Les concurrents s'en amusent.\r\n\r\n09:39:42:08  09:39:45:09\r\n{\\an1}Mais l'horlogerie suisse a une\r\nlongueur d'avance.\r\n\r\n09:39:45:12  09:39:49:04\r\n{\\an1}On investit des millions pour \u00eatre\r\ntoujours en avant.\r\n\r\n09:39:49:08  09:39:51:13\r\n{\\an1}Ce couac restera un gag.\r\n\r\n09:39:51:13  09:39:53:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:39:53:21  09:39:58:05\r\n{\\an1}Le sort des poissons\r\npr\u00e9occupe celles et ceux\r\n\r\n09:39:58:07  09:40:02:10\r\n{\\an1}qui critiquent les aquariums g\u00e9ants\r\nexistants ou en projet.\r\n\r\n09:40:02:11  09:40:05:21\r\n{\\an1}C'est le cas pour le zoo de B\u00e2le.\r\n\r\n09:40:08:06  09:40:11:03\r\n{\\an1}-100 mios de francs\r\npour un aquarium \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n09:40:11:05  09:40:17:12\r\n{\\an1}c'est un projet jug\u00e9\r\nindispensable par les promoteurs.\r\n\r\n09:40:18:09  09:40:22:04\r\n{\\an1}-Ca a pour but de permettre\r\n\r\n09:40:22:06  09:40:26:03\r\n{\\an1}la rencontre avec l'animal vivant,\r\n\r\n09:40:26:05  09:40:35:04\r\n{\\an1}et permettre d'en savoir plus sur\r\nle monde marin, qu'on conna\u00eet peu.\r\n\r\n09:40:36:10  09:40:39:20\r\n{\\an1}-Ce n'est pas encore gagn\u00e9.\r\n\r\n09:40:39:22  09:40:42:14\r\n{\\an1}Un r\u00e9f\u00e9rendum populaire\r\na recueilli 5'000 signatures.\r\n\r\n09:40:42:16  09:40:45:05\r\n{\\an1}Les B\u00e2lois\r\nse prononceront le 19 mai.\r\n\r\n09:40:45:18  09:40:49:16\r\n{\\an1}-C'est un projet du si\u00e8cle pass\u00e9.\r\n\r\n09:40:49:18  09:40:52:07\r\n{\\an1}Nous ne voulons pas amener ici\r\n\r\n09:40:52:09  09:40:56:18\r\n{\\an1}des animaux pour montrer comment\r\nils vivent en milieu naturel.\r\n\r\n09:40:56:20  09:41:02:07\r\n{\\an1}C'est la mauvaise formule\r\npour sensibiliser les gens.\r\n\r\n09:41:03:21  09:41:06:02\r\n{\\an1}-Si les B\u00e2lois\r\nsont attach\u00e9s \u00e0 leur zoo,\r\n\r\n09:41:06:04  09:41:08:12\r\n{\\an1}ils sont plus mesur\u00e9s\r\ns'agissant d'Oceanium,\r\n\r\n09:41:08:14  09:41:11:10\r\n{\\an1}qui pourrait\r\nouvrir ses portes en 2024 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n09:41:12:06  09:41:14:19\r\n{\\an1}-Je suis divis\u00e9.\r\n\r\n09:41:14:21  09:41:17:14\r\n{\\an1}J'aimerais voir la r\u00e9alisation,\r\n\r\n09:41:17:16  09:41:22:05\r\n{\\an1}mais les probl\u00e8mes environnementaux\r\ndans les mers me rendent sceptiques.\r\n\r\n09:41:22:14  09:41:25:02\r\n{\\an1}-Ce serait quelque chose de nouveau.\r\n\r\n09:41:25:04  09:41:27:04\r\n{\\an1}Ca ne me d\u00e9range pas.\r\n\r\n09:41:27:15  09:41:29:19\r\n{\\an1}-C'est bon pour le tourisme.\r\n\r\n09:41:29:21  09:41:32:00\r\n{\\an1}Mais B\u00e2le n'est pas proche de la mer,\r\n\r\n09:41:32:02  09:41:34:11\r\n{\\an1}on pourrait se concentrer\r\nsur autre chose.\r\n\r\n09:41:34:22  09:41:38:16\r\n{\\an1}-Aquatis, \u00e0 Lausanne,\r\ncompte ses d\u00e9tracteurs.\r\n\r\n09:41:38:18  09:41:41:23\r\n{\\an1}Mais ici,\r\napr\u00e8s 17 mois d'exploitation,\r\n\r\n09:41:42:01  09:41:43:21\r\n{\\an1}le discours est bien rod\u00e9.\r\n\r\n09:41:44:09  09:41:47:07\r\n{\\an1}-On doit repenser \u00e0 la nature\r\n\r\n09:41:47:09  09:41:50:05\r\n{\\an1}et \u00e0 la relation avec l'animal.\r\n\r\n09:41:50:07  09:41:53:17\r\n{\\an1}Ici, on fait en sorte\r\nde les sauvegarder.\r\n\r\n09:41:56:00  09:42:02:07\r\n{\\an1}-D\u00e9tenir des animaux en captivit\u00e9,\r\n\u00e7a ne laisse personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n09:42:03:20  09:42:07:19\r\n{\\an1}-Le nouveau r\u00e8glement\r\nde la police de Lavaux\r\n\r\n09:42:07:21  09:42:14:08\r\n{\\an1}interdit l'ivresse des pi\u00e9tons\r\nsur la voie publique.\r\n\r\n09:42:14:10  09:42:22:10\r\n{\\an1}Que risque-t-on si on sort\r\nd'un caveau un peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9 ?\r\n\r\n09:42:24:02  09:42:28:11\r\n{\\an1}-En Lavaux,\r\nles habitants sont inquiets.\r\n\r\n09:42:28:13  09:42:31:00\r\n{\\an1}Hier, ils d\u00e9couvrent dans la presse\r\n\r\n09:42:31:02  09:42:33:21\r\n{\\an1}le nouveau r\u00e8glement\r\nde l'Association Police Lavaux.\r\n\r\n09:42:33:23  09:42:36:11\r\n{\\an1}Celui-ci pr\u00e9cise\r\nqu'il est interdit de se pr\u00e9senter\r\n\r\n09:42:36:12  09:42:40:00\r\n{\\an1}ou de se d\u00e9placer sur la voie\r\npublique en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:42:41:06  09:42:44:18\r\n{\\an1}-On ne peut m\u00eame plus\r\nrentrer \u00e0 pied, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n09:42:45:06  09:42:48:03\r\n{\\an1}-On est dans une r\u00e9gion vigneronne,\r\n\r\n09:42:48:05  09:42:51:05\r\n{\\an1}le vin, c'est un peu\r\nce qui fait fonctionner la r\u00e9gion.\r\n\r\n09:42:51:07  09:42:53:19\r\n{\\an1}Je pense que ce n'est pas s\u00e9rieux.\r\n\r\n09:42:54:07  09:42:56:05\r\n{\\an1}-Je trouve \u00e7a stupide.\r\n\r\n09:42:56:14  09:43:00:07\r\n{\\an1}-Ca donne l'impression qu'on est dans\r\nune r\u00e9gion o\u00f9 les gens boivent trop\r\n\r\n09:43:00:09  09:43:01:19\r\n{\\an1}et \u00e7a me d\u00e9range.\r\n\r\n09:43:02:04  09:43:05:08\r\n{\\an1}-J'ose croire que la police\r\nfera preuve de pragmatisme\r\n\r\n09:43:05:10  09:43:07:01\r\n{\\an1}selon les situations.\r\n\r\n09:43:07:12  09:43:10:18\r\n{\\an1}-6 communes en Lavaux sont r\u00e9gies\r\npar cette association de police.\r\n\r\n09:43:10:20  09:43:14:20\r\n{\\an1}Saint-Saphorin a valid\u00e9,\r\nsans broncher, ce nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n09:43:14:22  09:43:18:13\r\n{\\an1}Pour son syndic,\r\nil n'y a pas lieu de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n09:43:19:05  09:43:22:13\r\n{\\an1}-C'est juste une \u00e9volution\r\nde l'ancien article.\r\n\r\n09:43:22:15  09:43:25:07\r\n{\\an1}On ne va pas demander aux gens\r\n\r\n09:43:25:09  09:43:27:13\r\n{\\an1}de souffler pour voir\r\n\r\n09:43:27:15  09:43:30:00\r\n{\\an1}s'ils ont plus que 0,5 pour marcher\r\n\r\n09:43:30:02  09:43:34:18\r\n{\\an1}sur la voie publique pour autant\r\nqu'ils ne causent pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n09:43:35:09  09:43:38:19\r\n{\\an1}-\u00c0 Bourg-en-Lavaux,\r\nle r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9\r\n\r\n09:43:38:21  09:43:42:22\r\n{\\an1}mais un amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9\r\npour att\u00e9nuer l'interdiction.\r\n\r\n09:43:43:00  09:43:46:14\r\n{\\an1}La personne qui se d\u00e9placera ivre\r\nsur la voie publique\r\n\r\n09:43:46:16  09:43:50:00\r\n{\\an1}pourra \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e seulement\r\nsi son comportement le justifie.\r\n\r\n09:43:50:02  09:43:52:18\r\n{\\an1}Mais pour la Police Lavaux,\r\namendement ou pas,\r\n\r\n09:43:52:20  09:43:56:11\r\n{\\an1}l'application du r\u00e8glement\r\nsera la m\u00eame partout.\r\n\r\n09:43:57:16  09:44:00:00\r\n{\\an1}-Des fois, c'est tellement bon\r\n\r\n09:44:00:02  09:44:02:11\r\n{\\an1}qu'on abuse un peu.\r\n\r\n09:44:02:12  09:44:08:16\r\n{\\an1}On ne va pas arr\u00eater la premi\u00e8re\r\npersonne qui titube dans la rue.\r\n\r\n09:44:09:09  09:44:11:16\r\n{\\an1}-Puidoux, Lutry, Rivaz et Chexbres\r\n\r\n09:44:11:18  09:44:15:22\r\n{\\an1}doivent encore se prononcer\r\nquant \u00e0 ce nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n09:44:18:04  09:44:21:22\r\n{\\an1}-Donald Trump et Kim Jong-Un\r\nsont arriv\u00e9s au Vietnam.\r\n\r\n09:44:22:00  09:44:28:19\r\n{\\an1}Ils doivent n\u00e9gocier les conditions\r\npour normaliser les relations\r\n\r\n09:44:28:21  09:44:32:16\r\n{\\an1}et esp\u00e9rer diminuer\r\nl'arsenal nucl\u00e9aire.\r\n\r\n09:44:35:06  09:44:37:11\r\n{\\an1}-Le choc de deux univers,\r\n\r\n09:44:37:12  09:44:40:12\r\n{\\an1}jusque dans le symbole\r\ndu mode de transport.\r\n\r\n09:44:40:14  09:44:43:03\r\n{\\an1}Donald Trump et Kim Jong-un\r\nsont arriv\u00e9s au Vietnam.\r\n\r\n09:44:43:05  09:44:45:07\r\n{\\an1}Pour les Am\u00e9ricains,\r\nil s'agit de pr\u00e9ciser\r\n\r\n09:44:45:09  09:44:48:18\r\n{\\an1}ce que signifie la d\u00e9nucl\u00e9arisation,\r\nproclam\u00e9e au sommet de Singapour.\r\n\r\n09:44:48:20  09:44:51:07\r\n{\\an1}La professeure B.Hwang conseillait\r\n\r\n09:44:51:09  09:44:54:01\r\n{\\an1}la diplomatie am\u00e9ricaine\r\nsous George W.Bush.\r\n\r\n09:44:54:11  09:44:57:17\r\n{\\an1}-Tout cela dure depuis 30 ans\r\n\r\n09:44:57:19  09:45:00:22\r\n{\\an1}et la Cor\u00e9e du Nord\r\n\r\n09:45:01:00  09:45:04:20\r\n{\\an1}n'a jamais abandonn\u00e9\r\nses armes atomiques !\r\n\r\n09:45:04:22  09:45:11:06\r\n{\\an1}Je ne crois pas\r\nque Kim Jong-un va c\u00e9der.\r\n\r\n09:45:11:20  09:45:15:00\r\n{\\an1}-Les deux pays pourraient annoncer\r\nla fin des hostilit\u00e9s.\r\n\r\n09:45:15:02  09:45:18:17\r\n{\\an1}Le geste serait historique, mais il\r\ndivise l'administration am\u00e9ricaine.\r\n\r\n09:45:18:19  09:45:21:22\r\n{\\an1}Les \"faucons\" craignent\r\nun abandon pr\u00e9matur\u00e9 des sanctions.\r\n\r\n09:45:22:10  09:45:26:21\r\n{\\an1}-Il y a toujours eu des divisions\r\nau sein des administrations.\r\n\r\n09:45:26:23  09:45:34:14\r\n{\\an1}Ce qui est inhabituel aujourd'hui,\r\nc'est que D.Trump change d'avis\r\n\r\n09:45:34:16  09:45:40:12\r\n{\\an1}et prend ses d\u00e9cisions tout seul,\r\nau dernier moment.\r\n\r\n09:45:41:01  09:45:44:11\r\n{\\an1}-D.Trump se vante d'avoir obtenu\r\nl'arr\u00eat des lancers de missiles\r\n\r\n09:45:44:13  09:45:46:06\r\n{\\an1}et des essais nucl\u00e9aires.\r\n\r\n09:45:46:08  09:45:49:12\r\n{\\an1}La situation s'est apais\u00e9e\r\ndepuis les \u00e9changes d'insultes\r\n\r\n09:45:49:13  09:45:50:23\r\n{\\an1}en d\u00e9but de mandat.\r\n\r\n09:45:52:02  09:45:55:07\r\n{\\an1}-L'accord de Singapour\r\n\u00e9tait tr\u00e8s vague.\r\n\r\n09:45:55:09  09:45:58:19\r\n{\\an1}Les nord-cor\u00e9ens\r\nn'avaient qu'un minimum \u00e0 faire\r\n\r\n09:45:58:21  09:46:01:09\r\n{\\an1}pour respecter leur engagement.\r\n\r\n09:46:01:11  09:46:05:20\r\n{\\an1}Ils peuvent reprocher aux USA\r\nde n'avoir pas tenu leurs promesses.\r\n\r\n09:46:05:22  09:46:12:20\r\n{\\an1}C'est pourquoi les USA doivent offrir\r\nquelque chose dans ce sommet.\r\n\r\n09:46:13:12  09:46:15:23\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nest sous pression.\r\n\r\n09:46:16:01  09:46:20:16\r\n{\\an1}\u00c0 Washington, son ancien avocat\r\nva t\u00e9moigner \u00e0 charge.\r\n\r\n09:46:20:18  09:46:23:19\r\n{\\an1}Trump doit revenir du Vietnam\r\navec une victoire.\r\n\r\n09:46:23:21  09:46:25:05\r\n{\\an1}Au moins symbolique.\r\n\r\n09:46:26:17  09:46:30:08\r\n{\\an1}-On reparle de l'affaire des pensions\r\nallou\u00e9es par le r\u00e9gime nazi\r\n\r\n09:46:30:10  09:46:33:18\r\n{\\an1}et perp\u00e9tu\u00e9es par l'Allemagne\r\njusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n09:46:33:20  09:46:39:20\r\n{\\an1}Berlin se justifie et en Suisse,\r\nle conseiller national Manuel Tornare\r\n\r\n09:46:39:22  09:46:44:14\r\n{\\an1}va d\u00e9poser une question\r\n\u00e9crite au nom de la LICRA.\r\n\r\n09:46:46:19  09:46:50:22\r\n{\\an1}-Une prime instaur\u00e9e en 1941 par\r\nHitler est encore vers\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n09:46:51:00  09:46:52:13\r\n{\\an1}par l'Allemagne.\r\n\r\n09:46:52:15  09:46:56:01\r\n{\\an1}Les b\u00e9n\u00e9ficiaires avaient particip\u00e9,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 l'effort de guerre.\r\n\r\n09:46:56:03  09:46:57:21\r\n{\\an1}En France et en Belgique,\r\n\r\n09:46:57:23  09:47:00:17\r\n{\\an1}des parlementaires demandent\r\nl'abolition de cette prime.\r\n\r\n09:47:00:19  09:47:06:03\r\n{\\an1}En Suisse, le pr\u00e9sident de la Licra\r\nGen\u00e8ve, s'empare du dossier.\r\n\r\n09:47:07:13  09:47:10:20\r\n{\\an1}-49 Suisses re\u00e7oivent cette pension.\r\n\r\n09:47:10:22  09:47:13:19\r\n{\\an1}Je vais interpeller\r\n\r\n09:47:13:21  09:47:15:15\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n09:47:15:17  09:47:20:05\r\n{\\an1}et mes coll\u00e8gues du Parlement\r\npour savoir qui sont ces personnes.\r\n\r\n09:47:20:07  09:47:24:10\r\n{\\an1}Et que \u00e7a cesse !\r\n\r\n09:47:25:04  09:47:27:02\r\n{\\an1}-On en sait un peu plus aujourd'hui\r\n\r\n09:47:27:03  09:47:30:06\r\n{\\an1}sur les 49 personnes\r\nqui sont au b\u00e9n\u00e9fice de cette rente.\r\n\r\n09:47:30:08  09:47:35:10\r\n{\\an1}Il s'agit de Suisses et d'Allemands\r\nvenus s'installer sur le territoire.\r\n\r\n09:47:35:11  09:47:40:21\r\n{\\an1}Quel est le profil des personnes\r\nqui touchent ces primes ?\r\n\r\n09:47:40:23  09:47:45:17\r\n{\\an1}Une association de citoyens belges\r\ns'interroge.\r\n\r\n09:47:47:13  09:47:50:08\r\n{\\an1}*-Dans les personnes\r\n\r\n09:47:50:10  09:47:53:04\r\n{\\an1}qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n09:47:53:06  09:47:55:22\r\n{\\an1}d'une pension vers\u00e9e par l'Allemagne,\r\n\r\n09:47:56:00  09:47:59:18\r\n{\\an1}il y a des personnes condamn\u00e9es\r\npar la justice belge,\r\n\r\n09:47:59:20  09:48:02:19\r\n{\\an1}et donc des collaborateurs.\r\n\r\n09:48:03:11  09:48:06:09\r\n{\\an1}-Le minist\u00e8re allemand du travail\r\naffirme que, selon la loi,\r\n\r\n09:48:06:11  09:48:09:11\r\n{\\an1}les criminels de guerre ne devraient\r\npas toucher cette rente.\r\n\r\n09:48:21:04  09:48:23:06\r\n{\\an1}-Victimes ou criminels,\r\n\r\n09:48:23:08  09:48:26:19\r\n{\\an1}le d\u00e9bat sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\nde cette prime rouvre des plaies.\r\n\r\n09:48:29:13  09:48:31:01\r\n{\\an1}-Gilbert Casasus, bonsoir.\r\n\r\n09:48:31:03  09:48:32:14\r\n{\\an1}Vous \u00eates politologue.\r\n\r\n09:48:36:12  09:48:40:08\r\n{\\an1}Expliquons d'abord la logique\r\nadministrative.\r\n\r\n09:48:40:11  09:48:45:07\r\n{\\an1}1945, l'Etat nazi est an\u00e9anti par\r\nles bombardements alli\u00e9s.\r\n\r\n09:48:45:11  09:48:47:10\r\n{\\an1}A quel moment se fait le passage\r\n\r\n09:48:47:13  09:48:54:19\r\n{\\an1}avec une Allemagne de l'Ouest\r\nqui va honorer les versements\r\n\r\n09:48:55:00  09:48:57:12\r\n{\\an1}du pr\u00e9c\u00e9dent r\u00e9gime ?\r\n\r\n09:48:59:16  09:49:04:20\r\n{\\an1}-En 1949, avec la cr\u00e9ation de la RFA\r\net de la RDA.\r\n\r\n09:49:05:00  09:49:09:16\r\n{\\an1}La RFA se d\u00e9clarera pr\u00eate \u00e0\r\nreprendre\r\n\r\n09:49:09:20  09:49:15:02\r\n{\\an1}administrativement la gestion de\r\nl'\u00c9tat.\r\n\r\n09:49:15:06  09:49:19:22\r\n{\\an1}-Pour l'administration, elle a\r\nenti\u00e8rement assum\u00e9 ?\r\n\r\n09:49:20:02  09:49:26:00\r\n{\\an1}-Oui, contrairement \u00e0 la RDA.\r\n\r\n09:49:27:02  09:49:33:02\r\n{\\an1}La RFA est pr\u00eate \u00e0 prendre ce r\u00f4le\r\nen charge.\r\n\r\n09:49:39:13  09:49:42:05\r\n{\\an1}-On se rappelle le proc\u00e8s de\r\nNuremberg.\r\n\r\n09:49:42:09  09:49:45:15\r\n{\\an1}Des chefs nazis pendus, puis encore\r\ndes proc\u00e8s, mais seulement\r\n\r\n09:49:45:20  09:49:47:20\r\n{\\an1}pour les \u00e9chelons sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n09:49:48:01  09:49:52:08\r\n{\\an1}La plupart des policiers de la\r\nGestapo n'ont pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n09:49:52:11  09:49:55:09\r\n{\\an1}-C'est le gros talon d'Achille de la\r\nr\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n09:49:55:12  09:50:01:11\r\n{\\an1}d'Allemagne.\r\n\r\n09:50:01:23  09:50:07:23\r\n{\\an1}Des personnalit\u00e9s importantes qui\r\navaient un pass\u00e9 nazi\r\n\r\n09:50:08:09  09:50:13:05\r\n{\\an1}ont pu vivre en toute impunit\u00e9.\r\n\r\n09:50:13:09  09:50:18:09\r\n{\\an1}J'ai v\u00e9cu 13 ans en Allemagne,\r\n\r\n09:50:18:12  09:50:21:13\r\n{\\an1}\u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait des\r\nsurvivants acteurs\r\n\r\n09:50:21:17  09:50:27:15\r\n{\\an1}de cette p\u00e9riode.\r\n\r\n09:50:33:10  09:50:37:08\r\n{\\an1}-Chez les pensionn\u00e9s, on ignore qui\r\nsont ces gens.\r\n\r\n09:50:37:11  09:50:43:10\r\n{\\an1}-Il y a une continuit\u00e9.\r\n\r\n09:50:44:14  09:50:49:20\r\n{\\an1}Il y avait des gens obnubil\u00e9s par le\r\nr\u00e9gime nazi.\r\n\r\n09:50:50:00  09:50:55:17\r\n{\\an1}-Il y a une double conscience\r\nallemande.\r\n\r\n09:50:55:21  09:51:01:07\r\n{\\an1}En m\u00eame temps, on n'est pas all\u00e9\r\nchercher dans le d\u00e9tail\r\n\r\n09:51:01:11  09:51:07:06\r\n{\\an1}la liste de ceux qui avaient\r\ncollabor\u00e9.\r\n\r\n09:51:07:10  09:51:08:18\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n09:51:08:18  09:51:10:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n09:51:10:11  09:51:13:14\r\n{\\an1}Les actes antis\u00e9mites\r\nseraient en augmentation.\r\n\r\n09:51:13:16  09:51:16:21\r\n{\\an1}174 ont eu lieu en 2018,\r\ndont 2 agressions physiques.\r\n\r\n09:51:16:23  09:51:19:08\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient 150 en 2017.\r\n\r\n09:51:19:10  09:51:24:22\r\n{\\an1}La CICAD souligne les commentaires\r\nsur certains sites internet.\r\n\r\n09:51:29:06  09:51:36:09\r\n{\\an1}Les HUG lancent\r\nun centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale\r\n\r\n09:51:36:11  09:51:46:03\r\n{\\an1}pour faciliter le diagnostic\r\nde ces maladies souvent complexes.\r\n\r\n09:51:47:15  09:51:51:05\r\n{\\an1}-Il y a un an, jouer \u00e9tait difficile\r\npour le corps de cette petite fille.\r\n\r\n09:51:51:07  09:51:55:23\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s sa naissance,\r\nles probl\u00e8mes de sant\u00e9 s'accumulent.\r\n\r\n09:51:56:14  09:51:58:11\r\n{\\an1}-Pourquoi, \u00e0 5 mois,\r\n\r\n09:51:58:12  09:52:00:14\r\n{\\an1}elle ne s'assied pas seule ?\r\n\r\n09:52:00:16  09:52:03:00\r\n{\\an1}Pourquoi \u00e0 9 mois,\r\nelle ne rampe pas ?\r\n\r\n09:52:03:02  09:52:06:15\r\n{\\an1}Les retards s'encha\u00eenaient.\r\n\r\n09:52:06:17  09:52:10:18\r\n{\\an1}Personne n'avait de r\u00e9ponse.\r\n\r\n09:52:11:21  09:52:15:20\r\n{\\an1}-En 2017, apr\u00e8s 3 ans\r\nd'attente et d'examens m\u00e9dicaux,\r\n\r\n09:52:15:22  09:52:19:12\r\n{\\an1}le diagnostic\r\nannonce une maladie rare\r\n\r\n09:52:19:14  09:52:23:04\r\n{\\an1}qui se traite gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9gime\r\nsans sucre ni f\u00e9culents.\r\n\r\n09:52:24:06  09:52:26:11\r\n{\\an1}-Ca a \u00e9t\u00e9 le jour et la nuit.\r\n\r\n09:52:26:13  09:52:32:19\r\n{\\an1}Elle a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s et\r\nrattrap\u00e9 beaucoup au niveau moteur.\r\n\r\n09:52:32:21  09:52:37:20\r\n{\\an1}Ce r\u00e9gime lui a chang\u00e9 la vie.\r\n\r\n09:52:38:09  09:52:42:10\r\n{\\an1}-Cette famille a particip\u00e9\r\n\u00e0 un projet pilote des HUG\r\n\r\n09:52:42:11  09:52:46:18\r\n{\\an1}pour mieux diagnostiquer les\r\nmaladies rares d'origine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n09:52:46:20  09:52:50:11\r\n{\\an1}Une m\u00e9thode simple:\r\nr\u00e9unir des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n09:52:50:12  09:52:54:05\r\n{\\an1}pour examiner les dossiers\r\nde patients aux sympt\u00f4mes atypiques.\r\n\r\n09:52:54:15  09:52:56:07\r\n{\\an1}-Les tests g\u00e9n\u00e9tiques\r\n\r\n09:52:56:09  09:52:58:17\r\n{\\an1}sont puissants mais complexes.\r\n\r\n09:52:58:19  09:53:02:01\r\n{\\an1}Quand on s'y noie,\r\non ne trouve pas la r\u00e9ponse.\r\n\r\n09:53:02:03  09:53:08:00\r\n{\\an1}Dans quelques cas, seule la r\u00e9union\r\nen colloque multidisciplinaire\r\n\r\n09:53:08:02  09:53:12:02\r\n{\\an1}de tous les sp\u00e9cialistes\r\nqui ont connu le malade\r\n\r\n09:53:12:04  09:53:17:10\r\n{\\an1}permet de trouver\r\nla cause de la maladie du patient.\r\n\r\n09:53:17:21  09:53:20:22\r\n{\\an1}-Cette d\u00e9marche est au coeur\r\ndu centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale\r\n\r\n09:53:21:00  09:53:23:14\r\n{\\an1}que les HUG mettent en place\r\navec l'espoir d'apporter\r\n\r\n09:53:23:16  09:53:26:14\r\n{\\an1}des r\u00e9ponses aux personnes\r\ntouch\u00e9es par des maladies rares.\r\n\r\n09:53:26:16  09:53:29:14\r\n{\\an1}Un tiers d'entre elles\r\nignorent de quoi elles souffrent.\r\n\r\n09:53:30:03  09:53:32:17\r\n{\\an1}-On a d\u00e9crit 7'000 maladies rares.\r\n\r\n09:53:32:19  09:53:34:13\r\n{\\an1}Prises dans leur ensemble,\r\n\r\n09:53:34:15  09:53:36:11\r\n{\\an1}le rare est tr\u00e8s fr\u00e9quent.\r\n\r\n09:53:36:13  09:53:39:00\r\n{\\an1}Ca concerne 6-7 % de la population,\r\n\r\n09:53:39:02  09:53:42:14\r\n{\\an1}en Suisse, 600'000 patients sont\r\nconcern\u00e9s par l'une de ces maladies.\r\n\r\n09:53:43:09  09:53:46:22\r\n{\\an1}-Des maladies qui, dans 80 %\r\ndes cas, sont d'origine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n09:53:48:10  09:53:51:17\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous\r\nsur trois g\u00e9n\u00e9rations de femmes.\r\n\r\n09:53:51:19  09:53:55:07\r\n{\\an1}Chacune privil\u00e9giant\r\nune m\u00e9thode pendant leurs r\u00e8gles.\r\n\r\n09:53:55:09  09:53:58:20\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va baisser la TVA\r\nsur les tampons et les serviettes.\r\n\r\n09:53:58:22  09:54:01:21\r\n{\\an1}Mais le d\u00e9bat est vif\r\nsur divers aspects,\r\n\r\n09:54:02:02  09:54:07:18\r\n{\\an1}du tampon, de la serviette\r\nou de la coupe menstruelle.\r\n\r\n09:54:11:11  09:54:13:15\r\n{\\an1}-Nadine, la grand-m\u00e8re.\r\n\r\n09:54:13:17  09:54:16:15\r\n{\\an1}St\u00e9phanie, la m\u00e8re.\r\n\r\n09:54:16:17  09:54:20:15\r\n{\\an1}Et Cerise, la fille, 20 ans.\r\n\r\n09:54:20:17  09:54:22:13\r\n{\\an1}Trois g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n09:54:22:15  09:54:25:16\r\n{\\an1}trois femmes autour d'un caf\u00e9\r\npour parler de protections intimes.\r\n\r\n09:54:25:18  09:54:27:04\r\n{\\an1}Ou plut\u00f4t,\r\n\r\n09:54:27:06  09:54:30:17\r\n{\\an1}pour parler\r\ndes alternatives au tampon.\r\n\r\n09:54:31:06  09:54:33:01\r\n{\\an1}-J'avais entendu parler\r\n\r\n09:54:33:03  09:54:35:09\r\n{\\an1}d'une histoire d'une mannequin\r\n\r\n09:54:35:11  09:54:40:15\r\n{\\an1}qui mettait une certaine marque de\r\ntampon et elle avait mal \u00e0 la jambe.\r\n\r\n09:54:41:11  09:54:44:17\r\n{\\an1}-En 2012, la mannequin Lauren Wasser\r\ncontractait\r\n\r\n09:54:44:19  09:54:49:11\r\n{\\an1}le syndrome du choc toxique,\r\nalors qu'elle portait un tampon.\r\n\r\n09:54:49:13  09:54:51:03\r\n{\\an1}Elle perd une jambe.\r\n\r\n09:54:51:05  09:54:52:17\r\n{\\an1}Puis les deux.\r\n\r\n09:54:52:19  09:54:54:22\r\n{\\an1}L'histoire a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n09:54:55:00  09:54:57:12\r\n{\\an1}Les jeunes filles\r\nont alors cherch\u00e9 des alternatives.\r\n\r\n09:54:57:22  09:54:59:17\r\n{\\an1}-Ca m'a fait peur.\r\n\r\n09:54:59:19  09:55:03:07\r\n{\\an1}C'est rare, mais \u00e7a peut t'arriver.\r\n\r\n09:55:03:09  09:55:08:17\r\n{\\an1}Quand la cup est apparue,\r\nje me suis dit \"pourquoi pas\".\r\n\r\n09:55:08:19  09:55:12:18\r\n{\\an1}Il y a moins de substances toxiques.\r\n\r\n09:55:13:12  09:55:16:21\r\n{\\an1}-Cerise opte\r\npour la coupe menstruelle, la cup,\r\n\r\n09:55:16:23  09:55:19:13\r\n{\\an1}un petit entonnoir en silicone.\r\n\r\n09:55:19:15  09:55:21:01\r\n{\\an1}R\u00e9action de sa m\u00e8re...\r\n\r\n09:55:21:11  09:55:23:14\r\n{\\an1}-Je me vois mal prendre ma cup,\r\n\r\n09:55:23:16  09:55:27:08\r\n{\\an1}aller au Java, et changer ma cup\r\n\r\n09:55:27:10  09:55:30:11\r\n{\\an1}dans les toilettes\r\nde la boite de nuit.\r\n\r\n09:55:30:12  09:55:35:12\r\n{\\an1}Je trouve plus simple d'avoir un\r\ntampon et de le changer comme \u00e7a.\r\n\r\n09:55:35:14  09:55:40:08\r\n{\\an1}A elle de voir de voir le mode de\r\nfonctionnement qui lui correspond.\r\n\r\n09:55:42:02  09:55:46:13\r\n{\\an1}-La grand-m\u00e8re fait partie de\r\nla g\u00e9n\u00e9ration \"tampon sinon rien\".\r\n\r\n09:55:46:15  09:55:50:09\r\n{\\an1}Elle observe d'un oeil sceptique\r\nles choix de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n09:55:50:22  09:55:53:01\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait lib\u00e9rateur.\r\n\r\n09:55:53:03  09:55:54:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait magnifique !\r\n\r\n09:55:54:20  09:55:58:05\r\n{\\an1}Enfin quelque chose de petit\r\nqu'on pouvait emmener dans son sac.\r\n\r\n09:55:58:07  09:56:03:16\r\n{\\an1}J'appr\u00e9hende tous ces nouveaux moyens\r\navec curiosit\u00e9 mais je pense que,\r\n\r\n09:56:03:18  09:56:11:12\r\n{\\an1}si j'\u00e9tais \u00e0 cette \u00e9poque,\r\nj'utiliserais des tampons.\r\n\r\n09:56:13:16  09:56:17:03\r\n{\\an1}-Jamais elle ne reviendrait\r\naux serviettes en tissu\r\n\r\n09:56:17:04  09:56:19:03\r\n{\\an1}de son adolescence.\r\n\r\n09:56:19:05  09:56:22:22\r\n{\\an1}Des protections qu'on pourrait\r\npenser d'une \u00e9poque r\u00e9volue.\r\n\r\n09:56:23:00  09:56:29:00\r\n{\\an1}Mais Gwendoline fabrique\r\nses propres serviettes en coton bio.\r\n\r\n09:56:29:17  09:56:32:01\r\n{\\an1}-Je voulais quelque chose de naturel\r\n\r\n09:56:32:03  09:56:37:19\r\n{\\an1}o\u00f9 je pouvais contr\u00f4ler la qualit\u00e9.\r\n\r\n09:56:37:21  09:56:42:13\r\n{\\an1}C'est moi qui les fais et \u00e7a marche.\r\n\r\n09:56:43:14  09:56:46:20\r\n{\\an1}-Tampon ennemi intime\r\nou lib\u00e9ration ?\r\n\r\n09:56:46:22  09:56:49:21\r\n{\\an1}Les avis divergent.\r\n\r\n09:56:55:06  09:56:58:16\r\n{\\an1}-Cette d\u00e9couverte illustre\r\nla diversit\u00e9 de la nature.\r\n\r\n09:56:58:18  09:57:01:14\r\n{\\an1}Une vari\u00e9t\u00e9 de chauve-souris\r\njusqu'\u00e0 pr\u00e9sent m\u00e9connue\r\n\r\n09:57:01:16  09:57:04:07\r\n{\\an1}vit en colonie aux portes de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:57:04:09  09:57:07:08\r\n{\\an1}Le Museum d'histoire naturelle\r\nl'a d\u00e9couverte.\r\n\r\n09:57:08:17  09:57:10:20\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 cette nouvelle esp\u00e8ce.\r\n\r\n09:57:10:22  09:57:13:06\r\n{\\an1}Elle s'appelle murin cryptique.\r\n\r\n09:57:14:02  09:57:17:03\r\n{\\an1}-C'est une petite chauve-souris\r\navec des longues oreilles.\r\n\r\n09:57:17:05  09:57:20:13\r\n{\\an1}Elle a une membrane \u00e0 l'air,\r\npoilue, ce qui est typique.\r\n\r\n09:57:21:11  09:57:25:05\r\n{\\an1}-Nous sommes dans les sous-sols\r\ndu Museum de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n09:57:25:07  09:57:29:03\r\n{\\an1}Pour bien voir le petit mammif\u00e8re,\r\nc'est mieux en photo.\r\n\r\n09:57:29:05  09:57:32:10\r\n{\\an1}Ce shooting a eu lieu\r\nsur les pentes du Jura.\r\n\r\n09:57:32:11  09:57:35:15\r\n{\\an1}La star ressemble\r\n\u00e0 une esp\u00e8ce d\u00e9j\u00e0 connue.\r\n\r\n09:57:35:17  09:57:38:14\r\n{\\an1}C'est pourquoi\r\nelle est rest\u00e9e dans l'ombre.\r\n\r\n09:57:38:16  09:57:43:12\r\n{\\an1}D'o\u00f9 son nom de murin cryptique,\r\nqui veut dire \"cach\u00e9\".\r\n\r\n09:57:47:01  09:57:50:03\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re \u00e9tape \u00e9tait de d\u00e9finir\r\n\r\n09:57:50:05  09:57:52:16\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait une esp\u00e8ce\r\ng\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9rente.\r\n\r\n09:57:52:18  09:57:55:01\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me \u00e9tape:\r\n\r\n09:57:55:03  09:57:58:01\r\n{\\an1}il a fallu lui donner un nom.\r\n\r\n09:57:58:03  09:58:00:13\r\n{\\an1}Elle a une existence officielle.\r\n\r\n09:58:00:15  09:58:05:21\r\n{\\an1}Toutes les \u00e9tapes qui suivent,\r\nc'est savoir comment elle vit,\r\n\r\n09:58:05:23  09:58:12:01\r\n{\\an1}si les populations sont nombreuses...\r\n\r\n09:58:13:14  09:58:18:06\r\n{\\an1}-On d\u00e9couvre une nouvelle esp\u00e8ce\r\nde mammif\u00e8re 20 fois par an.\r\n\r\n09:58:18:08  09:58:23:11\r\n{\\an1}Dans nos r\u00e9gions, on est tr\u00e8s fiers\r\nde cette d\u00e9couverte.\r\n\r\n09:58:24:02  09:58:27:02\r\n{\\an1}-On a utilis\u00e9 l'outil g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n09:58:27:04  09:58:29:21\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on a eu des indices\r\n\r\n09:58:29:23  09:58:35:01\r\n{\\an1}qu'une nouvelle esp\u00e8ce\r\nse trouvait parmi notre faune.\r\n\r\n09:58:36:02  09:58:38:02\r\n{\\an1}-La murin cryptique se cachait\r\n\r\n09:58:38:04  09:58:40:20\r\n{\\an1}dans nos r\u00e9gions\r\ndepuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n09:58:40:22  09:58:44:06\r\n{\\an1}Il a fallu une collaboration avec\r\ndes chercheurs fran\u00e7ais et espagnols\r\n\r\n09:58:44:08  09:58:47:17\r\n{\\an1}pour la mettre\r\nsous les feux de la rampe.\r\n\r\n09:58:49:11  09:58:51:17\r\n{\\an1}-Au programme ce soir, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n09:58:51:19  09:58:55:20\r\n{\\an1}suivie de ABE\r\nsur les aliments ultra-transform\u00e9s.\r\n\r\n09:58:55:22  09:58:59:07\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\net \u00e0 demain.\r\n\r\n09:59:00:21  09:59:06:09\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nP.Pouranpir, Y.Methenitis,\r\nM.Pisino, M.Cuendet, L.Estade\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT047111\r\nDate de transcription : 04-MAR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:44) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, les primes maladie seront au coeur de la ligne \u00e9lectoral, le PS lance son initiative pour un plafond avec 10 pourcent du revenu et le PDC pousse son id\u00e9e d'un frein aux d\u00e9penses de sant\u00e9, le chrono de la descente de Coupe du monde de Crans-Montana est \u00e0 nouveau changer Lara Gut, se retrouvent hors podium 13 centi\u00e8mes de seconde ont \u00e9t\u00e9 soustraits alors qu'il fallait les ajouter Pierre-Alain Dupuis dira comment le couac a \u00e9t\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:45 > 0:02:02) [91%] : \r\nLe conseiller national Manuel Tornare d\u00e9posera une question \u00e9crite sur des pensions du r\u00e9gime nazi, qui sont en cours aujourd'hui, qu'y compris en Suisse, c'est un scandale europ\u00e9en le professeur Cazassus s'explique l'affaire montre les limites de l'\u00e9puration effectu\u00e9es apr\u00e8s la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:32) [91%] : \r\n24 heures le r\u00e9v\u00e8lent le nouveau r\u00e8glement de la police de Lavaux interdit l'ivresse des pi\u00e9tons sur la voie publique, la mesure intrigue dans ce paradis du vin, on verra comment les agents entendent l'appliquer, enfin, nous ferons le portrait de 3 g\u00e9n\u00e9rations de femmes chacune privil\u00e9gie une m\u00e9thode pendant les r\u00e8gles, la serviette le tampon ou la coupe menstruel le d\u00e9bat traduit des pr\u00e9occupations pratique m\u00e9dical mais aussi \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:33 > 0:02:51) [94%] : \r\nLa question des primes maladie sera donc au coeur de cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : le PS lance son initiative, il veut que les primes ne p\u00e8se pas plus que 10 pourcent des revenus d'un m\u00e9nage d'autres partis veulent se profiler sur le sujet ainsi le PDC qui propose un frein sur les d\u00e9penses en mati\u00e8re de sant\u00e9 Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:05) [94%] : \r\nSe lib\u00e9rer du poids des primes, le Parti socialiste veut briser la tendance \u00e0 la hausse des co\u00fbts, pas question pour un m\u00e9nage de verser plus de 10 pour 100 de son revenu aux caisses maladie, c'est ce que r\u00e9clame l'initiative lanc\u00e9e ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:05 > 0:03:20) [93%] : \r\nLors de la mise en place Al Amal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait imagin\u00e9 que les primes ne d\u00e9passerait jamais 8 pourcent du revenu d'une famille progressivement ses primes augmenter d'ann\u00e9e en ann\u00e9e de fa\u00e7on inexorable pour atteinte 14 17, voire 20 pourcent dans certaines situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:40) [94%] : \r\nPlafonner les primes \u00e0 10 pourcent du revenu la diff\u00e9rence serait pay\u00e9 par l'\u00c9tat \u00e0 hauteur de 3 ou 4 milliards de francs par ann\u00e9e, en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 occuper le terrain de la sant\u00e9, le PDC aussi avec son initiative lanc\u00e9e l'Automne dernier, m\u00eame combat, mais avec une recette tr\u00e8s diff\u00e9rentes : l'introduction d'un frein aux d\u00e9penses, exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:40 > 0:04:00) [91%] : \r\nChacun sait ce que c'est qu'une op\u00e9ration du m\u00e9nisque, actuellement il y a 16000 op\u00e9rations qui sont chaque ann\u00e9e en Suisse, les 3 quarts en milieu hospitalier, alors que ce n'est pas du tout n\u00e9cessaires et que les cours sont 4 fois sup\u00e9rieurs, donc les solutions concr\u00e8tes, elles sont l\u00e0, mais si on ne fait rien, h\u00e9 ben on va continuer d'avoir 16000 op\u00e9ration m\u00e9nisque dans dans dans les h\u00f4pitaux, ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:10) [89%] : \r\n2 parties de visions le PDC veut favoriser une r\u00e9forme globale du syst\u00e8me, le PS souhaite soulager les assur\u00e9s, les 2 initiatives combattent des probl\u00e8mes diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:11 > 0:04:17) [94%] : \r\nLa paup\u00e9risation des familles et des retrait\u00e9s, \u00e0 cause des primes d'assurance maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:18 > 0:04:20) [95%] : \r\nVoir l'endettement pour certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:29) [92%] : \r\nC'est le manque de coordination, c'est le manque de volont\u00e9 politique, en fait, d'obliger les partenaires de la sant\u00e9 \u00e0 apporter des solutions concr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:40) [95%] : \r\nAvec une augmentation moyenne de 4 pourcent par ann\u00e9e, le co\u00fbt de l'assurance maladie a presque tripl\u00e9 en 20 ans, le PS et le PDC estime que les Suisses ont atteint leur seuil de douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:04:40 > 0:04:41) [79%] : \r\nC'est aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:41 > 0:04:48) [88%] : \r\nOn veut mieux \u00e7a il y a eu tellement de r\u00e9formes \u00e9chou\u00e9, ceux qui lancent des id\u00e9es, ce qu'ils y croient eux- m\u00eames, ou c'est une fa\u00e7on d'occuper le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:45) [95%] : \r\nC'est un peu des 2, sans doute, mais en l'occurrence les les 2 parties joue gros, le PS a souvent lanc\u00e9 des initiatives pour r\u00e9former le syst\u00e8me de sant\u00e9 et il a souvent perdu le PDC aussi s'aventure sur un terrain glissant parce que franchement, on ne sait pas encore trop comment son texte serait appliqu\u00e9 concr\u00e8tement ce qui est s\u00fbr, c'est que les votations de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es ont montr\u00e9 que les Suisses ne veulent renoncer ni \u00e0 la qualit\u00e9 des soins ni \u00e0 la concurrence entre les caisses, ni \u00e0 la libert\u00e9 de choisir un m\u00e9decin apr\u00e8s, c'est vrai, la sant\u00e9 est un th\u00e8me porteur, donc les partis auraient tort de se priver de de surfer sur le m\u00e9contentement des gens, on sent aussi qu'on se trouve \u00e0 un point de bascule avec des assur\u00e9s qui perdent patience et un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 bout de souffle que le Parlement n'arrive pas ou jamais, m\u00eame \u00e0 r\u00e9former en profondeur, dans ce contexte, les initiatives dont on parle aujourd'hui ont toutes les chances de devenir la caisse de r\u00e9sonance et pourquoi pas m\u00eame le r\u00e9ceptacle du ras-le-bol des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:45 > 0:06:15) [89%] : \r\nMerci Rouven il y a une vie apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on l'a appris ce matin, Doris Leuthard devraient entrer dans un g\u00e9ant de la grande distribution, elle sera propos\u00e9e au conseil d'administration de Coop et on retrouve les questions r\u00e9currentes lors des mandats des ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux, on les avait entendus pour Maurice Wainberg pour Ruth Metzler pour Joseph Deiss, et bien d'autres, y a-t-il un d\u00e9lai de d\u00e9cence, entre le passage du public au priv\u00e9, quels risques existent de renvois d'ascenseur ou de conflit d'int\u00e9r\u00eats probl\u00e9matique Steven Bossard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:23) [93%] : \r\nQuant \u00e0 Lara Gut Behrami franchi la ligne d'arriv\u00e9e samedi, elle ne conna\u00eet pas son temps car comme pour 3 autres Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:23 > 0:06:33) [91%] : \r\nL'annonce tombe 2 mois \u00e0 peine apr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir, Doris Leuthard devraient si\u00e9ger au conseil d'administration de Bell et de la Coop de quoi r\u00e9jouir ses futurs employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:38) [84%] : \r\nDoris Leuthard, c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 suisse influente et tr\u00e8s comp\u00e9tente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:40 > 0:06:42) [93%] : \r\nBien connect\u00e9e au niveau national et international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:43 > 0:07:10) [90%] : \r\nAccepter un mandat r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux sont libres de le faire sans d\u00e9lai de carence, apr\u00e8s leur sortie du gouvernement, tout en prenant les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pour \u00e9viter tout conflit d'int\u00e9r\u00eats, en 2010, l'ex- ministre des Infrastructures, Maurice Limberger, essuie les critiques avec sa nomination \u00e0 un poste d'administrateur Chine plaignants, leader de la construction en Suisse, peu de temps apr\u00e8s son d\u00e9part de Berne, mandat, jug\u00e9 trop proche du dicast\u00e8re qu'il dirige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:11 > 0:07:26) [85%] : \r\nUn projet d'une lex le une barri\u00e8re voulait imposer un d\u00e9lai d'attente de 2 ans au ministre sortant, accept\u00e9 par le National mais refus\u00e9e par la chambre haute, il y a 6 ans, minoritaire, le Conseil des \u00c9tats, Robert Kramer se dit favorable \u00e0 untel d\u00e9lais dans un cas de figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:27 > 0:07:47) [91%] : \r\nC'est une bonne chose qu'il y a un d\u00e9lai de carence, s'agissant d'activit\u00e9s en rapport \u00e9troit avec ce que faisait le d\u00e9partement, on peut imaginer qu'apr\u00e8s 3, 4, 5 ans, h\u00e9 bien les, les choses se dilue l'actualit\u00e9 du d\u00e9partement dont on s'occuper des plus en rapport avec les nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:48 > 0:07:52) [93%] : \r\nEt dans ce sens aucune pol\u00e9mique autour des nouvelles t\u00e2ches de Doris Leuthard d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:07:52 > 0:07:53) [67%] : \r\nNous amen\u00e9 l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:08:01) [91%] : \r\n\u00e7a ne me choque pas du tout parce que Bell c'est un boucher la coupe c'est un \u00e9picier et \u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les activit\u00e9s de son ancien d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:17) [93%] : \r\nLes ex- ministres peuvent briguer des mandats au sein de divers conseils d'administration, mais ses revenus cumul\u00e9s \u00e0 leur rente annuelle d'un peu plus de 222000 francs ne doivent pas d\u00e9passer le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction sans quoi leur retraite et r\u00e9duite en cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:08:17 > 0:08:17) [65%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:18 > 0:08:42) [89%] : \r\nLe chronom\u00e9trage la descente de Coupe du monde de Crans-Montana tourne d\u00e9cid\u00e9ment au fiasco \u00e0 la d\u00e9faillance technique c'est ensuite ajouter une erreur humaine, une 2\u00e8me fois le classement doit \u00eatre corrig\u00e9, Joana H\u00e4hlen et Lara Gut Behrami se retrouve en dehors du podium, le nouveau classement mettent en t\u00eate, Sofia Goggia Nicole Schmidhofer il Corinne sous terre, tout \u00e7a fait \u00e9videmment tr\u00e8s d\u00e9sordre au pays de l'horlogerie C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:52) [91%] : \r\nKant Lara Gut Behrami franchi la ligne d'arriv\u00e9e samedi, elle ne conna\u00eet pas son temps car comme pour 3 autres Suissesses le chronom\u00e8tre ne s'est pas arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:55 > 0:08:59) [92%] : \r\nAu final, elle est class\u00e9e 4\u00e8me donc pas de podium pour elle sur les coups de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:13) [84%] : \r\nPar-contre surprise le soir, l'Autrichienne Schmidhofer a disparu de la 3\u00e8me place remplac\u00e9 justement par la Tessinoise, une course mais de podiums diff\u00e9rents, les responsables du chrono, avait alors une explication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:28) [95%] : \r\nOn a perdu la connexion de nos cellules sur la ligne d'arriv\u00e9e avec la cabine de chronom\u00e9trage et on a d\u00fb utiliser notre chronom\u00e9trage Manuel afin de fournir aux athl\u00e8tes, leur montant pas au moment o\u00f9 il passe la ligne d'arriv\u00e9e, mais un peu apr\u00e8s la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:29 > 0:09:35) [85%] : \r\nProbl\u00e8me, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski \u00e9tablit un 3\u00e8me classement diff\u00e9rent ce matin avec ses explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:36 > 0:09:44) [87%] : \r\nLes temps pris manuellement ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s avec erreur le facteur de correction de 13 centi\u00e8mes \u00e0 \u00e9t\u00e9 soustraits alors qu'il devait \u00eatre ajout\u00e9es au chrono.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:45 > 0:09:49) [92%] : \r\nConfondre une addition une soustraction s'oui dire c'est presque du niveau de l'\u00e9cole primaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:09:49 > 0:10:04) [79%] : \r\nMais les processus en place qui permettent d'avoir plusieurs personnes qui tch\u00e8que double tch\u00e8que ni diff\u00e9rents calculs les, les, les diff\u00e9rents temps et malgr\u00e9 ces proc\u00e8s dit-il proc\u00e9dures mises en place et une erreur de calcul, c'est promis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:16) [86%] : \r\n13 centi\u00e8mes de plus \u00e7a fait donc un peu d'\u00e2me qui n'existe plus pour les Suissesses Good Behrami et Helen et c'est finalement leurs compatriotes sous terre, 3 jours plus tard, qui termine 3\u00e8me sacr\u00e9e confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:18 > 0:10:26) [85%] : \r\nPierre avec vue on est mal plac\u00e9 pour ironiser : c'est le mauvais sujet qui est parti tout \u00e0 l'heure, mais celle d'erreurs, beaucoup moins grave, franchement \u00e7a fait ch ni en bon fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:26 > 0:10:54) [92%] : \r\nBen oui, \u00e7a fait, je n'y on ne doit pas sabl\u00e9 le champagne \u00e0 Corg\u00e9mont un si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 Swiss Timing on vient de nous rappeler les les couacs le va-et-vient sur le podium mais la honte, c'est que la 2\u00e8me erreur n'a rien \u00e0 voir avec une faille de la technologie, toujours possible, c'est qu'il s'agit d'une b\u00eate faute d'inattention, une erreur de de, il fallait faire une addition le d'une soustraction, bref, une erreur d'application d'une formule toute simple, \u00e7a c'est vraiment indigne d'une soci\u00e9t\u00e9 de chronom\u00e9trage, qui se veut pourtant \u00eatre leader sur le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:54 > 0:11:02) [88%] : \r\nC'est un domaine o\u00f9, en th\u00e9orie, il faut vraiment le 0 probl\u00e8me 0 erreur hein, la Suisse, pays de l'horlogerie etc \u00e7a laissera des traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:03 > 0:11:33) [89%] : \r\nDifficile \u00e0 dire, c'est clair que vous, vous l'avez dit le chronom\u00e9trage sportif est une vitrine extraordinaire pour leur leur les Suisses, ce sont des milliers et des milliards, plut\u00f4t de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui voient les \u00e9preuves, donc quand il y a une erreur, tout le monde en parle, on sourit, les concurrents s'amusent, mais il faut quand m\u00eame dire une chose lors Lorgeril suisse a une longueur d'avance, on investit des millions \u00e9galement pour \u00eatre toujours plus performants, alors le couac de cons Crans-Montana \u00e7a va rester un gag, sans doute, mais ne sera pas de nature \u00e0 ternir l'image du chronom\u00e9trage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:33 > 0:11:34) [98%] : \r\nMerci Pierre hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:35 > 0:11:49) [90%] : \r\nLes sensibilit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 sur la cause animale, on envoie chaque jour de nouveaux exemples le sort des poissons pr\u00e9occupe celles et ceux qui critiquent les aquarium g\u00e9ant existants ou en projet, c'est le cas pour le zoo de B\u00e2le Manon Germont Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:02) [91%] : \r\n100 millions de francs pour un aquarium en ville de B\u00e2le, c'est le projet de tous les superlatifs, un projet jug\u00e9 indispensable par les promoteurs, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:02 > 0:12:20) [91%] : \r\nProjet avec vraiment ce but de pouvoir poursuivre notre id\u00e9al et de permettre la rencontre avec l'animal vivant de fasciner pour l'animal vivant et via les th\u00e8mes qu'on approche, permettre aux gens d'en savoir plus sur un monde marin qu'on conna\u00eet tr\u00e8s peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:20 > 0:12:55) [89%] : \r\nCe n'est pas encore gagn\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum populaire a recueilli presque 5000 signatures les B\u00e2lois se prononceront donc le 19 mai prochain c'est cher, 1er acte tous nous font HBO, Rome, d'autres c'est un projet du si\u00e8cle pass\u00e9, nous ne voulons pas que l'on am\u00e8ne ici des milliers de poissons et d'animaux pour montrer aux visiteurs comment ils vivent dans leur milieu naturel, pour nous, ce n'est pas un vrai moyen de sensibiliser les gens, c'est une mauvaise formule je n'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e Forum si les B\u00e2lois sont attach\u00e9s \u00e0 leurs o\u00f9 ils sont plus mesur\u00e9s, s'agissant d'Oc\u00e9anium qui pourrait ouvrir ses portes en 2024 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:55 > 0:13:06) [87%] : \r\nCe que je crois, on se et je suis un peu divis\u00e9s, j'aimerais bien voir \u00e0 la r\u00e9alisation, mais quand j'observe tous les probl\u00e8mes environnementaux dans les mers, je suis sceptique \u00eates lance Kapsis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:06 > 0:13:18) [86%] : \r\nIl est plus, ce sera un quelque chose de nouveau ce sera bien, cela ne me d\u00e9range pas, pour le tourisme, c'est une bonne chose mais B\u00e2le n'est pas une ville proche de la mer, alors on peut se concentrer sur autre chose, SanDisk enfin trial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:18 > 0:13:27) [94%] : \r\nAquatis outre aquarium \u00e0 Lausanne Aquatis compte ses d\u00e9tracteurs mais ici apr\u00e8s 17 mois d'exploitation, le discours est bien r\u00f4d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:27 > 0:13:39) [91%] : \r\nAujourd'hui, on doit repenser la nature, on doit repenser \u00e0 cette relation avec l'animal, et ici, on fait en sorte de les sauvegarder, c'est un peu une arche de No\u00e9 2000 18 ao\u00fbt 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:13:46) [95%] : \r\nD\u00e9tenir des animaux en captivit\u00e9, chacun a son avis, seule certitude, cela ne laisse personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:14:06) [93%] : \r\nLe journal 24 heures ont fait la r\u00e9v\u00e9lation le nouveau r\u00e8glement de la police de vous interdit l'ivresse des pi\u00e9tons sur la voie publique, la mesure ne manque pas d'intriguer dans le paradis suisse de la viticulture que risque-t-on exactement si on sort d'un caveau un peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9 et jusqu'o\u00f9 la police sera-t-elle tol\u00e9rante Yannick Bachere.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:08 > 0:14:23) [95%] : \r\nAu pays du vin Vaudois ont Lavaux, les habitants sont inquiets : hier, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, ils d\u00e9couvrent dans la presse, le nouveau r\u00e8glement de l'Association de Police Lavaux, celui-ci pr\u00e9cise qu'il est interdit de se pr\u00e9senter aux de se d\u00e9placer sur la voie publique en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:30) [89%] : \r\nNon mais c'est parfait, on peut plus rentrer \u00e0 pied m\u00eame papier au fait c'est \u00e7a, on est dans une r\u00e9gion vigneronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:31 > 0:14:37) [88%] : \r\nAu milieu des vignes B\u00e2le 20 c'est un peu, voil\u00e0 ce qui fait fonctionner aussi la r\u00e9gion qui, je pense, c'est pas s\u00e9rieux quoi pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:37 > 0:14:50) [95%] : \r\nQui trouve cela totalement stupide, \u00e7a donne juste l'impression qu'on est dans une r\u00e9gion o\u00f9 tous les gens boivent trop et \u00e7a me d\u00e9range j'ose croire que la police fera preuve de pragmatisme selon les situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:50 > 0:15:01) [88%] : \r\n6 communes en Lavaux sont r\u00e9gies par cette association de police, parmi elles, Saint-Saphorin, qui a valid\u00e9 telle quelle, sans broncher, ce nouveau r\u00e8glement pour son syndic, il n'y a pas lieu de s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:02 > 0:15:18) [91%] : \r\nC'est juste une \u00e9volution de lancer un article, il faut bien fixer un cadre de loi on va \u00e9videmment pas demander aux gens de souffler dans un ballon pour voir s'ils ont plus que 0 5 pour marcher sur la voie publique, pour autant qu'il ne cause pas de probl\u00e8me et puis je crois que dans l'esprit, \u00e7a ne change rien par rapport \u00e0 au fonctionnement je jusqu'\u00e0 ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:19 > 0:15:40) [92%] : \r\n\u00e0 Bourg-en-Lavaux, on ne l'entend pas de cette oreille : le r\u00e8glement a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 mais un amendement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour att\u00e9nuer l'interdiction, la personne qui se d\u00e9placera ivre sur la voie publique pourra \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 seulement si son comportement le justifie et pour la police Lavaux amendement ou pas l'application du r\u00e8glement sera le m\u00eame partout et se fera quoi qu'il en soit, sans exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:41 > 0:15:53) [92%] : \r\nDes fois, c'est tellement bon chez nous que on abuse un petit peu de temps \u00e0 autre, le policiers sont assez de proximit\u00e9, donc on la premi\u00e8re personne qui titube dans la rue, on va pas l'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:53 > 0:16:00) [93%] : \r\nPuis de lutherie ch\u00e8vres doivent encore se prononcer quant \u00e0 ce nouveau r\u00e8glement, son application est attendue pour fin 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:02 > 0:16:16) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Donald Trump et Kim Jong-Un sont arriv\u00e9s au Vietnam pour une 2\u00e8me, rencontre : 8 mois apr\u00e8s leur sommet historique de Singapour, ils doivent n\u00e9gocier des conditions pour normaliser les relations et esp\u00e9rer diminuer l'arsenal nucl\u00e9aire Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:19 > 0:16:37) [91%] : \r\nC'est le choc de 2 univers jusque dans le symbole du mode de transport Donald Trump et Kim Young une sont arriv\u00e9s au Vietnam pour les Am\u00e9ricains, il s'agit de pr\u00e9ciser concr\u00e8tement ce que signifie la d\u00e9nucl\u00e9arisation proclam\u00e9e au sommet de Singapour, le professeur B\u00e2le Binard Wang conseillait la diplomatie am\u00e9ricaine sous George W Bush.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:37 > 0:16:54) [86%] : \r\nDes suspects, moyennant un elle nourrissent cr\u00e9\u00e8rent Aznar il y a tout cela dure depuis 30 ans et la Cor\u00e9e du Nord n'a jamais abandonn\u00e9 ses armes atomiques sous 4 et 5 pr\u00e9sidents maintenant, donc je ne crois pas que Kim va c\u00e9der cette fois qui qui les Kim Jong moines cr\u00e9er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:55 > 0:17:05) [92%] : \r\nLes 2 pays pourrait annoncer officiellement la fin des hostilit\u00e9s, le geste sera historique mais il divise l'administration am\u00e9ricaine, les faucons craignent aussi un abandon pr\u00e9matur\u00e9 des sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:05 > 0:17:24) [86%] : \r\nJ'ai Louise Wess Bout\u00e9n\u00e9 m\u00eame s'il y a toujours des divisions au sein des administrations, des conflits entre les durs et ceux qui veulent offrir quelque chose, mais ce qui est inhabituel aujourd'hui, c'est que le pr\u00e9sident Trump change d'avis et prend ses d\u00e9cisions tout seul au dernier moment, One Mohammed ou \u00e0 qui loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:24 > 0:17:33) [97%] : \r\nDonald Trump se vante d'avoir d\u00e9j\u00e0 obtenu l'arr\u00eat des lancers de missiles et des essais nucl\u00e9aires, la situation s'est largement apais\u00e9e depuis les \u00e9changes de menaces et d'insultes en d\u00e9but de mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:33 > 0:17:56) [81%] : \r\nFire and Fury de m\u00eame si nous pour recevez Naf l'accord de Singapour \u00e9tait tr\u00e8s vague, les Cor\u00e9ens du Nord n'avait donc un minimum \u00e0 faire pour respecter leur engagement, par contre ils peuvent reprocher aux \u00c9tats-Unis de n'avoir pas tenu leurs promesses, c'est pourquoi les \u00c9tats-Unis doivent offrir quelque chose dans ce sommet Crastus \u00e0 et au fond, le non est-ce qu'il y a, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:57 > 0:18:08) [89%] : \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain est sous pression, \u00e0 Washington, son ancien avocat va t\u00e9moigner \u00e0 charge et l'enqu\u00eate du procureur Mueller, approche de son terme politiquement Trump doit revenir du Vietnam avec une victoire au moins symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:10 > 0:18:28) [95%] : \r\nOn reparle de l'affaire des pensions allou\u00e9es par le r\u00e9gime nazi et perp\u00e9tu\u00e9e par l'Allemagne jusqu'\u00e0 aujourd'hui le scandale grandit un peu partout en Europe, Berlin se justifie conteste certaines accusations et en Suisse, le conseiller national Manuel Tornare va d\u00e9poser une question \u00e9crite au nom de la Licra Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:31 > 0:18:50) [92%] : \r\nPrime instaur\u00e9e en 1941 par Hitler est encore vers\u00e9 aujourd'hui par l'Allemagne, les b\u00e9n\u00e9ficiaires avaient particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'effort de guerre aujourd'hui en France et en Belgique, des parlementaires demandent l'abolition de cette rente en Suisse, le conseiller national socialiste et pr\u00e9sident de la Licra Gen\u00e8ve Manuel Tornare s'empare du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:51 > 0:19:08) [93%] : \r\nAlors il y a 49 suisse sur les 2000 qui re\u00e7oivent cette pension depuis la derni\u00e8re guerre, donc je vais interpeller le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et demand\u00e9 aussi \u00e0 mes coll\u00e8gues du Parlement qui ne suivent pas savoir \u00e9ventuellement quels sont ces personnes \u00e0 avoir la liste et puis que \u00e7a cesse, c'est pas normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:08 > 0:19:30) [89%] : \r\nOn en sait, en tout petit peu plus aujourd'hui sur les 49 personnes qui en Suisse sont au b\u00e9n\u00e9fice de cette rente, il s'agit aussi bien de Suisse que d'Allemands venus s'installer sur le territoire, a appris aujourd'hui la RTS par le minist\u00e8re allemand du travail, question : quel est le profil des personnes qui touchent ses prix, une association de citoyens belges qui enqu\u00eatent sur le sujet s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:30 > 0:19:46) [95%] : \r\nDans les donn\u00e9es telles qu'elles nous sont connus, il y a dans les personnes qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une pension vers\u00e9e par l'Allemagne des personnes condamn\u00e9es par la justice belge et donc des collaborateurs qui sont des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s comme tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:46 > 0:19:52) [94%] : \r\nLe minist\u00e8re allemand du travail affirme que selon la loi, les criminels de guerre ne devrait pas toucher cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:52 > 0:20:04) [91%] : \r\n30, la loi pr\u00e9voit une exclusion des prestations si le demandeur a viol\u00e9 les principes d'humanit\u00e9 ou de l'\u00c9tat de droit pendant le r\u00e8gne du national- socialisme en raison de cette r\u00e8gle, les prestations ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s dans 99 cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:05 > 0:20:12) [92%] : \r\nVictime au criminel, le d\u00e9bat sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires de la prime d'Hitler rouvre des plaies 74 ans apr\u00e8s la fin de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:14 > 0:20:32) [96%] : \r\nGilbert Cazassus bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'Allemagne, expliquez-nous d'abord le le lien administratif 1945 l'\u00c9tat nazi s'\u00e9croule sous les bombes alli\u00e9es \u00e0 quel moment l'Allemagne de l'Ouest va honorer les versements pour les victimes, etc, mais aussi pour des gens du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:32 > 0:20:52) [93%] : \r\nL'ann\u00e9e cl\u00e9, l'ann\u00e9e de 1949 avec la cr\u00e9ation de la RFA et puis de la RDA et en 1949 la RFA se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 reprendre administrativement le fonctionnement de l'\u00c9tat et donc va devoir g\u00e9rer un pass\u00e9 qui n'est pas son pass\u00e9 mais qui le pass\u00e9 de l'Allemagne nazie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:52 > 0:20:56) [86%] : \r\nDonc sans l'id\u00e9ologie mais pour l'administration et l'assumer enti\u00e8rement \u00e7a devient la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:56 > 0:21:08) [90%] : \r\nOui, contrairement \u00e0 la RDA parce que la RDA, disait : nous, les communistes, nous n'avons rien \u00e0 faire avec cette p\u00e9riode, ce qui est totalement faux d'ailleurs historiquement mais la RFA est pr\u00eate, avec l'accord du puissances occidentales \u00e0 prendre ce r\u00f4le en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:08 > 0:21:26) [89%] : \r\nOn se rappelle le proc\u00e8s de Nuremberg certains dignitaires nazis pendu, d'autres fusill\u00e9s, mais on sait bien que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 seulement le haut du panier tout le reste en bas, les petits policiers DSS etc, tous ces gens ont continu\u00e9, ils ont pas \u00e9t\u00e9 puni est-ce que c'est la suite de \u00e7a, cette v\u00e9rit\u00e9 qui remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:26 > 0:22:03) [87%] : \r\nAlors c'est \u00e0 mon avis, le gros talon d'Achille de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de Willy Brandt au pouvoir en 69 peut-\u00eatre qu'au-del\u00e0, il s'est av\u00e9r\u00e9 que des personnes, il quitte importante, que ce soit dans l'administration, que ce soit en politique, que ce soit dans l'\u00e9conomie, qui avait un pass\u00e9 nazie av\u00e9r\u00e9s ont pu vivre en toute impunit\u00e9, on pense par exemple au 2\u00e8me, pr\u00e9sident de l'Allemagne, Driss Luke o\u00f9 on pense au, 3\u00e8me chance unique corps quoi qu'il en killing et moi- m\u00eame j'ai v\u00e9cu en Allemagne 13 ans, hein, \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait encore beaucoup d'actes de survivants, acteurs de cette \u00e9poque, je n'ai jamais vu le moindre allemand qui me dit qu'il \u00e9tait nazi il y a eu une exception \u00e7a n'autrichien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:03 > 0:22:17) [91%] : \r\nDe de la m\u00eame fa\u00e7on chez les pensionn\u00e9s, on sait pas tr\u00e8s bien qui sont dans ces 2001, il y a sans doute \u00e0 la fois des victimes des enr\u00f4l\u00e9s de force, mais aussi des des volontaires, mais aussi des collabos, des nazis, tr\u00e8s actif, voil\u00e0 tout le monde il y a une sorte de continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:17 > 0:22:26) [90%] : \r\nIl y a une continuit\u00e9, il faut savoir qu'il y a des gens qui qui est obnubil\u00e9 aussi hors de l'Allemagne par l'id\u00e9ologie nazie et qui on pr\u00eat \u00e0 collaborer et on en voit aujourd'hui le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:26 > 0:22:41) [90%] : \r\nQuand m\u00eame, une sorte de double conscience allemande, hein, il y a beaucoup de on bat sa coulpe sur Arte les documentaires sans arr\u00eat sur Hitler, etc, et en m\u00eame temps voil\u00e0 visiblement on n'est pas all\u00e9 chercher dans le d\u00e9tail des des listes qui avait collabor\u00e9 une grande impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:41 > 0:22:49) [84%] : \r\nIl y a une grande impunit\u00e9 qui est peut-\u00eatre d\u00fb aussi au reliquat de cette erreur, qui avait \u00e9t\u00e9 fait historiquement de 1949 au moins jusqu'\u00e0 69 foire au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:49 > 0:22:50) [98%] : \r\nProfesseur merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:51 > 0:23:11) [94%] : \r\nLes actes antis\u00e9mites sont en augmentation, en Suisse, selon le recensement de la Cicad 174 ont eu lieu en 2018 dans 2 agressions physiques, ils \u00e9taient 150 en 2017 la Cicad souligne les commentaires antis\u00e9mites en plus grand nombre sur des sites particuli\u00e8rement d'extr\u00eame droite, d'extr\u00eame gauche ou antis\u00e9mite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:13 > 0:23:29) [91%] : \r\nOn estime que 85000 Romands sont atteints par une maladie rare, c'est le chapitre sant\u00e9 de ce journal avec cette recherche fascinante \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 sujet dans son Centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale pour faciliter les diagnostics ou Goren Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:30 > 0:23:39) [94%] : \r\nIl y a encore un an, jouer \u00e9tait un effort difficile pour le corps de cette petite fille, quelques mois apr\u00e8s sa naissance, ses parents voient les probl\u00e8mes de sant\u00e9 s'accumuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:39 > 0:23:54) [86%] : \r\nMais pourquoi 5 mois elle s'\u00e7a pas toute seule, mais pourquoi 9 mois elle rend pas d\u00e9j\u00e0 \u00e0 4 pattes, mais elle est en retard pour marcher et apr\u00e8s c'\u00e9tait, elle est en retard pour parler, c'\u00e9tait un peu le point d'interrogation, personne, la m\u00eame r\u00e9ponse : oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:54 > 0:24:07) [95%] : \r\nLa r\u00e9ponse arrive en 2017 apr\u00e8s 3 ans d'attente et d'examens m\u00e9dicaux, c'est une analyse ADN qui permet finalement de poser le diagnostic d'une maladie rare, mais qui se traite gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9gime sans sucre ni f\u00e9culents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:07 > 0:24:22) [93%] : \r\n\u00e0 partir de ce moment l\u00e0, c'est juste l\u00e0 le jour et la nuit, elle a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s en une ann\u00e9e, elle a rattrap\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment au niveau moteur ce r\u00e9gime, \u00e7a nous a vraiment, \u00e7a lui a chang\u00e9 la vie, \u00e7a nous a compl\u00e8tement chang\u00e9 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:22 > 0:24:37) [94%] : \r\nCet ami a \u00e9t\u00e9 une des premi\u00e8res \u00e0 participer \u00e0 un projet pilote mis en place soit jug\u00e9 pour mieux diagnostiquer les maladies rares, d'origine g\u00e9n\u00e9tique, une m\u00e9thode assez simple : r\u00e9unir autour d'une table, une quinzaine de sp\u00e9cialistes pour examiner les dossiers de patients aux sympt\u00f4mes atypiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:37 > 0:25:01) [88%] : \r\nOui, donc l'\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique sont puissants mais complexe quand on se noie dans la complexit\u00e9, on risque de ne pas trouver la vraie r\u00e9ponse, il y a quelques cas pour lesquels seule la r\u00e9union en colloque multidisciplinaire de tous les sp\u00e9cialistes, g\u00e9n\u00e9ticien et non g\u00e9n\u00e9ticiens qui ont connu le malade, seule cette r\u00e9union-l\u00e0 fait que on va trouver vraiment quelle est la cause de la maladie du patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:01 > 0:25:12) [93%] : \r\nCette d\u00e9marche est au coeur du Centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale que L\u00e9a sujet mettent en place, avec l'espoir d'apporter des r\u00e9ponses aux personnes touch\u00e9es par des maladies rares, on estime qu'un tiers d'entre elles ne savent pas de quoi elles souffrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:13 > 0:25:26) [93%] : \r\nAujourd'hui, on a d\u00e9crit pas loin de 7000 maladies rares, voire plus, donc prises dans leur ensemble rare est extr\u00eamement fr\u00e9quent parce qu'elle concerne environ 6 \u00e0 7 pourcent de la population en Suisse, on estime \u00e0 600000 patients concern\u00e9s par l'une de ces maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:26 > 0:25:30) [97%] : \r\nDes maladies qui, dans 80 pourcent des cas sont d'origine g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:32 > 0:25:52) [94%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir \u00e0 3 g\u00e9n\u00e9rations de femmes chacune privil\u00e9giant une m\u00e9thode pendant leurs r\u00e8gles le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a accept\u00e9 de baisser la TVA sur les tampons et les serviettes hygi\u00e9niques, mais le d\u00e9bat est vif sur des aspects pas seulement p\u00e9cuniaire sur des aspects \u00e9cologiques et pratique du tempo de la serviette et de la Coupe menstruel Jo\u00eblle Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:54 > 0:26:00) [88%] : \r\nMerci Nadine, la grand- m\u00e8re, St\u00e9phanie la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:01 > 0:26:14) [92%] : \r\nEt cerise la vie 20 ans 3 g\u00e9n\u00e9rations, 3 femmes autour d'un caf\u00e9 pour parler de protection centimes ou plut\u00f4t pour parler des alternatives au tampon qui a mauvaise presse, aux yeux de cerises plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:14 > 0:26:24) [93%] : \r\nMoi, personnellement, j'avais entendu parler une fois d'une histoire d'une mannequin qui mettait une certaine marque de tampons et elle avait jour apr\u00e8s jour un peu mal \u00e0 la jambe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:24 > 0:26:41) [89%] : \r\nC'\u00e9tait en 2012, la mannequin Lauren Vasseur contract\u00e9 le syndrome du choc toxique extr\u00eamement rares, alors qu'elles portaient un tampon, elle perd une jambe, puis les 2, l'histoire a marqu\u00e9 les esprits chez les jeunes filles notamment, elles ont cherch\u00e9 des alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:41 > 0:26:56) [90%] : \r\nMoi, \u00e7a m'a fait super bien parce que tu dis \u00e7a lui arriver \u00e0 elle, donc \u00e7a c'est rare mais \u00e7a peut arriver \u00e0 toi, mais \u00e7a va faire un peu peur et compte l'AKP est apparu, j'ai dit : ben pourquoi pas, \u00e7a fait peut-\u00eatre moins peur il y a moins de substances toxiques, donc pourquoi pas le fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:57 > 0:27:04) [84%] : \r\nCerise opte pour la Coupe menstruel la Cup un petit entonnoir en silicone, r\u00e9action de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:04 > 0:27:24) [83%] : \r\nPersonnellement, je ne vois mal enfin prendre ma Cup, allez au petit p\u00e2le ou je sais pas Java du coup changer ma Cup dans les toilettes de la bo\u00eete, Denis, enfin moi, perso, je trouve plus sain de prendre, avoir un tampon de livrer un voil\u00e0 changer comme \u00e7a apr\u00e8s, \u00e0 elle de voir leur mode de fonctionnement et ceux qui le corps est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:26 > 0:27:33) [97%] : \r\nLa grand- m\u00e8re fait partie de la g\u00e9n\u00e9ration tampon sinon rien, elle observe d'un oeil sceptique les choix de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:33 > 0:27:55) [90%] : \r\nC'\u00e9tait lib\u00e9rateur alors c'\u00e9tait magnifique, enfin quelque chose de petit qu'on pouvait emmener dans son sac, on pouvait changer j'appr\u00e9hende tous ces nouveaux moyens techniques avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat et de curiosit\u00e9, mais je pense que si j'\u00e9tais \u00e0 cette \u00e9poque de nouveau transpos\u00e9 en arri\u00e8re retour je pense que je vais utiliseraient des tampons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:57 > 0:28:18) [92%] : \r\nEn tous les cas jamais elle reviendrait aux serviettes en tissu de son adolescence, des protections qu'on pourrait penser d'une \u00e9poque r\u00e9volue et pourtant Gwendoline, elle a laiss\u00e9 tomber les tampons et fabrique d\u00e9sormais ses propres serviettes en coton bio je voulais quelque chose de naturel o\u00f9 je pouvais contr\u00f4ler la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:19 > 0:28:33) [81%] : \r\nComment se fabriquait aussi voil\u00e0 c'est c'est moi qui l'ai fait, et \u00e7a marche, et puis le geste fou pas tampon ennemi intime ou Lib\u00e9ration, les avis divergent, laissant un vaste choix aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:35 > 0:28:49) [90%] : \r\nOn termine par une d\u00e9couverte qui illustrent l'extraordinaire diversit\u00e9 de la nature, c'est une vari\u00e9t\u00e9 de chauve-souris, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, voil\u00e0 son joli minois, elle vit en colonies aux portes de Gen\u00e8ve, le mus\u00e9um d'histoire naturelle, la d\u00e9couverte Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:51 > 0:28:54) [85%] : \r\nLa voil\u00e0, cette nouvelle esp\u00e8ce, elle s'appelle murin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:54 > 0:29:04) [83%] : \r\nCritique, c'est une petite chauve-souris avec des longues oreilles, elle a une membrane poilus, ce qui est typique, c'est bah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:04 > 0:29:30) [92%] : \r\nSon d\u00e9couvreur ne tarit pas d'\u00e9loges sur elle, mais l\u00e0 nous sommes dans les sous- sols du Museum de Gen\u00e8ve pour bien voir le petit mammif\u00e8re, c'est peut-\u00eatre mis en photo, voil\u00e0 c'est un shooting qui a eu lieu sur les pentes du Jura, tout pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, la Star du jour ressemble beaucoup \u00e0 une esp\u00e8ce d\u00e9j\u00e0 connu, c'est pourquoi elle est rest\u00e9e dans l'ombre jusqu'\u00e0 ce jour, c'est aussi pour cela qu'elle porte le doux petit nom de murs un critique qui veut dire kasher aujourd'hui les chercheurs esp\u00e8rent bien d\u00e9couvrir toutes les petites habitudes de l'animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:30 > 0:29:56) [88%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de d\u00e9finir que c'\u00e9tait une esp\u00e8ce g\u00e9n\u00e9tiquement diff\u00e9rentes : la 2\u00e8me \u00e9tape, ce qu'on vient de publier, maintenant, c'est qu'il a fallu la d\u00e9crire, lui donner un nom, et du coup, elle a une existence officielle et toutes les 2 \u00e9tapes qui vont suivre, c'est justement conna\u00eetre exactement qu'est-ce qu'elle mange, comment est-ce qu'elle vit, est ce que les populations sont nombreuses ou pas, est ce qu'il a des actions de protection \u00e0 d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:57 > 0:30:07) [92%] : \r\nCe n'est pas tous les jours que l'on d\u00e9couvre une nouvelle esp\u00e8ce de mammif\u00e8re non c'est environ 20 fois par an, en fait, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s rare quand \u00e7a arrive dans nos r\u00e9gions, alors forc\u00e9ment on est tr\u00e8s fier de ses d\u00e9couvertes scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:07 > 0:30:18) [93%] : \r\nNous ce qu'on a fait ce qu'on a utilis\u00e9 l'outil g\u00e9n\u00e9tique extr\u00eamement puissants et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on a eu les premiers indices forts que une nouvelle esp\u00e8ce se trouvait parmi nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:19 > 0:30:31) [91%] : \r\nLa petite murin, un critique se cacher dans nos r\u00e9gions depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es sans doute, il a fallu une collaboration avec des chercheurs fran\u00e7ais et espagnols pour la mettre sous les feux de la rampe, mais pas trop, s'il vous pla\u00eet, \u00e7a reste une chauve-souris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:33 > 0:30:42) [93%] : \r\nAu programme ce soir la maison Maria M\u00e9tral ensuite ABE sur les aliments ultra transform\u00e9s toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:10 > 0:31:18) [68%] : \r\nS'annon\u00e7ait mal mais c'est pas l\u00e0, c'est pas comme si on s'\u00e9tait crois\u00e9s parfois au journalisme, Stop, d'autres souhaitent inqui\u00e8te inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:20 > 0:31:21) [93%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:31:24 > 0:32:03) [85%] : \r\n\u00e7a joue pas comme telle, moi je j'\u00e9tais pas dans un miroir, \u00e7a joue le truc comme Jenny alors la parfaite, faudra que je le laisse \u00e0 la fin parce que merci, alors il a fait tr\u00e8s chaud ce mardi \u00e0 la montagne W \u00e0 1400, un peu comme ici au col demain et on attend 5,7 degr\u00e9s au glacier des Diablerets a pratiquement 3000 m\u00e8tres d'altitude, 3 records sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de est \u00e0 1600 m\u00e8tres au Tessin, mais \u00e9galement \u00e0 la Dole record d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 \u00e0 11 heures ce matin 14 1 degr\u00e9s et Zermatt village qui d\u00e9passe son record qui datait de 1960 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:04 > 0:32:05) [94%] : \r\nDu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:06 > 0:32:13) [85%] : \r\nMais on est dans des records oui je leur chaleur en montagne, oui il fait chaud et puis oui, \u00e7a va, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:13 > 0:32:18) [82%] : \r\nUn peu ou pas dans son destin pas je ne sais pas le faire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:22 > 0:32:23) [93%] : \r\nLa police bah, il fait beau et chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:23 > 0:32:40) [80%] : \r\nIl fait tr\u00e8s chaud, la montagne, on a d\u00e9j\u00e0 battu 3 records aujourd'hui Aadchit m\u00e9tal \u00e0 Dole \u00e0 Zermatt, on risque d'en bas, d'autres demain, ce sera encore une journ\u00e9e tr\u00e8s chaude, puis apr\u00e8s \u00e0 partir de vendredi 1er mars et le printemps m\u00e9t\u00e9orologique et voil\u00e0 \u00e7a s'Gatlif faut un il faut de l'Appli faut de la neige, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:42 > 0:32:48) [79%] : \r\nAlors, t'en prix, oui on va voir, c'est fini, l\u00e0 les 18 jours de anticyclonique quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:32:48 > 0:32:49) [89%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:51 > 0:33:30) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, fait bon sens, il a fait tr\u00e8s chaud ce mardi \u00e0 la montagne ici 12 degr\u00e9s \u00e0 1400 m\u00e8tres au col des Mosses, mais \u00e9galement 5,7 degr\u00e9s \u00e0 presque 3000 m\u00e8tres d'altitude au glacier des Diablerets, on a d\u00e9j\u00e0 3 records qui sont tomb\u00e9s Aadchit 1600 m\u00e8tres au Tessin on a c'est \u00e7a machin mais \u00e0 adore \u00e9galement 14,1 degr\u00e9s sont tomb\u00e9s \u00e0 11 heures ce matin d\u00e9j\u00e0, et \u00e0 Zermatt village, h\u00e9 bien on bat le record de 1960 avec d'autres records demain et puis c'\u00e9tait le 15\u00e8me jour cons\u00e9cutif ensoleill\u00e9 et sec avec quelques nuages qui d\u00e9bordait truc machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:45 > 0:33:55) [76%] : \r\n\u00e0 bon entendeur, ces aliments hyper modifi\u00e9 non ce pas quoi c'est ultra Bernatchez plus c'est \u00e7a, ouais mais c'est pas modifier le TMC, maire d'aliments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:57 > 0:34:01) [71%] : \r\nTransformer, transformer, c'est \u00e7a hein, ultra transform\u00e9s, s'il ne sont merci sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:01 > 0:34:32) [78%] : \r\nC'est qui, qui \u00e0 dit devant c'est chaud, alias Yacine, Me Yassine se Yassine c'est le je vois le gendre id\u00e9al en Yassine, je sais pas, c'est la vieille belle-m\u00e8re qui pas qui c'est cinq bunga et ainsi un port de la ville, oui, mais l\u00e0, d\u00e9j\u00e0 je vois plein de gens, je, je vois les jeunes comme descendre en fait loin, mais les jeunes oui oui c'est, c'est pas comme une cougar c'est comme des jugements, c'est super bien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:37 > 0:34:39) [58%] : \r\nTransformer ultra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:39 > 0:34:41) [77%] : \r\nBonsoir, pour voir si je dis hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:46 > 0:34:49) [80%] : \r\nEh bien c'est chose ce mardi \u00e0 la montagne 12 degr\u00e9s \u00e0 1400 na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:57 > 0:36:08) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il a fait tr\u00e8s chaud \u00e0 la montagne, ce mardi, comme ici au col des mots 5400 m\u00e8tres on a atteint les 12 degr\u00e9s et aussi c'est spectaculaire, sans qu'il y a 7 degr\u00e9s \u00e0 pratiquement 3000 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:08 > 0:39:00) [92%] : \r\nAu glacier des Diablerets et nous avons d\u00e9j\u00e0 battu des records de chaleur, de f\u00e9vrier \u00e0 la montagne, aujourd'hui par exemple, la Chine est \u00e0 1600 m\u00e8tres au Tessin, il a fait 15,9 degr\u00e9s, le pr\u00e9c\u00e9dent record date du 29 f\u00e9vrier 2012 \u00e0 la dose de 14,1 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9es ce matin \u00e0 11 heures le pr\u00e9c\u00e9dent record date du 15 f\u00e9vrier 1998 et 13,7 degr\u00e9s \u00e0 Zermatt villages et le pr\u00e9c\u00e9dant record date de 1973 vieux aujourd'hui, c'\u00e9tait le 15\u00e8me jour cons\u00e9cutif d'un temps anticyclonique ensoleill\u00e9 et doux, avec quand m\u00eame quelques passages nuageux qui contourner l'anticyclone qui sont revenus sur les Grisons le sud de voir les alpins sous forme de cirrus malgr\u00e9 3 heures de soleil seulement \u00e0, on a eu ce record de chaleur, alors on aura encore les faveurs de l'anticyclone pour demain mercredi et jeudi, avant l'arriv\u00e9e d'une perturbation qui va marquer vraiment la fin de cette tr\u00e8s longue p\u00e9riode anticyclonique, alors cela donne ceci pour demain encore matin qu'en apr\u00e8s- midi en plaine comment montagne un temps totalement ensoleill\u00e9 avec donc des temp\u00e9ratures qui vont s'envoler davantage encore des gens en pleine puisque nous pourrions avoir 19 \u00e0 21 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 20 117 au nord 15 degr\u00e9s sur le plateau et 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres on surveillera la valeur record de la Jungfrau de 2 virgule 7 degr\u00e9s le 15 f\u00e9vrier 98 on pourrait s'en approcher, puisqu'aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0, il a fait un degr\u00e9 Philippe Jeanneret vous donnera le bilan demain soir c\u00f4t\u00e9 vont c'est plut\u00f4t faible toujours de secteur Nord-Est pas grand chose \u00e0 signaler alors donc \u00e7a va changer gentiment \u00e0 partir de jeudi dans un 1er temps passablement de soleil et puis les premiers passages nuageux \u00e0 la mi- journ\u00e9e, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations arriveront dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi et c'est donc vendredi 1er mars que cette perturbation va traverser le pays d'ouest en est, avec une limite des chutes de neige un peu incertaine entre 1200 et mieux 500 m\u00e8tres mais nous pourrions avoir 20 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche dans les Alpes et les pr\u00e9- Alpes samedi \u00e0 l'arri\u00e8re, on aura d\u00e9j\u00e0 une embellie qui va se dessiner, mais avec des r\u00e9sidus nuageux sur la c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les premiers nuages \u00e0 l'ouest, pr\u00e9curseur de notre syst\u00e8me qui devraient nous concerner dimanche donnant problable les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations \u00e0 la mi- journ\u00e9e, avec toujours une limite des chutes de neige incertaine et ce que l'on sait, c'est que pour la semaine \u00e0 venir d\u00e8s lundi et les jours suivants, c'est vraiment ce courant doit se qui va prendre le relais avec passablement devant et on voit bien la diff\u00e9rence, jeudi dernier, jour de f\u00e9vrier, vendredi 1er jour du mois de mars, c'est-\u00e0-dire le 1er jour du printemps m\u00e9t\u00e9orologique h\u00e9 bien co\u00efncide avec l'arriv\u00e9e de perturbations, on en a besoin, on a besoin de plus on a besoin de neige, \u00e9videmment, c'est moins dr\u00f4le pour la p\u00e9riode de carnaval dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9resse aux aliments ultra transform\u00e9s et demain donc \u00e0 cette m\u00eame place Philippe Jeanneret belle soir\u00e9e \u00e0 voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902812436", "durationSec": 113, "title": "SO USA TRUMP KIM_RTS000001751027", "excerpt": "Le conseiller national socialiste genevois et pr\u00e9sident de la LICRA, Manuel Tornare, va d\u00e9poser une question \u00e9crite au sujet du maintien de paiements de pensions de guerre vers\u00e9es par l'Allemagne \u00e0 des anciens collaborateurs de l'Allemagne nazie. Sur les 2000 personnes recevant cet argent, 49 sont en Suisse et Manuel Tornare souhaite que leur identit\u00e9 soit connue et les versements stopp\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902812437", "durationSec": 106, "title": "SO PENSIONS NAZIS SUITE_RTS000001750979", "excerpt": "L'Association de Police Lavaux a \u00e9dict\u00e9 un nouveau r\u00e8glement interdisant aux pi\u00e9tons de se pr\u00e9senter ou de se d\u00e9placer sur la voie publique en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9. Les habitants de cette r\u00e9gion viticole du canton de Vaud accueillent n\u00e9gativement cette nouvelle r\u00e8gle.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BELGIQUE"], "thematicThemes": ["COLLABORATION (1939-1945)", "NAZISME", "RETRAITE (PENSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812438", "durationSec": 114, "title": "SO LAVAUX EBRIETE_RTS000001750975", "excerpt": "Manuel Ruedi, zoologue et conservateur au secteur Vert\u00e9br\u00e9s du Mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, a d\u00e9couvert une nouvelle esp\u00e8ce de chauve-souris. Nomm\u00e9e Murin Cryptique, elle vit pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAVAUX-ORON"], "thematicThemes": ["PI\u00c9TON", "RUE PI\u00c9TONNE", "ALCOOLISME", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"], "sequenceIds": ["1813262"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812439", "durationSec": 105, "title": "SO GENEVE CHAUVE SOURIS_RTS000001750759", "excerpt": "Le parti socialiste (PS) a lanc\u00e9 la r\u00e9colte de signatures pour une nouvelle initiative populaire intitul\u00e9e \"Pour des primes d'assurance-maladie plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage\". Cette initiative vise \u00e0 faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9 pour les familles. Le PDC s'attaque aussi aux co\u00fbts de la sant\u00e9 mais avec une initiative diff\u00e9rente, intitul\u00e9e \"Baisser les primes, pour un frein aux co\u00fbts de la sant\u00e9\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHAUVE-SOURIS", "D\u00c9COUVERTE SCIENTIFIQUE", "ESP\u00c8CE ANIMALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812440", "durationSec": 110, "title": "SO ENJEUX PRIMES V2_RTS000001751002", "excerpt": "L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard va entrer au conseil d'administration de l'entreprise de distribution Coop et du boucher Bell. Cette annonce intervient deux mois \u00e0 peine apr\u00e8s la fin de son mandat politique. Le conseiller aux Etats Les Verts Robert Cramer estime qu'un d\u00e9lai de carence devrait exister entre la fin d'un mandat politique et l'engagement dans une entreprise, si celle-ci \u00e0 un rapport \u00e9troit avec le d\u00e9partement quitt\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MESCHINI, ANGELA", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1813146"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812441", "durationSec": 116, "title": "SO DELAIS CARENCE CONSEILLERS FEDERAUX V2_RTS000001751031", "excerpt": "Les h\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG) ouvrent un Centre de g\u00e9nomique m\u00e9dicale. Le but de ce centre est de permettre de diagnostiquer plus rapidement des patients atteints de maladies rares d'origine g\u00e9n\u00e9tique. L'id\u00e9e est de r\u00e9unir autour d'un cas clinique les sp\u00e9cialistes de l'\u00e9tablissement comp\u00e9tents pour ce type de pathologie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS", "CRAMER, ROBERT"], "thematicCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812442", "durationSec": 121, "title": "SO CENTRE DE GENOMIQUE GE_RTS000001750827", "excerpt": "Les d\u00e9fenseurs des animaux ont r\u00e9uni presque 5000 signatures dans un r\u00e9f\u00e9rendum populaire s'opposant \u00e0 la construction de l'aquarium Oc\u00e9anium de B\u00e2le, souhait\u00e9 par le Zoo de B\u00e2le. Ils s'opposent \u00e0 cet aquarium g\u00e9ant, s'inqui\u00e9tant du sort des poissons maintenus en captivit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["G\u00c9N\u00c9TIQUE", "MALADIE G\u00c9N\u00c9TIQUE"], "thematicCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812443", "durationSec": 118, "title": "SO AQUARIUMS CONTESTES_RTS000001750798", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives r\u00e9centes illustrant les diff\u00e9rents podiums de la descente dames de Crans-Montana \u00e0 la suite de probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par le syst\u00e8me de chronom\u00e9trage de Swiss Timing. 3 jours apr\u00e8s la comp\u00e9tition, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Ski (FIS) a corrig\u00e9 une 2e fois le classement final de l'\u00e9preuve en attribuant la 2e place \u00e0 la skieuse autrichienne Nicole Schmidhoffer et la 3e place \u00e0 la skieuse suisse Corinne Suter.\nExtrait itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral de Swiss Timing Alain Zobrist interview\u00e9 dans l'\u00e9mission Forum de RSR.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["AQUARIUM", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1813159"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812444", "durationSec": 96, "title": "SO AFFAIRES CHRONOMETRAGE_RTS000001750880", "excerpt": "Trois g\u00e9n\u00e9rations de femmes \u00e9voquent les protections hygi\u00e9niques qu'elles utilisent pendant leur r\u00e8gles. La serviette hygi\u00e9nique, le tampon ou la coupe menstruelle pr\u00e9sentent pour chacune des avantages et des inconv\u00e9nients, qu'il s'agisse d'aspect p\u00e9cuniaire, pratique ou \u00e9cologique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "Castellino Ronald Patric,", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES", "CHRONOM\u00c9TRAGE SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812445", "durationSec": 163, "title": "FRIGO MEFIANCE DES TAMPONS_RTS000001744486", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HYGI\u00c8NE CORPORELLE", "MENSTRUATIONS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902812768", "summary": "Berne : initiants PS mettant en sc\u00e8ne le lancement de la r\u00e9colte de signatures pour l'initiative populaire \"Pour des primes d'assurance-maladie plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage\" en d\u00e9coupant des cha\u00eenes attach\u00e9es \u00e0 des poids symbolisant les primes d'assurance maladie. Itw Brigitte Crottaz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Passants signant initiative populaire \"Pour des primes d'assurance-maladie plafonn\u00e9es \u00e0 10% du revenu du m\u00e9nage\" dans la rue.\nItw Benjamin Roduit, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1813146", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CROTTAZ, BRIGITTE", "RODUIT, BENJAMIN"], "visualCorporations": ["PS", "PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812781", "summary": "Images de synth\u00e8se montrant projet aquarium Oc\u00e9anium de B\u00e2le avec visiteurs observant poissons. Maquette de projet du b\u00e2timent aquarium Oc\u00e9anium de B\u00e2le.\nItw Olivier Pagan, directeur du Zoo de B\u00e2le. \nItw Thomas Grossenbacher, d\u00e9put\u00e9 Les verts b\u00e2lois. \nExt b\u00e2timent Zoo de B\u00e2le. \nItw passants.\nLausanne, int Aquatis : visiteur observant poissons dans grandes vitrines d'aquarium. Itw Bernard Russi, chef d'entreprise Groupe Boas.", "id": "1813159", "visualThemes": ["AQUARIUM", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["BALE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812884", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9 : vue a\u00e9rienne vignes et villages du Lavaux.\nSt-Saphorin : int bar, client se servant verre de vin blanc au bar. Deux hommes \u00e2g\u00e9s faisant sant\u00e9 avec verre de vin blanc au bar. Itw clients et employ\u00e9s. Itw G\u00e9rald Vall\u00e9lian, syndic de St-Saphorin, assis sur un banc avec \u00e9criteau \"Place de l'ap\u00e9ro\". \nBourg-en-Lavaux : ext b\u00e2timent mairie de Bourg-en-Lavaux. Inscription Police Lavaux sur b\u00e2timent. Itw Jean-Paul Demierre, pr\u00e9sident Association Police Lavaux. Panneau indicatif avec inscription \"Caveau\" devant enseigne \"Le bistrot\".", "id": "1813262", "visualThemes": ["PI\u00c9TON", "RUE PI\u00c9TONNE", "VIN BLANC"], "visualGeographicals": ["LAVAUX-ORON", "ST-SAPHORIN (LAVAUX)", "BOURG-EN-LAVAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1902812907", "summary": "Plateau : itw Gilbert Casasus, professeur en \u00e9tudes europ\u00e9enne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1813285", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1775637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT047111", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-67E989CA-1BF3-47B1-9968-58EA18405E7F", "internalArchiveId": "67E989CA-1BF3-47B1-9968-58EA18405E7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, l'exportation d'armes est en hausse: interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert lib\u00e9rale et Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats vaudois PLR ", "publicationDate": "2019-02-26T00:00:00Z", "summary": "- La hausse des exportations d'armes se confirme... Comment interpr\u00e9tez-vous les chiffres publi\u00e9s aujourd'hui?\r\n- Vous ne faites toujours pas confiance aux capacit\u00e9s des autorit\u00e9s \u00e0 faire des contr\u00f4les?\r\n- Tout de m\u00eame l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris des mesures notamment contre le Liban. Et aussi contre l'Arabie saoudite en gelant toutes nouvelles exportations d'armes. Donc il y a bien un contr\u00f4le politique de ces livraisons d'armes...\r\n- Au fond, voulez vous mettre en danger l'industrie de l'armement en Suisse? Ca repr\u00e9sente des milliers d'emplois. \r\n- Dites-nous franchement... vous voulez supprimer l'industrie d'armement...\r\n@Olivier Fran\u00e7ais\r\n- L'industrie de l'armement suisse continue \u00e0 faire des affaires avec les Emirats arabes unis et l'Arabie saoudite, le Qatar aussi: acceptable, selon vous?\r\n- Des pays impliqu\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men... Vraiment, tenable?\r\n- Selon vous, nos autorit\u00e9s sont elles en mesure de garantir qu'aucune munitions suisses ne termine au Y\u00e9men? Mais on a vu des grenades suisses finir en Syrie... \r\n- Il y a les r\u00e8glements, les lois... et il y a l'appr\u00e9ciation, l'\u00e9thique... l'administration peut aussi y \u00eatre sensible...\r\n- La Suisse envoie de l'armement aux pays impliqu\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men... Et annonce aujourd'hui sa contribution pour l'aide humanitaire sur place... Plus de 10 millions... O\u00f9 est la logique ?\r\n- Un soul\u00e8vement populaire. Des r\u00e9actions au Parlement aussi l'automne dernier. Et le SECO qui continue sur sa lanc\u00e9e... Logique, vraiment?\r\n- D'un point de vue \u00e9conomique, les ventes vers ces deux pays, c'est minime par rapport aux exportations totales: pourquoi continuer \u00e0 le faire? Ca ne rapporte pas grand chose, alors que le d\u00e9g\u00e2t d'image potentiel est \u00e9norme.))", "durationSec": 649, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229658", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["exportation", "commerce d'armes", "arme", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["Exportations d'armes suisses en hausse: d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais et Isabelle Chevalley / FOR_2019-02-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les deux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR, et Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert\u2019lib\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-10229658"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:44Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 2 \u00e0 lui f\u00e9d\u00e9raux sont avec nous ce soir pour commenter ces chiffres, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00e9tats PLR et Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9rale bonsoir, bonsoir Isabelle Chevalley hausse des exportations d'armes depuis la Suisse, l'an dernier une hausse, une tendance \u00e0 la hausse qui se confirme : comment est -ce que vous interpr\u00e9tez vous ces chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [88%] :\r\nBon, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, savaient d\u00e9j\u00e0 aussi augment\u00e9 d'8 pourcent celle d'avance, avait baiss\u00e9 de 8 pourcent \u00e7a va \u00e7a vient, l'initiative que nous on d\u00e9fend c'est pas pour ou contre exportations des armes puisque le peuple suisse machine d\u00e9mocrate a d\u00e9cid\u00e9 de refuser cette initiative, donc le peuple est majoritairement d'accord d'exporter des armes, moi ce qui m'importe, c'est de savoir \u00e0 qui on exporte ses armes et c'est l\u00e0 la vraie question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [89%] :\r\nOn l'entend, Arabie Saoudite, des pays qui sont impliqu\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men, c'est probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s probl\u00e9matique parce que, selon l'ordonnance d'avant 2014, h\u00e9 bien ce on n'aurait pas pu exporter des armes \u00e0 ces pays- l\u00e0, \u00e0 ce pays- l\u00e0, en particulier, et c'est bien \u00e7a la question, c'est que lorsqu'il y a eu la votation en 2009, sur l'initiative pour interdire l'exportation des armes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis que il ne n'assouplir et pas les conditions d'export, pourtant c'est ce qu'il a fait en 2014 et en 2018 et \u00e0 quelque part, on a menti au pape le le peuple a dit OK, dans ces conditions -l\u00e0, je ne veux pas interdire l'export des armes et maintenant ni vu ni connu, paf, c'est une ordonnance, donc il fait ce qu'il veut pas assoupli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [94%] :\r\nEt c'est vrai qu'on n'a pas pr\u00e9cis\u00e9, vous \u00eates membre d'un d'un comit\u00e9 d'initiative qui veut revenir justement \u00e0 l'\u00c9tat d'avant 2014 Olivier Fran\u00e7ais l'industrie de l'armement suisse qui continue \u00e0 faire des affaires avec les \u00c9mirats arabes unis avec l'Arabie Saoudite avec le Qatar aussi c'est acceptable encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [88%] :\r\n\u00e9coutez, comme l'a dit tr\u00e8s justement votre votre coll\u00e8gue \u00e0 \u00e0 Berne c'est des chiffres relativement faible, il s'agit essentiellement de de l'entretien de de mat\u00e9riel qui a \u00e9t\u00e9 vendu, \u00e7a, \u00e7a fait partie d'un d'un contrat industriel et on doit respecter ce contrat industriel ou alors on prend les p\u00e9nalit\u00e9s pour pour pour un accord, voir des, des, des munitions, donc je pense que le le coup de novice le serrage de vis, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait derni\u00e8rement \u00e0 l'impact, et on le voit aussi dans le rapport vous parlez pas du Liban sur lequel il y a eu un arr\u00eat complet maintenant de d'\u00e9changer avec ce pays puisqu'ils respectent pas les conventions qui sont avec nous, donc il y a aussi des choses tr\u00e8s tr\u00e8s positif qu'ils ont \u00e9t\u00e9 faites, tout derni\u00e8rement, et en particulier par le Seco, donc on voit qu'on est comme un des rares pays au monde \u00e0 les contr\u00f4ler, justement, c'est ce qu'on dit se faire r\u00e9ellement et \u00e7a, c'est comme une plus- Value comme respectable et respect\u00e9 mais non, j'en conviens, quand un pays est en guerre, voire indirectement est en guerre, on peut se poser la question, c'est toujours je l\u00e9gitime de continuer \u00e0 poursuivre un contrat qui est, qui est, qui est difficile \u00e0 acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [90%] :\r\nMais c'est le cas avec le Y\u00e9men est -ce que c'est encore tenable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez d'abord au niveau \u00e9conomique \u00e7a la Sarah Palin pas si demain on d\u00e9cide de compl\u00e8tement d'arr\u00eater, d'arr\u00eater sa part compte l'impact que \u00e7a, c'est la le non- respect de Dada, contrat qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 Thiers, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a le sans aucun doute le probl\u00e8me, donc il faut s'en faire l'analyse et l\u00e0, on peut quand m\u00eame respecter et reconna\u00eetre la qualit\u00e9 de des chiffres qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, parce qu'il y ait plus de transparence, on peut pas, on a une augmentation tr\u00e8s sensible de de des, des chiffres ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s aujourd'hui par rapport \u00e0 ce qui a donn\u00e9 hier donc dans cette transparence nous permettra \u00e0 terme justement progressivement d'arr\u00eater les diff\u00e9rents ouste ou ne pas renouveler certains contrats et pas nous mettre \u00e0 mal par rapport \u00e0 ces pays qui sont difficilement recommandables pour nous en tout cas pour ce type de livraison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [93%] :\r\nIsabelle Chevalley, Olivier Fran\u00e7ais l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, il y a des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises envers le Liban envers l'Arabie Saoudite, gel des exportations d'armes, donc en fait on peut dire qu'il y a un contr\u00f4le qui est fait sur les pays qui de destination de de ce mat\u00e9riel de guerre vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [88%] :\r\nPas confiance, vous au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Seco moi ce que j'observe dans les autorisations d'exportation refuser ce qu'on a, on a refus\u00e9 de fusils \u00e0 la Russie puis de fusils, une autre fois, \u00e7a, c'est ce qui a marqu\u00e9 dans le rapport, donc je pense que Poutine devrait s'en sortir sans nos 4 fusils \u00e7a j'ai pas trop de soucis, donc on refuse des choses y a y a pas de probl\u00e8me, j'observe qu'on accepte, d'autres le Y\u00e9men, ce qui est quand m\u00eame \u00e9tonnant c'est qu'figure sur une liste de pays qui, \u00e0 l'encontre qui subit un embargo sur le mat\u00e9riel militaire, donc on peut pas livre ou Y\u00e9men par contre peu livr\u00e9s \u00e0 l'Arabie Saoudite l\u00e0 quand m\u00eame, je m'\u00e9tonne parce que monsieur fran\u00e7ais l'a dit, on va pas perd beaucoup d'argent a refus\u00e9 ses livraisons \u00e0 l'Arabie Saoudite, par contre, on va perd notre cr\u00e9dibilit\u00e9 et \u00e7a pour moi, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important que la Suisse Garneu certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale pour se poser en en acteur du dialogue entre 2 parties L \u00e0, honn\u00eatement, je pense qu'on a beaucoup plus \u00e0 perdre qu'\u00e0 gagner avec cette histoire, on trouve fait de respecter ou pas contrat lorsque les donn\u00e9es du probl\u00e8me change, h\u00e9 bien les donn\u00e9es du contrat, elle change et je suis persuad\u00e9 que dans le contrat il est stipul\u00e9 que si il n'guerre se d\u00e9clare \u00e0 l'interne \u00e0 l'externe, que le contrat n'est plus valable ou alors il faudra s\u00e9rieusement changer nos contrats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [94%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est tout le probl\u00e8me, hein, c'est des exportations qui vont dans des pays qui sont impliqu\u00e9s dans un conflit arm\u00e9, est ce que les autorit\u00e9s suisses sont vraiment en mesure d'assurer qu'aucune munitions mettons ne termine au Y\u00e9men, alors qu'on a vu, il y a eu des exemples qui sont sortis dans la presse par exemple, on a vu des grenades suisses finir en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [87%] :\r\nDans le march\u00e9 noir, il existe pour n'importe quel type de produits, que ce soit pour du mat\u00e9riel guerre ou \u00e7a \u00e7a pour du mat\u00e9riel le consommation consommation courante civil \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'\u00e9tait un fait et je crois que d'ailleurs le r\u00e9pondant du Seco dans la conf\u00e9rence de presse l'a clairement dit le risque 0, le risque 0 n'existe pas, donc vous pouvez d\u00e9crire tous les sc\u00e9narii qui pourrait arriver o\u00f9 il pourrait arriver et l\u00e0 c'est bien que ce le Seco connaissent cette notion de riz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:52) [84%] :\r\nQui sait o\u00f9 il doit aller justement pour pour s'assurer que le contrat telle qu'il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec pays tiers et et du Mans respecter voil\u00e0, il faut \u00eatre attentif et on donne les moyens au Seco justement pour faire affaire c'est c'est contr\u00f4le in situ, hein, c'est aussi des des contrats, j'irai en Guin\u00e9e \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [90%] :\r\nParce qu'il faut aussi des accords internationaux pour garantir \u00e7a et c'est ce qu'on voit progressivement qui qui se met en place pour \u00e9viter justement le type de sc\u00e9narii que vous devenez qu'un et d'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [96%] :\r\nIsabelle Chevalley des contr\u00f4les sur place insuffisant vos yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [89%] :\r\nBen c'est juste \u00e9vident puisque, on voit que les les le mat\u00e9riel de guerre, c'est se prom\u00e8ne, j'envie de lire un peu partout, moi ce que j'observe dans les chiffres, c'est que si j'additionne la l'Arabie Saoudite et les \u00c9mirats arabes unis, on a \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e0 11 millions 12 millions de contrats sur les 500 millions mentionn\u00e9 avant c'est jusqu'\u00e0 Caouette est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 mettre notre r\u00e9putation, on joue pour \u00e7a est ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 prendre le risque en disant non, non, on va faire des contr\u00f4les mais peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [87%] :\r\nOui bon non, mais l'histoire d'pas, qui ne font pas de contr\u00f4le dans ces pays, bien au contraire, d'accord, par contre, il faut pouvoir y aller, qu'ils en font pas je dis donc, donc dans la vous \u00eates dire que le Seco et suspect\u00e9 participerait justement un acte ill\u00e9gal, alors l\u00e0 je ne suis pas d'accord, je veux dire c'est pas \u00e9vident, il y a un pays sur lequel \u00e9tait est un pays avec qui nous Commercy s'a fini disons merci comme chez gens et et dans lequel il est en conflit indirect avec hier donc \u00e7a n\u00e9cessite bien s\u00fbr de de la de la pr\u00e9sence du Seco, chose qu'il fait et de faire cette surveillance mais ne faites pas dire que justement tout, tout \u00e7a, \u00e7a ne se passe pas un mois l\u00e0 o\u00f9 je constate et vous avez et je je l'ai dit en pr\u00e9ambule et vous l'avez repris, c'est vrai que c'est des montants relativement marginaux et sur des montants mais voil\u00e0 du marginaux, enfin un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, c'est juste moi c'est j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a et on ne peut que recommander justement \u00e0 Ruag et voir les aux entreprises qui sont en vient commerciaux avec ces pays l\u00e0 le r\u00e9duire tout simplement c'est du maintenant, il y a un constat mesdames et enfin c'est c'est clair, il y a une augmentation de l'armement \u00e0 travers le monde, c'est \u00e7a qui se passe aujourd'hui, et c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant et si la Suisse peut apporter quelque chose pour qu'on cesse ce surarmement tr\u00e8s noir et cette guerre qu'on vit entre une partie du monde occidental, aliment\u00e9e par Monsieur troupes Trump, pardon, et puis des agressions indirectes qu'on peut faire sur les pays de l'Est, que \u00e7a soit tant la Chine que \u00e7a soit la Russie d'infos qu'on apporte en tout cas quelque chose dans dans dans mes quoi qu'que c'est par la diplomatie, c'est par la diplomatie, mais il faut casser cette armement qu'on qu'on est entrain de de voir se d\u00e9velopper, on en on entend Monsieur Monsieur Trump qui parle justement de, de, de Ren\u00e9 Robert red\u00e9velopper le le les armes nucl\u00e9aires \u00e0 travers l'Europe, il va aussi nous abandonner l'Europe, il veut nous abandonner et se replier par purement par lui- m\u00eame, donc c'est c'est un contexte g\u00e9opolitique qui est relativement complexe et qui n\u00e9cessite attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Isabelle Chevalley le le le contexte que vient de d\u00e9velopper Olivier Fran\u00e7ais cette course \u00e0 l'armement, si ce n'est pas la Suisse qui livrent cette d'autres pays qui vont faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:47) [89%] :\r\nNon je pense pas qu'on puisse r\u00e9fl\u00e9chir de cette mani\u00e8re -l\u00e0, la Suisse, monsieur fran\u00e7ais l'a dit, elle a une carte \u00e0 jouer sur la diplomatie cette diplomatie ne sera cr\u00e9dible que si on respecte des r\u00e8gles minimales de bon sens, r\u00e8gle qui \u00e9tait en vigueur dans notre pays avant 2014, je le rappelle, on parle pas de choses compl\u00e8tement farfelue et et si juste, vous avez parl\u00e9 des armes nucl\u00e9aires, je rappelle que la Suisse en a d\u00fb se battre au Parlement pour que la Suisse signe le trait\u00e9 d'interdiction des armes nucl\u00e9aires moi d\u00e9cembre comble ouais, mais on a quand m\u00eame vot\u00e9 oui mais contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [90%] :\r\nLes Fran\u00e7ais vous vous parliez tout \u00e0 chasse \u00e0 l'aise parce que j'ai soutenu, alors tr\u00e8s bien je trouve Olivier Fran\u00e7ais vous parliez tout \u00e0 l'heure de la diplomatie suisse aujourd'hui la Suisse annonce qu'elle va contribuer \u00e0 l'aide humanitaire justement au Y\u00e9men, c'est plus 10 millions de francs et ce qu'il y a pas l\u00e0 un probl\u00e8me de logique on livre des armes en m\u00eame temps on finance l'aide humanitaire sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [89%] :\r\nAlors surtout pas diminuer l'ann\u00e9e humanitaire les mettent en comparaison par rapport \u00e0 la vente de mat\u00e9riel qui est bien complet, un accord commercial voil\u00e0 par contre il faut traiter le probl\u00e8me bien sp\u00e9cifiques que vous venez d'\u00e9crire qu'est peut-\u00eatre de voir sous quelle forme on peut limiter le contrat telle qu'il a aujourd'hui pour diminuer cette exportation vis-\u00e0-vis de ces pays, moi j'ai aucun probl\u00e8me de faire ce d\u00e9bat- l\u00e0, personnellement j'ai pas la lecture du contrat commercial qui nous lie par rapport \u00e0 ces 2 pays, mais ce que je peux vous dire, c'est qu'en tout cas le Seco tout comme tous les gens qui sont en charge de l'UDF et \u00e0 eux donc, les affaires \u00e9trang\u00e8res s'y attelle, justement pour \u00e9viter ces effets secondaires, par contre, il faudra sans aucun doute, compte tenu de ce conflit qui dure et dont on voit pas en tout cas la fin on continue en tout cas d'\u00eatre pr\u00e9sent pour accompagner ces femmes et ces hommes qui souffrent tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:24) [96%] :\r\nIsabelle Chevalley le dernier mot pour vous, il y a une forme d'hypocrisie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:28) [89%] :\r\nBah, si on respecte pas les r\u00e8gles minimales oui et je pense qu'il est instaur\u00e9e dans la loi, simplement les r\u00e8gles, je pense que \u00e7a simplifierait la vie \u00e0 tout le monde ne serait pas en train d'd\u00e9battent maman aurait plus livrer des armes \u00e0 l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley, Olivier Fran\u00e7ais vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de ces chiffre publi\u00e9 aujourd'hui en ce qui concerne les exportations d'armes une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-26T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "conseiller aux Etats vaudois PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Vert lib\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8339CFD-D4F8-43AB-B772-BEA01F7B4FCA", "internalArchiveId": "B8339CFD-D4F8-43AB-B772-BEA01F7B4FCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "El\u00e9ction \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral-radical (PLR) genevois, suite \u00e0 la d\u00e9mission d'Alexandre Senarclens, d\u00e9savou\u00e9 par la base du parti dans l'affaire Maudet. D\u00e9bat entre les deux candidats, Natacha Buffet-Desfayes, enseignante et d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante et Bertrand Reich, avocat et ancien conseiller municipal au Grand-Saconnex", "publicationDate": "2019-02-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Natacha Buffet-Desfayes, enseignante, 36 ans, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante, et Bertrand Reich, avocat, 56 ans, ancien conseiller municipal au Grand-Saconnex puis adjoint au maire d'Aire-la-Ville.\r\n\r\nDeux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR genevois, Natacha Buffet-Desfayes et Bertrand Reich   \r\n  10'18 clio archives\r\n((C'est une succession tr\u00e8s attendue, celle d'un capitaine pour un parti en pleine crise. Le PLR genevois se cherche un nouveau pr\u00e9sident. Les int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'\u00e0 ce jeudi midi pour d\u00e9poser leur candidature. L'\u00e9lection se jouera la semaine prochaine, le jeudi 7 mars. Alors qui pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens qui a d\u00e9missionn\u00e9 suite \u00e0 l'affaire Maudet? Ils seront tr\u00e8s probablement 2 en lice. 2 candidats qui se sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s publiquement et qui sont avec nous ce soir: \r\nNatacha Buffet-Desfayes, (enseignante, 36 ans, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante)\r\nBertrand Reich, (avocat, 56 ans, ancien conseiller municipal au Grand-Saconnex puis adjoint au maire d'Aire-la-Ville) \r\n- candidater pour reprendre la section PLR genevoise avec l'affaire Maudet, il y a il y a un petit c\u00f4t\u00e9 Winkelried, Monsieur Reich,\r\nVous \u00eates l\u00e0 \u00e0 cause de l'affaire Maudet puisque le soutien de la derni\u00e8re assembl\u00e9e au conseiller d'Etat a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission d'Alexandre de Senarclens,\r\nNatacha Buffet-Desfaye,\r\n-\tvous faites partie de ses soutiens. On sait que la plupart de vos \u00e9lus et particuli\u00e8rement \u00e0 Berne sont pour son d\u00e9part. C'est un s\u00e9rieux handicap pour vous?\r\n- Est-ce que Pierre Maudet lui-m\u00eame vous a demand\u00e9 d'\u00eatre candidate? Vous avez son soutien?\r\n(- Au soir de l'assembl\u00e9e extraordinaire du 15 janvier, autour de l'avenir du conseiller d'Etat, vous laissiez entendre que vous ne viseriez que la vice-pr\u00e9sidence... qu'est-ce qui vous a fait changer d'avis? \r\n((Je me suis rendu compte que mes prises de position en faveur de Pierre Maudet ne me permettraient pas de me limiter \u00e0 une position de commentatrice externe. La candidature de Bertrand Reich [lib\u00e9ral d'origine, l'avocat s'est r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, ndlr] a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le. J'ai un profil diff\u00e9rent du sien et cela me permet de proposer un choix \u00e0 nos membres.)))\r\nBertrand Reich,\r\n-\tvous aviez critiqu\u00e9 Pierre Maudet sur les r\u00e9seaux sociaux. Vous \u00eates l'homme des d\u00e9tracteurs de Pierre Maudet\u00a0?\r\n - dans les diff\u00e9rentes interviews accord\u00e9es jusqu'ici aux m\u00e9dias vous avez toujours refus\u00e9 de dire ce que vous avez vot\u00e9 lors de cette soir\u00e9e du 15 janvier... est-ce que \u00e7a ne rev\u00eat pas tout de m\u00eame un int\u00e9r\u00eat de dire quel a \u00e9t\u00e9 votre choix? \r\n((Si je vous r\u00e9pondais, cela me marquerait d'une fa\u00e7on que je ne souhaite pas car, pour moi, ce n'est plus un enjeu.))\r\nRelance possible: On a parfois reproch\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet un manque de transparence dans cette affaire, est-ce qu'il ne faudrait pas que vous soyez transparent sur ce point Bertrand Reich? \r\n- vous avez \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 vous annoncer,  qu'est-ce qui vous pousse \u00e0 viser la  pr\u00e9sidence d'un parti en pleine crise? Qu'est-ce qui vous attire dans cette fonction actuellement? \r\n((Reich: \"\u00c7a ne sera pas facile, mais j'aime les d\u00e9fis et c'en est un beau. Comme tout projet de soci\u00e9t\u00e9, il faut qu'il y ait un engouement ou en tout cas une adh\u00e9sion globale pour pouvoir avancer. Je ne crois jamais que les choses soient impossibles\"\r\nMoi, je suis dans le camp de ceux qui veulent avancer et qui veulent tourner la page. C'est une situation qui est donn\u00e9e, donc l'avenir est devant. Je ne vais pas revenir sur le pass\u00e9))\r\n(L'affaire Maudet est dans tous les esprits \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous n'auriez pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 afficher clairement votre position\u00a0? Est-ce que vous pouvez vraiment rester neutre dans cette affaire \u00e0 la t\u00eate du parti\u00a0? (\u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s))\r\nNatacha Buffet-Desfayes, qu'est-ce que vous avez \u00e0 amener aujourd'hui de diff\u00e9rent? \r\nQuestion aux 2: qu'est-ce qui fait de vous le pr\u00e9sident id\u00e9al pour le parti? Au moment de vous \"vendre\" aux membres, qu'est-ce que vous mettrez en avant? \r\n((Reich: Je veux pacifier les troupes pour aller de l'avant. Je suis d'un temp\u00e9rament calme, consensuel. Ces caract\u00e9ristiques ne sont pas toujours des atouts en politique, o\u00f9 on cherche des profils tranch\u00e9s, mais elles peuvent en l'occurrence permettre de rassembler. C'est en tout cas l'avis d'un certain nombre de personnes qui soutiennent ma candidature.\r\nBuffet: En quoi vos profils diff\u00e8rent-ils? Je suis une femme, d'origine radicale, enseignante. Cela pourrait ouvrir de nouvelles perspectives au PLR, qui n'a jamais connu de profil comme le mien \u00e0 sa t\u00eate. Je ne vais pas nier que mon soutien ouvert \u00e0 Pierre Maudet a rendu ma d\u00e9cision difficile. Je sais bien que l'on va me le reprocher. Mais je refuse de me laisser enfermer dans cette case.))\r\nQuestion aux 2: Avant d'envisager l'avenir, il faudra aussi panser les plaies... comment recoller les pots-cass\u00e9s? Comment vous comptez vous y prendre pour ramener de l'unit\u00e9?\r\nLe mariage lib\u00e9ral-radical n'est pas en danger?\r\nQuestion aux 2: On sait qu'il y a d\u00e9j\u00e0 37 membres du parti qui ont d\u00e9missionn\u00e9 depuis le 15 janvier... l'\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente c'est un nouveau choix \u00e0 faire... \u00e7a pourrait g\u00e9n\u00e9rer des divisions... vous redoutez d'autres d\u00e9parts? \r\nQuestion aux 2: Il y aura aussi les relations avec le PLR suisse, peut-\u00eatre un peu distendue... sa pr\u00e9sidente, Petra G\u00f6ssi, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prompte \u00e0 demander le d\u00e9part de Pierre Maudet... Quel serait votre message au PLR suisse une fois \u00e9lu(e)?\r\nQuestion pour les 2: Les f\u00e9d\u00e9rales arrivent tr\u00e8s vite... au sortir de cette crise, il va falloir \u00eatre plus raisonnable dans les ambitions? Se contenter peut-\u00eatre de conserver les 3 si\u00e8ges au National? \r\nEt quid des Etats: une non-\u00e9lection d'Hughes Hiltpold aurait des allures de gros \u00e9checs, alors que les 2 sortants ne se repr\u00e9sentent pas ((pour m\u00e9moire, le vert Robert Cramer et la socialiste Liliane Maury Pasquier))\r\nBertrand Reich, vous n'\u00eates plus pr\u00e9sent sur Facebook depuis, mais dans un post qui suivait l'assembl\u00e9e du 15 janvier, vous \u00e9criviez au sujet de la mobilisation des soutiens de Maudet: \"C'est aussi cela la d\u00e9mocratie, organiser des cars\"... vous allez organiser des cars vous, le 7 mars?!\r\nQuestion aux 2: particularit\u00e9 de cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, vous proposerez aussi vos vice-pr\u00e9sidents, votre \u00e9quipe pr\u00e9sidentielle: est-ce que vous pouvez nous en dire pluss? il y a une volont\u00e9 de panachage, de repr\u00e9senter les diff\u00e9rents courants du parti? \r\nPanachage peut-\u00eatre d'autant plus important pour vous, Natacha Buffet Desfayes, que vous devez \"\u00e9dulcorer\" (entre guillemets) votre image de pro-Maudet? Compliqu\u00e9 de trouver des gens au-del\u00e0 des soutiens du ministre? \r\n((Pour info, le post Facebook de Citroni apr\u00e8s l'annonce de la candidature de Bertrand Reich\r\nL'avocat Bertrand Reich vise la pr\u00e9sidence du PLR genevois, annon\u00e7ait samedi la Tribune de Gen\u00e8ve. Interrog\u00e9 par le quotidien genevois, l'avocat n'a pas souhait\u00e9 dire s'il avait accord\u00e9 ou non son soutien \u00e0 Pierre Maudet lors de l'assembl\u00e9e du parti du 15 janvier (il y avait eu 341 oui, 312 non et 56 abstentions). \u00abMon but est de tourner la page et d'affirmer que cela n'est plus un sujet\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au quotidien genevois.\r\n Interrog\u00e9 dimanche par la RTS-radio, l'avocat, une fois de plus, a refus\u00e9 de dire pour qui il avait vot\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e. \u00abMoi, je suis dans le camp de ceux qui veulent avancer, de ceux qui veulent tourner la page\u00bb, a-t-il dit.\r\n Pour conna\u00eetre la position de l'avocat sur l'affaire Maudet, il vaut la peine de regarder son \u00abmur\u00bb Facebook. Au lendemain de l'assembl\u00e9e du 15 janvier, il \u00e9crit ainsi qu'une minorit\u00e9 de membres (48% de oui) a accord\u00e9 sa confiance \u00e0 Pierre Maudet, \u00abqui devrait en tirer les conclusions qui s'imposent\u00bb. On d\u00e9code: Pierre Maudet devrait d\u00e9missionner.\r\n Toujours au lendemain de l'assembl\u00e9e, il \u00e9crit sur le \u00abmur\u00bb de l'ancien d\u00e9put\u00e9 Daniel Zaugg que les personnes qui ont vot\u00e9 pour Pierre Maudet \u00abont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le pouvoir aux valeurs\u00bb. Il dit aussi regretter que des personnes \u00abqui ont exprim\u00e9 les valeurs PLR sur les r\u00e9seaux sociaux\u00bb n'aient pas assist\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e du parti et ainsi vot\u00e9. Il rel\u00e8ve enfin avoir crois\u00e9 lors de cette assembl\u00e9e \u00abdes personnes que je n'avais pas vues depuis des ann\u00e9es, voire jamais. C'est aussi \u00e7a la d\u00e9mocratie, organiser des cars.\u00bb On d\u00e9code: l'avocat rel\u00e8ve que Pierre Maudet a su mobiliser ses troupes.\r\n A la lumi\u00e8re des \u00e9crits de Bertrand Reich sur Facebook, on a ainsi la r\u00e9ponse \u00e0 la question qui lui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e deux fois en deux jours.\r\n Bonne soir\u00e9e,))))", "durationSec": 617, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10229666", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["parti politique", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["PLR"], "alternativeTitle": ["Deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR genevois, Natacha Buffet-Desfayes et Bertrand Reich / FOR_2019-02-26T18:02:00_developpement-10", "Forum du 26.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Natacha Buffet-Desfayes, enseignante, 36 ans, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante, et Bertrand Reich, avocat, 56 ans, ancien conseiller municipal au Grand-Saconnex puis adjoint au maire d'Aire-la-Ville."], "variantIds": ["ece-10229666"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:44Z", "speechToTexts": ["04.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est une succession tr\u00e8s attendue, celle d'un Capitaine pour un parti en pleine crise, le PLR Genevois se cherche un nouveau pr\u00e9sident, les int\u00e9ress\u00e9s ont jusqu'\u00e0 ce jeudi midi pour d\u00e9poser leur candidature l'\u00e9lection se jouera la semaine prochaine le jeudi 7 mars alors qui pour succ\u00e9der \u00e0 Alexandre de Senarclens, qui a d\u00e9missionn\u00e9 suite \u00e0 l'affaire Maudet, ils seront tr\u00e8s probablement 2 en lice 2 candidats qui se sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s publiquement et qui sont avec nous ce soir en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Natacha Buffet Desfayes et Bertrand Reich bonsoir, bonsoir, bonsoir alors premi\u00e8res question \u00e0 vous Bertrand Reich candidater aujourd'hui pour reprendre la section PLR genevoise avec l'affaire Bov\u00e9 Maudet il y a un petit c\u00f4t\u00e9 vie quel quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [95%] :\r\nJe crois que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, on a besoin, aujourd'hui plus que jamais de se r\u00e9unir pour avancer, pour que le 1er parti du canton redevienne la force de proposition qui n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [94%] :\r\nAlors redevenir resserrer le parti, hein, \u00e7a c'est un peu le discours qu'on entend partout aujourd'hui Natacha Buffet d\u00e9faille, vous vous faites partie des soutiens de Pierre Maudet il faut le il faut le rappeler, on sait que la plupart de vos \u00e9lus et particuli\u00e8rement vos \u00e9lus \u00e0 Berne sont pour le d\u00e9part de Pierre Maudet, c'est pas un s\u00e9rieux handicap pour vous dans cette course. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [90%] :\r\nJe n'estime pas \u00e7a comme un handicap, ce qui voudrait dire sinon qu'on me r\u00e9duit uniquement un soutien \u00e0 Pierre Maudet \u00e7a fait 16 ans que je fais de la politique, j'esp\u00e8re avoir fait des preuves politiquement et pouvoir montrer qu'on me fait confiance, donc je je d\u00e9passe largement \u00e7a, si certains ont d\u00e9cid\u00e9 de voir \u00e7a comme une tare ben tant pis pour eux et tant pis pour moi j'ai bien envie d'aller bien au-del\u00e0 c'est lui qui vous a demand\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre candidate, c'est Pierre Maudet, pas du tout, pas du tout comme en 2015 o\u00f9 on disait de moi que j'\u00e9tais candidate en ville parce qu'on m'avait pouss\u00e9e comme demand\u00e9 qui m'avait pouss\u00e9, j'ai cette f\u00e2cheuse tendance \u00e0 aller mais qui vous soutient quand m\u00eame, on peut imaginer qu'il me soutient, puisque \u00e9videmment ben je : je suis un de ses soutiens donc ce \u00e7a me semblerait contradictoires qui choisissent quelqu'un qui soit d\u00e9finitivement tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 lui, quoiqu'il en soit, j'y suis all\u00e9 vraiment seul et je fais ma campagne et je je l'assume tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [94%] :\r\nAlors on sent bien que l'ombre de Pierre Maudet et est quand m\u00eame sur cette \u00e9lection, il faut rappeler que si vous \u00eates candidat, c'est aussi \u00e0 cause de l'affaire Pierre Maudet puisque monsieur de Senarclens, a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le vote de l'assembl\u00e9e qui a, qui a soutenu Pierre Maudet Bertrand Reich vous vous aviez critiqu\u00e9 Pierre Maudet sur les r\u00e9seaux sociaux, vous \u00eates l'homme des d\u00e9tracteurs de Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [96%] :\r\nJe n'ai jamais rien dit sur Pierre Maudet avant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 15 janvier donc je ne vois pas ce \u00e0 quoi vous faites r\u00e9f\u00e9rence, cela \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [97%] :\r\nAlors il y a eu quelques commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, on a quand m\u00eame pu comprendre que vous \u00e9tiez dans les d\u00e9tracteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [92%] :\r\nMais peut-\u00eatre qu'on n'a pas compris ce que j'ai essay\u00e9, dire ce qui veut dire que je me suis mal exprim\u00e9, j'en suis absolument navr\u00e9e, j'ai simplement fait un commentaire apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais apr\u00e8s l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, bien malin celui qui pouvait savoir avant ce que j'en pensais, c'\u00e9tait absolument intentionnelle de ma part, je pense que les d\u00e9bats qu'on doit avoir, dans un parti doivent d'abord avoir lieu dans un parti et et pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le d\u00e9bat a eu lieu l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale a vot\u00e9 point maintenant on avance et on avance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [94%] :\r\nOn avance, on avance, mais quand m\u00eame, est -ce que c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux de vouloir prendre la direction du PLR, Genevois sans vous prononcer sur l'affaire Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [93%] :\r\nMais le parti, c'est toutes les instances du parti se sont prononc\u00e9s, le comit\u00e9 directeur, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le vote a eu lieu, maintenant c'est une donn\u00e9e, c'est sur la base de cette donn\u00e9e qu'il faut construire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [90%] :\r\nNatacha Buffet des failles, certains se demanderont peut-\u00eatre ce soir mais qu'est -ce qui peut bien vous pousser \u00e0 vouloir reprend la pr\u00e9sidence du PLR Genevois un parti en pleine crise, un parti tr\u00e8s surveill\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de Berne par le Parti national qu'est -ce qui vous qu'est -ce qui vous attire dans cette fonction vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [92%] :\r\n\u00e9coutez ce qui m'attire c'est ben pour moi personnellement, d\u00e9j\u00e0, c'est le bon moment, je pense qu'il faut de la disponibilit\u00e9 de l'envie, de l'exp\u00e9rience, un panier de crabes, mais c'est, c'est de la c'est de la politique, c'est pas quelque chose qu'il faut \u00e9videmment r\u00e9duire \u00e0 un panier de crabes, sans quoi je crois que tout le monde aurait arr\u00eat\u00e9 depuis longtemps, il y a des belles choses qui se passent et \u00e0 des combats politiques qui semaine et qui qui m\u00e8ne souvent \u00e0 la r\u00e9ussite pour le, pour le PLR, en l'occurrence on est le 1er parti de Gen\u00e8ve, on voit que les intentions de vote sont sont positives envers nous, je crois qu'\u00e9videmment si on veut regarder toujours le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, on le voit \u00e0 moiti\u00e9 vide et on est tr\u00e8s pessimiste, mais au contraire, je suis plut\u00f4t la avec optimisme en disant, ben voil\u00e0, on montre la vitalit\u00e9 du parti la diversit\u00e9 puisque j'imagine que j'ai un profil atypique qui peut aussi s\u00e9duire un certain nombre de personnes et je je me propose pour avoir justement le choix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [94%] :\r\nMais qu'est-ce que vous allez mettre en avant le 7 mars devant les les membres qui vont devoir vous \u00e9lire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [88%] :\r\nJe vais mettre en avant parce que ce que je viens de vous dire \u00e0 mon mon profil, qui est, qui est diff\u00e9rent de ce qu'on conna\u00eet jusqu'ici, pourtant, il y. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [95%] :\r\nMais un profil \u00e7a suffit pas quelles sont les comp\u00e9tences que vous allez mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [92%] :\r\nDonc les les comp\u00e9tences, je pense que j'ai, j'ai aussi celle du rassemblement un contrairement \u00e0 ce qu'on veut me coller comme un ticket en ce moment, je je pense \u00eatre capable de parler avec les autres partis, mon exp\u00e9rience politique l'a montr\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve je crois qu'on a pass\u00e9 pas mal d'ann\u00e9es \u00e0 pas \u00eatre majoritaire au sein du conseil municipal et a discut\u00e9 beaucoup avec la gauche qui est majoritaire elle au Conseil administratif j'ai cette capacit\u00e9 \u00e0 avoir un bon contact avec les gens, je suis une femme de terrain qui a m\u00eame men\u00e9 beaucoup de campagne dans la rue, je n'ai pas peur d'aller parler d'aller discuter avec les gens, je suis en contact aussi avec les jeunes, donc j'ai l'intention de replacer assure l'avant de la sc\u00e8ne des th\u00e8mes tels que la formation, qui sont des des th\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 un petit peu, arrach\u00e9, je pense \u00e0 tort par la gauche ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [89%] :\r\nSi lib\u00e9ral Bertrand Reich Bertrand Reich rassembler une n\u00e9cessit\u00e9, hein, pour le PLR, Genevois aujourd'hui depuis le 15 janvier il y a d\u00e9j\u00e0 des membres du parti qui ont d\u00e9missionn\u00e9 cette \u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente risque aussi de g\u00e9n\u00e9rer de nouvelles des 2 nouvelles divisions est ce que ce que voudrait nous vous ne redoutez pas d'autres d\u00e9parts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0 parti est toujours un lieu de discussion pour voir d'affrontement c'est \u00e7a fait partie de la vie politique on discute enfin on d\u00e9cide et \u00e0 ma connaissance, bon, \u00e7a ne fait que 30 ans que je fais de la politique, mais le fait de d'\u00eatre dans une minorit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un parti ou de ne pas avoir son vote \u00e0 \u00eatre prises en compte, parce que d'autres en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un enjeu, donc il y aura une \u00e9lection le 7 mars et que ce soit un pr\u00e9sident ou une pr\u00e9sidente le parti continuera \u00e0 avancer, \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [87%] :\r\nAlors on a bien compris, hein, qui a, qui a, qui a 2 profils, hein, ce soir, mais qu'est ce qui vous diff\u00e9rencie dans les dents, en fait, tous les 2. \r\nBertrand Reich, on a l'impression que, sur les th\u00e8mes : vous \u00eates -vous ce qu'il y a quelque chose sur les th\u00e8mes qui vous diff\u00e9rencie que vous pourriez vendent le le 7 mars pourquoi pourquoi on doit voter pour vous, le 7 mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [93%] :\r\nBen pourquoi faut -il diff\u00e9rencier n\u00e9cessairement, nous allons nous pr\u00e9senter avec notre parcours, nos convictions, nos capacit\u00e9s de mots talent et ensuite l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9cidera nous avons \u00e9videmment des parcours qui sont diff\u00e9rents de par notre formation de par notre notre vie et des int\u00e9r\u00eats qui sont diff\u00e9rents, il appartiendra \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de de faire la part des choses, pour ma part, j'ai, j'ai un parcours qui un parcours de cr\u00e9ateurs d'entrepreneurs dans une activit\u00e9 lib\u00e9rale, celle d'avocat avec 2 une exp\u00e9rience comme \u00e9lu au niveau communal et dans des ex\u00e9cutifs communaux avec une exp\u00e9rience comme pr\u00e9sident d'institution d'importance cantonale et une envie de faire avancer ce parti comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit, comme je le redire encore puisque c'est \u00e7a le but de la politique, c'est construire la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [91%] :\r\nNatacha Buffet Desfayes la premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance qui arrivera cette ann\u00e9e le 1er \u00e0 la premi\u00e8re t\u00e2che et pas des moindres, pour vous, ce sera de mener la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales au vu du contexte, ce qu'il faut peut-\u00eatre revoir les ambitions du parti se contenter peut-\u00eatre de conserver uniquement les les 3 si\u00e8ges national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut jamais partir dans une campagne en se disant qu'on va se concentrer, se contenter de ce qu'on a d\u00e9j\u00e0, sans quoi la motivation est vite r\u00e9duite, hein, des gens qui font la campagne, pas uniquement des candidats, mais tous ceux qui sont autour, donc se contenter non viser plus haut, toujours, et surtout en ce qui concerne le le conseiller aux \u00c9tats r\u00e9cup\u00e9rer au moins un si\u00e8ge de droite, je pense que c'est, c'est le minimum, puisque ce sera un r\u00e9\u00e9quilibrage politique n\u00e9cessaire apr\u00e8s quasiment 20 ans d'h\u00e9g\u00e9monie de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [95%] :\r\nEt Bertrand Reich m\u00eame question cette \u00e9ch\u00e9ance est importante quand m\u00eame, \u00e7a va \u00eatre difficile d'obtenir plus dans le contexte actuel pour le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [93%] :\r\nLes enjeux sont essentiels : les enjeux, ils sont li\u00e9s au maintien de la prosp\u00e9rit\u00e9 au d\u00e9veloppement de la presse pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays, je rappelle que son prosp\u00e9rit\u00e9, il peut pas y avoir de solidarit\u00e9 de redistribution et pour assurer cette prosp\u00e9rit\u00e9, il faut notamment un cadre juridique clair ce qui passe notamment par l'\u00e9lection de d'une majorit\u00e9, autant que possible de PLR au niveau national, ce sera \u00e7a l'enjeu, cet Automne, aussi bien pour la Suisse que pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [88%] :\r\nAlors, derni\u00e8re question en haut de la particularit\u00e9 de cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est que vous devez aussi proposer une \u00e9quipe pr\u00e9sidentielle, est-ce que vous pouvez nous en dire plus, Natacha Buffet des failles alors est -ce vous devez peut-\u00eatre un peu \u00e9dulcorer votre image pro- Maudet, est ce que vous pouvez nous en dire plus sur votre \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [89%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai essay\u00e9 de la faire la plus repr\u00e9sentative possible, je pense qu'on avait effectivement une nouvelle donne dans celle qu'on a pas habituellement, hein, on essaie de chercher femme \u00e9ventuellement anciens radicaux et lib\u00e9raux, m\u00eame si, l\u00e0, je pense qu'il y a tellement de de nouveaux JLR et de et de nouveau PLR \u00e0 proprement parler que, que \u00e7a nous a un petit peu faciliter la t\u00e2che, j'ai j'ai trouv\u00e9 des gens qui se sont positionn\u00e9s contre Pierre Maudet et comme \u00e7a j'imagine hein, avec tout le reste c'est esp\u00e8re que c'est pas la seule, la seule qualit\u00e9 que j'aurais \u00e0 appr\u00eater \u00e0 mon \u00e9quipe, mais \u00e9videmment j'imagine qu'on pourra passer le message que je ne me r\u00e9duit pas \u00e0 \u00e7a, avec mon \u00e9quipe non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:40) [93%] :\r\nAlors m\u00eame question \u00e0 vous Bertrand Reich vous avez constitu\u00e9 votre \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [90%] :\r\nJ'ai constitu\u00e9 mon \u00e9quipe qui est compos\u00e9e de 5 personnes, des personnes, dont 2 sont des PLR pur sucre, si j'ose dire, une d\u00e9put\u00e9e et et un jeune qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 autre chose, un ancien lib\u00e9ral, 2 anciens radicaux qui s'qui font aussi des, des, des activit\u00e9s professionnelles diff\u00e9rentes des lieux diff\u00e9rents de la ville et de la campagne, donc moi j'en suis tr\u00e8s fier de cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [93%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien, nous d\u00e9couvrirons tout cela dans, dans, dans quelques jours, merci en tout cas \u00e0 tous les 2 d'avoir accept\u00e9 de d\u00e9battre ce soir dans Forum, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-26T18:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reich, Bertrand", "role": "avocat au barreau de Gen\u00e8ve, ancien conseiller municipal au Grand-Saconnex", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffet-Desfayes, Natacha", "role": "enseignante et d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFF1FBD0-AE05-4873-8513-325CC39FEDFB", "internalArchiveId": "BFF1FBD0-AE05-4873-8513-325CC39FEDFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marie F\u00fcrbringer, membre du groupe SAPEC, l'association vaudoise de d\u00e9fense des victimes d'abus en milieu \u00e9ccl\u00e9sial;Charles Morerod, \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg;Benjamin Stora, historien sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie;Jaquet, Maude;Fabrice Boul\u00e9, repr\u00e9sentant de Caritas Suisse;Aldo Brina, charg\u00e9 d'information du secteur r\u00e9fugi\u00e9s du Centre social protestant de Gen\u00e8ve;Baptiste Laville, d\u00e9put\u00e9 Vert jurassien;Federica Brignone, skieuse italienne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin (15/VATICAN REAX ASSO VICTIMES F\u00dcRBRINGER) Le sommet de l'Eglise catholique pour lutter contre la p\u00e9dophilie s'est conclu hier sur une promesse: celle de d\u00e9voiler prochainement une loi pour lutter contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels au sein de la Cit\u00e9 du Vatican. Le pape Fran\u00e7ois a parl\u00e9 d'une \"bataille totale\" \u00e0 mener contre ces abus et appel\u00e9 \u00e0 \"ne plus jamais couvrir\" de tels crimes. \r\nMais malgr\u00e9 ces effets d'annonces, certains ne cachent pas leur d\u00e9ception, comme Jean-Marie F\u00fcrbringer, membre du groupe SAPEC, l'association vaudoise de d\u00e9fense des victimes d'abus en milieu \u00e9ccl\u00e9sial.\r\n  0'49'' ((une chose qu'on a de la peine \u00e0 comprendre))\r\nDes propos recueillis par Natacha Van Cutsem.\r\n(16/VATICAN REPRISE FORUM REAX MOREROD) Et cette d\u00e9ception du c\u00f4t\u00e9 des victimes qui r\u00e9sonne du c\u00f4t\u00e9 de l'Eglise catholique...\r\nCharles Morerod, est l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. Il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Mehmet Gultas hier soir dans Forum.\r\n  0'46'' ((\r\n(VENEZUELA SITUATION) ***La tension est toujours tr\u00e8s forte au V\u00e9n\u00e9zuela \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Colombie. \r\nLes partisans de l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Juan Guaido font face \u00e0 la garde nationale bolivarienne du pr\u00e9sident Maduro qui tire des balles en caouchouc et des gaz lacrymog\u00e8nes contre les manifestants, des manifestants qui \u00e9taient venus exiger le passage de l'aide humanitaire. Mais le r\u00e9gime du pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro d\u00e9nonce lui une tentative d\u00e9guis\u00e9e d'intervention militaire am\u00e9ricaine.\r\n(TRUMP CHINE) ***Au Etats-Unis, Donald Trump reporte la hausse de nouvelles taxes douani\u00e8res contre la Chine\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain parle \"d'avanc\u00e9es significatives\" dans les n\u00e9gociations avec P\u00e9kin. Des avanc\u00e9es dans la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et des transferts de technologies notamment. Donald Trump a \u00e9galement annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9parait une rencontre avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, une rencontre qui pourrait se d\u00e9rouler encore en mars.\r\n(07/ALGERIE MANIFS BOUTEFLIKA ITV STORA) ***Weekend de manifestation en Alg\u00e9rie\r\nLes jeunes sont descendus dans la rue vendredi pour protester contre la candidature d'Abdelaziz Bouteflika pour un 5e mandat . Le pr\u00e9sident, au pouvoir depuis 1999 est tr\u00e8s affaibli par la maladie. Ce mouvement de contestation est in\u00e9dit Alg\u00e9rie, une contestation qui a surpris tant le pouvoir que l'opposition... Pour Benjamin Stora, historien et sp\u00e9cialiste de l'Alg\u00e9rie, c'est la mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux qui a permis ce mouvement spontan\u00e9\r\n  0'49'' ((c'est ca l'\u00e9l\u00e9ment nouveau))\r\n***Des propos recuellis par Isabelle Cornaz\r\n(TF5/ASSISTANCE JURIDIQUE SEM PI) En Suisse, la r\u00e9vision de la loi sur l'asile vot\u00e9e en juin 2016 entrera en vigueur ce vendredi le 1er mars... Avec un changement majeur: tous les requ\u00e9rants d'asile b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e9sormais automatiquement d'une repr\u00e9sentation par un juriste. Pour la Suisse Romande, le mandat a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 Caritas Suisse \u00e0 Boudry, dans le seul centre romand. Mais les organisations actives dans le domaine de l'asile sont partag\u00e9es sur le bien-fond\u00e9 de cette nouvelle mesure. Maude Jaquet.\r\n  1'26''\r\n((Depuis un an d\u00e9j\u00e0, des juristes de Caritas officient \u00e0 Boudry dans le cadre d'un projet pilote. Concr\u00e8tement, ils accompagnent les requ\u00e9rants d'asile du d\u00e9p\u00f4t de la demande jusqu'\u00e0 la d\u00e9cision du SEM, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations. D\u00e8s vendredi cette proc\u00e9dure deviendra donc la r\u00e8gle. Et pour Fabrice Boul\u00e9, repr\u00e9sentant de Caritas Suisse, cette premi\u00e8re ann\u00e9e d'exp\u00e9rience a fait ses preuves.\r\nSON 1\r\nMais cette assistance juridique, pr\u00e9sent\u00e9e comme une mesure d'accompagnement \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale des proc\u00e9dures, ne fait pas l'unanimit\u00e9. Aldo Brina, charg\u00e9 d'information du secteur r\u00e9fugi\u00e9s du Centre social protestant de Gen\u00e8ve, s'explique : \r\nSON 2\r\nCet accompagnement juridique obligatoire, mandat\u00e9 et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par le SEM, ne couvre que le processus d'asile au sens strict. Pour toute autre d\u00e9marche, comme le regroupement familial, d'autres organismes continueront \u00e0 officier dans les diff\u00e9rents cantons.))\r\n(04/JU/RAPPORT ANNUEL RICHESSES IV LALILLE) ***Apr\u00e8s la pauvret\u00e9, c'est la richesse qui est en question dans le canton du Jura....\r\nLes d\u00e9put\u00e9s des Verts et de la gauche alternative invitent le gouvernement jurassien \u00e0 pr\u00e9senter un rapport annuel sur la richesse, une motion qui intervient quelques jours apr\u00e8s le premier rapport cantonal sur la pauvret\u00e9 .\r\nLes Verts et la gauche souhaitent mieux conna\u00eetre les ressources financi\u00e8res du canton, surtout face aux difficult\u00e9s croissantes pour \u00e9laborer le budget. La motion doit encore passer devant le Parlement. Selon son auteur, le Vert Baptiste Laville, il ne s'agit pas de faire la chasses aux riches pour financer l'Etat jurassien...\r\n  0'49'' ((trop peu pos\u00e9e, et c'est l'int\u00e9r\u00eat de cette motion))\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(13/SKI CRANS MONTANA IV BRIGNONE) *** En Ski alpin, Wendy Holdener a d\u00fb se contenter de la troisi\u00e8me place du combin\u00e9 de Crans-Montana. \r\nLa victoire est revenue \u00e0 l'Italienne Federica Brinion\u00e9, qui s'impose pour la troisi\u00e8me fois dans la station valaisanne. \r\nFederica Brignone soulag\u00e9e de retrouver le succ\u00e8s, apr\u00e8s une longue p\u00e9riode de disette... Elle le dit au micro de Miguel Aquiso.\r\n  0'39''\r\nEt chez les messieurs, le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen s'est adjug\u00e9 le g\u00e9ant de Bansko, en Bulgarie.\r\n(OSCARS) ***Et on termine avec la 91e \u00e9dition des Oscars \r\nL'Oscar du meilleur film a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 \"Green Book\" l'histoire vraie d'un pianiste noir en tourn\u00e9e dans le Sud s\u00e9gr\u00e9gationniste des Etats-Unis. Rami Malek a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Fredy Mercury dans Bohemian Rapsody. La meilleur actrice est Olivia Colman qui joue la reine Anne dans \"la Favorite\". Enfin, l'oscar du meilleur film en langue \u00e9trang\u00e8re a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0  \"Roma\", un film original de Netflix.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226196", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-25T06:00:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent St\u00f6cklin / LMA_2019-02-25T06:00:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10226208", "ece-10226196"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T07:10:52Z", "webPublicationDate": "2019-02-25T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Aquiso, Miguel-Angel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05D8323-14D9-468D-BCD7-06B5FA62BF97", "internalArchiveId": "B05D8323-14D9-468D-BCD7-06B5FA62BF97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maximilien Stauber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association ACIDUL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Loukina Tille, membre du mouvement \u00ab Gr\u00e8ve suisse pour le climat \u00bb;Frachon;Frachon, Romane ;Niels Weber, psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyperconectivit\u00e9\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (JOURNAL INDIC) \r\n(01/DOCTORANTS EN MAL D'EMPLOI IV STAUBER) Les doctorants qui travaillent en Suisse en ont marre! \r\nIls estiment que leurs conditions de travail nuisent \u00e0 la recherche et l'innovation. \r\nEt ils l'ont dit dans une prise de position publi\u00e9e hier par ActionUni--- la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses. \r\nLes doctorants demandent des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9...e et une organisation compatible avec la vie de famille. \r\nPour Maximilien Stauber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association ACIDUL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a un r\u00e9el probl\u00e8me de pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi.\r\n  0'50''\r\nMaximilien Stauber r\u00e9pondait \u00e0 Tania Barril\r\n(03/CP JEUNES VERTS ET CLIMAT (BERNE) IV TILLE - 22.30) **** Pr\u00e8s de 250 jeunes de toute la Suisse \u00e9taient r\u00e9unis ce week-end \u00e0 Berne pour parler de l'avenir du mouvement \u00ab Gr\u00e8ve suisse pour le climat \u00bb. \r\nLes discussions leur ont notamment permis de red\u00e9finir leurs dol\u00e9ances... avec en ligne de mire une v\u00e9ritable justice climatique. \r\nLa prochaine manifestation est pr\u00e9vue le 15 mars et d'autres rendez-vous sont agend\u00e9s \u00e0 l'automne. \r\nConvaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour leur avenir et celui de la plan\u00e8te, les jeunes entendent bien maintenir la pression sur la classe politique.  \r\nEcoutez Loukina Tille... membre du mouvement\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(Venezuela)  \"Les jours de Nicolas Maduro \u00e0 la t\u00eate du Venezuela sont compt\u00e9s\". Les paroles du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike POmpeo hier sur la cha\u00eene CNN\r\nLa pression internationale monte encore d'un cran... apr\u00e8s les violents affrontements qui ont fait 3 morts et pr\u00e8s de 300 bless\u00e9s aux fronti\u00e8res du pays.... alors que l'opposition tentait de faire entrer de l'aide humanitaire dans le pays\r\nLe groupe Lima... compos\u00e9 de 14 pays majoritairement hostiles \u00e0 Nicolas Maduro... se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Bogota... en pr\u00e9sence de Juan Guaido.... s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du Venezuela par interim... le mois dernier\r\nL'opposant venezu\u00e9lien sollicitera un renforcement des pressions diplomatiques et l'usage de la force... pour faire tomber le pr\u00e9sident socialiste.\r\n(06/REFERENDUM CUBA RE) **** 8 millions de Cubains \u00e9taient appel\u00e9s hier \u00e0 se prononcer... sur la nouvelle constitution...\r\nUn vote historique puisque le texte n'a pas \u00e9t\u00e9 revu depuis... 1976.\r\nPlus de 30 lois ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es... dans cette constitution qui propose notamment de reconna\u00eetre le march\u00e9... et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e comme n\u00e9cessaires... pour relancer la croissance\r\nEt le gouvernement en a fait un \u00e9tendard du socialisme\r\nLes r\u00e9sultats ne devraient tomber que dans la soir\u00e9e... mais on sait d\u00e9j\u00e0 que les Cubains se sont d\u00e9plac\u00e9s en nombre pour voter.... Et l'issue du scrutin laisse peu de place au doute...\r\nLe Reportage \u00e0 La Havane de notre correspondante, Romane Frachon.\r\n  1'23'' > FADE OUT \u00e0 partir de 1'15 (musique)\r\n((SON \"Voto\"... \r\nTraduction \"A vot\u00e9!\" \r\nDeux enfants soi-disant \"volontaires\" veillent au grain. Debout de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'urne. En uniforme. Les yeux fatigu\u00e9s. \r\nD'autres distribuent les bulletins de vote. Une question \"Ratifiez vous la nouvelle Constitution de la R\u00e9publique?\" Deux r\u00e9ponses : -Oui. -Non.\r\nA en croire les citoyens, ils ont tous coch\u00e9 la premi\u00e8re case... \r\nVilma Gonzalez est v\u00e9t\u00e9rinaire. Elle ne con\u00e7oit m\u00eame pas que l'on puisse faire campagne pour le \"Non\". \r\nSON \r\nIci nous ne pouvons pas faire la propagande du \"Non\". On fait la propagande du \"Oui\", il le FAUT. Point. Si vous vendez (elle me tutoie, mais doit-on laisser le tu?) une boisson, pour la commercialiser, vous allez faire une propagande pour le vendre, non ? \r\nD'autant que le \"Oui\" nous repr\u00e9sente tous... C'est la continuit\u00e9 de la R\u00e9volution, de tout ce que nous a l\u00e9gu\u00e9 Fidel... Celui qui vote \"Non\", bon, c'est son probl\u00e8me ! \r\nCertains ne prennent pas la peine de se cacher derri\u00e8re le rideau. Ils cochent directement \"Oui\", et s'assurent que quelqu'un les a vu. \r\nSelon plusieurs experts, au moins 30 % ont vot\u00e9 \"Non\". \r\nMercedes Alburquerque,  au moins reconnait leur voix. \r\nSON Mercedes\r\nSi un article ne leur pla\u00eet pas, ils peuvent dire non... Par exemple le droit au mariage entre deux personnes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9... Le machisme est encore tr\u00e8s ancr\u00e9... On ne peut pas changer les conceptions du jour au lendemain ! \r\nMais \u00e0 moins d'une grande surprise, le Oui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. \r\n-- Musique d'ambiance --- \r\nChanson de propagande pour le \"Oui\", musique qui est pass\u00e9e sur toutes les radios toute la journ\u00e9e. \r\nTraduction \"Oui, oui, oui, vote un grand OUI pour Cuba... Si tu aimes ta Patrie, vote Oui...\" ))\r\n(Brexit) Theresa May reporte une nouvelle fois... le vote du parlement britannique... sur l'accord de Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre veut se donner plus de temps, pour ren\u00e9gocier le texte avec Bruxelles..\r\nLe scrutin... est donc repouss\u00e9... d'ici au 12 mars. \r\nUne d\u00e9cision qui n'est pas du tout du go\u00fbt l'opposition\r\nLe parti travailliste reproche \u00e0 Theresa MAy de jouer la montre... pour forcer la main du parlement\r\nCar le 12 mars... il restera \u00e0 peine plus de deux semaines, avant la date cruciale du divorce... pr\u00e9vue le 29 mars.\r\n(TF4/SALON T\u00c9L\u00c9PHONE PORTABLE PI) ****Nouveaux smartphones, 5G, objets connect\u00e9s... : Toutes les innovations en mati\u00e8re de technologies des r\u00e9seaux sont expos\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Barcelone. \r\nLe Mobile world Congress 2019 s'y tient jusqu'\u00e0 jeudi. \r\nL'enjeu de ce grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.. est technique et commercial...\r\nMais la manifestation en dit aussi beaucoup sur les changements de comportements.. face \u00e0 la multiplication des moyens de communication. Pierre-Etienne Joye\r\n  1'37''\r\n((Dernier exemple en date, l'arriv\u00e9e des \u00e9crans pliables, avec notamment la pr\u00e9sentation il y a quelques jours \u00e0 peine du nouveau smartphone du fabricant cor\u00e9en Samsung. Avec la possibilit\u00e9 de lancer plusieurs applictions en m\u00eame temps et de donner ainsi le choix \u00e0 son utilisateur de se d\u00e9doubler ou plus encore. Une gymnastique physique qui intrerf\u00e8re directement sur les m\u00e9canismes de l'esprit...Niels Weber, psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyperconectivit\u00e9.\r\n1 \r\nLe risque, c'est le manque de concentration sur une t\u00e2che en particulier ...la consommation multiple simultan\u00e9e peut conduire \u00e0 un sch\u00e9ma mental addictif, qu'on en soit conscient ou non.\r\n2\r\nDes questions qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s aussi aux attentes morales et pratiques des utilisateurs, qu'elles soient d'ordre priv\u00e9es ou professionnelles. Des interpellations d'ordre purement \u00e9conomiques aussi, quand on sait que la notion de prix des nouveaux produits propos\u00e9s rev\u00eat une impotance primordiale dans les choix des consommateurs.))\r\n(Oscars) \"Green Book... sacr\u00e9 meilleur film... cette nuit \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\nLe long m\u00e9trage du r\u00e9alisateur Peter Farrelly... qui raconte la tourn\u00e9e d'un pianiste noir \u00e0 travers le sud des \u00e9tats unis dans les ann\u00e9es 60... a aussi remport\u00e9 la statuette du meilleur sc\u00e9nario original...\r\nOlivia Colman et Rami Malek sont sacr\u00e9s meilleure actrice et meilleur acteur..\r\nElle pour sa prestation dans La Favorite\r\nEt lui pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury dans Bohemian Rhapsody... le biopic sur QUeen\r\nQuant au Mexican Alfonso Cuaron... eh bien il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur... pour Roma... \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 meilleur film \u00e9tranger.", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226152", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-25T06:30:05_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-25T06:30:05_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10226170", "ece-10226152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:17:45Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nIl est 6 heures 30 pile et c'est le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nLa Marielle Savoy des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et pas assez de temps consacr\u00e9 \u00e0 la recherche, les doctorants, de Suisse, tape du poing sur la table, ils r\u00e9clament de meilleures conditions de travail, les cubains accepteront -ils de modifier leur constitution, les habitants de l'\u00eele se sont prononc\u00e9s hier sur un r\u00e9f\u00e9rendum, a valeur de test pour le gouvernement socialiste, notre correspondant \u00e0 La Havane, a recueilli leurs impressions \u00e0 la sortie des bureaux de vote et puis c'est le grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le Mobile World qu'en Gr\u00e8ce ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Barcelone et parmi les nouveaut\u00e9s technologiques qui seront pr\u00e9sent\u00e9es, certaines en disent long sur l'\u00e9volution des comportements humains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [95%] :\r\nLes doctorants qui travaillent en Suisse, en ont marre, ils estiment que leurs conditions de travail nuisent \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation et ils l'ont dit dans une prise de position, publi\u00e9e hier par action unie la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses les doctorants demandent des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et une organisation compatible avec la vie de famille pour Maximilien Stauber Direct, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association ACIDUL \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a un r\u00e9el probl\u00e8me de pr\u00e9carit\u00e9 de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [86%] :\r\nC'est difficile de se lancer dans un si vous savez que, potentiellement, dans un an ou m\u00eame dans 3 ans \u00e7a terminera donc c'est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a limite aussi la qualit\u00e9, je dirais plus travailler son lit \u00e7a postes instable, souvent d'ailleurs mouvant, donc vous devez partir \u00e0 l'\u00e9tranger des carri\u00e8res, un peu, mais vous avez tout le temps en train d\u00e9m\u00e9nager, on vous pousse d'ailleurs \u00e0 le faire en pour les crit\u00e8res d'excellence et c'est c'est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer au niveau personnel, ce qui m'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [95%] :\r\nConcr\u00e8tement, quel message vous voulez faire passer aux universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nAlors d'ouvrir essentiellement plus de postes avec cette dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e et puis qu'un temps minimal soit r\u00e9serv\u00e9 aussi pour la recherche parce que dans ces emplois, il y a aussi souvent des t\u00e2ches administratives, des t\u00e2ches d'enseignement etc qui limite aussi la qualit\u00e9 donc alors c'est vrai qu'\u00e0 Lausanne il existe d\u00e9j\u00e0 par exemple pour les doctorants \u00e0 50 pourcent la la fa\u00eeti\u00e8re a propos\u00e9 60 pourcent de taux minimal pour la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [98%] :\r\nPr\u00e8s de 250 jeunes de toute la Suisse \u00e9taient r\u00e9unis ce week- end \u00e0 Berne pour parler de l'avenir du mouvement Gr\u00e8ve suisse pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [97%] :\r\nLes discussions leur ont notamment permis de red\u00e9finir leurs dol\u00e9ances avec en ligne de mire une v\u00e9ritable justice climatique la prochaine manifestation est pr\u00e9vue le 15 mars et d'autres rendez- vous sont agend\u00e9s \u00e0 l'Automne, convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour leur avenir et celui de la plan\u00e8te, les jeunes entendent bien maintenir la pression sur la classe politique, \u00e9coutez Loukina Tille, membre du mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:31) [88%] :\r\nCe week- end donc, apr\u00e8s beaucoup de discussions, on a restructur\u00e9 la fa\u00e7on dont on fonctionne et on a aussi red\u00e9finit nos revendications, on a ajout\u00e9 le fait qu'on aimerait une justice climatique dans le sens o\u00f9 on aimerait que maintenant on arr\u00eate de trop pollu\u00e9e, \u00e7a revient \u00e0 \u00e7a et notre revendication reclass\u00e9 il d\u00e9clare l'\u00e9tat d'urgence climatique comme \u00e7a, elle doit revoir ses priorit\u00e9s et puis elle doit vraiment trouver les moyens d'agir concr\u00e8tement, on peut tout \u00e7a, des petites choses, individuellement, mais maintenant nous ce qu'on aimerait, c'est vraiment une action collective qui a eu des impacts des plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [98%] :\r\nVous pensez que la politique en Suisse comprend votre mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:01) [86%] :\r\nJe pense qu'elle le comprend, ou en tout cas, on commence \u00e0 \u00e9veiller les consciences, elle ne l'\u00e9tait pas, d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s, si les politiques vont vraiment vouloir agir et all\u00e9 au-del\u00e0 de ceux qui sont contraints, c'est \u00e7a reste \u00e0 voir, mais par exemple B\u00e2le a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence climatique, donc pour nous, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire dans ce qu'on attend de la Suisse g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [97%] :\r\nLoukina Tille interrog\u00e9 par Ga\u00ebl Klein, les jours de Nicolas Maduro \u00e0 la t\u00eate du venezuela sont compt\u00e9s les propres les paroles du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo hier sur la cha\u00eene CNN, la pression internationale monte encore d'un cran apr\u00e8s les violents affrontements qui ont fait 3 morts et pr\u00e8s de 300 bless\u00e9s aux fronti\u00e8res du pays alors que l'opposition tentait de faire entrer de l'aide humanitaire, le groupe de Lima, compos\u00e9 de 14 pays majoritairement hostiles \u00e0 Nicolas Maduro se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Bogota, en Colombie, en pr\u00e9sence de Juan Guaido, qui s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la par int\u00e9rim le mois dernier l'opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien sollicitera un renforcement des pressions diplomatiques et l'usage de la force pour faire tomber le pr\u00e9sident socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [95%] :\r\n\u00e0 8 millions de cubains \u00e9taient appel\u00e9s hier \u00e0 se prononcer sur la nouvelle constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [96%] :\r\nUn vote historique puisque le texte n'a pas \u00e9t\u00e9 revu depuis 1976 plus de 30 lois ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9es dans cette constitution qui propose notamment de reconna\u00eetre le march\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e comme n\u00e9cessaires pour relancer la croissance et le gouvernement en a fait un \u00e9tendard du socialisme, les r\u00e9sultats ne devraient tomber que dans la soir\u00e9e, mais on sait d\u00e9j\u00e0 que les cubains se sont d\u00e9plac\u00e9s en nombre pour voter et l'issue du scrutin laisse peu de place au doute, le reportage \u00e0 La Havane, de notre correspondante Romane Frachon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:34) [92%] :\r\n2 enfants soi-disant volontaires veillent au grain debout de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'urne en uniforme, les yeux fatigu\u00e9s, d'autres distribuent les bulletins de vote une question ratifi\u00e9 vous la nouvelle Constitution de la R\u00e9publique de r\u00e9ponses possibles : oui ou non, \u00e0 en croire les citoyens, ils ont tous coch\u00e9 la premi\u00e8re case Vilma Gonzales est v\u00e9t\u00e9rinaire, elle ne con\u00e7oit m\u00eame pas que l'on puisse faire campagne pour le non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [91%] :\r\n\u00e0 Gaza, le roman \u00e0 cette si on ne peut pas faire \u00e7a, on fait campagne pour le oui, il ne faut point si vous vendez une boisson pour la commercialiser, vous allez tout faire pour la vendre, non d'autant que le Oui nous repr\u00e9sente tous, c'est la continuit\u00e9 de la R\u00e9volution de tout ce que nous a l\u00e9gu\u00e9 Fidel, celui qui vote non, bon, c'est son probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:15) [89%] :\r\nSous oui oui certains ne prennent m\u00eame pas la peine de se cacher derri\u00e8re le rideau, ils cochent directement oui et s'assurent que quelqu'un les a vus, selon plusieurs experts, pourtant au moins 30 pourcent ont vot\u00e9 non, Mercedes Albuquerque et semble \u00eatre la seule \u00e0 reconna\u00eetre leur voix pour que nous la goutte au diagnostic ne leur pla\u00eet pas, ils peuvent dire non par exemple le droit au mariage pour tous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e9voluent le machisme est encore tr\u00e8s ancr\u00e9, on ne peut pas changer les conceptions du jour au lendemain, qu'Ahmed de nous calomnieux mais \u00e0 moins d'une grande surprise, le oui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [99%] :\r\nC'\u00e9tait le reportage de Roman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:52) [94%] :\r\nFrachon depuis La Havane, Theresa May reporte une nouvelle fois le vote du parlement britannique sur l'accord de Brexit la Premi\u00e8re ministre veut se donner plus de temps pour ren\u00e9gocier le texte avec Bruxelles, le scrutin est donc repouss\u00e9 d'ici au 12 mars une d\u00e9cision qui n'est pas du tout du go\u00fbt de l'opposition, le Parti travailliste reproche \u00e0 Theresa May de jouer la montre pour forcer la main du parlement car le 12 mars, h\u00e9 bien il ne restera que 2 semaines avant la date cruciale du divorce, pr\u00e9vue le 29 mars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:19) [90%] :\r\nNouveaux smartphones 5 G objets connect\u00e9s toutes les innovations en mati\u00e8re de technologies des r\u00e9seaux sont expos\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [95%] :\r\nLe Mobile World Congress 2019 s'y tient jusqu'\u00e0 jeudi, l'enjeu de ce grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile est technique et commercial, mais la manifestation en dit aussi beaucoup sur les changements de comportement face \u00e0 la multiplication des moyens de communication Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [97%] :\r\nDernier exemple en date, l'arriv\u00e9e des \u00e9crans pliables, avec notamment la pr\u00e9sentation il y a quelques jours \u00e0 peine du nouveau smartphone du fabricant cor\u00e9en Samsung, avec la possibilit\u00e9 de lancer plusieurs applications en m\u00eame temps et de donner ainsi le choix \u00e0 son utilisateur de se d\u00e9doubler ou plus encore une gymnastique physique qui interf\u00e8re directement sur les m\u00e9canismes de l'esprit Niels Weber psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyperconectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [92%] :\r\nCertaines comp\u00e9tences qui ont \u00e9t\u00e9 acquises malgr\u00e9 les utilisateurs malgr\u00e9 eux aujourd'hui sont quelque chose qui est plut\u00f4t rechercher qui a plut\u00f4t demand\u00e9 de pouvoir faire plusieurs choses en m\u00eame temps de pouvoir regarder une vid\u00e9o YouTube en m\u00eame temps que de suivre une discussion WhatsApp etc, pour moi, c'est l'expression vraiment de la recherche d'un d'un lien, \u00eatre en contact avec le le plus possible avec c'est les personnes de son entourage, je pense qu'on peut acqu\u00e9rir des aptitudes \u00e0 g\u00e9rer le multit\u00e2che la la t\u00e2che multiple, mais il faut aussi pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel moment c'est pertinent, \u00e0 quel moment \u00e7a ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [95%] :\r\nUn des risques, c'est le manque de concentration sur une t\u00e2che en particulier la consommation multiple, simultan\u00e9e peut conduire \u00e0 un sch\u00e9ma mental addictif qu'on en soit conscient ou non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [95%] :\r\nOui, et l\u00e0 je pense qu'il faut pouvoir diff\u00e9rencier en fait l'aspect social o\u00f9, tout d'un coup le l'\u00e9cran prend trop de place et effectivement l\u00e0 il y a des personnes qui sont en souffrance, on doit pouvoir aider qui ont du mal \u00e0 g\u00e9rer leur utilisation des \u00e9crans et apr\u00e8s de pouvoir diff\u00e9rencier de \u00e7a l'aspect consommateur aussi on peut aborder des tas de questions c'est une citoyenne et sociologique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [94%] :\r\nDes questions qui sont li\u00e9es de pr\u00e8s aussi aux attentes morales et pratiques des utilisateurs, qu'elles soient d'ordre priv\u00e9 ou professionnel des interpellations d'ordre purement \u00e9conomiques aussi quand on sait que la notion de prix des nouveaux produits propos\u00e9s rev\u00eat une importance primordiale dans le choix des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [96%] :\r\nDirection Los Angeles \u00e0 pr\u00e9sent Green Book, qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film cette nuit \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, le long- m\u00e9trage du r\u00e9alisateur Peter Farrelly qui raconte la tourn\u00e9e d'un pianiste noir \u00e0 travers le sud des \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 60 a aussi remport\u00e9 la statuette du meilleur sc\u00e9nario original Olivia Colman et Rami Malek sont sacr\u00e9s meilleure actrice et meilleur acteur elle pour sa prestation dans La Favorite et lui pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury dans Bo\u00efm Yann Rhapsody, le biopic sur Queen quant au Mexicain Alfonso Cuar\u00f3n h\u00e9 bien il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur pour Roma \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 meilleur film \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [87%] :\r\nOui, j'imagine que \u00e7a va faire pas mal discut\u00e9 comme \u00e0 chaque fois, ces palmar\u00e8s merci Marielle, sa voix, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T06:46:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "internalArchiveId": "F280C7FA-6764-4738-9DEB-613C0856CCD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Dominique De Buman, conseiller national PDC;Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste;Boukari, Fouad;Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias;Alberto Velasco, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Nouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Barbara Pfenniger, responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs;Pialat\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/PERCEPTION CH ACCORD AVEC USA - ouv 7h) MURIEL BALLAMAN, direct studio Fribourg + 2 sons (envoy\u00e9s depuis Lausanne)\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre-\u00e9change ne semblaient pas, \u00eatre une priorit\u00e9 pour les Etats-Unis.\r\nC'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider-Ammann. \r\nMais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier...\r\nLe ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis, s'\u00e9tait dit convaincu d\u00e9but fevrier qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9.\r\nAlors que l'ambassadeur americain en Suisse Edward McMullen (Ed-ouarde Mac Meu-leun) estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment. \r\nMuriel Ballaman. Vous \u00eates l'unes de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUn premier \u00e9chec des discussions en 2006, un 2\u00e8me \u00e9chec en 2016... malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance... Et la classe politique suisse Muriel semble d'accord... \r\n--- \r\nLes feux sont au vert. Au conseil des Etats, une motion favorable \u00e0 un accord de libre \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en d\u00e9cembre. \r\nSon objectif: renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain. \r\nEt du PS \u00e0 l'UDC, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e. Dominique De Buman, conseiller national PDC. \r\n  1/2 SON 18\"\r\nMais est-ce qu'un tel accord, comme le sugg\u00e8re Dominique de Buman, mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain? Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste, n'en est pas si sure. \r\n  2/2 SON 23\"\r\nVous l'aurez compris: c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord. Mais tous - y compris les Etats-Unis - s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses. C'\u00e9tait ce qui a principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006.\r\n(Bve Brexit) Les dirigeants europ\u00e9ens envisagent un report du Brexit jusqu'en 2021...\r\nSi la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement britnnique l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles...\r\nInformation du Guardian qui  cite des sources europ\u00e9ennes.\r\nAlors que la premi\u00e8re ministre britqnnieu annonc\u00e9 hier  que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote mercredi prochain, comme attendu, mais \"d'ici au 12 mars\" dit-il, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit.\r\n(09/US POMPEO VENEZUELA PA) ***   Par la voix de leur secr\u00e9taire d'Etat, Mike Pompeo, les Etats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro...\r\nLe chef de la diplomatie am\u00e9ricain ne m\u00e2che pas ses mots.\r\nIl a affirm\u00e9 hier que \"les Etats-Unis vont passer aux actes\", dit-il. \r\n\"Maintenant, le temps est venu d'agir\", selon Mike Pomp\u00e9o... \r\nDes menaces qui interviennent  au moment o\u00f9 les pays du \"groupe de Lima\", comnpos\u00e9 du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine,  se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie.  Rapha\u00ebl Grand\r\n((Mike Pomp\u00e9o a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicoals Maduro.. Apr\u00e8s un week-end marqu\u00e9s par des affrontement \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zueliens  entre gouvernent et oppositon qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le Secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9rcviain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer.  Sur CNNN maius aussi sur la cha\u00eene conservatirce am\u00e9rcisanie Fox NEWs, Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que eles jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9. Un homme d\u00e9oramis qualifi\u00e9 apr Washington d'\u00eatre le pire des tyrans. Les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du  Groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota en  Colombie.. Une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi part  le vice Pr\u00e9sident am\u00e9rciains mike Pence. \r\nLes attaques virulente de Mike Pomp\u00e9o ne peremttent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9rciaine. Washngton assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro. Est-ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire ? Mike Pompeo, hier, se limitait \u00e0 reperdre le discours de la maison-Blanche : A ce stade, toutes les options sont sur la table. rg rtsinof WH\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota))\r\nEXTRO : Et Juan Guaido, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela reconnu par une cinquantaine de pays, doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota\r\n(Bve Monsanto Proc\u00e9s) Le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux Etats-Unis\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne.\r\nEn proces \u00e0 partir de ce lundi , six mois apr\u00e8s un premier proc\u00e8s historique intent\u00e9 --et gagn\u00e9-- par un jardinier malade.\r\nC'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer.\r\nCe nouveau proc\u00e8s, organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le premier \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain, l'affaire Johnson \u00e9tant rest\u00e9e au niveau de la Californie.\r\n(14/VATICAN REAX HOEL - 7h) *** Quatre jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs...  mais peu de mesures concr\u00e8tes...\r\nAu terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions aux 190 participants, issus de tous les continents...\r\nLe Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour la lutte contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels.\r\nLe pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles de l'avis de Gino Hoel (Ho-\u00ebl) r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias....\r\n  0'53''\r\n Gino Ho\u00ebl,  r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem.\r\n(05/GE/BANNIR LES DOUBLES MANDATS PI - 22.30) *** Le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin cumul des mandats. \r\nLe parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon le Matin Dimanche. Le texte veut imposer aux \u00e9lus UNE... et une seule fonction politique. Qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale. Adrien Krause.\r\n  1'07''\r\n((Au total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte. Parmi eux notamment R\u00e9my Pagani. Actuel Conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil. Mais aussi Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville et Conseiller national PDC. Des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet. Pour lui, ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\nSON 1\r\nDans les faits le parti socialiste genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9rale. Puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 deux de ses magistrates ((Sandrine Salerno \u00e0 Gen\u00e8ve et Carole-Anne Kast \u00e0 Onex)) pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil. Un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num...))\r\n(02/DOCTORANTS EN MAL D'EMPLOI IV HERNANDEZ) Les doctorants en ont marre! Ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires p\u00e9jore la qualit\u00e9 de la recherche. \r\nIls l'ont dit dans une tribune publi\u00e9 hier par ActionUni, la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs des hautes \u00e9coles suisses. \r\nIls demandent notamment plus contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. \r\nLa rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, Nouria Hernandez, entend ces critiques, mais \u00e0 pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation.\r\n  0'46''\r\nDes propos recueillis par Tania Barril\r\n(Bve Corse) Les secours doivent reprendre leurs travaux ce matin en Corse... l'\u00eele est en proie aux premiers incendies de l'ann\u00e9e, qui s'av\u00e8rent difficiles \u00e0 maitriser. Une premi\u00e8re s\u00e9rie d'incendies s'est d\u00e9clench\u00e9e samedi soir, attis\u00e9s par des vents violents. 1500 hectares de v\u00e9g\u00e9tation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9es en l'espace de 24 heures. \r\nSi la pr\u00e9f\u00e8te de la Corse Josiane Chevalier attribue ces feux au d\u00e9r\u00e8glement climatique, le parti ind\u00e9pendantiste Corsica Libera accuse l'Etat et l'EDF...pour la formation, ces feux seraient partis \u00e0 cause d'un transformateur d\u00e9fectueux et de la vetust\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n(11/LABELLISATION PRODUITS DANONE PI) *** Face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone, l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autres choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs. \r\nLa sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s et les centres commerciaux : un consommateur, t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour connaitre la composition de l'aliment qu'il veut acheter... \r\nPour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es, de plus en plus de marque font le choix de la clart\u00e9. \r\nPour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'etiqueter les produits selon leur valeur nutritive...\r\nApr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire Danone va progressivement introduire d\u00e8s le mois de mars le label Nutriscore sur ses produits vendus en Suisse. \r\nUn code couleur Jo\u00eblle Cachin, qui a deja fait ses preuves en France... \r\n  1'11\r\n(TF3/OSCARS (r\u00e9sultats d'ici 5h30 - rec \u00e0 6h30) - 7h) *** Et l'Oscar du meilleur film va \u00e0...\"Green Book\". \r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux de la 91e c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nMais aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mahershala Ali. \r\nLoic Piallat vous avez suivi cette ceromonie...\r\n\"Roma\" et \"Bohemian Rapsodhy\" repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes...\r\n---\r\n(Bve Foot Super League) Du football enfin et la victoire d'YB\r\nLugano - Young Boys    0-1  \r\nThoune - Grasshopper  1-1  \r\nZurich - Lucerne            1-1\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 797, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-25T07:00:08_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10226176", "ece-10226157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:11:34Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMais tout de suite, c'est le journal de fait Boukari bonjour, bonjour l'espoir semble de mise, de chaque c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique suisses et am\u00e9ricains encha\u00eene les messages en vue de n\u00e9gociations pour un accord de libre- \u00e9change en Suisse, en tout cas l'ensemble des formations politiques sont d'accord pour commencer des pourparlers, m\u00eame si \u00e0 gauche on exprime quelques r\u00e9serves ce message on ne peut plus claire des \u00c9tats-Unis au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les jours de Nicolas Maduro, sans compter les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, a averti hier Washington une \u00e9volution de la rh\u00e9torique am\u00e9ricaine qui intervient \u00e0 la veille de la r\u00e9union des pays du Groupe de Lima et puis la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, a eu lieu cette nuit \u00e0 Los Angeles, tous les films favoris sont reparties avec au moins une statuette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nLes n\u00e9gociations avec la Suisse sur le libre- \u00e9change ne semble pas \u00eatre une priorit\u00e9 pour les \u00c9tats-Unis, c'est ce qui \u00e9tait ressorti de la visite l'an dernier de Johann Schneider- Ammann mais l'ann\u00e9e 2019 semble marquer un nouveau d\u00e9part dans ce dossier, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Ignazio Cassis s'\u00e9tait dit convaincu, d\u00e9but f\u00e9vrier, qu'un accord pourra bient\u00f4t \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 alors que l'ambassadeur am\u00e9ricain en Suisse, Edward McMullen estime qu'il ne pourrait pas y avoir de meilleur moment Muriel, vous l'\u00eates, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral un premier \u00e9chec des discussions en 2006 un 2\u00e8me en 2016, malgr\u00e9 tout, Berne pourrait donc retenter sa chance \u00e0 la classe politique suisse Muriel semble cette fois d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [93%] :\r\nOui, les feux sont au Vert au Conseil des \u00c9tats une motion favorable \u00e0 untel, accord de libre- \u00e9change a tacitement \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre, l'id\u00e9e c'est de renforcer l'industrie d'exportation de la Suisse et de s'assurer un acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain et du PS \u00e0 l'UDC, vous l'avez dit, pas d'opposition de principe dans la commission concern\u00e9e Dominique de Burban, conseiller national PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [84%] :\r\nLa Suisse, int\u00e9r\u00eat \u00e0 Sotchi entre mais des \u00c9tats-Unis qui rend dans l'intervalle, pris une tournure plut\u00f4t protectionniste et comme la Suisse, a une nature du pays d'exportation, il est \u00e9vident que nous pouvons chercher par tous les moyens \u00e0 d\u00e9senclaver et par cons\u00e9quent \u00e0 relancer les n\u00e9gociations, la co. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [94%] :\r\nMais ce l'accord comme le sugg\u00e8re Dominique De Burman mettrait la Suisse \u00e0 l'abri de changements d'avis du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste n'en est pas si s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:11) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 politique, vers lequel penche monsieur 30, je pense que sa personnalit\u00e9 m\u00eame \u00e9tant stable et que tout accord avec les \u00c9tats-Unis, aujourd'hui nous pousse \u00e0 \u00eatre extr\u00eamement prudent parce que je peut dire \u00e0 aujourd'hui, h\u00e9 b\u00e9 demain, il l'a fait \u00e0 plusieurs reprises avec d'autres pays, je crois qu'il faut tenir compte de nos int\u00e9r\u00eats, de l'avis des Suisses et de notre propre politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [92%] :\r\nVous l'aurez compris, hein, c'est au PS o\u00f9 l'on est le plus frileux face \u00e0 cet accord, mais tous y compris les \u00c9tats-Unis s'entendent pour dire qu'il n'y aura pas d'accord sur le dos des agriculteurs suisses c'\u00e9tait ce qui avait principalement pos\u00e9 probl\u00e8me en 2006. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [95%] :\r\nLes dirigeants europ\u00e9ens envisageraient un report du Brexit jusqu'en 2021 si la Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May ne parvient pas \u00e0 faire adopter par le Parlement, l'accord qu'elle a n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles, information du Guardian qui cite des sources europ\u00e9ennes, alors que la premi\u00e8re ministre britannique a annonc\u00e9 hier que l'accord de sortie de l'UE, qu'elle s'est engag\u00e9e \u00e0 ren\u00e9gocier ne serait pas soumis de nouveau au vote ce mercredi, comme attendu, mais d'ici au 12 mars, dit -elle, soit 17 jours seulement avant la date du Brexit, les \u00c9tats-Unis ont accentu\u00e9 hier la pression sur Nicolas Maduro, par la voix de leur secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Mike Pompeo le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine ne m\u00e2che pas ses mots, il a affirm\u00e9 hier que les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes, dit -il, maintenant le temps est venu d'agir, selon Me Pompeo des menaces qui interviennent au moment o\u00f9 les pays du groupe de Lima, compos\u00e9e du Canada et une dizaine de pays d'Am\u00e9rique latine se r\u00e9unissent en urgence \u00e0 Bogota, en Colombie, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:39) [95%] :\r\nMike Pompeo a lanc\u00e9 une nouvelle salve diplomatique contre le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par des affrontements \u00e0 la fronti\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne entre gouvernement et opposition qui tente de faire entrer de l'aide humanitaire, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 voir le r\u00e9gime de Maduro basculer sur CNN, mais aussi sur la cha\u00eene conservatrice am\u00e9ricaine Fox News Mike Pompeo a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les jours de Nicolas Maduro \u00e9taient compt\u00e9 un homme d\u00e9sormais qualifi\u00e9e par Washington d'\u00eatre le pire des tyrans, les attaques de la diplomatie am\u00e9ricaine se renforcent au moment o\u00f9 les pays membres du groupe de Lima se r\u00e9unissent en urgence aujourd'hui \u00e0 Bogota, en Colombie, une rencontre \u00e0 laquelle prendra aussi par le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine les attaques virulente de Mike Pompeo ne permettent pas encore d'entrevoir la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine Washington assure que d'autres mesures seront prises contre Nicolas Maduro, est ce que cela inclue un recours \u00e0 la force militaire Mike Pompeo hier se limitait \u00e0 reprendre le discours de la Maison Blanche, \u00e0 ce stade, toutes les options sont sur la table, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nC'est Juan Guaido, le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 par int\u00e9rim du venezuela reconnu par une cinquantaine de pays doit rencontrer Mike Pence \u00e0 Bogota aujourd'hui le Roundup de nouveau en proc\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, le c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9sherbant de Monsanto, accus\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs d'\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne en proc\u00e8s \u00e0 partir de ce lundi 6 mois apr\u00e8s une premi\u00e8re, un 1er proc\u00e8s historique intent\u00e9 et gagn\u00e9 par un jardinier malade, c'est \u00e0 pr\u00e9sent un autre californien, qui accuse le produit au glyphosate d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 son cancer ce nouveau proc\u00e8s organis\u00e9 \u00e9galement \u00e0 San Francisco, est le 1er \u00e0 s'ouvrir au niveau f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain l'affaire Johnson \u00e9tait rest\u00e9 au niveau de la Californie, 4 jours intenses, des t\u00e9moignages forts, des mots durs, mais peu de mesures concr\u00e8tes au terme du sommet historique sur la p\u00e9dophilie dans l'\u00c9glise, le pape a livr\u00e9 hier ses conclusions au son 90 participants issus de tous les continents, le Vatican a notamment promis de d\u00e9voiler prochainement une l\u00e9gislation pour lutter contre d'\u00e9ventuels cas d'abus sexuels : le pape Fran\u00e7ois ne s'est en revanche pas prononc\u00e9 sur des choses essentielles, de l'avis de Gino Ho\u00ebl, r\u00e9dacteur \u00e0 la revue chr\u00e9tienne Golias. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:42) [89%] :\r\nPour moi, on est pas loin de l'occasion manqu\u00e9e quand m\u00eame l\u00e0, il y avait des demandes particuli\u00e8res, notamment la possibilit\u00e9 de de pouvoir juger des \u00e9v\u00eaques, il avait \u00e9galement aussi la demande des victimes qui disait qu'il fallait changer le droit canonique, par exemple, un certain nombre de d\u00e9cisions qui devaient \u00eatre prises et on ne sait toujours pas, on fait parce ce que l'\u00c9glise a l'intention de faire contre les pr\u00eatre p\u00e9dophile m\u00eame th\u00e9ologique, il y a quasiment rien, c'est-\u00e0-dire que le pape, en fait, axe son discours sur des \u00e9tudes moi je l'\u00e9coute en Direct, je me suis m\u00eame demander \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 il voulait en venir, mais en tant que chr\u00e9tien qui avait aussi beaucoup d'attente parce que c'est tr\u00e8s dur quand m\u00eame aujourd'hui \u00eatre chr\u00e9tiens avec tout \u00e7a, ben on est aussi d\u00e9\u00e7us que la victime, quoi, c'est pass\u00e9 3 jours et demi et ceux qui vont pouvoir remettent de la confiance, l'institution est tellement malade que m\u00eame sur des sujets pareils, elle n'est plus capable de prendre une d\u00e9cision et une d\u00e9cision ferme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [94%] :\r\nGino Ho\u00ebl r\u00e9dacteur en r\u00e9dacteur de la revue chr\u00e9tienne Golias, interrog\u00e9 par Natacha Van Cutsem, le canton de Gen\u00e8ve maintenant le canton de Gen\u00e8ve pourrait mettre fin au cumul des mandats, le Parti socialiste a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi selon Le Matin dimanche le texte veut imposer aux \u00e9lus une et une seule fonction politique que ce qu'elle soit communale, cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [95%] :\r\nAu total, une dizaine d'\u00e9lus seraient concern\u00e9s par le texte, parmi eux, R\u00e9my Pagani, actuel conseiller administratif d'Ensemble \u00e0 Gauche en Ville de Gen\u00e8ve et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil mais aussi : Guillaume Barazzone, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville et conseiller national PDC et des cumuls de mandats dont ne veut plus le d\u00e9put\u00e9 socialiste Alberto Velasco, \u00e0 l'origine du projet pour lui ils affaiblissent clairement la qualit\u00e9 du travail des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [84%] :\r\nIl y a un temps accord\u00e9 \u00e0 son mandat aux \u00eatre conseiller administratif et conseiller national ou pas, c'est 4 fois 3 ou 4 semaines par ann\u00e9e \u00e0 Berne Auguste pour les commissions etc, je vois difficilement comment vous pouvez pris votre mandat convenablement, moi je suis d\u00e9put\u00e9 et Bazizin et juste \u00e0 faire convenablement dans travail des commissions que j'ai des sujets que je traite et m'occuper des citoyens, citoyennes et m'occuper des t\u00e9l\u00e9phones, j'arrive tout juste un an, alors je ne vais pas comme ils sont, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [94%] :\r\nDans les f\u00eates, le Parti socialiste Genevois applique d\u00e9j\u00e0 l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral puisque l'an dernier, il avait refus\u00e9 une d\u00e9rogation \u00e0 2 de ses magistrates pour si\u00e9ger \u00e0 la fois \u00e0 l'ex\u00e9cutif de leur commune et au Grand Conseil un Grand Conseil qui pourrait d\u00e9battre de ce texte d\u00e8s jeudi en pl\u00e9num. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [93%] :\r\nLes doctorants en ont marre, ils estiment que leurs conditions de travail trop pr\u00e9caires affecte la qualit\u00e9 de la recherche et l'ont dit, dans une tribune publi\u00e9e hier par action unie la fa\u00eeti\u00e8re des associations de chercheurs de hautes \u00e9coles suisses ils demandent notamment plus de contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e, la rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne Nouria Hernandez entend ces critiques mais pour elle, l'universit\u00e9 sert avant tout \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:25) [92%] :\r\nJe les comprends, c'est, revendications, je dirais que le m\u00e9tier de la recherche, c'est un m\u00e9tier extr\u00eamement dur, dans lequel il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager si on veut trouver du travail, mais moi il me semble quand m\u00eame que la mission d'universit\u00e9, c'est de former les gens, c'est pas d'employer des gens pour faire de la recherche, comme on le ferait, je sais pas moi dans une compagnie pharmaceutique par exemple donc si les gens qui sont de la recherche dans les universit\u00e9s obtiennent tous des contrats stables, bah il y a plus personne d'autre qui apprend \u00e0 faire de la recherche \u00e0 l'universit\u00e9, faut se rentre compte qu'il y a beaucoup plus de chercheurs et d'\u00e9tudiants qui veulent faire de la recherche que de postes stables et j'entends m\u00eame si on double, on triple les poste stable, \u00e7a va toujours \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [95%] :\r\nNouria Hernandez, rectrice de l'Universit\u00e9 de Lausanne, interrog\u00e9 par Tania Barril face au ph\u00e9nom\u00e8ne des applications d'information produit sur les t\u00e9l\u00e9phone l'industrie agroalimentaire n'a plus d'autre choix que de prendre en compte la demande de transparence des consommateurs, la sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te chaque jour un peu plus dans les supermarch\u00e9s, un consommateur smartphone \u00e0 la main, scanne le code-barres de ses articles pour conna\u00eetre la composition de l'aliment qu'il veut acheter pour reprendre le contr\u00f4le sur leurs donn\u00e9es de plus en plus de marque font le choix, donc de la clart\u00e9, pour cela, certaines ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tiqueter les produits selon leur valeur nutritive apr\u00e8s Fleury-Michon, le g\u00e9ant de l'alimentaire, Danone va progressivement introduire des mois proche d\u00e8s le mois de mars, le Label nutrition encore sur ses produits vendus en Suisse, un code couleur Jo\u00eblle Cachin qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [93%] :\r\n5 cat\u00e9gories de couleur pour constater en un coup d'oeil la qualit\u00e9 nutritive d'un produit, c'est \u00e7a le Label nutrition encore en France, il fleurit un peu partout, 110 entreprises l'ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9, tout comme la plupart des grands d\u00e9taillants et pour cause, selon une \u00e9tude interne des magasins Leclerc il y a un v\u00e9ritable Avantage concurrentiel \u00e0 a imprimer le Label m\u00eame sur des produits moins bien not\u00e9s car les consommateurs appr\u00e9cient de fait le geste de transparence en Suisse, pourtant, les fabricants sont encore h\u00e9sitants Barbara Penny guerre responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:28) [92%] :\r\nOn a vu \u00e7a, il y a 60 ans quand les fabricants voulait pas indiqu\u00e9 les ingr\u00e9dients de leurs produits samedi aussi pas mal de temps jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a devienne des calmants obligatoire c'est clair qu'une marque un toujours des craintes que son produit s'en sortent moins bien que celui de la concurrence, nous pensons que, en r\u00e9alit\u00e9, la plupart des produits s'en sortent mieux que ce que pensent les fabricants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [93%] :\r\nEn Suisse, la l\u00e9gislation n'oblige pas les entreprises \u00e0 labelliser leurs produits mais au vu du dynamisme europ\u00e9en, les acteurs du milieu sont pr\u00eats \u00e0 discuter de l'introduction dans la Label sur une base volontaire, ils se r\u00e9uniront en avril prochain \u00e0 l'occasion d'une table ronde,M. de Winne est -ce l'Oscar du meilleur film va \u00e0 Green Book. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [94%] :\r\nLe film de Peter Farrelly sur l'amiti\u00e9 entre un chauffeur blanc et un pianiste noir dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 60 a remport\u00e9 cette nuit le prix le plus prestigieux, il rafle aussi celui du meilleur sc\u00e9nario et du meilleur second r\u00f4le pour Mar\u00e9chal Ali Lo\u00efc Pialat ou vous avez suivi cette c\u00e9r\u00e9monie, le film les films Romain et boh\u00e9mienne Rhapsody repartent \u00e9galement avec plusieurs statuettes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [86%] :\r\nOui, l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger pour Romain m\u00eame si Netflix qui distribue ce long- m\u00e9trage a d\u00e9pens\u00e9 une fortune vraiment pour convaincre les votants d'en faire le meilleur film tout court mais roma gagne tout de m\u00eame 2 autres Oscars prestigieux un meilleur r\u00e9alisateur et meilleur lumi\u00e8re tous les 2, remis au Mexicain Alfonso Cuar\u00f3n dans la cat\u00e9gorie du meilleur acteur, Rami Malek comme pr\u00e9vu, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury, tambours et m\u00eame Rhapsody qui emporte aussi ce qu'on appelle des Oscars techniques, hein, le montage et le mixage en revanche Glenn compte que beaucoup imaginaient voir remport\u00e9 son 1er Oscar \u00e0 71 ans a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 par Olivia Colman, l'actrice britannique de de la favorite pour les seconds r\u00f4les l'Acad\u00e9mie a vot\u00e9 pour et R\u00e9tina King Yves plus suite quotas et Mahershala Ali, donc les boucle de com\u00e9dien afro- am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [85%] :\r\n\u00e0 une soir\u00e9e Lo\u00efc marqu\u00e9e par la diversit\u00e9, peut-\u00eatre plus que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:13) [89%] :\r\nOui, \u00e0 la fois chez les Stars qui venait remettre les prix et c'est celle qui venaient les chercher, on a vraiment eu l'impression en de voir sur sc\u00e8ne des choses qui ressemblait \u00e0 l'Am\u00e9rique de de tous les jours alors difficile de faire la liste de tous ceux qui ont gagn\u00e9, on peut citer notamment Carter premi\u00e8re costumi\u00e8re afro- am\u00e9ricaine \u00e0 \u00eatre r\u00e9compens\u00e9 pour les costumes de Black Panther, on peut parler de timides, Chine, le r\u00e9alisateur d'origine asiatique du documentaire Three Solos, on peut parler du dessin anim\u00e9 du film d'animation Spider-Man qui est centr\u00e9e sur un Spider-Man noir et puis comment ne pas mentionner \u00e9videmment, Spike Lee, r\u00e9compens\u00e9 pour la meilleure adaptation pour le lac lancement qui montait sur sc\u00e8ne, il \u00e9tait vraiment comme un gosse, il a saut\u00e9 dans les bras de Samuel Jackson mais sur sc\u00e8ne, il a aussi parl\u00e9 de choses tr\u00e8s graves, l'esclavage, bien s\u00fbr, mais aussi les \u00e9lections de 2020, qui approche, en demandant au public, aux Am\u00e9ricains d'\u00eatre du bon c\u00f4t\u00e9 de l'histoire de tout de Right Thing de faire ce qui est juste ou de Leipzig, c'est \u00e9videmment le titre d'un de l'un de ses films les plus c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [95%] :\r\nLa Lo\u00efc Pialat qui a suivi cette nuit la 91\u00e8me c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 Los Angeles et c'\u00e9tait votre journal Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD8A1937-2757-4917-BD93-1236FCA10A9A", "internalArchiveId": "AD8A1937-2757-4917-BD93-1236FCA10A9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BENRABAA;Benrabaa , Najet ;Ghezali;Niels Weber, psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyperconectivit\u00e9;bonamici;Loukina Tille, membre du mouvement \u00ab Gr\u00e8ve suisse pour le climat \u00bb\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/BOGOTA AVANT RENCONTRE PENCE-GUAIDO (rec \u00e0 4h30) - ouv 8h) Que faire de l'aide humanitaire destin\u00e9e au Venezuela... et toujours bloqu\u00e9e en Colombie?\r\nC'est l'une des questions qui sera au coeur de la r\u00e9union diplomatique organis\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Bogota\r\nCe week-end, le pr\u00e9sident venezuelien Nicolas Maduro a r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e de cette assistance dans le pays...\r\nLes \u00e9tats du groupe de Lima, se retrouvent donc dans la capitale colombienne... avec le pr\u00e9sident venezu\u00e9lien auto-proclam\u00e9... l'opposant Juan Guaido\r\nLe chef de la diplomatie amr\u00e9icaine... Mike Pompeo... est \u00e9galement attendu\r\nNajet Benraba... on vous retrouve en direct de Bogota...  \r\nHier... les Etats-Unis ont durci leur discours... contre Nicolas Maduro...\r\n---\r\n((Mic : eh bien pour le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike Pompeo, je cite-\" Les jours de Maduro sont compt\u00e9s\"...Il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 r\u00e9agir... Sur son compte Twitter, il va m\u00eame plus loin et laisse sous-entendre une possible action militaire... ll \u00e9crit \u00ab Les Etats-Unis vont passer aux actes contre ceux qui s'opposent \u00e0 la restauration pacifique de la d\u00e9mocratie au#Venezuela. Maintenant, le temps est venu d'agir\" dit-il.. \r\nCe lundi, le groupe de Lima, qui est critiqu\u00e9 et d\u00e9crit comme \u00e9tant \"un sous-marin\" des Etats-Unis, va devoir prendre position. Ce regroupement de 14 pays est n\u00e9 en ao\u00fbt 2017 au P\u00e9rou. La majorit\u00e9 des pays sont d'Am\u00e9rique centrale et du sud, mais il y a aussi le Canada. \r\nPour cette r\u00e9union, vous l'avez dit, il y aura \u00e9galement le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike Pence. Tout le monde attend ses d\u00e9clarations. Il devrait annoncer les actions concr\u00e8tes pour faire face \u00e0 la crise au V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nD\u00e8s sa cr\u00e9ation le groupe de Lima s'est oppos\u00e9 au r\u00e9gime de Nicolas Maduro qu'il juge \"ill\u00e9gitime et \u00e9lu lors d'une \u00e9lection non conforme au droit international\". Les violences de ce weekend poussent le groupe \u00e0 se r\u00e9unir pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre. \r\n---\r\nJustement Najet... qu'en est-il \u00e0 la fronti\u00e8re ? Est-ce qu'il y a eu de nouveaux affrontements hier?\r\n---\r\nMic : La tension est retomb\u00e9e... Le plus dur a eu lieu samedi sur les 3 ponts de passage de la fronti\u00e8re colombo-v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne qui se trouvent pr\u00e8s de Cucuta. Ce dimanche, la vie a repris son cours m\u00eame si quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s. Notamment autour du pont de Ure\u00f1a o\u00f9 des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens auraient tent\u00e9 de traverser la fronti\u00e8re sous le pont. \r\nDes violences que le groupe de Lima condamne... La r\u00e9union de ce lundi a donc pour but de renforcer l'offensive diplomatique visant \u00e0 \u00e9carter Nicolas Maduro du pouvoir. Le pr\u00e9sident par Int\u00e9rim Juan Guaido a affirm\u00e9 \" que toutes les options \u00e9taient ouvertes\".\r\n))\r\nNajet Benrabaa... en Colombie\r\n(USA - Chine) ****Donald Trump va reporter la nouvelle hausse des droits de douanes sur les importations chinoises\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis l'a annonc\u00e9 hier... en \u00e9voquant des \"progr\u00e8s substantiels...\" dans les n\u00e9gociations commerciales avec Pekin\r\nWashington menacait d'augmenter de 10 \u00e0 25% ... les taxes impos\u00e9es \u00e0 200 milliards de dollards de produits chinois import\u00e9s... si aucun accord n'\u00e9tait conclu avec la Chine d'ici d\u00e9but mars.\r\nAucun trait\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9... mais selon le pr\u00e9sident am\u00e9ricain... des avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es sur plusieurs points sensibles... notamment la qquestion de la propri\u00e9t\u00e9 intllectuelle ou encore l'agriculture.\r\n(TF6/PRO-TALIBANS DE KABOUL RE - 8h) **** Les Etats unis qui entament aujourd'hui une cinqui\u00e8me session de discussions avec des repr\u00e9sentants Talibans\r\nLa r\u00e9union aura lieu \u00e0 Doha... au Qatar... et le gouvernement afghan n'y est pas convi\u00e9\r\nLes Talibans refusent toujours d'ouvrir les n\u00e9gociations cet \u00e9tat... qu'il consid\u00e8re comme ill\u00e9gitime... et \u00e0 la botte des am\u00e9ricains\r\nEt pourtant, l'Afghanistan semble n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche d'un processus de paix\r\nLes Etat-Unis ont notamment promis aux Talibans de retirer leurs troupes du pays\r\nA Kaboul... une partie de la population craint le retour de ces fondamentalistes islamistes... mais d'autres les attendent avec impatience\r\nLe reportage de Sonia Ghezali... dans le quartier de Bagrami... au sud-dest de la capitale\r\n  1'26''\r\n((le retour des Taliban, Rezakhan le souhaite depuis tres longtemps, le fermier se dit las des failles du gouvernement afghan.\r\n BOB 2 HOMME  Rezakhan \"La Republique islamique d'Afghanistan n a d'Islam que le nom. Rien n'est islamique ici. Regardez la corruption dans le systeme. Si vous avez affaire a la justice, cela vous prendra 3 ans. Avec les talibans les problem son regles en 3 jours. Nous voulons le sysyeme des taliban.\" \r\n BOB AMB porte\r\n Hadji Khanmamat est le chef de la comunaut\u00e9. L'homme est progressiste. selon lui la perspective d'un retour des talibans est loin d'effrayer la population. Y compris les femmes\r\n BOB HOMME Hadji Khanmamat \"90% des femmes afghanes n ont pas de problemes avec les talibans. Leur vision correspond \u00e0 notre culture. Les femmes restent a la maison, et ne travaillent pas. Peut-etre que queluqe sfemmes veulent des changements.  On demandera de toute facon aux talibans de changer leurs regles pour les femmes qui le souhaitent\"\r\n Son \u00e9pouse, Shabanah, n'evoque pas ses droits mais ne pense qu' a un seul objectif\r\n BOB FEMME SHABANAH femme \"Nous voulons a paix, si les talibans  reviennent cela signifie que ce sera la paix, et c'est tout ce que nous voulons\"\r\n Dans le quartier, le retour des talibans est presente comme le point finale \u00e0 la guerre meurtriere mais aussi comme un rectour au respects des valeurs islamqiues.))\r\n(S\u00e9n\u00e9gal) Au Senegal... l'actuel chef de l'Etat, Macky Sall... revendique sa victoire... \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nSelon son entourage...  il aurait obtenu au moins 57% des suffrages... d\u00e8s le premier tour. \r\nLes deux principaux rivaux de Macky Sall... l'ancien premier ministre Idrissa Seck et le d\u00e9put\u00e9 antisyst\u00e8me Ousmane Sonko.. avaient contest\u00e9 par avance ce r\u00e9sultat.\r\nLe d\u00e9compte officiel ne sera publi\u00e9 que dans le courant de la semaine, au plus tard vendredi soir.\r\n(TF4/SALON T\u00c9L\u00c9PHONE PORTABLE PI) ****Nouveaux smartphones, 5G, objets connect\u00e9s... : Toutes les innovations en mati\u00e8re de technologies des r\u00e9seaux sont expos\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Barcelone. \r\nLe Mobile world Congress 2019 s'y tient jusqu'\u00e0 jeudi. \r\nL'enjeu de ce grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.. est technique et commercial...\r\nMais la manifestation en dit aussi beaucoup sur les changements de comportements.. face \u00e0 la multiplication des moyens de communication. Pierre-Etienne Joye\r\n  1'37''\r\n(10/PORTUGAL BOOM MARCHE IMMOBILIER PA) Au Portugal... le secteur de l'immobilier a r\u00e9alis\u00e9 une ann\u00e9e 2018 exceptionnelle...\r\nLes transactions ont atteint un niveau record l'an dernier\r\nMais Olivier Bonamici... cette \u00e9volution se fait aux d\u00e9pens de la population locale\r\n pas de script\r\n(Roche) 4 milliards trois cent millions de francs\r\nC'est le montant que Roche va d\u00e9bourser pour reprendre Spark Therapeutics... le sp\u00e9cialiste des th\u00e9rapies g\u00e9niques\r\nCette nouvelle vient confirmer des rumeurs qui couraient dans la presse depuis quelques jours. \r\nLe Wall Street journal \u00e9voquait un possible rachat ce week-end... mais indiquait que le g\u00e9ant pharmaceutique suisse n'\u00e9tait potentiellement pas l'unique pr\u00e9tendant \u00e0 ce rachat.\r\n(03/CP JEUNES VERTS ET CLIMAT (BERNE) IV TILLE - 22.30) **** Pr\u00e8s de 250 jeunes de toute la Suisse \u00e9taient r\u00e9unis ce week-end \u00e0 Berne pour parler de l'avenir du mouvement \u00ab Gr\u00e8ve suisse pour le climat \u00bb. \r\nLes discussions leur ont notamment permis de red\u00e9finir leurs dol\u00e9ances... avec en ligne de mire une v\u00e9ritable justice climatique. \r\nLa prochaine manifestation est pr\u00e9vue le 15 mars et d'autres rendez-vous sont agend\u00e9s \u00e0 l'automne. \r\nConvaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour leur avenir et celui de la plan\u00e8te, les jeunes entendent bien maintenir la pression sur la classe politique.  \r\nEcoutez Loukina Tille... membre du mouvement\r\n  0'50''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein\r\n(17/OSCARS PAPIER CHAINES) **** Green Book... du r\u00e9alisateur Peter Farrely... a remport\u00e9 l'Oscar du meilleur film la nuit derni\u00e8re \u00e0 Hollywood. \r\nRoma...distribu\u00e9 sur Netflix... s'est content\u00e9 du meilleur film \u00e9tranger et de deux autres r\u00e9compenses pour son r\u00e9alisateur Alfonso Cuaron. \r\nSans surprise... Rami Malek est d\u00e9sign\u00e9 meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury dans \"Bohemian Rhapsody\". \r\nEt Olivia Colman, l'h\u00e9ro\u00efne de \"La Favorite\", remporte quant \u00e0 elle l'Oscar de la meilleure actrice. \r\nLe r\u00e9sum\u00e9 de cette c\u00e9r\u00e9monie avec Loic Pialat.\r\n((L'ouverture en fanfare sur \u00ab We Will Rock You \u00bb de Queen a donn\u00e9 le ton d'Oscars pas comme les autres. Pas de traditionnel monologue d'ouverture puisqu'il n'y avait pas de ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie pour la premi\u00e8re fois depuis 30 ans. Du coup, la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 un peu plus courte que d'habitude. Mais surtout plus diverse. Du latino Alfonso Cuaron, meilleur r\u00e9alisateur pour Roma, \u00e0 Jimmy Chin, r\u00e9alisateur d'origine asiatique du documentaire Free Solo en passant par la costumi\u00e8re afro-am\u00e9ricaine Ruth Carter ou le film d'animation Spider-Man : Into the Spider-Verse centr\u00e9 sur un super-h\u00e9ros noir, les laur\u00e9ats ont fait oublier la pol\u00e9mique \u00ab Oscarsowhite \u00bb, les Oscars trop blancs des derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nSpike Lee, r\u00e9compens\u00e9 pour la meilleure adaptation avec Black Klansman, aura marqu\u00e9 la soir\u00e9e avec un discours politique appelant l'am\u00e9rique \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2020. Autre moment fort, la performance du duo Bradley Cooper-Lady Gaga qui a donn\u00e9 des frissons au public avec \u00ab Shallow \u00bb, Oscar de la meilleure chanson.))\r\n--- \r\nC'est Lady Gaga qui a \u00e9crit cette ballade rock d\u00e9chirante avec le producteur Mark Ronson et Andrew Wyatt, le leader du groupe electro-pop Miike Snow.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Oscars) La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars touche \u00e0 sa fin.. en ce moment \u00e0 Los Angeles\r\nCette ann\u00e9e, les prestigieuses r\u00e9compenses du cin\u00e9ma ont honor\u00e9 ??? qui remporte le s\u00e9same du meilleur film\r\nRami Malek est sacr\u00e9 meilleur acteur, pour son interpr\u00e9tation de Freddie MErcury, dans Bohemian Rhapsody...  le biopic sur le groupe britannique Queen\r\nLa statuette de la meilleure actrice revient \u00e0 Olivia Colman... pour son r\u00f4le dans \"La Favorite\"... qui raconte la vie \u00e0 la Cour d'Angleterre au 18e so\u00e8cle\r\nLes deux com\u00e9diens avaient d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 ces m\u00eame r\u00e9compenses lors de la c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes.\r\n(UE - Ligue arabe) \r\n(Brexit) Theresa May reporte une nouvelle fois... le vote du parlement britannique... sur l'accord de Brexit\r\nLa premi\u00e8re ministre veut se donner plus de temps, pour ren\u00e9gocier le texte avec Bruxelles\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ne se prononceront donc pas cette semaine... mais \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e d'ici au 12 mars\r\nUne d\u00e9cision qui n'est pas du tout du go\u00fbt l'opposition\r\nLe parti travailliste d\u00e9nonce \"l'irresponsabilit\u00e9\" du gouvernement...et reproche \u00e0 Theresa MAy de jouer la montre... pour forcer la main du parlement\r\nCar le 12 mars... il restera \u00e0 peine plus de deux semaines, avant la date cruciale du divorce... pr\u00e9vue le 29 mars.\r\n(Corse incendies) La Corse toujours en proie \u00e0 de puissants incendies\r\n15 d\u00e9pats de feu ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en Corse du Sud et 33 en haute corse... depuis samedi soir\r\nHier, ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9 1500 hectares de l'\u00eele de beaut\u00e9... \r\nLes incendies ont \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9s par des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques particuli\u00e8res... notamment un taux d'humidit\u00e9 tr\u00e8s faible... et ils ont \u00e9t\u00e9 et attis\u00e9 par des des vents violents... jusqu'\u00e0 90 km heure\r\n(Corse incendies) La Corse toujours en proie \u00e0 de puissants incendies\r\n15 d\u00e9pats de feu ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en Corse du Sud et 33 en haute corse... depuis samedi soir\r\nHier, ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9 1500 hectares de l'\u00eele de beaut\u00e9... \r\nLes incendies ont \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9s par des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques particuli\u00e8res... notamment un taux d'humidit\u00e9 tr\u00e8s faible... et ils ont \u00e9t\u00e9 et attis\u00e9 par des des vents violents... jusqu'\u00e0 90 km heure\r\n(Venezuela) **** \"Les jours de Nicolas Maduro \u00e0 la t\u00eate du Venezuela sont compt\u00e9s\". Les paroles du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain Mike POmpeo hier sur la cha\u00eene CNN\r\nLa pression internationale monte encore d'un cran... apr\u00e8s les violents affrontements qui ont fait 3 morts et pr\u00e8s de 300 bless\u00e9s aux fronti\u00e8res du pays.... alors que l'opposition tentait de faire entrer de l'aide humanitaire dans le pays\r\nLe groupe Lima... compos\u00e9 de 14 pays majoritairement hostiles \u00e0 Nicolas Maduro... se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Bogota... en pr\u00e9sence de Juan Guaido.... s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du Venezuela par interim... le mois dernier\r\nL'opposant venezu\u00e9lien sollicitera un renforcement des pressions diplomatiques et l'usage de la force... pour faire tomber le pr\u00e9sident socialiste.\r\n(Discussions Talibans - USA) \r\n(Cuba) On saura aujourd'hui si la nouvelle constitution cubaine a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e\r\nLes habitants de l'\u00eele \u00e9taient invit\u00e9 \u00e0 se prononcer hier... sur un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 valeur de test pour le gouvernement socialiste\r\nLa nouvelle constitution reconna\u00eet le march\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et les investissements \u00e9trangers comme n\u00e9cessaires pour relancer la croissance du pays\r\nEt ces derni\u00e8res semaines, le gouvernement cubain en a fait n \u00e9tendard du socialisme et une preuve de solidarit\u00e9 avec le Venezuela de Nicolas Maduro\r\nLe texte r\u00e9affirme aussi le r\u00f4le unique du parti communiste... et insiste sur le caract\u00e8re irr\u00e9vocable du socialisme, en viggueur depuis 1959\r\n(Ski/foot/hockey) \r\n(Oscars) \"Green Book... sacr\u00e9 meilleur film... cette nuit \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\nLe long m\u00e9trage du r\u00e9alisateur Peter Farrelly... qui raconte la tourn\u00e9e d'un pianiste noir \u00e0 travers le sud des \u00e9tats unis dans les ann\u00e9es 60... a aussi remport\u00e9 la statuette du meilleur sc\u00e9nario original...\r\nOlivia Colman et Rami Malek sont sacr\u00e9s meilleure actrice et meilleur acteur..\r\nElle pour sa prestation dans La Favorite\r\nEt lui pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury dans Bohemian Rhapsody... le biopic sur QUeen\r\nQuant au Mexican Alfonso Cuaron... eh bien il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur... pour Roma... \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 meilleur film \u00e9tranger.", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226165", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-25T08:00:18_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-02-25T08:00:18_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10226171", "ece-10226165"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-03T17:27:44Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [96%] :\r\nMarielle Savoy la pression internationale s'intensifie autour du pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro apr\u00e8s un week- end marqu\u00e9 par les violences, une quinzaine de pays se retrouvent aujourd'hui en Colombie pour d\u00e9cider de l'attitude \u00e0 adopter et les \u00c9tats-Unis se montrent de plus en plus mena\u00e7ant, le grand salon de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Barcelone, une multitude de nouveaut\u00e9s technologiques qui seront pr\u00e9sent\u00e9s et, vous l'entendrez certaines en disent long sur l'\u00e9volution des comportements humains et puis c'est la c\u00e9r\u00e9monie qu'Hollywood attend chaque ann\u00e9e avec impatience les Oscars ont \u00e9t\u00e9 remis cette nuit \u00e0 Los Angeles, nous reviendrons sur le palmar\u00e8s en fin de journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nQue faire de l'aide humanitaire destin\u00e9e au venezuela et toujours bloqu\u00e9e en Colombie, c'est l'une des questions qui sera au coeur de la r\u00e9union diplomatique organis\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Bogota, ce week- end le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro, a r\u00e9ussi \u00e0 emp\u00eacher l'entr\u00e9e de cette assistance dans le pays, les \u00c9tats du groupe de Lima se retrouvent donc dans la capitale colombienne avec le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, auto- proclam\u00e9 l'opposant Juan Guaido, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo est \u00e9galement attendu Najet Benrabaa, on vous retrouve \u00e0 Bogota, hier, les \u00c9tats-Unis ont durci leur discours contre Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [94%] :\r\nEh bien oui, pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain Mike Pompeo je cite les jours de Maduro sont compt\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 r\u00e9agir sur vos compte plus tard, il a va m\u00eame plus loin et il laisse sous- entendre une possible action militaire, il \u00e9crit : les \u00c9tats-Unis vont passer aux actes contre ceux qui s'opposent \u00e0 la restauration pacifique de la d\u00e9mocratie au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, maintenant le temps est venu d'agir, dit -il, ce lundi, le groupe de Lima, qui est critiqu\u00e9 et d\u00e9crit comme \u00e9tant un sous- marin des \u00c9tats-Unis va devoir prendre position ce regroupement de 14 pays est n\u00e9 en ao\u00fbt 2017, au P\u00e9rou, la majorit\u00e9 des pays sont d'Am\u00e9rique centrale et du Sud, mais il y a aussi le Canada pour cette r\u00e9union, vous l'avez dit, il y aura \u00e9galement le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Mike peine tout le monde attend ses d\u00e9clarations, il devrait annoncer des actions concr\u00e8tes pour faire face \u00e0 la crise au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, d\u00e8s sa cr\u00e9ation, le groupe de Lima s'est oppos\u00e9 au r\u00e9gime de Nicolas Maduro, qu'il juge ill\u00e9gitime, \u00e9lu lors de l'\u00e9lection non conforme au droit international, les violences de ce week- end, pousse le groupe \u00e0 se r\u00e9unir pour d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [92%] :\r\nJustement, Najet, qu'en est -il \u00e0 la fronti\u00e8re est ce qu'il y a eu de nouveaux affrontements hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [93%] :\r\nNon, la tension est retomb\u00e9e, le plus dur, a eu lieu samedi sur les 3 ponts de passage de la fronti\u00e8re colombo-v\u00e9n\u00e9zuelienne qui se trouvent pr\u00e8s de Cucuta ce dimanche, la vie a donc repris son cours, m\u00eame si quelques incidents ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, notamment autour du pont de o\u00f9 r\u00e9gna des venezuela aurait tent\u00e9 de traverser la fronti\u00e8re sous le pont des violences bien s\u00fbr que le groupe de Lima, condamne la r\u00e9union de ce lundi, a donc pour but de renforcer l'offensive diplomatique visant \u00e0 \u00e9carter Nicolas Maduro du pouvoir le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Juan Guaido, a affirm\u00e9 que toutes les options \u00e9taient ouvertes en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [98%] :\r\nNajet Benrabaa en Colombie, Donald Trump va reporter la nouvelle hausse des droits de douane sur les importations chinoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis l'a annonc\u00e9, hier, en \u00e9voquant des progr\u00e8s substantiels dans les n\u00e9gociations commerciales avec P\u00e9kin Washington mena\u00e7ait d'augmenter de 10 \u00e0 25 pourcent les taxes impos\u00e9es \u00e0 200 milliards de dollars de produits chinois emport\u00e9 si aucun accord n'\u00e9tait conclu avec la Chine d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [90%] :\r\nD\u00e9but mars, et les \u00c9tats-Unis, qui commence aujourd'hui une cinqui\u00e8me session de discussions avec des repr\u00e9sentants talibans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nLa r\u00e9union aura lieu \u00e0 Doha, au Qatar et le gouvernement afghan n'y est pas convi\u00e9 les Talibans refusent toujours d'ouvrir les n\u00e9gociations avec cet \u00e9tat qu'il consid\u00e8re comme ill\u00e9gitime et \u00e0 la botte des \u00c9tats, des Am\u00e9ricains, et pourtant l'Afghanistan semble n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 aussi proche d'un processus de paix, les \u00c9tats-Unis ont notamment promis aux Talibans de retirer leurs troupes du pays, \u00e0 Kaboul, une partie de la population craint le retour de ces fondamentalistes islamistes, mais d'autres les attendent avec impatience le reportage de Sonia Ghezali dans le quartier de Bagram il au sud- est de la capitale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [92%] :\r\nLe retour des talibans Reza Rennes le souhaite depuis tr\u00e8s longtemps, le fermier se dit las des failles du gouvernement afghan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [90%] :\r\nNaroff H\u00e9l\u00e8ne, la R\u00e9publique islamique d'Afghanistan, l'Islam que le nom, rien n'est islamique ici, regardez la corruption dans le syst\u00e8me si vous avez affaire \u00e0 la justice, \u00e7a vous prendra 3 ans avec les talibans, les probl\u00e8mes sont r\u00e9gl\u00e9s en 3 jours, nous voulons le syst\u00e8me des talibans, \u00e7a peut carr\u00e9ment mais la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:18) [92%] :\r\nHadji Mahmat et le chef de la communaut\u00e9, l'homme est progressiste, selon lui, la perspective d'un retour des insurg\u00e9s est loin d'effrayer la population, y compris les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [78%] :\r\nJe me moque que je suis all\u00e9 quand m\u00eame des mots minimum des 90 pourcent des femmes afghanes, non pas de probl\u00e8mes avec les talibans donc Revol rwando- moi leur vision correspond \u00e0 notre culture, les loisirs, les femmes restent \u00e0 la maison et ne travaillent pas comme un qui a bas la Khaddad Sangatte \u00e9pine peut-\u00eatre que quelques femmes veulent des changements \u00e0 la capote aller vous n'en quoi qu'on demandera de toute fa\u00e7on talibans de changer leurs r\u00e8gles pour les femmes qui le souhaitent, as rat\u00e9 ta allez mon\u00e9taire irrationnel de l'\u00c9lys\u00e9e comme seulement l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [91%] :\r\nSon \u00e9pouse Shabana n'\u00e9voque pas ses droits, mais ne pense qu'\u00e0 un seul objectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [92%] :\r\nTonneau de nous voulons la paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [94%] :\r\n\u00e7a va mieux, si les talibans reviennent, cela signifie que ce sera la paix et c'est ce que nous vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:07) [76%] :\r\nL'on dirait des Aouy\u00e9s qui qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:10) [95%] :\r\nDans le quartier, le retour des talibans est pr\u00e9sent\u00e9 comme le point final \u00e0 la guerre meurtri\u00e8re mais aussi comme un retour au respect des valeurs islamiques Sonia Ghezali Kaboul pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [95%] :\r\nAu S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l'actuel chef de l'\u00c9tat, Macky Sall revendique sa victoire \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, selon son entourage, il aurait obtenu au moins 57 pourcent des suffrages d\u00e8s le 1er tour les 2 principaux rivaux de Macky Sall l'ancien 1er ministre Idrissa Seck et le d\u00e9put\u00e9 antisyst\u00e8me Ousmane Sonko avaient contest\u00e9 par avance ce r\u00e9sultat, le d\u00e9compte officiel ne sera publi\u00e9 que dans le courant de la semaine, au plus tard vendredi soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [92%] :\r\nNouveaux smartphones 5 G objets connect\u00e9s toutes les innovations en mati\u00e8re de technologies des r\u00e9seaux sont expos\u00e9es d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 Barcelone, le Mobile World. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [95%] :\r\nQu'en Gr\u00e8ce 2019 s'y tient jusqu'\u00e0 jeudi, l'enjeu de ce grand salon de l'industrie de la t\u00e9l\u00e9phonie t\u00e9l\u00e9phonie mobile est technique et commercial, mais la manifestation en dit aussi beaucoup sur les changements de comportement face \u00e0 la multiplication des moyens de communication Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [95%] :\r\nDernier exemple en date, l'arriv\u00e9e des \u00e9crans pliables, avec notamment la pr\u00e9sentation il y a quelques jours \u00e0 peine du nouveau smartphone du fabricant cor\u00e9en Samsung, avec la possibilit\u00e9 de lancer plusieurs applications en m\u00eame temps et de donner ainsi le choix \u00e0 son utilisateur de se d\u00e9doubler ou plus encore une gymnastique physique qui interf\u00e8re directement sur les m\u00e9canismes de l'esprit Niels Weber psychologue sp\u00e9cialis\u00e9 en hyper- connectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [92%] :\r\nCertaines comp\u00e9tences qui ont \u00e9t\u00e9 acquises, mais malgr\u00e9 les utilisateurs malgr\u00e9 eux aujourd'hui sont quelque chose qui est plut\u00f4t rechercher qui a plut\u00f4t demand\u00e9 de pouvoir faire plusieurs choses en m\u00eame temps de pouvoir regarder une vid\u00e9o YouTube en m\u00eame temps que de suivre une discussion WhatsApp etc, pour moi, c'est l'expression vraiment de la recherche d'un d'un lien, \u00eatre en contact avec le le plus possible avec c'est les personnes de son entourage, je pense qu'on peut acqu\u00e9rir des aptitudes \u00e0 g\u00e9rer le multit\u00e2che la la t\u00e2che multiple, mais il faut aussi pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel moment c'est pertinent, \u00e0 quel moment \u00e7a ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [90%] :\r\nUn des risques, c'est le manque de concentration sur une t\u00e2che en particulier la consommation multiple, simultan\u00e9e peut conduire \u00e0 un sch\u00e9ma mental addictif qu'on en soit conscient ou non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [93%] :\r\nOui, et l\u00e0 je pense qu'il faut pouvoir diff\u00e9rencier en fait l'aspect social o\u00f9, tout d'un coup le l'\u00e9cran prend trop de place et effectivement l\u00e0 il y a des personnes qui sont en souffrance, on doit pouvoir aider qui ont du mal \u00e0 g\u00e9rer leur utilisation des \u00e9crans et apr\u00e8s de pouvoir diff\u00e9rencier de \u00e7a l'aspect consommateur aussi on peut aborder des tas de questions c'est une citoyenne et sociologique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [92%] :\r\nDes questions qui sont li\u00e9es de pr\u00e8s aussi aux attentes morales et pratiques des utilisateurs, qu'elle soit d'ordre priv\u00e9 ou professionnel des interpellations d'ordre purement \u00e9conomique aussi, quand on sait que la notion de prix des nouveaux produits propos\u00e9s rev\u00eatent une importance primordiale dans le choix des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [97%] :\r\nAu Portugal, le secteur de l'immobilier a r\u00e9alis\u00e9 une ann\u00e9e 2018 exceptionnelle, les transactions ont atteint un niveau record, mais Olivier bonamici cette \u00e9volution se fait aux d\u00e9pens de la population locale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [94%] :\r\nIl est loin le temps de la crise de l'immobilier au Portugal en 2011 quand le pays faisait appel au FMI, quand le prix du logements \u00e9tait au plus bas, le gouvernement avait alors adopt\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour attirer les capitaux \u00e9trangers et le moins qu'on puisse dire, c'est que cela a march\u00e9 a\u00e9rien que l'an dernier les transactions immobili\u00e8res ont d\u00e9pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la barri\u00e8re des 40 milliards de francs et 80 pourcent des investisseurs \u00e9taient \u00e9trangers des Br\u00e9siliens, des Britanniques, et pas seulement, il y a un mois, l'hebdomadaire visant titrait les millionnaires fran\u00e7ais sont en train de racheter le Portugal a un bol d'air frais pour l'\u00e9conomie portugaise, seulement voil\u00e0, la population locale a de la peine \u00e0 suivre IAM sur Lisbonne en une ann\u00e9e, le prix du logement a grimp\u00e9 de 20 pourcent et sur le march\u00e9 locatif, c'est le m\u00eame probl\u00e8me : le Portugal est \u00e0 la mode mais les Portugais n'ont pas les m\u00eames moyens que les investisseurs \u00e9trangers, Olivier bonamici pour rtsinfo Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [95%] :\r\n4 milliards 300 millions de francs, c'est le montant que Roche va d\u00e9bourser pour reprendre Spark Therapeutics, le sp\u00e9cialiste des th\u00e9rapies g\u00e9niques, le g\u00e9ant pharmaceutique suisse l'annonce ce matin cette nouvelle vient confirmer des rumeurs qui couraient dans la presse depuis qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [98%] :\r\nQue jours pr\u00e8s de 250 jeunes de toute la Suisse \u00e9taient r\u00e9unis ce week- end \u00e0 Berne pour parler de l'avenir du mouvement Gr\u00e8ve suisse pour le climat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [93%] :\r\nLeurs discussions leur l'instinct m'ont permis de red\u00e9finir leurs dol\u00e9ances avec en ligne de mire une v\u00e9ritable justice climatique la prochaine manifestation est pr\u00e9vue le 15 mars et d'autres rendez- vous sont agend\u00e9s \u00e0 l'Automne, convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de se battre pour leur avenir et celui de la plan\u00e8te, les jeunes entendent bien maintenir la pression sur la classe politique, \u00e9coutez Loukina Tille, membre du mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:44) [87%] :\r\nCe week- end donc, apr\u00e8s beaucoup de discussions, on a restructur\u00e9 la fa\u00e7on dont on fonctionne et on a aussi red\u00e9finit nos revendications, on a ajout\u00e9 le fait qu'on aimerait justice climatique dans le sens o\u00f9 on aimerait que maintenant on arr\u00eate de trop pollu\u00e9e, \u00e7a revient \u00e7a et notre revendication d'un break la il d\u00e9clare l'\u00e9tat d'urgence climatique comme \u00e7a, elle doit revoir ses priorit\u00e9s et puis elle doit vraiment trouver des moyens d'agir concr\u00e8tement, on peut tout \u00e7a, des petites choses, individuellement, mais maintenant nous ce qu'on aimerait, c'est vraiment une action collective qui a eu des impacts des plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:11) [98%] :\r\nVous pensez que la politique en Suisse comprend votre mouvement. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:10:14) [86%] :\r\nJe pense qu'elle le comprend, ou en tout cas, on commence \u00e0 \u00e9veiller les consciences, elle ne l'\u00e9tait pas, d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s, si les politiques vont vraiment vouloir agir est all\u00e9 au-del\u00e0 de ceux qui sont contraints \u00e0 c'est \u00e7a reste \u00e0 voir, mais par exemple B\u00e2le a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence climatique, donc pour nous, c'est d\u00e9j\u00e0 une petite victoire dans ce qu'on attendait la session g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:33) [98%] :\r\nPropos recueillis par Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [96%] :\r\nEt Green Book du r\u00e9alisateur Peter Farrelly a remport\u00e9 l'Oscar du meilleur film, la nuit derni\u00e8re \u00e0 Hollywood. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:41) [97%] :\r\nRoma distribu\u00e9 sur Netflix s'est content\u00e9 du meilleur film \u00e9tranger et de 2 autres r\u00e9compenses pour son r\u00e9alisateur Alfonso Cuar\u00f3n sans surprise, Rami Malek est d\u00e9sign\u00e9 meilleur acteur pour son interpr\u00e9tation de Freddie Mercury dans Bohemian Rhapsody et Olivia Colman, l'h\u00e9ro\u00efne de La Favorite remporte quant \u00e0 elle, l'Oscar de la meilleure actrice le r\u00e9sum\u00e9 de cette c\u00e9r\u00e9monie avec Lo\u00efc Pialat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:03) [93%] :\r\nL'ouverture en fanfare sur We Will what You de Queen a donn\u00e9 le ton d'Oscars, pas comme les autres, pas de traditionnel monologue d'ouverture puisqu'il n'y avait pas de ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie pour la premi\u00e8re fois depuis 30 ans, du coup, la soir\u00e9e \u00e9tait un peu plus courte que d'habitude mais surtout plus diverse du latino, Alfonso Cuar\u00f3n, meilleur r\u00e9alisateur pour Roma \u00e0 Jimmy Chin, r\u00e9alisateur d'origine asiatique du documentaire Free Solo en passant par la costumi\u00e8re afro- am\u00e9ricaine de Black Panther, Carter, ou le film d'animation Spider-Man Into de Spider verse centr\u00e9 sur un super- h\u00e9ros noir, les laur\u00e9ats ont fait oublier la pol\u00e9mique Oscar avec les Oscars trop blancs des derni\u00e8res ann\u00e9es, Spike Lee, r\u00e9compens\u00e9 pour la meilleure adaptation avec Black Landman aura marqu\u00e9 la soir\u00e9e avec un discours politique, appelant l'Am\u00e9rique \u00e0 se mobiliser pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2020, autre moment fort, la performance du duo Bradley Cooper, Lady GaGa, qui a donn\u00e9 des frissons au public avec Chalot Oscar de la meilleure chance Lo\u00efc Pialat rtsinfo Hollywood. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:54) [92%] :\r\nChalot \u00e9crit par Lady GaGa elle- m\u00eame une balade une ballade rock d\u00e9chirante composer aussi avec le producteur Mark Ronson et Andrew Wyatt, le leader du groupe \u00e9lectro- pop Mike Snow. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [96%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de 8 heures \u00e9crit par Marielle Savoy elles-m\u00eames merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pialat, Lo\u00efc", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghezali, Sonia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BE5B203-CED7-4EF7-98C5-609887A29B39", "internalArchiveId": "3BE5B203-CED7-4EF7-98C5-609887A29B39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un traverse la Chine en train pour arriver au Vietnam", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 7\r\n\r\nLe dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un traverse la Chine en train pour arriver au Vietnam C'est un sommet tr\u00e8s attendu. Il va r\u00e9unir \u00e0 Hano\u00ef au Vietnam deux anciens ennemis, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un. Un second t\u00eate-\u00e0-t\u00eate apr\u00e8s celui de juin dernier \u00e0 Singapour. Il va bien s\u00fbr \u00eatre question de nucl\u00e9aire et de sanctions internationales mais c'est aujourd'hui le mode de transport choisi par Kim Jong-Un qui interpelle: le train pour effectuer plus de 4500 kilom\u00e8tres. Un train blind\u00e9, vert-olive qui devrait arriver sous peu \u00e0 la fronti\u00e8re vietnamienne apr\u00e8s avoir sillonn\u00e9 la Chine du Nord au Sud. Un p\u00e9riple de pr\u00e8s de 60 heures. Michael Peuker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place. Le moins que l'on puisse dire c'est que l'odys\u00e9e de Kim Jong-Un cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n((Oui. Le choix semble surprenant. Parcourir plus de 4000 kilom\u00e8tres \u00e0 environs 60 kilom\u00e8tres/heure, il faut pas trop \u00eatre press\u00e9. C'est le moins qu'on puisse dire. D\u00e8s les premi\u00e8res rumeurs de ce p\u00e9riple la semaine derni\u00e8re, certains experts avaient d'ailleurs mis en doute la faisabilit\u00e9 d'un tel projet en soulignant notamment les perturbations qu'occasionnerait un tel voyage sur le dense r\u00e9seau \u00e0 haute vitesse chinois. Une tortue sur un autoroute. Et bien Kim Jong-Un l'a fait. Et des perturbations, il y en a eu. Le passage du convoi a entrain\u00e9 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 draconiennes en Chine. Police aux abords des gares, barrages routiers, acc\u00e8s bloqu\u00e9s, embouteillages et retards en cascade. L'organe de censure chinois s'est efforc\u00e9 d'effacer tout au long de la journ\u00e9e les commentaires en ligne relatifs \u00e0 ce convoi exceptionnel.\r\n***Le choix du train comme mode de transport, \u00e7a a de quoi surprendre. Comment expliquer ce choix? Il aurait pu choisir l'avion comme il l'a fait pour se rendre \u00e0 Singapour? \r\nOui, mais \u00e0 l'\u00e9poque le voyage avait aussi \u00e9t\u00e9 un casse-t\u00eate. Son avion a plus de 40 ans. Faute de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, difficile de le mettre \u00e0 jour. Il n'est pas en \u00e9tat de faire des grands trajets. Pour se rendre \u00e0 Singapour, Kim avait emprunt\u00e9 un avion d'Air China, la compagnie nationale chinoise - signe flagrant de la d\u00e9pendance de la petite Cor\u00e9e du Nord vis-\u00e0-vis de son grand voisin et alli\u00e9. Un alli\u00e9 utile, mais aussi un peu encombrant. Saluer le monde entier en descendant d'un avion arborant le drapeau national chinois, Kim a vraisemblablement voulu \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter l'exercice... Cette fois il se d\u00e9place par ses propres moyens.\r\n***ESt-ce que l'on peut dire que c'est un moyen de s'affranchir de P\u00e9kin?\r\nS'affranchir, le terme est un peu fort. D'autant plus que Kim Jong-Un le sait\u00a0: il a besoin de la Chine... Elle plaide en sa faveur \u00e0 l'ONU pour une lev\u00e9e partielle des sanctions. C'est un contrepoids n\u00e9cessaire aux Etats-Unis dans les n\u00e9gociations actuelles. C'est vraiment un souci d'image. Et puis outre le symbole d'autonomie relative, la solution du train permet en m\u00eame temps d'afficher une saine proximit\u00e9 avec P\u00e9kin\u00a0: Kim laisse \u00e0 la Chine le soin de g\u00e9rer sa s\u00e9curit\u00e9. Un signe de confiance de la part d'un r\u00e9gime r\u00e9put\u00e9 parano\u00efaque. \r\nEnfin durant son long trajet, il est pass\u00e9 devant les gratte-ciels de nombreuses villes chinoises. 60 km/heure, \u00e7a lui donne le temps d'observer la r\u00e9ussite \u00e9conomique de son voisin. Une r\u00e9ussite susceptible de l'inspirer pour ses propres r\u00e9formes. Le train \u00e9tait donc finalement par bien des aspects, le moyen de transport id\u00e9al dans ce cas de figure.))", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226236", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-un traverse la Chine en train pour arriver au Vietnam / FOR_2019-02-25T18:02:00_developpement-7", "Forum du 25.02.2019"], "variantIds": ["ece-10226236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:41Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt c'est un sommet tr\u00e8s attendu, il va r\u00e9unir \u00e0 Hano\u00ef, au Vietnam, 2 anciens ennemis, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump et le dirigeant nord- cor\u00e9en Kim Jong-Un un second t\u00eate-\u00e0-t\u00eate apr\u00e8s celui de juin dernier \u00e0 Singapour, il va bien s\u00fbr \u00eatre question de nucl\u00e9aire et de sanctions internationales mais c'est aujourd'hui le mode de transport choisi par Kim Yo Hoo qui interpelle le train pour effectuer plus de 4500 kilom\u00e8tres un train blind\u00e9 vert- olive qui devrait arriver sous peu \u00e0 la fronti\u00e8re vietnamienne apr\u00e8s avoir sillonn\u00e9 la Chine du nord au sud, un p\u00e9riple de pr\u00e8s de 60 heures Michael Poker, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, le moins que l'on puisse dire, c'est que le disait de Tim cr\u00e9e l'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, le choix semble surprenant un parcourir plus de 4000 kilom\u00e8tres environ 60 kilom\u00e8tres heure, faut pas \u00eatre trop press\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, d\u00e8s les premi\u00e8res rumeurs de ce p\u00e9riple, la semaine derni\u00e8re, certains experts avaient d'ailleurs mis en doute la faisabilit\u00e9 d'untel projet en soulignant notamment les les perturbations qu'occasionnerait untel voyage sur le tr\u00e8s dense r\u00e9seau \u00e0 haute vitesse chinois une tortue sur une autoroute et bien Kim Jong-il a fait et des perturbations, il y en a eu le passage du convoi a entra\u00een\u00e9 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 draconiennes en Chine, police aux abords des gares, barrages routiers acc\u00e8s bloqu\u00e9s embouteillages retards en cascade, l'organe de censure chinois s'est efforc\u00e9 d'effacer tout au long de la journ\u00e9e, les commentaires en ligne relatifs \u00e0 ce convoi exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nAlors un choix du train comme mode de transport qui a de quoi surprendre, mais comment expliquer ce choix, il aurait pu choisir l'avion comme il l'a fait pour se rendre \u00e0 Singapour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [95%] :\r\nOui, mais \u00e0 l'\u00e9poque le voyage avait aussi \u00e9t\u00e9 un casse- t\u00eate son avion \u00e0 plus de 40 ans, faute de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, difficile de le mettre \u00e0 jour, il est pas en \u00e9tat de faire des grands trajets, donc, pour se rendre \u00e0 Singapour, Kim avait emprunt\u00e9 un avion d'Air China, la compagnie nationale chinoise signe flagrant de la d\u00e9pendance de la petite Cor\u00e9e du Nord vis-\u00e0-vis de son grand voisin et alli\u00e9 un alli\u00e9 utile mais aussi un petit peu encombrant saluer le monde entier en descendant d'un avion, arborant le drapeau national chinois, Kim a vraisemblablement voulu \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter l'exercice, cette fois, il se d\u00e9place par ses propres moyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [95%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut dire que c'est un moyen de s'affranchir de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [94%] :\r\nAlors s'affranchir, c'est peut-\u00eatre un terme un petit peu fort, d'autant plus que Kim Jong-il le sait, il a besoin de la Chine, elle plaide en sa faveur \u00e0 l'ONU pour une lev\u00e9e partielle des sanctions, c'est un contrepoids n\u00e9cessaire aux \u00c9tats-Unis dans les n\u00e9gociations actuelles, c'est vraiment plut\u00f4t un souci d'image et puis, outre le symbole d'autonomie relative, la solution du train permet en m\u00eame temps d'afficher paradoxalement une certaine proximit\u00e9 avec P\u00e9kin, Kim laisse \u00e0 la Chine, le soin de g\u00e9rer sa s\u00e9curit\u00e9, un signe de confiance de la part d'un r\u00e9gime r\u00e9put\u00e9 plut\u00f4t parano\u00efaque enfin durant son trajet, il est pass\u00e9 devant les gratte-ciels de nombreuses villes chinoises 60 kilom\u00e8tres heure, \u00e7a donne le temps d'observer la r\u00e9ussite \u00e9conomique de son voisin, une r\u00e9ussite susceptible de l'inspirer pour ses propres r\u00e9formes, le train \u00e9tait donc finalement par bien des aspects, le moyen de transport id\u00e9al dans ce cas de figure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [87%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker, je rappelle que vous \u00eates notre envoy\u00e9 \u00e0 Hano\u00ef. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T17:52:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Logean, Elisabeth", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60E6D438-1726-4863-944C-39749BD52629", "internalArchiveId": "60E6D438-1726-4863-944C-39749BD52629", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Des faux visages cr\u00e9\u00e9s par un algorithme", "publicationDate": "2019-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Perret, Josiane;omis\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Des faux visages cr\u00e9\u00e9s par un algorithme (SI LA PHOTO EST BONNE 25.02 FAKEFACES) 6H16 (ou 6H19) SI LA PHOTO EST BONNE \r\nTitre web : Des faux visages cr\u00e9\u00e9s par un algorithme \r\nImage selon mail\r\nCr\u00e9dit DR\r\n*** Apr\u00e8s les fake news, les fake faces. Un logiciel libre permet de cr\u00e9er de faux visages parfaitement cr\u00e9dibles. Le site Internet \u00ab This person does not exist \u00bb vise \u00e0 alerter sur l'existence de ce programme. Caroline Stevan d\u00e9cortique ces portraits intox. C'est notre chronique Si la photo est bonne.\r\n   1'36''\r\n((Elle a les cheveux ch\u00e2tains clairs et l\u00e9g\u00e8rement ondul\u00e9s, les m\u00e8ches sont plus brunes \u00e0 la racine. \r\nSes yeux sont vert fonc\u00e9s, recouverts d'une ombre \u00e0 paupi\u00e8res nacr\u00e9e. \r\nSes l\u00e8vres sont roses.\r\nElle porte des lunettes \u00e0 montures tr\u00e8s fines et pose en soeuriant devant un fond orang\u00e9. Indistinct.\r\nElle semble avoir une petite quarantaine. \r\nElle pourrait \u00eatre ma soeur, ma cousine ou ma coiffeuse.\r\nCette femme, pourtant, n'existe pas.\r\nCe portrait parfaitement banal a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par une intelligence artificielle.\r\nIl en existe des milliers r\u00e9pertori\u00e9s sur le site \u00ab This person does not exist \u00bb ; chaque fois que l'on rafra\u00eechit la page, un nouveau visage appara\u00eet. \r\nDes femmes, des hommes, des enfants, ni tr\u00e8s beaux, ni tr\u00e8s laids. \r\nDes individus lambda, une sorte d'humanit\u00e9 moyenne.\r\nCLICCLICCLIC\r\nL'exp\u00e9rience est men\u00e9e par un ing\u00e9nieur nomm\u00e9 Philip Wang \u00e0 partir d'un logiciel libre de la soci\u00e9t\u00e9 Nvidia. L'entreprise am\u00e9ricaine est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les jeux vid\u00e9os et l'informatique visuelle.\r\nLe principe du logiciel est d'entra\u00eener des intelligences artificielles \u00e0 s'am\u00e9liorer entre elles.\r\nUn premier programme fabrique un visage \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes. Un second algorithme juge si le r\u00e9sultat est r\u00e9aliste ou non et le cas \u00e9ch\u00e9ant renvoie le premier au travail.\r\nBRUIT PING PONG ???\r\nLe ping pong permet d'aboutir \u00e0 ces portraits parfaitement cr\u00e9dibles.\r\nVraiment ?\r\nParce qu'\u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, certains bugs apparaissent. Ici, c'est une oreille beaucoup plus longue que l'autre, l\u00e0 un fond qui se m\u00e9lange bizarrement au contour du visage.\r\nRevenons \u00e0 celle qui pourrait \u00eatre ma cousine ou la v\u00f4tre. Tiens, iI manque le verre gauche de ses lunettes.\r\nLe programme n'est donc pas encore infaillible et c'est tant mieux. Avec son site, Philip Wang veut pointer le risque de multiplication de faux profils sur Internet \u00e0 des fins malhonn\u00eates.))\r\nEXTRO : Les intelligences artificielles et l'illusion de la r\u00e9alit\u00e9. Une photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #laMatinaleRTS...et sur rts.ch.\r\nTITRE MUSICAL - BEAT IT - Mickael Jackson (intro \u00e0 couper)\r\n*** 1982...sortie de Beat it, chant\u00e9 par Mickael Jackson. Histoire de vous r\u00e9veillez si vous sortez des plumes.\r\n(VIRGULE COURTE) \r\n(Beat it) \r\n(Beat it)", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10226197", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Des faux visages cr\u00e9\u00e9s par un algorithme", "Si la photo est bonne - Des faux visages cr\u00e9\u00e9s par un algorithme / LMA_2019-02-25T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Des faux visages cr\u00e9\u00e9s par un algorithme / LMA_2019-02-25T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10226206", "ece-10226197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:32Z", "speechToTexts": ["03.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJe vous propose de nous arr\u00eater un petit instant sur l'effet qu'il sise alors c'est la nouveaut\u00e9 apr\u00e8s les faits, que News un logiciel libre permet de cr\u00e9er de faux visages parfaitement cr\u00e9dibles, le site Internet This Person dans une not exist vise \u00e0 alerter sur l'existence de ce programme, Caroline Stevan d\u00e9cortique ces portraits intox, c'est notre chronique si la photo est bonne, elle a les cheveux ch\u00e2tains clairs et l\u00e9g\u00e8rement ondul\u00e9s les m\u00e8ches sont plus brunes \u00e0 la racine, ses yeux sont verts fonc\u00e9s recouverts d'une ombre \u00e0 paupi\u00e8res nacr\u00e9e ses l\u00e8vres sont roses, elle porte des lunettes \u00e0 montures tr\u00e8s fines et pose en souriant devant un fond orang\u00e9 indistinct, elle semble avoir une petite quarantaine, elle pourrait \u00eatre ma soeur, ma cousine ou ma coiffeuse cette femme pourtant n'existe pas ce portrait parfaitement banal a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par une Intelligence artificielle, il en existe des milliers r\u00e9pertori\u00e9s sur le site This Person Dazs not exist chaque fois que l'on rafra\u00eechit la page un nouveau visage appara\u00eet des femmes, des hommes, des enfants, ni tr\u00e8s beau ni tr\u00e8s laids, des individus lambda, une sorte d'humanit\u00e9 moyenne, l'exp\u00e9rience est men\u00e9e par un ing\u00e9nieur nomm\u00e9 Philip Wang \u00e0 partir d'un logiciel libre de la soci\u00e9t\u00e9 NVidia sp\u00e9cialis\u00e9 dans les jeux vid\u00e9o et l'informatique visuelle, le principe du logiciel et d'entra\u00eener des intelligences artificielles \u00e0 s'am\u00e9liorer entre elles un 1er programme fabrique un visage \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes, un second algorithme juge si le r\u00e9sultat est r\u00e9aliste ou non et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, renvoie le 1er au travail le ping pong, permet d'aboutir \u00e0 des portraits parfaitement cr\u00e9dibles vraiment parce qu'\u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s certains blogs apparaissent ici c'est une oreille beaucoup plus longue que l'autre l\u00e0 un qui se m\u00e9lange bizarrement au contour du visage, revenons \u00e0 ma cousine ou la v\u00f4tre, tiens, il manque le verre gauche de ses lunettes, le programme n'est donc pas encore infaillible et c'est tant mieux, avec son site Philip Wang veut pointer le risque de multiplication des faux profils sur internet \u00e0 des fins malhonn\u00eates. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-25T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jackson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFFF3DEB-AD06-4399-BDD2-BD6990E9FB2D", "internalArchiveId": "CFFF3DEB-AD06-4399-BDD2-BD6990E9FB2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lus PLR en faveur de l'accord-cadre avec l'UE: interview de Hugues Hiltpold", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes \u00e9lus PLR en faveur de l'accord-cadre avec l'UE: interview de Hugues Hiltpold 18h Accord-cadre Suisse-UE : la position du PLR\r\nUn OUI de raison... C'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le groupe parlementaire lib\u00e9ral-radical au sujet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nR\u00e9unis hier et aujourd'hui en s\u00e9minaire \u00e0 Engelberg, les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux PLR se sont clairement prononc\u00e9s en faveur de l'accord, mais certains points demandent des pr\u00e9cisions.\r\nHugues Hiltpold, bonsoir... Vous \u00eates le vice-pr\u00e9sident du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n- Ca \u00e9t\u00e9 long ?\r\nLe groupe parlementaire du PLR approuve l'accord-cadre institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne. C'est un \"oui de raison\", afin de pouvoir poursuivre la voie bilat\u00e9rale, pr\u00e9cise-t-il.\r\nLe groupe PLR s'est r\u00e9uni vendredi et samedi \u00e0 Engelberg (OW) pour un s\u00e9minaire consacr\u00e9 \u00e0 l'accord-cadre avec l'UE. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral-radical Ignazio Cassis \u00e9tait de la partie. Sa coll\u00e8gue Karin Keller-Sutter \u00e9tait absente pour cause de maladie.\r\nApr\u00e8s une discussion intensive, les parlementaires PLR se sont \"clairement\" prononc\u00e9s en faveur de l'accord, a d\u00e9clar\u00e9 devant les m\u00e9dias le chef du groupe Beat Walti (ZH). Il s'agit d'un oui de raison.\r\nLe groupe n'exige pas de n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires. Comme l'UE refuse celles-ci, ce serait de la poudre aux yeux, estime Beat Walti. Mais certains points demandent des pr\u00e9cisions, notamment sur la directive relative au droit des citoyens de l'Union, la protection des salaires et la clause guillotine.\r\nLe groupe des Verts s'est \u00e9galement prononc\u00e9 samedi sur l'accord-cadre. Il veut des n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires afin d'atteindre une meilleure protection des salaires. Les Verts proposent de faire un pas en direction de l'UE dans le domaine de la fiscalit\u00e9 afin de l'inciter \u00e0 ren\u00e9gocier l'accord.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rendu public le r\u00e9sultat des longs pourparlers avec l'UE en d\u00e9cembre dernier, sans toutefois prendre position. L'accord-cadre doit permettre de poursuivre la voie bilat\u00e9rale et garantir l'acc\u00e8s de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique au march\u00e9 europ\u00e9en. Les opposants craignent eux que l'accord n'implique une trop grande perte de souverainet\u00e9.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223114", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lus PLR en faveur de l'accord-cadre avec l'UE: interview de Hugues Hiltpold / FOR_2019-02-23T18:02:00_developpement-3", "Forum du 23.02.2019"], "variantIds": ["ece-10223114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:38Z", "speechToTexts": ["01.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn oui de raison, c'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le groupe parlementaire lib\u00e9ral- radical au sujet de l'accord-cadre avec l'Union europ\u00e9enne r\u00e9unis hier et aujourd'hui en s\u00e9minaire \u00e0 Engelberg les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux PLR se sont clairement prononc\u00e9s en faveur de l'accord, mais certains points demandent des pr\u00e9cisions bonsoir, Hugues Hiltpold, bonsoir, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales dites -moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long, ces discussions 1 puisque votre conf\u00e9rence de presse \u00e9tait pr\u00e9vue plus t\u00f4t en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, elle a eu lieu quelques heures apr\u00e8s ou est -ce que \u00e7a a coinc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [83%] :\r\nBon, \u00e7a a pas commenc\u00e9, je crois que c'est important que les voix s'expriment, c'\u00e9tait l'occasion de tabac une 3 et question dans un cadre, ce qui est un peu informelle et c'est important qu'on puisse discuter souverainement entre nous de ces questions- l\u00e0 et prendre le temps des discussions, on a trop souvent le temps donne pr\u00e9cis\u00e9ment pas cet emploi, on discutait l\u00e0 ce que l'objet de l'CHP pour c'\u00e9tait, c'\u00e9tait important de le faire cet accord important, il est tr\u00e8s important pour la Suisse, et il y avait n\u00e9cessit\u00e9 d'apporter discussion entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [93%] :\r\nAlors vous disiez franche discussion g\u00e9n\u00e9rale, quand un homme ou un responsable politique parle de franches discussions \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame disons assez frontale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:04) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il prend, employer le terme frontal, ce qu'on ce qu'on attend la France, et que finalement il y a un oui qui se qui se d\u00e9gager un oui de raison parce que ce qui est important, c'est l'enfant de reconna\u00eetre le fait que la Suisse ne peut pas se passer de cet accord institutionnel, on a une relation avec l'Union europ\u00e9enne qui est pr\u00e9pond\u00e9rante, je rappelle quand m\u00eame que c'est un milliard par jour dont la suite des ponts emport\u00e9s relations qui lui europ\u00e9enne ne peut pas faire l'impasse de cette discussion, la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [89%] :\r\nAlors pourquoi cela d'accord, d'accord mais alors, pourquoi un oui de raison, qu'est ce que \u00e7a pouvait \u00eatre d'autre de toute mani\u00e8re que de raison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [82%] :\r\nBen, si vous voulez, seront soit aujourd'hui 700 comment on a certain nombre de partis qui sont oppos\u00e9s \u00e0 cet accord, on a des partis qui sont plut\u00f4t mitig\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [90%] :\r\nMais vous auriez pu dire oui, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [87%] :\r\nOn a dit oui, on a dit oui, mais simplement la partie responsable et, lorsqu'il y a quelques points qui m\u00e9ritent qu'on ait une discussion d'je crois Londres et on les rel\u00e8ve et c'est pas, il faut le relever, ce n'est pas un mandat de ren\u00e9gociation que nous demandons, c'est tout, on a une certaine latitude d'interpr\u00e9tation dans la limite du texte de l'accord et c'est dans ce contexte -l\u00e0 que nous, que nous souhaitons certaines clarifications. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nAlors, le chef du groupe b\u00e9ate Walti, hein, a dit que certains points effectivement demand\u00e9 des pr\u00e9cisions, des clarifications, elle a pr\u00e9cis\u00e9 que c'\u00e9tait sur la directive relative aux droits des citoyens de l'Union, la protection des salaires et la clause guillotine, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [87%] :\r\nEffectivement, sur ces 3 \u00e9l\u00e9ments sur la question de Allier active relative aux droits des citoyens de l'Union europ\u00e9enne, nous consid\u00e9rons que l'\u00e9volution doit se faire dans le cadre exclusivement dans le cas du march\u00e9 du travail en ce sens on on se met en relation avec la la Ligue : circulation des personnes qui repose sur ce principe du march\u00e9 du travail et nous consid\u00e9rons que ce que cette cette \u00e9volution doit se faire dans ce contexte, 7 ans, un 1er point sur la question de la protection des salaires, je rel\u00e8ve en pr\u00e9ambule que cette accord-cadre constitutionnel ne met pas en danger, la protection des salaires doit \u00eatre garantie, notamment aussi dans le Champ de la directive sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, c'est important de pr\u00e9ciser : je crois que c'est pas avoir certaines inqui\u00e9tudes aupr\u00e8s de la population, c'est -ce important de pr\u00e9ciser que dans le fond, cet accord ne mettent pas en p\u00e9ril la protection des salaires, il y a j'\u00e9voquais la question, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s aussi toutes les initiatives qui soit disant ne qui ont une cons\u00e9quence qu'est qu'on a, je pense dans la et des garanties ou des pr\u00e9cisions si n\u00e9cessaire source sur ce volet -l\u00e0, puis le dernier \u00e9l\u00e9ment sur la question de la clause guillotine, je crois que ce qu'il faut ce qu'il faut mettre en relation c'est qu'on on admet, on consid\u00e8re que c'est important d'avoir une clause guillotine qui est qui va faire l'objet d'une \u00e9valuation qui doit \u00eatre proportionnelle on par exemple si on doit d\u00e9signer un accord dans le cas d'une mesure de compensation, par exemple, h\u00e9 bien c'est pas tous les accords qui doivent tomber cela faire l'objet d'une labellisation et elle doit rester proportionnelle palace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [87%] :\r\nMais vous demandez \u00e0 moi si vous demandez \u00e0 qui toutes ces clarifications. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [84%] :\r\nAlors ce qu'il faut voir, c'est que dans le fond c'est Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui va ou non si cet accord oui pour ce dans cette phase -l\u00e0, pour cette phase de discussions et donc cette dans son ce contexte -l\u00e0, les partis comme comme l'\u00e9conomie, comme d'autres entit\u00e9s font partie de la la consultation et c'est dans ce contexte -l\u00e0, il est important qu'on puisse donner des, des lignes directrices dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [87%] :\r\nDonc vous demandez \u00e7a \u00e0 quoi \u00e7a f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, or aujourd'hui et hier il y avait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lib\u00e9ral- radical de votre propre parti donc Ignazio Cassis, qui est en charge en partie hein, il est pas le seul Karin Keller-Sutter aussi il \u00e9tait absent pour cause de maladie mais Ignazio Cassis \u00e9tait pr\u00e9sent, pourquoi ne pas lui avoir demand\u00e9 ces pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [82%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9, je crois que chacun dans son r\u00f4le, dynastie il a ce \u00e0 qui \u00e9tait l\u00e0 en tant que repr\u00e9sentant libyen radical cet accord port\u00e9 par l'entier du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est normal que le que le groupe dans une position qui \u00e9tait une position de gros poissons politique et mettre un certain nombre de recommandations ou de Clarisse demande de clarification et donc c'est dans ce contexte -l\u00e0 qu'il a fait, il est bien \u00e9vident que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, la France a mon oeil qui ont sign\u00e9 ce cas entendu nos recommandations et \u00e7a m'accorderont pour faire part \u00e0 ses coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [92%] :\r\nAlors vous n'exigez pas de n\u00e9gociations suppl\u00e9mentaires, en revanche, les Verts l'exige, ils veulent des n\u00e9gociations justement suppl\u00e9mentaires afin d'atteindre une meilleure protection des salaires, l'UDC aussi aimerait ren\u00e9gocier pourquoi pas ren\u00e9gocier au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [90%] :\r\nAlors ce qu'il faut voir, c'est que c'est un long processus en appel que c'est quand m\u00eame quelques ann\u00e9es qu'il y a eu des n\u00e9gociations qui se sont faites, sont arriv\u00e9s \u00e0 terme, aujourd'hui nous avons le sentiment que dans le fond, ces n\u00e9gociations se sont bien pass\u00e9es pour la suite, il y a quand m\u00eame un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qu'il faut relever alors je crois qu'il y a le respect du droit constitutionnel, qui a condamn\u00e9 manque qui est respectueux de du fonctionnement de la Suisse et aucune reprise notamment attitude rang europ\u00e9en il y a un certain nombre de d\u00e9rogations qui ont \u00e9t\u00e9 faits en faveur de la suite, notamment sur les questions du transport terrestre, la limitation de circuler pendant la nuit de dimanche \u00e0 limitation des transports pour les 40 tonnes dans le domaine de l'agriculture, la sentence non certains noms de domaine o\u00f9 je dirais, la Suisse a \u00e9t\u00e9 a entendu et nous avons le sentiment aujourd'hui que si on repart pour un round de n\u00e9gociations se retrouvera dans 5 incarner au mieux et nous estimons que nous sommes pas persuad\u00e9s d'avoir davantage que ce qu'on a pu obtenir aujourd'hui et qu'on aurait beaucoup plus \u00e0 perdre avec un accord hypoth\u00e9tique qu'avec cet accord qui a \u00e9t\u00e9, je le r\u00e9p\u00e8te bien n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [96%] :\r\nMerci, Hugues Hiltpold, je rappelle que vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du groupe PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous, mais Narcisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T17:38:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E2CFE38-1D35-447F-9EFE-2859774A2AEA", "internalArchiveId": "3E2CFE38-1D35-447F-9EFE-2859774A2AEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il d\u00e9mocratiser la gestion de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve? : interviews des d\u00e9put\u00e9s genevois Isabelle Pasquier (Verts) et Jacques B\u00e9n\u00e9 (PLR)", "publicationDate": "2019-02-23T00:00:00Z", "summary": "Faut-il d\u00e9mocratiser la gestion de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Isabelle Pasquier et Jacques B\u00e9n\u00e9 18h Gen\u00e8ve : faut-il d\u00e9mocratiser la gestion de l'a\u00e9roport ?\r\nLe rapport de commission: http://ge.ch/grandconseil/data/texte/IN00163C.pdf\r\nA Gen\u00e8ve, l'a\u00e9roport continue d'alimenter les discussions politiques...\r\nPr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 et concert\u00e9 de l'a\u00e9roport - texte d\u00e9pos\u00e9 par (la Carpe,) un groupement d'associations environnementales et de riverains - la commission comp\u00e9tente du Grand Conseil vient de lui opposer un contre-projet, ficel\u00e9 par le PLR. \r\nDroite et gauche se sont oppos\u00e9s frontalement lors des discussions en commission... Et on poursuit le d\u00e9bat ce soir avec deux d\u00e9put\u00e9s : \r\nJacques B\u00e9n\u00e9, d\u00e9put\u00e9 PLR\r\n- Jacques B\u00e9b\u00e9, vous \u00eates \u00e0 l'origine de ce contre-projet... quel est votre objectif avec ce texte ?\r\n((selon lui, contre-projet permet de ne pas avoir uniquement une initiative dont les contours sont pas assez pr\u00e9cis, car en lisant le texte, on peut m\u00eame aller jusqu'\u00e0 envisager la fermeture de l'a\u00e9roport pour \u00e9viter les nuisances!\r\nCe contre-projet est l\u00e0 pour recadrer, mais, rappelle Jacques B\u00e9n\u00e9, c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration qui g\u00e8re l'a\u00e9roport))\r\n- Un contre-projet, \u00e7a veut dire que vous craignez quand m\u00eame l'initiative ? Vous redoutiez qu'elle soit la seule proposition soumise aux citoyens genevois ? \r\n- Les pr\u00e9visions de croissance pour l'A\u00e9roport de Gen\u00e8ve \u00e9voquent 25 millions de passagers en 2030, contre environ 17 millions actuellement... \u00e7a ne vous effraie pas ? \r\n((25 millions c'est une hypoth\u00e8se dit-il. Il se dit OK pour supprimer certains vols de loisirs, mais pas des vols easyjet t\u00f4t le matin pour Londres, par exemple, qui correspondent \u00e0 un besoin de l'\u00e9conomie. Il rel\u00e8ve aussi les besoins de la GE internationale.))\r\n- Plus de 14 000 personnes ont sign\u00e9 l'initiative populaire; ce contre-projet, n'est-ce pas leur faire un peu injure ?\r\n- Le meilleur contre-projet, n'est-ce pas la feuille de route de l'a\u00e9roport, qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, et qui pr\u00e9voit une s\u00e9rie de contraintes pour r\u00e9duire les nuisances sonores ? \r\n- Dans les rangs PLR, il y a aussi des \u00e9lus dans des communes de la rive droite, c'est-\u00e0-dire proches de l'a\u00e9roport... Qu'est-ce que vous leur dites aujourd'hui, \u00e0 eux ainsi qu'aux riverains qui subissent les nuisances de cet a\u00e9roport urbain ? \r\n- Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR suisse, veut amorcer un virage vert : visiblement vous n'approuvez pas... ou en tout cas, pas quand il s'agit de l'a\u00e9roport ?! \r\nIsabelle Pasquier, d\u00e9put\u00e9e verte\r\n- Isabelle Pasquier, les initiants parlent d'un contre-projet \"vide, qui ent\u00e9rine la situation insatisfaisante actuelle\"... Au sein de la commission comp\u00e9tente du Grand Conseil, vous vous \u00eates oppos\u00e9e \u00e0 ce contre-projet... Pourquoi ?  \r\n((\"contre-projet b\u00e2cl\u00e9, \u00e9labor\u00e9 sans vision, par un auteur qui ne croit pas \u00e0 la possibilit\u00e9 de r\u00e9duire les nuisances\"... \"Le PLR s'est appliqu\u00e9 \u00e0 vider la proposition des initiants de tout contenu\".\r\nLe contreprojet fait pr\u00e9dominer la demande du march\u00e9 - confortant ainsi la position actuelle de l'AIG et de l'OFAC qui a conduit \u00e0 cette explosion du nombre de passagers et de vols qui nuit \u00e0 la sant\u00e9 de pr\u00e8s d'un r\u00e9sident sur dix du canton.\r\nLe contreprojet conforte la pr\u00e9dominance des enjeux \u00e9conomiques dans l'orientation de l'a\u00e9roport))\r\n- L'initiative ne va-t-elle pas trop loin ? Ne privil\u00e9gie-t-elle pas trop les riverains aux d\u00e9pens de l'\u00e9conomie ? \r\n- Cet a\u00e9roport urbain, tr\u00e8s proche des organisations internationales, c'est aussi un atout pour la Gen\u00e8ve internationale... Atout qui serait consid\u00e9rablement diminu\u00e9 si votre initiative \u00e9tait accept\u00e9e ?\r\n- L'initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2016... Depuis, la feuille de route a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration - c'est la fameuse fiche PSIA (prononcer P\u00e7ia) - qui d\u00e9finit le d\u00e9veloppement futur de l'a\u00e9roport. L'initiative fait-elle toujours sens ? \r\n((https://www.20min.ch/ro/news/geneve/story/Aeroport-de-Geneve--plan-sectoriel-valide-**))\r\n- Cette feuille de route d\u00e9termine, de mani\u00e8re contraignante, les niveaux de bruit maximum auxquels l'a\u00e9roport peut exposer ses riverains... Elle fixe aussi un objectif de r\u00e9duction des nuisances sonores \u00e0 long terme... gr\u00e2ce aux appareils de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, beaucoup plus silencieux... Une hausse des taxes pour les avions les plus bruyants devrait inciter les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 renouveler les flottes d'avions... L'a\u00e9roport devra aussi mettre des mesures en place pour r\u00e9duire les retards, en particulier pour les vols planifi\u00e9s avant 22h00 mais d\u00e9collant apr\u00e8s. Seuls des avions plus silencieux seront autoris\u00e9s apr\u00e8s 22h00... Cela ne vous convainc pas ?\r\n- Votre ministre vert Antonio Hodgers, s'est f\u00e9licit\u00e9 de certaines concessions obtenues dans cette fiche, au niveau des courbes de bruit par exemple... \u00e7a ne vous suffit pas ? \r\n- En commission, cela s'est jou\u00e9 \u00e0 7 voix contre 6... la droite contre la gauche, pour r\u00e9sumer... le MCG s'est abstenu... C'est sur cette formation que vous comptez pour essayer d'infl\u00e9chir la tendance, la semaine prochaine au Grand Conseil, lorsque le contre-projet sera discut\u00e9 ? \r\n- Au final, c'est le peuple genevois qui aura le dernier mot : que lui dites-vous aujourd'hui ?", "durationSec": 708, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10223117", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Cointrin (a\u00e9roport de)"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "gestion administrative", "a\u00e9roport"], "thematicPersons": ["A\u00e9roport de Gen\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Faut-il d\u00e9mocratiser la gestion de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve? D\u00e9bat entre Isabelle Pasquier et Jacques B\u00e9n\u00e9 / FOR_2019-02-23T18:02:00_developpement-6", "Forum du 23.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s genevois Isabelle Pasquier (Verts) et Jacques B\u00e9n\u00e9 (PLR)."], "variantIds": ["ece-10223117"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:36Z", "speechToTexts": ["01.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, l'a\u00e9roport continue d'alimenter les discussions politiques pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative pour un d\u00e9veloppement ma\u00eetris\u00e9 et concert\u00e9 de l'a\u00e9roport texte d\u00e9pos\u00e9 par la carpe, c'est le nom d'un groupement d'associations environnementales et de riverains la commission comp\u00e9tente du Grand Conseil Genevois vient de lui opposer un contre- projet ficel\u00e9 par le Parti lib\u00e9ral radical, droite et gauche se sont oppos\u00e9s frontalement lors des discussions en commission mais on poursuit le d\u00e9bat ce soir avec 2 d\u00e9put\u00e9s, la Verte Isabelle Pasquier bonsoir, bonsoir messieurs et le PLR Jacques B\u00e9n\u00e9 bonsoir oui bonsoir premi\u00e8res questions \u00e0 vous Jacques B\u00e9n\u00e9 au fond vous \u00eates \u00e0 l'origine de ce contre- projet, quel est votre objectif avec ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nL'objectif, c'est de proposer une alternative au texte qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par les par les initiants qui nous para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s flou, m\u00eame si effectivement il est il est juridiquement valable, \u00e7a on ne conteste pas, mais il ne mentionne pas, par exemple, la probl\u00e9matique de la de la Gen\u00e8ve internationale sur laquelle on insiste notamment dans le dans le contreprojet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [91%] :\r\nOui, vous voulez dire quoi par l\u00e0 c'est que cette initiative porterait pr\u00e9judice \u00e0 \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nCette cette initiative en fait, elle laisse penser qu'on va pouvoir changer quelque chose, si elle est accept\u00e9e alors qu'en fait ce qui ce qui ressort de de la, de l'aviation civile est du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est l'article 87 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui le qui le dit, et avec cette initiative, on laisse effectivement penser qu'on va pouvoir faire beaucoup mieux, alors que pour nous ce qui compte c'est que l'affiche psy ah les, les, les r\u00e8gles qui figurent dans l'affiche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nSi, \u00e0 l'affiche \u00e9tant la feuille de route de l'a\u00e9roport, les engagements de l'a\u00e9roport, en quelque sorte, qui ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le conseil, par la Conf\u00e9d\u00e9ration n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nExactement, et d'ici 2030, il y aura effectivement une r\u00e9duction des nuisances et on souhaite on souhaite insister l\u00e0- dessus, on est tout \u00e0 fait d'accord avec l'affiche s'et c'est d'ailleurs pour cela qu'on a int\u00e9gr\u00e9 dans la le, le contreprojet, la probl\u00e9matique du contrat d'objectifs avec l'a\u00e9roport qui aujourd'hui ne figurent que malheureusement dans la loi et pas dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [95%] :\r\nAlors ce que je ne comprends pas ce que vous dites de toute mani\u00e8re l'a\u00e9roport, c'est l'affaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc cette initiative ne sert \u00e0 rien, on fait croire que dans les faits, donc rien ne changerait, m\u00eame si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [89%] :\r\nAlors, dans les faits, oui, puisque, encore une fois, c'est du ressort de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc sinon normes de bruit, elles sont fix\u00e9es par les qu'on fait la Conf\u00e9d\u00e9ration si l'a\u00e9roport arrive lire \u00e0 les contenir d'ici 2030, il y aura pas d'autres mesures qui seront prises au-del\u00e0 des mesures qui sont d\u00e9j\u00e0 prises par par l'a\u00e9roport pour limiter au maximum les nuisances, je crois que c'est \u00e7a qui est important, que l'on sait que la la direction de l'a\u00e9roport fait d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de choses pour arriver \u00e0 \u00e0 contenir ses nuisances, que ce soit le bruit ou les ou les probl\u00e9matiques environnementales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [92%] :\r\nIsabelle Pasquier, l'initiative a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2000 16 ans depuis la feuille de route cette feuille, cette fameuse feuille de route a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est cette fiche, s'il y a donc qui d\u00e9fini le d\u00e9veloppement futur de l'a\u00e9roport, or quand on lit cette cette fiche, effectivement, il y a pas mal de d'engagement assez contraignant hein les les niveaux de sur ou autour des niveaux de bruit maximum auxquels l'a\u00e9roport peut exposer ses riverains, elle fixe aussi un objectif de r\u00e9duction des nuisances sonores \u00e0 long terme, gr\u00e2ce aux appareils de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, beaucoup plus silencieux, une hausse des taxes pour les avions les plus bruyants devrait inciter aussi les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 renouveler les flottes d'avions et puis l'a\u00e9roport devra aussi mettent des mesures en place pour r\u00e9duire les retards, en particulier pour les plus vols planifi\u00e9s avant 22 heures mais qui d\u00e9colle apr\u00e8s, seuls des avions plus silencieux seront autoris\u00e9s, donc apr\u00e8s 22 heures, tout cela ne vous convainc pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [92%] :\r\nAlors il faut se rappeler dans quel contexte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 cette initiative, c'est effectivement lors de la mise en place de ce psy \u00e0 qui il faut quand m\u00eame remette les choses dans leur contexte, Sia, c'est un plan sectoriel de l'infrastructure, \u00e7a veut dire c'est un instrument de planification, nous on veut pas seulement une planification et surtout cette initiative, elle, elle, elle ne elle est en d\u00e9saccord avec l'et le le le contexte qui est, avec l'objectif, enfin une finalement dans lequel s'inscrit ce plan d'infrastructures, puisque ce flot plan d'infrastructures basse sur une croissance extr\u00eamement importante du nombre de passagers puisqu'elle pr\u00e9dit qu'alors l\u00e0 en 2003 2030, il y aura 25 millions de passagers, on en est maintenant \u00e0 17, il faut se replacer ce que \u00e7a veut dire 25 millions de passagers, \u00e7a veut dire : un vol toutes les 90 secondes 18 heures sur 24 365 jours par an donc c'est extr\u00eamement impactant pour la pour la population riveraine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [92%] :\r\nD'accord, mais toutes ces mesures, toute cette batterie de mesures pourquoi \u00e7a ne vous convient pas parce que c'est juste, quoi, c'est une planification, dites -vous, et alors une planification c'est pas un engagement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [91%] :\r\nNon, une planification frais fixe un cadre, et \u00e7a fixe des objectifs, mais \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois dit au cours des auditions ces ces courbes, ce ne sont pas contraignantes en soi, ce sont des objectifs et puis je pense que c'est extr\u00eamement important, je une petite citation qui nous a, qu'on a entendu en que je trouve que illustre assez bien les choses, c'est le directeur du Sabra qu'le la personne donc responsable de la qualit\u00e9 de l'air au niveau du canton de Gen\u00e8ve qui a dit que le Conseil viennent le fait que le Conseil d'\u00c9tat le que la Conf\u00e9d\u00e9ration qui effectivement j'ai partie le contexte de l'aviation, elle est soumise au m\u00eame un cadre l\u00e9gal que les que les cantons mais en mati\u00e8re de trafic a\u00e9rien, elle s'autorise des libert\u00e9s et, dans ce fameux psy, je cite toujours, il est mentionn\u00e9 express\u00e9ment qu'on doit pouvoir tol\u00e9rer des d\u00e9passements des valeurs limites autour de l'a\u00e9roport, donc \u00e7a vous montre bien le contexte c'est parfait avec a, effectivement, on a une premi\u00e8re on encadre mais ce cadre, il est selon une orientation qui ne nous convient pas, c'est selon une orientation qu'on va atteindre 25 millions de passagers, c'est une orientation qui dit on ne peut rien faire d'autre que r\u00e9pondre \u00e0 la demande \u00e0 Halak du march\u00e9 et nous ont dit : non, la demande du march\u00e9, c'est une chose mais on demande que on balance en \u00e9quilibre, on prenne aussi la situation de la population riveraine, et c'est tout le texte et c'est tout le sens de ces initiatives, et c'est la grande diff\u00e9rence entre initiative le contreprojet, c'est que l'initiative, elle dit on recherche un \u00e9quilibre entre les besoins de la vie \u00e9conomique et culturelle de la Gen\u00e8ve internationale ce besoin -l\u00e0 et on le met dans la balance avec la la la la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger la population riveraine et l'impact. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [89%] :\r\nSur l'envie d'accord Jacques B\u00e9n\u00e9, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait bon sens tout \u00e7a, on nous dit : voil\u00e0, c'est un texte tout \u00e0 fait \u00e9quilibr\u00e9, \u00e7a ne veut pas dire qu'on est dogmatique, on tient compte des, des, des enjeux \u00e9conomiques, un du march\u00e9, mais voil\u00e0, il faut quand m\u00eame des mesures un peu plus contraignantes, peut-\u00eatre que simplement des objectifs ou des orientations, telles que celles qui figurent donc dans ce dans ce plan d'infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [88%] :\r\nAlors, lancement d'infrastructures, je suis d'accord sur les objectifs mais ensuite la Conf\u00e9d\u00e9ration peut prendre des mesures pour obliger l'a\u00e9roport \u00e0 respecter \u00e0 respecter si ce bien Life mais les faux Blige voici, elle sera oblig\u00e9, c'est ce qu'elle a fait \u00e0 Z\u00fcrich notamment puisque puisque \u00e7a ne fonctionnait pas \u00e0 Z\u00fcrich, il avait beaucoup trop de de d\u00e9passement ce que Gen\u00e8ve a\u00e9roport est d'ailleurs en train de faire parce que ce qu'il faut savoir, c'est qu'en fait, lui lit les vols qui sont entre 22 heures et 6 heures du matin, ont un impact sur la courbe de bruit qui est 10 fois plus \u00e9lev\u00e9 que les vols qui ont lieu dans la journ\u00e9e donc Gen\u00e8ve a\u00e9roport a aussi int\u00e9r\u00eat \u00e0 essayer de limiter au maximum s'vols, il faut savoir qu'il n'y a aucun vol qui est planifi\u00e9e apr\u00e8s 22 heures, sauf rares exceptions, mais normalement, il y a pas de vol qui sont planifi\u00e9s apr\u00e8s 22 heures et c'est uniquement parce qu'il a des probl\u00e8mes de trafic a\u00e9rien que certains vols peuvent partir apr\u00e8s apr\u00e8s 22 heures donc c'est, c'est, en fait \u00e7a que Gen\u00e8ve A\u00e9roport va devoir aussi modifi\u00e9, c'est peut-\u00eatre d'arr\u00eater de planifier les vols jusqu'\u00e0 21 heures 50 en sachant qu'il y a des risques qui partent apr\u00e8s 22 heures mais de, peut-\u00eatre, les planifi\u00e9s seulement jusqu'\u00e0 21 heures 30 c'est, c'est c'est c'est une des mesures qui pourraient \u00eatre appliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [90%] :\r\nAlors si je vous entends, de l'ext\u00e9rieur, comme \u00e7a, franchement, on n'a pas l'impression d'assister \u00e0 un d\u00e9bat dogmatique, vous avez, vous m'avez l'air tous les 2 relativement r\u00e9aliste vous tenez compte des diff\u00e9rents enjeux \u00e7a, \u00e0 savoir la n\u00e9cessit\u00e9 tout de m\u00eame n'est -ce pas Isabelle Pasquier de, de, d'avoir un a\u00e9roport qui dessert correctement Gen\u00e8ve et et notamment qui qui soit, comment dirais -je, qui r\u00e9pondent aux besoins de la Gen\u00e8ve internationale et de l'\u00e9conomie, au fond, pourquoi vous arrivez pas \u00e0 vous entendre sur je ne sais pas moi un texte commun o\u00f9 un plan commun puisqu'on a l\u00e0 3 instruments : le contreprojet \u00e0 l'initiative et puis cette cette feuille de route de l'a\u00e9roport, est ce que vous avez vous n'arriveriez pas \u00e0 vous entendent sur un certain nombre de points communs, Jacques B\u00e9n\u00e9, par exemple, je sais pas moi pourquoi puisque vous me dites, on est d'accord, de r\u00e9duire les les nuisances sonores. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [91%] :\r\nC'est bien pour \u00e7a qu'on est d'accord avec l'affiche Sia, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'on a inscrit aussi dans la Constitution le le le contrat d'objectif, c'est aussi pour \u00e7a qu'on parle de de d\u00e9veloppement durable, mais qu'on ne veut pas que ce soit un leurre pour pour la population Madame Mazzone qui est, qui est la pr\u00e9sidente, Dakar, tr\u00e8s clairement, il est en pleine campagne \u00e9lectorale, il faut quand m\u00eame l'Iran, le texte de l'initiative, oui \u00e0 l'\u00c9tat prend les mesures prend toutes les mesures, Alec ad\u00e9quate pour limiter les nuisances dues au trafic a\u00e9rien, dans le respect du droit sup\u00e9rieur bon heureusement tout en visant un \u00e9quilibre les enjeux \u00e9conomiques, le d\u00e9veloppement des emplois et les exigences dans le d\u00e9veloppement durable en accord avec \u00e7a mission alors qu'est -ce que vous voulez, ensuite \u00e7a c'est notre contre projet contre projet, ce qui ce qu'il sait pas, vous voyez, vous pouvez non mais sur le sur le fond, il y a des choses qu'on est d'accord, mais le l'\u00c9tat prend en particulier toutes les mesures ad\u00e9quates pour limiter les nuisances dues au trafic a\u00e9rien, \u00e7a \u00e7a c'est c'est juste pas possible, on pourrait aller et c'est c'est un petit peu quand vous dites on n'est pas dogmatique, les Verts sont tr\u00e8s dogmatique, il y a des d\u00e9put\u00e9s qui se permettent de dire que si certaines multinationales qui Gen\u00e8ve \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, donc on est dans un probl\u00e8me r\u00e9solu Isabelle croissance, on est dans un probl\u00e8me de d\u00e9croissance ou de d\u00e9veloppement \u00e9conomique Isabelle Pasquier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [91%] :\r\nC'est pas du tout l'enjeu ici d'abord on est dans un lac arpents, qui a d\u00e9pos\u00e9 cette initiative, c'est une association, une coordination de l'association qui repr\u00e9sente les riverains et qui repr\u00e9sente aussi \u00e0 ce Sadr environnementales et certains partis effectivement mais donc on n'est pas dans un d\u00e9bat dogmatique et je trouve que c'est, c'est c'est mal venu, le p\u00f4le sud comme telle, par exemple lors des auditions, on a eu \u00e0 plusieures reprises, on a entendu les repr\u00e9sentants des communes riveraines, qui sont des acteurs extr\u00eamement important de son d\u00e9bat et c'est eux qui ont port\u00e9 cite l'initiative de la carpe et c'est un des points aussi de cette initiative qui a 3 points mais ce 3\u00e8me point c'est de l'initiative, c'est d'assurer une consultation concern\u00e9s donc on int\u00e8gre aussi mieux les, les, les, les communes concern\u00e9es et c'est dans ces mers -l\u00e0 dans ces repr\u00e9sentants des communes, il y a aussi des \u00e9lus de droite et des \u00e9lus PLR donc c'est pas cette cette c'est trop facile de r\u00e9sumer cet enjeu -l\u00e0 on a je trop gauche droite, l'enjeu de cette savoir qui met en avant la seule place \u00e9conomique, les besoins de la place \u00e9conomique et cette n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 l'attend \u00e0 la demande, on ne sait pas de qui elle vient cette demande toujours croissante \u00e0 ce qu'elle vient de la compagnie des compagnies est ce qu'elle vient du public et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'initiative d'Yves qui dit non, on doit remettre en question et cette initiative, elle \u00e9tait peut-\u00eatre pionni\u00e8re, mais regardez les d\u00e9bats qui, aujourd'hui, je veux dire les questions se posent : est ce qu'on peut continuer \u00e0 cro\u00eetre \u00e0 accro\u00eetre sans cesse le trafic a\u00e9rien, comme c'est la vision port\u00e9e par les, les, les, les tenants du contre- projet et comme c'est aussi la vision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile qu'il nous a dit en commission, on ne peut pas ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la demande et nous, on dit non, on doit mettre en balance cet la le d\u00e9veloppement avec le bien- \u00eatre de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [94%] :\r\nMerci beaucoup Isabelle Pasquier, merci \u00e9galement \u00e0 vous Jacques B\u00e9n\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-23T17:42:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pasquier, Isabelle", "role": "d\u00e9put\u00e9e genevoise Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9n\u00e9, Jacques", "role": "d\u00e9put\u00e9 genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1047A8CC-C453-4B32-818E-27DD9B8B82F0", "internalArchiveId": "1047A8CC-C453-4B32-818E-27DD9B8B82F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Andreas Ladner, politologue, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDHEAP), qui commente les pr\u00e9occupations des Suisses \u00e0 huit mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "On revient sur cette prise de temp\u00e9ratures des Suisses... \u00e0 8 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\nLe barom\u00e8tre \u00e9lectorale.. de la SSR... \r\nPhotographie des inqui\u00e9tudes et des intentions de vote \r\nSur le podium des pr\u00e9occupations.. les primes maladie, l'Europe et le climat.... \r\nL'europe qui fait un bon spectaculaire.. c'est m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant pour la d\u00e9cision de vote... \r\nManifestement les incertitudes autour de l'accord cadre inqui\u00e8te.. \r\nAndreas Ladner, bonjour...\r\nVous \u00eates politologue, professeur \u00e0 l'IDHEAP..  \u00e0 Lausanne.. institut de hautes \u00e9tudes en administration publique\r\nL'Europe, qui compte pour les Suisses autant que les primes maladie, \u00e7a vous surprend?\r\n- premier rang des pr\u00e9occupation.. Mais surtout tr\u00e8s forte hausse par rapport au m\u00eame sondage \u00e0 l'automne....\r\n- comment on explique cet attrait plus marqu\u00e9 pour les relations CH-UE?\r\n=> Ca b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 qui?\r\n****Le climat appara\u00eet dans le trio de t\u00eate des principaux d\u00e9fis politique \u00e0 rel\u00e9ver selon les sond\u00e9s... \r\nManifestations, ph\u00e9nom\u00e8ne Greta Thunberg, appel des scientifiques.\r\n\u00e7a fonctionne, manifestement.. \r\nOn se souvient pourtant qu'en 2011 ann\u00e9e de Fukushima n'avait pas permi aux Verts de faire une perc\u00e9e au contraire.. \r\nCette fois.. une vraie prise de conscience qui pourrait se traduire  dans les urnes? c'est davantage un mouvement de fond selon vous? ", "durationSec": 385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220116", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Europe"], "thematicThemes": ["sondage d'opinion", "sant\u00e9 publique", "accord international", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Andreas Ladner commente les pr\u00e9occupations des Suisses \u00e0 huit mois des F\u00e9d\u00e9rales / LME_2019-02-22T07:19:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 22.02.2019"], "variantIds": ["ece-10220116"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:30:17Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va revenir \u00e0 7 heures 18 sur cette prise de temp\u00e9ratures des Suisses \u00e0 8 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, une sorte de photographie des inqui\u00e9tudes et des intentions de vote alors sur le podium des pr\u00e9occupations, on trouve les primes maladie : l'Europe, le climat, l'Europe surtout, qui fait un bond spectaculaire, c'est m\u00eame l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant pour les Suisses pour la d\u00e9cision de vote qui aura lieu \u00e0 l'Automne prochain, manifestement les incertitudes autour de l'accord cadre inqui\u00e8te bonjour Andreas Ladner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [97%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [87%] :\r\nVous \u00eates politologue monsieur, professeur \u00e0 l'id\u00e9e a pas Lausanne, l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique l'Europe qui compte pour les Suisses, autant que les les primes maladie \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [93%] :\r\nNon, pas du tout parce qu'on nous avons quand m\u00eame une discussion assez forte autour de ces accords cadre et puis nous avons encore le Brexit devant nous, on ne sait pas comment \u00e7a va se passer, je pense l'Europe, c'est quelque chose qui pr\u00e9occupe les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [92%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est effectivement tout en haut des pr\u00e9occupations un effet \u00e0 part \u00e9gale avec les primes maladie mais il y a eu une tr\u00e8s forte hausse par rapport au dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, on sent que cette pr\u00e9occupation, elle a fait un bond, vous l'avez dit, c'est la discussion autour de de l'accord-cadre, c'est quand m\u00eame une discussion assez technique compliqu\u00e9 pourtant elle inqui\u00e8te les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [90%] :\r\nEffectivement, c'est une discussion on tr\u00e8s tr\u00e8s technique, on sait pas encore tout \u00e0 fait, comment \u00e7a va se passer avec cet accord-cadre, et puis on sait pas, non plus, je pense et puis j'peuvent \u00e7a c'est int\u00e9ressant, on ne sait pas encore quelle partie va vraiment en profiter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [92%] :\r\nC'\u00e9tait ma foi, c'\u00e9tait ma ma prochaine question, c'est que l'Europe et les nos relations avec l'\u00e9tranger, c'est surtout une th\u00e9matique que l'UDC mais met en avant, bon l\u00e0 il y a des aspects \u00e9conomiques tr\u00e8s fort aussi dans cette question, on n'arrive pas \u00e0 savoir \u00e0 qui va b\u00e9n\u00e9ficier le fait que \u00e7a devienne une pr\u00e9occupation majeure des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [89%] :\r\nOui, parce qu'y en a, il y a une partie qui voudrait vraiment une fois maintenant r\u00e9gler cette situation avec l'Europe et qui en faveur d'un accord-cadre, alors si on arrive \u00e0 un r\u00e9sultat qui est satisfaisant pour la majorit\u00e9, donc et puis aussi pour les milieux \u00e9conomiques, je pense, les partis qui sont en faveur de cet accord cadre \u00e0 la fin d'en profiter, par contre si \u00e7a tourne mal, si on va, que l'Europe reste assez born\u00e9 l\u00e0 sur sa position et puis la Suisse ne peut pas faire valoir ses int\u00e9r\u00eats, je pense qu'ils sont contre l'Europe contre un rapprochement de la Suisse vers l'Europe en profiter et puis \u00e7a sera l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [90%] :\r\nAndreas Ladner, l'autre point qui qui inqui\u00e8te les Suisses et qui appara\u00eet dans le trio de t\u00eate des principaux d\u00e9fis de la politique, ce c'est le climat entre les manifestations, le ph\u00e9nom\u00e8ne Greta Berg l'appel des scientifiques \u00e0 faire attention au changement climatique, \u00e7a fonctionne manifestement les Suisses vont aller voter avec une fibre verte, l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [95%] :\r\n\u00e0 l'Automne prochain, je sais pas encore Meillac. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:48) [78%] :\r\nTellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [88%] :\r\nBon, si on prend les r\u00e9sultats du sondage, donc oui, \u00e7a serait le cas, le climat pr\u00e9occupe beaucoup, on a eu, on a v\u00e9cu ce climat- r\u00e9cemment, donc il y a des catastrophes en plus donc le climat va influencer les \u00e9lecteurs, les \u00e9lectrices et \u00e7a en d\u00e9triment du PS et \u00e7a va aller vers les Verts, lib\u00e9raux et aussi vers les Verts 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ceux qui, depuis tr\u00e8s longtemps, au fond du climat, de l'\u00e9cologie, de l'environnement leur fonds de commerce. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [83%] :\r\nOui, c'est les partis qui porte donc le Vert donc le climat les, les, les soucis \u00e9cologiques dans leur nom qui vont en profiter, le PS et qui est aussi assez clairement positionn\u00e9 pour protection du quai du climat \u00e0 peu pr\u00e8s position \u00e9cologique a beaucoup plus de mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [93%] :\r\nAndreas Ladner en souvient qu'en 2011 ann\u00e9e de Fukushima la catastrophe qui avait eu lieu au mois de mars Fukushima n'avait pas du tout permis au Verts de faire une perc\u00e9e, au contraire, ils avaient perdu des des si\u00e8ges au National est ce que vous pensez que cette prise de conscience va va durer aura un r\u00e9el impact qu'on est dans un autre sch\u00e9ma qu'\u00e0 l'\u00e9poque de Fukushima, alors que la Suisse n'\u00e9tait pas encore sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [91%] :\r\nJe pense, pour le moment au moins que \u00e7a va perdurer, mais on sait pas comment les pr\u00e9occupations vont \u00e9voluer, c'est toujours, on est encore loin des \u00e9lections, donc \u00e7a d\u00e9pendra d\u00e9pendra beaucoup des discussions et puis \u00e7a d\u00e9pendra aussi d'autres \u00e9v\u00e9nements, on ne sait pas encore comment \u00e7a va se passer, o\u00f9 j'ai, je l'ai dit, donc avec l'Europe, il peut avoir d'autres effets, donc qu'on ignore, alors \u00e7a peut encore tout changer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [89%] :\r\nEst ce que les partis ont raison de peut-\u00eatre chang\u00e9 leur discours, on dit que le PLR Verdi son discours en tout cas, P\u00e9tra G\u00f6ssi a annonc\u00e9 avoir envie de rentrer chez rafra\u00eechir la politique climatique de son parti, c'est ce que nous disait Marc kin\u00e9, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose, \u00e7a va fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:38) [87%] :\r\nDifficile \u00e0 dire, actuellement en si on regarde de nouveau les sondages, le sondage que nous avons fait, donc on va que la question climatique donc \u00e0 droite est beaucoup moins importante, donc si le PLR est positionn\u00e9 clairement \u00e0 droite l\u00e0 il va pas gagner des votes, donc je pense, si le PLR change un peu sa position comme P\u00e9tra G\u00f6ssi la f\u00eate donc il va plut\u00f4t vers le centre, l\u00e0 o\u00f9 il y a les Verts lib\u00e9raux et l\u00e0 le le PLR pourraient \u00eatre gagn\u00e9es ou bien emp\u00eacher \u00e0 ce que les, les, les, les \u00e9lecteurs vont vers les Verts, lib\u00e9raux, mais \u00e7a serait au d\u00e9triment donc des, des, des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 la droite et l'UDC va en profiter donc le probl\u00e8me, c'est un peu c'est des vases communicants, d\u00e8s que nous avons donc affirmant dans une direction Andrist ska p\u00e8res de haine de l'autre c\u00f4t\u00e9, donc du qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:25) [90%] :\r\nC'est assez int\u00e9ressant, vous parlez de de vases communicants parce que ce que montre ce barom\u00e8tre \u00e9lectoral cette photographie actuelle, c'est qu'au fond rien ne bouge, on a 3 blocs, on Suisses \u00e0 gauche, la droite et puis le son, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s stables, c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur que \u00e7a bouge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc c'est la politique suisse, c'est pas spectaculaire. \r\nLes changements sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s petits, donc, un on peut pas s'attendre \u00e0 une grande diff\u00e9rence et bon m\u00eame complice, les \u00e9lections ont pas \u00e9norm\u00e9ment d'effets non plus sur la politique, donc on change pas entre un gouvernement et puis l'opposition. \r\nDonc \u00e7a, \u00e7a fait la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [82%] :\r\nOui, allez un peu pas casser tout le suspense monsieur Ladner au moins un match int\u00e9ressant cette ann\u00e9e, le match PS- PLR non, on sent un peu d'inclure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:08) [86%] :\r\nOui, oui, absolument, c'est ce ce, ce match entre elles donc la course t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en tout PLR et le PS qui actuellement assez d'int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [92%] :\r\nBon, on va suivre \u00e7a pour les passionn\u00e9s de politique, en tout cas, \u00e7a reste toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant, Andreas Ladner, politologue, merci d'avoir d\u00e9crypter ce barom\u00e8tre ce matin avec une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ladner, Andreas", "role": "politologue, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique (IDHEAP)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26E2174E-D085-4FAE-87BF-DA877B531C68", "internalArchiveId": "26E2174E-D085-4FAE-87BF-DA877B531C68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chronique Culturelle de Laurence Froidevaux : La chronique culturelle - Distinguer l'homme de l'artiste, un d\u00e9fi pos\u00e9 par l'exposition Nolde \u00e0 Berne", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gannac, Anne-Laure\r\n\r\n\r\nLa chronique culturelle - Distinguer l'homme de l'artiste, un d\u00e9fi pos\u00e9 par l'exposition Nolde \u00e0 Berne  ANNE-LAURE GANNAC, direct studio Lausanne\r\n*** Ce matin Anne Laure Gannac, vous nous parlez d'une exposition qui se tient au Centre Paul Klee \u00e0 Bern jusqu'au 3 mars... \r\nconsacr\u00e9e au peintre allemand Emil Nolde.\r\nJe ne sais pas qui il est.... pardon... Anne-Laure.. \r\nUn repr\u00e9sentant majeur de l'art moderne, un amoureux fou des couleurs intenses. Rouges, jaunes, oranges explosent sur ses toiles o\u00f9 de larges coups de pinceaux donnent vie \u00e0 des visages aux masques inqui\u00e9tants, des figures d\u00e9moniaques, des silhouettes mi-humaines mi b\u00eates, sortis de mythes scandinaves ou de contes suisses comme ces montagnes au visage humain grotesque. On croise aussi au centre Paul Klee des toiles et masques inspir\u00e9es de l'art primitif qui le fascinait. \r\nNolde c'est un monde entre r\u00eave et cauchemar, fantastique et exotisme, tout \u00e0 la fois vitalisant et terrifiant. Et toujours tourment\u00e9, ces oeuvres sont comme balay\u00e9es par un vent puissant, celui qui soufflait \u00e0 la fronti\u00e8re germano danoise o\u00f9 a grandi ce fils de paysans.\r\n*** Voil\u00e0 pour l'artiste, Nolde.... \r\nMais si vous nous en parlez.. c'est \u00e0 cause de sa r\u00e9putation..  sulfureuse.\r\nOui, un nazi enthousiaste, encart\u00e9 d\u00e8s 1934. Un antis\u00e9mite qui reproche aux juifs de dominer le march\u00e9 de l'art, un ami de Goebbels qui appr\u00e9cie ses toiles et en poss\u00e8de avant que Hitler ne le classe parmi les artistes d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s, pour le plus grand malheur de Nolde.\r\n*** Ce qui, du coup, ravive cette question r\u00e9currente : comment distinguer l'artiste de l'homme\u00a0? est-ce que c'est possible, est-ce qu'on doit le faire' \r\nExact. Et l'expo fait au mieux pour d\u00e9passer cette question. D'abord en choisissant de jouer franc jeu,\u00a0ce qui n'a pas tjrs \u00e9t\u00e9 le cas avec Nolde ailleurs. Un panneau \u00e0 l'entr\u00e9e raconte tout.  Ensuite en diffusant un film qui retrace la vie de Nolde et qui, sans rien excuser, permet de resituer l'hom ds son milieu et son \u00e9poq. \r\nEt puis en rappelant l'amiti\u00e9 et l'admiration que Klee a entretenu jusqu'au bout avec Emil Nolde, malgr\u00e9 des convictions politiques radicalement contraires. \r\n*** Si Klee l'a pu, on doit pouvoir, nous aussi, appr\u00e9cier Nolde au-del\u00e0 de ses convictions, c'est \u00e7a l'id\u00e9e\u00a0? \r\nOui, et ca se tient\u00a0: L'art de Nolde est suffisamment fascinant pr cela. \r\nUn tableau m'a marqu\u00e9\u00a0: au fond, un paysage ondulant entre mer (baltique sans doute) et ciel rougeoyant, en premier plan \u00e0 gauche une m\u00e8re serrant un enfant, face \u00e0 eux deux \u00eatres aux cheveux virevoltants, dont on ne saurait dire s'ils sont vrais ou fant\u00f4matiq. Ils approchent leur visage de la m\u00e8re terrifi\u00e9e comme pour l'observer de pr\u00e8s, voir de quoi elle est faite... \r\nLe titre de cette ouvre participe du malaise : Rencontre. Voil\u00e0 ce que peut \u00ea une rencontre selon Nolde dont le catalogue de l'expo souligne combien il \u00e9tait inspir\u00e9 par l'autre, l'inconnu. L'inqui\u00e9tante \u00e9tranget\u00e9.\r\nDans le contexte actuel marqu\u00e9 par un antis\u00e9mitisme d\u00e9complex\u00e9, je n'ai pas pu m'emp\u00eacher de lire dans cette \u00ab\u00a0Rencontre\u00a0\u00bb ce que le philosophe Vladimir Jankelevitch dit de l'antis\u00e9mitisme\u00a0: il est \u00ab\u00a0la peur de l'autre imperceptiblement autre\u00a0\u00bb. Le juif n'a ni la peau verte ni les yeux violets, il est comme ns, parmi ns et c ce qui le rend d'autant plus inqui\u00e9tant aux yeux de l'antis\u00e9mite. N'est-ce pas cet \u00ab\u00a0autre imperceptiblement autre\u00a0\u00bb que Nolde approche, observe et redoute dans ses oeuvres, telle que celle-ci\u00a0? Je ne sais pas, bien s\u00fbr, j'extrapole sans doute. Mais cela me fait dire tt de m\u00eame que distinguer l'hom de l'artiste, en th\u00e9orie c'est facile, en pratique bcp bcp moins.\r\n*** Emil Nolde, une exposition \u00e0 d\u00e9couvrir au Centre Paul Klee de Berne jusqu'au 3 mars. \r\n****vous aborderez demain cette question de l'antis\u00e9mitisme dans votre chronique philo du 6h9h d\u00e8s 7h30 sur la Premi\u00e8re.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220114", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["La chronique culturelle - Distinguer l'homme de l'artiste, un d\u00e9fi pos\u00e9 par l'exposition Nolde \u00e0 Berne / LME_2019-02-22T07:14:00_la-chronique-culturelle-de-laurence-froi", "La Matinale du 22.02.2019"], "variantIds": ["ece-10220114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:01Z", "webPublicationDate": "2019-02-22T06:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D040A8-7EEE-4D33-9F9D-5A90D2308A55", "internalArchiveId": "43D040A8-7EEE-4D33-9F9D-5A90D2308A55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Semelin;Semelin, Marie ;Christoph Ziegler, d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et enseignant;Olivier Tschopp, directeur de Movetia;Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan charg\u00e9 de la mobilit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (02/BAROMETRE PREOCCUPATIONS CH PA) Le \"ticket vert\" continue de gagner du terrain... neuf mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nSelon le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR publi\u00e9 hier... Verts et Vert lib\u00e9raux sont les partis qui enregistrent la plus forte progression.\r\nL'UDC perd des points, mais reste le premier parti de Suisse, suivi par le PS et le PLR ...au coude-\u00e0-coude pour la 2e place. \r\nCe sondage fait aussi le point sur les pr\u00e9occupations des Suisses\r\nEt fait \u00e9tonnant... Marie Giovanola... le sujet le plus important \u00e0 leurs yeux... pour la d\u00e9cision de vote... actuellement... c'est la question europ\u00e9enne\r\n  0'51''\r\n((Oui...plus d'un quart des sond\u00e9s (26%) citent actuellement les relations avec l'UE comme facteur le plus important pour d\u00e9terminer leur choix.\r\nLa question europ\u00e9enne arrive en t\u00eate des priorit\u00e9s pour les \u00e9lecteurs de tous les partis. L'\u00e9lectorat PLR est celui qui la mentionne le plus souvent comme sujet d\u00e9cisif. Les raisons de cet int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 sont li\u00e9es \u00e0 la place importante qu'elle a occup\u00e9 dans le d\u00e9bat public ces derniers mois. Discussions autour de l'accord cadre institutionnel, des mesures d'accompagnement pour les travailleurs, des mesures de r\u00e9torsion ou jug\u00e9es comme telles prises par Bruxelles concernant l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou les subventions aux ONG helv\u00e9tiques. Les fronts se sont durcis et ont renforc\u00e9 la prise de conscience des sond\u00e9s estiment les auteurs de cette enqu\u00eate. Une vaste consultation politique organis\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en cours. Elle vise \u00e0 trouver un compromis acceptable, alors que jusqu'ici aucune majorit\u00e9 n'a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e sur ce th\u00e8me. Le sujet devrait donc rester dans les pr\u00e9occupations principales ces prochains mois.))\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par l'institut Sotomo sur mandat de la SSR.\r\nLe questionnaire a \u00e9t\u00e9 realis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12'085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier...dans toutes les r\u00e9gions du pays.\r\nLa marge d'erreur se situe \u00e0 +/- 1,5 point de pourcentage\r\n(Suisse vente d'armes Liban) **** Plus question... pour la Suisse... d'exporter du mat\u00e9riel de guerre vers le Liban... jusqu'\u00e0 nouvel ordre. \r\nLorsque Berne a voulu faire le contr\u00f4le d'une quarantaine d'armes export\u00e9es au Liban l'an dernier... seules 9 ont pu \u00eatre inventori\u00e9es\r\nCe mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques... et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie en conclut qu'au Liban... le risque de transmission d'armement \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu \u00e9lev\u00e9\r\n(USA Syrie) Environ 200 soldats am\u00e9ricains... resteront finalement en Syrie... apr\u00e8s le retrait des Etats-Unis\r\nLa Maison Blanche a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision hier soir, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre DOnald Trump et son homologue turc Recep Tayip Erdoan\r\nActuellement, deux mille militaires am\u00e9ricains op\u00e8rent dans le pays...\r\nMais le pr\u00e9sident des Etats Unis a ordonn\u00e9 le retrait de ces troupes, fin d\u00e9cembre\r\nLeur d\u00e9part devrait intervenir dans les prochaines semaines... alors que le groupe Etat islamique est sur le point d'\u00eatre vaincu... dans son dernier r\u00e9duit \u00e0 l'est de la Syrie...\r\n(10/ALLIANCE CONTRE NETANYAHU PA) **** Benyamin Netanyahu doit il se faire du souci... \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Isra\u00ebl?\r\nLe premier ministre est en course pour un 5e mandat \r\nMais hier... les 2 principaux partis centristes d'opposition se sont unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale . \r\nIls esp\u00e8rent ainsi vaincre l'actuel chef du gouvernement... le 9 avril prochain.\r\nEt depuis qu'ils ont fait cette annonce... Marie Semelin... ils sont en t\u00eate des sondages... \r\n  0'50''\r\n((Dans une conf\u00e9rence commune hier soir cette nouvelle alliance- intitul\u00e9e BLeu et blanc,  au couleur du drapeau - a promis la r\u00e9conciliation nationale,\r\ncontre les nombreuses fractures du pays, economiques ou religieuse..\r\nCette alliance c'est celle de Benny Gantz,ancien chef d'etat major, taille imposante, nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne  en politique- \r\net de  Yair Lapid, ex pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 au large  sourire, dont le parti de centre droit n'arrive pas \u00e0 gagner les \u00e9lections...\r\nau lendemain de cette annonce ils sont en t\u00eate des sondages - \r\nEn face Benyamin Netanyahu s'installe toujours plus \u00e0 droite-\r\nIl les accuse de soutenir la cr\u00e9ation d'un Etat palestinien - qui menacerait Israel .\r\nReste que  l'\u00e9lectorat du 1er ministre est tr\u00e8s mobilis\u00e9 - l'enjeu pour ses opposants va \u00eatre de s\u00e9duire une partie de ses \u00e9lecteurs . \r\nCe qui pourrait tout changer, c''est sa possible inculpation dans des affaires de corruption, avant le vote. ))\r\n(Sonde isra\u00e9lienne lune) Benyamin Netanyahu... qui a eu l'opportunit\u00e9 de se changer les id\u00e9es...cette nuit\r\nPuisqu'il a suivi le lancement de la premi\u00e8re sonde isra\u00e9lienne \u00e0 destination de la Lune... \r\nElle a commenc\u00e9 son voyage cette nuit, \u00e0 bord d'une fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale am\u00e9ricaine SpaceX\r\nCette sonde a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velop\u00e9e par une organisation priv\u00e9e \u00e0 but non lucratif... mais le projet est objet de fiert\u00e9 nationale\r\nSi l'op\u00e9ration aboutit... Isra\u00ebl deviendra le quatri\u00e8me pays au monde \u00e0 r\u00e9ussir un alunissage, apr\u00e8s les Etats-Unis, la Russie et la Chine.\r\n(TF6/ZH/ECHANGES LINGUISTIQUES PI) **** Le cantons de Z\u00fcrich doit mieux valoriser... et soutenir... les \u00e9changes linguistiques avec les autres r\u00e9gions de Suisse... et notamment la suisse romande\r\nC'est la demande d'un \u00e9lu du parlement cantonal.. qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat concernant ces \u00e9changes dans le cadre scolaire\r\nIl y a quelques semaines, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait en effet les mauvais r\u00e9sultats des \u00e9coles z\u00fcrichoises dans ce domaine..\r\nS\u00e9verine Ambrus\r\n  1'31''\r\n((Selon des comparaisons cantonales publi\u00e9es d\u00e9but janvier par le Tages Anzeiger,  Zurich se retrouve dans les tout derniers de la classe avec seulement 0,5 % de ses \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieraient d'\u00e9changes linguistiques. Ce ne se sont pas des statistiques officielles mais les experts consid\u00e8rent que cela donne bien un ordre de grandeur.\r\nDe quoi alerter l'auteur de ce postulat, le d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et enseignant, Christoph Ziegler.\r\n1/2 0'22''\r\nLe canton indique lui qu'il est loin de se d\u00e9sint\u00e9resser de la question et que ces chiffres publi\u00e9s r\u00e9cemment ne prennent pas en compte la totalit\u00e9 des \u00e9changes qu'il organise.\r\nReste, consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 Olivier Tschopp, directeur de Movetia, l'agence nationale  pour la promotion de ces \u00e9changes, que Zurich pourrait s'impliquer davantage pour favoriser \u00e0 l'\u00e9cole le lien avec les autres r\u00e9gions du pays.\r\n0'23''\r\nEt Zurich, selon le sp\u00e9cialiste, n'est pas  le seul canton \u00e0 pouvoir mieux faire dans ce domaine.\r\nL'exemple \u00e0 suivre, ce sont les cantons bilingue comme le Valais par exemple, qui est tr\u00e8s actif et a notamment cr\u00e9\u00e9 des postes d\u00e9di\u00e9s  pour l'organisation des \u00e9changes linguistiques.))\r\n(05/VS/TERMINAL ROUTE-RAIL MONTHEY ITV MELLY) A Monthey... Le projet de terminal de transport rail-route...  franchit une nouvelle \u00e9tape. \r\nEn discussion depuis 15 ans, il sera mis \u00e0 l'enqu\u00eate... d\u00e8s aujourd'hui\r\nPour le conseiller d'Etat valaisan en charge de la mobilit\u00e9 Jacques Melly... ce terminal combin\u00e9 permettra de doper l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire de marchandise entre le Valais, la Suisse.. et les pays voisins \r\nMais comment valoriser une telle infrastructure?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre...\r\n  0'49''\r\nJacques Melly interrog\u00e9 par Yves Terrani\r\nEt si tout se passe bien...les travaux de construction d\u00e9marreront l'an prochain. \r\nIls co\u00fbteront 90 millions de francs... dont 65% \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nL'inauguration est pr\u00e9vue \u00e0 l'hoirizon 2022\r\n(16/ALLEMAGNE TESTS SANGUINS CANCER DU SEIN PA) **** Une prise de sang pour d\u00e9terminer si l'on est atteint d'un cancer du sein: Cela pourrait \u00eatre bient\u00f4t possible... selon des chercheurs allemands\r\nIls disent en tout cas \u00eatre en passe de mettre au point ce d\u00e9pistage... via un test sanguin\r\nMais il faut rester prudent, Blandine Milcent.\r\n  0'53''\r\n((Les chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg affirment que ce test sanguin qu'ils sont en train de mettre au point pourrait r\u00e9agir \u00e0 15 marqueurs du cancer du sein. Ces chercheurs n'ont pas fini leur \u00e9tude sur 900 femmes, leurs r\u00e9sultats n'ont donc pas encore \u00e9t\u00e9 ni publi\u00e9s ni valid\u00e9s par la communaut\u00e9 scientifique. Pour autant, ils affirment que ce test sanguin serait particuli\u00e8rement efficace pour les femmes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans, avec un taux de pr\u00e9cision de 80 \u00e0 Nonante%. Si cela se confirmait, cela permettrait d'agir beaucoup plus t\u00f4t en amont du cancer: avant m\u00eame qu'une tumeur n'apparaisse \u00e0 l'image. Pour les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans en revanche, le taux de \"r\u00e9ussite\" entre guillemet de ce test n'est que de 60%, ce qui encore beaucoup moins qu'avec une mammographie. Ces r\u00e9sultats sont donc prometteurs mais restent \u00e0 temp\u00e9rer, car d\u00e9pister le cancer avec une prise de sang, beaucoup de chercheurs dans le monde y travaillent depuis des ann\u00e9es. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(Foot/tennis) En football... il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne\r\nLe FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sans surprise, hier \u00e0 l'issue du match retour des 16e de finale d'Europa League\r\nLes hommes de Ludovic Magnin ont \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Naples.\r\n**** Mais les nouvelles sont meilleures sur les courts de tennis\r\nEt plus particuli\u00e8rement \u00e0 DUbai.. o\u00f9 Belinda Bencic encha\u00eene les exploits\r\nEn huiti\u00e8mes de finale... elle sauvait 6 balles de match et remportait la partie\r\nEt hier en quart de finale, elle a battu la num\u00e9ro deux mondial simona halep...\r\nLa saint-galloise affronte aujourd'hui aujourd'hui l'ukrainienne Elina Svi-to-lina... 6e au classement WTA\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Venezuela) La fronti\u00e8re terrestre entre le Br\u00e9sil et le Venezuela est ferm\u00e9e... depuis une heure ce matin... heure suisse\r\nLe pr\u00e9sident venezuelien Nicolas Maduro prend des mesures... pour emp\u00eacher l'entr\u00e9e d'aide humanitaire am\u00e9ricaine dans le pays\r\nL'opposant Juan Guaido a promis de faire passer cette assistance demain... \r\nIl a d'ailleurs quitt\u00e9 Caracas hier apr\u00e8s-midi... en direction de la fronti\u00e8re avec la Colombie\r\nUn point de passage que Nicolas Maduro menace \u00e9galement de fermer... face \u00e0 ce qu'il qualifie de \"provocation\".\r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - Guaido en route pour la fronti\u00e8re colombienne // Maduro ferme la fronti\u00e8re avec le Br\u00e9sil\r\n- 11 diplomates  V (sur 56) ont fait d\u00e9fection aux USA depuis l'autoproclamation de Guaido\r\n- la Hongrie ouvre ses bras aux r\u00e9fugi\u00e9s v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens\r\n(Sommet abus sexuels) \r\n(dinosaures) \r\n(Kenya homosexualit\u00e9)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220044", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10220055", "ece-10220044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:13:57Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nMaria sa voix bonjour bonjour les Verts et les Verts lib\u00e9raux ont le vent en poupe \u00e0 9 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'un des enseignements du Barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR et pourtant les d\u00e9fis climatiques ne sont pas en t\u00eate des pr\u00e9occupations des Suisses, contrairement \u00e0 la question europ\u00e9enne le 1er ministre isra\u00e9lien affrontera une opposition group\u00e9e aux \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es d'avril prochain, les 2 principaux adversaires de Benyamin N\u00e9tanyahou pour faire liste commune et cette alliance les a plac\u00e9s en t\u00eate des sondages et puis cet espoir dans la lutte contre le cancer du sein, des chercheurs allemands tentent de mettre au point un d\u00e9pistage par test sanguin et ils se disent tout pr\u00e8s du but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [96%] :\r\nLe ticket Vert continue de gagner du terrain, 9 mois avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, selon le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, Verts et Vert lib\u00e9raux sont les partis qui enregistrent la plus forte progression, l'UDC perd des points mais reste le 1er parti de Suisse, suivi par le PS et le PLR au coude-\u00e0-coude pour la 2\u00e8me place ce sondage fait aussi le point sur les pr\u00e9occupations des Suisses et fait \u00e9tonnant Marie Giovanola le sujet le plus important \u00e0 leurs yeux pour la d\u00e9cision de vote actuellement, c'est la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [96%] :\r\nPlus d'un quart des sond\u00e9s citent actuellement les relations avec l'Union europ\u00e9enne comme facteur le plus important pour d\u00e9terminer leur choix la question europ\u00e9enne arrive en t\u00eate des priorit\u00e9s pour les \u00e9lecteurs de tous les partis, l'\u00e9lectorat PLR et celui qui la mentionne le plus souvent comme sujet d\u00e9cisif, les raisons de cet int\u00e9r\u00eat marqu\u00e9 sont li\u00e9es \u00e0 la place importante qu'elle a occup\u00e9 dans le d\u00e9bat public ces derniers mois, discussions autour de l'accord cadre institutionnel des mesures d'accompagnement pour les travailleurs des mesures de r\u00e9torsion ou jug\u00e9es comme telles prises par Bruxelles concernant l'\u00e9quivalence boursi\u00e8re ou les subventions aux ONG helv\u00e9tiques les fronts se sont durcis et ont renforc\u00e9 la prise de conscience des sond\u00e9s, estiment les auteurs de cette enqu\u00eate, une vaste consultation politique organis\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en cours, elle vise \u00e0 trouver un compromis acceptable, alors que jusqu'ici, aucune majorit\u00e9 n'a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e sur ce th\u00e8me, le sujet devrait donc rester dans les pr\u00e9occupations principales ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [96%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par l'institut Sotomo, sur mandat de la SSR le questionnaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans toutes les r\u00e9gions du pays, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins1,5 point de pourcentage plus question pour la Suisse d'exporter du mat\u00e9riel de guerre vers le Liban jusqu'\u00e0 nouvel ordre lorsque Berne a voulu faire le contr\u00f4le d'une quarantaine d'armes export\u00e9es au Liban, l'an dernier, seules 9 ont pu \u00eatre inventori\u00e9es ce mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie en conclut qu'au Liban, le risque de transmission d'armement \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu \u00e9lev\u00e9, environ 200 soldats am\u00e9ricains resteront finalement en Syrie apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis, la Maison Blanche a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision hier soir apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Donald Trump et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan actuellement 2000 militaires am\u00e9ricains op\u00e8rent dans le pays, mais le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes, fin d\u00e9cembre, leur d\u00e9part devrait intervenir dans les prochaines semaines, alors que le groupe \u00c9tat islamique est sur le point d'\u00eatre vaincu dans son dernier r\u00e9duit \u00e0 l'Est de la Syrie, Benyamin N\u00e9tanyahou doit -il se faire du souci \u00e0 l'approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es en Isra\u00ebl le 1er ministre est en course pour un 5\u00e8me mandat mais hier les 2 principaux partis centristes d'opposition se sont unis \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, ils esp\u00e8rent ainsi vaincre l'actuel chef du gouvernement le 9 avril prochain et depuis qu'ils ont fait cette annonce Marie Semelin ils sont en t\u00eate des sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [91%] :\r\nDans une conf\u00e9rence commune hier soir cette nouvelle alliance intitul\u00e9 bleu et blanc, aux couleurs du drapeau, a promis la r\u00e9conciliation nationale contre les nombreuses fractures du pays \u00e9conomique ou religieuse, cette alliance, c'est celle de Benny Gantz, ancien chef d'\u00c9tat-Major taille imposante, nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne en politique et de Yair Lapid ex pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 au large sourire, dont le parti de centre- droit, n'arrive pas \u00e0 gagner les \u00e9lections au lendemain de cette annonce, ils sont en t\u00eate des sondages et en face, Benyamin N\u00e9tanyahou s'installe toujours plus \u00e0 droite, il les accuse de soutenir la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat palestinien qui menacerait Isra\u00ebl reste que l'\u00e9lectorat du 1er ministre est tr\u00e8s mobilis\u00e9 l'enjeu pour ses opposants, va \u00eatre de s\u00e9duire une partie de ses \u00e9lecteurs, ce qui pourrait tout changer c'est sa possible inculpation dans des affaires de corruption, avant le vote, \u00e0 Tel-Aviv, Marie pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [96%] :\r\nBenyamin N\u00e9tanyahou, qui a eu l'opportunit\u00e9 de se changer les id\u00e9es, cette nuit, puisqu'il a suivi le lancement de la premi\u00e8re sonde isra\u00e9lienne \u00e0 destination de la Lune, elle a commenc\u00e9 son voyage \u00e0 bord d'une fus\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 spatiale am\u00e9ricaine Space X cette sonde a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par une organisation priv\u00e9e \u00e0 but non lucratif, mais le projet est objet de fiert\u00e9 nationale, si l'op\u00e9ration aboutit, Isra\u00ebl deviendra le 4\u00e8me pays au monde \u00e0 r\u00e9ussir un alunissage apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, la Russie et la Chine, le canton de Z\u00fcrich doit mieux valoriser et soutenir les \u00e9changes linguistiques avec les autres r\u00e9gions de Suisse et notamment la Suisse romande, c'est la demande d'un \u00e9lu du parlement cantonal qui a d\u00e9pos\u00e9 un postulat concernant ces \u00e9changes dans les quatre scolaire, il y a quelques semaines, la presse al\u00e9manique r\u00e9v\u00e9lait en effet les mauvais r\u00e9sultats des \u00e9coles z\u00fcrichoises dans ce domaine, S\u00e9verine Bruce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [92%] :\r\nSelon des comparaisons cantonales publi\u00e9es d\u00e9but janvier par le Tages-Anzeiger Z\u00fcrich se retrouve dans les tout derniers de la classe, avec seulement0,5 pour 100 de ses \u00e9l\u00e8ves qui b\u00e9n\u00e9ficieraient d'\u00e9changes linguistiques, ce ne sont pas les statistiques officielles, mais les experts consid\u00e8rent que cela donne bien un ordre de grandeur, de quoi alerter l'auteur de ce postulat, le d\u00e9put\u00e9 Vert lib\u00e9ral et enseignant Christoph si clair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [88%] :\r\nEt Spirit Room, l'objectif, c'est que chaque \u00e9l\u00e8ve le cours de la scolarit\u00e9 obligatoire, puisse passer au moins une semaine en Suisse romande pour menu classique et nous devons mieux utiliser les possibilit\u00e9s que notre pays quadrilingue nous offre \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [91%] :\r\nLe canton, indique lui qu'il est loin de se d\u00e9sint\u00e9resser de la question et que ces chiffres publi\u00e9s r\u00e9cemment, ne prennent pas en compte la totalit\u00e9 des \u00e9changes qu'il organise reste consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9, Olivier Tschopp directeur de mauvais Sia, l'Agence nationale pour la promotion de ces \u00e9changes que Zurich pourrait s'impliquer davantage pour favoriser \u00e0 l'\u00e9cole, le lien avec les autres r\u00e9gions du pays. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:16) [90%] :\r\nJe pense que Zurich comme canton bon pour l'\u00e9conomie fort tr\u00e8s cosmopolite que certainement plus int\u00e9ress\u00e9 par d\u00e9velopper des \u00e9changes \u00e0 d'autres \u00e9chelles qu'\u00e0 l'\u00e9chelle suisse pense qu'il a quand m\u00eame une tendance \u00e0 un certain d\u00e9sint\u00e9r\u00eat malheureusement dans les chiffres, en tous cas aux \u00e9changes \u00e0 l'\u00e9chelle suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [94%] :\r\nEt Zurich, selon le sp\u00e9cialiste n'est pas le seul canton \u00e0 pouvoir mieux faire dans ce domaine, l'exemple \u00e0 suivre, ce sont les cantons bilingue comme le Valais, par exemple, qui est tr\u00e8s actif et a notamment cr\u00e9\u00e9 des postes d\u00e9di\u00e9s pour l'organisation des \u00e9changes linguistiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [95%] :\r\n\u00e0 Monthey, le projet de terminal de transport, rail, route, franchit une nouvelle \u00e9tape en discussion depuis 15 ans, il sera mis \u00e0 l'enqu\u00eate d\u00e8s aujourd'hui pour le conseiller d'\u00c9tat valaisan en charge de la mobilit\u00e9, Jacques Melly, ce terminal combin\u00e9 permettra de doper l'attractivit\u00e9 du transport ferroviaire de marchandises entre le Valais, la Suisse et les pays voisins, mais comment valoriser une telle infrastructure \u00e9coutez la r\u00e9ponse du ministre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [91%] :\r\nC'est un petit peu le grand point d'interrogation, lorsqu'on envisage de cr\u00e9er de telles infrastructures qui co\u00fbte relativement cher, ici on a la chance d'avoir un site chimique qui va participer, on a \u00e9galement les communaut\u00e9s urbaines et le canton qui participent, mais il faut ensuite trouver des partenariats aussi avec l'industrie priv\u00e9e qui va l'utiliser le Grand Challenge, il est l\u00e0, c'est que dans le futur, ce transfert de la route au rail ne peut se faire que si il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e9galement financier pour les transporteurs et on se rend compte, aujourd'hui, les difficult\u00e9s de plus en plus importante dans le trafic routier, les engorgements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, le fait qu'en dehors de la nuit, o\u00f9 on ne peut pas circuler avec des poids lourds, la fluidit\u00e9 du trafic est tr\u00e8s relative, donc ce sont des avantages que l'on peut faire valoir, mais il faut \u00e9galement que, financi\u00e8rement, il n'y ait pas de surcharge a adress\u00e9 aux transporteurs pour pouvoir rentabiliser et donner un avenir \u00e0 ces sites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [94%] :\r\nJacques Melly, interrog\u00e9 par Yves Terrani et si tout se passe bien, des travaux de construction d\u00e9marreront l'an prochain, ils co\u00fbteront 90 millions de francs, dont 65 pourcent \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'inauguration, elle est pr\u00e9vue \u00e0 l'horizon 2022, une prise de sang pour d\u00e9terminer si l'on est atteint d'un cancer du sein, cela pourrait \u00eatre bient\u00f4t possible selon des chercheurs allemands, ils disent, en tout cas, \u00eatre en passe de mettre au point ce d\u00e9pistage via un test sanguin, mais il faut rester prudent, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [92%] :\r\nLes chercheurs de l'universit\u00e9 de Heidelberg affirment que ce test sanguin qu'ils sont en train de mettre au point, r\u00e9agit \u00e0 15 marqueur du cancer du sein, ces chercheurs n'ont pas fini leur \u00e9tude sur 9 100 femmes, le r\u00e9sultat n'ont donc pas encore \u00e9t\u00e9 ni publi\u00e9 ni valid\u00e9s par la communaut\u00e9 scientifique, pour autant, ils affirment que ce test sanguin serait surtout efficace pour les femmes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans, avec un taux de pr\u00e9cision de 80 \u00e0 90 pourcent ce qui permettrait d'agir beaucoup plus t\u00f4t en amont du cancer avant m\u00eame qu'une tumeur n'apparaissent \u00e0 l'image pour les femmes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans, en revanche, le taux de pr\u00e9cision de ce test n'est que de 60 pourcent soit moins qu'avec une mammographie, ces r\u00e9sultats sont donc prometteur mais reste \u00e0 temp\u00e9rer car d\u00e9pister le cancer avec une prise de sang, beaucoup de chercheurs dans le monde, il travaille depuis des ann\u00e9es, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sans r\u00e9sultat probant, Blandine Milcent rtsinfo Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [95%] :\r\nEn football, il n'y a plus de repr\u00e9sentant suisse sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, le FC Z\u00fcrich a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sans surprise hier \u00e0 l'issue du match retour des 16\u00e8me de finale d'Europa League, les hommes de Ludovic Magnin ont \u00e9t\u00e9 battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Naples mais les nouvelles sont meilleures Marielle sur les courts de tennis, plus particuli\u00e8rement \u00e0 Duba\u00ef o\u00f9 Belinda Bencic encha\u00eene les exploits apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 6 balles de match en huiti\u00e8mes de finale hier, elle a battu la num\u00e9ro 2 mondiale Simona Halep en quart de finale la saint-galloise affronte aujourd'hui l'ukrainienne Elina Svitolina 6\u00e8me au classement WTA merci beaucoup Marielle Savoy, c'\u00e9tait votre journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [95%] :\r\nDans quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T05:18:18Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-392AE5B1-60D7-4724-85F4-A1F5A78475F7", "internalArchiveId": "392AE5B1-60D7-4724-85F4-A1F5A78475F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Bideau, acteur suisse;Venditti;Simonart;Franz Treichler, chanteur des Young Gods;Ellen Ichters, productrice \u00e0 Couleur 3\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/BAROMETRE / PLR 7H)  \r\nL'avenir du climat ? une priorit\u00e9 politique pour 38% des Suisses. Et 23% d'entre eux, soit presqu'un sur quatre, en feront m\u00eame un crit\u00e8re d\u00e9terminant lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Le changement climatique fait en effet partie des trois principales pr\u00e9occupations des Suisses, selon notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral publi\u00e9 hier. Cette tendance n'avait pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Petra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, qui annon\u00e7ait samedi dernier sa volont\u00e9 de rafra\u00eechir la politique climatique du parti. Alors: opportunisme politique, Marc Menichini, coup de ma\u00eetre, ou erreur strat\u00e9gique ?\r\nAu vue des r\u00e9sultats du barom\u00e8tre, \u00e7a parait tr\u00e8s bien jou\u00e9 de la part de la pr\u00e9sidente du parti. Petra G\u00f6ssi qui se garde bien de trop en dire, pas de promesses \u00e9cologiques fantaisistes, mais l'annonce d'une large consultation interne pour amorcer un changement de strat\u00e9gie. La gauche a beau cri\u00e9 \u00e0 l'opportunisme politique, \u00e0 l'effet d'annonce, qu'importe Petra G\u00f6ssi pousse gentiment son parti \u00e0 surfer sur la vague verte du moment.  \r\n*** Electoralement, \u00e7a peut payer? \r\nC'est clair que si le PLR veut d\u00e9passer le PS aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il doit aller chercher des voix ailleurs, par exemple aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat Vert lib\u00e9ral, sensible \u00e0 l'enjeu climatique. Mais pour que \u00e7a marche, il faudra voir la mise en oeuvre concr\u00e8te de ce changement de strat\u00e9gie. Et pour le moment sur des dossiers pr\u00e9cis, Petra G\u00f6ssi reste vague. Comme d'ailleurs l'avait \u00e9t\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philipp M\u00fcller. En 2013 d\u00e9j\u00e0, il voulait je cite d\u00e9velopper le profil \u00e9cologique du parti. Ce qui au final n'avait pas donn\u00e9 de grand r\u00e9sultat ni suscit\u00e9 un grand engouement au sein du parti. \r\n*** Marc, l'histoire pourrait bien se r\u00e9p\u00e9ter...\r\nPas tout le monde au PLR ne veut verdir les positions du parti. Ou en tout cas pas \u00e0 n'importe quelle condition. Petra G\u00f6ssi le sait, elle avance sur un terrain sensible, min\u00e9, d\u00e8s qu'on parle notamment de taxe \u00e9cologique. Du coup, pas s\u00fbr que la base veuille la suivre. D'ailleurs selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, si le changement climatique figure au sommet des pr\u00e9occupations des Suisses, elle est en queue de classement chez les \u00e9lecteurs lib\u00e9raux radicaux. Petra G\u00f6ssi fait peut-\u00eatre fausse route.  \r\nUn sondage effectu\u00e9 par l'institut Sotomo sur mandat de la SSR. Un questionnaire realis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12.085 \u00e9lecteurs entre le premier et le 7 f\u00e9vrier dans toutes les r\u00e9gions du pays. La marge d'erreur se situe \u00e0 +/- 1,5 point de pourcentage. \r\nPROMO ROMAINE 7H15 ?\r\n(breve liban) La Suisse n'exportera plus de mat\u00e9riel de guerre vers le Liban, jusqu'\u00e0 nouvel ordre. Seuls neuf armes sur la quarantaine export\u00e9es l'an dernier ont pu \u00eatre inventori\u00e9es, a indiqu\u00e9 hier le Seco. Ce mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques, et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas le c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse. Pour le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, le risque de voir ces armes parvenir \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu trop \u00e9lev\u00e9\r\n(15/MORT GORETTA ITV BIDEAU) *** Avec le d\u00e9c\u00e8s de Claude Goretta, c'est un autre membre du fameux groupe des cinq qui s'en est all\u00e9...\r\nLe r\u00e9alisateur aurait eu 90 ans cet \u00e9t\u00e9...Il aura marqu\u00e9 aussi bien le cin\u00e9ma que la t\u00e9l\u00e9vision suisse....se faisant conna\u00eetre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger avec des films tels que La Dentelli\u00e8re ou encore L'Invitation, Prix du Jury \u00e0 Cannes en 1973 et dans lequel jouait Jean-Luc Bideau...qui lui rend ici hommage\r\nJean-Luc Bideau avec Sophie Iselin\r\n(breve syrie) 200 soldats am\u00e9ricains resteront finalement en Syrie, a indiqu\u00e9 hier la Maison-Blanche. Une d\u00e9cision prise par Donald Trump apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue turc Recep Tayip Erdoan. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait surpris tout le monde en d\u00e9cembre dernier en annon\u00e7ant le retrait programm\u00e9 des 2.000 soldats am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s sur place, apr\u00e8s avoir  affirm\u00e9 que le groupe Etat islamique avait \u00e9t\u00e9 vaincu.\r\n(breve kim trump) Un court t\u00eate-\u00e0-t\u00eate: voil\u00e0 la forme que prendra \u00e0 Hano\u00ef la rencontre entre Donald Trump et son homologue nord-cor\u00e9en Kim Jong Eun. Les deux dirigeants, qui se sont vus pour la premi\u00e8re fois en juin 2018 \u00e0 Singapour, doivent se retrouver les 27 et 28 f\u00e9vrier dans la capitale vietnamienne. Objectif affich\u00e9 de Washington: aboutir \u00e0 une d\u00e9-nu-cl\u00e9a-risation de la Cor\u00e9e du Nord.\r\n(08/VATICAN 1ERE JOURNEE SOMMET PA) *** Au Vatican c'est un sentiment d'urgence qui a marqu\u00e9 hier la premi\u00e8re journ\u00e9e du sommet contre la p\u00e9dophilie\r\nLe pape Fran\u00e7ois a ouvert les travaux en demandant aux \u00e9v\u00eaques des actes concrets, et pas seulement des condamnations de principe. Au Vatican, Jean Baptiste Venditti\r\n(breve venezuela) Le pr\u00e9sident Nicolas Maduro a ordonn\u00e9 hier la fermeture jusqu'\u00e0 nouvel ordre de la fronti\u00e8re terrestre du Venezuela avec le Br\u00e9sil. Il menace aussi de fermer celle avec la Colombie, o\u00f9 son opposant Juan Guaido doit se rendre pour tenter de faire entrer l'aide humanitaire am\u00e9ricaine. Demain, formellement, un mois tout juste apr\u00e8s s'\u00eatre proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim du pays du Venezuela, mais reconnu depuis par une cinquantaine de pays.\r\n(TF2/KENYA ABROGATION LOI HOMOSEXUALITE PI 7H) *** Le Kenya va-t-il d\u00e9p\u00e9naliser aujourd'hui l'homosexualit\u00e9: c'est en tout cas un jugement historique qui est attendu ce matin \u00e0 Nairobi...\r\nL'homosexualit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e au Kenya comme un crime passible de 14 ans de prison. Mais la Cour constitutionnelle pourrait abroger cette loi datant de l'\u00e9poque coloniale. La communaut\u00e9 LGBT, en tout cas, est pleine d'espoir. A Nairobi, Charlotte Simonart.\r\n   1'27''\r\n((Etre homosexuel au Kenya, c'est vivre cach\u00e9. Brian, 25 ans, en sait quelque chose. Avec son compagnon, interdit de s'exposer.\r\nSON 1 Brian : 08''  - 31'' :\r\nOn ne peut pas se prendre la main, On doit se comporter comme si nous \u00e9tions des fr\u00e8res. M\u00eame nous serrer dans les bras plus de 30 secondes. Il faut garder ses distances et regarder qui est autour de nous. On doit \u00eatre dans le contr\u00f4le en permanence, jamais ne laisser transparaitre ses sentiments. C'est tr\u00e8s frustrant. Certains sont viol\u00e9s, maltrait\u00e9s, tabass\u00e9s, d'autres sont escroqu\u00e9s. C'est tr\u00e8s dangereux. \r\nUn quotidien risqu\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 kenyane ultra-conservatrice et puritaine. Mais la Justice pourrait bien changer les choses. Yvonne Oduor fait partie des activistes qui ont saisi la Cour Constitutionnelle.\r\nSON 2 Yvonne : 43'' - 1'09'' : \r\nOn est tr\u00e8s excit\u00e9 car si cela arrive, ce serait un \u00e9norme pas. Ce n'est pas parce que la loi change que les Kenyans vont penser autrement du jour au lendemain mais cela les emp\u00eachera de nous tuer, de nous agresser dans la rue, de nous exclure. On pourra avoir acc\u00e8s aux services publics comme tout le monde et poursuivre quelqu'un en justice s'il ne respecte pas la loi. Beaucoup reste \u00e0 faire pour changer les mentalit\u00e9s mais la loi est un premier pas. \r\nTous les espoirs sont permis alors que l'Angola vient de d\u00e9p\u00e9naliser l'homosexualit\u00e9 en janvier dernier, emboitant le pas \u00e0 l'Inde. \r\nDans d'autres pays de la r\u00e9gion en revanche, les homosexuels risquent encore la peine de mort, c'est le cas au Soudan et en Mauritanie notamment.))\r\n(breve cinema) *** Les femmes et les minorit\u00e9s ethniques ou culturelles restent nettement sous-repr\u00e9sent\u00e9es dans l'industrie am\u00e9ricaine du cin\u00e9ma. \r\nQue ce soit d'ailleurs devant ou derri\u00e8re la cam\u00e9ra, selon l'universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles. Pour parvenir \u00e0 leurs conclusions, les auteurs de cette \u00e9tude annuelle ont pass\u00e9 au crible 200 films sortis en 2017, et plus de 1300 \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision. La proportion d'acteurs issus de minorit\u00e9s a certes progress\u00e9, pour atteindre 20%. Mais elle reste loin de la part de ces minorit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 40%. Les femmes, elles, ont obtenu un r\u00f4le principal sur trois. En augmentation l\u00e0 aussi, mais encore loin de la parit\u00e9.\r\n(TF7/SORTIE ALBUM YOUNG GODS PI 7H) Ils sont de retour, m\u00eame s'ils n'ont jamais vraiment disparu: les Young Gods, l'un des groupes de rock suisse les plus connus et les plus anciens. Ils reviennent aujourd'hui avec un nouvel album, qui m\u00eale rock, \u00e9lectronique et psych\u00e9d\u00e9lisme. Un album, Sylvie Lambelet, qui porte un nom bien \u00e9trange.\r\n  1'53''\r\n((MUSIQUE DEBUT\r\nData Mirage Tangram.. comme le  puzzle chinois.. il compte 7 pi\u00e8ces .. \r\nExplications de Franz Treichler... le chanteur des Young Gods..\r\nmag TREICHLER\r\nEngendr\u00e9 dans les caves du festival de Jazz de Cully ..  ce nouveau disque arrive 8 ans apr\u00e8s le dernier .. autant dire: un \u00e9v\u00e8nement...  Ellen Ichters, productrice \u00e0 Couleur 3\r\nmag ICHTERS 1\r\nA bient\u00f4t 35 ans de carri\u00e8re..   les Young Gods continuent de se r\u00e9inventer.. avec pour la premi\u00e8re fois,  de la guitare..\r\nMUSIQUE FIN))\r\n(13/CERN LE NET DE L'EPOQUE PA) *** Red\u00e9couvrir les pr\u00e9mices d'internet et de son tout premier navigateur commun, le World Wide Web: c'est ce que propose le CERN\r\nBas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,  le centre europ\u00e9en de recherche nucl\u00e9aire propose une exp\u00e9rience in\u00e9dite: remonter le temps et naviguer comme dans les ann\u00e9es 1990. Un gadget qui permet de r\u00e9aliser le chemin parcouru en trente ans. Jo\u00eblle Cachin\r\n  0'55''\r\n((Il est vieux de 30 ans et d\u00e9j\u00e0, le premier langage internet a des airs archa\u00efques. Le navigateur web ressucit\u00e9 par les d\u00e9veloppeurs du CERN nous transporte en quelques clics dans l'internet primitif, avec son langage html basique. Des liens hypertextes qui permettent d\u00e9j\u00e0 de consulter, d'\u00e9diter et de faire circuler num\u00e9riquement des donn\u00e9es.\r\nPour faire rena\u00eetre le web d'antant, les programmateurs du CERN ont utilis\u00e9 le tout premier ordinateur du cr\u00e9ateur lui-m\u00eame: Tim Berners-Lee.\r\nOui, parce que c'est bien dans les locaux genevois du CERN que le scientique britannique pr\u00e9sente le 12 mars 1989, l'esquisse du web \u00e0 son chef. Ce dernier aurait alors comment\u00e9: \"vague mais prometteur\"...  \r\nAvec 30 ans de recul, on mesure l'euph\u00e9misme. En quelques ann\u00e9es, le web a incarn\u00e9 la promesse d'\u00ab un espace universel \u00bb o\u00f9 n'importe qui, de n'importe o\u00f9, peut aller chercher librement et gratuitement des ressources. Une utopie, aujourd'hui souvent remise en question, par ses cr\u00e9ateurs-m\u00eames. ))\r\n(breve tennis) En tennis, Belinda Bencic se sent bien \u00e0 Duba\u00ef, o\u00f9 la St-galloise a \u00e9limin\u00e9 hier la numero 2 mondiale, la Roumaine Simona Halep. Elle affontera aujourd'hui pour une place en finale l'Ukrainienne Elina Svitolina, sixi\u00e8me joueuse mondiale.\r\n(breve foot) Enfin en football Naples s'est qualifi\u00e9 sans mal pour les 1/8 \u00e8mes de finale de la Ligue Europa en battant Zurich 2 \u00e0 0. Des Italiens d\u00e9j\u00e0 vainqueurs 3 \u00e0 1 du match aller.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve pinterest) \r\n(breve pol-israel) Le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne Israel Katz a refus\u00e9 jeudi de s'excuser aupr\u00e8s de Varsovie \u00e0 la suite des accusations antis\u00e9mitisme qu'il a lanc\u00e9es contre les Polonais concernant la Shoah.\r\nDes responsables polonais avaient d\u00e9clar\u00e9 mardi qu'ils attendaient des excuses du gouvernement isra\u00e9lien apr\u00e8s les d\u00e9clarations faites dimanche par M. Katz. Celui-ci avait estim\u00e9 que les Polonais avaient \"t\u00e9t\u00e9 l'antis\u00e9mitisme avec le lait de leur m\u00e8re\".\r\n\"Je ne regrette rien de ce que j'ai dit. Mes deux parents ont connu la Shoah, en tant que fils de survivants de la Shoah je dois dire la v\u00e9rit\u00e9\", a d\u00e9clar\u00e9 M. Katz \u00e0 la \"13\", une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e.\r\n\"Beaucoup de Polonais ont collabor\u00e9 avec les nazis dans la Shoah. Avant la deuxi\u00e8me guerre mondiale et durant la guerre il y avait de l'antis\u00e9mitisme en Pologne, ce qui ne veut rien dire sur la possibilit\u00e9 d'une collaboration avec la Pologne d'aujourd'hui\", a ajout\u00e9 le ministre isra\u00e9lien.\r\nLes autorit\u00e9s isra\u00e9liennes doivent \"demander pardon\" pour les d\u00e9clarations de M. Katz et les \"rejeter\", avait affirm\u00e9 mardi le vice-ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Szymon Szynkowski vel Sek.\r\nLa Pologne avait re\u00e7u dans cette affaire l'appui des Etats-Unis, g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s proches de l'Etat h\u00e9breu. \r\n\"Entre proches alli\u00e9s tels que la Pologne et Isra\u00ebl il n'y a pas de place pour des commentaires insultants comme les d\u00e9clarations d'hier du ministre isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Israel Katz\", a twitt\u00e9 l'ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 Varsovie Georgette Mosbacher.\r\nLe Premier ministre polonais Mateusz Morawiecki avait pris lundi la d\u00e9cision de n'envoyer personne au sommet du groupe de Visegrad (V4, Hongrie, Pologne, R\u00e9publique Tch\u00e8que et Slovaquie) qui devait se d\u00e9rouler \u00e0 J\u00e9rusalem, en r\u00e9action aux propos de M. Katz.\r\nCe nouveau pic de tension dans les relations entre la Pologne et Isra\u00ebl intervient apr\u00e8s une importante crise survenue l'ann\u00e9e derni\u00e8re en raison d'une loi polonaise controvers\u00e9e, per\u00e7ue en Isra\u00ebl et aux Etats-Unis comme une tentative implicite d'emp\u00eacher les survivants de l'Holocauste, en les mena\u00e7ant de peines de prison, d'\u00e9voquer les crimes de Polonais \u00e0 leur \u00e9gard.\r\nDe tels crimes sont reconnus par la Pologne, mais Varsovie insiste sur l'absence de toute forme de collaboration organis\u00e9e avec les nazis.\r\nLa Pologne a fini par amender cette loi, destin\u00e9e, dans son optique, \u00e0 d\u00e9fendre son image et celle des Polonais pendant la Deuxi\u00e8me guerre mondiale, et les deux pays avaient annonc\u00e9 une relance de leurs relations. \r\nEnvahie et occup\u00e9e par l'Allemagne nazie, la Pologne a vu p\u00e9rir six millions de ses habitants pendant ce conflit, dont trois millions de Juifs.\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(breve bienne) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 813, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220113", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10220122", "ece-10220113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:18:01Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\n\u00e0 la une de cette matinale Sodome \u00e0 le lisent titre courts explicite le livre lui volumineux et tout aussi explicite, une enqu\u00eate de 4 ans sur l'homosexualit\u00e9 au Vatican, des milliers d'entretien \u00e0 une conclusion : l'homosexualit\u00e9 \u00eatre omnipr\u00e9sente \u00e0 tous les \u00e9chelons, ce ne sont pas des cas particuliers, mais bien un syst\u00e8me qui est en place, \u00e0 Rome, c'est en tout cas ce que dit l'auteur, on va le recevoir ce matin, Fr\u00e9d\u00e9ric Martel, journaliste et sociologue, il sera avec nous d'ici une petite demi- heure dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement les pr\u00e9occupations des Suisses \u00e0 8 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la SSR, a pris la temp\u00e9rature aupr\u00e8s des citoyens et si le changement climatique, grimpe sur le podium des th\u00e8mes qui qui qui inqui\u00e8te qui pr\u00e9occupe l'Europe jouera un r\u00f4le majeur dans les intentions de vote, cet Automne, le d\u00e9cryptage tout \u00e0 l'heure avec le politologue Andreas Ladner, ce sera juste apr\u00e8s le journal de cette matinale encore une visite dans une serre connect\u00e9s parce que non, l'agriculture n'\u00e9chappe pas \u00e0 la num\u00e9risation et les opportunit\u00e9s sont semble -t-il \u00e9normes en mati\u00e8re de productivit\u00e9 et de rentabilit\u00e9, m\u00eame de durabilit\u00e9, alors \u00e0 quoi ressemblera la Ferme du futur, la r\u00e9ponse de Cl\u00e9a Favre, ce sera aux alentours de 7 heures 20 voil\u00e0 pour les grandes lignes, place au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nBonjour le Vert c'est tendance, mais si l'avenir du climat est une pr\u00e9occupation des Suisses confond les partis politiques entre strat\u00e9gie et peut-\u00eatre opportunisme \u00eatre homosexuel en Afrique, c'est encore tr\u00e8s souvent vivre cach\u00e9 s'exposer aussi \u00e0 la prison, voire \u00e0 la peine de mort, mais le kenya pourrait donner un autre signal aujourd'hui, c'est ce que la Suisse a fait de mieux en musique et ils n'ont pas pris une Ride l'ayant God sont de retour sous la forme d'un puzzle chinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nL'avenir du climat une priorit\u00e9 politique pour 38 pourcent des Suisses et 23 pourcent d'entre eux, soit presqu'un sur 4 en feront m\u00eame un crit\u00e8re d\u00e9terminant lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le changement climatique, fait en effet partie des 3 principales pr\u00e9occupations des Suisses, selon notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral publi\u00e9 hier, cette tendance n'avait pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi, la pr\u00e9sidente du PLR, qui annon\u00e7ait samedi dernier sa volont\u00e9 de rafra\u00eechir la politique climatique du parti alors opportunisme politique Marc mini ni coup de ma\u00eetre ou erreur strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [94%] :\r\nEh bien, au vu des r\u00e9sultats du barom\u00e8tre, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s bien jou\u00e9 de la part de la pr\u00e9sidente du parti, P\u00e9tra G\u00f6ssi, qui se garde bien de trop en dire, pas de promesses \u00e9cologiques fantaisistes, mais l'annonce d'un d'un large d'une large consultation interne \u00e0 son parti, pour amorcer ce changement de strat\u00e9gie : la gauche a beau cri\u00e9 \u00e0 l'opportunisme politique \u00e0 l'effet d'annonce, qu'importe, P\u00e9tra G\u00f6ssi pousse gentiment son parti \u00e0 surfer sur la vague verte du moment, reste \u00e0 savoir si \u00e7a peut payer \u00e9lectoralement oui alors c'est certainement un des objectifs de la pr\u00e9sidente du PLR, elle veut que son parti d\u00e9passe le PS aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour cela, le parti doit aller chercher des voix ailleurs par exemple aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat Vert lib\u00e9ral sensible \u00e0 l'enjeu climatique \u00e0 voir maintenant comment le PLR mettent en oeuvre, tr\u00e8s concr\u00e8tement, ce changement de strat\u00e9gie, parce que pour le moment sur des dossiers tr\u00e8s pr\u00e9cis, P\u00e9tra G\u00f6ssi reste vague, comme d'ailleurs l'avait \u00e9t\u00e9 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Philipp M\u00fcller en 2013 d\u00e9j\u00e0, souvenez -vous, il voulait, je cite : d\u00e9velopper le profil \u00e9cologique du parti, ce qui au final n'avait pas donn\u00e9 de grands r\u00e9sultats ni suscit\u00e9 un grand engouement au sein de son parti et marque l'histoire pourrait bien se r\u00e9p\u00e9ter, bah oui, pas tout le monde au PLR ne veut verdir les positions du parti ou en tout cas pas \u00e0 n'importe quelles conditions P\u00e9tra G\u00f6ssi le sait \u00e0 l'avance sur un terrain sensible parler notamment de taxe \u00e9cologique peut donner de l'urticaire aux sympathisants PLR d'ailleurs, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral si le changement climatique figure, vous l'avez dit au sommet des pr\u00e9occupations des Suisses, elle est en queue de classement des priorit\u00e9s politiques chez les \u00e9lecteurs lib\u00e9raux radicaux alors pas s\u00fbr qu'ils soient nombreux \u00e0 suivre pr\u00eate \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi dans sa nouvelle strat\u00e9gie climatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [97%] :\r\nUn sondage effectu\u00e9 par l'institut Sotomo, sur mandat de la SSR un questionnaire r\u00e9alis\u00e9 en ligne aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans toutes les r\u00e9gions du pays, la marge d'erreur se situe \u00e0 plus ou moins 1 point et demi de pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:05) [92%] :\r\nJean-Louis, on va revenir sur les autres enseignements de ce barom\u00e8tre avec Andreas Ladner il est politologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [94%] :\r\nLa Suisse n'exportera plus de mat\u00e9riel de guerre vers le Liban jusqu'\u00e0 nouvel ordre, seuls neuf armes sur la quarantaine export\u00e9es l'an dernier, ont pu \u00eatre inventori\u00e9es, a indiqu\u00e9 hier le Seco ce mat\u00e9riel \u00e9tait pourtant destin\u00e9 uniquement \u00e0 la protection de personnalit\u00e9s politiques et l'acheteur s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas les c\u00e9der \u00e0 des tiers sans l'accord \u00e9crit de la Suisse, mais pour le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, le risque de voir ces armes, parvenir \u00e0 un destinataire non souhait\u00e9 est devenu trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [95%] :\r\nAvec le d\u00e9c\u00e8s de Claude Goretta, c'\u00e9tait hier, c'est un autre membre du fameux groupe des 5 qui s'en est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [92%] :\r\nLe r\u00e9alisateur aurait eu 90 ans, cet \u00e9t\u00e9, il aura marqu\u00e9 aussi bien le cin\u00e9ma que la t\u00e9l\u00e9vision suisse ce faisant conna\u00eetre aussi \u00e0 l'\u00e9tranger avec des films tels que la Teuli\u00e8re Goncourt L'Invitation Prix du Jury \u00e0 Cannes en 1973 et dans lequel jouait Jean-Luc Bideau qui lui rend ici hommage. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:59) [89%] :\r\nPour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un r\u00f4le superbe, l\u00e0, \u00e7a m'a permis d'ouvrir un peu les personnages que j'interpr\u00e8te et en plus il est all\u00e9 \u00e0 Cannes, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour moi et puis Claude est un homme qui a dirig\u00e9 les acteurs qui y avait une psychologie importante il travaillait sur l'acteur sur la personnalit\u00e9 de l'acteur, donc je voulais avoir tr\u00e8s bon souvenir, ils sont 3, mais sous terre Tanner, Goretta, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'une importance capitale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [94%] :\r\nMoi, Jean-Luc, Jean-Luc Bideau avec Sophie Zlin 200 soldats am\u00e9ricains resteront finalement au Syrie a indiqu\u00e9 hier la Maison Blanche, une d\u00e9cision prise par Donald Trump, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait surpris tout le monde en d\u00e9cembre dernier on annon\u00e7ant le retrait programm\u00e9 de 2000 soldats am\u00e9ricains d\u00e9ploy\u00e9s sur place, apr\u00e8s avoir affirm\u00e9 que le groupe \u00c9tat islamique avait \u00e9t\u00e9 vaincu un court t\u00eate-\u00e0-t\u00eate voil\u00e0 la forme que prendra \u00e0 Hano\u00ef, la rencontre entre Donald Trump et son homologue nord- cor\u00e9en Kim Jong Eun les 2 dirigeants qui se sont vus pour la premi\u00e8re fois en juin 2018 \u00e0 Singapour, doivent se retrouver les 27 et 28 f\u00e9vrier prochain dans la capitale vietnamienne, l'objectif affich\u00e9 de Washington, aboutir \u00e0 une d\u00e9nucl\u00e9arisation de la Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [95%] :\r\nAu Vatican, c'est un sentiment d'urgence qui a marqu\u00e9 hier la premi\u00e8re journ\u00e9e du sommet contre la p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [98%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois a ouvert les travaux, en demandant aux \u00e9v\u00eaques des actes concrets et pas seulement des condamnations de principe au Vatican, Jean Baptiste Venditti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [92%] :\r\nLe ton a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s la 1\u00e8re journ\u00e9e de ce sommet par le pape, d'abord, puis par l'expert du Vatican sur les abus sexuels, Mgr chic a expos\u00e9 l'armada de mesures issues du droit canonique \u00e0 disposition des responsables religieux pour lutter efficacement contre les auteurs d'actes p\u00e9dophiles, il faut agir avec urgence dit \u00e9v\u00eaque maltais et dans le respect des l\u00e9gislations civils et nationale, autrement dit, il s'agit de mettre en place une collaboration imm\u00e9diate avec les autorit\u00e9s civiles quant \u00e0 la loi du silence, qualifi\u00e9es de primitives, elle n'a plus lieu d'\u00eatre cach\u00e9 des faits est un grave p\u00e9ch\u00e9, affirme Mgr Scicluna, allant jusqu'\u00e0 reprocher aux \u00e9v\u00eaques pr\u00e9sents devant lui, d'avoir, pour certains manqu\u00e9 parfois gravement \u00e0 leur devoir d'appliquer les normes du droit canonique, conscient que tous les \u00e9v\u00eaques ne sont pas des experts en la mati\u00e8re, le Vatican annonce un prochain document une liste de questions r\u00e9ponses pour les aider \u00e0 agir contre les pr\u00e9dateurs sexuels Jean Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a ordonn\u00e9 hier la fermeture jusqu'\u00e0 nouvel ordre de la fronti\u00e8re terrestre du venezuela avec le Br\u00e9sil, il menace aussi de fermer celle avec la Colombie, o\u00f9 son opposant Juan gouaille d'doit se pour tenter de faire entrer l'aide humanitaire am\u00e9ricaine demain formellement un mois tout juste apr\u00e8s s'\u00eatre proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la mais reconnu depuis par une cinquantaine de pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:40) [93%] :\r\nLe Kenya va -t-il d\u00e9p\u00e9naliser aujourd'hui l'homosexualit\u00e9, c'est en tout cas un jugement historique qui est attendu ce matin \u00e0 Nairobi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:47) [93%] :\r\nL'homosexualit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e au kenya comme un Crime passible de 14 ans de prison mais la cour constitutionnelle pourrait abroger cette loi datant de l'\u00e9poque coloniale, la communaut\u00e9 LGBT en tout cas, est pleine d'espoir \u00e0 Nairobi, Charlotte Simonart. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [80%] :\r\n\u00eatre homosexuel au kenya c'est vivre cach\u00e9, Brian 25 ans, en sait quelque chose : avec son compagnon, interdit de s'exposer et quand m\u00eame, c'\u00e9tait C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:10) [90%] :\r\nOn ne peut pas se prendre la main de se comporter comme si nous \u00e9tions des fr\u00e8res m\u00eame nous serrer dans les bras, plus de 30 secondes il faut garder ses distances et regarder qui est autour de nous, elle doit \u00eatre dans le contr\u00f4le en permanence, jamais, ne laisser transpara\u00eetre ne sentiments c'est tr\u00e8s frustrant, certains sont viol\u00e9s maltrait\u00e9s tabass\u00e9s, d'autres sont escroqu\u00e9s, c'est tr\u00e8s dangereux lui suis lien LCI. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:32) [94%] :\r\nUn quotidien risqu\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 k\u00e9nyane ultra- conservatrice et puritaine, mais la justice pourrait bien changer les choses, Yvonne Audouard fait partie des activistes qui ont saisi la Cour constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:44) [86%] :\r\nOui, avec l'ex- a \u00e9t\u00e9 de because esp\u00e8ces rares, tr\u00e8s enthousiaste car si cela arrive, ce serait un \u00e9norme pas, ce n'est pas parce que la loi change que les K\u00e9nyans vont penser autrement, du jour au lendemain, mais cela les emp\u00eachera de nos tuer de nous agresser dans la rue, de nous exclure, on pourra avoir acc\u00e8s aux services publics, comme tout le monde et poursuivre quelqu'un en justice s'il ne respecte pas la loi, beaucoup reste \u00e0 faire pour changer les mentalit\u00e9s, mais la loi est un 1er pas batterie maillot prix Neon de l'eau, il s'de fasciste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:10) [96%] :\r\nTous les espoirs sont permis, alors que l'Angola vient de d\u00e9p\u00e9naliser l'homosexualit\u00e9 en janvier dernier, embo\u00eetant le pas \u00e0 l'Inde dans d'autres pays de la r\u00e9gion, en revanche, les homosexuels risquent encore la peine de mort, c'est le cas au Soudan et en Mauritanie, notamment Charlotte Simonart pour rtsinfo Nairobi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [96%] :\r\nLes femmes et les minorit\u00e9s ethniques ou culturelles restent nettement sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans l'industrie am\u00e9ricaine du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [95%] :\r\nQue ce soit d'ailleurs devant ou derri\u00e8re la cam\u00e9ra, selon l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles pour parvenir \u00e0 leurs conclusions, les auteurs de cette \u00e9tude annuelle ont pass\u00e9 au crible 200 films sortis en 2017 et plus de 1000 300 \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision, la proportion d'acteurs issus de minorit\u00e9s, a certes progress\u00e9 pour atteindre 20 pourcent mais elle reste loin de la part de ces minorit\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 40 pourcent les femmes, elles ont obtenu un r\u00f4le principal sur 3 en augmentation, l\u00e0 aussi, mais encore loin de la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [94%] :\r\nIls sont de retour, m\u00eame s'ils n'ont jamais vraiment disparu, les lions God, l'un des groupes de rock suisse les plus connus, les plus anciens, ils reviennent aujourd'hui avec un nouvel album qui m\u00eale rock \u00e9lectronique et psych\u00e9d\u00e9lisme un album, Sylvie Lambelet, qui porte un nom bien \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:21) [94%] :\r\nData Mirage Tangram comme le puzzle chinois, il compte 7 pi\u00e8ces, explications de Franz Treichler, le chanteur des gargotes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:29) [88%] :\r\nC'est un peu un titre surr\u00e9aliste parce qu'on parle plus Data le mirage de toute cette information, donc il y a un petit c\u00f4t\u00e9 constat de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on \u00e9volue maintenant, mais en fait tout \u00e7a, c'est aussi un esp\u00e8ce de grand puzzle, c'est un jeu et puis voil\u00e0, et l\u00e0, faut pas oublier que la musique c'est aussi un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:49) [91%] :\r\nEngendr\u00e9 dans les caves du QI Jazz Festival, ce nouveau disque arrive 8 ans apr\u00e8s le dernier, autant dire un \u00e9v\u00e9nement L terre s'productrice \u00e0 Couleur 3 c'est avec on va dire, le groupe qui fait rayonner la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger notamment au-del\u00e0 de l'Atlantique, il y a cette anecdote qui dit que David Bowie en 1996 en fait s'est inspir\u00e9 du son de Young God pour sortir son album Inside, c'est un groupe qui a joui d'un d'un \u00e9norme succ\u00e8s critique, donc c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui en Suisse, on attend \u00e7a comme une sorte de valeurs s\u00fbres qui revient et, et, finalement, il y a quelque chose de rassurant dans le fait que les Young Gods continuent \u00e0 tout de m\u00eame encore faire de la musique \u00e0 bient\u00f4t 35 ans de carri\u00e8re Lilian G\u00f6tz se r\u00e9invente avec pour la premi\u00e8re fois de la guitare. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:49) [94%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait pour les Young se red\u00e9couvrir les pr\u00e9mices d'internet et de son tout premier navigateur commun le World Wide web, c'est ce que propose le CERN. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [95%] :\r\nBas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le Centre europ\u00e9en de recherche nucl\u00e9aire propose une exp\u00e9rience in\u00e9dite remonter le temps et naviguer comme dans les ann\u00e9es 90 un gadget qui permettent de r\u00e9aliser le chemin parcouru en 30 ans, Jo\u00eblle Cachin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:09) [95%] :\r\nIl est vieux de 30 ans et d\u00e9j\u00e0 le premier langage internet a des airs archa\u00efques, le navigateur web ressuscit\u00e9 par les d\u00e9veloppeurs du CERN nous transporte en quelques clics, dans l'internet primitif avec son langage html basique des Liens hypertexte qui permettent d\u00e9j\u00e0 de consulter d'\u00e9diter et de faire circuler num\u00e9riquement des donn\u00e9es pour faire rena\u00eetre le web d'antant les programmateurs du CERN ont utilis\u00e9 le tout premier ordinateur du cr\u00e9ateur lui- m\u00eame Tim Bernard Scilly oui parce que c'est bien dans les locaux, je ne vois du CERN que le scientifique britannique pr\u00e9sente le 12 mars 1989 l'esquisse du web \u00e0 son chef, ce dernier aurait alors comment\u00e9 vague, mais prometteur avec 30 ans de recul, on mesure l'euph\u00e9misme en quelques ann\u00e9es, le web a incarn\u00e9 la promesse d'un espace universel ou n'importe qui de n'importe o\u00f9 peut aller chercher librement et gratuitement des ressources, une utopie aujourd'hui souvent remise en question par son cr\u00e9ateur lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:04) [92%] :\r\nEn tennis Belinda Bencic se sont bien \u00e0 Duba\u00ef, o\u00f9 la Saint-Galloise a \u00e9limin\u00e9 hier la num\u00e9ro 2 mondiale, la Roumaine Simona Halep elle affrontera aujourd'hui pour une place en finale l'Ukrainienne Elina Svitolina sixi\u00e8me joueuse mondiale enfin en football Naples s'est qualifi\u00e9 sans mal pour les huiti\u00e8mes de finale de la Ligue Europa en b\u00e2ton Z\u00fcrich 2 \u00e0 0 des Italiens, d\u00e9j\u00e0 vainqueurs 3 \u00e0 en au match aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour le journal, merci Olivier Schorderet il est 7 heures 13 vous \u00e9coutez la matinale de ce vendredi, reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T06:22:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cachin, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Charlotte", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A00B4F31-68A8-4119-8075-BDB0DC2F9686", "internalArchiveId": "A00B4F31-68A8-4119-8075-BDB0DC2F9686", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;St\u00e9phane Montangero, d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois;Boukari, Fouad;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale;Erol \u00d6nderoglu,  repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res;Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national socialiste;Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food Ecosystem Institute \u00e0 la HEG de Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF5/VOTE ELECTRONIQUE LEMANIQUE PI) Le vote \u00e9lectronique continue \u00e0 faire parler de lui. \r\nSur nos ondes, mercredi, le pr\u00e9sident du Gouvernement genevois, Antonio Hodgers, a laiss\u00e9 entendre que le Conseil d'Etat reprendrait son projet si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autres cantons le soutiennent. \r\nDe quoi redonner espoir \u00e0 certains \u00e9lus  genevois de gauche, qui plaidaient r\u00e9cemment pour un syst\u00e8me public mutualis\u00e9. \r\nGuillaume Rey\r\n  1'39''\r\n((Difficile pour l'heure de savoir si Antonio Hodgers sera entendu. une chose est s\u00fbre: cet appel \u00e0 un soutien au-del\u00e0 de la Versoix correspond \u00e0 ce que pr\u00f4nait le PS genevois il y a peu, via des textes d\u00e9pos\u00e9s sur le plan cantonal et f\u00e9d\u00e9ral. Le parti souhaitait \u00e9galement que sa d\u00e9marche parlementaire soit reprise au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve... c'est d\u00e9sormais chose faite dans le canton de Vaud. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en ce sens. \r\n29'' \r\nIl faudra donc convaincre au-del\u00e0 de l'arc l\u00e9manique.. au-del\u00e0 de certains clivages partisans peut-\u00eatre aussi... Le d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois Cyril Mizrahi veut y croire. Il compte sur les Parlements pour faire bouger les choses. \r\n24''\r\nDes cantons, dont les positions sont actuellement tr\u00e8s vari\u00e9es... certains comme Neuch\u00e2tel, utilisent le syst\u00e8me de la Poste... alors que d'autres, comme le Jura, ont tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au vote \u00e9lectronique.))\r\n(Bve UDC Fribourg f\u00e9d\u00e9rales) *** L'UDC a lanc\u00e9 hier soir sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre dans le canton de Fribourg. \r\nSes deux locomotives seront les conseillers nationaux sortants Jean-Fran\u00e7ois Rime, 68 ans, et Pierre-Andr\u00e9 Page, 58 ans. \r\nL'objectif de l'UDC est de conserver au moins les deux si\u00e8ges du Conseil national, voire de gagner un troisi\u00e8me.\r\nPour le Conseil des Etats, l'UDC fribourgeoise ne divulguera pas de candidature avant le 15 mai.\r\nLes participants de l'assembl\u00e9e cantonale de l'UDC \u00e0 Ros\u00e9 ont aussi pu \u00e9couter hier soir Oskar Freysinger, qui vient de reprendre du service apr\u00e8s sa non-r\u00e9\u00e9lection au gouvernement valaisan il y a presque deux ans. \r\nIl officie d\u00e9sormais en qualit\u00e9 de coordinateur romand pour la campagne 2019.\r\n(01/BAROMETRE VERTS LIB ITV CHEVALLEY) *** Et en vue de ces \u00e9l\u00e9ctions f\u00e9d\u00e9rales, les partis tourn\u00e9s vers l'\u00e9cologie gagnent du terrain...\r\nC'est l'indication principal du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier, \u00e0 neuf mois du scrutin.\r\nLes intentions de vote progressent surtout pour les Verts, et dans une moindre mesure pour les Verts lib\u00e9raux. \r\n6,4% des \u00e9lecteurs choisissent ce parti, soit une hausse de 1,8 point par rapport aux \u00e9lections de 2015, o\u00f9 ils avaient marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat. \r\nL'\u00e9cologie qui revient au premier plan, crise climatique oblige, mais pour la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley la remont\u00e9e des Verts lib\u00e9raux s'explique aussi autrement...\r\n  0'32''\r\nDes propos recuillis par Alexandra Richard... \r\nCe sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour la SSR aupr\u00e8s de 12'085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans les trois r\u00e9gions linguistiques. \r\nLa marge d'erreur est + ou - d'1,5 point de pourcentage.\r\n(Bve Vatican) *** Plus 200 \u00e9v\u00eaques et cardinaux catholiques du monde entier sont r\u00e9unis depuis hier au Vatican jusqu'\u00e0 dimanche pour un sommet historique sur la p\u00e9dophilie, \r\nUn sommet convoqu\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois.\r\nL'un des messages forts que veut envoyer, ces jours-ci, le Vatican, c'est bien que l'Eglise catholique prend d\u00e9sormais totalement en compte les victimes. \r\nEn pr\u00e9ambule, les pr\u00e9lats ont d'ailleur \u00e9cout\u00e9 des t\u00e9moignages pr\u00e9enregistr\u00e9s. \r\nLes travaux devraient aussi porter sur la mani\u00e8re de mettre fin au syst\u00e8me d'omerta qui a pr\u00e9valu, depuis plus d'une cinquantaine d'ann\u00e9es.\r\nLe Vatican a diffus\u00e9, hier apr\u00e8s-midi, une feuille de route en 21 points qui sert de base de r\u00e9flexion aux travaux. \r\nElle ne satisfait qu'\u00e0 moiti\u00e9 les associations de victimes\r\nElles veulent que l'Eglise signale syst\u00e9matiquement les cas \u00e0 la justice civile.\r\n(07/TURQUIE JOURNALISTES ITV ONDEROGLU) *** C'est un nouveau coup dur pour la libert\u00e9 de la presse en Turquie... Une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es hier ((JEU)) devant un tribunal d'Istanbul pour d\u00e9noncer la condamnation de journalistes...\r\nCondamnation confirm\u00e9e cette semaine en appel. \r\nDe deux ans et demi \u00e0 plus de huit ans de prison: ce sont les peines inflig\u00e9es \u00e0 14 anciens employ\u00e9s du quotidien Cumhuriyet, (\"Djoumouriette\") farouchement critique du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. \r\nPoursuivis pour avoir aid\u00e9 selon la justice des \"organisations terroristes\". \r\nLe repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol \u00d6nderoglu ((and\u00e9-roulou)) a assist\u00e9 aux audiences. Il est revenu hier sur l'\u00e9tat d'esprit des ces journalistes... \r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(03/TAXE TAMPONS FEMININS CF ITV J-A MAIRE (rep. 22h30)) *** Les tampons hygi\u00e9niques f\u00e9minins devraient \u00eatre tax\u00e9s comme les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord de r\u00e9duire leur taux de TVA de 7,7% \u00e0 2,5%. \r\nIl a soutenu hier dans une r\u00e9ponse \u00e9crite, la motion de Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\nLe conseiller national PS qui veut aussi s'attaquer \u00e0 la taxe rose : des produit pour les femmes plus chers que ceux destin\u00e9s aux homme...\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(12/RESULTATS MC DO PI (rep.22h30)) C'est son meilleur r\u00e9sultat depuis ses d\u00e9buts en Suisse il y a 43 ans...\r\nMcDonad's a enregisr\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re un chiffre d'affaire de 761 millions de francs.\r\nEn augmentation de pr\u00e8s de 5%. \r\n105 millions de clients ont pass\u00e9 la porte de l'un des restaurants du groupe en Suisse en 2018. \r\nRomain Bardet.\r\n  1'10''\r\n((C'est 4 millions de personnes en plus qu'un an plus t\u00f4t selon les chiffres fournis par le g\u00e9ant am\u00e9ricain du fast food. \r\nUne sant\u00e9 affich\u00e9e qui peut sembler paradoxale, tant le discours sur la malbouffe et sur les d\u00e9ch\u00eats notamment plastique se fait toujours plus pr\u00e9sent. \r\nMais la force de McDonald's, c'est sa maitrise de toute sa chaine de production et sa capacit\u00e9 d'innovation. La chaine a notamment num\u00e9ris\u00e9 son syst\u00e8me de commande en offrant d\u00e9sormais un service \u00e0 table pour ses clients. Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food Ecosystem Institute \u00e0 la HEG de Fribourg. \r\nSON\r\nD'ailleurs fin d\u00e9cembre, le groupe d\u00e9voilait un vaste plan au niveau mondial pour r\u00e9duire l'utilisation d'antibiotiques dans ses burgers. McDo s'adapte. Y compris aux Etats-Unis, son premier march\u00e9...o\u00f9 la concurrence est bien plus f\u00e9roce qu'en Europe.))", "durationSec": 563, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10220107", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-22T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10220131", "ece-10220107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-28T17:18:02Z", "speechToTexts": ["28.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :M. et voici le journal Fred Boukari malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes qu'il suscite le vote \u00e9lectronique est de nouveau soutenu \u00e0 Gen\u00e8ve, une d\u00e9marche qui vient de trouver un \u00e9cho dans le canton de Vaud mais le soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera indispensable, nous expliquera dans un instant Guillaume Rey dans ce journal, \u00e9galement, le d\u00e9sespoir des journalistes en Turquie de lourdes peines de prison ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es hier \u00e0 plusieurs, ancien employ\u00e9 du quotidien de Jumo rillettes et puis le fast- Food, le plus c\u00e9l\u00e8bre du monde a r\u00e9alis\u00e9 une ann\u00e9e record l'an dernier en Suisse McDonald's a nourri quelque 105 millions de clients et vous l'entendrez le chiffre d'affaires affiche aussi une sacr\u00e9e sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nL'autre \u00e9lectronique continue \u00e0 faire parler de lui sur nos ondes, mercredi, le pr\u00e9sident du Gouvernement Genevois, Antonio Hodgers, a laiss\u00e9 entendre que le Conseil d'\u00c9tat reprendrait son projet si la Conf\u00e9d\u00e9ration et les autres cantons le soutiennent de quoi redonner espoir \u00e0 certains \u00e9lus Genevois de gauche qui plaidaient r\u00e9cemment pour un syst\u00e8me public mutualis\u00e9 qui aurait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [97%] :\r\nDifficile pour l'heure, de savoir si Antonio Hodgers sera entendu une chose est s\u00fbre, cet appel \u00e0 un soutien au-del\u00e0 de la Versoix correspond \u00e0 ce que pr\u00f4nait le PS Genevois il y a peu, via des textes d\u00e9pos\u00e9s sur le plan cantonal et f\u00e9d\u00e9ral le parti souhaitait \u00e9galement que sa d\u00e9marche parlementaire soit reprise au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve et c'est d\u00e9sormais chose faite, dans le canton de Vaud le d\u00e9put\u00e9 socialiste St\u00e9phane Montangero a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 une interpellation en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:19) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois va poursuit sur la ligne qui \u00e9tait la sienne, c'est-\u00e0-dire de dire qu'il veut continuer \u00e0 d\u00e9velopper ce il voting avec le syst\u00e8me Genevois qui est enti\u00e8rement public et qui est en Open source, c'est-\u00e0-dire qu'on a quand m\u00eame une forme de contr\u00f4le qui peut s'op\u00e9rer, il y a maintenant un momentum qui fait que d\u00e8s le moment o\u00f9 Gen\u00e8ve par son son pr\u00e9sident Antonio Hodgers rouvre la porte, je pense, \u00e7a serait b\u00eate de laisser passer l'occasion pour voir ce qui est faisable, comment, que ce soit au niveau des cantons mais aussi que ce soit au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nIl faudra donc convaincre au-del\u00e0 de l'arc l\u00e9manique au-del\u00e0 de certains clivages partisans, peut-\u00eatre aussi le d\u00e9put\u00e9 socialiste Genevois Cyril Mizrahi, veut y croire, il compte sur les Parlements pour faire bouger les choses. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [91%] :\r\nVisiblement au niveau des gouvernements, \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, donc forc\u00e9ment qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le pouvoir l\u00e9gislatif qui doit se saisir de cette question, demander des comptes et dire voil\u00e0, nous, nous voulons un syst\u00e8me public apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 politique de chaque canton, mais enfin on verra, mais ce qui est important, c'est que les cantons qui le souhaitent puissent conserver un syst\u00e8me enti\u00e8rement en mains publiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [95%] :\r\nDes cantons, dont les positions sont actuellement tr\u00e8s vari\u00e9es, certains comme Neuch\u00e2tel utilisent le syst\u00e8me de la Poste alors que d'autres comme le Jura ont tout simplement d\u00e9cid\u00e9 de renoncer au vote \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:35) [95%] :\r\nL'UDC a lanc\u00e9 hier soir sa campagne en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre dans le canton de Fribourg, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [94%] :\r\nDeux locomotives seront les conseillers nationaux sortants Jean-Fran\u00e7ois Rime, 68 ans et Pierre-Andr\u00e9 Page 58 ans, l'objectif de l'UDC de conserver au moins les 2 si\u00e8ges du Conseil national, voire de gagner un 3\u00e8me pour le Conseil des \u00c9tats, l'UDC fribourgeoise ne divulguera pas de candidature avant le 15 mai les participants de l'assembl\u00e9e cantonale de l'UDC \u00e0 hier soir, ont aussi pu \u00e9couter Oskar Freysinger, qui vient de reprendre du service apr\u00e8s sa non- r\u00e9\u00e9lection au gouvernement valaisan il y a presque 2 ans, il officie d\u00e9sormais en qualit\u00e9 de coordinateur Romand pour la campagne 2019. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:09) [88%] :\r\nEt toujours en vue de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les partis sont tourn\u00e9s vers l'\u00e9cologie, et gagne du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [93%] :\r\nMais c'est l'indicateur principal du dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR, publi\u00e9 hier \u00e0 9 mois du scrutin, les intentions de vote progressent surtout pour les Verts, et dans une moindre mesure pour les Verts, lib\u00e9raux6,4 pourcent des \u00e9lecteurs choisissent ce parti, soit une hausse de1,8 points par rapport aux \u00e9lections de 2015, oui, le parti avait marqu\u00e9 un coup d'arr\u00eat, l'\u00e9cologie, qui revient au 1er plan crise climatique oblige, mais pour la conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, la remont\u00e9e des Verts lib\u00e9raux s'explique aussi autrement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:44) [91%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais confiante sur l'avenir parce que l'\u00e9cologie, elle doit faire partie de notre vie de tous les jours donc t\u00f4t ou tard, j'\u00e9tais persuad\u00e9 que les gens allaient le comprendre qu'il va aller voter pour des gens qui proposait des solutions acceptables et raisonnables et dans ce sens, on r\u00e9pond \u00e0 ces attentes, d'o\u00f9 est -ce qu'elle Vienne, ces voix que vous avez gagn\u00e9, selon vous, vous arrivez \u00e0 \u00e9valuer \u00e7a c'est encore difficile \u00e0 \u00e9valuer, mais ce qu'on sait c'est qu'il y a beaucoup de gens qui Vert lib\u00e9ral et qui aujourd'hui ne votent pas, donc notre succ\u00e8s de cet Automne d\u00e9pendra aussi de notre capacit\u00e9 \u00e0 motiver les gens \u00e0 participer aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [97%] :\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard et ce sondage en ligne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour la SSR aupr\u00e8s de 12085 \u00e9lecteurs entre le 1er et le 7 f\u00e9vrier dans les 3 r\u00e9gions linguistiques, la marge d'erreur est plus ou moins d'1,5 point de pourcentage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:33) [96%] :\r\nPour plus de 200 \u00e9v\u00eaques et cardinaux catholiques du monde entier sont r\u00e9unis depuis hier au Vatican et jusqu'\u00e0 dimanche pour un sommet historique sur la p\u00e9dophilie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nSommet on l'dit convoqu\u00e9 par le pape, Fran\u00e7ois, l'un des messages forts que veut envoyer ces jours- ci, le Vatican, c'est bien que l'\u00c9glise catholique prend d\u00e9sormais totalement compte les victimes en pr\u00e9ambule de ce sommet, les pr\u00e9lats ont d'ailleurs \u00e9cout\u00e9 des t\u00e9moignages pr\u00e9enregistr\u00e9s hier les travaux devraient aussi porter sur la mani\u00e8re de mettre au fond, syst\u00e8me d'omerta, le Vatican a diffus\u00e9 hier apr\u00e8s- midi, une feuille de route en 21 points qui sert de base de r\u00e9flexion aux travaux, elle ne satisfait qu'\u00e0 moiti\u00e9 les associations de victimes, elles veulent que l'\u00e9glise signale syst\u00e9matiquement les cas \u00e0 la justice civile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [97%] :\r\nEn Turquie, ce nouveau coup dur \u00e0 la lutte pour la libert\u00e9 de presse, une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es hier devant un tribunal d'Istanbul pour d\u00e9noncer la condamnation de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nEt condamnation confirm\u00e9e cette semaine en appel de 2 ans et demi \u00e0 plus de 8 ans de prison, ce sont les peines inflig\u00e9es \u00e0 14 anciens employ\u00e9 du quotidien Jomo yet farouchement critique du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan, poursuivis pour avoir aid\u00e9, selon la justice, des organisations terroristes, le repr\u00e9sentant en Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol en d\u00e9roule ou assister aux audiences, il est revenu hier sur l'\u00e9tat d'esprit de ces journalistes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:41) [89%] :\r\nIls ressentent un calvaire qui n'aura pas termin\u00e9 apr\u00e8s avoir pass\u00e9 11 mois derri\u00e8re les barreaux, on s'attendait pas non plus \u00e0 des d\u00e9faire dites aussi lourd, ils sont aussi domin\u00e9e par un sentiment d'abandon de la part de la diplomatie internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:59) [89%] :\r\nQuels sont les les r\u00e9actions en Turquie, ce qui a du soutien ou est -ce que c'est pass\u00e9 sous silence. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:04) [92%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas pass\u00e9e sous silence les journalistes turcs de divers tendances politiques sont solidaires, ce qui fait la diff\u00e9rence du climat avant la tentative de coup d'\u00c9tat, et aujourd'hui, c'est que les initiatives internationales ne donnent plus leurs leurs fruits, il y a un sentiment d'isolement de la part des journalistes incrimin\u00e9s en Turquie je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [90%] :\r\nLe repr\u00e9sentant Turquie de Reporters sans Fronti\u00e8res Erol en d\u00e9roulant interrog\u00e9 par Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [91%] :\r\nLes tampons hygi\u00e9niques f\u00e9minins devraient \u00eatre tax\u00e9s comme les produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'accord, de r\u00e9duire leur taux de TVA \u00e0 de7,7 pourcent \u00e0 2 5 pourcent il a soutenu, hier, dans une r\u00e9ponse \u00e9crite la motion de Jacques Andr\u00e9 Maire le conseiller national PS qui veut aussi s'attaquer \u00e0 la taxe rose des produits pour les femmes, plus chers que ceux destin\u00e9s aux hommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [92%] :\r\nJe pense que ce symbole est importante pour montrer qu'il y a une volont\u00e9 politique quand m\u00eame de supprimer petit \u00e0 petit ces in\u00e9galit\u00e9s tout ce qu'on appelle aujourd'hui les taxes rose, je l'esp\u00e8re que ce signal sera entendu par d'autres milieux qui pratiquent pr\u00e9cis\u00e9ment cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les articles pour des articles pour femmes, m\u00eame lorsqu'ils sont semblables et j'esp\u00e8re que ce signal sera entendu dans ces milieux -l\u00e0 \u00e9galement, \u00e7a serait la prochaine \u00e9tape s'attaquer aux produits cosm\u00e9tiques oui alors certainement supprimer l'ensemble des taxes rose, l'autre d\u00e9veloppement qui serait possible, \u00e7a quand m\u00eame de revoir d'autres produits d'hygi\u00e8ne de base, je pense, en particulier pour les familles \u00e0 tout ce qui est les langes, par exemple, l\u00e0 je pense qu'on devrait quand m\u00eame encore faire un effort pour que ce taux r\u00e9duit sera appliqu\u00e9 \u00e0 l'ensemble des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s et Dieu sait si les produits d'hygi\u00e8ne en font partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [94%] :\r\nC'est son meilleur r\u00e9sultat depuis ses d\u00e9buts en Suisse, il a 43 ans MacDonald enregistr\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un chiffre d'affaires de 761 millions de francs, en augmentation de pr\u00e8s de 5 pourcent 105 millions de clients ont pass\u00e9 la porte de l'un des restaurants du groupe en 2018 Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [94%] :\r\nCes 4 millions de personnes en plus qu'un an auparavant, selon le g\u00e9ant am\u00e9ricain du fast- Food, une sant\u00e9 affich\u00e9e qui peut sembler paradoxale, tant le discours sur la malbouffe et sur les d\u00e9ch\u00eats notamment plastique se fait toujours plus pr\u00e9sent, mais la force de McDonald's s'est sa ma\u00eetrise de toute sa cha\u00eene de production et sa capacit\u00e9 d'innovation, l'enseigne a notamment num\u00e9ris\u00e9, son syst\u00e8me de commande en offrant d\u00e9sormais un service \u00e0 table pour ses clients, Christine Dem\u00e8n Meier, directrice du Food \u00e9cosyst\u00e8me Institute \u00e0 la HEG de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:32) [87%] :\r\nDonald s gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise des processus et c'est en placements est capable d'offrir des prix d\u00e9fiant toute concurrence, MacDonald conna\u00eet tr\u00e8s bien ses consommateurs et il r\u00e9pond \u00e0 leurs attentes, ils ont des hamburgers v\u00e9g\u00e9tariens, ils insistent sur les produits locaux, ils ont une \u00e9tendue des heures d'ouverture depuis le petit-d\u00e9jeuner jusqu'au repas du soir, il teste m\u00eame la livraison \u00e0 Gen\u00e8ve, ils sont redoutablement efficace pour satisfaire toutes leurs tranche de client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:00) [94%] :\r\nD'ailleurs, fin d\u00e9cembre, le groupe d\u00e9voilait un vaste plan au niveau mondial pour r\u00e9duire l'utilisation d'antibiotiques dans ces Beauregard McDo s'adapte, y compris aux \u00c9tats-Unis, son 1er march\u00e9 o\u00f9 la concurrence est bien plus f\u00e9roce qu'en Europe, le sujet de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:14) [87%] :\r\nRomain Bardet et le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 40, nous sommes le 22 f\u00e9vrier ce vendredi tr\u00e8s bonne fin de semaine \u00e0 vous on comment cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-22T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}