{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1675&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1700&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1650&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-81D42543-6708-4DB1-B0D9-EC16BADB50D3", "internalArchiveId": "81D42543-6708-4DB1-B0D9-EC16BADB50D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative \"Stopper le mitage\". Une bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir, la solution contre le mitage ? interviews de Robert Cramer, conseiller aux Etats genevois Les Verts et Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois, chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions", "publicationDate": "2019-02-06T00:00:00Z", "summary": "Une bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir o\u00f9 cantons et communes pourraient s'\u00e9changer des zones \u00e0 b\u00e2tir... C'est la piste, \u00e9voqu\u00e9e par les auteurs de l'initiative contre le mitage du territoire pour mettre en oeuvre leur texte. Eviter que le gel des zones constructibles ne fige le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de certaines r\u00e9gions. La votation c'est dimanche. Deux invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9battre. Le Vert genevois Robert Cramer, membre du comit\u00e9 d'initiative. Et le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois en charge de l'am\u00e9nagement du territoire...\r\n@Robert CramerUne bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir... comment \u00e7a fonctionne?\r\nDes exemples \u00e0 l'\u00e9tranger? En Suisse?\r\nLa bourse d'\u00e9change ne va probablement pas fonctionner entre les cantons, il y aura trop d'offre d'un c\u00f4t\u00e9 et pas assez de l'autre non?\r\n\u00c7a signifierait trop de bureaucratie et une application concr\u00e8te tr\u00e8s compliqu\u00e9e ?\r\nD\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 de faire respecter la loi actuelle au niveau communal, comment ce serait avec une loi plus rigide?\r\nVous vantiez les m\u00e9rites d'un tel syst\u00e8me sur nos ondes il y a un petit mois... Vous vous \u00eates rendus compte qu'il est probl\u00e9matique, voire inapplicable?\r\nPourquoi cette id\u00e9e des bourses d'\u00e9change ne vous convainc pas?\r\nCertains seront peut-\u00eatre tout contents d'\u00e9changer leurs terrains qui ont perdu de la valeur?\r\nSi c'est \"OUI\" dimanche, le Parlement va devoir s'atteler \u00e0 la mise en oeuvre du texte. Franchement, avec la majorit\u00e9 actuelle aux chambres, on peut imaginer une mise en oeuvre ultra light!\r\nVous verriez un autre mod\u00e8le de mise en oeuvre moins bureaucratique que cette bourse?", "durationSec": 568, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10178585", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "\u00e9cologie", "am\u00e9nagement du territoire"], "alternativeTitle": ["Une bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir, la solution contre le mitage? D\u00e9bat entre Robert Cramer et Jean-Fran\u00e7ois Steiert / FOR_2019-02-06T18:02:00_developpement-6", "Forum du 06.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Robert Cramer (les Verts, GE), membre du comit\u00e9 d'initiative, et Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois en charge de l'am\u00e9nagement du territoire."], "variantIds": ["ece-10178585"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:03Z", "speechToTexts": ["12.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir O\u00f9 cantons et communes pourraient s'\u00e9changer des zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est la piste \u00e9voqu\u00e9e par les auteurs de l'initiative contre le mitage du territoire pour mettre en oeuvre leur texte : \u00e9viter que le gel des zones constructibles ne fige compl\u00e8tement le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de certaines r\u00e9gions, la votation c'est ce dimanche, 2 invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9battre, le Vert, je ne vois Robert Kramer, membre du comit\u00e9 d'initiative et le socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'\u00c9tat fribourgeois, en charge de l'am\u00e9nagement du territoire, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir Robert Kramer alors une bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir, expliquez -nous comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\nBon d'abord peut-\u00eatre une pr\u00e9cision \u00e0 l'initiative, ce qu'elle dit encore : elle parle alors cela dit quand m\u00eame elle quand m\u00eame quelque chose qui se rapproche de celle de la cr\u00e9ation de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir n'est admise que si une autre surface non imperm\u00e9abilit\u00e9 d'une taille au moins \u00e9quivalente et d'une valeur de rendement agricole potentiellement comparable a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9 la zone \u00e0 b\u00e2tir en d'autres termes, en gros, bah si on a envie de construire des choses nouvelles, souhaite, on est dans la zone \u00e0 b\u00e2tir souhaite on doit \u00e9changer un morceau de zones \u00e0 b\u00e2tir qui se trouve quelque part compte la zone agricole sur laquelle on veut construire, comment est -ce que cela peut se faire effectivement la bourse, c'est une des possibilit\u00e9s, mais une des possibilit\u00e9s seulement personnellement ce qui me para\u00eet le plus r\u00e9aliste, c'est ce que dit monsieur d'imaginer que, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, c'est le march\u00e9 qui va se mettre en branle, si j'ai envie de construire quelque chose et que je cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un terrain h\u00e9 bien peut-\u00eatre que j'aime int\u00e9resser un terrain qui se trouve ailleurs, dans une autre commune, dans un autre canton que je vais me porter acqu\u00e9reur de ce terrain -l\u00e0 et essayer de ensuite nous porter acqu\u00e9reur du terrain qui m'int\u00e9resse en zone agricole par hypoth\u00e8se \u00e0 l'endroit o\u00f9 je veux construire et ainsi r\u00e9aliser mon op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nSauf qu'un promoteur, je ne vois mettons, imaginons que les les les zones \u00e0 b\u00e2tir ne soit plus suffisante, un promoteur Genevois n'peut-\u00eatre pas investir et construire ensuite par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [87%] :\r\nNon, certainement pas lire j'imagine plut\u00f4t aller pour il y a achet\u00e9 un terrain que les Schwytzois ont mis en zone \u00e0 b\u00e2tir mais sur lesquels \u00e9vidence on construira jamais et puis une fois qu'il aura acquis s'terrains il va \u00e9crire un terrain \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont estim\u00e9 que c'\u00e9tait un terrain qui se pr\u00eatent \u00e0 la construction et ensuite ben il expliquera que il a ainsi cr\u00e9\u00e9 un morceau de zones agricoles \u00e0 Schwyz, en faisant passer un terrain \u00e0 b\u00e2tir un terrain agricole et il expliquera qu'\u00e0 partir de l\u00e0, on doit accepter qu'il puisse construire \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [92%] :\r\nBon, c'est pas tout simplement Jean-Fran\u00e7ois Steiert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [82%] :\r\nC'est un \u00e9change, vous savez, vous employez le mot \u00e9change, vous avez tout compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Jean-Fran\u00e7ois Steiert cette id\u00e9e de d'\u00e9change de de de bourse au terrain b\u00e2tir, \u00e7a vous convainc pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [89%] :\r\nCe on a pas pour des raisons de principe, m\u00eame si en pratique et des choses de ce genre qui existe d\u00e9j\u00e0 pour 2 raisons principales, parce que la cons\u00e9quence quand plafonne bien piquant, d'o\u00f9 une bourse apr\u00e8s en offrant donne au plus offrant, \u00e7a signifie en gros que les cantons, le 1er probl\u00e8me c'est clair, les bons \u00e9l\u00e8ves, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 fait pas mal de d\u00e9zonage ces derniers ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a des cantons qui ont massivement des zones qui ont fait leur travail, qui va tout \u00e0 fait dans le sens de la plupart des intentions de l'initiative, ils en plus beaucoup de restes qui fait partir des acheteurs ou si du tous les ans dans les moyens humains qui les ont d'autres pas, et puis ceux qui ont pas fait grand chose, ce qui rendait zones massivement surdimensionn\u00e9, ils vont pouvoir vendre bien surdimensionn\u00e9s qui r\u00e9sulte d'une inaction et du fait qu'ils aient pas tellement suivit l'esprit des votations populaires, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, donc on punit les les bons et puis on r\u00e9compense les mauvais \u00e9l\u00e8ves, moi, p\u00e9dagogiquement, \u00e7a ne va pas tellement politiquement non plus et puis 2\u00e8me chose on a, on a aujourd'hui hein dans notre canton, mais sans doute dans d'autres aussi, mais toujours mieux observer ce qui se passe chez soi avec le moratoire de fait qui existe depuis quelques ann\u00e9es dans cantons de Fribourg, on a des petites bourses qui se sont organis\u00e9s, certains districts ont fait de mani\u00e8re assez syst\u00e9matique d'autres mani\u00e8res plus ouverte, r\u00e9sultat ma celui qui est la commune qui est relativement ais\u00e9e peut aller chercher les terrains quelque part il y a des prix du march\u00e9, le march\u00e9 fribourgeois du terrain existe mais il est d\u00e9finitivement pas tr\u00e8s juste, alors on peut un peu c'est l\u00e9gal et puis on peut estimer que, de fait, sa r\u00e9compense en gros quelques communes un peu p\u00e9riph\u00e9rique plut\u00f4t un petit con, pas trop de ressources et puis \u00e7a se fait dans une dimension relativement restreinte, c'est donc encore \u00e0 peu pr\u00e8s supportable si on imagine ce m\u00e9canisme -l\u00e0 au niveau suisse avec des montants monstrueux qui aurait comme cons\u00e9quence que ce z'qui ont les moyens peuvent encore aller chercher du terrain pour acheter tous les autres, plus \u00e7a va, \u00e7a va cr\u00e9er des distorsions et puis en plus des injustices profondes, moi j'ai vraiment de la peine et je crois pas que \u00e7a peut fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [94%] :\r\nRobert Kramer, \u00e7a peut marcher \u00e0 une \u00e9chelle locale, c'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 une \u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale a fortiori au pays du du f\u00e9d\u00e9ralisme qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [90%] :\r\nMoi ce que je r\u00e9ponds d'abord c'est que \u00e7a peut marcher la 2\u00e8me chose que je vais point qui me semble plus importante, c'est que cette initiative ne remplace pas tous le droit qui existe actuellement, cette initiative le compl\u00e8te en d'autres termes, aujourd'hui, l'am\u00e9nagement du territoire, il a en mains des communes et des cantons sous la surveillance de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est au niveau local qu'on d\u00e9cide, voil\u00e0 les endroits o\u00f9 on va construire la Lisandro pas construire, et \u00e7a c'est initiative ne le conteste pas, donc au fond ce que cette initiative permet, c'est que lorsqu'on a d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a, c'est un endroit qui se pr\u00eate tr\u00e8s bien la construction et que malheureusement il y a pas de terrains constructibles, h\u00e9 bien on va chercher ailleurs, dans un endroit o\u00f9 les autorit\u00e9s ont dit c'est un endroit qui se pr\u00eatent pas trop bien la construction et oui, il y a du terrain constructible et ce terrain constructibles et c'est c'est un chiffre qu'on doit r\u00e9p\u00e9ter chaque fois qu'on en a l'occasion, ces 400 km2 en Suisse, le canton de Gen\u00e8ve fait \u00e0 peu pr\u00e8s 240 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, on a une fois et demie, le canton de Gen\u00e8ve en terrain constructible, qui se trouve quelque part en Suisse, mais pas forc\u00e9ment au bon endroit, h\u00e9 bien essayons de valoriser cette ressource et essayons surtout de ne pas rentrer dans la logique actuelle qui fait que tous les 15 ans on r\u00e9\u00e9value la situation et que tous les 15 ans on va de nouveau empi\u00e9ter sur zone agricole pour recr\u00e9er du terrain constructible, parce que le seul lui c'est pas une denr\u00e9e renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [93%] :\r\nOui, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, finalement c'est une utilisation rationnelle de ce qui existe d'une d'une r\u00e9serve \u00e0 b\u00e2tir qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, c'est en tout cas ce que ce que ce que demande l'initiative est ce que pr\u00f4ne Robert Kramer pourquoi ce n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [86%] :\r\nAlors, encore une fois je suis pas contre les \u00e9changes par principe tout d\u00e9pend un peu comment les organise, on a donc passablement cantons, \u00e7a vaut aussi pour le mien par exemple pour les zones d'activit\u00e9s, le plan directeur cantonal et la nouvelle loi donne \u00e0 chaque District, la t\u00e2che de r\u00e9organiser les zones d'activit\u00e9s de type local et r\u00e9gional pour optimiser l'endroit, \u00e7a signifie que les pr\u00e9fets qui commence \u00e0 faire votre avait aujourd'hui vont voir des syndicats, explique un syndic X ou Y, la zone d'activit\u00e9 dans sa commune, donc pas de sens parce qu'elle est plus utile ces choses que Loeb les premiers r\u00e9sultats qu'on a sont tout \u00e0 fait prometteur, il faudra voir comment il se r\u00e9alise et un blocage, ce qui ce qui est emb\u00eatant avec l'initiative les d\u00e9marches qui sont aujourd'hui par la loi circulent, am\u00e9nagement du territoire au niveau suisse et pas passablement quand en dix pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 dire : on prend les zones l\u00e0 o\u00f9 elles sont pas n\u00e9cessairement les rails \u00e0 des endroits plus intelligent, mais dans une logique plut\u00f4t proche du terrain et pas dans une logique plus c'est surtout pas dans une logique qui dit la taille totale du g\u00e2teau est compl\u00e8tement limit\u00e9 sans aucune exception, si on applique \u00e7a aujourd'hui, on a des, des, des fois des des travaux d'infrastructures publiques, une nouvelle ligne de chemin de fer qui se fait sur ma foi sur les Terres agricoles parce que \u00e7a se fait rarement Milia urbain si on doit compenser l'int\u00e9gralit\u00e9 de ses Terres \u00e9taient dans la si chaque fois qu'on met Boudraa il y a quelque part, on doit aller chercher un terrain pour le canton de Fribourg, moi j'ai de la chance, ou on est relativement peu concern\u00e9es Fribourg une bonne r\u00e9serve sous lesquelles peu concentr\u00e9 compenser elle- m\u00eame, j'ai des coll\u00e8gues d'autres cantons qui serait compl\u00e8tement bloqu\u00e9 sur certains projets et dans ces sans cela je partage compl\u00e8tement l'intention des initiants je suis je suis moi- m\u00eame membre de toute une s\u00e9rie d'organisations de protection du du paysage de longue date, j'ai milit\u00e9 pour l'initiative pr\u00e9c\u00e9dente mais je pense que la lutte, il est pas, il n'a pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 jusqu'au bout alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [78%] :\r\nRobert Kramer laisser ces films ou une erreur de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [89%] :\r\nVous rappelez que les jeunes Verts qui l'ont lanc\u00e9, mais moi, je crois, si je suis membre du comit\u00e9 initiative parce que je pense qu'ils ont raison et vous savez, ils ont raison sur une chose fondamentale : le terrain, il est limit\u00e9, qu'on le veuille ou pas, il est limit\u00e9, c'est comme \u00e7a, on n'a pas de plan\u00e8te on a pas a pas 80 n'a qu'une seule le territoire suisse, vous n'allez pas l'augmenter et donc chaque fois que vous prenez un morceau de la zone agricole chaque fois que vous prenez un morceau de nature, h\u00e9 bien cela est perdu et cela est perdu \u00e0 jamais et le moment est venu de comprendre et \u00e7a, c'est un grand principe je crois pour ceux qui sont attach\u00e9s \u00e0 la protection de l'environnement c'est \u00e7a va dans le sens de ces manifestations que l'on va maintenant sur le climat, on doit comprendre que nos ressources sont finies, qui n'a pas plus qu'un certain nombre et qu'on doit faire avec ce qu'on a, j'ai d\u00e9j\u00e0 impression qu'on a fait trop en ce qui concerne les, la fa\u00e7on dont on a pris sur la nature pour construire, maintenant faut dire Stop et et dire Stop, c'est pas tellement irr\u00e9aliste, vous savez, il y a, si vous regardez la fa\u00e7on dont nous tue, on utilise le terrain le terrain constructible, c'est des aberrations, je veux dire, on a des immenses quartiers 2 zones villas o\u00f9 il y a pratiquement personne qui habite apr\u00e8s les gens sont oblig\u00e9s de s'agglom\u00e9rer assez \u00e0 d'autres endroits, on peut faire beaucoup mieux, et c'est ce que dit cette initiative, c'est que le sol n'est pas reproductible Stop faisant avec ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [96%] :\r\nRobert Kramer Jean-Fran\u00e7ois Steiert d'accord sur le constat, mais pas sur la solution et on vote ce dimanche sur cette initiative Stop mitage, vous \u00e9tiez avec nous, bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-06T17:49:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steiert, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller d'Etat fribourgeois : chef du D\u00e9partement de l'am\u00e9nagement, de l'environnement et des constructions&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats genevois Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E337A3E2-48E9-4E3F-A458-A023DB58BE36", "internalArchiveId": "E337A3E2-48E9-4E3F-A458-A023DB58BE36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLa droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ***Reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil des Etats...\r\nC'est l'objectif de la droite genevoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne...\r\nHier l'UDC a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats...\r\nElle pr\u00e9sente la CN C\u00e9line Amaudruz au conseil des Etats...\r\nSylvie Belzer on conna\u00eet d\u00e9sormais tous les candidats de droite pour la chambre des cantons...\r\n.  \r\nLa droite qui a des app\u00e9tits cette ann\u00e9e pour reprendre un des deux si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par la gauche. Car on le rappelle ni le vert Robert Cramer, ni la socialiste Liliane Maury Pasquier ne vont rempiler \u00e0 la fin de la l\u00e9gislature. Un duo que personne n'a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger depuis 12 ans. C'est dire si le jeu est ouvert cette ann\u00e9e. Le PLR a d\u00e9sign\u00e9  le conseiller national Hugues Hiltpold, le PDC l'ancienne d\u00e9put\u00e9e B\u00e9atrice Hirsch, et  l'UDC donc C\u00e9line Amaudruz, qualifi\u00e9e pour l'occasion de Dame de fer. \r\n***et est-ce que la droite a des chances de r\u00e9cup\u00e9rer un si\u00e8ge?\r\n2 sortants qui ne se repr\u00e9sentent pas, c'est le moment o\u00f9 jamais. Le PLR, premier parti du canton, estime l\u00e9gitime d'avoir un fauteuil de s\u00e9nateur. Or sa derni\u00e8re repr\u00e9sentante aux Etats, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan pour la l\u00e9gislature 2**.  Mais la concurrence est rude, les Socialistes lancent Carlo Sommaruga qui si\u00e8ge sur les bancs du National depuis tr\u00e8s longtemps. Et les Verts Lisa Mazzone qui n'a fait qu'un mandat, mais tr\u00e8s remarqu\u00e9. \r\n***Sylvie Belzer en direct de Gen\u00e8ve...\r\nPour le Conseil national, le parti agrarien genevois pr\u00e9sente 10 candidats, dont les deux \u00e9lus sortants, Yves Niedegger et C\u00e9line Amaudruz", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La droite genevoise veut reconqu\u00e9rir des si\u00e8ges aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2019-02-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.02.2019"], "variantIds": ["ece-10175785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-20T18:03:49Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nReconqu\u00e9rir un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats, \u00e7a c'est l'objectif de la droite genevoise pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cet Automne, hier, l'UDC genevoise a d\u00e9sign\u00e9 ses candidats \u00e0 l'pr\u00e9sente la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz au Conseil des \u00c9tats et Sylvie Belzer bien d\u00e9sormais on conna\u00eet tous les candidats de la droite genevoise pour la Chambre des cantons, oui, la droite qui a des app\u00e9tits, cette ann\u00e9e, pour reprendre un des 2 si\u00e8ges laiss\u00e9s vacants par la gauche, car on le rappelle, ni le Vert Robert Kramer, ni la socialiste Liliane Maury Pasquier ne vont rempiler un duo que personne n'avait r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9loger depuis 12 ans, c'est dire si le jeu est ouvert cette ann\u00e9e, le PLR a d\u00e9sign\u00e9 le conseiller national, Hugues Hiltpold, le PDC l'ancienne d\u00e9put\u00e9e B\u00e9atrice Hirsch, ni de droite ni de gauche, le MCG n'a pas encore arr\u00eat\u00e9 son choix et l'UDC a donc opt\u00e9 pour C\u00e9line Amaudruz qualifi\u00e9e pour l'occasion de dame de fer est -ce que la Chine, la droite a ses chances de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge alors 2 sortants qui ne se repr\u00e9sente pas c'est le moment ou jamais le PLR 1er parti du canton estime l\u00e9gitime d'avoir un fauteuil de s\u00e9nateur, or cette derni\u00e8re repr\u00e9sentante aux \u00e9tats c'\u00e9tait Fran\u00e7oise Saudan pour la l\u00e9gislature 2003 2007 mais la concurrence est rude, les Socialistes lancent Carlo Sommaruga qui si\u00e8ge au national, depuis tr\u00e8s longtemps et les Verts, Lisa Mazzone, qui n'a fait qu'un seul mandat sous la Coupole, mais tr\u00e8s remarqu\u00e9 qu'il Sylvie Belzer \u00e0 Gen\u00e8ve et pour le Conseil national, l'UDC genevoise pr\u00e9sente 10 candidats, dont les 2 sortants Yves Nidegger C\u00e9line Amaudruz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "internalArchiveId": "26902CBF-1AB5-452D-B8D1-A681D2C12942", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien;Ruedi Noser, s\u00e9nateur;Boukari, Fouad;Kenneth Roth, directeur de Human Rights Watch;Sami Kanaan, maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture;ok\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/SOUTIEN DE DROITE A L'INITIATIVE GLACIER PI) Les glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire, pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne...\r\nLe texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050.\r\nLa protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent, marqu\u00e9e \u00e0 gauche. \r\nMais cette initative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite. \r\nMarie Giovanola, ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes...  \r\n  1'29''\r\n((Le comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des verts lib\u00e9raux. Le parti estime que la politique climatique constituera \"l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet automne\". Plus surprenant, deux Conseillers aux Etats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9. \r\nPour Stefan Engler, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, \r\n....son Itv glaciers engler (20'')\r\n(Trad: Nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques. Pour le climat et la politique climatique, c'est \u00e9gal si l'on est de gauche ou de droite. Il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures...et l\u00e0 toutes les forces politiques sont n\u00e9cessaires )\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront-ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre ?\r\nLa r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur.\r\n....son noser  27''\r\n(Trad: Il y a dans cette initative des choses que le PLR peut soutenir et il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales. Nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initative. Personellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles \r\nmais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons...et je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative.)\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la Conseill\u00e8re nationale du parti bourgeois d\u00e9mocratique Rosemarie Quadranti. Seule l'UDC manque pour l'instant \u00e0 l'appel...Mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9. Et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte.))\r\n(Bve Nucl\u00e9aires suisses) Les cinq r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires suisses ont augment\u00e9 leur production d'\u00e9lectricit\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\nPlus 20% par rapport \u00e0 la production de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente... \r\nLes centrales nucl\u00e9aires repr\u00e9sentent environ 40% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse... \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la production des centrales augmente apr\u00e8s trois ann\u00e9es de baisse...\r\nEn raison notamment de r\u00e9visions prolong\u00e9es et de l'interruption du r\u00e9acteur num\u00e9ro 1 de Beznau.\r\n(Bve UDC-Gen\u00e8ve) C\u00e9line Amaudruz, d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC-Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des Etats, l'automne prochain. \r\nLa conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, lors d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire de son parti.\r\nL'UDC-Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection du Conseil national. \r\nLa liste sera emmen\u00e9e par les deux conseillers nationaux sortants C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger.\r\n(06/VENEZUELA SUIVI ACTU PA) *** Le Venezuela \"va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales\" avec plusieurs pays europ\u00e9ens...\r\nAnnonce faite hier apr\u00e9s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim, par une vingtaine de pays europ\u00e9ens... \r\nMais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro. \r\nLa crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase. Anouk Henry.\r\n((Les d\u00e9clarations politique du monde entier n'auront pas suffi aux opposants : le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place. De nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormias Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique. Et surtout, malgr\u00e9 des appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro.\r\nC'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire. Economique, \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les Etats-Unis. Elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus \u00ab acheter \u00bb la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement. \r\nL'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires. Un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments. Un jeu de quitte ou double : soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 maduro, et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure.))\r\nEXTRO :  Et les repr\u00e9sentants de Juan Guaido, ont annonc\u00e9hier la tenue le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le Venezuela.\r\n(Bve Germania) La compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan. \r\nElle annonce ce matin l'annulation de tous ses vols.\r\nGermania qui compte 37 appareils, desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient. \r\nElle transportait plus de quatre millions de passagers par ann\u00e9e.\r\nEn revanche sa fillale suisse ne serait pas concern\u00e9e par ce d\u00eapot de bilan.\r\nMais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si des passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vol...\r\n(08/HRW OUIGHOURS ITV ROTH) *** Pr\u00e8s d'un million d'Ou\u00efghours seraient d\u00e9tenus de mani\u00e8re \u00ab arbitraire \u00bb en Chine dans des centres de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\nUne quinzaine d'ONG - dont Amnesty International et Human Rights Watch - ont demand\u00e9 hier  au Conseil des droits humains de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du Xinjiang  o\u00f9 vit cette minorit\u00e9 musulmane turcophone. \r\nP\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la \u00ab radicalisation \u00bb islamiste. \r\nUne position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Watch.\r\n  1'10''\r\nExtro : et \u00e0 8h10, Tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes les Ou\u00efghours.\r\n(03/FR/GOTTERON FUTUR PRESIDENT PA) Hubert Waeber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron. \r\nLe conseil d'administration du club de hockey-sur-glace a approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature. \r\nSauf rebondissement, Fabrice Gaudiano...il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain...\r\n  0'50''\r\n((Hubert Waeber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans. Directeur commercial d'une concession automobile... il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron. Et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence... il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction.\r\nSa nomination est logique. Elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude... qui dure depuis la d\u00e9mission surprise - c'\u00e9tait en novembre dernier - de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet. En fait... depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison... eh bien... Hubert Waeber \u00e9tait devenu le dauphin naturel.\r\nCela dit... sa t\u00e2che ne sera pas facile. Car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire... devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs. L'ouvrage est actuellement en chantier... tout comme le bouclement de son financement... et surtout... sa future exploitation.))\r\n(04/GE/FACEBOOK CENSURE MUSEE ART ET HISTOIRE PI) *** Facebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des oeuvres d'art repr\u00e9sentant des corps nus. \r\nll y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain : le compte d'un internaute qui avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet L'origine du monde avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9. \r\nA Gen\u00e8ve, deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es. \r\nUne d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n  1'07''\r\n(Bve bact\u00e9ries) Des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans notre intestin pourraient avoir un impact sur notre \u00e9quilibre mental... et notamment sur la probabilit\u00e9 de souffrir de d\u00e9pression...\r\nUne \u00e9tude de grande ampleur publi\u00e9e l'affirme...\r\nUne \u00e9quipe de chercheurs belges a analys\u00e9 les \u00e9chantillons de selles de plus de 1000 personnes volontaires et a observ\u00e9 que deux familles de bact\u00e9ries \u00e9taient syst\u00e9matiquement moins nombreuses chez les personnes d\u00e9pressives, y compris celles qui sont sous traitement par antid\u00e9presseurs.\r\nL'\u00e9tude ne d\u00e9montre toutefois pas de lien de cause \u00e0 effet, la compr\u00e9hension des liens entre intestin et cerveau en est \u00e0 ses balbutiements.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175717", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-02-05T06:30:25_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10175751", "ece-10175717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:02Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [89%] :\r\nDe Foued Boukari bonjour Fouad bonjour la lutte contre le changement climatique commence \u00e0 mobiliser presque l'ensemble des familles politiques, l'initiative pour un climat sain voit les soutiens affluent en nombre et m\u00eame de la part d'\u00e9lus inattendue dans ce genre de dossier, pr\u00e8s de 20 pays europ\u00e9ens reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, malgr\u00e9 la pression internationale Nicolas mode ne compte pas s'en aller, une crise qui entrent dans une nouvelle phase, nous expliquera notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Anouk Henry et puis Facebook censure les photos d'art Romain d\u00e9nud\u00e9 propos\u00e9e par le mus\u00e9e de Gen\u00e8ve peut-\u00eatre un mal pour un bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [96%] :\r\nLes glaciers sont l'une des cons\u00e9quences les plus visibles du changement climatique, selon les auteurs de l'initiative populaire pr\u00e9sent\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 Berne le texte souhaite ancrer la protection du climat dans la Constitution et r\u00e9duire \u00e0 0 les \u00e9missions de CO2 d'ici 2050, la protection de l'environnement, une th\u00e9matique, le plus souvent marqu\u00e9e \u00e0 gauche, mais cette initiative s'attire aussi des sympathies de personnalit\u00e9s politiques de droite Marine Giovanola ces soutiens inhabituels pourraient lui donner des ailes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [95%] :\r\nLe comit\u00e9 d'initiative sur les glaciers peut d'ores et d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien des Verts lib\u00e9raux, le parti estime que la politique climatique constituera, je cite, l'enjeu crucial des \u00e9lections de cet Automne plus surprenant de conseiller aux \u00c9tats PDC et PLR ont \u00e9galement rejoint le comit\u00e9 pour Stefan Glaire conseiller aux \u00e9tats d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, ce n'est pas une question de partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [90%] :\r\nIl \u00e9tait membre de dignit\u00e9, nous devons imp\u00e9rativement d\u00e9passer les clivages id\u00e9ologiques pour le climat et la politique climatique c'\u00e9tait si l'on est de gauche ou de droite, et il en va des conditions de vie des g\u00e9n\u00e9rations futures et l\u00e0 toutes les forces politiques sont c'est c'est c'est que c'est fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [96%] :\r\nCes \u00e9lus r\u00e9ussiront -ils \u00e0 convaincre leur parti de les suivre la r\u00e9ponse du s\u00e9nateur Ruedi Noser, qui se d\u00e9crit comme un lib\u00e9ral pur et dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [91%] :\r\nEt ceux qui pr\u00e9disaient lunettes Ingrid il fera r\u00e9sonner ont achet\u00e9 rien dans cette initiative, des choses que le PLR peut soutenir il y a aussi des choses qui sont tr\u00e8s radicales, nous verrons ce que le Parlement fait d'une telle initiative, personnellement, je trouve qu'il y a des points qui sont trop extr\u00eames comme l'interdiction des \u00e9nergies fossiles, mais il y a aussi des alin\u00e9as qui sont bons, je pense que le PLR pourra trouver des choses que l'on peut soutenir, et d'autres en revanche pour lesquelles ce ne sera pas le cas, ce qui est normal pour une initiative exprime captifs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [92%] :\r\nLes initiants ont \u00e9galement s\u00e9duit la conseill\u00e8re nationale du Parti bourgeois d\u00e9mocratique Rose-Marie quadra anti- seule l'UDC manque pour l'instant, \u00e0 l'appel, mais le processus d\u00e9mocratique vient \u00e0 peine d'\u00eatre lanc\u00e9, et le comit\u00e9 ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de convaincre un \u00e9lu d\u00e9mocrate du centre de s'engager en faveur du texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [95%] :\r\nC\u00e9line Amaudruz d\u00e9fendra les couleurs de l'UDC Gen\u00e8ve pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, l'Automne prochain, la conseill\u00e8re nationale d\u00e9sign\u00e9e candidate hier soir, l'UDC Gen\u00e8ve qui a par ailleurs d\u00e9cid\u00e9 de lancer dix candidats pour l'\u00e9lection au Conseil national, la liste sera emmen\u00e9e par les 2 conseillers nationaux sortants, donc C\u00e9line Amaudruz et Yves Nidegger voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:50) [87%] :\r\nQuel est, \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec le venezuela, toujours le venezuela qui va r\u00e9\u00e9valuer int\u00e9gralement ses relations bilat\u00e9rales avec plusieurs pays europ\u00e9ens annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [96%] :\r\nHier soir, apr\u00e8s la reconnaissance de l'opposant Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim par une vingtaine de pays europ\u00e9ens, mais la pression politique op\u00e9r\u00e9e depuis le 23 janvier n'a pas permis de faire tomber le gouvernement de Nicolas Maduro, la crise politique entre d\u00e9sormais dans une seconde phase, Anouk Henri. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [96%] :\r\nLes d\u00e9clarations politiques venant du monde entier n'auront pas suffi aux opposants, le pr\u00e9sident Nicolas Maduro est toujours en place, de nombreux pays reconnaissent d\u00e9sormais Juan Guaido comme pr\u00e9sident, mais cela reste avant tout symbolique, et surtout, malgr\u00e9 les appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et des promesses d'amnistie, les forces arm\u00e9es sont rest\u00e9es loyales au pr\u00e9sident Maduro, c'est pour cela que la pression va d\u00e9sormais se faire sur le terrain \u00e9conomique et humanitaire \u00e9conomique \u00e0 cause des sanctions p\u00e9troli\u00e8res majeures impos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, elles devraient asphyxier le r\u00e9gime rapidement, qui ne pourra plus acheter la loyaut\u00e9 des militaires aussi facilement l'opposition a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de s'attaquer aux enjeux humanitaires un point extr\u00eamement sensible puisque les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent depuis des ann\u00e9es de p\u00e9nuries de nourriture et de m\u00e9dicaments, un jeu de quitte ou double, soit l'arm\u00e9e fait acte de d\u00e9sob\u00e9issance et se rallie aux opposants, soit elle reste fid\u00e8le \u00e0 Maduro et bloque l'arriv\u00e9e d'aide ext\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [95%] :\r\nEt les repr\u00e9sentants de Juan Guaido ont annonc\u00e9 hier la tenue pour le 14 f\u00e9vrier \u00e0 Washington d'une conf\u00e9rence d'aide humanitaire d'urgence pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la compagnie a\u00e9rienne allemande \u00e0 bas co\u00fbts Germania a d\u00e9pos\u00e9 le bilan \u00e0 l'annonce ce matin l'annulation de tous ses vols Germania, qui compte 37 appareils desservait principalement depuis l'Allemagne et la Suisse des destinations touristiques autour de la mer M\u00e9diterran\u00e9e et au Moyen-Orient, en revanche, sa filiale suisse ne serait pas concern\u00e9 par ce d\u00e9p\u00f4t de bilan, mais la compagnie ne pr\u00e9cise pas si les passagers suisses qui avaient achet\u00e9 un billet sont concern\u00e9s par les annulations de vols. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [90%] :\r\nEn Chine, pr\u00e8s d'un 1000000 de Ou\u00efgours seraient d\u00e9tenues de mani\u00e8re arbitraire dans des centre de r\u00e9\u00e9ducation politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [94%] :\r\nQui quinzaine d'ONG, dont Amnesty International et Human Rights Swatch ont demand\u00e9 hier au Conseil des droits de l'homme de l'ONU d'envoyer une mission internationale dans la r\u00e9gion du signifiant Gauvis cette minorit\u00e9 musulmane turcophone, P\u00e9kin a d\u00e9menti ces accusations et parle de centre de formation professionnelle contre la radicalisation islamiste, une position qui n'est pas cr\u00e9dible selon Kenneth Roth, le directeur de Human Rights Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [86%] :\r\nAhmed Cherel \u00e0 5 aux ouvriront Edeka on esp\u00e8re 49 mais c'est cha\u00eene, la Chine a choisi la voie de cette d\u00e9tention massive parce qu'elle pensait pouvoir s'en tirer sans autre elle a fait ce calcul en se basant sur des pr\u00e9c\u00e9dents l'usage de son influence politique et \u00e9conomique pour r\u00e9duire au silence les critiques peut-\u00eatre le steak ind\u00e9celables tous, j'esp\u00e8re que cette fois, c'est un pas de trop et que les gouvernements vont r\u00e9aliser que c'est le moment d'agir oui doivent Watcher elles sur oui et la fa\u00e7on d'\u00e9viter les repr\u00e9sailles chinoises, c'est d'agir en groupes et alors avait que des pays engag\u00e9s dans la d\u00e9fense des droits humains qui seront, cette fois, nous l'esp\u00e9rons, rejoint par l'OCI, l'organisation de la coop\u00e9ration islamique les 57 pays majoritairement musulman qui, traditionnellement, ne vote pas sur ces questions de droits humains 6 mai pour condamner Isra\u00ebl Rice prend Tanzanie qu'avait une crainte je suis regarde Gardenia je leur part 800 e-mails ex- absente r\u00e9cemment, ils ont fait une exception en faveur des Rohingyas la minorit\u00e9 musulmane pers\u00e9cut\u00e9e en Birmanie, c'\u00e9tait une situation dramatique qui m\u00e9ritait clairement une r\u00e9ponse de l'OCI et nous pensons que la d\u00e9tention d'un 1000000 d'ou\u00efghours est une situation comparable qui appelle une r\u00e9ponse des nations, \u00e0 majorit\u00e9 musulmane font et Brest pense pareil dans votre les neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [95%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 8 heures 10 tout un Monde reviendra sur cette demande d'enqu\u00eate internationale au sujet de la r\u00e9pression dont sont victimes Les ou\u00efghours Hubert Weber sera le futur pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron le conseil d'administration du club de hockey-sur-glace approuv\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 sa candidature, sauf rebondissement Fabrice Gaudiano il devrait succ\u00e9der \u00e0 Michel Volet l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [96%] :\r\nHubert Weber est \u00e2g\u00e9 de 56 ans, directeur commercial d'une concession automobile, il est d\u00e9j\u00e0 membre du conseil d'administration de Gott\u00e9ron et s'il est \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence, il sera le 2\u00e8me Singinois de l'histoire du club \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 cette fonction, sa nomination est logique, elle met un terme \u00e0 une p\u00e9riode d'incertitude qui dure depuis la d\u00e9mission surprise, c'\u00e9tait en novembre dernier de l'actuel pr\u00e9sident Michel Volet en fait, depuis que 2 autres administrateurs exp\u00e9riment\u00e9s du club ont aussi fait savoir qu'ils allaient tirer leur r\u00e9v\u00e9rence \u00e0 la fin de la saison, h\u00e9 bien, Hubert Weber \u00e9tait devenu le dauphin naturel, cela dit, sa t\u00e2che ne sera pas facile car c'est au prochain pr\u00e9sident du HC Fribourg- Gott\u00e9ron qu'incombera d'ouvrir une nouvelle \u00e8re, li\u00e9e \u00e0 la construction de la nouvelle patinoire devis\u00e9e \u00e0 environ 100 millions de francs, l'ouvrage est actuellement en chantier, tout comme le bouclement de son financement et surtout sa future exploitation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [92%] :\r\nFacebook \u00e0 nouveau point\u00e9 du doigt pour avoir censur\u00e9 des Oeuvres d'art, repr\u00e9sentant des corps nus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [94%] :\r\nMais il y a tout juste un an, la justice fran\u00e7aise donnait raison au g\u00e9ant am\u00e9ricain le compte d'un internaute avait publi\u00e9 une photo du c\u00e9l\u00e8bre tableau de Courbet l'origine du monde, il avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve deux statues antiques post\u00e9es sur la page Facebook du Mus\u00e9e d'art et d'histoire ont \u00e9t\u00e9 masqu\u00e9es, une d\u00e9cision Pauline Rappaz qui n'a pas que des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs pour le mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [89%] :\r\nFacebook perd du terrain mais reste un moyen de communication important pour les mus\u00e9es apr\u00e8s le centre d'art z\u00fcrichois basta il, c'est au tour du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve d'\u00eatre touch\u00e9s par la censure du g\u00e9ant am\u00e9ricain, 2 images de statues antiques post\u00e9es sur sa page ont \u00e9t\u00e9 dissimul\u00e9s derri\u00e8re des bandeaux, le maire de Gen\u00e8ve, en charge de la culture sami Canaan d\u00e9plore que Facebook ne fasse pas de diff\u00e9rence entre art et pornographie. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:13) [85%] :\r\nDommage \u00e9volue pas je veux dire si c'\u00e9tait la toute premi\u00e8re fois que cela arrive et on peut dire OK, ils se rendent compte qu'il y a peut-\u00eatre une application un peu rigoriste de la r\u00e8gle, mais \u00e7a fait des ann\u00e9es, c'est connu comme probl\u00e9matique et demain sur le m\u00eame niveau, admettons, l'invit\u00e9 de type pornographiques et des Oeuvres d'art, c'est lamentable, donc ce qui est dommage, c'est qu'il vit moyen, pas une \u00e9volution de leur position ni l'un dialogue possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [92%] :\r\nDes d\u00e9cisions unilat\u00e9rales prises par Facebook, c'est ce que d\u00e9nonce aussi l'historien des cultures visuelles Andr\u00e9 Gunther mais il voit un aspect positif dans cette censure, elle nous permet de red\u00e9couvrir le caract\u00e8re \u00e9rotique de ces Oeuvres d'art, avec un effet non d\u00e9sir\u00e9 par le r\u00e9seau en parlant d'Oeuvres censur\u00e9es, on fait de la pub pour le mus\u00e9e qui les expose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le sujet sign\u00e9 Pauline Rappaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T06:26:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rappaz, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C71AFC7-E813-4C65-9672-707DA10E7645", "internalArchiveId": "6C71AFC7-E813-4C65-9672-707DA10E7645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La construction c'est un secteur souvent d\u00e9nonc\u00e9 pour son impact environnemental, en termes de d\u00e9chets ou de d\u00e9penses des ressources naturelles. Soutenir l'\u00e9conomie circulaire, le z\u00e9ro d\u00e9chet, ce n'est pas un peu contradictoire ?: interviews de Jacky Gillmann, membre du Conseil d'administration de l'entreprise de construction Losinger et d'Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts", "publicationDate": "2019-02-05T00:00:00Z", "summary": "Vous \u00eates membre du CA de Losinger, mais vous avez aussi \u00e9t\u00e9 le directeur de cette entreprise de construction .. \r\nLa construction C'est un secteur souvent d\u00e9nonc\u00e9 pour son impact environnemental, en terme de d\u00e9chets ou de d\u00e9penses des ressources naturelles, soutenir l'\u00e9conomie circulaire, le z\u00e9ro d\u00e9chet, c'est pas un peu contradictoire ?\r\nFaites ce que je dis pas ce que je fais ?\r\nZ\u00e9ro d\u00e9chet, \u00e7a implique aussi z\u00e9ro consommation, vous pr\u00f4nez la d\u00e9croissance ?\r\nN'est-ce pas aussi une fa\u00e7on de s\u00e9duire les collectivit\u00e9s publiques ? de remporter des mandats ?\r\nConstruire durable avec des mat\u00e9riaux naturels, c'est souvent construire plus cher ? Les gens peuvent-ils se le permettre alors que l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 est cher en Suisse ?\r\nA votre avis, l'\u00e9conomie circulaire, c'est le mod\u00e8le qui va s'imposer ces prochaines ann\u00e9es ?\r\nLes millenials , les trentenaires, ne veulent plus consommer-jeter, ils sont sensibles \u00e0 l'\u00e9conomie circulaire, rien ne se perd tout se transforme ?\r\nQuand la construction va tout va, c'est le dicton bien connu, pas tr\u00e8s d\u00e9croissant tout cela ... \r\n- Ad\u00e8le Thorens - DIR ST B\u00e2le conseill\u00e8re nationale verte vaudoise\r\nMembre de Sano\r\nAd\u00e8le Thorens, beaucoup d^'entreprises \u00e9taient pr\u00e9sentes cet apr\u00e8s-midi, mais tr\u00e8s peu d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, pour une \u00e9conomie z\u00e9ro d\u00e9chet, il faut se tourner vers les entreprises ?\r\nLa construction rime un peu avec mitage du territoire pour les verts, vous ne craignez pas du greenwashing comme on dit, de belles paroles mais dans les faits rien en change ?\r\nLe mouvement lanc\u00e9 aujourd'hui, pour une \u00e9conomie circulaire en Suisse, il va faire date ? Ou doit-on craindre un effet de mode ?\r\nY a-t-il des entreprises mod\u00e8le en Suisse ?\r\nLe mouvement pour une \u00e9conomie circulaire organise son deuxi\u00e8me grand \u00e9v\u00e9nement fin ao\u00fbt, \u00e0 Lausanne , le canton de Vaud veut se poser en pionnier ?\r\nquestions renaud\r\n@jacky gillmann: le b\u00e9ton, mat\u00e9riau inerte... qu'on pr\u00e9sente souvent comme le mat\u00e9riau le moins \u00e9cologique qui soit parce qu'il est tr\u00e8s difficile \u00e0 recycler... La solution c'est de privil\u00e9gier d'autres mat\u00e9riaux?\r\n@jacky gillmann Vos actionnaires, enfin les actionnaires de Bouygues, qu'est-ce qu'ils vont dire de tout \u00e7a? Ils vont se laisser convaincre si facilement? \r\n@ad\u00e8le thorens Les entreprises profitent de la surconsommation, il faut un sacr\u00e9 courage pour revenir en arri\u00e8re!!!! Combien de ces grandes entreprises seront pr\u00eates \u00e0 le faire?\r\n-@ad\u00e8le thorens Comment faire pour que l'\u00e9conomie circulaire ne soit pas juste un gadget que les grandes entreprises brandissent pour faire du greenwashing?\r\n@ad\u00e8le thorens: vous avez souvent dit que l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie n'\u00e9taient pas oppos\u00e9e... en gros ce que vous venez nous vendre aujourd'hui c'est un capitalisme vert? C'est une alternative \u00e0 la d\u00e9croissance? \r\nUne \u00e9conomie qui fonctionne  sans d\u00e9chets et qui implique des acteurs locaux. Le mouvement \"pour une \u00e9conomie circulaire en Suisse  \" est n\u00e9 aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le. Port\u00e9 jusqu'ici surtout par des start-ups, ce concept int\u00e9resse d\u00e9sormais de grandes entreprises. Les fondations de Migros et de Roche financent le mouvement, l'entreprise Losinger active dans la construction,  consid\u00e8re m\u00eame qu'il s'agit du mod\u00e8le \u00e9conomique du futur. Nous recevons un de ses administrateurs, Jacky Gillman. ET la conseill\u00e8re nationale vert Ad\u00e8le Thorens", "durationSec": 619, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10175800", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["urbanisme", "d\u00e9croissance \u00e9conomique", "d\u00e9veloppement durable", "\u00e9cologie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens et Jacky Gillmann sur l'\u00e9conomie circulaire en Suisse / FOR_2019-02-05T18:02:00_developpement-3", "Forum du 05.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale (les Verts) et Jacky Gillman membre du Conseil d'administration de Losinger."], "variantIds": ["ece-10175800"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:11:01Z", "speechToTexts": ["11.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt de personnes nous ont rejoints pour discuter de cette \u00e9conomie circulaire de participants au mouvement au lancement de ce mouvement, \u00e0 B\u00e2le, aujourd'hui il y a vous, Ad\u00e8le Thorens bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte vaudoise en Direct de B\u00e2le et vous Jacky Gillmann bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates membre du conseil d'administration de Losinger en Direct de notre Studio de Berne, on va commencer avec vous, Jacky Gillmann z\u00e9ro d\u00e9chet ressent comme un petit peu l'id\u00e9e de cette \u00e9conomie circulaire \u00e7a implique aussi z\u00e9ro consommation : est ce que vous qui avait \u00e9t\u00e9 directeur d'une entreprise de construction, vous vous mettez \u00e0 pr\u00f4ner la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [92%] :\r\nNon, il s'agit pas de pr\u00f4ner la d\u00e9croissance notre entreprise s'est engag\u00e9 il y a de nombreuses ann\u00e9es en arri\u00e8re, sur le th\u00e8me du d\u00e9veloppement durable, je pense que d\u00e9veloppement durable dans d\u00e9veloppant \u00e9galement croit et le terme de croissance, il s'agit tout simplement de de r\u00e9orienter la consommation de ne pas jeter tout ce qu'on consomme de le revaloriser de le r\u00e9utiliser et je crois \u00e9galement un terme qui est tr\u00e8s important, duquel on a beaucoup d\u00e9battu aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le, c'est \u00e9galement, c'est de r\u00e9duire la consommation, mais sans pour autant baisser le niveau de confort, c'est parfaitement possible en faisant de la conception diff\u00e9remment, en utilisant par exemple mieux nos immeubles en g\u00e9n\u00e9rant \u00e9galement bien s\u00fbr moins d\u00e9chet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [89%] :\r\nAlors justement, Jacky Gillmann, la construction, c'est un secteur souvent d\u00e9nonc\u00e9 pour son impact environnemental, on vous accuse de miter le territoire il y a beaucoup de d\u00e9chets il y beaucoup de d\u00e9penses des des ressources naturelles, est ce que dans votre bouche, soutenir l'\u00e9conomie circulaire c'est pas un peu contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nAbsolument pas, je disais tout \u00e0 l'heure notre souci \u00e0 tous doit \u00eatre de de laisser une Terre vivable aux g\u00e9n\u00e9rations futures et on a un r\u00f4le important \u00e0 jouer dans cela, donc oui, je suis perdu un bout de l'avez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [90%] :\r\nOui, parce que nous allons vous \u00eates en train de faire des mon coll\u00e8gue donc je vous posais la question est -ce que c'est pas un peu contradictoire, quand on est dans la construction et qui a beaucoup de de d\u00e9chets de de pr\u00f4nez en quelque sorte une \u00e9conomie circulaire que \u00e7a que vous voulez faire mieux, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nBen, on veut faire mieux vaut surtout laiss\u00e9 une Terre vivable aux g\u00e9n\u00e9rations futures donc utiliser moins de ressources, les utiliser mieux quand on en a besoin, et je crois que \u00e7a, c'est absolument pas contradictoire avec le mod\u00e8le \u00e9conomique qui est le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps, tr\u00e8s concr\u00e8tement, Jacky Gillmann, on sait aujourd'hui qu'on construit beaucoup en b\u00e9ton, or on sait que le b\u00e9ton est souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le mat\u00e9riau le mois recyclable qui soit, c'est un mat\u00e9riau inerte, est ce que l'une des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes, c'est pas de privil\u00e8ges et d'autres alors mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [91%] :\r\nSi vous \u00e9voquez le b\u00e9ton, je pense que le le b\u00e9ton n'ait pas \u00e9t\u00e9 automatiquement mat\u00e9riaux inertes, puisque sur beaucoup d'op\u00e9rations, je crois m\u00eame qu'on peut dire que la Suisse dans ce domaine du recyclage du b\u00e9ton est \u00e0 la pointe au niveau europ\u00e9en on utilise beaucoup de b\u00e9ton lors de d\u00e9molition pour le recycler dans les nouveaux b\u00e9ton que nous produisons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [87%] :\r\nAd\u00e8le Torrance, beaucoup d'entreprises \u00e9taient pr\u00e9sentes cet apr\u00e8s- midi \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 vous vous trouviez \u00e9galement mais \u00e9videmment, il y avait tr\u00e8s peu d'\u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux pour une \u00e9conomie qui vise le le moins d\u00e9chets possible, il faut d\u00e9sormais vraiment se tourner vers les entreprises pouvaient pas faire confiance \u00e0 aux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [91%] :\r\nEffectivement, je pense qu'actuellement en Suisse, on est dans une phase o\u00f9 on va faire de la politique des petits pas, plut\u00f4t, ou peut-\u00eatre des avanc\u00e9es plus importantes au niveau des cantons et des communes, mais je pense que comme on a parfois c'est parfois le cas dans d'autres domaines de de l'environnement, il y a des entreprises pionni\u00e8res qui vont plus vite que que les collectivit\u00e9s publiques et en particulier que le niveau f\u00e9d\u00e9ral qui est tr\u00e8s conservateur, on avait avec l'initiative pour une \u00e9conomie vertueux en 1er d\u00e9bat au Parlement, donc l'id\u00e9e de cette initiative, c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment d'ancrer dans la Constitution, les principes de l'\u00e9conomie circulaire, il y a eu un contre- projet qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui en mettait sur la table, des mesures concr\u00e8tes, mais il a \u00e9chou\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 si on Vosges dirait une mise \u00e0 l'agenda de cette th\u00e9matique, et aujourd'hui c'est, c'est c'est l'\u00e9conomie qui s'engage, c'est les ONG qui s'engage, la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est aussi la recherche qui s'engage, puisque une part importante de ce projet, c'est un programme national de recherche hors du Front national sur justement le potentiel de l'\u00e9conomie circulaire donc c'est \u00e7a devient un vaste mouvement de soci\u00e9t\u00e9 et c'est bien en si malheureusement la politique f\u00e9d\u00e9rale et souvent un peu \u00e0 la tra\u00eene, il faut esp\u00e9rer que les avanc\u00e9es qui seront r\u00e9alis\u00e9s dans le cadre de ce mouvement inspireront mes coll\u00e8gues bernois et j'esp\u00e8re bien qu'on pourra prochainement prendre des mesures qui adapte les conditions cadres pour encourager alors les entreprises pionni\u00e8res dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:39) [93%] :\r\nMais Ad\u00e8le Thorens justement ce qu'on doit pas craindre un effet de mode, c'est un peu facile en finalement de pr\u00f4ner l'\u00e9conomie circulaire et puis finalement on continue comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [90%] :\r\nNon je crois pas je crois qu'au contraire, pour les entreprises, c'est maintenant une transition qui est n\u00e9cessaire, l'\u00e9conomie, elle repose int\u00e9gralement sur les ressources, la disponibilit\u00e9 des ressources et donc la surexploitation des ressources, c'est un probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie elles-m\u00eames ensuite \u00e0 cette \u00e9conomie circulaire, elle vise \u00e0 lutter contre le gaspillage, l'\u00e9conomie lin\u00e9aire est extraordinairement gaspille et si vous gaspillez des mat\u00e9riaux, des ressources de l'\u00e9nergie, vous gaspillez aussi bien entendu de l'argent et puis dernier point, il faut aussi regarder un petit peu maintenant n'avons la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est tr\u00e8s concern\u00e9 par les questions environnementales, on l'a vu avec les manifestations des jeunes pour le climat, cette g\u00e9n\u00e9ration des des Millennials \u00e7a arrive maintenant comme client sur le march\u00e9, mais aussi comme employ\u00e9 de ces entreprises et c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a d'autres valeurs qui cherche en sens dont les produits qu'elle consomme, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui cherche plus fort mon \u00e0 poss\u00e9der sa propre voiture qui veut pouvoir se d\u00e9placer dans Point en Point B mais qui est tout \u00e0 fait pr\u00eate \u00e0 s'engager dans un syst\u00e8me de car- sharing, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui a pr\u00eate aussi \u00e0 allouer des v\u00eatements ou des sacs ou \u00e0 les acheter on deuxi\u00e8mement c'est vraiment l\u00e0, il y a vraiment un changement de paradigme, qui est aussi amen\u00e9 par les jeunes et qui a un impact sur les entreprises, les entreprises se r\u00e9alisant que cesse ce sont celles qui sauront capter les nouvelles valeurs de de ces jeunes qui, qui seront pr\u00e9sents sur le march\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [88%] :\r\nCes jeunes, ce sont des consommateurs, ils commencent \u00e0 arriver dans les entreprises, mais enfin voil\u00e0, Jacky Gillmann, c'est pas forc\u00e9ment qu'on voit dans les conseils d'administration, c'est pas forc\u00e9ment mieux qu'on voit dans les, dans les r\u00e9unions d'actionnaires, c'est peut-\u00eatre plus difficile de les convaincre les actionnaires, comment vous faites pour leur pour leur expliquer qu'il faut changer de mod\u00e8le pass\u00e9 un mod\u00e8le moins gourmand en ressources et et plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [93%] :\r\nNon, je crois qu'aujourd'hui le d\u00e9fi qui est devant nous est et connu tous et c'est bien le r\u00f4le des conseils d'administration de fixer les grandes orientations strat\u00e9giques d'une entreprise et et pour apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ces d\u00e9fis, donc on est compl\u00e8tement dans le sujet, je pense qu'aujourd'hui, en ce qui nous concerne, du moins il y a des volont\u00e9 tr\u00e8s forte d'apporter des r\u00e9ponses, en partenariat avec des start-ups en partenariat avec d'autres acteurs pour apporter des r\u00e9ponses \u00e0 ce d\u00e9fi qui se pose \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [87%] :\r\nParlant tr\u00e8s concr\u00e8tement, Jacky Gillmann construire durable par exemple avec des mat\u00e9riaux plus naturel c'est souvent aussi construire plus cher on c'est typiquement suisse que les gens ne peuvent pas tout se permettre l'acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 est ce que ce n'est pas un obstacle, finalement, l'\u00e9conomie circulaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [93%] :\r\nNon je pense pas que c'est un obstacle, je pense, je voudrais pas mettre \u00e7a sur le oreille sur plan \u00e9conomique uniquement au niveau du co\u00fbt de construction, le co\u00fbt de construction sur l'ensemble de la dur\u00e9e de vie d'un ouvrage c'est que 30 pourcent de l'ensemble de l'investissement, donc il faut bien relativiser le surco\u00fbt apr\u00e8s nous construisons aujourd'hui pour de longues p\u00e9riodes, donc ce qui me para\u00eet une priorit\u00e9 absolue aujourd'hui, c'est de concevoir des b\u00e2timents diff\u00e9remment de concevoir des b\u00e2timents plus flexible, de concevoir des b\u00e2timents plus modulaire pour pouvoir les faire \u00e9voluer au fur et un but, la mesure de la dur\u00e9e de vie de l'ouvrage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [89%] :\r\nElle -t-elle Thorens Les l\u00e0 on voit c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te en quelque sorte avec un un patron actif dans la construction, les entreprises ben voil\u00e0 son train de plus en plus de, de, de, de parler effectivement de de de cette de la mani\u00e8re de recycler parce que vous le disiez vous- m\u00eame, \u00e7a co\u00fbte, mais c'est quand m\u00eame un petit peu \u00e9trange, hein, vous vous lutter \u00e0 la fois compte le mitage et puis vous discutez \u00e9conomie circulaire avec une entreprise active dans la construction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [91%] :\r\nJe crois pas que ce soit contradictoire ce que font les entreprises pionni\u00e8res dans le domaine de la construction, c'est par exemple des \u00e9co- quartiers et l\u00e0 on est typiquement dans des d\u00e9marches qui m\u00e9nage les ressources ensuite l'\u00e9conomie circulaire c'est \u00e9videmment pas seulement le domaine de la construction, \u00e7a touche le domaine de la mobilit\u00e9, \u00e7a touche \u00e0 des produits comme le plastique, actuellement il y a \u00e9norm\u00e9ment de discussions autour de l'utilisation de ce mat\u00e9riau qui est typiquement un mat\u00e9riau qu'on utilise de mani\u00e8re lin\u00e9aire \u00e0 il y a toutes sortes de produits plastiques qu'on utilise tr\u00e8s et puis qu'on courgettes, par la suite, et l\u00e0 je pense qu'il y a des d\u00e9veloppements qui sont extr\u00eamement utiles pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de surexploitation des ressources, on peut utiliser revaloriser ces mat\u00e9riaux -l\u00e0 et je dirais, c'est vraiment quelque chose qui d\u00e9passe le domaine de la construction qui va toucher tous les produits que nous consommons dans chaque domaine, il faut maintenant avoir cette r\u00e9flexion : r\u00e9duire la consommation des des ressources, le 1er, principe de l'\u00e9conomie circulaire r\u00e9duire d'abord ensuite r\u00e9utilis\u00e9es plus longtemps revaloriser partager les bilans, et puis seulement \u00e0 la fin les recycler les concevoir d\u00e8s le d\u00e9part pour que ce soit possible et \u00e7a c'est, c'est une r\u00e9volution qui va toucher tous les domaines, la construction est particuli\u00e8rement concern\u00e9e au sens o\u00f9 elle utilise, vous l'avez dit, beaucoup de ressources, c'est bien parce que c'est dans les domaines o\u00f9 il y a le plus d'impact qu'il faut changer les choses, donc c'est c'est naturel de travailler avec des entreprises dans ce domaine -l\u00e0, et c'est ce que nous faisons, justement, avec la Fondation pour laquelle je m'engage dans le cas de ce projet, c'est \u00e7a : nous Dour habilite \u00e0 \u00e7a, on s'engage avec les entreprises qui ont le plus d'un pacte justement pour r\u00e9duire s'attend pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:03) [94%] :\r\nEt le 2\u00e8me sommet pour une \u00e9conomie circulaire en Suisse, on aura donc lieu \u00e0 Lausanne, \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt vous remercier tous les 2, Jacky Gillmann montre du conseil d'administration de Losinger et vous Ad\u00e8le Thorens conseill\u00e8re nationale verte vaudoise, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-05T17:27:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gillmann, Jacky", "role": "membre du Conseil d'administration de l'entreprise de construction Losinger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise Les Verts&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1803324", "internalArchiveId": "AA1901802996", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-04T19:30:00Z", "durationSec": 2019, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10193125", "imageURL": "http://www.rts.ch/10193124.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10193125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:14Z", "subTitles": ["00:01:00:01  00:01:15:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:15:11  00:01:17:14\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:17:16  00:01:20:07\r\n{\\an1}L'UE coupe les subventions\r\n\u00e0 10 ONG suisses.\r\n\r\n00:01:20:09  00:01:25:10\r\n{\\an1}La mesure traduit un fl\u00e9chissement\r\nen raison du Brexit.\r\n\r\n00:01:25:19  00:01:32:01\r\n{\\an1}Un Genevois accus\u00e9 de complicit\u00e9\r\nd'assassinat islamiste comparait.\r\n\r\n00:01:32:03  00:01:40:00\r\n{\\an1}Les djihadistes avaient \u00e9gorg\u00e9\r\ndeux touristes lors d'une randonn\u00e9e.\r\n\r\n00:01:41:12  00:01:44:15\r\n{\\an1}Nous r\u00e9v\u00e9lons l'affaire d'une\r\nr\u00e9sidente de maison de retraite\r\n\r\n00:01:44:17  00:01:46:17\r\n{\\an1}\u00e9bouillant\u00e9e par un employ\u00e9.\r\n\r\n00:01:46:19  00:01:49:05\r\n{\\an1}La fille de la victime t\u00e9moigne.\r\n\r\n00:01:49:10  00:01:52:13\r\n{\\an1}Fabiano Citroni dira comment d\u00e9tecter\r\nles mauvais traitements en EMS.\r\n\r\n00:01:52:23  00:01:55:18\r\n{\\an1}Facebook a 15 ans\r\net tourne \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n00:01:55:20  00:01:59:11\r\n{\\an1}2 mias d'utilisateurs\r\net 5 comptes cr\u00e9\u00e9s par seconde.\r\n\r\n00:01:59:13  00:02:02:05\r\n{\\an1}De nouveaux risques\r\nsont d\u00e9nonc\u00e9s par Solange Ghernaouti,\r\n\r\n00:02:02:07  00:02:06:00\r\n{\\an1}sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:02:07:19  00:02:11:03\r\n{\\an1}Nous serons en direct \u00e0 Are\r\navec Romain Roseng,\r\n\r\n00:02:11:05  00:02:14:21\r\n{\\an1}o\u00f9 les Championnats du monde de ski\r\nd\u00e9butent.\r\n\r\n00:02:14:23  00:02:17:10\r\n{\\an1}Il nous dira o\u00f9 en sont les Suisses\r\nqui avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:02:18:08  00:02:21:20\r\n{\\an1}Nous verrons comment les choses\r\nse pr\u00e9sentent pour Lara Gut-Behrami\r\n\r\n00:02:21:22  00:02:23:22\r\n{\\an1}qui a v\u00e9cu\r\nun d\u00e9but de saison chahut\u00e9.\r\n\r\n00:02:25:16  00:02:30:05\r\n{\\an1}Bruxelles coupe les subventions\r\n\u00e0 10 ONG suisses.\r\n\r\n00:02:30:07  00:02:33:08\r\n{\\an1}Les montants se chiffrent\r\nen dizaines de millions.\r\n\r\n00:02:33:10  00:02:35:18\r\n{\\an1}La raison:\r\nles incertitudes du Brexit.\r\n\r\n00:02:35:20  00:02:38:22\r\n{\\an1}Un avertissement pour ceux\r\nqui sont \u00e0 la marge de l'Europe,\r\n\r\n00:02:39:00  00:02:41:01\r\n{\\an1}dont la Suisse.\r\n\r\n00:02:43:01  00:02:46:06\r\n{\\an1}-Elles sont actives dans l'aide\r\nhumanitaire, en zones de crise.\r\n\r\n00:02:46:08  00:02:52:05\r\n{\\an1}Dix ONG suisses pouvaient compter\r\n\r\n00:02:52:07  00:02:55:06\r\n{\\an1}sur un financement\r\nde l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n00:02:55:08  00:02:59:07\r\n{\\an1}Plus de 50 mios re\u00e7us en 2018.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:02:09\r\n{\\an1}Mais c'est termin\u00e9,\r\ndepuis le 1er janvier.\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:05:17\r\n{\\an1}Ces ONG l'ont appris\r\ndans une lettre.\r\n\r\n00:03:05:19  00:03:08:12\r\n{\\an1}\"La Commission europ\u00e9enne...\"\r\n\r\n00:03:17:11  00:03:20:01\r\n{\\an1}Un choc pour Terre des hommes.\r\n\r\n00:03:20:11  00:03:22:11\r\n{\\an1}-Le financement de l'UE repr\u00e9sentait\r\n\r\n00:03:22:13  00:03:24:07\r\n{\\an1}un tiers de notre budget\r\n\r\n00:03:24:09  00:03:29:02\r\n{\\an1}pour l'aide humanitaire,\r\n7 mios en 2018.\r\n\r\n00:03:29:04  00:03:35:12\r\n{\\an1}On devait recevoir 15 mios en 2019.\r\n\r\n00:03:35:14  00:03:40:07\r\n{\\an1}Ce sont des projets\r\nqui n'existeront pas.\r\n\r\n00:03:41:09  00:03:43:20\r\n{\\an1}-Cette d\u00e9cision\r\nest-elle li\u00e9e aux tensions\r\n\r\n00:03:43:22  00:03:46:13\r\n{\\an1}autour de l'accord institutionnel\r\navec la Suisse ?\r\n\r\n00:03:50:09  00:03:54:13\r\n{\\an1}-C'est pas li\u00e9 aux n\u00e9gociations\r\n\r\n00:03:54:15  00:04:01:10\r\n{\\an1}pour l'accord-cadre avec la Suisse.\r\n\r\n00:04:01:20  00:04:06:04\r\n{\\an1}-C'est plut\u00f4t le Brexit qui jouerait\r\nen d\u00e9faveur des ONG suisses.\r\n\r\n00:04:06:06  00:04:09:23\r\n{\\an1}L'UE veut les traiter comme\r\nles organisations britanniques.\r\n\r\n00:04:10:20  00:04:14:08\r\n{\\an1}-Il y a une grande pression de l'UE\r\n\r\n00:04:14:10  00:04:18:14\r\n{\\an1}qui veut clarifier ses relations\r\n\r\n00:04:18:16  00:04:23:14\r\n{\\an1}avec les Etats\r\nqui ne font pas partie de l'Union.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:27:19\r\n{\\an1}-La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nne nous a pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n00:04:27:21  00:04:32:16\r\n{\\an1}Quant aux ONG,\r\nelles n'auraient pas de plan B.\r\n\r\n00:04:34:07  00:04:38:21\r\n{\\an1}-Le drame avait suscit\u00e9 de l'\u00e9motion:\r\ndeux jeunes touristes scandinaves\r\n\r\n00:04:38:23  00:04:42:16\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 \u00e9gorg\u00e9es au Maroc\r\npar une bande islamiste.\r\n\r\n00:04:42:18  00:04:47:14\r\n{\\an1}Un ressortissant suisse\r\nest accus\u00e9 de complicit\u00e9.\r\n\r\n00:04:47:16  00:04:51:11\r\n{\\an1}Il comparait pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n00:04:53:18  00:04:56:15\r\n{\\an1}-C'est dans ce tribunal\r\nque l'Hispano-Suisse a comparu\r\n\r\n00:04:56:17  00:05:01:23\r\n{\\an1}pour convaincre qu'il n'est pas li\u00e9\r\n\u00e0 une cellule terroriste.\r\n\r\n00:05:02:01  00:05:05:00\r\n{\\an1}Les accusations sont graves\r\npour Kevin Z.\r\n\r\n00:05:05:02  00:05:08:18\r\n{\\an1}Cet homme a grandi \u00e0 Gen\u00e8ve\r\net vit depuis des ann\u00e9es au Maroc.\r\n\r\n00:05:08:20  00:05:14:09\r\n{\\an1}Il est soup\u00e7onn\u00e9 de complicit\u00e9\r\ndans le meurtre de deux Scandinaves.\r\n\r\n00:05:14:11  00:05:17:11\r\n{\\an1}Il lui est reproch\u00e9\r\nd'avoir form\u00e9 au tir\r\n\r\n00:05:17:13  00:05:20:06\r\n{\\an1}et \u00e0 l'utilisation\r\nde messageries crypt\u00e9es\r\n\r\n00:05:20:08  00:05:23:06\r\n{\\an1}les principaux accus\u00e9s\r\nde cette affaire.\r\n\r\n00:05:23:08  00:05:26:11\r\n{\\an1}Le suspect a clam\u00e9 son innocence\r\net pour son avocat,\r\n\r\n00:05:26:13  00:05:29:20\r\n{\\an1}ses seuls torts sont d'avoir\r\nfr\u00e9quent\u00e9 les meurtriers pr\u00e9sum\u00e9s\r\n\r\n00:05:29:22  00:05:33:07\r\n{\\an1}et d'avoir partag\u00e9 pour un temps\r\nleurs id\u00e9es extr\u00e9mistes.\r\n\r\n00:05:33:19  00:05:35:16\r\n{\\an1}-Il a eu une liaison\r\n\r\n00:05:35:18  00:05:37:16\r\n{\\an1}avec les acteurs principaux.\r\n\r\n00:05:37:18  00:05:39:23\r\n{\\an1}Je ne dis pas \"non\".\r\n\r\n00:05:40:01  00:05:44:13\r\n{\\an1}L'essentiel est qu'il a coup\u00e9 toute\r\nrelation avec eux pendant un an.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:09\r\n{\\an1}Il ne partage plus ces id\u00e9es.\r\n\r\n00:05:48:09  00:05:53:20\r\n{\\an1}-Une version qui ne convainc pas\r\nles autorit\u00e9s.\r\n\r\n00:05:54:15  00:05:58:10\r\n{\\an1}*-Pour les autorit\u00e9s, Kevin\r\nest li\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau djihadiste.\r\n\r\n00:05:58:11  00:06:02:07\r\n{\\an1}*Il aurait entra\u00een\u00e9 les accus\u00e9s\r\nau tir: l'avocat d\u00e9ment.\r\n\r\n00:06:02:09  00:06:08:12\r\n{\\an1}*Il affirme qu'il s'agit\r\nde paintball.\r\n\r\n00:06:09:11  00:06:12:11\r\n{\\an1}-Une vingtaine d'autres personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\r\n\r\n00:06:12:13  00:06:14:19\r\n{\\an1}par les autorit\u00e9s marocaines.\r\n\r\n00:06:14:21  00:06:17:04\r\n{\\an1}Parmi elles, un deuxi\u00e8me Suisse,\r\n\r\n00:06:17:06  00:06:20:01\r\n{\\an1}dont l'audition\r\nn'a pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e.\r\n\r\n00:06:20:03  00:06:24:09\r\n{\\an1}Si Kevin Z. est reconnu coupable,\r\nil risque 30 ans de prison.\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:31:01\r\n{\\an1}Le meurtre des touristes scandinaves\r\nen d\u00e9cembre dernier\r\n\r\n00:06:31:03  00:06:33:15\r\n{\\an1}a provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion\r\nau Maroc.\r\n\r\n00:06:33:17  00:06:36:18\r\n{\\an1}Un pays \u00e9pargn\u00e9\r\npar les actes terroristes\r\n\r\n00:06:36:20  00:06:40:04\r\n{\\an1}et dont le tourisme est\r\nl'un des piliers de son \u00e9conomie.\r\n\r\n00:06:44:11  00:06:46:12\r\n{\\an1}-Agitation chez les vignerons.\r\n\r\n00:06:46:14  00:06:49:07\r\n{\\an1}Depuis janvier,\r\nune nouvelle ordonnance sur le vin\r\n\r\n00:06:49:09  00:06:52:01\r\n{\\an1}uniformise les contr\u00f4les\r\n\u00e0 l'\u00e9chelon national.\r\n\r\n00:06:52:03  00:06:54:19\r\n{\\an1}Certains petits encaveurs\r\nse rebellent.\r\n\r\n00:06:56:15  00:06:59:17\r\n{\\an1}-Des contr\u00f4les uniformis\u00e9s\r\nde la comptabilit\u00e9\r\n\r\n00:06:59:19  00:07:03:19\r\n{\\an1}pour les commerces qui vendent\r\ndu vin et les producteurs.\r\n\r\n00:07:03:21  00:07:07:00\r\n{\\an1}Certains petits vignerons,\r\nqui n'en veulent pas,\r\n\r\n00:07:07:02  00:07:09:20\r\n{\\an1}n'ont pas rempli\r\nles formulaires f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n00:07:09:22  00:07:11:20\r\n{\\an1}en signe de protestation.\r\n\r\n00:07:12:08  00:07:14:00\r\n{\\an1}-On a de plus en plus\r\n\r\n00:07:14:02  00:07:16:05\r\n{\\an1}d'heures de bureau.\r\n\r\n00:07:16:07  00:07:19:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas possible\r\npour des petits domaines.\r\n\r\n00:07:19:12  00:07:23:00\r\n{\\an1}Une comptabilit\u00e9 continue,\r\nc'est une charge.\r\n\r\n00:07:23:02  00:07:30:04\r\n{\\an1}On offre tous les chiffres\r\npour contr\u00f4ler si un vigneron\r\n\r\n00:07:30:06  00:07:35:17\r\n{\\an1}vend plus de pinot noir\r\nque ce qu'il a dans ses vignes.\r\n\r\n00:07:36:19  00:07:41:13\r\n{\\an1}-Avec le syst\u00e8me \u00e9lectronique\r\nuniformis\u00e9,\r\n\r\n00:07:41:15  00:07:45:08\r\n{\\an1}la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra d\u00e9celer\r\npresque automatiquement\r\n\r\n00:07:45:10  00:07:48:16\r\n{\\an1}des irr\u00e9gularit\u00e9s,\r\npar exemple, dans les volumes,\r\n\r\n00:07:48:18  00:07:52:12\r\n{\\an1}qui pourraient amener\r\ndes contr\u00f4les cibl\u00e9s.\r\n\r\n00:07:52:17  00:07:56:11\r\n{\\an1}-Il vaudrait mieux\r\nque les petits encaveurs\r\n\r\n00:07:56:15  00:07:59:16\r\n{\\an1}puissent s'occuper davantage du vin\r\n\r\n00:07:59:21  00:08:01:21\r\n{\\an1}que de l'administration.\r\n\r\n00:08:01:23  00:08:05:10\r\n{\\an1}Mais c'est normal\r\nque le consommateur soit rassur\u00e9,\r\n\r\n00:08:05:11  00:08:10:15\r\n{\\an1}et qu'il sache\r\nque les contr\u00f4les sont harmonis\u00e9s.\r\n\r\n00:08:11:17  00:08:16:06\r\n{\\an1}-Certains petits producteurs ont\r\nressenti un manque de consid\u00e9ration\r\n\r\n00:08:16:08  00:08:19:09\r\n{\\an1}et vont se battre\r\npour faire reculer la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:08:20:13  00:08:22:20\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s cantonales\r\n\r\n00:08:22:22  00:08:25:01\r\n{\\an1}nous avaient soutenus.\r\n\r\n00:08:25:03  00:08:30:15\r\n{\\an1}La Conf\u00e9d\u00e9ration n'\u00e9coute ni le\r\nsecteur ni les autorit\u00e9s cantonales,\r\n\r\n00:08:30:17  00:08:33:08\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me\r\net ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n00:08:33:19  00:08:35:19\r\n{\\an1}-Les petits producteurs\r\nse battent\r\n\r\n00:08:35:21  00:08:40:20\r\n{\\an1}pour la reconnaissance\r\nde leur statut particulier.\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:46:11\r\n{\\an1}-La pratique du sport\r\npeut aider les malades du cancer.\r\n\r\n00:08:46:13  00:08:48:20\r\n{\\an1}Elle permet de r\u00e9duire\r\n\r\n00:08:48:22  00:08:51:14\r\n{\\an1}les effets secondaires\r\ndes traitements.\r\n\r\n00:08:51:16  00:08:54:09\r\n{\\an1}C'est aussi\r\nune bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne salutaire.\r\n\r\n00:08:54:11  00:08:58:10\r\n{\\an1}Exemple de cette femme ayant affront\u00e9\r\ncette maladie deux fois.\r\n\r\n00:09:00:01  00:09:02:12\r\n{\\an1}-C'est devenu une drogue.\r\n\r\n00:09:02:14  00:09:05:11\r\n{\\an1}On commence par\r\nune ou deux fois par semaine.\r\n\r\n00:09:06:07  00:09:08:11\r\n{\\an1}-Pour Marylise,\r\nle sport est une \u00e9chappatoire.\r\n\r\n00:09:09:01  00:09:11:02\r\n{\\an1}-A un moment,\r\n\r\n00:09:11:04  00:09:15:14\r\n{\\an1}j'allais tous les jours\r\nfaire une activit\u00e9 physique.\r\n\r\n00:09:16:01  00:09:19:10\r\n{\\an1}-Elle a vaincu\r\nun premier cancer du sein en 2006.\r\n\r\n00:09:19:11  00:09:22:12\r\n{\\an1}En 2014: nouvelle tumeur.\r\n\r\n00:09:22:14  00:09:26:19\r\n{\\an1}S'ensuivent une mastectomie totale\r\net des traitements lourds.\r\n\r\n00:09:27:17  00:09:29:11\r\n{\\an1}-L'ann\u00e9e pass\u00e9e,\r\n\r\n00:09:29:12  00:09:32:05\r\n{\\an1}je me suis mise \u00e0 fond dans le sport\r\n\r\n00:09:32:07  00:09:35:15\r\n{\\an1}pour \u00e9liminer ces m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:09:35:17  00:09:39:08\r\n{\\an1}J'ai perdu 15 kilos.\r\n\r\n00:09:39:10  00:09:45:09\r\n{\\an1}Avec les traitements,\r\non prend du poids.\r\n\r\n00:09:46:07  00:09:49:23\r\n{\\an1}-Le sport comme rem\u00e8de contre\r\nle cancer: l'id\u00e9e fait son chemin.\r\n\r\n00:09:50:01  00:09:53:07\r\n{\\an1}Les \u00e9tudes d\u00e9montrent les bienfaits\r\nd'une activit\u00e9 physique.\r\n\r\n00:09:53:17  00:09:56:02\r\n{\\an1}-Il y a des b\u00e9n\u00e9fices directs:\r\n\r\n00:09:56:04  00:09:57:21\r\n{\\an1}se sentir bien\r\n\r\n00:09:57:23  00:10:02:21\r\n{\\an1}et avoir une diminution des effets\r\nsecondaires durant les traitements.\r\n\r\n00:10:02:23  00:10:08:23\r\n{\\an1}Il y a aussi une r\u00e9duction\r\ndu risque de r\u00e9cidive\r\n\r\n00:10:09:01  00:10:12:12\r\n{\\an1}pour le cancer du sein\r\nde l'ordre de 25 %,\r\n\r\n00:10:12:14  00:10:16:04\r\n{\\an1}ainsi qu'une r\u00e9duction\r\nde la mortalit\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n00:10:17:00  00:10:20:14\r\n{\\an1}-Pas toujours facile de bouger\r\nquand on subit une chimioth\u00e9rapie.\r\n\r\n00:10:21:05  00:10:23:09\r\n{\\an1}-Le trajet du lit au salon\r\n\r\n00:10:23:11  00:10:25:21\r\n{\\an1}\u00e9tait mon sport de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:10:25:23  00:10:28:21\r\n{\\an1}J'\u00e9tais incapable de faire du sport.\r\n\r\n00:10:28:23  00:10:31:15\r\n{\\an1}A la fin des traitements,\r\n\u00e7a m'a aid\u00e9e.\r\n\r\n00:10:32:05  00:10:34:23\r\n{\\an1}-Des programmes sportifs\r\npour les patients existent,\r\n\r\n00:10:35:01  00:10:38:10\r\n{\\an1}mais ne sont pas pris en charge\r\npar l'assurance maladie.\r\n\r\n00:10:40:11  00:10:42:17\r\n{\\an1}-Un cas de mauvais traitement\r\ntr\u00e8s grave\r\n\r\n00:10:42:19  00:10:44:23\r\n{\\an1}est survenu en maison de retraite.\r\n\r\n00:10:45:01  00:10:48:15\r\n{\\an1}La victime est une r\u00e9sidente\r\nnonag\u00e9naire qui souffre d'Alzheimer.\r\n\r\n00:10:48:17  00:10:51:14\r\n{\\an1}Un employ\u00e9 l'a \u00e9bouillant\u00e9e.\r\n\r\n00:10:51:16  00:10:58:12\r\n{\\an1}L'affaire pointe la question\r\ndes mauvais traitements en EMS.\r\n\r\n00:11:00:19  00:11:03:19\r\n{\\an1}-Katherine \u00e9tait au travail\r\nquand elle a appris la nouvelle.\r\n\r\n00:11:03:21  00:11:08:02\r\n{\\an1}Sa m\u00e8re, \u00e2g\u00e9e de 90 ans,\r\nconduite d'urgence de l'EMS au CHUV\r\n\r\n00:11:08:04  00:11:10:13\r\n{\\an1}est entre la vie et la mort.\r\n\r\n00:11:10:15  00:11:13:22\r\n{\\an1}Un aide-soignant lui aurait\r\ndonn\u00e9 une douche bouillante.\r\n\r\n00:11:14:00  00:11:16:14\r\n{\\an1}Katherine n'arrive pas \u00e0 y croire.\r\n\r\n00:11:17:20  00:11:21:11\r\n{\\an1}-Vous prenez conscience que\r\nc'est vrai et quand j'ai vu ma maman,\r\n\r\n00:11:21:13  00:11:27:12\r\n{\\an1}avec ses plaies sur le visage,\r\nc'est un immense choc.\r\n\r\n00:11:27:13  00:11:34:07\r\n{\\an1}Comment peut-on arriver\r\n\u00e0 des gestes si atroces ?\r\n\r\n00:11:34:09  00:11:38:19\r\n{\\an1}Que se passe-t-il\r\ndans la t\u00eate de cette personne ?\r\n\r\n00:11:38:21  00:11:40:18\r\n{\\an1}Pourquoi un tel geste\r\n\r\n00:11:40:23  00:11:43:17\r\n{\\an1}sur une personne sans d\u00e9fense ?\r\n\r\n00:11:43:19  00:11:51:13\r\n{\\an1}Pourquoi sur quelqu'un qui\r\nn'est pas en mesure de dire \"stop\" ?\r\n\r\n00:11:53:04  00:11:56:17\r\n{\\an1}-Huit mois apr\u00e8s ce drame,\r\nsa m\u00e8re est tir\u00e9e d'affaire.\r\n\r\n00:11:56:19  00:11:58:20\r\n{\\an1}Mais la justice enqu\u00eate.\r\n\r\n00:11:58:22  00:12:01:20\r\n{\\an1}L'aide-soignant est en prison,\r\nil conteste les faits.\r\n\r\n00:12:01:22  00:12:04:08\r\n{\\an1}V.Fontana\r\nest l'avocate de Katherine.\r\n\r\n00:12:04:10  00:12:08:04\r\n{\\an1}Elle r\u00e9v\u00e8le que le pr\u00e9venu avait\r\nd\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de maltraitance.\r\n\r\n00:12:08:06  00:12:11:20\r\n{\\an1}Il avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9\r\nun mois avant les faits.\r\n\r\n00:12:12:10  00:12:14:16\r\n{\\an1}-Ce qui me frappe, c'est qu'avec\r\n\r\n00:12:14:18  00:12:16:20\r\n{\\an1}les soup\u00e7ons de maltraitance\r\n\r\n00:12:16:22  00:12:19:22\r\n{\\an1}qui ont justifi\u00e9\r\nla r\u00e9siliation du contrat,\r\n\r\n00:12:20:00  00:12:23:20\r\n{\\an1}on n'ait pas lib\u00e9r\u00e9 l'employ\u00e9\r\nde son obligation de travailler.\r\n\r\n00:12:24:18  00:12:26:20\r\n{\\an1}-Le directeur de l'EMS se d\u00e9fend.\r\n\r\n00:12:36:14  00:12:39:11\r\n{\\an1}Cette affaire\r\nl\u00e8ve le voile sur un tabou:\r\n\r\n00:12:39:12  00:12:42:01\r\n{\\an1}la maltraitance des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:44:10\r\n{\\an1}Selon un rapport de l'OMS,\r\n\r\n00:12:44:11  00:12:49:05\r\n{\\an1}1 personne sur 5 de plus de 65 ans\r\nest victime de maltraitance.\r\n\r\n00:12:49:06  00:12:53:03\r\n{\\an1}En Suisse,\r\ncela repr\u00e9sente 300'000 personnes.\r\n\r\n00:12:53:05  00:13:00:16\r\n{\\an1}En Suisse romande, 54 %\r\ndes responsables d'\u00e9tablissements\r\n\r\n00:13:00:18  00:13:05:02\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 de la\r\nmaltraitance dans leur institution.\r\n\r\n00:13:05:04  00:13:11:17\r\n{\\an1}Cette psychologue\r\nest l'auteure de cette \u00e9tude.\r\n\r\n00:13:11:19  00:13:13:15\r\n{\\an1}Pour elle, la maltraitance\r\nest li\u00e9e \u00e0 plusieurs facteurs.\r\n\r\n00:13:15:05  00:13:17:16\r\n{\\an1}-Les individus peuvent d\u00e9raper\r\n\r\n00:13:17:18  00:13:20:19\r\n{\\an1}dans des situations sous pression.\r\n\r\n00:13:20:21  00:13:23:18\r\n{\\an1}Les institutions, \u00e0 cause de la fa\u00e7on\r\n\r\n00:13:23:20  00:13:27:23\r\n{\\an1}dont le travail est organis\u00e9\r\nou des restrictions budg\u00e9taires.\r\n\r\n00:13:28:01  00:13:31:10\r\n{\\an1}Puis la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:13:31:11  00:13:36:11\r\n{\\an1}Comment les personnes \u00e2g\u00e9es\r\nsont-elles per\u00e7ues ?\r\n\r\n00:13:36:12  00:13:41:17\r\n{\\an1}Tous ces facteurs s'accumulent\r\net peuvent entra\u00eener des d\u00e9rapages.\r\n\r\n00:13:43:21  00:13:47:20\r\n{\\an1}-Le secr\u00e9taire romand de la fa\u00eeti\u00e8re\r\ndes EMS confirme ces d\u00e9rapages.\r\n\r\n00:13:47:22  00:13:49:23\r\n{\\an1}Mais il y a des garde-fous.\r\n\r\n00:13:51:10  00:13:54:07\r\n{\\an1}-Il faut du personnel form\u00e9.\r\n\r\n00:13:54:09  00:13:56:20\r\n{\\an1}Puis, il faut une \u00e9quipe.\r\n\r\n00:13:56:22  00:13:59:13\r\n{\\an1}Cela s'inscrit dans les r\u00e8gles\r\n\r\n00:13:59:15  00:14:02:19\r\n{\\an1}de l'EMS, d'un canton,\r\nd'une Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:14:04:10  00:14:07:02\r\n{\\an1}-Pour limiter\r\nles risques de maltraitance,\r\n\r\n00:14:07:04  00:14:09:15\r\n{\\an1}il n'y a pas de solution miracle.\r\n\r\n00:14:09:17  00:14:12:11\r\n{\\an1}Mais il faut\r\nremettre l'humain au centre.\r\n\r\n00:14:13:01  00:14:15:06\r\n{\\an1}-Il faut se rappeler qu'en face\r\n\r\n00:14:15:08  00:14:17:22\r\n{\\an1}on a une personne, avec une histoire,\r\n\r\n00:14:18:00  00:14:22:03\r\n{\\an1}qui a v\u00e9cu, et non\r\nun num\u00e9ro dont on doit prendre soin.\r\n\r\n00:14:23:05  00:14:30:14\r\n{\\an1}-En 2017, plus de 150'000 personnes\r\nont s\u00e9journ\u00e9 dans un EMS.\r\n\r\n00:14:32:14  00:14:34:15\r\n{\\an1}-Fabiano Citroni, bonsoir.\r\n\r\n00:14:34:17  00:14:36:19\r\n{\\an1}O\u00f9 commence la maltraitance ?\r\n\r\n00:14:37:11  00:14:41:14\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, la maltraitance\r\n\r\n00:14:41:16  00:14:46:20\r\n{\\an1}est plus insidieuse qu'il y a 20 ans.\r\n\r\n00:14:46:22  00:14:51:14\r\n{\\an1}C'est de l'infantilisation:\r\nun r\u00e9sident veut aller aux toilettes\r\n\r\n00:14:51:16  00:14:54:14\r\n{\\an1}et on lui r\u00e9pond\r\nde faire dans sa couche.\r\n\r\n00:14:54:16  00:14:58:15\r\n{\\an1}C'est de l'humiliation d'enlever\r\nla sonnette d'un r\u00e9sident\r\n\r\n00:14:58:17  00:15:01:07\r\n{\\an1}qui appelle trop souvent.\r\n\r\n00:15:01:09  00:15:03:17\r\n{\\an1}Des menaces aussi:\r\n\r\n00:15:03:19  00:15:07:18\r\n{\\an1}si vous ne finissez pas\r\nvotre assiette, pas de dessert.\r\n\r\n00:15:07:20  00:15:12:01\r\n{\\an1}La maltraitance, c'est une atteinte\r\n\u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne.\r\n\r\n00:15:13:03  00:15:19:02\r\n{\\an1}-Comment la d\u00e9tecter ?\r\n\r\n00:15:20:04  00:15:23:21\r\n{\\an1}-La maltraitance est taboue.\r\n\r\n00:15:23:23  00:15:27:02\r\n{\\an1}Les victimes\r\nse taisent par honte, culpabilit\u00e9,\r\n\r\n00:15:27:04  00:15:29:23\r\n{\\an1}ou peur de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:15:30:01  00:15:32:12\r\n{\\an1}Il y a des signes physiques.\r\n\r\n00:15:32:14  00:15:35:17\r\n{\\an1}Un h\u00e9matome, des plaies,\r\ndoivent alerter.\r\n\r\n00:15:35:19  00:15:38:11\r\n{\\an1}Et aussi un changement\r\nde comportement.\r\n\r\n00:15:38:12  00:15:42:05\r\n{\\an1}Une personne pleine de vie\r\nqui se replie sur elle-m\u00eame,\r\n\r\n00:15:42:07  00:15:47:18\r\n{\\an1}ne veut pas sortir de sa chambre,\r\nperd de l'app\u00e9tit, du poids...\r\n\r\n00:15:47:19  00:15:50:04\r\n{\\an1}Tout \u00e7a\r\nn'est peut-\u00eatre pas anodin.\r\n\r\n00:15:50:16  00:15:52:05\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:15:53:04  00:15:57:09\r\n{\\an1}L'initiative contre le mitage sur\r\nlaquelle nous votons le 10 f\u00e9vrier\r\n\r\n00:15:57:11  00:16:01:03\r\n{\\an1}renvoie \u00e0 des questions\r\nsur nos modes de vie.\r\n\r\n00:16:01:05  00:16:04:12\r\n{\\an1}Par exemple, l'avenir\r\nde la villa individuelle.\r\n\r\n00:16:07:02  00:16:11:00\r\n{\\an1}-Dans la campagne fribourgeoise,\r\n\r\n00:16:11:02  00:16:13:14\r\n{\\an1}la villa individuelle\r\nest encore tr\u00e8s pris\u00e9e,\r\n\r\n00:16:13:16  00:16:15:22\r\n{\\an1}mais le r\u00eave est toujours\r\nplus inaccessible\r\n\r\n00:16:16:00  00:16:18:15\r\n{\\an1}sans l'aide\r\nd'un promoteur immobilier.\r\n\r\n00:16:19:14  00:16:22:11\r\n{\\an1}-On est devant la maison des Meier.\r\n\r\n00:16:22:13  00:16:26:00\r\n{\\an1}-C'\u00e9taient dans les premiers.\r\n\r\n00:16:26:02  00:16:28:07\r\n{\\an1}On a suivi la d\u00e9marche avec eux.\r\n\r\n00:16:28:20  00:16:32:06\r\n{\\an1}-Paul Meier vient d'emm\u00e9nager\r\nici avec sa famille.\r\n\r\n00:16:32:08  00:16:34:18\r\n{\\an1}Son promoteur lui rend visite.\r\n\r\n00:16:35:11  00:16:39:12\r\n{\\an1}-Si vous deviez partir\r\nd'un terrain vierge que feriez-vous ?\r\n\r\n00:16:45:14  00:16:49:05\r\n{\\an1}-Les Meier ont b\u00e2ti\r\net sont conscients de leur chance.\r\n\r\n00:16:49:20  00:16:54:00\r\n{\\an1}-Ca se faisait beaucoup\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:56:16\r\n{\\an1}de la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents.\r\n\r\n00:16:56:18  00:17:02:04\r\n{\\an1}On se rend compte que c'est plus dur\r\nde trouver du terrain.\r\n\r\n00:17:02:20  00:17:05:09\r\n{\\an1}-On a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n00:17:05:11  00:17:08:11\r\n{\\an1}dans une maison individuelle.\r\n\r\n00:17:08:13  00:17:12:21\r\n{\\an1}Tu sors jouer avec les copains,\r\non voulait offrir \u00e7a \u00e0 nos enfants.\r\n\r\n00:17:14:06  00:17:18:00\r\n{\\an1}-Le nombre\r\nde nouvelles constructions recule.\r\n\r\n00:17:25:01  00:17:29:20\r\n{\\an1}Le prix joue un r\u00f4le dissuasif.\r\n\r\n00:17:30:08  00:17:32:08\r\n{\\an1}-Il y a des r\u00e9gions tendues,\r\n\r\n00:17:32:10  00:17:34:17\r\n{\\an1}comme l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:17:34:19  00:17:38:14\r\n{\\an1}Les gens ne peuvent pas toujours\r\nacqu\u00e9rir une villa pr\u00e8s des villes\r\n\r\n00:17:38:16  00:17:40:22\r\n{\\an1}m\u00eame avec de faibles taux d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:17:41:22  00:17:43:23\r\n{\\an1}-De plus, les cons\u00e9quences\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:48:17\r\n{\\an1}de la loi sur l'am\u00e9nagement\r\ndu territoire se font ressentir.\r\n\r\n00:17:49:07  00:17:52:08\r\n{\\an1}-La LAT ne favorise pas\r\ncette possibilit\u00e9.\r\n\r\n00:17:52:10  00:17:54:11\r\n{\\an1}Elle r\u00e9duit les capacit\u00e9s\r\n\r\n00:17:54:15  00:17:57:06\r\n{\\an1}de construire dans les villages.\r\n\r\n00:17:57:19  00:18:01:17\r\n{\\an1}-L'initiative contre le mitage\r\nne vise pas la villa individuelle,\r\n\r\n00:18:01:19  00:18:04:02\r\n{\\an1}mais remet le mod\u00e8le en question.\r\n\r\n00:18:04:22  00:18:06:23\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e de l'initiative,\r\n\r\n00:18:07:01  00:18:10:05\r\n{\\an1}c'est de proposer des alternatives\r\n\r\n00:18:10:07  00:18:15:13\r\n{\\an1}pour garantir la qualit\u00e9 de vie des\r\nvillas avec un moindre impact au sol.\r\n\r\n00:18:18:00  00:18:22:09\r\n{\\an1}-On verra si la maison familiale\r\nest un mod\u00e8le du pass\u00e9 ou non.\r\n\r\n00:18:24:06  00:18:28:00\r\n{\\an1}-11 pays europ\u00e9ens\r\nreconnaissent l'opposant Juan Guaido\r\n\r\n00:18:28:02  00:18:31:03\r\n{\\an1}comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim\r\ndu Venezuela.\r\n\r\n00:18:31:05  00:18:36:18\r\n{\\an1}La d\u00e9cision fragilise un peu plus\r\nla position internationale\r\n\r\n00:18:36:20  00:18:39:15\r\n{\\an1}du pr\u00e9sident Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:18:41:13  00:18:44:17\r\n{\\an1}Le Brexit et ses cons\u00e9quences\r\npour la Suisse.\r\n\r\n00:18:44:19  00:18:48:04\r\n{\\an1}Au Royaume-Uni,\r\nles effets du divorce s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n00:18:48:06  00:18:52:11\r\n{\\an1}Nissan renonce \u00e0 construire son\r\ndernier mod\u00e8le en Grande-Bretagne.\r\n\r\n00:18:52:13  00:18:55:06\r\n{\\an1}Un coup dur\r\npour l'\u00e9conomie britannique.\r\n\r\n00:18:57:09  00:19:00:16\r\n{\\an1}-Un chemin tortueux\r\nattend l'\u00e9conomie britannique...\r\n\r\n00:19:00:18  00:19:04:01\r\n{\\an1}Cette voiture sera d\u00e9sormais\r\nconstruite au Japon.\r\n\r\n00:19:04:03  00:19:08:15\r\n{\\an1}Nissan avait pourtant promis\r\nde l'assembler ici, en Angleterre.\r\n\r\n00:19:08:17  00:19:16:03\r\n{\\an1}En cause: le Brexit,\r\ncomme le fait savoir l'entreprise.\r\n\r\n00:19:27:04  00:19:31:12\r\n{\\an1}Depuis 2016, Nissan cherchait des\r\nassurances aupr\u00e8s du gouvernement.\r\n\r\n00:19:31:14  00:19:35:09\r\n{\\an1}Des millions de pi\u00e8ces\r\nsont import\u00e9es chaque jour de l'UE,\r\n\r\n00:19:35:11  00:19:39:11\r\n{\\an1}vers laquelle\r\nsont ensuite export\u00e9es des voitures.\r\n\r\n00:19:39:13  00:19:44:02\r\n{\\an1}Un flux menac\u00e9 par le Brexit\r\net les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n00:19:44:04  00:19:48:20\r\n{\\an1}La d\u00e9cision vient aussi des\r\nmauvaises ventes de mod\u00e8les diesel.\r\n\r\n00:19:48:22  00:19:52:04\r\n{\\an1}D'autres mod\u00e8les continueront\r\n\u00e0 \u00eatre produits ici,\r\n\r\n00:19:52:06  00:19:55:00\r\n{\\an1}mais c'est un coup dur\r\npour la r\u00e9gion,\r\n\r\n00:19:55:02  00:19:57:20\r\n{\\an1}qui avait vot\u00e9 en faveur du Brexit.\r\n\r\n00:19:59:06  00:20:02:15\r\n{\\an1}-Cela aurait cr\u00e9\u00e9 700 emplois\r\n\r\n00:20:02:17  00:20:05:15\r\n{\\an1}et je partage la frustration de tous\r\n\r\n00:20:05:17  00:20:08:09\r\n{\\an1}sachant que cela n'aura pas lieu.\r\n\r\n00:20:09:12  00:20:12:19\r\n{\\an1}-Ces nouvelles inqui\u00e8tent\r\nl'\u00e9conomie britannique.\r\n\r\n00:20:12:21  00:20:16:12\r\n{\\an1}Sony, Philips, Hitachi\r\net Dyson ont annonc\u00e9\r\n\r\n00:20:16:14  00:20:20:01\r\n{\\an1}qu'ils d\u00e9localisent\r\nou g\u00e8lent des projets.\r\n\r\n00:20:20:03  00:20:25:07\r\n{\\an1}Airbus a averti des turbulences\r\nen cas de Brexit sans accord.\r\n\r\n00:20:25:09  00:20:28:04\r\n{\\an1}14'000 emplois sont en jeu.\r\n\r\n00:20:29:04  00:20:32:00\r\n{\\an1}-Nous pourrions \u00eatre contraints\r\n\r\n00:20:32:02  00:20:34:20\r\n{\\an1}de r\u00e9orienter nos investissements\r\n\r\n00:20:34:22  00:20:37:04\r\n{\\an1}en cas de \"no deal\".\r\n\r\n00:20:37:06  00:20:41:16\r\n{\\an1}De nombreux pays aimeraient\r\nfabriquer les ailes des Airbus.\r\n\r\n00:20:42:12  00:20:45:00\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 ce que pourrait devenir\r\n\r\n00:20:45:02  00:20:47:11\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie du pays\r\n\r\n00:20:47:12  00:20:50:07\r\n{\\an1}en cas de Brexit sans accord.\r\n\r\n00:20:50:09  00:20:53:02\r\n{\\an1}Un sc\u00e9nario\r\nde plus en plus plausible,\r\n\r\n00:20:53:04  00:20:56:06\r\n{\\an1}\u00e0 cause du blocage des n\u00e9gociations\r\n\r\n00:20:56:08  00:20:58:23\r\n{\\an1}avant la sortie\r\ndu Royaume-Uni de l'UE.\r\n\r\n00:21:00:23  00:21:03:05\r\n{\\an1}-Facebook a 15 ans aujourd'hui,\r\n\r\n00:21:03:07  00:21:06:17\r\n{\\an1}et prosp\u00e8re malgr\u00e9\r\nles scandales et accusations.\r\n\r\n00:21:06:19  00:21:11:00\r\n{\\an1}Ces chiffres montrent\r\n\r\n00:21:11:02  00:21:14:05\r\n{\\an1}comment Facebook prend racine\r\ndans l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:21:14:07  00:21:20:03\r\n{\\an1}2,3 mias d'utilisateurs,\r\n5 nouveaux comptes par seconde.\r\n\r\n00:21:20:05  00:21:23:09\r\n{\\an1}Grand album photo de l'univers,\r\n\r\n00:21:23:11  00:21:28:02\r\n{\\an1}300 mios de photos\r\ny sont post\u00e9es chaque jour.\r\n\r\n00:21:30:01  00:21:32:01\r\n{\\an1}-Le 4 f\u00e9vrier 2004,\r\n\r\n00:21:32:03  00:21:37:02\r\n{\\an1}M.Zuckerberg lan\u00e7ait une messagerie\r\npour les \u00e9tudiants de Harvard.\r\n\r\n00:21:37:04  00:21:41:03\r\n{\\an1}Aujourd'hui, l'entreprise\r\ncompte 2,3 milliards d'usagers.\r\n\r\n00:21:49:12  00:21:54:22\r\n{\\an1}Au cours de ces 15 ans,\r\nFacebook s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 gourmand.\r\n\r\n00:21:55:00  00:22:00:21\r\n{\\an1}En 2012, M.Zuckerberg rach\u00e8te\r\nInstagram pour un milliard.\r\n\r\n00:22:00:23  00:22:05:19\r\n{\\an1}En 2014, il rach\u00e8te WhatsApp\r\npour 19 milliards de dollars.\r\n\r\n00:22:05:21  00:22:14:00\r\n{\\an1}Au total, la galaxie Facebook touche\r\nchaque mois 2,7 mias d'individus.\r\n\r\n00:22:25:19  00:22:29:21\r\n{\\an1}C'est la publicit\u00e9,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 la collecte des donn\u00e9es,\r\n\r\n00:22:29:23  00:22:35:04\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente 98 %\r\ndu chiffre d'affaires de Facebook.\r\n\r\n00:22:35:06  00:22:39:16\r\n{\\an1}Cette r\u00e9colte de donn\u00e9es\r\na caus\u00e9 des probl\u00e8mes \u00e0 Facebook:\r\n\r\n00:22:39:18  00:22:46:11\r\n{\\an1}Cambridge Analytica les a exploit\u00e9es\r\npour l'\u00e9lection de D.Trump.\r\n\r\n00:22:46:13  00:22:51:05\r\n{\\an1}L'ann\u00e9e derni\u00e8re, Zuckerberg\r\na d\u00fb rendre des comptes au Congr\u00e8s.\r\n\r\n00:22:55:11  00:23:01:08\r\n{\\an1}En septembre 2018,\r\n50 mios de comptes sont pirat\u00e9s.\r\n\r\n00:23:01:10  00:23:07:00\r\n{\\an1}En d\u00e9cembre, le r\u00e9seau est inculp\u00e9\r\naux USA pour manipulation politique.\r\n\r\n00:23:07:02  00:23:11:01\r\n{\\an1}Aujourd'hui, Facebook fait face\r\n\u00e0 un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n00:23:11:03  00:23:14:14\r\n{\\an1}L'an dernier, l'action a perdu\r\nun quart de sa valeur.\r\n\r\n00:23:15:15  00:23:17:18\r\n{\\an1}-Solange Ghernaouti, bonsoir.\r\n\r\n00:23:17:20  00:23:21:15\r\n{\\an1}Vous \u00eates experte en cybers\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:23:21:17  00:23:27:02\r\n{\\an1}Facebook est un Internet\r\ndans l'Internet.\r\n\r\n00:23:27:04  00:23:33:04\r\n{\\an1}Quels sont les risques\r\nquand on lui donne nos donn\u00e9es ?\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:44:10\r\n{\\an1}-Ce n'est pas que les donn\u00e9es que\r\nnous sommes conscients de donner\r\n\r\n00:23:45:13  00:23:47:18\r\n{\\an1}qui sont susceptibles\r\nd'\u00eatre utilis\u00e9es.\r\n\r\n00:23:47:22  00:23:53:18\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n00:23:53:22  00:23:57:23\r\n{\\an1}-La commercialisation des donn\u00e9es.\r\n\r\n00:23:58:03  00:24:01:04\r\n{\\an1}-L'\u00c9tat am\u00e9ricain\r\na d\u00e9montr\u00e9 les liaisons:\r\n\r\n00:24:01:08  00:24:05:14\r\n{\\an1}On donne des donn\u00e9es\r\n\u00e0 une puissance.\r\n\r\n00:24:05:18  00:24:07:21\r\n{\\an1}-Exactement.\r\n\r\n00:24:08:01  00:24:15:19\r\n{\\an1}Les multinationales travaillent\r\navec les services de renseignements.\r\n\r\n00:24:15:23  00:24:21:05\r\n{\\an1}-M.Zuckerberg et ces gens,\r\nils sont tr\u00e8s avides.\r\n\r\n00:24:21:09  00:24:24:14\r\n{\\an1}Ils se sentent missionnaires.\r\n\r\n00:24:24:18  00:24:30:16\r\n{\\an1}-C'est puissant.\r\n\r\n00:24:31:23  00:24:36:11\r\n{\\an1}\u00c7a nous permet d'avoir foi\r\ndans ce qu'ils proposent.\r\n\r\n00:24:36:14  00:24:39:08\r\n{\\an1}-Certains parlent\r\nd'un esprit de secte.\r\n\r\n00:24:39:11  00:24:43:18\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:24:43:22  00:24:46:18\r\n{\\an1}On a vu appara\u00eetre le petit\r\nlivre rouge de Facebook.\r\n\r\n00:24:46:22  00:24:50:13\r\n{\\an1}Des villes se construisent\r\npour les employ\u00e9s.\r\n\r\n00:24:50:17  00:24:59:21\r\n{\\an1}Ce qui m'interpelle, c'est le nombre\r\nd'utilisateurs et d'employ\u00e9s.\r\n\r\n00:25:00:01  00:25:09:03\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on n'est pas un peu\r\npitoyable par rapport \u00e0 Facebook:\r\n\r\n00:25:09:07  00:25:15:05\r\n{\\an1}on n'a pas \u00e9t\u00e9 fichu\r\nde cr\u00e9er des pare-feu.\r\n\r\n00:25:15:22  00:25:19:13\r\n{\\an1}-On s'est laiss\u00e9 pi\u00e9ger.\r\n\r\n00:25:19:17  00:25:23:16\r\n{\\an1}Il y a eu un engouement.\r\n\r\n00:25:23:20  00:25:27:15\r\n{\\an1}La puissance du r\u00e9seau\r\nvient du nombre.\r\n\r\n00:25:27:19  00:25:30:08\r\n{\\an1}On n'a pas su d\u00e9velopper\r\nune vision critique.\r\n\r\n00:25:30:11  00:25:36:10\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me ce n'est pas\r\nque \u00e7a soit am\u00e9ricain,\r\n\r\n00:25:40:17  00:25:48:11\r\n{\\an1}c'est que n'avons pas su exprimer\r\ndes exigences envers Facebook.\r\n\r\n00:25:48:14  00:25:52:12\r\n{\\an1}-Beaucoup expriment\r\nleur haine de Facebook.\r\n\r\n00:25:52:16  00:25:56:08\r\n{\\an1}-Cette mise en relation\r\nvia les technologies\r\n\r\n00:25:56:11  00:26:01:05\r\n{\\an1}encha\u00eene une parole lib\u00e9r\u00e9e\r\npour le meilleur et pour le pire.\r\n\r\n00:26:01:05  00:26:03:23\r\n{\\an1}-Le tofu, jadis inconnu et exotique,\r\ns'est popularis\u00e9.\r\n\r\n00:26:04:01  00:26:07:01\r\n{\\an1}La demande est telle qu'une\r\nproduction helv\u00e9tique se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n00:26:08:21  00:26:12:01\r\n{\\an1}-Un monast\u00e8re pas comme les autres.\r\n\r\n00:26:12:03  00:26:16:06\r\n{\\an1}Ici, depuis 20 ans,\r\nles moines chr\u00e9tiens\r\n\r\n00:26:16:08  00:26:19:21\r\n{\\an1}d'origine vietnamienne\r\nsubviennent \u00e0 leurs besoins\r\n\r\n00:26:19:23  00:26:22:09\r\n{\\an1}en fabriquant du tofu.\r\n\r\n00:26:23:11  00:26:27:13\r\n{\\an1}Avec comme mati\u00e8re premi\u00e8re\r\ndes graines de soja bio et locales.\r\n\r\n00:26:27:15  00:26:30:12\r\n{\\an1}Le monast\u00e8re\r\nen re\u00e7oit 10 tonnes par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:26:48:10  00:26:51:14\r\n{\\an1}-Les moines se fournissent\r\nmaintenant en Suisse,\r\n\r\n00:26:51:16  00:26:55:07\r\n{\\an1}car le pays a produit\r\n6'000 t de soja en 2017\r\n\r\n00:26:55:09  00:26:58:18\r\n{\\an1}contre 4'000 t en 2015.\r\n\r\n00:26:58:20  00:27:01:06\r\n{\\an1}Une majorit\u00e9 nourrit le b\u00e9tail,\r\n\r\n00:27:01:08  00:27:04:08\r\n{\\an1}mais 450 t\r\nservent \u00e0 la consommation humaine.\r\n\r\n00:27:04:10  00:27:10:16\r\n{\\an1}Les moines font face\r\n\u00e0 une demande qui exc\u00e8de l'offre.\r\n\r\n00:27:28:16  00:27:32:05\r\n{\\an1}-Une demande qui montre\r\nl'essor du tofu en 10 ans.\r\n\r\n00:27:32:07  00:27:34:20\r\n{\\an1}La Coop a doubl\u00e9 ses ventes,\r\n\r\n00:27:34:22  00:27:39:06\r\n{\\an1}Migros parle de ventes\r\nen constante progression.\r\n\r\n00:27:39:19  00:27:41:21\r\n{\\an1}-Depuis 10 ans,\r\n\r\n00:27:41:23  00:27:44:15\r\n{\\an1}les produits sont davantage pr\u00e9sents\r\n\r\n00:27:44:17  00:27:47:15\r\n{\\an1}en grandes surfaces.\r\n\r\n00:27:47:17  00:27:51:16\r\n{\\an1}Avant, c'\u00e9tait surtout\r\npour des clients professionnels.\r\n\r\n00:27:52:09  00:27:55:14\r\n{\\an1}-Le tofu est reconnu\r\npour son apport en prot\u00e9ines,\r\n\r\n00:27:55:16  00:27:58:15\r\n{\\an1}mais pour beaucoup,\r\nil reste peu rago\u00fbtant.\r\n\r\n00:27:58:17  00:28:02:08\r\n{\\an1}Un clich\u00e9 auquel\r\nveut tordre le cou Swissoja.\r\n\r\n00:28:04:11  00:28:07:11\r\n{\\an1}-On d\u00e9veloppe des recettes\r\nsucr\u00e9es et sal\u00e9es\r\n\r\n00:28:07:13  00:28:11:12\r\n{\\an1}pour que les consommateurs\r\nd\u00e9couvrent les variantes de soja.\r\n\r\n00:28:11:14  00:28:18:04\r\n{\\an1}Comme la pomme de terre,\r\nil faut appr\u00eater et cuisiner le tofu.\r\n\r\n00:28:18:06  00:28:21:07\r\n{\\an1}Le tofu nature est neutre.\r\n\r\n00:28:22:08  00:28:25:20\r\n{\\an1}-Le tofu attire\r\nde plus en plus de producteurs,\r\n\r\n00:28:25:22  00:28:28:13\r\n{\\an1}surtout en Suisse allemande.\r\n\r\n00:28:28:15  00:28:31:10\r\n{\\an1}Le seul confectionn\u00e9 en Romandie\r\nest celui de Swissoja\r\n\r\n00:28:31:11  00:28:34:04\r\n{\\an1}et du monast\u00e8re\r\nde Notre-Dame de Fatima.\r\n\r\n00:28:35:04  00:28:37:20\r\n{\\an1}-Les Mondiaux de ski alpin\r\nd\u00e9butent demain \u00e0 Are.\r\n\r\n00:28:37:22  00:28:40:10\r\n{\\an1}La c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture\r\nse d\u00e9roule en ce moment.\r\n\r\n00:28:40:11  00:28:48:02\r\n{\\an1}La Suisse, grande nation du ski\r\nmondial, devra faire ses preuves.\r\n\r\n00:28:51:08  00:28:56:12\r\n{\\an1}Romain Roseng, bonsoir.\r\n\r\n00:28:56:16  00:29:00:12\r\n{\\an1}Il fait froid.\r\n\r\n00:29:00:16  00:29:06:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:29:06:14  00:29:09:17\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on attend\r\ndes sportifs suisses ?\r\n\r\n00:29:09:21  00:29:14:23\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n00:29:15:03  00:29:20:19\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a les a p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n00:29:20:23  00:29:29:08\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s alors\r\nqu'ils \u00e9taient cens\u00e9s voyager hier.\r\n\r\n00:29:29:11  00:29:32:14\r\n{\\an1}Cette station est un peu perdue.\r\n\r\n00:29:32:18  00:29:39:11\r\n{\\an1}On peut la rejoindre soit\r\ndepuis la Norv\u00e8ge, via la Su\u00e8de.\r\n\r\n00:29:39:15  00:29:44:04\r\n{\\an1}Les Suisses ont choisi\r\nla mauvaise option.\r\n\r\n00:29:44:08  00:29:50:05\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient cens\u00e9s voyager hier,\r\nl'a\u00e9roport d'Arlanda \u00e9tait ferm\u00e9.\r\n\r\n00:29:50:09  00:29:58:23\r\n{\\an1}Les Suisses ont d\u00fb voyager\r\naujourd'hui sur 2 vols diff\u00e9rents.\r\n\r\n00:29:59:03  00:30:01:19\r\n{\\an1}Ils sont arriv\u00e9s\r\navec un jour de retard.\r\n\r\n00:30:02:00  00:30:04:08\r\n{\\an1}Pour certains, sans leurs bagages.\r\n\r\n00:30:04:11  00:30:08:08\r\n{\\an1}D'autres nations ont\r\neu des probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:30:08:11  00:30:14:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas la meilleure fa\u00e7on de\r\npr\u00e9parer ces championnats du monde.\r\n\r\n00:30:14:09  00:30:18:09\r\n{\\an1}La FIS a annul\u00e9\r\nle premier entra\u00eenement.\r\n\r\n00:30:18:12  00:30:21:09\r\n{\\an1}-Lara Gut-Behrami a eu\r\nun d\u00e9but de saison compliqu\u00e9,\r\n\r\n00:30:21:12  00:30:23:15\r\n{\\an1}qu'est-ce qu'on attend d'elle ?\r\n\r\n00:30:23:19  00:30:26:09\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:30:26:12  00:30:30:09\r\n{\\an1}Elle n'est pas au niveau,\r\ncette saison.\r\n\r\n00:30:30:12  00:30:33:09\r\n{\\an1}Quand m\u00eame deux podiums\r\nde Coupe du monde en super-G.\r\n\r\n00:30:33:13  00:30:35:16\r\n{\\an1}Demain,\r\nelle abattra sa principale carte.\r\n\r\n00:30:35:16  00:30:40:03\r\n{\\an1}-Lara Gut-Behrami vit une saison\r\ndifficile dans deux disciplines.\r\n\r\n00:30:40:05  00:30:44:13\r\n{\\an1}Elle ne s'\u00e9tend pas sur ses\r\nr\u00e9sultats en descente et en g\u00e9ant.\r\n\r\n00:30:46:04  00:30:48:01\r\n{\\an1}-C'est pas le moment\r\n\r\n00:30:48:03  00:30:50:14\r\n{\\an1}d'expliquer des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n00:30:50:16  00:30:56:11\r\n{\\an1}Chaque course est diff\u00e9rente\r\net j'avance chaque jour.\r\n\r\n00:30:58:06  00:31:00:21\r\n{\\an1}-En super-G,\r\nil n'y a pas d'entra\u00eenement\r\n\r\n00:31:00:23  00:31:04:07\r\n{\\an1}et elle parvient \u00e0 rivaliser\r\navec les meilleures.\r\n\r\n00:31:04:09  00:31:07:09\r\n{\\an1}Deuxi\u00e8me \u00e0 St-Moritz\r\net troisi\u00e8me \u00e0 Garmisch:\r\n\r\n00:31:07:11  00:31:10:01\r\n{\\an1}des raisons d'\u00eatre confiante.\r\n\r\n00:31:10:03  00:31:13:11\r\n{\\an1}Elle a appris \u00e0 conna\u00eetre\r\nle rituel des Mondiaux.\r\n\r\n00:31:15:03  00:31:16:23\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9e\r\n\r\n00:31:17:01  00:31:19:03\r\n{\\an1}\u00e0 partir avec le super-G.\r\n\r\n00:31:19:05  00:31:22:03\r\n{\\an1}Ca fait du bien,\r\n\u00e7a me donne de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:31:22:05  00:31:25:11\r\n{\\an1}Ca fait du bien de commencer\r\ndirectement avec des courses.\r\n\r\n00:31:26:15  00:31:28:19\r\n{\\an1}-L.Gut-Behrami a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9\r\n\r\n00:31:28:21  00:31:30:22\r\n{\\an1}5 m\u00e9dailles aux Mondiaux.\r\n\r\n00:31:31:00  00:31:35:02\r\n{\\an1}En super-G, elle a gagn\u00e9 l'argent\r\nen 2013 et le bronze en 2017.\r\n\r\n00:31:35:04  00:31:38:22\r\n{\\an1}Ici, \u00e0 Are, elle pourrait gagner\r\nune nouvelle breloque,\r\n\r\n00:31:39:00  00:31:41:17\r\n{\\an1}et pourquoi pas le titre mondial.\r\n\r\n00:31:44:14  00:31:46:21\r\n{\\an1}-L'objectif: faire de mon mieux.\r\n\r\n00:31:46:23  00:31:49:01\r\n{\\an1}Je vais tout donner\r\n\r\n00:31:49:03  00:31:54:06\r\n{\\an1}avec l'objectif d'\u00eatre capable\r\nde faire ce que je sais faire.\r\n\r\n00:31:55:15  00:31:58:04\r\n{\\an1}-Il y a 2 ans,\r\nses r\u00eaves et son genou\r\n\r\n00:31:58:06  00:32:01:05\r\n{\\an1}s'\u00e9taient bris\u00e9s\r\napr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n00:32:01:07  00:32:06:15\r\n{\\an1}A Are, L.Gut-Behrami\r\nsera certainement heureuse\r\n\r\n00:32:06:20  00:32:12:22\r\n{\\an1}si elle d\u00e9croche une m\u00e9daille,\r\npeu importe sa couleur.\r\n\r\n00:32:13:03  00:32:17:19\r\n{\\an1}-Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"TTC\".\r\n\r\n00:32:18:00  00:32:22:03\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:32:22:05  00:32:26:13\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, C.Sanguinetti, S.Curcu,\r\nP.Pouranpir, S.Vuissoz, M.Cuendet\r\n\r\n00:32:22:05  00:32:26:13\r\n{\\an1}\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046500\r\nDate de transcription : 10-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:27) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'Union europ\u00e9enne, coupe les subventions \u00e0 10 ONG suisses la mesure porte sur des dizaines de millions, elle traduit un fl\u00e9chissement en raison du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:29 > 0:01:38) [84%] : \r\nMoi je le vois, accus\u00e9 de complicit\u00e9 d'assassinat islamiste pr\u00e8s de Rabat, les djihadistes avaient \u00e9gorg\u00e9 de jeunes touristes, de jeunes femmes lors d'une randonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:40 > 0:01:51) [89%] : \r\nL'autre enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le l'affaire d'une r\u00e9sidente de maisons de retraite \u00e9bouillant\u00e9 par une employ\u00e9e, la fille de la victime t\u00e9moigne Fabiano Citroni dira comment d\u00e9tecter les mauvais traitements en neuf S.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:02:25) [91%] : \r\nLa machine Facebook \u00e0 15 ans elle tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, plus de 2 milliards d'utilisateurs 5 nouveaux comptes sont ouverts chaque seconde de nouveaux risques sont d\u00e9nonc\u00e9s par Solange guerre Naoki sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9 on parlera notamment de la domination am\u00e9ricaine, nous serons en Direct \u00e0 avec Romain Rozan, les championnats du monde de ski d\u00e9bute, il nous dira : o\u00f9 en sont les Suisses qui avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport et puis nous verrons comment les choses se pr\u00e9sentent pour Lara Gut qui a v\u00e9cu un d\u00e9but de saison chahut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:42) [91%] : \r\nC'est le r\u00e9v\u00e9lateur d'une Europe qui change de ton Bruxelles coupe les subventions \u00e0 10 ONG suisses les montants se chiffrent en dizaines de millions la raison tient aux incertitudes du Brexit et la valeur d'avertissement pour tous ceux qui sont \u00e0 la marge de l'Europe, dont la Suisse Xynthia gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:44 > 0:03:21) [93%] : \r\nElles sont actives dans l'aide humanitaire en zone de crise 10 organisations non gouvernementales suisses dont Caritas et Terre des Hommes pouvaient jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent compter sur un financement de l'Union europ\u00e9enne, plus de 50 millions re\u00e7us en 2018 seulement voil\u00e0 c'est termin\u00e9 depuis le 1er janvier ces ONG doivent se passer de cette manne, elles ont appris dans une lettre, juste avant No\u00ebl, la Commission europ\u00e9enne regrette d'avoir \u00e0 vous informer qu'il ne sera plus possible pour des organisations bas\u00e9es dans des \u00c9tats hors de l'Union europ\u00e9enne d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9ligibles, un choc pour Terre des Hommes, ou la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:21 > 0:03:41) [89%] : \r\nPour nous, c'est le le les financements de l'europ\u00e9enne repr\u00e9sentent un tiers de notre budget pour l'aide humanitaire, l'aide d'urgence et l'aide humanitaire au sein de la fondation, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 7 millions en 2018 et on avait une perspective en discussion en fin d'ann\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 peu pr\u00e8s 15 millions qu'on n'aura pas donc sur des projets qui soient ne continueront plus soit n'existeront tout simplement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:42 > 0:03:51) [97%] : \r\nLa d\u00e9cision de Bruxelles serait-elle li\u00e9e aux tensions autour de l'accord institutionnel avec la Suisse, non, assure la porte- parole de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:52 > 0:04:03) [84%] : \r\nC'est pas du tout \u00e0 il n'\u00e0 aux n\u00e9gociations pour l'accord cadre avec la Suisse, c'est rien \u00e0 voir avec une attitude punitifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:03 > 0:04:11) [96%] : \r\nC'est plut\u00f4t le Brexit qui jouerait en d\u00e9faveur des ONG suisses il s'agirait pour l'Union europ\u00e9enne de les traiter comme les organisations britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:25) [92%] : \r\nEt cette interdiction de passer mon en ce moment il y a une pression importante de l'Union europ\u00e9enne qui veut clarifier ses relations avec les \u00c9tats qui ne font pas partie de l'Union dans 3 mois, la d\u00e9cision sera prise sur un Brexit dur ou pas, \u00e7a joue un r\u00f4le \u00e0 Split Minds alors nous \u00e7a Enron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:04:33) [89%] : \r\nSollicit\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration ne nous a pas r\u00e9pondu aujourd'hui quant aux ONG, elles affirment n'avoir aucun plan B on percevait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:35 > 0:04:53) [89%] : \r\nL'acte d'une barbarie extr\u00eame avait suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9motion, c'\u00e9tait ces 2 jeunes touristes scandinaves de jeune femme \u00e9gorg\u00e9e au Maroc par une bande islamistes ressortissant suisse qui avait fr\u00e9quent\u00e9 la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve est accus\u00e9 de complicit\u00e9, il compara\u00eet pour la premi\u00e8re fois Maurine Mercier Antoine synergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:34) [92%] : \r\nC'est dans ce tribunal, que le jeune hispano- suisse a comparu une audition pour convaincre qu'il n'est pas li\u00e9 \u00e0 une cellule terroriste, les accusations sont graves pour Kevin Z, cet homme qui a grandi \u00e0 Gen\u00e8ve et qui vit depuis plusieurs ann\u00e9es au Maroc est soup\u00e7onn\u00e9 de complicit\u00e9 dans le meurtre de 2 jeunes scandinaves en d\u00e9cembre dernier, il lui est notamment reproch\u00e9 d'avoir form\u00e9 au Tir et \u00e0 l'utilisation de messagerie crypt\u00e9es, les principaux accus\u00e9s de cette affaire aujourd'hui, le suspect a clam\u00e9 son innocence et pour son avocat, si seul tour sont d'avoir fr\u00e9quent\u00e9 les meurtriers pr\u00e9sum\u00e9s et d'avoir partag\u00e9 seulement pour un temps leurs id\u00e9es extr\u00e9mistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:34 > 0:05:38) [89%] : \r\nIl a une liaison avec les acteurs principaux Philippe pas non, je dis pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:40 > 0:05:44) [75%] : \r\nLa et relations, l'essentiel est la couper toute relation avec elles prendront un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:46 > 0:05:48) [84%] : \r\nIl ne partage plus ses id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:49 > 0:05:55) [96%] : \r\nUne version qui ne convainc pas les autorit\u00e9s, selon l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la RTS Maurine Mercier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:55 > 0:06:10) [92%] : \r\nPour les autorit\u00e9s du royaume, Kevin est bel et bien li\u00e9s \u00e0 un r\u00e9seau de djihadistes, selon l'enqu\u00eate, il aurait entra\u00een\u00e9 les accus\u00e9s au Tir, l'avocat d\u00e9ment, il n'a pas souhait\u00e9 le dire au micro, mais il affirme qu'il s'agit en fait de paintball d'un jeu, donc non d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:10 > 0:06:10) [73%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:40) [95%] : \r\nUne vingtaine d'autres personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es par les autorit\u00e9s marocaines et parmi elles, un 2\u00e8me, ressortissant helv\u00e9tique dont l'audition n'a pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e quant \u00e0 Kevin Z s'il est reconnu coupable, il risque 30 ans de prison le meurtre des jeunes touristes scandinaves dans la nuit du 16 au 17 d\u00e9cembre dernier a provoqu\u00e9 une vive \u00e9motion au Maroc, un pays jusque-l\u00e0 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les actes terroristes et dont le tourisme est l'un des piliers de son \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:42 > 0:06:55) [89%] : \r\nDans les autres titres du jour c'est l'agitation chez les vignerons depuis janvier une nouvelle ordonnance sur le vin uniformise les contr\u00f4le all\u00e9chant national certains petits encaveurs se rebelle, Rafa\u00ebl Poncioni Jessica Renaud Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:12) [94%] : \r\nDes contr\u00f4le uniformis\u00e9 de la comptabilit\u00e9 par voie \u00e9lectronique pour les commerces qui vendent du vin mais d\u00e9sormais aussi pour tous les producteurs, certains petits vignerons encaveurs n'en veulent pas, une centaine d'entre eux a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas remplir les formulaires f\u00e9d\u00e9raux en signe de protestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:12 > 0:07:37) [88%] : \r\nOn a de plus en plus d'or de bureaux et c'est c'est juste pas possible pour des petits domaines une comptabilit\u00e9 en continu qui a exig\u00e9, bah c'est, c'est une v\u00e9ritable charge on offre d\u00e9j\u00e0 justement tous les chiffres qui permettent de contr\u00f4ler si en vignerons on vend plus de bouteilles de pinard noir par exemple, que ce qu'il a dans dans ses vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:55) [90%] : \r\nAvec le syst\u00e8me \u00e9lectronique uniformiser, de contr\u00f4le des comptabilit\u00e9s sur l'ensemble des transactions de vins du pays, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourra d\u00e9celer presque automatiquement des irr\u00e9gularit\u00e9s par exemple dans les volumes qui pourraient amener des contr\u00f4les plus cibl\u00e9s sur le terrain en cas de coupage et autres \u00e9coulement de vendanges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:55 > 0:08:11) [93%] : \r\nIl vaudrait mieux que les petits encaveurs puisse s'occuper plus de la vigne et du vin que de de l'administration, mais du point de vue du consommateur que je repr\u00e9sente un peu aussi, je trouve tout \u00e0 fait normal que le consommateur soit rassur\u00e9 et qu'ils sachent que les contr\u00f4les sont harmonis\u00e9s, et qu'il n'y a qu'une source au fond de contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:12 > 0:08:20) [94%] : \r\nPr\u00e9sent pourtant, lors de la r\u00e9daction de l'ordonnance certains petits producteurs ont ressenti un manque de consid\u00e9ration et n'ont pas peur de se battre pour faire reculer la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:20 > 0:08:34) [89%] : \r\nJe le dis aussi que les autorit\u00e9s cantonales nous avait soutenue dans la plupart de nos d\u00e9marches L \u00e0 il y a un probl\u00e8me, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'\u00e9coute ni le secteur ni les autorit\u00e9s cantonales c'est pas acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:42) [95%] : \r\nLes petits producteurs se battent pour la reconnaissance de leur statut particulier de vignerons-encaveurs la Conf\u00e9d\u00e9ration appliquent la m\u00eame loi pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:43 > 0:08:59) [92%] : \r\nLes sportifs se mobilisent dans la lutte conte le cancer, la pratique du sport peut aider les malades, elle permet souvent d'att\u00e9nuer les effets secondaires des traitements, c'est aussi une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, exemple pour cette femme qui a affront\u00e9 la maladie \u00e0 2 reprises, Anna Sylvain Roland Joseph Fr\u00e9d\u00e9ric soulevant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:01 > 0:09:06) [84%] : \r\n\u00e7a vous notez peu comme une drogue, on commence une fois par semaine, 2 fois par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:06 > 0:09:09) [95%] : \r\nPour Marylise, le sport est une \u00e9chappatoire \u00e0 la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:09 > 0:09:17) [88%] : \r\nEt on donn\u00e9 allais juste \u00e0 Gen\u00e8ve tout de m\u00eame tous les jours faire une activit\u00e9 physique et c'est vraiment un besoin que j'ai ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:17 > 0:09:28) [93%] : \r\nCette survivante a vaincu un 1er cancer du sang en 2006 puis fin 2014, c'est la douche froide nouvelle tumeur \u00e0 la poitrine, son suivi une mastectomie totale et des traitements lourds pour le corps et le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:28 > 0:09:47) [87%] : \r\nL\u00e0 n'est pas \u00e7a, c'est vrai que je me suis maintenant mise \u00e0 fond dans le sport pour pouvoir \u00e9liminer vraiment tous ces toutes ces toxines tous ces m\u00e9dicaments et puis du coup j'ai perdu 15 kilos l'ann\u00e9e pass\u00e9e, oui, oui, ben \u00e7a aurait qu'avec les traitements anti- hormonaux et puis souvent quel traitement Sarah comprend \u00e9norm\u00e9ment de poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:47 > 0:09:54) [96%] : \r\nLe sport, un rem\u00e8de contre le cancer, l'id\u00e9e fait son chemin, des \u00e9tudes r\u00e9centes d\u00e9montrent les bienfaits d'une activit\u00e9 physique chez les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:54 > 0:10:17) [93%] : \r\nIl y a des b\u00e9n\u00e9fices Directs qui sont d\u00e9j\u00e0 de se sentir bien de d'avoir de nouveau confiance dans son corps, d'avoir une diminution peut-\u00eatre des effets secondaires durant les traitements et puis apr\u00e8s il y a des effets b\u00e9n\u00e9fiques Messi qui sont peut-\u00eatre \u00e0 plus long terme, on a une r\u00e9duction du risque de r\u00e9cidive pour le cancer du sein par exemple de lors de de 25 pourcent et m\u00eame une r\u00e9duction de la mortalit\u00e9 de leur de 30 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:18 > 0:10:21) [91%] : \r\nPourtant, pas toujours facile de bouger quand on subit certaines chimioth\u00e9rapies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:21 > 0:10:32) [91%] : \r\nJe faisais le trajet du lit au salon, et c'\u00e9tait mon sport de la de la journ\u00e9e, j'\u00e9tais incapable de faire du sport, par contre, \u00e0 la fin des traitements oui alors l\u00e0 pour \u00e7a m'a vraiment aid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:33 > 0:10:39) [93%] : \r\nAujourd'hui des programmes sportifs pour les patients existent mais ne sont pas prises en charge par l'assurance maladie \u00e0 tort pour certains m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:40 > 0:11:00) [92%] : \r\nArr\u00eatons-nous ce soir en cas de mauvais traitements tr\u00e8s grave qui est survenue en maison de retraite, la victime est une r\u00e9sidente nonag\u00e9naire, elle souffre d'Alzheimer, un employ\u00e9 la \u00e9bouillanter l'affaire pointe la question des mauvais traitements en g\u00e9n\u00e9ral on EMS c'est le document de ce journal, il est sign\u00e9 Fabiano Citroni avec Karim Amin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:02 > 0:11:16) [94%] : \r\nCatherine \u00e9tait au travail quand elle a appris la nouvelle, sa m\u00e8re, \u00e2g\u00e9e de 90 ans conduite d'urgence de l'OMS au CHUV entre la vie et la mort, un aide- soignant lui aurait donn\u00e9 une douche bouillante Catherine n'arrive pas \u00e0 y croire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:16 > 0:11:28) [88%] : \r\nEt puis ben on au fil des heures qui passent vous dire la alors vous prenez conscience que c'est vrai que j'ai vu ma maman avec toutes ces plaies sur le visage, sur le corps, ben l\u00e0 c'est c'est un immense choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:30 > 0:11:31) [97%] : \r\nComment on peut arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:33 > 0:11:52) [90%] : \r\n\u00e0 des gestes aussi atroce qu'est ce qui se passe dans la t\u00eate de cette personne, pourquoi un geste comme \u00e7a, pourquoi, pourquoi une personne sont des fous pourquoi quelqu'un qui, qui a pas les moyens de le dire : Stop, halte ou bien de d'arr\u00eater la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:54 > 0:12:01) [95%] : \r\n8 mois apr\u00e8s ce drame, sa m\u00e8re est tir\u00e9 d'affaire mais la justice enqu\u00eate l'aide- soignant est en prison, il conteste les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:02 > 0:12:13) [91%] : \r\nV\u00e9ronique Fontana et l'avocate de Catherine, elle r\u00e9v\u00e8le que le pr\u00e9venu avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de maltraitance dans cet EMS, il avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 un mois avant les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:13 > 0:12:24) [95%] : \r\nCe qui me frappe, c'est qu'avec les soup\u00e7ons de maltraitance qui ont justifi\u00e9 d'abord un avertissement, puis ensuite la r\u00e9siliation du contrat, on n'est pas lib\u00e9r\u00e9 purement et simplement l'employ\u00e9e de son obligation de travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:25 > 0:13:14) [93%] : \r\nMis en cause, le directeur de l'OMS, se d\u00e9fend le motif du licenciement et sans lien avec la prise en charge des r\u00e9sidants, il n'y avait \u00e0 ce moment, pas de raison de penser qu'il convenait de le lib\u00e9rer de l'obligation de travailler cette affaire l\u00e8ve le voile sur un tabou, la maltraitance des personnes \u00e2g\u00e9es, selon un rapport de l'OMS, une personne sur 5 \u00e2g\u00e9 de plus de 65 ans et victime de maltraitance en institution ou \u00e0 domicile en Suisse, cela repr\u00e9senterait 300000 personnes, si l'on s'arr\u00eate sur les institutions d'aide et de soins en Suisse romande, selon l'\u00e9tude, 54 pourcent des responsables d'\u00e9tablissements ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 de la maltraitance dans leur restitution la psychologue Delphine Roulet Schwab est l'auteur de cette \u00e9tude de 2011 pour elle la maltraitance est li\u00e9 \u00e0 plusieurs facteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:14 > 0:13:43) [94%] : \r\nAux individus qui parfois d\u00e9rape dans des situations o\u00f9 ils sont sous pression, ce qui \u00e9videmment compr\u00e9hensible mais pas excusable aux institutions, \u00e0 la mani\u00e8re dont le travail est organis\u00e9e \u00e0 la dotation \u00e0 la formation qui a mis en place aux restrictions budg\u00e9taires qui peuvent aussi peser sur ses institutions, et puis \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral comment est-ce qu'on voit les personnes \u00e2g\u00e9es, comment est-ce qu'on valorise le travail aupr\u00e8s des personnes \u00e2g\u00e9es et tous ces facteurs s'accumulent dans certaines situations et peuvent amener \u00e0 des d\u00e9rapages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:43 > 0:14:14) [92%] : \r\nDes d\u00e9rapages, il y en a, confirme le secr\u00e9taire Romand de la fa\u00eeti\u00e8re suisse des EMS mais il est cat\u00e9gorique : il y a des garde- fous, bon, le 1er c'est d'avoir du personnel form\u00e9, n'importe qui peut pas travailler dans un SMS, ensuite c'est d'avoir une \u00e9quipe des regards qui se croisent, puis tout \u00e7a s'inscrit dans les r\u00e8gles de la maison, mais aussi d'une d'un canton d'une conf\u00e9d\u00e9ration, chacun a des organes de contr\u00f4le, les gens le disent : pour limiter les risques de maltraitance, pas de solution miracle, dit la psychologue Delphine Roulet Schwab mais une aspiration remettre l'humain au Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:14 > 0:14:24) [91%] : \r\nSe rappeler qu'en face de soi, on a une personne avec toute une histoire, une exp\u00e9rience qui a v\u00e9cu plainte chose et pas un num\u00e9ro ou un pot de fleurs qui ont conduit dont on doit prendre soin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:24 > 0:14:31) [98%] : \r\nEn 2017 plus de 150000 personnes avec une histoire, une exp\u00e9rience ont s\u00e9journ\u00e9 dans un EMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:33 > 0:14:38) [93%] : \r\nFabiano Citroni vous avez r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'accusation extr\u00eame mais o\u00f9 est-ce qu'on commence \u00e0 situer la maltraitance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:38 > 0:15:12) [87%] : \r\nDonc le seuil de tol\u00e9rance, hein, il a baiss\u00e9, il y a encore 20 ans on attachait des personnes sur leur lit ou sur des chaises roulantes, aujourd'hui \u00e7a passerait par la maltraitance et les plus insidieuses, \u00e7a peut par exemple \u00eatre de l'infantilisation 5 r\u00e9sidents qui monde toilettes disons mais vous fait pipi dans votre couche, et \u00e7a ira tr\u00e8s bien, \u00e7a peut \u00eatre aussi de l'humiliation, c'est enlev\u00e9 la sonnette de la chambre un r\u00e9sidents parce qu'on estime qu'il appelle, trop souvent, et puis \u00e7a peut aussi \u00eatre des menaces sous forme d'humour, ainsi on finissait parce que dans votre assiette, h\u00e9 bien vous n'aurez pas des salons, la maltraitance, pour r\u00e9sumer, c'est une atteinte \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 de la personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:12 > 0:15:21) [86%] : \r\nComme parent, on peut \u00eatre tent\u00e9 de minimiser, c'est le fameux c\u00f4t\u00e9 m\u00eame maman h\u00e9 bien la grand- maman etc quand est-ce que le signal d'alarme doit retentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:21 > 0:15:52) [92%] : \r\nCette question l'essentiel parce qu'un tabou de la maltraitance, un des personnes \u00e2g\u00e9es, parfois, elles ont honte d'en parler, elles ont peur de pas \u00eatre cru elle culpabilise o\u00f9 elles ont peur des repr\u00e9sailles, leur comment la d\u00e9tecter, il y a d'abord des signes physiques un h\u00e9matome des plaies sur le corps, \u00e7a doit attirer l'attention et puis surtout, il y a changement de comportement \u00e0 quelqu'un qui \u00e9tait plein de vie, qui \u00e9tait, qui avait envie de voir du monde, du jour au lendemain, il est triste, il veut plus voir personne, il reste dans sa chambre, il perd l'app\u00e9tit, il perd du poids, tout \u00e7a, on peut se dire que c'est peut-\u00eatre pas anodin merci Fabiano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:53 > 0:16:06) [87%] : \r\nNous poursuivons notre s\u00e9rie d'\u00e9clairage sur l'initiative compte le mitage nous votons le 10 f\u00e9vrier le d\u00e9bat renvoie plusieurs questions sur nos modes de vie, de fa\u00e7on directe ou indirecte, exemple, l'avenir de la villa individuelle Rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:08 > 0:16:20) [94%] : \r\nNous sommes dans la campagne fribourgeoise ici la villa individuelle est encore tr\u00e8s pris\u00e9e, mais le r\u00eave devient toujours plus inaccessible sans l'aide d'un promoteur immobilier comme Philippe Michelot qui a construit ce quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:21 > 0:16:29) [88%] : \r\nEt donc, si, si, on est devant la maison des meilleurs oui vraiment, c'\u00e9tait dans les tout premiers et puis c'est avec eux qu'on a suivi tout le toute cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:16:36) [93%] : \r\nPaul Meyer vient tout juste d'emm\u00e9nager ici avec sa femme Laure et leurs enfants aujourd'hui son promoteur lui rend visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:36 > 0:16:45) [83%] : \r\nQue l'essence, j'imagine que si vous deviez partir d'un terrain vierge qu'est-ce que vous feriez toutes les d\u00e9marches, l\u00e0 je pense que on vous l'les bien s'amplifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:46 > 0:16:51) [81%] : \r\nLaure Paul on b\u00e2tit et ils sont conscients de leur chance de voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:51 > 0:17:04) [86%] : \r\nPense que c'\u00e9tait un repas de la norme, la g\u00e9n\u00e9ration de nos parents, mais c'\u00e9tait \u00e7a se faisait beaucoup et maintenant on se rend bien compte, \u00e7a vient beaucoup plus difficile de trouver des terrains, tout ce qui vont auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:04 > 0:17:13) [91%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en fait dans une chacun dans une maison individuelle, moi, dans un quartier de villas, enfin tu sors, tu vas jouer sur la route avec les copains, on avait envie d'offrir \u00e7a \u00e0 nos enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:14 > 0:17:31) [91%] : \r\nAu niveau suisse pourtant le nombre de nouvelles constructions est en recul en 2018, 7400 maisons individuelles sont sortis de terre alors que pr\u00e8s de 14000 appartements ont \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9, au-del\u00e0 des d\u00e9marches le prix jouent souvent un r\u00f4le dissuasif, avec une forte diff\u00e9rence ville campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:31 > 0:17:42) [90%] : \r\nDans des r\u00e9gions tendues comme l'Arc l\u00e9manique, les prix ont m\u00eame doubl\u00e9, les gens ne peuvent pas toujours acqu\u00e9rir un une villa aujourd'hui au plus pr\u00e8s des villes, m\u00eame avec des des taux d'int\u00e9r\u00eat qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:42 > 0:17:50) [96%] : \r\nAjoutez \u00e0 cela la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, r\u00e9vis\u00e9 en 2013 et dont les cons\u00e9quences se font d\u00e9j\u00e0 ressentir aupr\u00e8s des promoteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:50 > 0:17:58) [88%] : \r\nLa, la, tu ne favorise pas \u00e9videmment cette possibilit\u00e9 puisque r\u00e9duit dans les villages, les capacit\u00e9s de construire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:59 > 0:18:05) [94%] : \r\nL'initiative contre le mitage ne vise pas directement la villa individuelle mais le texte veut remettre ce mod\u00e8le en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:05 > 0:18:17) [93%] : \r\nL'id\u00e9e de l'initiative Stop mitage dans ce contexte-l\u00e0, c'est aussi de de proposer des alternatives qui permettent de garantir la qualit\u00e9 de vie qu'offrent les villas individuelles mais avec un plus faible impact au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:23) [96%] : \r\nLa r\u00e9flexion sur nos modes de vie, dira si la maison familiale est un mod\u00e8le du pass\u00e9 ou une valeur d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:25 > 0:18:31) [89%] : \r\n11 pays de l'Union europ\u00e9enne ont reconnu le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne Juan gouaille eau en tant que chef de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:31 > 0:18:40) [92%] : \r\nPar int\u00e9rim, c'est le cas notamment de la France et l'Allemagne d\u00e9cision fragilise un peu plus la position internationale du pr\u00e9sident Nicolas Maduro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:42 > 0:18:56) [92%] : \r\nOn parlait du Brexit et de ses cons\u00e9quences indirectes pour la Suisse en d\u00e9but de journal, au Royaume-Uni, justement, les effets du grand divorce acc\u00e9l\u00e8re Nissan renonce \u00e0 construire son nouveau 4X4 en Grande-Bretagne coup dur de plus pour l'\u00e9conomie britannique Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:17) [94%] : \r\nLe chemin tortueux qui attend l'\u00e9conomie britannique, cette voiture sera d\u00e9sormais construite \u00e0 Kyushu au Japon, Nissan avait pourtant promis de l'Assembl\u00e9e, ici dans son usine \u00e0 Sunderland au Nord-Est de l'Angleterre en cause principalement le Brexit, comme le fait savoir l'entreprise dans un communiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:19 > 0:19:26) [96%] : \r\nL'incertitude persistante autour des futures relations du Royaume-Uni avec l'Union europ\u00e9enne n'\u00e9taient pas des entreprises comme la n\u00f4tre \u00e0 planifier l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:28 > 0:20:01) [91%] : \r\nDepuis 2016 Nissan cherchait des assurances aupr\u00e8s du gouvernement, car des millions de pi\u00e8ces sont import\u00e9es chaque jour d'Union europ\u00e9enne vers laquelle sont ensuite export\u00e9s chaque ann\u00e9e des centaines de milliers de voitures tout influe d\u00e9sormais menac\u00e9e par le Brexit et les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res Nissan prend sa d\u00e9cision, \u00e9galement \u00e0 cause des mauvaises ventes de mod\u00e8les di\u00e9sel d'autres mod\u00e8les continueront \u00e0 \u00eatre produits ici, mais c'est un coup dur pour la r\u00e9gion qui avaient massivement vot\u00e9 en faveur du Brexit consternation allons Dassault de b\u00e9n\u00e9voles, puis samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:01 > 0:20:08) [96%] : \r\nCela aurait permis de cr\u00e9er 700 nouveaux emplois et je partage la frustration de 12 sachant que cela n'aura pas lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:08 > 0:20:20) [90%] : \r\nIl met \u00e0 Wembley quand m\u00eame une s\u00e9rie de mauvaises nouvelles, inqui\u00e8te l'\u00e9conomie britannique derni\u00e8rement, Sony, Philips, Hitachi et le fabricant \u00e9lectrom\u00e9nager Tyson ont annonc\u00e9 qu'ils d\u00e9localisent ou gel des projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:21 > 0:20:43) [85%] : \r\nSans compter, Airbus qui avertit de graves turbulences en cas de Brexit sans accord 14000 emplois sont potentiellement je lui co\u00fbte mais Fausto oui, l\u00e0 nous pourrions \u00eatre contraints de r\u00e9orienter nos futurs investissements en cas de no deal on ne vous y trompez pas Lady of quand oui, de nombreux pays aimerait fabriquer les ailes des Airbus Air bas\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:44 > 0:20:59) [96%] : \r\nCes annonces donnent un avant- go\u00fbt de ce qui pourrait devenir la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique du pays en cas de Brexit sans accord un sc\u00e9nario de plus en plus plausible \u00e0 cause du blocage des n\u00e9gociations \u00e0 moins de 2 mois de la date pr\u00e9vue de la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:00 > 0:21:30) [90%] : \r\nFacebook a 15 ans aujourd'hui m\u00eame le g\u00e9ant prosp\u00e8re malgr\u00e9 les scandales de l'espionnage am\u00e9ricain, malgr\u00e9 les accusations r\u00e9currentes de manipulation politique, regardez ces chiffres qui montrent \u00e0 quel point Facebook prend racine dans L'Humanit\u00e9, le cap est franchi des 2 milliards 300 millions d'utilisateurs 5 nouveaux comptes sont ouverts chaque seconde, Facebook est devenu le grand album photo de l'univers 300 millions de photos, ils sont post\u00e9s chaque jour Philippe Lugassy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:31 > 0:21:50) [93%] : \r\nLe 4 f\u00e9vrier 2004 marques Tucker Berg mettait sur pied une messagerie de contact pour les \u00e9tudiants de Harvard aujourd'hui cette entreprise compte 2,3 milliards d'usagers, la plupart des utilisateurs sont en Asie, en Inde, plus particuli\u00e8rement, puis ensuite viennent l'Europe et les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:50 > 0:22:06) [93%] : \r\nAu cours de ces 15 ans Facebook s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme Facebook ne suffisait pas \u00e0 l'entrepreneur pour toucher une audience plus jeune en 2012, il rach\u00e8te Instagram pour 1 milliard, puis en 2014 WhatsApp pour 19 fois plus, soit 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:06 > 0:22:55) [91%] : \r\nMilliards de dollars au total, l'ensemble de la galaxie Facebook touche aujourd'hui mensuellement 2,7 milliards d'individus en 2018 Facebook affiche une sant\u00e9 de fer, elle a r\u00e9alis\u00e9 22 milliards de b\u00e9n\u00e9fices pour un chiffre d'affaires de 55 milliards, difficile de faire plus rentable, c'est la publicit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la collecte massive et en cessant de donn\u00e9es clients qui repr\u00e9sente le 98 pourcent du chiffre d'affaires du r\u00e9seau social mais cette r\u00e9colte de donn\u00e9es cibl\u00e9es, a caus\u00e9 des probl\u00e8mes \u00e0 Facebook une entreprise comme Cambridge Analytica les a exploiter pour favoriser l'\u00e9lection de Trump et le Brexit Philippe Mechet en avril de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Tucker Berg a d\u00fb rendre des comptes au Congr\u00e8s et donc ne vient sur la th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:56 > 0:23:15) [97%] : \r\nPuis, en septembre, ce sont 50 millions de comptes qui sont pirat\u00e9s \u00e0 cause d'une faille de s\u00e9curit\u00e9 en d\u00e9cembre, le r\u00e9seau est inculp\u00e9 \u00e0 Washington pour manipulation politique aujourd'hui Facebook fait face \u00e0 un probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'an dernier l'action a perdu un quart de sa valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:16 > 0:23:29) [92%] : \r\nSelon lui, on a oubli\u00e9, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates expert en cybers\u00e9curit\u00e9 succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal, malgr\u00e9 les hauts et les bas aujourd'hui en 2019 quand on met le doigt quand on donne des donn\u00e9es \u00e0 Facebook quel engrenage et dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:30 > 0:23:37) [88%] : \r\nAlors, en fait, ce n'est pas que des donn\u00e9es que nous sommes conscients de d\u00e9livrer au r\u00e9seau social mais c'est toutes les donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es et trait\u00e9es et qui sont d\u00e9duites de nos comportements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:37 > 0:23:40) [92%] : \r\nEt par rapport au d\u00e9but qu'est-ce qui a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:40 > 0:23:47) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre la donn\u00e9es de g\u00e9olocalisation qui, \u00e0 partir de ces donn\u00e9es permettent de proposer d'autres services de de commercialisation de des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:47 > 0:23:56) [94%] : \r\nAlors l'affaire de la prise des donn\u00e9es par des services de l'\u00c9tat am\u00e9ricain a montr\u00e9 la liaison, hein, on donne quand m\u00eame des donn\u00e9es \u00e0 une puissance \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:56 > 0:24:09) [96%] : \r\nAlors tout \u00e0 fait, il faut savoir qu'avec tous ces ces groupes multinationale d'origine am\u00e9ricaine travaille quand m\u00eame d'assez \u00e9troitement avec les services de renseignement et le gouvernement am\u00e9ricain pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:09 > 0:24:22) [85%] : \r\nSous que Rosberg et ces gens tr\u00e8s grande avidit\u00e9 d'argent, de pouvoir mais aussi ce cet esprit de mission, on l'a entendu souvent hein cette id\u00e9e ici \u00e9vang\u00e9lique voil\u00e0 c'est tr\u00e8s puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:22 > 0:24:30) [91%] : \r\nC'est tout \u00e0 fait impuissant et \u00e7a nous permet d'avoir une fois dans ce qu'ils font dans ce qu'il propose est entra\u00eener des gens dans dans cette consommation de services en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:30 > 0:24:36) [90%] : \r\nCertains disent m\u00eame un esprit de secte, il y a relativement peu de fuite cela respect tr\u00e8s grand de l'entreprise du chef hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:36 > 0:24:55) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, on a vu aussi appara\u00eetre le petit livre rouge de Facebook pour mobiliser des utilisateurs, on voit aussi des villes qui se construisent pour les employ\u00e9es de Facebook, mais moi ce qui m'interpelle aussi en fonction du nombre d'employ\u00e9 de Facebook et le nombre d'utilisateurs de par la plan\u00e8te, le ratio c'est un employ\u00e9 pour 80000 utilisateurs, donc c'est pas des entreprises qui d\u00e9veloppent du du travail pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:55 > 0:25:10) [88%] : \r\nSi on fait notre autocritique est ce qu'on n'est pas un peu pitoyable nous suisse europ\u00e9en a c'est dangereux, mais on n'a pas \u00e9t\u00e9 fichu de cr\u00e9er Pesenti en bonne \u00e9conomie lib\u00e9rale une si bonne id\u00e9e, on devrait voir partout, d'autres r\u00e9seaux concurrents en tout cas europ\u00e9en au moins de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:10 > 0:25:32) [91%] : \r\nAlors je pense qu'on s'est laiss\u00e9 pi\u00e9ger par ce cet engouement de cette nouveaut\u00e9 de cette mise en relation, puis du monde, on voit bien que la puissance du r\u00e9seau vient vient du nombres, on n'a peut-\u00eatre pas su d\u00e9velopper une vision critique ou en tous les cas, d\u00e9fendent nos int\u00e9r\u00eats ou exprimer nos int\u00e9r\u00eats, le probl\u00e8me pour moi c'est pas tant que \u00e7a soit Facebook am\u00e9ricains ou autres, c'est le fait que nous utilisateurs n'ont pas \u00e9t\u00e9 en mesure d'exprimer des exigences envers ce fournisseur de service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:32 > 0:25:44) [91%] : \r\nUn mot encore sur la haine, \u00e0 visage d\u00e9couvert, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 ces derniers mois tr\u00e8s frappant, tellement de gens qui, \u00e0 visage d\u00e9couvert, extr\u00eame droite, extr\u00eame gauche ose dire leur haine de plein de gens, \u00e7a c'est inh\u00e9rent \u00e0 Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:44 > 0:25:53) [92%] : \r\nNon mais \u00e0 la d\u00e9mat\u00e9rialisation de l'informatique, cette mise en relation via des technologies, on est cach\u00e9 derri\u00e8re un \u00e9cran et on est \u00e0 distance et la parole est lib\u00e9r\u00e9 pour le meilleur et pour le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:53 > 0:26:07) [82%] : \r\n\u00e7a le regarde, un outil merci merci la mondialisation des saveurs continue \u00e0 grande vitesse le tofu jadis inconnues nagu\u00e8re exotique s'est popularis\u00e9 la demande est telle qu'une production helv\u00e9tique se d\u00e9veloppe Hardy T. Chabagny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:09 > 0:26:11) [93%] : \r\nUn monast\u00e8re, pas tout \u00e0 fait comme les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:13 > 0:26:31) [93%] : \r\nAlors ce lance dans le canton de Fribourg depuis 20 ans, les moines chr\u00e9tiens d'origine vietnamienne subviennent \u00e0 leurs besoins, gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9paration de tofu avec mati\u00e8res premi\u00e8res des graines de soja bio vaudoises ou valaisannes le monast\u00e8re en re\u00e7oit 10 tonnes par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:34 > 0:26:40) [74%] : \r\nAvant go\u00fbt, on y va \u00e0 importer les graines de Tha\u00eflande Obiang le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:42 > 0:26:48) [87%] : \r\nC'est un en Suisse, c'est plus pratique parce que le le le co\u00fbt \u00e0 moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:49 > 0:27:12) [93%] : \r\nSi les moines se fournissent d\u00e9sormais en Suisse, c'est que pr\u00e8s de 6000 tonnes de soja ont \u00e9t\u00e9 produites dans le pays en 2017, il y en avait que 4000 en 2015, une majorit\u00e9 sert \u00e0 nourrir le b\u00e9tail, mais 450 tonnes sont destin\u00e9s \u00e0 la consommation humaine, et donc aussi \u00e0 la pr\u00e9paration de tofu limit\u00e9 par le rythme de pri\u00e8re, les moines font face \u00e0 une demande qui exc\u00e8de l'offre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:12 > 0:27:29) [79%] : \r\nNous travaillons \u00e0 la mesure de notre capacit\u00e9 et nous devons limiter les commandes qui sont Outreau \u00e0 cause de 2 H note il plein de vie, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:30 > 0:27:40) [89%] : \r\nUne demande qui montre bien l'essor du tofu ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la coque nous communique avoir doubl\u00e9 ses ventes, Migros, sans donner de fourchette parle de vente en constante progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:41 > 0:27:51) [90%] : \r\nNous avons constat\u00e9 depuis une dizaine d'ann\u00e9es maintenant que les produits sont de plus en plus pr\u00e9sents en grande distribution, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 cette date, c'\u00e9tait essentiellement des clients professionnels qui se fournissent en tofu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:53 > 0:28:03) [91%] : \r\nSi le tofu et reconnu pour son apport en prot\u00e9ines pour beaucoup de consommateurs son go\u00fbt et son aspect reste peu rago\u00fbtant un clich\u00e9 auquel veut tordre le cou Swiss soja qui nous pr\u00e9sente ses plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:05 > 0:28:22) [85%] : \r\nOn d\u00e9veloppe pas mal de recettes sucr\u00e9es, sal\u00e9es aux enfin que les consommateurs puissent justement d\u00e9couvrir des variantes de, de, de, de soja, moi je prends souvent les ondes de la pomme de terre par exemple o\u00f9 j'explique, rares sont les personnes qui Croque dans une pomme de terre crue, il faut la cuisine et il faut la pr\u00eat\u00e9, h\u00e9 bien le tofu Natura la bas c'est neutre c'est volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:23 > 0:28:33) [94%] : \r\nLe tofu attire de plus en plus de producteurs pour l'instant, surtout en Suisse allemande, le seul tofu en Suisse romande, reste celui de Swiss, soja et du monast\u00e8re de Notre-Dame de Fatima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:35 > 0:28:38) [94%] : \r\nLes championnats du monde de ski alpin d\u00e9butent demain aurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:38 > 0:28:52) [93%] : \r\nEn Su\u00e8de, la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture se d\u00e9roule en ce moment dans cette petite station du centre du pays, la Suisse est \u00e9videmment une des grandes nations du ski mondial, on attend les premiers exploits, on va en parler avec vous Romain arrosant vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:52 > 0:28:56) [85%] : \r\nEn Direct : je viens de taper m\u00e9t\u00e9o aurait il fait moins 18 chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:57 > 0:28:57) [93%] : \r\n\u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:59 > 0:29:02) [88%] : \r\nQuel ressenti moins je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:02 > 0:29:08) [89%] : \r\nQuel qu'est ce qu'on attend maintenant de ces sportifs suisses ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport, assez longuement, est ce que \u00e7a les a p\u00e9nalis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:12 > 0:30:12) [90%] : \r\nOui, on peut le dire hein les les Suisses qui \u00e9tait cens\u00e9 voyager hier depuis Z\u00fcrich, finalement, il y a 2 possibilit\u00e9s pour rejoindre cette station dor\u00e9, un petit peu perdu hein, vous l'avez dit au au milieu de la Su\u00e8de Swat depuis la Norv\u00e8ge, en passant par par Oslo et par Trondheim Swat via la Su\u00e8de en passant par Stockholm puis Ostersund les Suisses, je vous le donne en 1000, ont choisi la mauvaise option ils \u00e9taient cens\u00e9s voyager hier l'a\u00e9roport de Stockholm \u00e9tait partiellement ferm\u00e9s, des vols ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s en raison des des importantes chutes de neige, du coup, les Suisses ont d\u00fb voyager aujourd'hui sur 2 vols diff\u00e9rents \u00e0 ce matin en cet apr\u00e8s- midi, ils sont arriv\u00e9s avec 24 heures de retard ici \u00e0 or et certains m\u00eame sans leur mat\u00e9riel sans leurs bagages, les Suisses se consolera en se disant qu'ils ne sont pas les seuls les Italiens ont eu des probl\u00e8mes et fran\u00e7ais \u00e9galement, disons que ce n'pas l\u00e0 la meilleure fa\u00e7on de pr\u00e9parer ces ces championnats du monde, on l'a appris il y a quelques minutes, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski a d\u00e9cid\u00e9 d'annuler le premier entra\u00eenement qui \u00e9tait pr\u00e9vue demain matin en raison justement de ces retards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:12 > 0:30:16) [94%] : \r\nLara Gut, elle a eu un d\u00e9but de saison un peu compliqu\u00e9 qu'est ce qu'on attend maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:20 > 0:30:34) [85%] : \r\nOui, la Tessinoise et pas au niveau, on peut le dire cette saison que \u00e7a soyons g\u00e9ant ou en descente de podium quand m\u00eame de Coupe du monde en super- G, sa discipline de pr\u00e9dilection elle abattra donc demain sa principale carte durant ces Mondiaux Nigel acquise au Raynald Lucia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:36 > 0:30:46) [92%] : \r\nLara Gut Behrami vit une saison difficile dans 2 de ces 3 disciplines f\u00e9tiches et \u00e0 l'heure de la conf\u00e9rence de presse, elle n'aime pas trop s'\u00e9tendre sur ses r\u00e9sultats en descente et en g\u00e9ant \u00e0 loge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:46 > 0:30:58) [90%] : \r\nFranchement, je ne crois pas que c'est le moment de commencer \u00e0 expliquer des des choses comme \u00e7a, parce que chaque course est diff\u00e9rente et moi, je fais mes parents avant chaque jour et donc j'essaye chaque fois de de m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:59 > 0:31:14) [90%] : \r\nEn super- G, il n'y a pas d'entra\u00eenement \u00e0 la Tessinoise parvient encore \u00e0 faire parler son ski \u00e0 l'instinct pour rivaliser avec les meilleurs 2\u00e8me \u00e0 Saint-Moritz, en d\u00e9cembre 3\u00e8me \u00e0 Garmisch, fin janvier, les raisons d'\u00eatre confiante, d'autant qu'avec les ann\u00e9es, elle a appris \u00e0 conna\u00eetre le rituel programmatique des Mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:15 > 0:31:26) [89%] : \r\n\u00e7a change pas du plan toujours avait \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 partir avec le super- G, mais c'est clair que \u00e7a fait du bien, \u00e7a donne un \u00e7a me donne l'\u00e9nergie et puis \u00e7a fait aussi du bien de commencer directement avec des courses, c'est pas peut-\u00eatre avec une semaine d'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:26 > 0:31:45) [92%] : \r\nLara Gut Behrami a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 5 m\u00e9dailles \u00e0 des championnats du monde et en super- G \u00e0 l'argent en 2013 \u00e0 Schladming et le bronze en 2017 \u00e0 Saint-Moritz, ici \u00e0 honorer demain la Tessinoise pourraient tr\u00e8s bien aller ce pari d'une 6\u00e8me breloque et pourquoi pas m\u00eame d'un titre mondial, m\u00eame si pour l'heure, elle reste tr\u00e8s \u00e9vasif sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:45 > 0:31:55) [85%] : \r\n\u00e0 l'objectif de faire de mon mieux, je veux d\u00e9part et puis, je donne tout ce que j'ai avec l'objectif dans la t\u00eate dans les jambes, mais tout de DES capable de faire ce que sait faire ce que je r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:56 > 0:32:08) [89%] : \r\nIl y a 2 ans ses r\u00eaves \u00e0 Saint-Moritz s'\u00e9tait bris\u00e9 Net et le genou avec apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze \u00e0 Lara Gut-Behrami, sera certainement tr\u00e8s heureuse si elle parvient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 d\u00e9croch\u00e9 une nouvelle m\u00e9daille, peu importe sa couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:10 > 0:32:18) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ensuite TTC, enqu\u00eate sur la g\u00e9n\u00e9ration des Millennials et sur l'adaptation dans le monde du travail, excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et d'.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902805406", "durationSec": 150, "title": "FRIGO BOOM TOFU SUISSE_RTS000001725097", "excerpt": "D'abord import\u00e9, puis produit par des moines vietnamiens au monast\u00e8re d'orsonnens, le tofu est de plus en plus consomm\u00e9 en Suisse. Pour s\u00e9duire les consommateur Swiss Soja insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de le cuisiner de mani\u00e8res diff\u00e9rentes comme la pomme de terre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["MONAST\u00c8RE", "MOINE", "TOFU", "COUTUME ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1806230"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805407", "durationSec": 215, "title": "FRIGO MALTRAITANCE EN EMS V2_RTS000001727765", "excerpt": "Une enqu\u00eate est en cours sur un acte de maltraitance sur une personne \u00e2g\u00e9e dans un EMS. Selon Katherine, la fille de la victime, sa m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9bouillant\u00e9e par un aide-soignant. L'avocate V\u00e9ronique Fontana r\u00e9v\u00e8le que l'aide soignant avait des ant\u00e9c\u00e9dents.  \nLa professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 La Source, Delphine Roulet Schwab explique l'origine des cas de maltraitance dans les EMS. \nCamille-Angelo Aglione, Secr\u00e9taire romand de la fa\u00eeti\u00e8re suisse des EMS ne nie pas les cas mais minimise leur nombre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "MALTRAITANCE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805408", "durationSec": 125, "title": "SO CONSEQUENCES ECO BREXIT NISSAN_RTS000001728436", "excerpt": "A l'image du constructeur automobile Nissan qui renonce \u00e0 construire un mod\u00e8le de voiture au Royaume-Uni, de nombreuses entreprises g\u00e8lent des projets ou d\u00e9localisent en pr\u00e9vision d'un Brexit sans accord avec l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "D\u00c9LOCALISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805409", "durationSec": 108, "title": "SO CONTROLE CAVES VS_RTS000001728460", "excerpt": "Les petits producteurs et encaveurs suisses refusent de se plier \u00e0 la nouvelle ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur le vin qui uniformise les contr\u00f4le \u00e0 l'\u00e9chelon national. Willy Cretegny, pr\u00e9sident de l'Association suisse des vignerons-encaveurs ind\u00e9pendants estime que le syst\u00e8me induit trop de travail administratif. \nPour le journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 Pierre Thomas l'ordonnance est bonne pour le consommateur mais excessivement lourde pour les artisans vignerons.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SATIGNY", "VAUD"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "VITICULTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805410", "durationSec": 113, "title": "SO FINANCEMENT ONG_RTS000001728508", "excerpt": "L'UE qui souhaite clarifier ses relations avec les Etats Extra-europ\u00e9ens avant le Brexit a d\u00e9cid\u00e9 de cesser tout financements des ONG suisses. Pour les Organisation d'aide humanitaire se sont des budgets importants qui disparaissent brutalement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BAGNATO, Riccardo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["ONG", "SUBVENTION"], "thematicCorporations": ["TERRE DES HOMMES LAUSANNE", "TERRE DES HOMMES SUISSE", "UE"], "sequenceIds": ["1806148"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805411", "durationSec": 100, "title": "SO GE SPORT CANCER V2_RTS000001728488", "excerpt": "Pour Marylise Pesenti qui a surv\u00eacu \u00e0 2 cancers la pratique du sport, comme la natation, a permis d'acc\u00e9l\u00e9re la gu\u00e9rison et d'att\u00e9nuer les effets secondaires des m\u00e9dicaments. \nAlexandre Bodmer, m\u00e9decin au service d'oncologie des HUG estime que la pratique d'un sport pendant le traitement et apr\u00e8s r\u00e9duit les risques de r\u00e9cidive et la mortalit\u00e9.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANCER", "ASPECT SOCIAL DU SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805412", "durationSec": 96, "title": "SO LARA GUT SUPER G_RTS000001728351", "excerpt": "Itw et portrait de la skieuse suisse Lara Gut avant le super-g dames des championnats du monde de ski alpin 2019 de Are.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "INTERVIEW", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805413", "durationSec": 109, "title": "SO MAROC AUDITION SUSPECT SUISSE SUEDOISES V3_RTS000001728480", "excerpt": "Le suspect hispano-suisse arr\u00eat\u00e9 au Maroc dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le meurtre de 2 touristes scandinaves le 16.12.2018 a clam\u00e9 son innocence lors d'une premi\u00e8re audience. Son avocat reconnait que Kevin Z a partag\u00e9 les id\u00e9es islamistes des auteurs pr\u00e9sum\u00e9s du crime mais ne les fr\u00e9quentait plus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MAROC"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "ISLAMISME"], "sequenceIds": ["1806183"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805414", "durationSec": 139, "title": "SO MITAGE TERRITOIRE VILLA  V2_RTS000001728491", "excerpt": "L'initiative populaire des Jeunes Verts \"Stopper le mitage - pour un d\u00e9veloppement durable du milieu b\u00e2ti\" ne vise pas express\u00e9ment les lotissements de zone villa mais tout comme la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire LAT elle va limiter le d\u00e9veloppement de la maison individuelle d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9 par le prix des terrains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "AERNI, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "POPPINGER, Tobias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PEREZ, Adrian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLANE (DISTRICT)"], "thematicThemes": ["VILLA", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1806207"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805415", "durationSec": 20, "title": "SO PC CEREMONIE OUVERTURE_RTS000001728481", "excerpt": "Extrait de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des championnats du monde de ski alpin de Are 2019 en Su\u00e8de.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805416", "durationSec": 25, "title": "SO TAPIS V2 ENTRAINEMENT DAMES_RTS000001728504", "excerpt": "Entra\u00eenement de la skieuse suisse Lara Gut pour la descente dames des Championnats du monde de ski alpin 2019 \u00e0 Are.", "thematicGeographicals": ["ARE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DESCENTE", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805417", "durationSec": 107, "title": "SO USA FACEBOOK 15 ANS V3_RTS000001728428", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1902805418", "durationSec": 23, "title": "SO VENEZUELA PRESIDENT_RTS000001728166"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902805833", "summary": "Itw Steven Fricaud, responsable aide himanitaire Terre des Hommes Suisse.\nBruxelles : D\u00e9claration de Mina Andreeva, porte-parole de la commission europ\u00e9enne.\nItw Felix Gnehm directeur de Solidar Suisse.", "id": "1806148", "visualThemes": ["ONG", "SUBVENTION"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BRUXELLES"], "visualCorporations": ["TERRE DES HOMMES LAUSANNE", "TERRE DES HOMMES SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805868", "summary": "Ext du Tribunal de premi\u00e8re instance de Sal\u00e9. Still photo flout\u00e9e de Kevin Z ressortissant hispano-suisse. Itw Saad Sahli, avocat du pr\u00e9venu. Par t\u00e9l\u00e9phone, Maurine Mercier, journaliste de la RTS.", "id": "1806183", "visualThemes": ["HOMICIDE", "ISLAMISME"], "visualGeographicals": ["MAROC"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805892", "summary": "Lotissement de Chavannes-sous-Orsonnens. Itw Philippe Micheloud, promoteur immobilier Immoval SA visitant le lotissement. Itw Paul et Laure Meier, propri\u00e9taire.\nItw Herv\u00e9 Froidevaux, membre de la direction du consultant W\u00fcest Partner.\nMaisons individuelles et villas dans un lotissement- \nItw Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts.", "id": "1806207", "visualThemes": ["VILLA", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "visualGeographicals": ["GLANE (DISTRICT)"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805910", "summary": "Hivernal, ext usine de construction automobile Nissan de Sunderland. Ouvriers sur la cha\u00eene de montage de voitures Nissan. \nRue de la ville de Suinderland.\nItw de Greg Clark, secr\u00e9taire d'Etat au commerce.\nD\u00e9claration de Tom Enders, PDG du constructeur a\u00e9ronautique Airbus", "id": "1806225", "visualThemes": ["INDUSTRIE AUTOMOBILE", "D\u00c9LOCALISATION"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1902805913", "summary": "Plateau : Itw Solange Ghernaouti, experte en cybers\u00e9curit\u00e9..", "id": "1806228"}, {"internalArchiveId": "AA1902805915", "summary": "Hivernal, ext du monast\u00e8re Notre-dame de Fatima d'Orsonnens. Moines d'origine vietnamienne priant. \nMoines vietnamiens fabriquant du Tofu. Itw p\u00e8re Martin. Itw p\u00e8re Jean-Baptise.\nItw Manuel Martinez, chef administrateur de Swiss Soja. Exemples de plats \u00e0 partir de tofu.", "id": "1806230", "visualThemes": ["MONAST\u00c8RE", "MOINE", "TOFU", "COUTUME ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Duplex Are", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale", "name": "MERCIER, Maurine", "role": "Duplex Sal\u00e9 au Maroc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CITRONI, Fabiano", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772422", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046500", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2B365364-A690-4846-8731-BB341BAFB0B4", "internalArchiveId": "2B365364-A690-4846-8731-BB341BAFB0B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il g\u00e9n\u00e9raliser les outils de d\u00e9mocratie participative? D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury et Maxime Mellina", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert'lib\u00e9ral vaudois, et Maxime Mellina, membre des Verts vaudois, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\nFaut-il g\u00e9n\u00e9raliser les outils de d\u00e9mocratie participative? D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury et Maxime Mellina   \r\nAlors faut-il les g\u00e9n\u00e9raliser ces outils? Ont-ils vraiment toutes les vertus qu'on leur pr\u00eate?\r\nPour en d\u00e9battre, Jacques-Andr\u00e9 Haury, ancien d\u00e9put\u00e9 vert-lib\u00e9ral vaudois, et Maxime Mellina, membre des Verts vaudois, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne... Bonsoir \u00e0 vous deux!\r\n@jacques-andr\u00e9 haury\r\nLa mode est au \"tout participatif\"... Et \u00e7a ne vous pla\u00eet pas trop, Jacques-Andr\u00e9 Haury, pourquoi?\r\nEn tant qu'ancien \u00e9lu, vous vous sentez un peu d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 ou m\u00e9pris\u00e9 par ceux qui d\u00e9fendent ces nouveaux outils?\r\nPas de d\u00e9samour vis-\u00e0-vis des \u00e9lus ou de la politique? Pour vous c'est une id\u00e9e re\u00e7ue? On n'a pas besoin de reconnecter les citoyens \u00e0 la vie d\u00e9mocratique? \r\nL'id\u00e9e n'est pas de remplacer un outil par un autre... Mais d'\u00e9largir la bo\u00eete \u00e0 outils!! \r\nL'initiative et le r\u00e9f\u00e9rendum suffisent, pas besoin d'ajouter de nouveaux outils? \r\nEst-ce qu'il ne faut pas quand m\u00eame donner sa chance au produit, comme on dit? Voir un peu quel r\u00e9sultat donnent ces nouveaux outils?\r\nOn voit que l'int\u00e9r\u00eat pour le participatif est encore plus grand chez nos voisins fran\u00e7ais... avec cette grande consultation nationale qui est en cours actuellement... L\u00e0, vous diriez que c'est diff\u00e9rent? \r\n@maxime mellina\r\nEst-ce qu'il n'y a pas un peu de populisme derri\u00e8re cette mode du tout-participatif? \r\nHier on entendait sur cette antenne l'auteur du texte qui demande \u00e0 introduire la \"motion populaire\" dans la commune de Del\u00e9mont... Le syndicaliste Pierluigi Fedele, \u00e9coutez ce qu'il disait: \r\nSON\r\n\"d\u00e9fiance totale vis-\u00e0-vis des \u00e9lus\"... vraiment?\r\nRevitaliser la d\u00e9mocratie... en entretenant la m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des \u00e9lus... Un peu ambigu quand m\u00eame!!\r\nPour vous on peut simplement ajouter de nouveaux outils... Sans que \u00e7a fasse concurrence aux autres?\r\nOn a un peu l'impression qu'\u00e0 force de vanter ces nouveaux outils, on en vient \u00e0 banaliser la valeur des outils traditionnels (r\u00e9f\u00e9rendum+initiative)?\r\n\u00e7a a davantage de sens de g\u00e9n\u00e9raliser ces outils dans un pays comme la france qu'en suisse?", "durationSec": 547, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171892", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il g\u00e9n\u00e9raliser les outils de d\u00e9mocratie participative? D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury et Maxime Mellina / FOR_2019-02-04T18:02:00_developpement-10", "Forum du 04.02.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Jacques-Andr\u00e9 Haury, ancien d\u00e9put\u00e9 Vert'lib\u00e9ral vaudois, et Maxime Mellina, membre des Verts vaudois, doctorant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-10171892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:58Z", "webPublicationDate": "2019-02-04T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haury, Jacques-Andr\u00e9", "role": "m\u00e9decin, ancien d\u00e9put\u00e9 vert lib\u00e9ral et ancien membre de la Commission de cons\u00e9cration de l'Eglise r\u00e9fom\u00e9e vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mellina, Maxime", "role": "Vice-pdt, jeune Vert VD  ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "internalArchiveId": "665DC14B-D939-45A4-8E8C-762ABC2E508F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne;Philippe Robert, directeur du lyc\u00e9e de Rougemont;Jean Russotto, avocat d'affaires \u00e0 Bruxelles;Benoit Genecand, conseiller national PLR;Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte;Nicole Lamon, cheffe de communication d'Alain Berset;Nathalie Loizeau, ministre fran\u00e7aise des Affaires europ\u00e9ennes;Favre , Cl\u00e9a \r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/VOYAGES D'\u00c9TUDES EN AVION 7H) Et si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes, c'\u00e9tait bient\u00f4t fini ? Plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport. Des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas ce week-end encore. Julien Bangerter bonjour ! \r\n....\r\nOn peut dire qu'aujourd'hui, au niveau secondaire 2 , les voyages en avion repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tude...\r\nAucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet. Alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases, \u00e0 Lausanne, Bienne et Neuch\u00e2tel.Et \u00e0 chaque fois.les voyages en avion repr\u00e9sentent plus de 80% des voyages de fin de maturit\u00e9.Certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100%...\r\n*** Mais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat, Julien, qui -clairement- est en train de changer la donne..\r\nPartout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8rent.Exemple..dans le canton de Vaud : \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Baulieu \u00e0 Lausanne.Il est aussi le pr\u00e9sident la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase...\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Bienne, ou \u00e0 Fribourg. A Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020. Fini...les vols low coast...vers Lisbonne, Split ou Cracovie...Pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert...il faut repenser les destinations...\r\nLe recours au train...serait donc privil\u00e9gie...comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de Rougemeont \u00e0 la Chaux-de-Fonds...o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e9v\u00e8s qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol...prennent l'avion. Cette transofrmation se heurtera \u00e0 des obstacles : les c\u00f4uts finaniciers...l'absence de trains de nuit.et la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves. Dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.  Mais le mouvement est en marche.relay\u00e9.par des enseignants.des directeurs de gymnase...et des ministres en chage de l'instrution publique. Lorsqu'on sonde ces responsables, une phrase revient constamment.il  faut redonner du SENS aux voyages de classe.\r\n(15/CLIMAT AVIONS ET AUTRES TRANSPORTS PA 7H) *** L'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser...\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique, il s'agit de questionner nos mode de vie et de consommation dans leur ensemble. Et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair. Certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres -au contraire- un impact bien plus limit\u00e9 qu'on ne le pensait, Katja Schaer\r\n((Raison pour laquelle nous ne prendrons qu'un crit\u00e8re : l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produit par l'activit\u00e9 humaine. Et l\u00e0, le premier pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, l'\u00e9nergie. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'agence internationale de l'\u00e9nergie et la banque mondiale. La manufacture et les transports sont responsables d'un cinqui\u00e8me des \u00e9missions de CO2. Au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts des \u00e9missions de C02, contre 12 pour l'avion - 2% des \u00e9missions totales de C02 tous secteurs confondus. Si on essayait de croiser les secteurs ... c'est que qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'Environnement et de la Ma\u00eetrise de l'\u00c9nergie. Elle conclut que r\u00e9duire ne serait-ce que de 10% l'envoi de courriels permettrait, dans une entreprise type de 100 salari\u00e9s, un gain d'environ 1 tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur un an, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris/New-York.))\r\n(breve ong-ue) *** Depuis le premier janvier, une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne recoivent plus 1 franc de Bruxelles. \r\nUne information de coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF. La Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non-membres de l'Union, pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration. Parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes. L'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros. Ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon SRF, ce que conteste la Commission. Il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise t-elle.\r\n(03/LOBBYISTES SUISSES A BRUXELLES ITV RUSSOTTO) *** Une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles...\r\n259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick. Quantitativement parlant, la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union. Probl\u00e8me: tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts. C'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(TF2/FACEBOOK POLITIQUE PI 7H) *** Facebook souffle ses quinze bougies aujourd'hui, mais le r\u00e9seau social a t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse....\r\nCertains \u00e0 Berne, ou plut\u00f4t certaines, l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise Nathalie Rickli: championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30.000 abonn\u00e9s. Reste que d'autres, beaucoup moins nombreux, fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages. Muriel Ballaman. \r\n((Plus rapide que le porte \u00e0 porte, plus interactif qu'un site internet personnel, facebook donne au conseiller naitonal PLR Benoit Genecand, 3200 amis au compteur, un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\nSON 26\"\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone, elle, a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux. \r\nSON 18\"\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux. Pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut il en faire bon usage. \r\nSON 24\"\r\nParce que les choses plus politiques, elles, sont sur twitter, au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 et \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. ))\r\n(breve salvador) C'est pour l'heure tout sauf officiel, mais Nayib Bukele affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador. De mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat anti-syst\u00e8me. Son objectif: \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde.\r\n(17/VENEZULA) *** Je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part.\r\nNicolas Maduro s'est montr\u00e9 ferme hier, en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Venezuela. Une attitude, Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas sans cons\u00e9quence...\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avaient pr\u00e9venu.\r\nSi ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient  Juan Guaido comme pr\u00e9sident du Venezuela.\r\nEt ce, d\u00e8s aujourd'hui.\r\nCes 7 Etats, ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal, et l'Autriche.\r\nUne minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28. Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le Venezuela.\r\nEt puis, la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre-atlantique.\r\nUne r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui.\r\nParmi les participants : les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino-am\u00e9ricains...\r\nainsi que le secr\u00e9taire d'Etat \u00e9tatsunien Mike Pompeo, par vid\u00e9oconf\u00e9rence. \r\nDes acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu Juan Guaido. \r\nLa situation reste des plus tendues :\r\nHier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au Venezuela \u00e9tait \"une option\".\r\n(breve soldats mexique) Les Etats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine. Ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour trois mois, pour soutenir les garde-fronti\u00e8res. Le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur. Que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux et inhumain.\r\n(09/VISION ARABE VISITE DU PAPE PA) *** Il s'agit d'une visite in\u00e9dite: celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier soir aux Emirats arables unis, o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale. Juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les Emirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs. A Beyrouth, Laure Stephan.\r\n((Pour le National, un quotidien \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un \u00ab\u00a0nouveau chapitre\u00a0\u00bb dans l'histoire des Emirats, et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e, est un \u00ab\u00a0symbole de la b\u00e9n\u00e9diction\u00a0\u00bb divine. Les mots sont enthousiastes\u00a0: il faut dire que cette visite historique dans le Golfe permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les Emirats, pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents.\r\nDes pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes, comme le chef d'Al-Azhar en Egypte, vont rencontrer le pape\u00a0: c'est un symbole, dans un moment de crispation. \r\nMais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part... Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les Emirats et l'Arabie saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha. \r\nDemain, le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les Emirats. ))\r\n(breve nissan) Nissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit: le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne: il ne construira au Japon son crossover X-trail, et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en, op\u00f9 travaillent 7.000 personnes.\r\n(breve referendum france) Un referendum: voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise, ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer le 26 mai prochain, le jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre des parlementaires, la reconnaissance du vote blanc et la limitation du cumul des mandats.\r\n(12/VIANDE POLONAISE ITV LOIZEAU RTL) *** La France, victime comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e...\r\nRaison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire. Pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec pluss d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de qualit\u00e9\r\n(breve superbowl) La finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante, au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e Superbore...pour super ennui. Mais Tom Brady s'en moque: l'embl\u00e9matique quarterback -on parle bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain- a remport\u00e9 cette nuit avec les New England Patriots sons sixi\u00e8me SuperBowl. A 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le premier\r\n(breve hockey / foot) C'est une premi\u00e8re, en revanche, pour Zoug, vainqueur hier de la Coupe de Suisse en battant Rapperswil 5 \u00e0 1. \r\nEn football enfin, la seule rencontre de Super League qui a pu se d\u00e9rouler hier a vu la victoire de B\u00e2le sur Grasshopper 4 \u00e0 0. Gr\u00e2ce notamment \u00e0 un tripl\u00e9 de son attaquant n\u00e9erlandais Ricky van Wolfswinkel.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(brev foot + sala) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 783, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-04T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10171941", "ece-10171918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:24:11Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nD'Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, manifester pour le climat d\u00e9nonc\u00e9 interpell\u00e9s Enseignants et politiciens et si \u00e7a marche, les voyages de fin d'\u00e9tudes en avion, en tout cas ne sont plus forc\u00e9ment en odeur de saintet\u00e9, il est arriv\u00e9 sous la pluie \u00e0 Abou Dhabi pour la premi\u00e8re visite d'un pape dans la p\u00e9ninsule arabique Fran\u00e7ois qui ne pourra pas esquiver les questions politiques, la quantit\u00e9 fait- elle la qualit\u00e9, peu de pays ont autant de lobbyistes \u00e0 Bruxelles que la Suisse, mais pour l'heure, c'est un peu chacun pour soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nEt si l'avion pour les voyages de fin d'\u00e9tudes c'\u00e9tait bient\u00f4t fini plusieurs gymnases et coll\u00e8ges romands envisagent de ne plus avoir recours \u00e0 ce mode de transport des directions d'\u00e9tablissements \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes mobilis\u00e9s pour le climat, comme c'\u00e9tait le cas encore ce week- end, Julien bancaires bonjour. \r\nOn vous entend de loin, du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, Julien, vous \u00eates avec nous, oui, bonjour, bonjour, on peut dire Julien qu'aujourd'hui au niveau secondaire 2, h\u00e9 bien, les voyages en avion, repr\u00e9sentent l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voyages de fin d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [96%] :\r\nFigurez -vous qu'aucun canton ne centralise des donn\u00e9es \u00e0 ce sujet, alors pour esquisser une tendance, on a obtenu les chiffres de trois gymnases \u00e0 Lausanne Bienne et Neuch\u00e2tel et \u00e0 chaque fois, les voyages en avion, repr\u00e9sentent plus de 80 pourcent des voyages de fin de maturit\u00e9, certaines ann\u00e9es, on a m\u00eame atteint les 100 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [91%] :\r\nMais c'\u00e9tait sans compter cette mobilisation des gymnasiens pour le climat Julien qui- clairement est train bien de changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [95%] :\r\nOui, partout en Suisse romande, les r\u00e9flexions s'acc\u00e9l\u00e8re, exemple dans le canton de Vaud \u00e9coutez Fr\u00e9d\u00e9ric D\u00e9traz, directeur du gymnase de Beaulieu \u00e0 Lausanne, il est aussi le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs de gymnase. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [90%] :\r\nDonc, quelques \u00e9tablissements presque effectivement \u00e0 bout touchant, c'est-\u00e0-dire que seule la mobilit\u00e9 d'eau sera utilis\u00e9 dans la plupart des autres \u00e9tablissements, la r\u00e9flexion est en route avec des degr\u00e9s d'avancement assez diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [96%] :\r\nM\u00eame r\u00e9flexion en cours \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Bienne ou \u00e0 Fribourg \u00e0 Neuch\u00e2tel, on devrait m\u00eame s'accorder sur une politique commune d\u00e8s 2020, fini les vols low cost vers Lisbonne Split ou Cracovie pour le directeur du lyc\u00e9e de Rougemont, Philippe Robert, il faut repenser les destinations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nDe nouvelles destinations plus in\u00e9dites des destinations que les \u00e9l\u00e8ves n'ont peut-\u00eatre pas encore d\u00e9couvert \u00e0 titre priv\u00e9, en famille, et je pense qu'au niveau de la coh\u00e9sion d'une classe et une autre destination moins \u00e9loign\u00e9 ferait sens, c'est un autre moyen de transport s'imposeraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [92%] :\r\nLe recours au train ou bus serait donc privil\u00e9gi\u00e9e, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans le lyc\u00e9e de La Chaux-de-Fonds o\u00f9 seuls les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tudient l'anglais ou l'espagnol prennent l'avion, cette transformation s'heurtera des obstacles les co\u00fbts financiers, l'absence de trains de nuit la possible r\u00e9sistance de certains \u00e9l\u00e8ves dans de nombreux gymnases, des sondages ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 mais le mouvement est en marche, relay\u00e9e par des enseignants, des directeurs de gymnase et des ministres en charge de l'instruction publique lorsqu'on sonde ces responsables une phrase revient constamment : il faut redonner du sens au voyage de classe mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:56) [90%] :\r\nSi Julien bancaire terreur l'avion souvent point\u00e9 du doigt, mais attention \u00e0 ne pas le diaboliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\nQuand on parle pollution ou r\u00e9chauffement climatique : il s'agit de questionner nos modes de vie et de consommation dans leur ensemble, et l\u00e0, pas \u00e9vident d'y voir clair, certains gestes ont parfois un effet bien plus n\u00e9gatif qu'il n'y para\u00eet, et d'autres au contraire un impact bien plus limit\u00e9e qu'on ne le pensait, Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:16) [93%] :\r\nRaison pour laquelle nous ne prendrons aucun crit\u00e8re, l'\u00e9mission de CO2, le dioxyde de carbone, principal gaz \u00e0 effet de serre produits par l'activit\u00e9 humaine et l\u00e0 le 1er pollueur \u00e0 \u00e9chelle mondiale, c'est l'\u00e9nergie, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 proviennent de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage, selon les donn\u00e9es de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie et de la Banque mondiale, la manufacture et les transports sont responsables d'un 5\u00e8me des \u00e9missions de CO2 et au sein des transports, la voiture est responsable de presque 3 quarts de ses \u00e9missions, contre 12 pourcent pour l'avion et 2 pourcent les \u00e9missions totales de CO2, tous secteurs confondus, si on de croiser les secteurs, c'est ce qu'a fait l'Agence fran\u00e7aise de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, h\u00e9 bien elle conclut que r\u00e9duire, ne serait -ce que de 10 pourcent de l'envoi de courriels permettrait dans une entreprise, type de 100 salari\u00e9s un gain d'environ une tonne d'\u00e9quivalent CO2 sur une ann\u00e9e, soit autant que les \u00e9missions d'un vol aller-retour Paris- New-York. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [95%] :\r\nDepuis le 1er janvier une dizaine d'ONG suisses actives sur le terrain humanitaire ne re\u00e7oivent plus 1 francs de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [94%] :\r\nUne information de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de SRF, la Commission europ\u00e9enne a analys\u00e9 la base l\u00e9gale de son soutien aux pays non membres de l'Union pour arriver \u00e0 la conclusion qu'elle ne justifiait plus la poursuite de cette collaboration parmi les organisations concern\u00e9es figurent Caritas Suisse M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou encore Terre des hommes, l'an dernier, le montant de l'enveloppe globale avait atteint 50 millions d'euros, ce revirement serait li\u00e9 au Brexit, selon, SRF, ce que conteste la Commission il n'a rien \u00e0 voir avec les n\u00e9gociations autour de l'accord-cadre institutionnel, pr\u00e9cise -t-elle, une Suisse toutefois bien repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles 259 entreprises et organisations d\u00e9fendent en effet ses int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick quantitativement parlant la Suisse y serait plus pr\u00e9sente que la plupart des pays de l'Union probl\u00e8me tous ces acteurs ne coordonnent pas suffisamment leurs efforts, c'est l'avis en tout cas de l'avocat d'affaires Jean Russotto qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de plusieurs secteurs \u00e9conomiques suisses \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [91%] :\r\n\u00e0 ce jour, \u00e0 Bruxelles, c'est plut\u00f4t chacun pour soi, on entend m\u00eame dire qu'on n'est jamais mieux servi que par soi -m\u00eame ce qui d\u00e9range beaucoup, parce que l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 savoir la Commission et le Conseil et le Parlement ne sont pas des corps constitu\u00e9s, immense et approcher ces institutions de diff\u00e9rentes c\u00f4t\u00e9 avec des messages divers entra\u00eene la confusion : j'ai constat\u00e9 qu'il y a une r\u00e9ticence de plus en plus grande de la part des autres communautaire d'ouvrir un dialogue, d\u00e8s lors, il suffit pas d'avoir des arm\u00e9es qui s'occupe du droit communautaire, il faut avoir un interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [99%] :\r\nJean Russotto avec Guillaume Meyer Facebook souffle ses 15 bougies aujourd'hui mais le r\u00e9seau social a -t-il chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la politique en Suisse bien cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nQuand \u00e0 Berne ou plut\u00f4t certaines l'estiment d\u00e9sormais incontournable, comme la conseill\u00e8re nationale UDC zurichoise, Nathalie Rickli, championne toutes cat\u00e9gories avec ses 30000 abonn\u00e9s reste que d'autres, beaucoup moins nombreux fuient des r\u00e9seaux sociaux qu'ils estiment trop chronophages Murielle Bolle amant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:17) [93%] :\r\nPlus rapide que le porte-\u00e0-porte, plus interactif qu'un site internet personnel Facebook donne au conseiller national PLR Beno\u00eet Genecand 3200 amis au compteur un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 pour discuter politique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:28) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re pour le politicien de prendre contact avec des gens sent interm\u00e9diaire sans passer par la presse, sans passer par le parti, et puis moi ce que j'aime bien, c'est que c'est un contact interactif, pas juste, voil\u00e0 mon id\u00e9e, je vous la pose faites dans ce que vous voulez, c'est voil\u00e0 ce que je pense et puis Direct derri\u00e8re \u00e7a r\u00e9agit, \u00e7a r\u00e9agit pas des fois \u00e7a r\u00e9agit tr\u00e8s peu un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [91%] :\r\nBeaucoup plus jeune et pourtant z\u00e9ro amis num\u00e9riques, la conseill\u00e8re nationale verte, Lisa Mazzone, elle a choisi de faire sans r\u00e9seaux sociaux on touche un cercle relativement ferm\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, la grande difficult\u00e9 c'est d'aller au-del\u00e0 de ce cercle et au-del\u00e0 de ce cercle, on y va, par exemple en \u00e9tant dans la rue, dans un instant confront\u00e9 \u00e0 tout type de personne et pas forc\u00e9ment ce dont on est proche, ceux qui sont amis de mauvais quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, il est par exemple pr\u00e9sent sur 3 r\u00e9seaux sociaux pour sa cheffe de communication Nicole Lamon, encore faut -il en faire bon usage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [91%] :\r\nOn remarque que ce sont des publics diff\u00e9rents, Facebook c'est une audience beaucoup plus large, il y a toutes les classes d'\u00e2ge toutes les les classes socioprofessionnelles c'est beaucoup beaucoup plus large, beaucoup plus la soci\u00e9t\u00e9 civile, on voit que ce qui marche en tout cas c'est davantage des souvenirs de voyage des histoires, des photos, des f\u00e9licitations sur un sportif suisse qui aurait gagn\u00e9 quelque chose, des choses comme \u00e7a, donc beaucoup plus d'ambiance ou de choses qui sont peu politique qui marche bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:51) [93%] :\r\nParce que les choses plus politiques, elles sont sur twitter au public plus sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 l'utilisation plus professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [95%] :\r\nC'est pour l'heure tout sauf officiel mais Nayib Bukele, elle affirme avoir remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la r\u00e9publique du Salvador, de mani\u00e8re tout \u00e0 fait certaine, pr\u00e9cise l'ancien maire de San Salvador, qui se pr\u00e9sentait comme un candidat antisyst\u00e8me son objectif : \u00e9radiquer la corruption end\u00e9mique dans un pays consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus violents au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:16) [93%] :\r\nCette citation : maintenant, je ne ferai pas preuve de l\u00e2chet\u00e9 face aux pressions de ceux qui r\u00e9clament mon d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [92%] :\r\nVoil\u00e0 ce Maduro, qui s'est montr\u00e9 ferme hier en rejetant l'ultimatum de plusieurs pays europ\u00e9ens qui r\u00e9clamaient l'organisation d'une nouvelle \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, une attitude Cl\u00e9a Favre, qui ne sera pas forc\u00e9ment sans cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:33) [94%] :\r\n7 pays de l'Union europ\u00e9enne avait pr\u00e9venu : si ce sc\u00e9nario se r\u00e9alisait, si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, ils reconna\u00eetraient Juan Guaido comme pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, et ce, d\u00e8s aujourd'hui, c'est cet \u00e9tat ce sont l'Espagne, la France, l'Allemagne, la Grande-Bretagne, les Pays-Bas, le Portugal et l'Autriche, une minorit\u00e9 de pays qui marque une rupture au sein de la politique des 28 Bruxelles avait jusqu'ici toujours avanc\u00e9 avec des consensus sur le venezuela et puis la position de Nicolas Maduro provoque aussi des remous outre- Atlantique, une r\u00e9union de crise doit avoir lieu au Canada aujourd'hui parmi les participants, les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'une dizaine de pays latino- am\u00e9ricains, ainsi que le secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e9tatsunien Mike Pompeo par vid\u00e9oconf\u00e9rence, des acteurs qui ont pour la plupart d\u00e9j\u00e0 reconnu royaux, moi, la situation reste des plus tendues hier soir, Donald Trump a r\u00e9affirm\u00e9 que le recours \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait une option. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [97%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont envoyer pr\u00e8s de 3800 soldats suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique pour combattre l'immigration clandestine, ce d\u00e9ploiement est pr\u00e9vu pour 3 mois, pour soutenir les garde- fronti\u00e8res le pr\u00e9sident Donald Trump a donn\u00e9 jusqu'au 15 f\u00e9vrier au Congr\u00e8s pour se mettre d'accord sur le financement de ce mur que l'opposition d\u00e9mocrate juge on\u00e9reux inhumain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:48) [97%] :\r\nIl s'agit d'une visite in\u00e9dite, celle du pape dans la p\u00e9ninsule arabique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [95%] :\r\nFran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis o\u00f9 il participera aujourd'hui \u00e0 une rencontre interreligieuse internationale juste avant de quitter le Vatican, il a \u00e9voqu\u00e9 les victimes de la guerre au Y\u00e9men, dont les \u00c9mirats arabes unis sont l'un des principaux acteurs \u00e0 Beyrouth Laure St\u00e9phan pour le nez Chanel un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:08) [95%] :\r\nIl y a \u00e9mirati, la visite du pape Fran\u00e7ois ouvre un nouveau chapitre dans l'histoire des \u00c9mirats et la pluie qui s'est abattue sur Abou Dhabi le jour de son arriv\u00e9e est un symbole de la b\u00e9n\u00e9diction divine, les mots sont enthousiastes, il faut dire que cette visite historique dans le Golfe, permet de mettre en avant l'image de tol\u00e9rance promue par les \u00c9mirats pourtant r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9pingl\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sur la r\u00e9pression des dissidents des pr\u00e9lats chr\u00e9tiens du Proche-Orient et des figures musulmanes comme le chef d'Al-Azhar en \u00c9gypte vont rencontrer le pape, c'est un symbole dans un moment de crispation mais Fran\u00e7ois est aussi attendu sur des sujets plus politiques, comme la guerre au Y\u00e9men, qu'il a \u00e9voqu\u00e9e avant son d\u00e9part, Voire sur le blocus impos\u00e9 au Qatar par les \u00c9mirats et l'Arabie Saoudite, c'est l'espoir exprim\u00e9 par la presse de Doha demain le pape doit c\u00e9l\u00e9brer une messe \u00e0 Abou Dhabi, les billets se sont arrach\u00e9s aupr\u00e8s des travailleurs migrants, ils constituent l'essentiel de la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne dans les \u00c9mirats leur St\u00e9phane pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [95%] :\r\nNissan n'aime pas l'incertitude qui plane au-dessus du Brexit, le g\u00e9ant automobile japonais a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 un investissement pr\u00e9vu en Grande-Bretagne il ne construira, il ne faut -il construire au Japon son Crossover X-Trail et non pas dans son usine de Sunderland, son principal site europ\u00e9en o\u00f9 travaillent 7000 personnes un r\u00e9f\u00e9rendum voil\u00e0, selon la presse fran\u00e7aise ce que pourrait organiser Emmanuel Macron pour sortir de la crise des gilets jaunes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait le convoquer, le 26 mai prochain, jour des \u00e9lections europ\u00e9ennes, les questions soumises aux Fran\u00e7ais pourraient porter sur la r\u00e9duction du nombre de parlementaires, la reconnaissance du vote blanc ou encore la limitation du cumul des mandats, la France, victime, comme d'autres pays europ\u00e9ens du scandale de la viande polonaise avari\u00e9e, raison pour laquelle sa ministre des Affaires europ\u00e9ennes de nouveau r\u00e9clam\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire pour Nathalie Loizeau, interrog\u00e9e sur RTL, ce n'est qu'avec plus d'Europe que l'on pourra am\u00e9liorer les contr\u00f4les de Cali. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:55) [93%] :\r\nAujourd'hui il n'y a pas assez d'Europe, aujourd'hui ce sont les autorit\u00e9s sanitaires nationales qui ont pour responsabilit\u00e9 de lutter contre les fraudes, souvenez -vous des lasagnes au cheval, c'\u00e9tait pas si longtemps que \u00e7a, \u00e7a arrive en Pologne avec des autorit\u00e9s sanitaires, dont on dit qu'elles avaient sonn\u00e9 l'alerte, mais qu'elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus, je l'ignore, c'est une raison de plus pour vouloir une Europe plus efficace, nous ce que nous demandons et nous le demandons depuis d\u00e9j\u00e0 assez longtemps, c'est une force europ\u00e9enne d'inspection sanitaire, les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens, donc, pour le droit de savoir ce qu'il a dans leur assiette, ont le droit de savoir quelle est la qualit\u00e9 de l'air qu'ils respirent, quelle est la qualit\u00e9 de l'eau dans laquelle il se baignent ou qu'ils boivent et pour \u00e7a, parce que en effet les produits circulent, h\u00e9 bien il faut donner \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une responsabilit\u00e9 qu'elle n'a pas encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [88%] :\r\nEt puis la finale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e d\u00e9cevante au point d'\u00eatre rebaptis\u00e9e supp\u00f4ts pour super ennui mais Tom Brady s'en moque, l'embl\u00e9matique Quarter bac on pas bien s\u00fbr de football am\u00e9ricain et bien remport\u00e9 cette nuit avec les New England statuettes son 6\u00e8me Superbowl \u00e0 41 ans, et 17 ans apr\u00e8s le 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:43:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13649980-7533-4F3D-8E9D-8DD5B48E7175", "internalArchiveId": "13649980-7533-4F3D-8E9D-8DD5B48E7175", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois; Nuria Gorrite, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat vaudois;Romain Rissoan, consultant en transformation digitale;Lara Gut-Behrami, skieuse professionnelle\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (07/VENEZUELA SUIVI PA) Nicolas Maduro ne veut pas organiser d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e... au Venezuela\r\nLe pr\u00e9sident socialiste a rejet\u00e9 hier soir l'ultimatm fix\u00e9 par plusieurs pays europ\u00e9ens\r\nLa France, l'Espagne, l'Allemagne et le Royaume-Uni... notamment... mena\u00e7aient de reconna\u00eetre la pr\u00e9sidence de l'opposant Juan Guaido... si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas de nouveau scrutin\r\nAnouk Henri... vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Caracas...  le refus du pr\u00e9sident \u00e9lu \u00e9tait attendu\r\nUn bras de fer diplomatique va maintenant s'ouvrir. \r\n((Je ne me pr\u00e9occupe pas de ce que dit l'europe. Il y aura des \u00e9lections, mais en 2024. Le refus de Nicolas Maduro de se plier aux exigences des pays europ\u00e9en \u00e9tait net et tranchant. \r\nNicolas Maduro doit affronter une tr\u00e8s forte pression internationale, depuis que le nouveau chef de file de l'oposition, Juan Guaido, s'est auto-proclam\u00e9 pr\u00e9siden par interim, jusqu'\u00e0 la convocation de nouvelles \u00e9lections. La fin de l'ultimatum pos\u00e9 par des poids lourds europ\u00e9ens va encore augmenter cette pression: ils vont rejoindre les Etas-Unis et le canada, ainsi une dizaines de pays latino am\u00e9ricain qui reconnaissent d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de Juan Guaido. \r\nMais Juan Guaido a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 rallier l'arm\u00e9e \u00e0 sa cause, qui aurait permis de tomber rapidement le r\u00e9gime de Maduro. On peut penser que la confrontation entre mainteannt dans une seconde phase: les manoeuvres diplomatiques vont se multiplier pour tenter de d\u00e9poss\u00e9der Maduro de son pouvoir. Mais le v\u00e9ritable levier sera surtout les tr\u00e8s lourdes sanctions p\u00e9troli\u00e8res que viennent d'imposer les Etas-Unis. ))\r\nEt les Etats-Unis... justement continuent \u00e0 brandir la menace d'une intervention militaire au Veezuela\r\nDonald Trump a encore une fois affirm\u00e9 hier dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 que c'\u00e9tait une option...\r\n(Salvador) **** La R\u00e9publique de Salvador a son nouveau pr\u00e9sident\r\nL'ancien maire de la capitale... Nayib Bukele... 37 ans... a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour... avec plus de 53% des voix... selon des r\u00e9sultats encore partiels\r\nUne victoire reconnue par ses deux principaux adversaires... \r\nNayib Bukele se donne pour mission de rompre avec la violence des gangs criminels et la mis\u00e8re...  qui gangr\u00e8nent le plus petit mais plus peupl\u00e9 pays d'Am\u00e9rique centrale.\r\n(pape) Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux Emirats Arabes Unis... pour une visite historique\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un chef de l'Eglise catholique foule le sol de la p\u00e9ninsule arabique... \r\nLe pape a \u00e9t\u00e9 accueilli par le prince h\u00e9ritier d'Abou Dhabi, e tl'imam d'al Azhar... l'institution phare de l'islam sunnite bas\u00e9e au Caire\r\nCette visite sera plac\u00e9e sous le signe du dialogue entre les religions...\r\n(02/LOBBYISTES SUISSES A BRUXELLES PA) **** Les entreprises et organisations suisses ont augment\u00e9 massivement leurs d\u00e9penses de lobbying aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick... \r\nSelon les calculs de l'hebdomadaire al\u00e9manique, ces d\u00e9penses oscillent entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e, contre 35 \u00e0 44 millions il y a trois ans encore. \r\nGuillaume Meyer... Cette mobilisation s'explique notamment..par les incertitudes sur le sort de la voie bilat\u00e9rale.\r\n  0'58''\r\n((De plus en plus d'entreprises ont besoin d'expliquer leur position \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. C'est ce que constate l'organisation fa\u00eeti\u00e8re economiesuisse. Exemple embl\u00e9matique: le groupe SIX, qui chapeaute la Bourse suisse, a d\u00e9bours\u00e9 plus de 200'000 euros, en 2017, pour des activit\u00e9s de lobbying \u00e0 Bruxelles. La Bourse suisse qui, on le rappelle, est menac\u00e9e de perdre son acc\u00e8s aux investisseurs europ\u00e9ens.\r\nLe SonntagsBlick affirme qu'il y aurait, en tout, 259 organisations suisses qui d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union, sous une forme ou sous une autre. Les multinationales sont repr\u00e9sent\u00e9es, bien s\u00fbr - Novartis, Syngenta, Credit Suisse - mais aussi d'autres acteurs, comme l'EPF Zurich, le syndicat Travail.Suisse ou encore les CFF. La Suisse serait ainsi mieux repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles, en nombre, que la plupart des pays de l'Union.\r\nOn peut faire l'hypoth\u00e8se que les entreprises suisses doivent \u00eatre particuli\u00e8rement actives \u00e0 Bruxelles, sachant qu'on n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne. Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en ces temps tr\u00e8s incertains, l'\u00e9conomie suisse ne veut pas laisser \u00e0 Berne l'exclusivit\u00e9 du dialogue avec Bruxelles.\r\nGuillaume Meyer, RTS Info, Bruxelles))\r\n(TF4/GE/COMPARATIF PR\u00c9SIDENCE VD-GE PI) Cette question \u00e0 pr\u00e9sdent: quelle est la dur\u00e9e id\u00e9ale... pour pr\u00e9sider un Conseil d'Etat?\r\nLes visions des Gouvernements vaudois et genevois divergent. \r\nApr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 en 2013 \u00e0 une pr\u00e9sidence de 5 ans, soit la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature, le coll\u00e8ge genevois veut  faire marche arri\u00e8re et revenir \u00e0 un tournus annuel. \r\nMais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Versoix, cette pr\u00e9sidence fixe, en vigueur depuis pr\u00e8s de 12 ans, semble donner satisfaction, Guillaume Rey.\r\n 1'38'' \r\n((Vaud - Gen\u00e8ve, 2 bilans tr\u00e8s diff\u00e9rents de la pr\u00e9sidence du Conseil d'Etat fixe sur l'ensemble de la l\u00e9gislature. \r\nA Gen\u00e8ve, pr\u00e8s de 6 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, le Gouvernement veut faire marche arri\u00e8re. Il a d\u00e9pos\u00e9 la semaine derni\u00e8re un projet de loi constitutionnelle pour revenir \u00e0 une pr\u00e9sidence annuelle. Un changement que l'actuel pr\u00e9sident, le vert Antonio Hodgers, argumentait de cette mani\u00e8re. \r\n31''\r\nDans le canton de Vaud, un tel changement n'est pas \u00e0 l'ordre du jour... L'actuelle pr\u00e9sidente, la socialiste Nuria Gorrite, estime que les avantages de la pr\u00e9sidence fixe l'emportent largement. \r\n24''\r\nNuria Gorrite rel\u00e8ve aussi le r\u00f4le de garant des institutions du pr\u00e9sident, notamment quand le coll\u00e8ge traverse des moments difficiles. Allusion \u00e0 l'affaire Broulis. Mais \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e0 l'inverse en pleine affaire Maudet que le Conseil d'Etat veut revenir \u00e0 une pr\u00e9sidence annuelle.))\r\n(TF3/JEUNES SEVR\u00c9S DE FACEBOOK PI) **** Un g\u00e9ant du net f\u00eate son anniversaire aujourd'hui\r\nLe 4 f\u00e9vrier 2004... un site nomm\u00e9 \"The Facebook\" faisait son apparition sur le web\r\nUne plateforme sans grande ambition, destin\u00e9e aux \u00e9tudiants de l'Universit\u00e9 d'Harward.. aux Etats-Unis\r\n15 ans plus tard jour pour jour... le r\u00e9seau social est valoris\u00e9 \u00e0 des milliards de dollars... et plus de deux milliards d'utilisateurs du monde entier y sont actifs chaque mois...\r\nDes chercheurs des universit\u00e9s de Stanford et New-York se sont donc pos\u00e9 une question\r\nComment se sent-on lorsqu'on se passe de Facebook?\r\nEt pour y r\u00e9pondre, ils ont demand\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3000 personnes de d\u00e9sactiver leur compte pendant un mois. Katja Schaer\r\n  1'26''\r\n((L'approche est assez in\u00e9dite - les chercheurs \u00e9valuent la place prise par Facebook dans la vie quotidienne en passant par la privation. La question est donc ...  que faites-vous et comment vous sentez-vous sans Facebook ? Et la r\u00e9ponse est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement la suivante : d\u00e9sactiver son compte revient \u00e0 \u00eatre un peu moins inform\u00e9, mais moins polaris\u00e9, moins conflictuel aussi. Cette privation m\u00e8ne \u00e9galement \u00e0 passer plus de temps devant la t\u00e9l\u00e9vision, mais aussi avec sa famille et avec ses amis - et plus g\u00e9n\u00e9ralement, les personnes priv\u00e9es de Facebook se sentent un poil plus heureuses. Pour Romain Rissoan, consultant en transformation digitale, le bilan est celui d'une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e. \r\nSON\r\nSauf que lorsqu'on parle de m\u00e9dias sociaux ... il y a une diff\u00e9rence importante. \r\nSON\r\nCette recherche a par ailleurs permis de d\u00e9montrer un autre ph\u00e9nom\u00e8ne. Apr\u00e8s ce sevrage d'un mois, les participants ont volontairement et sans sollicitation aucune des chercheurs, diminu\u00e9 le temps consacr\u00e9 non seulement \u00e0 Facebook, mais aux r\u00e9seaux sociaux en g\u00e9n\u00e9ral.))\r\n(Sala) L'\u00e9pave de l'avion qui transportait le footballeur argentin Emiliano Sala a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e... \r\nLe monomoeur..  a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e au fond de la manche... hjier... pr\u00e8s de deux semaines apr\u00e8s sa disparition\r\nDe quoi an\u00e9antir tout espoir de retrouver ses deux occupants vivants... \r\nEmiliano Sala... et son pilote avaient disparu le 21 janvier... \r\nIls \u00e9taient partis de Nantes... en France... pour rejoindre Cardiff... la ville galloise du club o\u00f9 le jeune attaquant venait d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9.\r\n(14/SKI ITV LARA GUT BEHRAMI) *** Les championnats du monde de ski alpin d\u00e9butent demain Or\u00e9... en Su\u00e8de\r\nLa comp\u00e9tition va commencer avec l'\u00e9preuve de Super G f\u00e9minin\r\nAlors... Lara Gut Behrami va-t-elle enfin d\u00e9crocher un nouveau titre mondial?\r\nAu cours de ses 6 derni\u00e8res participations .. la Tessinoise a termin\u00e9 trois fois deuxi\u00e8me... et deux fois troisi\u00e8me\r\nEt ce n'est pourtant pas faute d'avoir essay\u00e9...\r\n  0'50''\r\nLara Gut-Behrami avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\nEt alors que les Suisses commencent l'entra\u00eenement aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Or\u00e9... les hommes... eux... ne sont toujours pas arriv\u00e9s dans la station \r\nLa faute la neige et aux temp\u00e9ratures hivernales, qui ont bloqu\u00e9 hier une bonne partie du trafic a\u00e9rien su\u00e9dois. \r\nCertains skieurs suisses sont \u00e0 Stockholm, d'autres n'ont pas encore pu quitter Z\u00fcrich.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(Venezuela) - ultimatum europ\u00e9en refus\u00e9\r\n- trudeau et guaido appellent \u00e0 l'organisation d'\u00e9lections\r\n- r\u00e9union du groupe de lima demain\r\n- trump n'exclut pas un d\u00e9ploiement militaire\r\n(Salvador) \r\n(Brexit) - mise en place d'un groupe de travail sur le backstop\r\n- May plaide pour une \"solution pragmatique\"\r\n- Nissan abandonne l'id\u00e9e de d\u00e9velopper un v\u00e9hicule dans son usine uk \u00e0 cause de l'incertitude\r\n(Syrie) R\u00e9union turquie russie iran \u00e0 Sotchi le 14 f\u00e9vrier\r\n(foot match annul\u00e9s) \r\n(Ski alpin) \r\n(Soldats us - fronti\u00e8re mexicaine) Washington... qui\r\n(Macron et gilets jaunes) le grand d\u00e9bat national pourrait se terminer sur un r\u00e9f\u00e9rendum", "durationSec": 623, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171959", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-04T06:00:14_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-04T06:00:14_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10171967", "ece-10171959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:14:22Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nEt c'est votre journal Marielle Savoie bonjour bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, pas question d'organiser une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Nicolas Maduro rejette l'ultimatum pos\u00e9 par plusieurs pays europ\u00e9ens et sa d\u00e9cision devrait encore renforcer la pression internationale qui p\u00e8se sur son gouvernement, leurs d\u00e9penses ont augment\u00e9 de pr\u00e8s de 20 millions de francs en 3 ans, selon la presse al\u00e9manique, les entreprises et organisations suisses investissent de plus en plus pour faire du lobbying aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, on vous explique pourquoi dans ce journal et puis la naissance de Facebook, c'\u00e9tait il y a 15 ans jour pour jour, l'occasion de questionner notre rapport au r\u00e9seau social le plus utilis\u00e9 dans le monde, que se passe -t-il lorsqu'on essaye de s'en priver, par exemple, h\u00e9 bien c'est ce que des chercheurs am\u00e9ricains ont voulu \u00e9tudier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nNicolas Maduro ne veut pas organiser d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles anticip\u00e9es au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le pr\u00e9sident socialiste a rejet\u00e9 hier soir l'ultimatum fix\u00e9 par plusieurs pays europ\u00e9ens, la France, l'Espagne, l'Allemagne et le Royaume-Uni notamment, mena\u00e7aient de reconna\u00eetre la pr\u00e9sidence de l'opposant Juan Guaido si Nicolas Maduro n'annon\u00e7ait pas de nouveau scrutin Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Caracas, le refus du pr\u00e9sident \u00e9lu \u00e9tait attendu mais un bras de fer diplomatique va maintenant s'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [96%] :\r\nJe ne me pr\u00e9occupe pas de ce que dit l'Europe, il y aura des \u00e9lections, mais en 2024, le refus de Nicolas Maduro, de se plier aux exigences des pays europ\u00e9ens \u00e9tait net et tranchant, le successeur de Hugo Chavez doit affronter une tr\u00e8s forte pression internationale depuis que le nouveau chef de file de l'opposition Juan why do s'est auto- proclam\u00e9 pr\u00e9sident par int\u00e9rim jusqu'\u00e0 la convocation de nouvelles \u00e9lections, la fin de l'ultimatum pos\u00e9 par des poids lourds europ\u00e9ens va encore augmenter cette pression, ils vont rejoindre les \u00c9tats-Unis et le Canada, ainsi qu'une dizaine de pays latino- am\u00e9ricains qui reconnaissent d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 de Juan Guaido mais l'opposant a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 rallier l'arm\u00e9e \u00e0 sa cause, ce qui aurait permis de faire tomber rapidement le r\u00e9gime de Maduro, on peut penser que la confrontation entre maintenant dans une seconde phase, les manoeuvres diplomatiques vont se multiplier pour tenter de d\u00e9poss\u00e9der Maduro de son pouvoir mais le v\u00e9ritable levier sera surtout les tr\u00e8s lourdes sanctions p\u00e9troli\u00e8res que viennent d'imposer les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [95%] :\r\nOui, les \u00c9tats-Unis justement continuent \u00e0 brandir la menace d'une intervention militaire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Donald Trump a encore une fois affirm\u00e9 hier dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 que c'\u00e9tait une option, la R\u00e9publique de Salvador a un nouveau pr\u00e9sident, l'ancien maire de la capitale Nayib Bukele 37 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour avec plus de 53 pourcent des voix selon des r\u00e9sultats encore partiels, une victoire reconnue par ses 2 principaux adversaires Bockel et se donne pour mission de rompre avec la violence des gangs criminels et la mis\u00e8re qui Quiquengrogne le plus petit mais plus peupl\u00e9 pays d'Am\u00e9rique centrale, le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 hier aux \u00c9mirats arabes unis pour une visite historique, c'est la premi\u00e8re fois qu'un chef des guides de l'\u00c9glise catholique, foule le sol de la p\u00e9ninsule arabique, le pape a \u00e9t\u00e9 accueilli par le prince h\u00e9ritier d'Abou Dhabi et l'imam d'Al Azhar, l'institution phare de l'Islam sunnite bas\u00e9e au Caire, cette visite sera plac\u00e9e sous le signe du dialogue entre les religions, les entreprises et organisations suisses ont augment\u00e9 massivement leurs d\u00e9penses de lobbying aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne, c'est ce que r\u00e9v\u00e9lait hier le SonntagsBlick, selon les calculs de l'hebdomadaire al\u00e9manique ces d\u00e9penses aussi entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e, contre 35 \u00e0 44 millions il y a 3 ans encore Guillaume Meyer cette mobilisation s'explique notamment par les incertitudes sur le sort de la voie bilat\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [93%] :\r\nDe plus en plus d'entreprises ont besoin d'expliquer leur position \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est ce que constate l'organisation fa\u00eeti\u00e8re \u00e9conomie suisse exemple embl\u00e9matique, le groupe ce qui chapeaute la Bourse suisse a d\u00e9bours\u00e9 plus de 200000 euros en 2017 pour des activit\u00e9s de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Bourse suisse qui, on le rappelle, est menac\u00e9e de perdre son acc\u00e8s aux investisseurs europ\u00e9ens le SonntagsBlick affirme qu'il y aurait en tout 259 organisations suisses qui d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'Union, sous une forme ou sous une autre, les multinationales sont repr\u00e9sent\u00e9es, bien s\u00fbr, Novartis et une junte \u00e0 Cr\u00e9dit Suisse mais aussi d'autres acteurs comme l'EPF tuerie que le syndicat Travail Suisse ou encore les CFF la Suisse serait ainsi mieux repr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Bruxelles en nombre que la plupart des pays de l'Union, on peut faire l'hypoth\u00e8se que les entreprises suisses doivent \u00eatre particuli\u00e8rement actives \u00e0 Bruxelles, sachant qu'on n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en ces temps tr\u00e8s incertain, l'\u00e9conomie suisse ne veut pas laisser \u00e0 Berne l'exclusivit\u00e9 du dialogue avec Bruxelles Guillaume Meyer RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [93%] :\r\nCette question, \u00e0 pr\u00e9sent, quelle est la dur\u00e9e id\u00e9ale pour pr\u00e9ciser pour pr\u00e9sider un conseil d'\u00c9tat, les visions des Gouvernements Vaudois et Genevois divergent, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 en 2013 \u00e0 une pr\u00e9sidence de 5 ans, souhaite la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature, le coll\u00e8ge Genevois veut faire marche arri\u00e8re et revenir Tournus annuel mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Versoix, cette pr\u00e9sidence fixe en vigueur depuis pr\u00e8s de 12 ans semble donner satisfaction Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [94%] :\r\nVaud Gen\u00e8ve 2 bilans tr\u00e8s diff\u00e9rent de la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat fixe sur l'ensemble de la l\u00e9gislature \u00e0 Gen\u00e8ve pr\u00e8s de 6 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, le gouvernement veut faire marche arri\u00e8re, il a d\u00e9pos\u00e9 la semaine derni\u00e8re, un projet de loi constitutionnelle pour revenir \u00e0 une pr\u00e9sidence annuelle un changement que l'actuel pr\u00e9sident, le Vert, Antonio Hodgers, argumentait de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [91%] :\r\nLa pr\u00e9sidence unique loft certains avantages ensemble va pas le nier, mais elle donne l'illusion que le pr\u00e9sident, respectivement pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat a sont un peu des pr\u00e9sidents \u00e0 la fran\u00e7aise, si on permettez l'expression, \u00e0 savoir une personne qui tranche dans un conseil Dominique Strauss-Kahn ce n'est pas le cas, la voix du pr\u00e9sident a exactement le m\u00eame poids que celles de ses 6 autres coll\u00e8gues et donc revenir \u00e0 une pr\u00e9sidence tournante c'est peut-\u00eatre une opportunit\u00e9 de renforcer la coll\u00e9gialit\u00e9, autrement dit de souligner le fait que la responsabilit\u00e9 est identique entre les 7 membres \u00e9lus par le peuple, donc c'est revenir \u00e0 cette philosophie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:44) [93%] :\r\nDans le canton de Vaud untel changement n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, l'actuelle pr\u00e9sidente, la socialiste Nuria Gorrite et estime que les avantages l'emportent largement. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:51) [91%] :\r\nLe fait d'avoir une pr\u00e9sidence permet d'abord d'avoir cette pr\u00e9occupation d'avoir un programme de l\u00e9gislature, \u00e7a permet d'assurer aussi certains suivi des dossiers transversaux, par exemple, le dossier du num\u00e9rique qui affecte quasiment tous les d\u00e9partements, h\u00e9 bien, c'est naturellement la pr\u00e9sidence qui veille \u00e0 la coh\u00e9rence de l'ensemble, le fait d'avoir aussi un visage vis-\u00e0-vis des partenaires ext\u00e9rieurs des entreprises des autres cantons, c'est un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [94%] :\r\nNuria Gorrite rel\u00e8ve aussi le r\u00f4le de garant des institutions, que joue le pr\u00e9sident, notamment quand le coll\u00e8ge traverse des moments difficiles, allusion \u00e0 l'affaire Broulis mais \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e0 l'inverse, en pleine affaire Maudet, que le Conseil d'\u00c9tat veut revenir \u00e0 une pr\u00e9sidence annuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [94%] :\r\nUn g\u00e9ant d'internet f\u00eate son anniversaire aujourd'hui, le 4 f\u00e9vrier 2004, un site nomm\u00e9 de Facebook faisait son apparition sur le web une flotte une plateforme sans grande ambition destin\u00e9e aux \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 d'Harvard aux \u00c9tats-Unis 15 ans plus tard, jour pour jour, le r\u00e9seau social est valoris\u00e9 \u00e0 des milliards de dollars et plus de 2 milliards d'utilisateurs du monde entier y sont actifs chaque mois des chercheurs des universit\u00e9s de Stanford et New-York se sont donc pos\u00e9 une question : comment se sent -on lorsqu'on se passe de Facebook et pour y r\u00e9pondre, ils ont demand\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 3000 personnes de d\u00e9sactiver leur compte pendant un mois, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [96%] :\r\nL'approche est assez in\u00e9dite, les chercheurs \u00e9valuent la place prise par Facebook dans la vie quotidienne en passant par la privation, la question est donc : que faites -vous et comment vous sentez -vous sans Facebook et la r\u00e9ponse est tr\u00e8s sch\u00e9matiquement la suivante : d\u00e9sactiver son compte revient \u00e0 \u00eatre un peu moins inform\u00e9 mais moins polaris\u00e9 moins conflictuel aussi cette privation m\u00e8ne \u00e9galement \u00e0 passer plus de temps devant la t\u00e9l\u00e9vision, mais aussi avec sa famille et avec ses amis, et plus g\u00e9n\u00e9ralement les personnes priv\u00e9es de Facebook se sentent un poil plus heureuses pour Romain Rissoan, consultant en transformation digitale, le bilan est celui d'une forme de libert\u00e9 retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:40) [94%] :\r\nQuand on sort d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9pendance, quel qu'il soit, on est toujours un petit peu plus \u00e0 l'aise par exemple si on passe beaucoup beaucoup de temps \u00e0 faire son hobby h\u00e9 ben aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 un moment donn\u00e9 de rejet qui peut se produire, et donc \u00e0 un moment donn\u00e9 on peut retrouver une forme de bonheur \u00e0 ce qu'on en sorte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:55) [99%] :\r\nSauf que lorsqu'on parle de m\u00e9dias sociaux il y a une diff\u00e9rence importante. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:59) [87%] :\r\nQuand on est passionn\u00e9 de ping-pong, bon ben l\u00e0, tables de ping-pong va pas r\u00e9guli\u00e8rement taper sur le sol pour nous faire comprendre que ce serait bien qu'on joue au ping-pong, alors que l\u00e0, le smartphone nous solliciter en permanence et on a m\u00eame certaines personnes qui au moindre j'aime sur Facebook qui sont notifi\u00e9s, \u00e7a, \u00e7a devient vraiment toxique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:15) [98%] :\r\nCette recherche a par ailleurs permis de d\u00e9montrer un autre ph\u00e9nom\u00e8ne apr\u00e8s ce sevrage d'un mois, les participants ont volontairement et sans sollicitation aucune des chercheurs diminu\u00e9 le temps consacr\u00e9 non seulement \u00e0 Facebook mais aux autres r\u00e9seaux sociaux en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [96%] :\r\nL'\u00e9pave de l'avion qui transportait le footballeur argentin Emiliano Sala a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 le monomoteur a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e au fond de la Manche hier pr\u00e8s de 2 semaines apr\u00e8s sa disparition, de quoi an\u00e9antir tout espoir de retrouver ses 2 occupants vivants Emiliano Sala et son pilote avait disparu le 21 janvier dernier ils \u00e9taient partis de Nantes en France pour rejoindre Cardiff la ville galloise du club o\u00f9 le jeune attaquant venait d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 et les championnats du monde de ski alpin d\u00e9butent demain \u00e0 en Su\u00e8de, la comp\u00e9tition va commencer avec l'\u00e9preuve de Super G f\u00e9minin alors Lara Gut Behrami va -t-elle enfin d\u00e9crocher un nouveau titre mondial au cours de ces 6 derni\u00e8res participations, la Tessinoise a termin\u00e9 3 fois 2\u00e8me et 2 fois 3\u00e8me et ce n'est pourtant pas faute d'avoir essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:13) [88%] :\r\nJe me rends compte que chaque mondiaux un peu diff\u00e9rent parce que voil\u00e0, premi\u00e8re fois explore \u00e7a deuxi\u00e8me fois je rentrais de blessures, donc je voulais absolument, ce qui \u00e9vite \u00e0 Schladming, apr\u00e8s avoir chang\u00e9 de mat\u00e9riel, c'\u00e9tait plut\u00f4t un ma\u00e7on, je vais \u00e0 nouveau \u00eatre l\u00e0 Beaver Creek, j'adorais la piste donc je disais bon maintenant je vais vraiment faire ce que je vais faire et c'\u00e9tait compliqu\u00e9 Saint-Moritz juste semblait que j'\u00e9tais la seule au d\u00e9part que j'aurais tout de gagner, et puis il a l\u00e0, voil\u00e0, j'ai et j'ai fait beaucoup de changements dans ma vie priv\u00e9e et du coup, pour beaucoup de personnes et je suis une athl\u00e8te, voil\u00e0 une nouvelle athl\u00e8tes qui n'a rien fait pendant les derni\u00e8res ann\u00e9es ann\u00e9es pour moi chaque fois que je vais au d\u00e9part, c'est, c'est une joie, c'est une chance, moi je suis plus consciente que j'ai la possibilit\u00e9 lui de gagner des m\u00e9dailles, mais aussi j'oublie pas ce que j'ai d\u00e9j\u00e0 fait jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [93%] :\r\nLara Gut Behrami avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Patrick D\u00e9l\u00e9troz et alors que les Suisses comme les Suissesses commence l'entra\u00eenement aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Ore et les hommes, eux, ne sont toujours pas arriv\u00e9s dans la station, la faute \u00e0 la neige et aux temp\u00e9ratures hivernales qui ont bloqu\u00e9 hier une bonne partie du trafic a\u00e9rien su\u00e9dois certains skieurs suisses sont \u00e0 Stockholm et d'autres ont m\u00eame pas encore pu quitter Z\u00fcrich a. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:03:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-533F633A-648C-4068-BB22-B0E00A3C356F", "internalArchiveId": "533F633A-648C-4068-BB22-B0E00A3C356F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - Sergio Garcia renvoy\u00e9 du tournoi international d'Arabie Saoudite pour avoir labour\u00e9 plusieurs greens", "publicationDate": "2019-02-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'instant sport - Sergio Garcia renvoy\u00e9 du tournoi international d'Arabie Saoudite pour avoir labour\u00e9 plusieurs greens (INSTANT SPORT 04.02 SERGIO GARCIA PETE UN PLOMB) Le golf est consid\u00e9r\u00e9 comme un sport de gentlemen. \r\nOr ce weekend, le p\u00e9tage de plomb d'une de ses stars a fait les gros titres. \r\nL'Espagnol Sergio Garcia a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 du tournoi international d'Arabie Saoudite pour avoir labour\u00e9 plusieurs greens.... Voici le r\u00e9cit de Caroline Reymond: \r\n  1'07''\r\n((Tout a commenc\u00e9 au trou num\u00e9ro 7 au 3e tour de ce tournoi qui faisait son apparition cette semaine sur le Tour europ\u00e9en. Frustr\u00e9 d'avoir manqu\u00e9 un coup, Sergio Garcia a pillon\u00e9 la surface verte \u00e0 l'aide de son club de golf...La m\u00eame histoire s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sur 4 autres trous. Les joueurs qui passaient derri\u00e8re l'Espagnol se sont plaints de l'\u00e9tat des greens aux officiels...Quelques heures plus tard, Sergio Garcia \u00e9tait d\u00e9masqu\u00e9, puis disqualifi\u00e9 par les organisateurs du tournoi pour une conduite s\u00e9rieusement inappropri\u00e9e. \r\nSergio Garcia n'en est pas \u00e0 son premier d\u00e9bordement. Le bouillant espagnol s'en est pris \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 son \u00e9quipement, il lanc\u00e9 une chaussure dans le public de frustration allant m\u00eame jusqu'\u00e0 cracher dans un trou, crime de l\u00e8se-majest\u00e9 dans ce sport r\u00e9git par une stricte \u00e9tiquette ! \r\nTout cela c'\u00e9tait avant sa victoire aux Masters \u00e0 Augusta en 2017. Depuis il semblait avoir trouv\u00e9 la paix int\u00e9rieure...Le joueur de 39ans s'est platement excus\u00e9 pour avoir endommag\u00e9 plusieurs greens du parcours. Il a promis que cela ne se reproduirait jamais plus. \r\nSes excuses pourraient ne pas suffire pour lui \u00e9viter des sanctions de la part du Tour europ\u00e9en d'apr\u00e8s le journal britannique the Daily Telegraph qui croit aussi savoir que Sergio Garcia a touch\u00e9 plus de 650mille francs pour jouer en Arabie Saoudite. ))\r\nDonald Trump lui a renou\u00e9 avec le golf en Foride.. une de ses activit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10171960", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - Sergio Garcia renvoy\u00e9 du tournoi international d'Arabie Saoudite pour avoir labour\u00e9 plusieurs greens / LMA_2019-02-04T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 04.02.2019"], "variantIds": ["ece-10171960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-10T17:11:03Z", "speechToTexts": ["10.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPlace \u00e0 l'instant, sport ou le golf est consid\u00e9r\u00e9 comme un un sport, un sport de gentlemen, or ce week- end le p\u00e9tage de plomb d'une de ses Stars a fait les gros titres, l'espagnol Sergio Garcia a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 du tournoi international d'Arabie Saoudite pour avoir labour\u00e9 plusieurs greens voici le r\u00e9cit de Caroline Reymond, tout a commenc\u00e9 au trou num\u00e9ro 7 au 3\u00e8me tour de ce tournoi, qui faisait son apparition cette semaine sur le Tour europ\u00e9en frustr\u00e9 d'avoir manqu\u00e9 un coup Sergio Garcia a pilonn\u00e9 la surface verte \u00e0 l'aide de son club de golf, la m\u00eame histoire s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e sur 4 autres trous les joueurs qui passaient derri\u00e8re l'espagnol se sont plaints de l'\u00e9tat des greens aux officiels et quelques heures plus tard, Sergio Garcia \u00e9tait d\u00e9masqu\u00e9 puis disqualifi\u00e9 par les organisateurs du tournoi pour une conduite s\u00e9rieusement inappropri\u00e9e, Sergio Garcia n'en est pas \u00e0 son premier d\u00e9bordement le Bouillante espagnol s'en est pris \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 son \u00e9quipement, il a lanc\u00e9 une chaussure dans le public de frustration, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 cracher dans un trou, Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 dans ce sport, r\u00e9git par une stricte \u00e9tiquette tout cela c'\u00e9tait avant sa victoire au Master \u00e0 Augusta en 2017 depuis il semblait avoir trouv\u00e9 la paix int\u00e9rieure, le joueur de 39 ans s'est platement excus\u00e9 pour avoir endommag\u00e9 plusieurs greens ce week- end, il a promis que cela ne se reproduira jamais plus ses excuses pourraient ne pas suffire pour lui \u00e9viter des sanctions de la part du Tour europ\u00e9en d'apr\u00e8s le journal britannique de d\u00e9lit Telegraph qui croit aussi savoir que Sergio Garcia a touch\u00e9 plus de 650000 francs pour jouer en Arabie Saoudite. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-04T06:03:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "internalArchiveId": "96CB8611-C7DC-485F-9003-6EA3A376E18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2019-02-03T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLa revue de presse al\u00e9manique  \r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse maladie sont au coeur d'un nombre croissant de questions voire de remises en questions. Vendredi le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annoncait qu'elles n'aboutiraient pas. Nicole Della Pietra, aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet.\r\nLa Sonntagszeitung dresse la radiographie des budgets des m\u00e9nages avec ce constat: les primes sont le deuxi\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9 de paiement le plus fr\u00e9quent. Les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse, le d\u00e9montrent. La hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faible revenu mais qui appartiennent n\u00e9anmoins \u00e0 la classe moyenne. Pr\u00e8s de 6,4% de la population vit dans un m\u00e9nage incapable de payer les primes au moins une fois \u00e0 temps. En vingt, les retardataires ont plus doubl\u00e9 nous dit encore l'article. Dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH, J\u00fcrg Schlup, demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes. Tandis que la NZZamSonntag, se penche elle, sur ces quelques 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin. Et dit que les cantons feraient bien de mettre de l'ordre dans tout \u00e7a.\r\nRELANCE YVES: Et tout autre chose avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux, qui suscitent des questions?\r\n\u00ab Le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs \u00bb, titre la NZZamSonntag. Des partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter. L'UDC, les Verts lib\u00e9raux et les Evang\u00e9liques recourent aussi \u00e0 Whatsapp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leurs propres bases de donn\u00e9es pour leurs campagnes de porte \u00e0 porte. Le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9. La Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons ont bien r\u00e9dig\u00e9 une directive mais pas tr\u00e8s pratique. Et pour l'heure, seuls le PLR, le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\nRELANCE YVES: On apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse est sur la plus haute marche du podium ?\r\nLe SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des Etats-membres! Ainsi, 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE. C'est ce qui ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne. Ainsi, l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223, ou le Portugal 191. Parmi elles des poids lourds, tels que Novartis, Syngenta et Credit Suisse, mais aussi des institutions et organisations, comme l'EPFZ, Travail.Suisse, les CFF, le Fonds national suisse de la recherche ou encore le BPA. Un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. FIN\r\n***La revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins Nicole della Pietra....", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10170353", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2019-02-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.02.2019"], "variantIds": ["ece-10170353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:02:33Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 les primes de caisse-maladie sur ton coeur d'un nombre croissant de questions, voire de remises en question, avant hier, le comit\u00e9 des 2 initiatives pour la r\u00e9forme du syst\u00e8me d'assurance maladie annonc\u00e9 qu'elle n'aboutiraient pas Nicole della Pietra aujourd'hui, c'est la presse dominicale al\u00e9manique qui s'empare du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui la SonntagsZeitung dresse la radiographie des Budgets des m\u00e9nages avec ce constat : les primes sont le 2\u00e8me motif d'arri\u00e9r\u00e9s de paiement le plus fr\u00e9quent apr\u00e8s les imp\u00f4ts, les enqu\u00eates de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique et de la fa\u00eeti\u00e8re Dettes Conseils Suisse le d\u00e9montrent, la hausse des co\u00fbts fait grimper les risques de paup\u00e9risation des personnes \u00e0 faibles revenus mais qui appartiennent n\u00e9anmoins la classe moyenne, pr\u00e8s de6,4 pour 100 de la population vit donc dans un m\u00e9nage, incapables de payer les primes au moins une fois temps en 20 ans, les retardataires ont plus que doubl\u00e9, nous dit encore l'article et dans le SonntagsBlick, le pr\u00e9sident de la FMH sur Schlup demande que les enfants soient dispens\u00e9s de primes, tandis que la N7 cet hame\u00e7on pas qu'elle se penche sur ces quelque 100 millions de francs de subsides de primes maladie allou\u00e9s \u00e0 des assur\u00e9s qui n'en ont pas vraiment besoin, et dit que le canton feu les cantons feraient bien de faire le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [90%] :\r\nEt tout autre chose : Nicole avec les manoeuvres des partis politiques sur les r\u00e9seaux sociaux qui suscite des questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, le Far West sur Internet, ou comment les partis draguent les \u00e9lecteurs titre align c'\u00e9tait Thomson taguant une les partis qui d\u00e9tiennent des centaines de milliers de nos donn\u00e9es qu'ils utilisent pour mieux nous cibler sur Facebook, Instagram et Twitter l'UDC les Verts lib\u00e9raux et les \u00e9vang\u00e9liques Raucourt aussi \u00e0 WhatsApp et aux SMS, tandis que les socialistes et le PLR utilisent leur propre base de donn\u00e9es pour leur campagne de porte-\u00e0-porte le domaine est peu r\u00e9glement\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons bien r\u00e9dig\u00e9 une directive, mais elle ne serait pas tr\u00e8s pratique et, pour l'heure, seul le PLR le PS et les Verts ob\u00e9issent et communiquent leurs informations au pr\u00e9pos\u00e9 de la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nEt on apprend aussi qu'en mati\u00e8re de lobbying \u00e0 Bruxelles, la Suisse et sur la plus haute marche du podium. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [94%] :\r\nOui, c'est le SonntagsBlick nous apprend que la Suisse est m\u00eame mieux repr\u00e9sent\u00e9e que la plupart des \u00c9tats-membres ainsi 259 organisations et entreprises suisses d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats aupr\u00e8s de l'UE, c'est ce que il ressort de la liste du registre de transparence de l'Union europ\u00e9enne ainsi l'Autriche ne compte que 244 organisations, la Pologne 223 ou le Portugal 191 parmi elles des poids lourds tels que Novartis, Syngenta, ou le Cr\u00e9dit Suisse, mais aussi des institutions et organisations comme les PFC de travail 6 les CFF le Front national chez pour la recherche ou encore le BPA un lobbying qui co\u00fbte entre 45 et 60 millions de francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [96%] :\r\nLa revue de presse al\u00e9manique scrut\u00e9e par vos soins, Nicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-03T11:59:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AE86D31-9722-4317-86C9-05F97DBF42BE", "internalArchiveId": "5AE86D31-9722-4317-86C9-05F97DBF42BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes Jurassiens ont pri\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s d'\u00e9laborer un plan climatique cantonal", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes jeunes Jurassiens ont pri\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s d'\u00e9laborer un plan climatique cantonal  DIR ST DELEMONT\r\nLes jeunes seront \u00e0 nouveau dans la rue cet apr\u00e8s-midi pour manifester pour le climat. Apr\u00e8s leur premi\u00e8re mobilisation il y a 2 semaines, des rassemblements sont pr\u00e9vus dans de nombreuses villes, notamment en Suisse romande. Avec des revendications concr\u00e8tes. Dans le Jura, les jeunes sont all\u00e9s cette semaine \u00e0 la rencontre des d\u00e9put\u00e9s jurassiens. Ga\u00ebl Klein, ils les ont pri\u00e9s d'\u00e9laborer un plan climatique cantonal.\r\nOui, la d\u00e9marche est in\u00e9dite. Ils \u00e9taient quelques-uns ces jeunes \u00e0 attendre les d\u00e9put\u00e9s qui se r\u00e9unissaient mercredi en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re. Ils leur ont distribu\u00e9 une liste non-exhaustive de modifications \u00e0 effectuer \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale. Les jeunes veulent par exemple d\u00e9courager l'usage de la voiture priv\u00e9e, surtout dans les villes, favoriser l'offre de produits locaux dans les commerces, mais aussi interdire toute forme d'obsolescence programm\u00e9e. Ils demandent \u00e9galement que le canton d\u00e9bloque des budgets exceptionnels \u00e0 la hauteur de la situation. \r\n***Et Ga\u00ebl, il semble qu'ils aient trouv\u00e9 un certain \u00e9cho.\r\nHasard ou pas, il est vrai que les \u00e9lus ont d\u00e9pos\u00e9 dans la foul\u00e9e plusieurs interventions comme cette demande de soutien au mouvement de la jeunesse en faveur de l'environnement. Le Parti Chr\u00e9tien Social Ind\u00e9pendant qui salue l'engagement des jeunes se dit effectivement interpell\u00e9 par les r\u00e9ponses \u00e0 leur apporter. Il demande au gouvernement ce qu'il entend faire pour les accompagner dans cette envie de changement. \r\n***Il y a aussi des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, Ga\u00ebl... \r\nOui, elles \u00e9manent des Verts et de la gauche alternative. Une premi\u00e8re motion demande une fiche sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie pour le plan directeur cantonal... \u00e7a a l'air trivial, mais on ne trouve rien dans ce domaine dans cet outil qui est par d\u00e9finition contraignant, hormis l'utilisation rationnelle de l'\u00e9nergie. Insuffisant estime le groupe Verts et CS-POP. Pour ses \u00e9lus, le gouvernement doit devenir ambitieux sur le climat. \r\n***Il est encore question Ga\u00ebl de vouloir g\u00e9n\u00e9raliser les plans de mobilit\u00e9 dans le Jura... \r\nOui, le groupe Verts CS-POP demande aussi que le gouvernement rende obligatoire les plans de mobilit\u00e9 dans les entreprises de plus de 20 employ\u00e9s \u00e0 plein temps, elles qui g\u00e9n\u00e8rent une part importante du trafic routier. Une obligation qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Del\u00e9mont. Ailleurs dans le Jura, on parle pour l'heure d'incitation. Mais face \u00e0 l'urgence climatique estime les Verts et la gauche alternative, inciter ne suffit plus.", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10168848", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les jeunes Jurassiens ont pri\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s d\u2019\u00e9laborer un plan climatique cantonal / 12H30_2019-02-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.02.2019"], "variantIds": ["ece-10168848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T19:00:23Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLes jeunes seront \u00e0 nouveau dans la rue cet apr\u00e8s- midi pour manifester pour le climat apr\u00e8s leur premi\u00e8re mobilisation il y a 2 semaines, des rassemblements sont pr\u00e9vus dans de nombreuses villes, notamment en Suisse romande, avec des revendications concr\u00e8tes dans le Jura, les jeunes sont all\u00e9s cette semaine \u00e0 la rencontre des d\u00e9put\u00e9s jurassiens Ga\u00ebl Klein, ils les ont pri\u00e9s d'\u00e9laborer un plan climatique cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, la d\u00e9marche est in\u00e9dite, ils \u00e9taient quelques-uns ces jeunes \u00e0 attendre les d\u00e9put\u00e9s qui se r\u00e9unissaient mercredi en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, leur ont distribu\u00e9 une liste non exhaustive de modifications effectu\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale : les jeunes veulent par exemple d\u00e9courager l'usage de la voiture priv\u00e9e, surtout dans les villes, favoriser l'offre de produits locaux dans les commerces mais aussi interdire toute forme d'obsolescence programm\u00e9e, ils demandent \u00e9galement que le canton d\u00e9bloque des Budgets exceptionnelle \u00e0 la hauteur de la situation et Ga\u00ebl, il semble qu'ils aient trouv\u00e9 un certain \u00e9cho alors hasard ou pas, il est vrai que les \u00e9lus ont d\u00e9pos\u00e9 dans la foul\u00e9e, plusieurs interventions, comme cette demande de soutien au mouvement de la jeunesse en faveur de l'environnement, le Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant qui salue l'engagement des jeunes se dit effectivement interpell\u00e9 par les r\u00e9ponses \u00e0 leur apporter, il demande au gouvernement ce qu'il entend faire pour les accompagner dans cette envie d'changement il y a aussi des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes Ga\u00ebl oui elles \u00e9manent des Verts de la gauche alternative, une premi\u00e8re motion demande une fiche sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie pour le plan directeur cantonal, \u00e7a a l'air trivial, mais on ne trouve rien dans ce domaine dans cet outil, qui est par d\u00e9finition contraignant, hormis l'utilisation rationnelle de l'\u00e9nergie insuffisant, estime le groupe Verts et CS-POP pour ses \u00e9lus, le gouvernement doit devenir ambitieux sur le climat mais il est encore question Ga\u00ebl de vouloir g\u00e9n\u00e9raliser les plans de mobilit\u00e9 dans le Jura, oui le groupe Verts CS-POP demande aussi que le gouvernement rende obligatoire, les plans de mobilit\u00e9 dans les entreprises de plus de 20 employ\u00e9 \u00e0 plein temps, qui g\u00e9n\u00e8rent une part importante du trafic routier, une obligation qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Del\u00e9mont la capitale ailleurs dans le Jura on parle pour l'heure d'incitation, mais face \u00e0 l'urgence climatique, estiment les Verts et la gauche alternative inciter ne suffit plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [90%] :\r\n\u00e0 Ga\u00ebl Klein en Direct de Del\u00e9mont et les manifestations sont pr\u00e9vues dans les principales villes de Suisse romande et en ensuite mondialement d\u00e8s 14 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T11:48:08Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93F329AF-BDA7-43FB-9492-049104F68820", "internalArchiveId": "93F329AF-BDA7-43FB-9492-049104F68820", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trio 02.02.2019", "publicationDate": "2019-02-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\r\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s'interroge avec intelligence sur un crime contre l'humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d'espionnage.\r\nL'Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C'est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d'Allende. Pardonner n'est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "durationSec": 1597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10151215", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le trio", "Le trio / 69S_2019-02-02T07:32:55_le-trio", "Le trio / 69S_2019-02-02T07:32:55_le-trio"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s\u02b9interroge avec intelligence sur un crime contre l\u02b9humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d\u02b9espionnage.\nL\u02b9Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C\u02b9est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d\u02b9Allende. Pardonner n\u02b9est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s\u02b9interroge avec intelligence sur un crime contre l\u02b9humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d\u02b9espionnage.\nL\u02b9Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C\u02b9est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d\u02b9Allende. Pardonner n\u02b9est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel.", "Apr\u00e8s les gilets jaunes, voici les foulards rouges. Avant eux, il y a eu, entre autres, la marche des femmes en violet et le black block en t\u00eate des cort\u00e8ges. Les partis traditionnels sont eux-m\u00eames, rouge, rose, vert ou bleu... Que signifie donc les couleurs en politique? Par Pascaline Sordet.\nPascal Bernheim vous propose \" Black Earth Rising \", une s\u00e9rie disponible sur Netflix et qui s\u02b9interroge avec intelligence sur un crime contre l\u02b9humanit\u00e9, le g\u00e9nocide rwandais, entre drame judiciaire et thriller d\u02b9espionnage.\nL\u02b9Am\u00e9rique du Sud hant\u00e9e par la dictature ? C\u02b9est le cas du h\u00e9ros de \" Partiellement nuageux \"  (Antoine Choplin, La fosse aux ours), un astrophysicien chilien dont la compagne a disparu apr\u00e8s la chute d\u02b9Allende. Pardonner n\u02b9est  pas oublier. Par Genevi\u00e8ve Bridel."], "variantIds": ["ece-10151225", "ece-10151215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-09T17:26:09Z", "speechToTexts": ["09.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [95%] :\r\n6 heures 9 heures le samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nEt le trio du samedi matin, cette semaine, est compos\u00e9 de Genevi\u00e8ve Bridel, bonjour \u00e0 tous, face qu'elle Bernheim bonjour et Pascaline Sordet bonjour \u00e0 toutes, Pascaline, vous allez nous en faire voir de toutes les couleurs ce matin toutes les couleurs de la politique des mouvements politiques ou citoyen, alors on pense \u00e9videmment aux gilets jaunes qui seront encore dans la rue ce samedi en France le week- end dernier, c'\u00e9tait les foulards rouges qui leur ont donn\u00e9 la r\u00e9plique, on pense encore \u00e0 ces bonnets roses de la Marche des femmes \u00e0 Washington, bref on peut dire, Pascaline que les couleurs chatoyantes, dans le monde politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [91%] :\r\nChatoyant, c'est le bon mot en la politique est un monde tout \u00e0 fait, color\u00e9, tr\u00e8s loin des costumes gris avec cravate grise se repr\u00e9sente parfois quand on pense aux politiciens on parle par exemple de majorit\u00e9 rose- verte \u00e0 Lausanne, on vote blanc, on craint une vague brune en Europe, les partis politiques ont chacun leur couleur, et si on remonte un peu dans l'histoire, on a connu l'arm\u00e9e rouge, les Brigades rouges, les Khmers rouges, le petit livre rouge et puis les r\u00e9volutions des ann\u00e9es 2000 qu'on a appel\u00e9 les r\u00e9volutions des fleurs, mais aussi les r\u00e9volutions des couleurs orange en Ukraine verte au Liban rose en G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [90%] :\r\nEt est ce qu'il y a des r\u00e8gles symbolique dans l'usage politique des des couleurs par exemple, la droite qui utilisent toujours la m\u00eame couleur dans dans tous les pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [92%] :\r\nAlors non, au contraire, c'est un grand n'importe quoi symbolique le rouge de la gauche et le bleu, la droite en Europe sont invers\u00e9s : aux \u00c9tats-Unis, le verre que l'on conna\u00eet, nous, ici, en Suisse et dans d'autres pays autour de nous, \u00e9cologique est aussi nationalistes en Irlande en Irlande d'extr\u00eame- droite en Italie et c'est aussi la couleur de l'Islam, donc on voit qu'il n'y a pas de r\u00e9gularit\u00e9 et cela parce que les couleurs sont des concepts qui sont difficiles \u00e0 signer et par exemple si on fait un exercice tout simple, on se rend compte que c'est difficile de d\u00e9crire une couleur de mani\u00e8re objective, il faut utiliser toutes sortes de comparaison par exemple le le bleu, c'est comme le ciel, ce qui est pas tr\u00e8s efficace d'ailleurs en fonction des changements m\u00e9t\u00e9o ou alors un peu plus stable, le bleu, c'est comme le saphir, d'ailleurs, la d\u00e9finition du Larousse pour le jaune, c'est un simple se dit de la couleur du citron et du soufre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [90%] :\r\nJ'aime bien la d\u00e9finition de Pierre Desproges, le bleu, c'est une couleur qui est proche du rouge mais pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on voit bien, donc quel flou, on navigue et puis c'est compliqu\u00e9 aussi parce que l'existence m\u00eame des couleurs et soumise \u00e0 des variations qui sont \u00e0 la fois culturel et historique, par exemple l'Aristote dans les m\u00e9t\u00e9orologique, qui est un des premiers th\u00e9oriciens de l'arc-en-ciel voix seulement 3 couleurs qu'on traduit en fran\u00e7ais par violet, Vert et rouge, donc 2 extr\u00e9mit\u00e9s du spectre plus une valeur centrale mais pas une de plus, ou l'exemple ultra classique des Eskimos qui ont de nombreux mots pour d\u00e9crire pour pour le le blanc qui sont li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 de la neige, donc l'historien Michel Pastoureau, c'est un Fran\u00e7ais qui s'est \u00e9norm\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question des couleurs qui a \u00e9crit d\u00e9livrent remarquables sur le bleu, le rouge, le noir que je vous recommande vraiment chaleureusement, il \u00e9crit en couleurs, image symbole que dans la plupart des civilisations d'Afrique, peu d'importance est attach\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re chromatique entre diff\u00e9rentes couleurs, donc on trouve brun au jaune, mais qu'en revanche, c'est tr\u00e8s important de savoir si une couleur et s\u00e8che ou humide, tendre ou dur sourdes ou sonores et que donc la couleur n'est pas une chose en soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [95%] :\r\nDonc les couleurs si je comprends bien, Pascaline, c'est avant tout des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [89%] :\r\nDes id\u00e9es ou des valeurs, d'o\u00f9 leur usage permanent en politique et ces valeurs, elles vont s'alimenter \u00e0 diff\u00e9rentes sources des sources symbolique, par exemple, si on reprend notre exemple du rouge qui ont tr\u00e8s tr\u00e8s utilis\u00e9, c'est le symbole \u00e0 la fois du danger et de l'amour, donc on voit qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans une forme dans le village on aid\u00e9s source aussi socio- historique et donc le rouge c'est la couleur du communisme ou des r\u00e9publicains aux \u00c9tats-Unis et pour revenir au jaune des gilets jaunes, c'est une couleur qu'on retrouve en fait tr\u00e8s peu en politique donc qui \u00e9tait en fait une couleur disponible, m\u00eame si c'est \u00e9videmment pas la raison de son choix par les gilets jaunes, mais c'est une couleur qui est dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [72%] :\r\nDangereuse pourtant reconnaissable de de loin ce ce jaune ce jaune fluorescent m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [89%] :\r\nOui, mais le jaune, c'est une couleur qui a une connotation plut\u00f4t n\u00e9gatif d'ailleurs, c'est quelque chose qu'on retrouve dans les \u00e9l\u00e9ments de langage, hein, le verbe jaunir renvoie \u00e0 la mort au d\u00e9clin au vieillissement et autres indicateurs dans les enqu\u00eates d'opinion sur la couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de la population, dont j'ai appris gr\u00e2ce \u00e0 Pastoureau quels sont effectu\u00e9es depuis les ann\u00e9es 1800 lui tente le jaune est toujours cit\u00e9e en dernier parmi les couleurs de base donc, historien, explique l'homme a toujours d\u00e9fini des couleurs honn\u00eates et des couleurs qui ne le sont pas et qu'on poss\u00e8de des sermons, des r\u00e9formateurs protestant du XVIe si\u00e8cle contre le rouge ou le jaune qui sont jug\u00e9s comme des couleurs malhonn\u00eate pourtant Gen\u00e8ve- journ\u00e9e rouge mais c'est malhonn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [86%] :\r\nJe fais mon regard vermeil, est ce que les gilets jaunes Pascaline ont le pouvoir de de retourner cette connotation n\u00e9gative de, de la couleur du du jaune d'faire quelque part une couleur de de la r\u00e9volte d'une couleur qui porte une \u00e9nergie positive du du changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [90%] :\r\nC'est \u00e9videmment trop t\u00f4t pour le dire mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'ils sont en tout cas r\u00e9ussi \u00e0 enrichir le jaune d'une nouvelle nuance socio- historiques et qu'ils ont cr\u00e9\u00e9 un capital, \u00e7a c'est une notion qui revient r\u00e9guli\u00e8rement dans l'analyse des discours politiques une couleur quand elle est bien identifi\u00e9e bien d\u00e9limit\u00e9 symboliquement c'est un capital pr\u00e9cieux pour un mouvement politique ou en partie parce qu'elle va porter des id\u00e9es et permettre une identification imm\u00e9diate de ses id\u00e9es, surtout dans des mouvements qui peuvent \u00eatre un peu disparates, vous citiez les bonnets roses au tout d\u00e9but, si on pense par exemple au f\u00e9minisme ou \u00e0 l'anarchisme qui sont des mouvements de pens\u00e9e qui s'incarne dans des luttes qui vont \u00eatre polymorphe, le fait qu'ils soient identifi\u00e9 une couleur dont violet pour le f\u00e9minisme et noir pour l'anarchisme \u00e7a va permettre de relier diff\u00e9rentes manifestations et donc derri\u00e8re les symboles repr\u00e9sent\u00e9s par les couleurs, elle- m\u00eame, il y a donc aussi des strat\u00e9gies de lutte qui sont d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, donc au final, les couleurs, c'est comme la politique hein, sous la m\u00eame \u00e9tiquette, on peut concentrer des revendications tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on peut avoir la gauche qui comporte des gens qui sont plut\u00f4t \u00e0 droite et qui continue de s'appeler la gauche et des gilets jaunes qui, sous une seule couleur vont abriter des col\u00e8res et des exigences qui sont vastes monde diff\u00e9rentes et donc, tout comme l'habit ne fait pas le Moine les couleurs tout en s'affichant de mani\u00e8re tr\u00e8s visible cache des r\u00e9alit\u00e9s symbolique qui sont complexes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [85%] :\r\nOn passionnante lecture de la signification de la la couleur en politique, Genevi\u00e8ve, une histoire de de couleur ou plut\u00f4t d'un incolore m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [91%] :\r\nOui, c'est l'histoire de c'est un livre de Camille a rookie Murakami et \u00e7a s'appelle l'incolore Sukur ou acquis et ses ann\u00e9es de p\u00e8lerinage, on trouve, empochant 18 aujourd'hui et c'est vraiment une histoire de couleur mais d'appartenance \u00e0 cause de la couleur et d'exclusion, \u00e9videmment invers\u00e9ment c'est l'histoire d'une bande de 5 amis dont fait partie de ce ou de filles et 3 gar\u00e7ons dont lui et le titre du livre s'explique par le fait que dans le pr\u00e9nom de chacun des membres, sauf lui de ce groupe, il y a une notion de couleur rouge, bleu, noir et blanche, mais pas lui et cette amiti\u00e9 qu'ils ont pourtant toutes leurs ann\u00e9es de lyc\u00e9e et fusionnel, sauf qu'un jour il est rejet\u00e9 du groupe sans explication, ce qui le plonge dans la d\u00e9pression et il va falloir qu'il tombe amoureux d'une femme qui l'oblige \u00e0 regarder son pass\u00e9 pour qu'il essaie de s'expliquer ce qui s'est pass\u00e9, c'est un livre tr\u00e8s entre r\u00eave et r\u00e9alit\u00e9, comme souvent, c'est Murakami, on ressent un peu la m\u00eame atmosph\u00e8re que dans Kafka sur le Rivage, il y a des sc\u00e8nes tr\u00e8s \u00e9vocatrice et c'est vraiment un voyage int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [86%] :\r\nPascal oui Pascaline, vous disiez que le jaune est une couleur qui qui pr\u00eate plut\u00f4t \u00e0 O n\u00e9gatif, mais il y a quand m\u00eame des personnages, notamment dans le dessin anim\u00e9 des personnages jaunes qui sont positifs, voire sympathique, il y a le fameux Titi qui est chass\u00e9 par Gros Minet et puis il y a tous les petits mignons, qu'ils sont mignons et le rouge aussi peut \u00eatre positif, je pense \u00e0 Mc Queen, la petite voiture h\u00e9ros de ou alors plus simplement pour remonter plus haut, plus loin ou plus tard, ou plut\u00f4t le Petit chaperon rouge et puis alors il y a un cas tout \u00e0 fait passionnant, c'est le cas des Power Rangers, qui sont de toutes les couleurs, alors au d\u00e9part c'est c'est c'est une japonais, c'est les les super sympa, il y a alors je je prends les pr\u00e9noms du film am\u00e9ricain John qui est rouge, lui c'est le Leadership, le courage, la d\u00e9termination, il y a, Trini qui est jaune qui est un homme chez les Japonais, qui devient une femme aux \u00c9tats-Unis et dans le film de 2017, \u00e7a devient la premi\u00e8re super- h\u00e9ro\u00efnes LGBT qui joue du cin\u00e9ma, il y a Billy qui le calme, s\u00e9rieux, loyal, Kimberly elle est rose Vivacit\u00e9 dynamisme confiance en soi et, enfin, Zac, qui est noir, le bad boy faux rebelles invuln\u00e9rable et le le le producteur du film, l'Alliance guetter la la soci\u00e9t\u00e9 tonnes qui officie dans la couleur, ont mis en place un site apr\u00e8s la sortie du film pour d\u00e9terminer quelle Power Rangers, vous \u00eates enfin de quelle couleur vous \u00eates je suis jaunes voil\u00e0 je le texte est assez compliqu\u00e9, s'en anglais, puis il faut aller vite et puis alors il y a tout un d\u00e9bat dans les milieux autoris\u00e9s \u00e0 penser sur le ou la 6\u00e8me, Power Rangers et moi celui que je pr\u00e9f\u00e8re, c'est celui que qui a invent\u00e9 les inconnus \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il disait la t\u00e9l\u00e9vision assez rigolote, c'est le Power Ranger Genk devant bras derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [90%] :\r\nBon, c'est la magie du trio, on parle de tout, m\u00eame des Power Rangers le samedi matin, si on veut faire le le test Pascal pour savoir le lequel on est, \u00e7a se passe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [82%] :\r\n\u00e7a se passe sur le site, Power Rangers, le film o\u00f9 au mouvement et puis voil\u00e0, c'est : vous pouvez faire le test, alors on va tous le faire la noce \u00e9diteurs aussi, j'en suis s\u00fbr de samedi prochain, on dit de quelle couleur, on est en fait son coming-out Power Rangers, voil\u00e0, moi je croyais loin les Teletubbies ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [92%] :\r\n7 heures 42 toute autre chose, on va partir au Chili avec le roman que vous avez lu pour nous, cette semaine, Genevi\u00e8ve s'est partiellement nuageux d'Antoine Choplin, aux \u00e9ditions La Fosse aux ours qui se d\u00e9roule donc au Chili Le Chili en entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent, Genevi\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [92%] :\r\nOui, m\u00eame si l'intrigue du livre se d\u00e9roule aujourd'hui, elle ne fait pas \u00e9videmment abstraction d'hier, c'est-\u00e0-dire de la dictature de Pinochet, suite au renversement un 11 septembre 1973 de Salvador-Allende par les militaires, et puis les 17 ann\u00e9es de pouvoir aux mains de la junte qui ont suivi, \u00e9videmment, m\u00eame si l'auteur n'en parle pas explicitement, c'est l\u00e0 en arri\u00e8re- plan la par exemple les 3200 morts ou disparus de cette dictature sans parler des 38000 personnes tortur\u00e9es, se passer de terreur au Chili, il surgit dans le livre, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la page 16 puisque le narrateur Ernesto se rend au mus\u00e9e de la m\u00e9moire qui a \u00e9t\u00e9 effectivement inaugur\u00e9 \u00e0 Santiago du Chili par Roselyne Roselyne Bachelet, la pr\u00e9sidente socialiste qui elle- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 puis exil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [96%] :\r\nEt cette visite du mus\u00e9e pour Ernesto ce personnage, c'est \u00e9videmment je j'imagine l'occasion de revenir sur des \u00e9v\u00e9nements qui l'ont personnellement touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:54) [91%] :\r\nL'occasion de retourner contempl\u00e9 le visage de la femme qui l'a perdu, lors de ces \u00e9v\u00e9nements lors de renversement d'Alien Days et il a retrouv\u00e9 son visage parmi les photos \u00e9pingl\u00e9es sur le mur des disparus, alors bien s\u00fbr il n'\u00e9voque pas de pass\u00e9 militant, ni non plus les circonstances de son arrestation, par contre, au mus\u00e9e, il rencontre une femme qui elle aussi a l'air de fouiller dans les journaux, les revues, les archives mises \u00e0 disposition du public, cette femme s'appelle mais il va falloir du temps pour qu'ils se retrouvent, parce que le h\u00e9ros habitent en dehors, bien loin de Santiago, une petite ville c\u00f4ti\u00e8re qui dico qui se trouve dans le territoire des indiens Mapuche et c'est l\u00e0 qu'il travaille comme astronome dans un petit observatoire qui a rien \u00e0 voir avec le grand observatoire du d\u00e9sert d'Atacama et s'il est venu \u00e0 Santiago, c'est pour solliciter des fonds pour r\u00e9parer son t\u00e9lescope qui ne va pas bien qui l'emp\u00eache de voir les \u00e9toiles comme il voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [90%] :\r\nDonc si on r\u00e9sume Genevi\u00e8ve on a un astronome solitaire malmen\u00e9e par les ann\u00e9es Pinochet, une femme dont on ne sait pas grand- chose, sauf qu'elle s'int\u00e9resse aussi \u00e0 cette sombre p\u00e9riode, autrement, c'est finalement la rencontre de 2 personnes caboss\u00e9s par l'histoire avec un grand H. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [90%] :\r\nOn peut le r\u00e9sumer comme \u00e7a, effectivement, mais peut-\u00eatre que \u00e7a ne rend pas justice \u00e0 tout ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 dans le livre, il y a beaucoup de silence, de non- dits, entre des personnages tr\u00e8s peu loquace qui n'expriment pas leurs sentiments dans les secrets visiblement p\u00e8se lourd et en plus, dans ce livre la g\u00e9ographie compte autant que l'histoire parce que on y voit les falaises qui s'enfonce dans le Pacifique, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le l'Observatoire du narrateur, il y a aussi ces plaines qui sont jalonn\u00e9s parler totem totem qui regarde vers le large vers celle qu'on appelle l'\u00cele des morts, parce que comme le dit l'astronome les Mapuches continue \u00e0 faire face aux disparus, ils aiment se souvenir de et tout \u00e9videmment dans cette remarque d'apparence anodine, le devoir de m\u00e9moire, le courage de faire face au pass\u00e9 de pas laisser le le voile obscur recouvrir la douleur, c'est un livre tr\u00e8s court et tr\u00e8s dense qui est plein de symboles, cette, cette histoire du t\u00e9lescope qui ne voit plus, c'est c'est le r\u00e9cit d'une c\u00e9cit\u00e9 le refus de regarder les choses en face mais aussi le ciel qui se d\u00e9gage et qui permet de voir l'\u00cele des morts, c'est la m\u00eame chose que le titre quoi partiellement nuageux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:24) [93%] :\r\nUn titre qui qui sous- entend aussi qu'on entrevoit le le soleil que des \u00e9claircies c'est \u00e7a malgr\u00e9 tout possible d'une forme d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:31) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, et cette forme d'espoir, on la sent, par exemple dans l'amiti\u00e9 entre le narrateur et Ernesto et la communaut\u00e9 des indiens Mapuche qui habitent l\u00e0- haut, l\u00e0 o\u00f9 il vit lui aussi il va aider ces gens \u00e0 d\u00e9raciner par exemple les arbres plant\u00e9s par les colons pour replanter des essences indig\u00e8nes, il y a dans le livre, l'id\u00e9e de l'authenticit\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9 qui triomphe du mensonge, mais encore une fois, \u00e7a n'est jamais d\u00e9monstrative tout et dans l'ellipse et dans l'extr\u00eame simplicit\u00e9 du Style d'Antoine Choplin par rapport \u00e0 ses pr\u00e9c\u00e9dents livres, je dirais qu'en plus dans celui -ci, on est vraiment proche du langage parl\u00e9, dans une forme d'oralit\u00e9 qui ne doit sans doute rien au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [90%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, Genevi\u00e8ve partiellement nuageux, c'est un roman qui parle du poids de l'histoire sur les individus, mais sans effets de manche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:19) [92%] :\r\nC'est \u00e7a un auteur a choisi une forme minimaliste pour \u00e9voquer des hommes et des femmes qui ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements historiques, d'ailleurs, je pourrais vous recommander tous les livres de de Choplin qui parle toujours d'histoire et d'individus par exemple dans la nuit tomb\u00e9e, il parle des liquidateurs de Tchernobyl dans Le H\u00e9ron de Guernica de la guerre civile espagnole, une for\u00eat d'arbres creux, c'est un livre sur les artistes, d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Theresienstadt leur c'est sur le sauvetage de d'Oeuvres d'art vol\u00e9es par les nazis, bref, il y a un fil rouge dans tout ce qu'il \u00e9crit et qu'on sent tr\u00e8s bien dans partiellement nuageux, c'est une forme de fraternit\u00e9 miraculeuse de solidarit\u00e9 humaine malgr\u00e9 la terreur et des r\u00e9pressions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [91%] :\r\nPartiellement nuageux d'Antoine Choplin donc un un, un livre avec en toile de fond, ce coup d'\u00c9tat militaire au Chili en 73, \u00e7a vous \u00e9voque un film Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [88%] :\r\nOui alors pour remonter sur justement, sur le contexte historique, un film de Costa-Gavras s'missing s\u00fbr port\u00e9 disparu, qui est sorti en 1982 histoire de Charlie et sa femme boeuf qui vivent au Chili, dont 2 Am\u00e9ricains, ils vivent en parfaite harmonie avec les habitants du quartier populaire de Santiago dans lequel ils habitent et puis vient ce drame du 11 septembre 1973 le coup d'\u00c9tat militaire contre Salvador-Allende et dans les jours qui suivent, les semaines qui suivent, enfin non, tr\u00e8s vite apr\u00e8s Charlie d\u00e9couvrent qu'il a des conseillers am\u00e9ricains au Chili, il est arr\u00eat\u00e9, il est emprisonn\u00e9 dans le fameux stade prison et puis il va dispara\u00eetre missing port\u00e9s disparus alors baisse son \u00e9pouse enqu\u00eater et la forme, le p\u00e8re de Charlie, Ed le coupe de com\u00e9dien tout \u00e0 fait s\u00e9duisant et surprenant est \u00e9patant c'est si Spacek et Jack Lemmon et lui, il va la la rejoignent pour l'aider \u00e0 retrouver son fils et dans un 1er temps est d\u00fb lui la confiance dans les repr\u00e9sentants de 2 diplomatique des \u00c9tats-Unis mais il assiste au r\u00e9pression ils voient que le la dictature militaire, il va comprendre que les \u00c9tats-Unis sont plut\u00f4t complices voire ont provoqu\u00e9 ce coup d'\u00c9tat, et l\u00e0 il va comprendre surtout que les repr\u00e9sentants diplomatiques sont l\u00e0 pour prot\u00e9ger les enterrer des entreprises am\u00e9ricaines, install\u00e9 au Chili, plut\u00f4t que celles des citoyens am\u00e9ricains expatri\u00e9s je vous en dis pas plus sur la suite et vous pouvez voir le film, il est disponible en DVD et en Blu-Ray, \u00e7a s'appelle Missing de Costa-Gavras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:44) [93%] :\r\nPascaline quand on parle de, de, de souvenirs d'oubli, c'est forc\u00e9ment une question qui a travers\u00e9 toute l'histoire de la philosophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:51) [92%] :\r\nOui, et je trouve int\u00e9ressant que vous que Genevi\u00e8ve, vous mentionnez la question de l'oralit\u00e9, dans un livre qui est \u00e9crit sur l'histoire parce que savoir comment et pourquoi ce souvenir, c'est effectivement une question importante, il y a un passage dans le Ph\u00e8dre de Platon, qui \u00e9voque justement le r\u00f4le de l'\u00e9criture dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 et c'est Socrate qui parle du Dieu \u00e9gyptien qui a invent\u00e9 l'\u00e9criture et qui d\u00e9clare \u00e0 son roi, l'enseignement de l'\u00e9criture ou accro\u00eetra la science et la m\u00e9moire des \u00c9gyptiens, car j'ai trouv\u00e9 l\u00e0 le rem\u00e8de contre l'oubli et l'ignorance, donc on est assez exactement proche de ce qu'on pense nous m\u00eame de l'\u00e9criture et pourtant le roi r\u00e9pond l'\u00e9criture produire \u00e0 l'oubli dans les \u00e2mes en leur faisant n\u00e9gliger la m\u00e9moire tu as trouv\u00e9 le moyen, non pas de retenir mais de renouveler le souvenir est ce que tu vas procurer \u00e0 tes disciples, c'est la pr\u00e9somption qu'ils ont la science, non, la science elle- m\u00eame, alors on a le droit \u00e9videmment de pas \u00eatre d'accord avec cette condamnation de l'\u00e9criture, mais je trouve que c'est un moment int\u00e9ressant de s'interroger sur ce qui se fige quand on \u00e9crit la m\u00e9moire et au contraire, sur ce qui se vit quand on l'a dit oralement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:56) [92%] :\r\nQui r\u00e9sonne particuli\u00e8rement avec notre \u00e9poque hein, o\u00f9 toute cette m\u00e9moire, elle est maintenant dans nos smartphones dans nos tablettes passionnant Pascaline Sordet 7 heures 51 on va ouvrir une autre page d'histoire dans le trio, avec une s\u00e9rie o\u00f9 il est question aussi de de m\u00e9moire de crimes contre l'humanit\u00e9 et de g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:17) [77%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:19) [96%] :\r\nJe ne me souviens pas ma famille, je ne me souviens pas mon pays, rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:26) [95%] :\r\nRomain non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:29) [89%] :\r\nTu as un passeport britannique et tu\u00e9 ma fille. \r\nJe ne sais m\u00eame pas comment, mes parents m'ont appel\u00e9. \r\nTout ce que je sais c'est qu'il est arriv\u00e9 la m\u00eame chose \u00e0 environ un 1000000 de personnes je n'oublierai jamais et personne ne devrait l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [92%] :\r\nLa bande- annonce de Black s'Rising la s\u00e9rie dont vous nous parlez ce matin Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [89%] :\r\nOui, en effet, Black Earth Rising qu'on peut traduire comme par quand la terre noire s'\u00e9veille et quand je dis terre bien s\u00fbr jeudi plan\u00e8te c'est une s\u00e9rie de la BBC de BBC Two et de Netflix suppose rapidement le cadre, on vient d'entendre 2 personnages une d'elles c'est Kate Ashby, qui est une fillette rwandaise tutsie sauver du g\u00e9nocide en 1994 adopt\u00e9e par une Anglaise Eve Ashby, donc l'autre personnage qu'on vient d'entendre, qui est aujourd'hui procureur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les affaires criminelles internationales est contre et dans les crimes contre l'humanit\u00e9, Kate, donc elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e en Grande-Bretagne, et l\u00e0, il est dans sa 29 dans sa vingtaine l'approche les 30 ans et elle travaille comme enqu\u00eatrice aupr\u00e8s d'un d'un avocat am\u00e9ricain qui est install\u00e9 aussi au en Grande-Bretagne Michael Ennis et au d\u00e9but de de la s\u00e9rie Eve Ashby est saisi d'une affaire \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye pour poursuivre un criminel de guerre rwandais tutsis, donc de la minorit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 g\u00e9nocide et si je peux me permettent ce jeune de n\u00e9ologismes communiqu\u00e9 donc il est de, de, de, de ce m\u00eame groupe et le pass\u00e9 va se r\u00e9veiller brutalement le pass\u00e9 de Kate, bien s\u00fbr, le pass\u00e9 de Kate qui, comme on l'a entendu, n'a gu\u00e8re de souvenirs, elle a des cicatrices sur l'abdomen des blessures dans la t\u00eate, elle a commis une tentative de suicide avant le d\u00e9but de l'histoire racont\u00e9e dans la s\u00e9rie, mais aussi le pass\u00e9 dev sa m\u00e8re de Michael et Nice l'avocat donc pour lequel \u00e9tait enqu\u00eatrice parce qu'ils ont un pass\u00e9 commun au Rwanda pendant les massacres et puis il y a d'autres personnages aussi tout \u00e0 fait importants et int\u00e9ressants Alice Mounette 0 qui est membre du gouvernement rwandais et ancienne g\u00e9n\u00e9rale de l'arm\u00e9e patriotique rwandaise qui \u00e9tait le bras arm\u00e9 du Front patriotique rwandais, cr\u00e9\u00e9e par les Tutsis justement \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et puis il y a \u00e9galement Younis Clayton qui est am\u00e9ricaine, secr\u00e9taire d'\u00c9tat adjointe aux Affaires africaines et \u00e7a montre bien l'\u00e9tendue internationale du g\u00e9nocide des Tutsis qui remonte historiquement \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation de l'Afrique, donc \u00e7a remonte \u00e0 tr\u00e8s loin au d\u00e9but du du \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et un g\u00e9nocide dont les plaies ne sont toujours pas cicatris\u00e9es aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:04) [92%] :\r\nBon, Pascal, une question qu'on peut se poser : comment construire une histoire qui se d\u00e9cline en s\u00e9rie avec un mat\u00e9riau g\u00e9opolitique qui pourrait vite se transformer en exposer un peu barbant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:13) [89%] :\r\nBah, justement le le talent de Black Freising ces 2 dossiers entre drame judiciaire et thriller d'espionnage, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, il y a l\u00e0 il y a des \u00e9v\u00e9nements dont je vous dirai rien \u00e9videmment qui arrive d\u00e8s premi\u00e8re \u00e9pisode qui alimentent justement le thriller et puis il y a la d\u00e9couverte progressive des Liens qui va qui des dossiers lien qui nous le destin de des diff\u00e9rents personnages dont je vous ai parl\u00e9 dans leur pass\u00e9 africain et leur vie d'aujourd'hui et puis il y a Kate justement cette jeune femme d'origine de Tutsis d'origine africaine et qui est aujourd'hui anglaise, c'est un personnage extr\u00eamement marquante en par son physique que par son expression corporelle que \u00e9videmment par sa psych\u00e9, elle va d\u00e9couvrir son pass\u00e9 notamment par des indices d\u00e9livr\u00e9s par les autres personnages et puis elle a une soif de justice absolu, c'est la la raveurs et la revendication de laisser les Rwandais s'occuper de leur destin est un moteur puissant dans cette s\u00e9rie de d'un moteur puissant de l'int\u00e9r\u00eat des t\u00e9l\u00e9coms t\u00e9l\u00e9spectatrices et des t\u00e9l\u00e9spectateurs, faut pas que j'emploie des mots trop compliqu\u00e9s \u00e0 prononcer le samedi matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:19) [89%] :\r\nMais vous y arrivez toujours, rassurez -vous, on va se rattraper au vous \u00e9voquez Pascal c'est cette revendication des Africains de g\u00e9rer leurs affaires sans \u00eatre assist\u00e9 au fond par les puissances occidentales \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:30) [89%] :\r\nOui, cette c'est un des th\u00e8mes tr\u00e8s int\u00e9ressant de la s\u00e9rie d'ailleurs le premier \u00e9pisode s'ouvre sur une causerie universitaire \u00e0 laquelle est invit\u00e9 la procureure \u00c9va Ashby et il est apostroph\u00e9 par un \u00e9tudiant anglais d'origine africaine qui lui reprochent sans m\u00e9nagement aucun l'attitude partisane Alice de ces puissances occidentales et et une attitude conqu\u00e9rante aussi des anciens colonisateurs vis-\u00e0-vis du continent africain, le ton est donn\u00e9 d'entr\u00e9e Black froid c'est pas une s\u00e9rie dans laquelle les gentils blancs, entre guillemets bien s\u00fbr vont expliquer aux sauvages noir toujours, entre guillemets, comment devenir vis\u00e9s, un autre aspect tout \u00e0 fait passionnant, c'est la position et le r\u00f4le de la France pendant la le g\u00e9nocide rwandais, les responsabilit\u00e9s du gouvernement fran\u00e7ais sont soulign\u00e9s en rouge, jusqu'\u00e0 son plus haut \u00e9chelon, \u00e0 savoir la pr\u00e9sidence, tout \u00e7a n'est pas pass\u00e9e sous silence, je pense pas qu'une s\u00e9rie fran\u00e7aise serait all\u00e9 aussi loin, n\u00e9anmoins il semblerait bien aussi dans cette s\u00e9rie que les Britanniques sont un petit peu laiss\u00e9s tranquilles, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:33) [85%] :\r\nEt cette s\u00e9rie c'est donc Black Earth c'est l'Rising c'est \u00e0 voir sur Netflix \u00c9ric vous nous recommandez ce matin Pascal Bernheim Genevi\u00e8ve les trag\u00e9dies de l'histoire, plus souvent, elles sont racont\u00e9es dans des essais dans des enqu\u00eates moins dans des robes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:46) [91%] :\r\nMais c'est vrai, il a fallu du temps, par exemple pour que sortent les premiers r\u00f4les ment sur la Shoah et ce respect, cette pudeur, on la trouve, on les trouve dans un roman qui est mourant Le Livre des ossements de l'auteur s\u00e9n\u00e9galais Boubacar Boris Diop, qui est ce que j'ai lu de plus fort sur le le g\u00e9nocide rwandais, c'est l'\u00e9manation le fruit d'une r\u00e9sidence d'Escriva africains invit\u00e9s \u00e0 Kigali, 4 ans seulement apr\u00e8s le g\u00e9nocide est une une invitation dont l'auteur dit lui- m\u00eame qu'a la dissiper une forme d'amn\u00e9sie qui rel\u00e8ve plus de la strat\u00e9gie ces ces mots de survie individuels que de l'indiff\u00e9rence et le livre nous plonge dans la peau des victimes et des bourreaux \u00e0 travers des personnages qui sont peut-\u00eatre fictif mais qui sont tellement plausible et dont les parcours nous entra\u00eene dans cette esp\u00e8ce de logique de folie qui a fait 10 1000 morts par jour, il faut le rappeler en 100 jours 1 1000000, \u00e7a se lit d'une traite, c'est tr\u00e8s sobres, tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9s est quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9cis dans les f\u00eates, c'est une notamment quand il parle de l'op\u00e9ration Turquoise effectivement du r\u00f4le de la France, c'est une marque de respect pour l'auteur vis-\u00e0-vis de ces morts dont il dit une chose magnifique je trouve les morts de Mourenx fond\u00e9 r\u00eavent eux aussi et leur plus ardent d\u00e9sir et la r\u00e9surrection des vivants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:07) [88%] :\r\nEt c'est \u00e0 lire dans le livre des ossements de Boubacar Boris Diop, cet auteur s\u00e9n\u00e9galais Pascaline. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:14) [89%] :\r\nMoi, je m'int\u00e9resse pas particuli\u00e8rement au droit international, \u00e0 priori, mais je suis tout \u00e0 fait, passionn\u00e9s par la mani\u00e8re dont les concepts se construisent et celui de Crime contre l'humanit\u00e9, malgr\u00e9 le fait qui nous paraissent aujourd'hui tellement \u00e9vident, c'est un concept qui, en fait, tr\u00e8s r\u00e9cent, et il existe une enqu\u00eate historique extr\u00eamement bien document\u00e9, qui retrace l'origine de ce concept et du concept de g\u00e9nocide \u00e0 travers la vie de leurs inventeurs, \u00e0 d\u00e9faut d'avoir un meilleur mot pour des gens qui ont invent\u00e9 des concepts et \u00e7a se lit comme un polar, c'est une sorte de fresque comme \u00e7a juridico- historiques flamboyante \u00e0 travers la 2\u00e8me guerre mondiale et les proc\u00e8s qui l'ont suivi et qui ont donn\u00e9 naissance \u00e0 ces, \u00e0 ces concepts, mais on voit qu'qui se construisent comme \u00e7a \u00e0 travers les Les la n\u00e9cessit\u00e9 vitale de ces 2 juristes qui vont porter ces ces concepts alors j'aurais jamais pens\u00e9 m'enthousiasmer pour un livre qui, en plus, \u00e9crit par un juriste et ben j'avais compl\u00e8tement tort, \u00e7a s'appelle Retour \u00e0 l'M. Berg c'est de Philippe, c'est publi\u00e9 chez Albin Michel une traduction fran\u00e7aise, donc de 2017, je recommande vraiment chaudement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:22) [88%] :\r\nUn livre de juristes comme lecture du week- end, on ose pas tout vous recommander ce sera aussi le trio merci beaucoup Pascaline Sordet Genevi\u00e8ve Bridel Pascal Bernheim, vous \u00e9tiez le trio ce matin tout bon week- end \u00e0 vous 3, merci \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-02T07:07:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}}, {"id": "asset-1802758", "internalArchiveId": "AA1901802430", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-02-01T12:45:00Z", "durationSec": 1858, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10185693", "imageURL": "http://www.rts.ch/10185692.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10185693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-11T17:29:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT046460\r\nDate de transcription : 07-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:00:02 > 0:00:04) [86%] : \r\nBen c'est ce que je dis donc, je ne sais pas comment lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:08) [97%] : \r\nJe ne comprends pas la question sur ce que je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:22 > 0:00:24) [88%] : \r\nOui, c'est moi qui doit parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:24 > 0:00:28) [88%] : \r\nNon, il y a Christiane qui me pose une question, je ne comprends pas ce que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:30 > 0:00:31) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:31 > 0:00:33) [82%] : \r\nVoil\u00e0, vous entendez, c'est bon, \u00e7a va, ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:34 > 0:00:37) [78%] : \r\nOui, mais il faut me local et comme \u00e7a pas sinon j'arrive pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:44 > 0:00:47) [90%] : \r\nSi, si le titre le non non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:00:48 > 0:00:50) [75%] : \r\nNon, pendant la premi\u00e8re intro trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:00:53 > 0:00:56) [75%] : \r\nOui, bonjour, alors l\u00e0, vous m'entendez, un, 2, 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:21) [98%] : \r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue dans ce 12 45 \u00e0 la une aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:22 > 0:02:40) [92%] : \r\nIl y a 60 ans, le canton de Vaud entr\u00e9 dans l'histoire de la lutte pour le droit des femmes, les vaudoise deviennent les premi\u00e8res Suissesses \u00e0 obtenir le droit de vote au niveau cantonal, ouvrant la voie \u00e0 Neuch\u00e2tel puis Gen\u00e8ve la d\u00e9put\u00e9e Verte vaudoise L\u00e9onore Porchet est notre invit\u00e9, on entendra le regard que porte la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sur cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:41 > 0:02:54) [92%] : \r\nLa Pologne \u00e0 l'origine de ce qui pourrait \u00eatre le nouveau scandale sanitaire europ\u00e9en, les animaux malades incapables de marcher et abattu ill\u00e9galement en tout pr\u00e8s de 3 tonnes de viande de boeuf malade ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s dans 10 pays de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:56 > 0:03:07) [93%] : \r\nFaire sa place dans le monde du travail un parcours du combattant et d'autant plus si l'on est invalide la vaudoise innove avec une conf\u00e9rence- spectacle pour sensibiliser les entrepreneurs \u00e0 la question du handicap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:09 > 0:03:16) [92%] : \r\nDe bonnes nouvelles dans nos poubelles du recyclage au parfum c'est la promesse de tout beau notre rendez- vous Feelgood du vendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:38) [90%] : \r\nEt enfin, Alice, la correspondante \u00e0 Berne pour les r\u00e9dactions de de T\u00e9a M\u00e9dia et Olivier des Cibourg journaliste scientifique et auteur sont avec nous pour le rendez- vous de la presse : comment garantir le meilleur traitement \u00e0 chacun, alors que le prix explose, on reparle du prix des m\u00e9dicaments qui a fait l'actualit\u00e9 cette semaine les vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:04:16) [92%] : \r\nPionni\u00e8re, ce jour marque donc l'anniversaire d'une bataille d\u00e9cisive, il y a 60 ans jour pour jour, le 1er f\u00e9vrier 1959 les hommes Vaudois accorder le droit de vote aux femmes au niveau cantonal, 2 autres cantons romands Neuch\u00e2tel puis Gen\u00e8ve suivront la m\u00eame ann\u00e9e pour convaincre au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il va falloir encore batailler jusqu'en 1971 mais cette premi\u00e8re br\u00e8che est significative, L\u00e9onore Porchet bonjour, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil Vaudois, vous repr\u00e9sentez la jeune g\u00e9n\u00e9ration f\u00e9ministe en politique, alors j'imagine que, aujourd'hui, tout sp\u00e9cifiquement, vous \u00eates tr\u00e8s fier d'\u00eatre vaudoise \u00eatre faire partie de ce canton qui a marqu\u00e9 l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:17 > 0:04:40) [89%] : \r\nBonjour, oui, \u00e9videmment je suis tr\u00e8s fier de faire partie du canton de Vaud pour \u00e7a, c'est parce que c'est la premi\u00e8re fois que d\u00e9mocratiquement le droit de vote des femmes a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les hommes, \u00e7a c'est une grande source de fiert\u00e9, plus c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s fier d'\u00eatre l'h\u00e9riti\u00e8re, enfin de toute une g\u00e9n\u00e9ration de femmes combatives qui ont vraiment obtenu ce droit de vote et non agr\u00e9\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 qui, maintenant, en fait, je peux voter et \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:40 > 0:04:46) [90%] : \r\nEst ce qu'il y a encore des Liens entre cette g\u00e9n\u00e9ration vraiment pionni\u00e8re et la v\u00f4tre aujourd'hui des contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:05:03) [90%] : \r\nOui, tr\u00e8s nombreux, on organise par exemple ce soir la f\u00eate de cet anniversaire avec l'association des droits des femmes du canton de Vaud l'ADF, ben je l'\u00e9cole organis\u00e9 avec elle alors que ce sont les pionni\u00e8res qui parmi elles ont lutt\u00e9 pour le droit de vote des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:03 > 0:05:17) [92%] : \r\nCette ann\u00e9e marque aussi une ann\u00e9e d\u00e9cisive pour le droit des femmes en Suisse puisqu'une grande gr\u00e8ve est annonc\u00e9e, ce sera le 14 juin de cette ann\u00e9e est-ce que en ce vous favorisez encore la mobilisation des f\u00e9ministes vaudoise ou des femmes vaudoise et des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:17 > 0:06:07) [91%] : \r\nTous les jours, encore ce matin avec l'hiver, on a distribu\u00e9 un appel \u00e0 la gr\u00e8ve, parce que si les vaudoise ont obtenu le droit de vote, il y a 60 ans, il ne faut pas oublier qu'ensuite il y a eu quand m\u00eame de tr\u00e8s nombreux \u00e0 avant que toutes les Suissesses puissent voter et puis depuis la les droits des femmes ont quand m\u00eame pas pris l'ascenseur, on est encore en 2019 \u00e0 un stade o\u00f9 le pouvoir n'est pas totalement, totalement bien partag\u00e9 ou l'\u00e9galit\u00e9 si les in\u00e9galit\u00e9s salariales demeurent ou le partage des t\u00e2ches est toujours pr\u00e8s de enfin in\u00e9gal entre Islam et les femmes, donc oui, c'est \u00e9videmment un jour on va continuer \u00e0 appeler \u00e0 la mobilisation et d'ailleurs ce soir, on fait la f\u00eate \u00e0 Lausanne, mais on distribuer nos tracts, on va vendre nos sacs pour constituer le fonds de gr\u00e8ve et puis faire en sorte que de plus en plus de femmes se mobilisent le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:07 > 0:06:26) [93%] : \r\nL\u00e9onore Porchet, merci, merci, la fraude est \u00e0 la fois \u00e9conomique et sanitaire, je vous le disais en titre pr\u00e8s de 3 tonnes de viande de boeuf malade en provenance d'un abattoir polonais ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s vers une dizaine de pays europ\u00e9ens, la Suisse ne serait a priori pas concern\u00e9 mais une enqu\u00eate est en cours, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:28 > 0:07:27) [91%] : \r\nLe scandale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un journaliste polonais, il s'est fait embaucher dans cet abattoir au nord de Varsovie pour mener l'enqu\u00eate en cam\u00e9ra cach\u00e9e, elle a dur\u00e9 3 semaines, ces bovins tra\u00een\u00e9s corde au cou sont malades et pourtant ils seront ill\u00e9galement abattus leur viande \u00e9tant destin\u00e9s \u00e0 l'exportation ont demand\u00e9 aux employ\u00e9es d'enlever au couteau, les tumeurs escarre et trace de maladie sur les carcasses, 3 tonnes de viande potentiellement impropre \u00e0 la consommation, auraient ainsi \u00e9t\u00e9 export\u00e9 dans plusieurs pays europ\u00e9ens, Finlande, Hongrie, Estonie, Roumanie, Su\u00e8de, Espagne, France, Lituanie, Portugal, Slovaquie, la France en aurait re\u00e7u pr\u00e8s de 800 kilos 9 entreprises sont concern\u00e9es, leurs noms ne sont pas d\u00e9voiler une partie de la marchandise aurait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me de tra\u00e7abilit\u00e9 qui fonctionne bien, le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, a appel\u00e9 les Polonais \u00e0 respecter les normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:28 > 0:07:35) [83%] : \r\nPour Lucia, la police a ouvert une enqu\u00eate et le parquet polonais va certainement proc\u00e9der \u00e0 des arrestations pour stabiliser, ajoute Chris Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:36 > 0:07:45) [96%] : \r\nPour les autorit\u00e9s polonaises, il s'agit d'un incident isol\u00e9, l'ensemble des abattoirs polonais seront toutefois soumis \u00e0 un contr\u00f4le sanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:47 > 0:08:08) [92%] : \r\nApr\u00e8s le Midwest, c'est la c\u00f4te Atlantique des \u00c9tats-Unis qui est aux prises avec la vague de froid qui frappe le nord du pays, hier il a fait jusqu'\u00e0 moins 18 degr\u00e9s \u00e0 New-York, alors que plus de 2000 vols \u00e9taient annul\u00e9s, les touristes, eux, se sont int\u00e9ress\u00e9s particuli\u00e8rement aux fontaines gel\u00e9e et au monument couverts de glace, la vague de froid polaire, a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 10 morts ces derniers jours aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:08 > 0:08:09) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:10 > 0:08:25) [91%] : \r\nEt ensuite, on attendait la neige, elle est devenue pluie, pluie, neige \u00e0 nouveau la m\u00e9t\u00e9o incertaine, c'est un casse- t\u00eate pour les \u00e9coles qui doivent faire face aux alertes m\u00e9t\u00e9o Exemple \u00e0 Bunia, dans le canton de Vaud o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves ont pu rester chez eux aujourd'hui Hugues Buchard Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:26 > 0:08:44) [94%] : \r\nTout est ferm\u00e9 l'\u00e9tablissement primaire et secondaire de venir l'esplanade, dans le canton de Vaud a donn\u00e9 cong\u00e9 \u00e0 tous ses \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui les parents ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus d\u00e8s hier on craignait de fortes chutes de neige au pied du Jura, ce matin, c'\u00e9tait plut\u00f4t la pluie qui tombait pourtant la directrice ne regrette rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:44 > 0:08:59) [95%] : \r\nAlors je pense que c'est une bonne d\u00e9cision parce qu'il vaut mieux anticiper pour nous, c'est la s\u00e9curit\u00e9 des enfants qui est primordial et puis de pouvoir aussi organis\u00e9 de mani\u00e8re anticip\u00e9e la prise en charge des enfants dont les parents ne peuvent pas s'occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:59 > 0:09:26) [93%] : \r\nUn peu plus tard dans la matin\u00e9e, on comprend mieux la d\u00e9cision de fermeture, les flocons font leur arriv\u00e9e et rendent les routes plus dangereuse aucun transport scolaire ne circule \u00e0 travers les 7 villages du groupement scolaire au total 1200 \u00e9l\u00e8ves de la 1\u00e8re primaire \u00e0 la 11\u00e8me sont concern\u00e9s, pour ceux dont les parents n'avaient pas de solution, une permanence est assur\u00e9e, une cinquantaine d'\u00e9l\u00e8ves ont eu recours \u00e0 cette solution et en l'absence de cantine, les villageois s'organise je me gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:26 > 0:09:39) [91%] : \r\nD'un oeil sur l'\u00e9cole et sur les enfants pour savoir combien il y en a, et pour le ramener \u00e0 manger \u00e0 midi et le repas, c'est vous qui pr\u00e9paraient non, alors je vais aller le chercher au restaurant \u00e0 l'auberge du Cavalier \u00e0 Saint-George.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:39 > 0:09:54) [91%] : \r\nCe n'est pas une premi\u00e8re : l'an dernier, les structures de venir l'esplanade avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e durant une journ\u00e9e, \u00e0 cause de la neige et mercredi dernier, l'\u00e9tablissement voisin d'Apples bi\u00e8re a aussi donn\u00e9 un jour de cong\u00e9 aux enfants en raison de routes impraticables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:55 > 0:10:18) [89%] : \r\nLes associations de protection des oiseaux, perte qui mangent dans leur combat contre les \u00e9oliennes, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral refuse de bloquer le projet de construction des 6 \u00e9oliennes dans Les Hauts de Sainte-Croix, comme les travaux ne commenceront de toute fa\u00e7on pas avant plusieurs mois, la Haute cour refuse un effet suspensif, elle estime qu'\u00e0 ce stade, les risques pour les oiseaux ne sont pas assez av\u00e9r\u00e9e le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit encore rendre une d\u00e9cision de fond ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:19 > 0:10:36) [92%] : \r\nSensibiliser les entreprises \u00e0 la question de la r\u00e9insertion des personnes invalides sur le march\u00e9 du travail, hier soir, l\u00e0 il vaut organis\u00e9 une conf\u00e9rence- spectacle jusqu'ici, l'Office a pass\u00e9 plus de 1700 personnes des chiffres qu'elle souhaiterait voir augmenter Hugues Buchard Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:38 > 0:11:02) [89%] : \r\nSur sc\u00e8ne la com\u00e9dienne Sandrine Big Lino \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s un robot Zohra une pi\u00e8ce fiction pour s'interroger sur ce que sera l'homme du futur un transhumant mi- homme mi- robot qui va faire voir maintenant, monsieur l'aspirateur intelligent, un coup de projecteur qui r\u00e9v\u00e8le un march\u00e9 du travail toujours plus sp\u00e9cialis\u00e9s, avec une \u00e9volution constante des technologies, un spectacle conf\u00e9rence en duo avec cet anthropologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:02 > 0:11:26) [93%] : \r\nCes technologies sont promus sous l'angle de l'\u00e9galit\u00e9 de la mise \u00e0 niveau des gens et que tr\u00e8s paradoxalement, elles sont aussi cr\u00e9atrices d'exclusion pour toutes les personnes qui n'ont pas acc\u00e8s, on a affaire \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne, on se rend compte que la barre est pass\u00e9 toujours plus haut et que la tendance, en particulier en entreprise, \u00e7a serait \u00e0 engager des personnes toujours plus performantes et donc le Challenge est \u00e0 la fois pour et je dirais, et pour les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:26 > 0:11:33) [86%] : \r\nL'employ\u00e9 augmenter face \u00e0 l'employ\u00e9 diminuer de quoi complexifier encore le travail de r\u00e9insertion des personnes invalides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:33 > 0:11:47) [91%] : \r\nEt spectacle, c'est de faire r\u00e9fl\u00e9chir les gens, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue et il faudra qu'on s'adapte, tous les entreprises, les collaborateurs, les travailleurs et aussi l'assurance invalidit\u00e9 qui devra trouver des nouveaux modules d'insertion qui seront en phase avec le monde \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:47 > 0:11:55) [94%] : \r\nL'invalidit\u00e9 pour cet entrepreneur sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'orthop\u00e9die, la question de la r\u00e9insertion est crucial, mais elle est marqu\u00e9e par trop de frilosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:55 > 0:12:11) [89%] : \r\nOn veut toujours des d\u00e9lais de la rapidit\u00e9 de l'efficacit\u00e9, maintenant c'est des gens qui prennent des fois plus de temps o\u00f9 on doit r\u00e9p\u00e9ter plusieurs fois o\u00f9 ils comprennent pas forc\u00e9ment parce qu'ils sont pas forc\u00e9ment du m\u00e9tier je dirais les bons c\u00f4t\u00e9s, c'est c'est quelqu'un \u00e0 qui on donne une chance, un OVNI parce qu'ils ont peut-\u00eatre pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 du ch\u00f4mage et puis il y a plus d'autre solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:11 > 0:12:21) [89%] : \r\nUn spectacle pour ouvrir le d\u00e9bat, aujourd'hui, dans le canton de Vaud, on compte un peu plus de 20000 rentiers quant au placement en entreprise, ils repr\u00e9sentent quelque 1700 b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:23 > 0:12:44) [90%] : \r\nDans une fusion de communes, le choix du nom, est tout \u00e0 fait une \u00e9tape symbolique dans le Jura bernois hier 5 communes n'ont \u00e9prouv\u00e9 Renan Sonvilier Saint-Imier, Cormoret et Courtelary n'auront \u00e0 l'avenir plus qu'un an si la fusion est accept\u00e9e par le peuple, l'an prochain ce sera est ruelle en hommage au ch\u00e2teau local Julien Rennes et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:44 > 0:12:53) [85%] : \r\nUne salle comble et des citoyens, patients, ils veulent conna\u00eetre le nom de leur nouvelle commune fusionn\u00e9e, la r\u00e9ponse viendra de la mairesse de Villiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:53 > 0:12:57) [75%] : \r\nDonc le nom choisi commune d'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:00 > 0:13:08) [90%] : \r\nPrenons Sonvilier et Saint-Imier, Cormoret et Courtelary un mariage \u00e0 5 autour de l'embl\u00e9matique ch\u00e2teau des ruelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:08 > 0:13:25) [86%] : \r\nLe nom des ruelles s'est impos\u00e9 relativement rapidement et de mani\u00e8re relativement unanimes, je pense que ce nom ben est d\u00e9j\u00e0 dans l'est d\u00e9j\u00e0 relativement utilis\u00e9 par nos diff\u00e9rents syndicats par nous, par diff\u00e9rents infrastructures par diff\u00e9rentes infrastructures et puis va s'imposer tr\u00e8s naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:25 > 0:13:34) [90%] : \r\nCommune des ruelles, c'est le r\u00e9sultat d'un concours d'id\u00e9es mais les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans le processus \u00e0 l'image de cette classe de renom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:34 > 0:13:54) [91%] : \r\nOn n'a aucune id\u00e9e de la diversit\u00e9 des propositions qui a \u00e9t\u00e9 fait, chez nous, il en est parti je crois une quinzaine et puis par contre n'a aucune nouvelle des autres propositions des autres classes des hautes \u00e9coles et j'apprends aujourd'hui qu'il y a 180 propositions, je pense que le comit\u00e9 a d\u00fb se subir que r\u00e9fl\u00e9chir pour s\u00e9lectionner la bonne proposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:54 > 0:14:01) [90%] : \r\nS'associer pour affronter les futurs d\u00e9fis : le comit\u00e9 de pilotage est convaincu que la fusion est la meilleure solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:01 > 0:14:19) [92%] : \r\nAujourd'hui n'est pas les petites communes comme nous, on est oblig\u00e9 d'engager des gens des des professionnels \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce qui nous co\u00fbte tr\u00e8s tr\u00e8s cher et la nouvelle commune nous offrirait ses services pour les communes, c'est ind\u00e9niable, on doit se regrouper en se regroupent, de toutes mani\u00e8res d\u00e9j\u00e0 dans des partenariats et le fait de travailler ensemble sur une seule entit\u00e9 va simplifier grandement les les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:19 > 0:14:26) [91%] : \r\nEn cas de fusion, la commune des ruelles deviendra avec 9000 habitants, la plus grande entit\u00e9 du Jura bernois devant Moutiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:27 > 0:14:31) [88%] : \r\nEn sport sans surprise, la skieuse \u00e0 \u00e0 la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:31 > 0:14:54) [91%] : \r\nRina a domin\u00e9 la premi\u00e8re manche du g\u00e9ant de Maribor, en Slov\u00e9nie, elle devance la slovaque P\u00e9tra Vlhova et la Fran\u00e7aise Tessa Worley sous la pluie, Wendy L. donneur et la meilleure Suissesse qui s'sur ce 1er trac\u00e9 qui se classe 9\u00e8me Lara Gut Behrami a elle renonc\u00e9, elle se r\u00e9serve pour les championnats du monde qui commence mardi prochain \u00e0 en Su\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:54 > 0:14:58) [96%] : \r\nEt en tennis, le d\u00e9fi est de taille pour l'\u00e9quipe de Suisse qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:58 > 0:15:14) [88%] : \r\nCompte la Russie en Coupe Davis, aujourd'hui et demain \u00e0 l'\u00e0 Bienne, Henri Laaksonen et Marc-Andr\u00e9 \u00e0 H\u00fcsler affronteront le num\u00e9ro 16 mondial Danneels Medvedev et le num\u00e9ro 11 Mondial Karen Khachanov, la premi\u00e8re rencontre mettra aux prises Laaksonen et Medvedev \u00e0 suivre d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:14 > 0:15:17) [93%] : \r\n14 heures sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:19 > 0:15:39) [92%] : \r\nEt puis qu'est-ce que le bourg, elles sont bourr\u00e9es de caf\u00e9ine d\u00e9conseill\u00e9 aux enfants, les boissons \u00e9nergisantes font l'objet de critiques depuis longtemps, mais la Suisse refuse jusqu'ici de l\u00e9gif\u00e9rer en la mati\u00e8re un distributeur al\u00e9maniques qui compte quelques points de vente en Suisse romande, vient de d\u00e9cider d'en interdire la vente aux moins de 14 ans Jean-Marc Heuberger avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:40 > 0:15:57) [93%] : \r\nLe distributeur al\u00e9manique je pars est le 1er \u00e0 limiter l'acc\u00e8s aux boissons \u00e9nergisantes en Suisse quelque 30 produits sont concern\u00e9s contenant tous plus de 150000 litres de caf\u00e9ine par litre, il faudra d\u00e9sormais avoir plus de 14 ans pour pouvoir acheter ces boissons dans les filiales du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:58 > 0:16:15) [90%] : \r\nL \u00e0, craignent de ne pas ont affich\u00e9 les enfants ces boissons peuvent d\u00e9clencher une hyper activit\u00e9 o\u00f9 elles peuvent provoquer des troubles du sommeil, nous pensons que nous devons aider \u00e0 pr\u00e9venir ces probl\u00e8mes, c'est pour cela que nous avons introduit cette limite d'\u00e2ge furent une Bugatti, c'est \u00e0 autant se limitait \u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:17 > 0:16:35) [91%] : \r\nContact\u00e9 les autres distributeurs indique observer la situation mais ne voit pas de n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 agir pour l'instant, Coop Migros Lidl et Aldi ne pr\u00e9voit pas de limite d'\u00e2ge, concernant la vente de boissons \u00e9nergisantes des mises en garde sur les emballages, pr\u00e9cise que la consommation de telles boissons n'est pas adapt\u00e9e aux mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:37 > 0:16:58) [92%] : \r\nLe groupe Valora a quant \u00e0 lui recommande \u00e0 ses kiosques de ne pas vendre de telles boissons aux jeunes de moins de 14 ans sans obligation toutefois en 2018, la consommation de boissons \u00e9nergisantes a atteint de nouveaux records, selon l'institut Euromonitor, les Suisses en ont bu en moyenne 20 12 de 250000 litres par personne, l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:01 > 0:18:09) [92%] : \r\nEt comme tous les vendredis, c'est notre rendez- vous de la presse \u00e0 une m\u00e9decine de plus en plus personnalis\u00e9e des traitements de plus en plus cher et pas toujours rembours\u00e9s par les assurances maladie, le prix des m\u00e9dicaments, a fait l'actualit\u00e9 cette semaine pour en d\u00e9battre avec nous aujourd'hui, en Direct de Berne Bella correspondante pour les r\u00e9dactions romandes de Tamedia et en Direct de Paris bonjour madame en Direct de Paris Olivier de Ciboure, journaliste scientifique, r\u00e9dacteur en chef adjoint du futur site Heidinews qui sera lanc\u00e9e fin mars et auteur d'un livre pr\u00e9cis\u00e9ment sur cette question, alors bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour, bonjour, l'on pourrait dire que l'embl\u00e8me de ce d\u00e9bat, cette semaine, c'est le Perjeta, un m\u00e9dicament qui soigne le cancer du sein et qui est produit par Roche, qui en a, pour ainsi dire fixer elles-m\u00eames le prix, il a rapport\u00e9 2 milliards au g\u00e9ant b\u00e2lois en 2017 et c'est un m\u00e9dicament qui peut par ailleurs prolonger la vie des patientes, alors on va peut-\u00eatre commencer avec vous, Lise Bella, si vous \u00eates d'accord, le prix des m\u00e9dicaments est dans le viseur de des autorit\u00e9s de l'OFSP depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, mais il se concentre sur les m\u00e9dicaments hors brevets en fait ce genre de m\u00e9dicaments, l\u00e0 ce n'est pas la priorit\u00e9 pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:09 > 0:18:42) [93%] : \r\nAlors \u00e7a r\u00e9sulte d'un d'une forme de compromis un politique en Suisse la Pharma, le secteur, l'industrie de la Pharma est tr\u00e8s important, on prot\u00e8ge l'innovation, la recherche, le d\u00e9veloppement par des brevets, en contrepartie, effectivement, il y a eu tout un plan d'action, un plan d'\u00e9conomies pour faire baisser les prix des m\u00e9dicaments de ces le\u00e7ons 400 m\u00e9dicaments qui ont vu leur prix baisser depuis 2012, mais on ne touche pas frontalement, on n'attaque pas frontalement les m\u00e9dicaments sous brevet, parce qu'on consid\u00e8re que le producteur doit avoir une prime \u00e0 l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:42 > 0:18:58) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, en fait, si ils ont plus de marge de manoeuvre, c'est qu'ils investissent au aussi beaucoup ces entreprises pharmaceutiques sur la recherche alors Olivier de Ciboure, vous connaissez bien les prix des m\u00e9dicaments et de la sant\u00e9 est ce qu'on a en Suisse, les moyens d'\u00e9valuer la valeur r\u00e9elle d'un m\u00e9dicament.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:19:45) [90%] : \r\nAlors tout d'abord lisent la l'a soulign\u00e9, il y a, il y a un facteur important rappeler c'est c'est l'importance du secteur de l'industrie chimique et pharmaceutique, ensuite c'est tout de m\u00eame entre 30 et 40 pourcent des exportations s'explique aussi pourquoi il y a de si fort lobby \u00e0 Berne aupr\u00e8s des parlementaires qui ont peut-\u00eatre plus d'appr\u00e9hension justement \u00e0 se confronter \u00e0 ce \u00e0 ce milieu a alors effectivement le prix des m\u00e9dicaments, c'est le plus gros probl\u00e8me il y a 2 probl\u00e8mes sous- jacents quand m\u00eame important, le 1er c'est peut-\u00eatre le manque de vision claire sur les co\u00fbts de recherche pr\u00e9cis pour d\u00e9velopper ces m\u00e9dicaments dans le cas du du petit ouvrage que j'ai fait qu'un ouvrage d'interviews avec notamment le, le directeur de l'loi FSP Pascal je trouve plaire lui- m\u00eame soulignait \u00e0 quel point c'est difficile d'avoir une vision claire des coups pr\u00e9cis de recherche, de d\u00e9veloppement d'Am\u00e9lie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:45 > 0:19:49) [85%] : \r\nIl y a un manque mes probl\u00e8mes : manque de transparence, on peut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:20:24) [88%] : \r\nPour la premi\u00e8re transparence soit l\u00e0 et le 2\u00e8me probl\u00e8me le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est, c'est un autre un autre souci, c'est s'il existe pas ou tr\u00e8s peu, ensuite ce qu'on appelle en anglais d\u00e8s s'Technology \u00e0 sa semaine donc des sortes d'\u00e9valuation co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice des m\u00e9dicaments, le m\u00eame Pascal se plaire me disait : l'\u00c9tat devrait se donner des des moyens r\u00e9els pour effectuer lui- m\u00eame c'est c'est ces \u00e9valuations co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice \u00e7a existe \u00e0 l'\u00e9tranger, on commence \u00e0 partager les informations avec nos, nos pays voisins, notamment avec le le B\u00e9n\u00e9lux, mais l\u00e0 non plus, il y a pas de cadre r\u00e9glementaire pr\u00e9cis pour que ces informations puissent \u00eatre utilis\u00e9s en Suisse pour fixer des le le prix des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:24 > 0:20:39) [91%] : \r\nHier, l'ONG Public Eye faisait une proposition concr\u00e8te un casser les brevets pour essayer de faire baisser les prix, vous \u00e9crivez d'ailleurs \u00e0 ce sujet dans les journaux aujourd'hui Alice Bella est ce qu'\u00e0 votre avis, cette proposition, elle est en elle peut \u00eatre entendu par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:40 > 0:21:26) [89%] : \r\nJe pense que c'est plut\u00f4t \u00e0 voir comme une provocation, mais c'est de dire aussi, justement, il faut davantage de transparence dans la fixation du prix des m\u00e9dicaments, on l'a vu aussi par ce reportage de nos confr\u00e8res de la Rundschau que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique semble un peu pris au pi\u00e8ge en compte la Pharma arrive, dit : dans le cas du Perjeta on veut 3950 francs par unit\u00e9 l'OFSP dit on en veut 1850 et \u00e0 la fin, c'est 3450 francs et on ne sait pas sur quels crit\u00e8res finalement se se base la la prise de d\u00e9cision et je crois que la d\u00e9marche du Public Eye est \u00e0 est \u00e0 lire en fait, dans ce contexte-l\u00e0 soit-ils \u00e0 la demande de davantage de transparence pour fixer les prix et dans un contexte qui est celui des des traitements de de plus en plus cher pour des maladies que que je qualifierais de De Standaard, dans le cas pr\u00e9sent, le cancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:26 > 0:21:44) [91%] : \r\nAlors effectivement, on touche aux limites du syst\u00e8me, c'est le titre aussi de votre livre, Olivier de Ciboure traitement ultra- personnalis\u00e9, est ce que justement, on va pouvoir encore avec l'augmentation du prix de ces m\u00e9dicaments pour des maladies courantes, comme vous le disiez, continuer \u00e0 fournir des traitements pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:47 > 0:23:14) [89%] : \r\nAlors c'est un vrai dilemme hein, effectivement, avec ce qu'on appelle cette m\u00e9decine cette sant\u00e9 personnalis\u00e9 une m\u00e9decine qui va s'adresser \u00e0 des gaz ni diagnostic extr\u00eamement pr\u00e9cis de maladie donc qui va concerner finalement pour chaque maladie o\u00f9 chaque diagnostic des groupes de plus en plus petit de patients \u00e7a pose beaucoup de questions, notamment celui de voil\u00e0, de d\u00e9velopper des des m\u00e9dicaments pour des, des petits groupes de patients c'est le l'argument derri\u00e8re lequel se place effectivement l\u00e0, l'industrie pharmaceutique qui dit non, a besoin de de cet argent pour d\u00e9velopper ces ces m\u00e9dicaments pour faire cette recherche, c'est un demi- argument une demi- v\u00e9rit\u00e9, si on peut dire, parce qu'on sait depuis quelques ann\u00e9es que les pipelines de d\u00e9veloppement des des m\u00e9dicaments aupr\u00e8s de ces industries pharmaceutiques sont pas remplies, ils sont \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 plein ou \u00e0 moiti\u00e9 vide, comment on voit les choses effectivement ces, ces entreprises ont de la peine \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper elle- m\u00eame de nouveaux m\u00e9dicaments, elle, elle se retournent aussi vers plut\u00f4t vers l'achat de mol\u00e9cules \u00e0 au stade justement au d\u00e9but du du d\u00e9veloppement de m\u00e9dicaments, les mol\u00e9cules qui sont d\u00e9velopp\u00e9es par les biotechs les les Start-Up et les rach\u00e8te ou alors quasiment vers des groupes acad\u00e9mique, donc on voit la difficult\u00e9 6 2 que va impliquer cette nouvelle m\u00e9decine c'est une m\u00e9decine personnalis\u00e9e qui se base sur des diagnostics extr\u00eamement pr\u00e9cis li\u00e9s la la plupart beaucoup au g\u00e9nome sur la la r\u00e9ception qu'on peut faire ou pas d'un m\u00e9dicament anticanc\u00e9reux par exemple l'et \u00e7a c'est, \u00e7a ouvre des, des, des, des d\u00e9fis \u00e9normes aussi pour pour l'industrie pharmaceutique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:14 > 0:23:34) [87%] : \r\nDonc si je vous entends bien de Ciboure, le monde scientifique est en mutation, la sant\u00e9 et la mani\u00e8re de traiter les gens est en mutation, mais aussi on touche aux limites d'un syst\u00e8me solidaire, Lise Bella c'est \u00e7a en touche un peu \u00e0 un tabou aussi de soci\u00e9t\u00e9 qu'est-ce qu'on est pr\u00eat \u00e0 payer pour sauver qui, de quoi cette question- l\u00e0, politiquement, personne n'ose vraiment la poser encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:35 > 0:24:06) [90%] : \r\nNon, on n'a pas en Suisse encore aborder ce ce tabou qui qui \u00e9quivaudrait \u00e0 un rationnement des soins, en Suisse, on essaie d'agir sur pour l'instant sur la la qualit\u00e9 sur l'efficience des soins mais on s'est pas pos\u00e9 cette question, effectivement c'est vu le d\u00e9veloppement de la m\u00e9decine personnalis\u00e9e, vu le co\u00fbt de ces, de ces nouveaux traitements, cette question elle arrive sur la table des d\u00e9cideurs politiques et qui sont un peu mal \u00e0 l'aise parce que c'est, c'est aussi des questions de, de, d'\u00e9thique, d'abord un qu'est-ce que qu'est-ce que qu'est ce que valent 50 vies suppl\u00e9mentaires, c'est, c'est une question \u00e0 laquelle personne ne peut r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:07 > 0:24:36) [91%] : \r\nAlors effectivement, si on va au bout de cette d\u00e9marche et qu'on brise vraiment ce tabou, on pourra arriver sur une m\u00e9decine o\u00f9 finalement les plus riches sont les mieux soign\u00e9s et ce qui arrive, ou alors ce qui arrive \u00e0 ramener le plus de dons ou attirer le plus de piti\u00e9, c'est le cas notamment de Bettina Reames Berger, qui a fait LeBuzz cette semaine, elle est atteinte d'une maladie rare, elle est parvenue \u00e0 r\u00e9colter 600000 francs de quoi payer son traitement pendant un an, que va-t-il se passer pour elle, l'ann\u00e9e prochaine, c'est vrai, c'est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 Olivier des Cibourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:38 > 0:26:16) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s important, et cet accord justement embl\u00e9matique d'un manque l\u00e0 de de de cette \u00e9valuation co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice hein c'est c'est c'est clairement dit, donc c'est pour \u00e7a, c'est la raison pour laquelle ce m\u00e9dicament ne figure pas sur la liste des sp\u00e9cialit\u00e9s comme on l'appelle, \u00e0 savoir les m\u00e9dicaments qui sont rembours\u00e9s automatiquement par par l'assurance de base, donc effectivement est-ce qu'on va vers une m\u00e9decine \u00e0 une \u00e0 une vitesse ou \u00e0 plusieurs vitesses dans laquelle les gens qui ont beaucoup d'argent pour se des m\u00e9dicaments extr\u00eamement cher Lise l'dit \u00e0 combien est-ce qu'on estime actuellement une ann\u00e9e de vie suppl\u00e9mentaire pour vous dire le la fourchette actuelle qui est souvent invoqu\u00e9, c'est en 51 et 100000 francs, l\u00e0 on a un m\u00e9dicament que Perjeta qui, \u00e0 100000 francs, mais il y a des m\u00e9dicaments qui sont \u00e0 500000 \u00e0 avoir \u00e0 \u00e0 \u00e0 800000 francs pour certains donc est-ce que c'est l\u00e0, \u00e0 l'assurance au syst\u00e8me d'assurance sociale de de rembourser \u00e7a ou pas, mais si \u00e7a l'est pas, \u00e7a pose d'autres questions en revient l\u00e0 un petit peu \u00e0 la case d\u00e9part, \u00e0 quel point est-ce que les par exemple les pharmas vont accepter de se lancer dans le d\u00e9veloppement de nouveaux m\u00e9dicaments, si elles savent que les assurances sociales ne les rembourseront pas ou que seulement une frange tr\u00e8s ais\u00e9e de la population pour aller et rembours\u00e9, donc la m\u00e9decine personnalis\u00e9e, \u00e0 mon avis va jeter de l'huile sur sur ce feu qui couve un dans la soci\u00e9t\u00e9 et on va pas \u00e9viter une discussion tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale que souhaite beaucoup d'acteurs, encore une fois parce qu'elle se trouve plaire, le directeur de l'OFSP le 1er, un grand d\u00e9bat pour discuter de de de cette question vraiment de fond, \u00e0 savoir \u00e0 combien ce qu'on estime les co\u00fbts de la sant\u00e9 acceptable pour un remboursement \u00e0 travers un syst\u00e8me qu'on veut quand on veut, solidaires et cette question- l\u00e0, on doit aussi, si on parle de syst\u00e8me solidaire de la sant\u00e9 se la poser tous ensemble, de mani\u00e8re aussi solidaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:26:16 > 0:26:30) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, parce que quand il s'agit d'une ann\u00e9e de sa vie, \u00e9videmment, on a tendance \u00e0 penser qu'elle vaut beaucoup plus que l'ann\u00e9e de la avis de son voisin Lise Bella, c'est quelque chose qu'\u00e9videmment on pouvait entendre au niveau politique, \u00e7a enfin que la classe politique peut entendre \u00e0 combien on estime une ann\u00e9e de vie suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:31 > 0:27:14) [92%] : \r\nNon, c'est, c'est vraiment un tabou, on en parle pas, moi, je ne connaissais pas du tout les chiffres avanc\u00e9s par Olivier avec cette estimation scientifique 50 \u00e0 100000 francs \u00e0 l'estimation de co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice pour une ann\u00e9e de vie suppl\u00e9mentaire dans vraiment c'est c'est c'est un tabou auquel on n'a pas encore touch\u00e9 dans le d\u00e9bat politique suisse et puis, le cas de de de cette jeune fille Bettina est embl\u00e9matique, parce que c'est un traitement justement qui co\u00fbte 600000 francs qu'absolument pourrait l'essentiel et si je lis bien compris dont le le prix et aujourd'hui m\u00eame en n\u00e9gociation entre l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et le producteur de de ce traitement, on ne peut pas reprocher \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale de pas vouloir n\u00e9gocier pour abaisser le prix de de ce traitement, on ne peut pas reprocher \u00e0 la jeune fille en m\u00eame temps de vouloir aussi se se le procurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:15 > 0:27:33) [91%] : \r\nUn d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, donc sur lequel nous aurons certainement l'occasion de revenir merci en tout cas \u00e0 tous les 2, je rappelle Olivier si Bourque Heidinews Heidi Point News sera lanc\u00e9e \u00e0 mars prochain, vous en \u00eates l'un des r\u00e9dacteurs en chef adjoints et puis Bella, on continue de vous lire dans les publications de Tamedia merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:33 > 0:27:34) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:35 > 0:27:47) [92%] : \r\nComme chaque vendredi, la chronique tout beau revient sur ces informations, qui font du bien et qui vous ont peut-\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 cette semaine, Aur\u00e9lie Cuttat est all\u00e9 chercher les bonnes nouvelles dans les poubelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:50 > 0:28:01) [90%] : \r\nLe journaliste c'est un super m\u00e9tier l\u00e0 juste l\u00e0- dessus, tu vois il y a un truc qui sent bon la bonne id\u00e9e, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:01 > 0:28:25) [92%] : \r\nComme on regarderait des nageurs depuis le bistrot de la piscine de Del\u00e9mont \u00e0 Tokyo, il existe maintenant un bar avec une vue majestueuse sur un incin\u00e9rateur de poubelles les vient des autorit\u00e9s et leur but se double d'une part, montrer leur \u00e9quipement dernier cri, et d'autre part sensibiliser les Tokyo\u00eftes aux d\u00e9chets qu'ils produisent, \u00e7a sent pas la poubelle dans le bar c'est dommage parce que les odeurs de poubelles, parfois c'est un pur d\u00e9lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:31 > 0:28:53) [91%] : \r\n\u00e0 Paris, l'industrie de la parfumerie vient de cr\u00e9er un parfum \u00e0 partir de d\u00e9chets, \u00e7a s'appelle IAM trash litt\u00e9ralement je suis poubelle, la marque qui est derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est \u00c9tat Libre d'Orange et son but, c'\u00e9tait de revaloriser les mati\u00e8res que l'industrie de la parfumerie gaspi souvent alors marketing pur, une nouvelle mani\u00e8re de se parfumer de mani\u00e8re durable, c'est trash comme question \u00e0 vous de voir, \u00e0 vous de sentir le truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:54 > 0:29:02) [87%] : \r\nNon, ce sont pas \u00e0 la poubelle sous mon bras, \u00e7a sent plut\u00f4t comme une bouteille, le fond d'une bouteille consign\u00e9e Hector aurais oubli\u00e9 de rincer et de rapporter depuis P\u00e2ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:04 > 0:29:56) [89%] : \r\nLa grande distribution a fait une annonce rester discr\u00e8te, en pleine crise du climat et pourtant Nestl\u00e9, Danone Pepsi Carrefour Unilever en tout, elles sont 25 multinationale \u00e0 promouvoir un retour de la consigne le principe c'est de livrer les consommateurs dans des bouteilles en verre dans des contenants en m\u00e9tal contenants que les grands distributeurs n'aurait qu'\u00e0 laver et remplir avant de les redistribuer ailleurs moi de carton bo\u00eetes plastique moins de frais de packaging, les assauts environnementale, elle trouve que c'est un bon d\u00e9but, mais il faudrait \u00e0 terme pour elle que \u00e7a rime avec bouffe locale, la plateforme s'appelle loupe \u00e0 BOC l'English, elle sera test\u00e9e d\u00e8s ce printemps \u00e0 Paris et \u00e0 New York avant de peut-\u00eatre un jour arriver ici, en fait, les multinationales, elles aiment tellement les d\u00e9chets qu'elles les gardent pour elles si tu me donnes 30 centimes je pourrais revenir la semaine prochaine, rempli de bonnes nouvelles auxquelles elle avait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:56 > 0:29:57) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:04 > 0:30:27) [86%] : \r\nEt couleur locale sera ce soir \u00e0 Crans-Montana pour parler des petites balles orange d'un anniversaire qui joue les prolongations la station valaisanne, connu pour ses pistes de ski, son golf ses h\u00f4tels, ses r\u00e9sidences secondaires mais aussi son cadre exceptionnel, la commune a f\u00eat\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re ses 125 ans, une Exposition revient sur son d\u00e9veloppement gr\u00e2ce au golf plus qu'au ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:28 > 0:30:38) [96%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal dans un instant le point m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir David Berger \u00e0 cette place toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:47 > 0:30:50) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:00 > 0:31:01) [68%] : \r\nParce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:01 > 0:31:05) [81%] : \r\nNon, c'\u00e9tait bien chaud, Jo\u00ebl prompteur tout faux, j'entendais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:19 > 0:31:21) [85%] : \r\nO, merci pour la relance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:26 > 0:31:36) [86%] : \r\nAlors attention, tu vas voir le choc, en regardant par la fen\u00eatre parce que, entre temps, il pleuvait et maintenant il neige on a, on a notre isothermie on l\u00e0 maintenant la bonne nouvelle, oui, oui, c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:39 > 0:31:59) [90%] : \r\nMais on a notre isothermie maintenant, donc \u00e7a fait de la neige jusqu'ici et puis \u00e9videmment toute la toute la difficult\u00e9, c'est \u00e0 alors que \u00e7a dure, qu'il y a encore des ah que \u00e7a continue en neige cet apr\u00e8s- midi, la r\u00e9ponse est oui, apr\u00e8s, \u00e0 quel point \u00e7a tient au sol ou pas, et comment est-ce qu'on rentre \u00e0 la maison, \u00e7a je peux pas vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:59 > 0:32:00) [90%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:03 > 0:32:06) [81%] : \r\nOuais, as des chaussures un peu l\u00e9g\u00e8re quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:06 > 0:32:07) [93%] : \r\nPrendre le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:09 > 0:32:12) [92%] : \r\nAlors je te propose de mettre le militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:12 > 0:32:14) [53%] : \r\nC'est sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:14 > 0:32:15) [92%] : \r\nOui, l\u00e0, je ne dis pas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:17 > 0:32:33) [89%] : \r\nAlors c'est marrant le moniteur, hier soir, nous faisait des des petits cacas nerveux oui commen\u00e7aient \u00e0 gr\u00e9siller ouais mais bon, en regardant le moniteur l\u00e0- haut et puis dans dans le retour image la cam\u00e9ra \u00e7a \u00e7a \u00e7a bougeait pas donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:36 > 0:32:38) [96%] : \r\nJ'\u00e9tais, j'\u00e9tais rassur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:45 > 0:34:49) [82%] : \r\nMerci beaucoup de t'en prendre r\u00e9p\u00e9ter mon texte sagement dans ma t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:50 > 0:34:52) [79%] : \r\nLa dame Jeanneret va r\u00e9citer maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:53 > 0:34:56) [85%] : \r\nVa pas \u00eatre triste en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:56 > 0:34:57) [82%] : \r\nBah, on prend ce qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:28 > 0:38:33) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le feu ne sera encore temp\u00e9tueux dans les Alpes, cet apr\u00e8s- midi, mais surtout les pr\u00e9cipitations seront encore abondante sur l'ouest avec de la neige jusqu'en plaine Suisse maintient ses avis d'intemp\u00e9ries de degr\u00e9s 3 nous sommes aujourd'hui \u00e0 l'avant de cette d\u00e9pression assez actif dont le centre se trouve sur le Golfe de Gascogne, le feu ne soufflent dans les Alpes, les rafales d\u00e9passent les 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates et surtout les pr\u00e9cipitations sont assez forte au sud ou bien encore sur l'ouest, ces pr\u00e9cipitations vont se poursuivre cet apr\u00e8s- midi en 2\u00e8me moiti\u00e9 du en revanche le Fun devrait s'att\u00e9nuer ce qui nous m\u00e8nera des am\u00e9liorations assez nettes pendant la journ\u00e9e de samedi, cet apr\u00e8s- midi le quart Nord-Est devrait en Berder pendant quelques heures un temps sec mais ailleurs les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre et elles pourront \u00eatre localement abondantes sur le Jura Vaudois l'ouest du Plateau, le bassin l\u00e9manique ou bien encore sur le Chablais, il faudra \u00e9galement surveiller la limite des chutes de neige, elle se situe en moyenne vers 1100 m\u00e8tres mais elle pourra en cas de fortes pr\u00e9cipitations s'abaisser jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres tout la ville intemp\u00e9ries lanc\u00e9e par m\u00e9t\u00e9o Suisse en soir\u00e9e, ces pr\u00e9cipitations seront encore assez forte pratiquement en toutes r\u00e9gions en 2\u00e8me moiti\u00e9 de nuit, en revanche, h\u00e9 bien ils auront tendance \u00e0 s'att\u00e9nuer sur tous les versants nord des Alpes, les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, pourront encore atteindre les 3 \u00e0 4 degr\u00e9s sur le plateau et dans les r\u00e9gions \u00e0 feu il pourra faire un peu plus cette par exemple dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 9 sur le nord des Grisons fera moins 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres le Fun, on parlait tout \u00e0 l'heure sera encore temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes, il sera soutenu dans les vall\u00e9es alpines avec ce n'est pas exclu encore un peu de vos d'air sur le lac ailleurs en pleine bien ces m\u00eames vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles demain matin quelques derniers fortes averses ne sont pas exclues sur le Nord-Est, ou bien encore au Tessin, mais \u00e0 part \u00e7a, retour \u00e0 un temps sec avec une alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies sur tous les versants nord des Alpes et un temps assez ensoleill\u00e9 sur les Alpes vaudoises et valaisannes l'apr\u00e8s- midi, la situation va un peu se d\u00e9grader dans la mesure o\u00f9 nous avons pass\u00e9 dans le Vert, un peu plus humides, le ciel va devenir donc de plus en plus nuageux sur tous les versants sud des Alpes ou bien encore le long du Jura o\u00f9 quelques premi\u00e8res averses ne sont pas exclues le soleil tiendra encore pendant quelques heures sur le quart Nord-Est et puis en soir\u00e9e, les pr\u00e9cipitations devraient \u00e0 nouveau gagner du terrain, des pr\u00e9cipitations qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, elle devrait finalement pass\u00e9 pratiquement toute r\u00e9gions avec une limite des chutes de neige qui se situe en moyenne vers 600 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures demain seront tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse le matin, il fera en moyenne 0 degr\u00e9 l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 4 5 sur le plateau, 9 sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne o\u00f9 le soleil ne sera d'ailleurs pas \u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, enfin les vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles des vents qui vont souffler avec une l\u00e9g\u00e8re tendance au feu dans les Alpes et qui souffleront sous forme de Nord-Est sur le plateau, ou bien encore le long du Jura pendant la journ\u00e9e de dimanche nous serons cette fois sous un courant de nord assez humide, il va nous amener un ciel nuageux sur tout le versant nord des Alpes, avec des pr\u00e9cipitations, mais surtout sur le les pr\u00e9- Alpes ou bien encore le long du Jura dans une faible mesure seulement sur les r\u00e9gions de plaine, enfin au Tessin, il pourrait y avoir quelques averses le matin, mais c'est l\u00e0 qu'il faudra trouver l'apr\u00e8s- midi pour avoir les \u00e9claircies et attention demain pardon pendant la journ\u00e9e, dimanche, mais \u00e0 la nage pour \u00e0 nouveau tomb\u00e9e jusqu'en plaine, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1902804616", "durationSec": 80, "title": "MI VIANDE POLONAISE_RTS000001725652", "excerpt": "Pr\u00e8s de 3 tonnes de viande de boeuf malade et impropre \u00e0 la consommation, en provenance d'un abattoir polonais ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9es vers une dizaine de pays europ\u00e9ens.\nCe scandale sanitaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un journaliste polonais, qui s'est fait embaucher dans cet abattoir au Nord de Varsovie pour mener l'enqu\u00eate en cam\u00e9ra cach\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "Delaite, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["POLOGNE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION", "BOVID\u00c9", "TRAFIC D'ANIMAUX", "S\u00c9CURIT\u00c9 ALIMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804617", "durationSec": 137, "title": "MI TOUTBO_RTS000001725489", "excerpt": "L'Ecole primaire et secondaire de Begnins l'Esplanade qui compte 1200 \u00e9l\u00e8ves a donn\u00e9 cong\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves en raison de la m\u00e9t\u00e9o qui pr\u00e9voyait de fortes chutes de neige."}, {"internalArchiveId": "AA1902804618", "durationSec": 19, "title": "MI TF EOLIENNES V2_RTS000001725649", "excerpt": "Les habitants des communes du Jura bernois Renan, Sonvilier, Saint-Imier, Cormoret et Courtelary seront appel\u00e9s \u00e0 voter sur le nom de la commune n\u00e9e de la fusion des 5 localit\u00e9s. Le nom propos\u00e9 est celui d'Ergu\u00ebl, choisi en hommage au ch\u00e2teau local, celui d'Ergu\u00ebl.\nUn concours d'id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour le nom de  la nouvelle municipalit\u00e9 qui comptera 9000 habitants, soit la plus grande commune du Jura bernois."}, {"internalArchiveId": "AA1902804619", "durationSec": 66, "title": "MI TAPIS VOTE_RTS000001725646", "excerpt": "Le magasin d'alimentation Spar a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire la vente des boissons \u00e9nergisantes, jug\u00e9es trop sucr\u00e9es et trop riches en caf\u00e9ine aux clients \u00e2g\u00e9s de moins de 14 ans. Ces boissons ne sont toutefois pas soumises \u00e0 une l\u00e9gislation particuli\u00e8re en Suisse et les autres cha\u00eenes suisses de magasins d'alimentation comme Migros, Coop, Lidl et Aldi ne pr\u00e9voient pas de limite d'\u00e2ge pour ces boissons."}, {"internalArchiveId": "AA1902804620", "durationSec": 22, "title": "MI SKI SLALOM DAMES_RTS000001725520", "excerpt": "L'Office cantonal vaudois de l'Assurance Invalidit\u00e9 (AI) a organis\u00e9 un spectacle destin\u00e9 \u00e0 sensibiliser le public \u00e0 la r\u00e9insertion des personnes invalides  dans le march\u00e9 du travail."}, {"internalArchiveId": "AA1902804621", "durationSec": 30, "title": "MI RDV PRESS PRIX MEDIC_RTS000001725492"}, {"internalArchiveId": "AA1902804622", "durationSec": 90, "title": "MI NEIGE ECOLE BEGNINS_RTS000001725639", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEGNINS"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "NEIGE"], "sequenceIds": ["1808679"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804623", "durationSec": 28, "title": "MI FROID NEW YORK_RTS000001725567"}, {"internalArchiveId": "AA1902804624", "durationSec": 104, "title": "MI ERGUEL FUSION COMMUNES_RTS000001725599", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SONVILIER"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "FUSION", "TOPONYMIE"], "sequenceIds": ["1808718"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804625", "durationSec": 18, "title": "MI DROIT VOTE FEMMES VAUD_RTS000001725647"}, {"internalArchiveId": "AA1902804626", "durationSec": 18, "title": "MI COUPE DAVIS_RTS000001725548"}, {"internalArchiveId": "AA1902804627", "durationSec": 82, "title": "MI BOISSONS ENERGISANTES_RTS000001725645", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOISSON", "BOISSON \u00c9NERGISANTE", "ENFANT (\u00c2GE)", "VENTE"], "sequenceIds": ["1808770"]}, {"internalArchiveId": "AA1902804628", "durationSec": 31, "title": "MI BETTINA_RTS000001725493"}, {"internalArchiveId": "AA1902804629", "durationSec": 107, "title": "MI AI RENTIERS EMPLOI_RTS000001725632", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "R\u00c9INSERTION SOCIALE", "HANDICAP", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1808685"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1902808343", "summary": "Duplex Lausanne : L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e vaudoise Les Verts.", "id": "1808677"}, {"internalArchiveId": "AA1902808345", "summary": "Ext fen\u00eatres d'une classe de l'\u00e9cole primaire vide.  Neige devant l'entr\u00e9e de l'\u00e9cole. Itw Corinne Gobet-Mahler, Directrice Etablissement Begnins l'Esplanade.\nChutes de neige et \u00e9cole recouverte de neige.\nRoute et maisons enneig\u00e9es.\nItw C\u00e9line Etoupe, membre Comit\u00e9 Direction Association Intercommunale Scolaire.\nPanneau routier Ecole recouvert de neige.", "id": "1808679", "visualThemes": ["\u00c9COLE PRIMAIRE", "NEIGE"], "visualGeographicals": ["BEGNINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808351", "summary": "Sc\u00e8ne avec l'actrice Sandrine Viglino jouant un spectacle avec un robot. \nItw Daniela Cerqui, anthropologue qui participe ai spectacle.\nItw Dominique Dorthe, entrepreneur sp\u00e9cialis\u00e9.\nItw Vincent Rieder, orthop\u00e9diste.\nExtrait du spectacle - conf\u00e9rence.", "id": "1808685", "visualThemes": ["ASSURANCE-INVALIDIT\u00c9", "R\u00c9INSERTION SOCIALE", "HANDICAP", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808384", "summary": "Int salle, habitants dans la salle communale.  Rosemarie Jeanneret, mairesse de Sonvilier annon\u00e7ant le nom choisi d'Ergu\u00ebl pour la future commune n\u00e9e de la fusion des 5 localit\u00e9s Renan, Sonvilier, Saint-Imier, Cormoret et Courtelary.\nRuines du Ch\u00e2teau d'Ergu\u00ebl.\nItw Patrick Tanner, maire de Saint-Imier.\nItw Roland Kr\u00fcttli, enseignant \u00e9cole primaire de Renan. El\u00e8ves de la classe primaire au travail.\nPaysage enneig\u00e9 de la future commune d'Erg\u00ebl. Carte de la future commune.\nG\u00e9rard Py, maire de Cormoret.\nHorloge du cocher de l'\u00e9glise de Saint-Imier. Rues enneig\u00e9es.", "id": "1808718", "visualThemes": ["COMMUNE", "FUSION", "TOPONYMIE"], "visualGeographicals": ["SONVILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1902808436", "summary": "Ext magasin Spar. Int magasin Spar, gros plan main caissi\u00e8re sur canettes de boisson \u00e9nergisante Red Bull. Gros plan canette Red Bull. Panneau \"Interdit aux moins de 14 ans (en allemand)\". \nItw Ronald Haug, porte-parole Spar.\nRayons des boisons \u00e9nergisantes et caff\u00e9in\u00e9es.\nExt du magasin Kiosk.\nBoisson \u00e9nergisante Red Bull \u00e0 la caisse.\nGros plan des canettes de diverses marques de boissons \u00e9nergisantes.", "id": "1808770", "visualThemes": ["BOISSON", "BOISSON \u00c9NERGISANTE", "ENFANT (\u00c2GE)", "VENTE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1772195", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046460", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FB808D96-5C16-4BA2-AC1A-BAC5094410F5", "internalArchiveId": "FB808D96-5C16-4BA2-AC1A-BAC5094410F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominik Siegrist, co-pr\u00e9sident de l'association suisse pour le climat;Wilfried Haeberli, glaciologue et membre du conseil scientifique de l'initiaitive f\u00e9d\u00e9rale \"pour un climat sain\";Susanne Lauber, conseill\u00e8re communale de Montreux Libre;Marc Fischer, architecte-associ\u00e9 du bureau CCHE;SPORTINFO;Severin L\u00fcthi, capitaine \u00e9quipe suisse de tennis;Delille;Delille, Benjamin \r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (01/ECONOMIE SUISSE PA) \"Il n'y a pas d'alternative \u00e9quivalente \u00e0 un accord institutionnel avec l'Union europ\u00e9enne\"\r\nEconomieSuisse a livr\u00e9 hier un playdoyer en faveur de ce trait\u00e9, cens\u00e9 r\u00e9gler les relations futures entre Berne et Bruxelles \r\nCet accord cadre - tr\u00e8s critiqu\u00e9, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite - est actuellement dans une phase de consultation interactive. \r\nEt Thibaut Schaller... La prise de position de la faiti\u00e8re de l'\u00e9conomie va peser dans la balance...\r\n  51''\r\n((Et voici que l'accord-cadre, donn\u00e9 pour mort-n\u00e9, reprend des couleurs. EconomieSuisse a dit hier \u00e0 quel point ce trait\u00e9 \u00e9tait essentiel pour la place \u00e9conomique helv\u00e9tique. Acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en sans bureaucratie, d\u00e9veloppement de nouveaux accords, et surtout, pas de mesures de r\u00e9torsions de la part de Bruxelles. Les avantages sont nombreux. Bien s\u00fbr, il y a des points n\u00e9gatifs. L'attaque contre la protection des salaires, le risque de voir la directive sur la citoyennet\u00e9 offerte aux citoyens europ\u00e9ens - et donc l'aide sociale, et aussi la remise en question des aides des cantons pour leurs banques... tout cela doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 par le gouvernement selon la faiti\u00e8re des grandes entreprises. Mais maintenant qu'EconomieSuisse roule pour cet accord, politiquement les choses devraient se d\u00e9bloquer. Du moins dans les partis du centre-droit. Reste la grande inconnue. L'attitude de la gauche, historiquement pro-europ\u00e9enne, mais oppos\u00e9e cette fois-ci car elle craint un d\u00e9mant\u00e8lement social \u00e0 travers ce trait\u00e9. L'\u00e9conomie aura fort \u00e0 faire pour convaincre ses partenaires pro-bilat\u00e9rales...))\r\n(TF2/INITIATIVE GLACIERS PI) **** L'initiative populaire pour un climat sain  (ou initiative pour les glaciers), a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier \u00e0 Berne. \r\nLe texte vise \u00e0 ancrer la protection du climat dans la Constitution...\r\nIl veut \u00e9galement r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 z\u00e9ro d'ici \u00e0 2050. \r\nEt dans le cas o\u00f9 du CO2 continuerait \u00e0 \u00eatre rejet\u00e9 dans l'atmosph\u00e8re, il devrait imp\u00e9rativement \u00eatre neutralis\u00e9 par des puits de carbone.\r\nLes explications de Marie Giovanola\r\n  1'35\r\n((Des puits de carbone...c'est \u00e0 dire des r\u00e9servoirs naturels, comme les for\u00eats, les prairies ou les tourbi\u00e8res, qui absorbent et stockent le CO2. Ils ont ainsi une influence positive sur le climat car ils contribuent \u00e0 diminuer les gaz \u00e0 effet de serre. \r\nL'initiative pour les glaciers pr\u00e9voit que plus aucun combustible fossile ne soit mis en circulation en Suisse \u00e0 partir de 2050. Des exceptions sont admises. A condition de pouvoir compenser les \u00e9missions gr\u00e2ce \u00e0 ces puits. Dominik Siegrist, co-pr\u00e9sident de l'association suisse pour le climat.\r\n.....son 1 \r\n( Trad: Nous devons abaisser \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de co2... \r\nmais il y a des secteurs comme l'industrie du ciment ou la pharma pour lesquels cela est tr\u00e8s difficile. Il faut donc cr\u00e9er des exceptions pour ces secteurs afin qu'ils puissent compenser leurs \u00e9missions...par exemple...la for\u00eat est un puits de carbone parce qu'on peut compenser le co2 ou l'agriculture quand elle est \u00e9cologique peut aussi \u00eatre un puits de carbone.)\r\nLe CO2 peut \u00eatre emprisonn\u00e9 de mani\u00e8re naturelle on l'a dit....mais aussi artificiellement gr\u00e2ce \u00e0 de nouvelles technologies...mais \u00e7a s'av\u00e8re encore tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\nWilfried Haeberli, glaciologue et membre du conseil scientifique de l'initiaitive.\r\n....son 2 \r\nLa r\u00e9colte de signatures pour cette initative sur les glaciers commencera ce printemps. Elles est d\u00e9j\u00e0 soutenue par de nombreux professeurs de l'EPFL et de l'EPFZ.))\r\nEt puis dans le canton de Vaud, c'est confirm\u00e9..\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation du conseil d'Etat va rencontrer les jeunes qui se sont mobilis\u00e9s dans le cadre de la gr\u00e8ve du climat\r\nLe rendez-vous aura lieu le mercredi 13 f\u00e9vrier\r\nLe gouvernement compte d\u00e9finir de quelle mani\u00e8re... les propositions et constats de ces jeunes... peuvent \u00eatre pris en compte dans le plan climat cantonal... qui est en cours d'\u00e9laboration.\r\n(Venezuela) **** L'Union europ\u00e9enne va constituer un groupe de contact international... pour accompagner l'organisation d'une nouvelle pr\u00e9sidentielle au Venezuela\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne... Federica Mogherini l'a annonc\u00e9 hier\r\nCe groupe se donne 90 jours pour parvenir \u00e0 un r\u00e9sultat positif. \r\nPOur m\u00e9moire, plusieurs \u00e9tats membres de l'Union europ\u00e9enne ont pos\u00e9 un ultimatum au pr\u00e9sident \u00e9lu du venezuela\r\nSi Nicolas Maduro n'annonce pas de nouvelles \u00e9lections d'ici \u00e0 dimanche, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni ou encore l'Espagne reconna\u00eetront le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido.\r\n(11/US-CHINE PA) Toujours pas d'accord... dans les n\u00e9gociations commerciales entre les Etats-Unis et la Chine.\r\nLes n\u00e9gociations qui se sont tenues cette semaine \u00e0 Washington n'ont d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune d\u00e9cision concr\u00e8te\r\nSeule certitude... Donald Trump pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois XI Jinping\r\nIl reste exactement un mois... avant que l'expiration du d\u00e9lai fix\u00e9 par les Etats-Unis... pour sceller un accord\r\nA ce stade... Rapha\u00ebl Grand... le pr\u00e9sident am\u00e9ricain rel\u00e8ve le \"bon \u00e9tat d'esprit\"... et la \"bonne volont\u00e9\" des deux parties.\r\n((Donald Trump  se montre confiant m\u00eame si Pour l'heure, les n\u00e9gociaitons semblent s'arr\u00eater aux d\u00e9clarations de bonnes intentions. Pourtant Trump avertit, il veut un deal complet, qui englobe les services, mais aussi l'industrie et l'agriculture. Les attentes sont hautes, et \u00e0 Washigtn, on cherche encore \u00e0 d\u00e9terminer quelle victoire Trump pourra revendiquer au terme de ces n\u00e9gociations compliqu\u00e9es. \r\nD\u00e9but d\u00e9cembre au G20, LE sEtats-Unis et la Chine avaient convenu d'une p\u00e9riode de n\u00e9gvcaitio nde 90 jours.  Une p\u00e9riode qui se terminera au 1er mars,. Date \u00e0 laquelle Washington menace de levet ses taxes douani\u00e8re de 10 \u00e0 25 % sur 200 millairds de dollars d'importation chinoises..  \r\nLE pr\u00e9sident am\u00e9ricaine pr\u00e9voit de rencontrer prochainement son homologue chinois Xi Jinping. Un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer peut-\u00eatre les n\u00e9gicaiton, de sceller un accoird. Trump qui devrait profiter d'un d\u00e9placement en Asie, prochainement, pour rencontrer un autre chef d'etat : EL nord cor\u00e9ean Kinm Jong UN.. RG rtsinfo WGH))\r\n(Eglise catholique usa) *** L'op\u00e9ration transparence de l'Eglise catholique am\u00e9ricaine se poursuit.\r\n15 dioc\u00e8ses du Texas a publi\u00e9 hier pr\u00e8s de 300 noms de pr\u00eatres accus\u00e9s d'actes p\u00e9dophiles depuiis 1950\r\nLes dioc\u00e8ses californiens sont maintenant appel\u00e9s \u00e0 faire de m\u00eame\r\nCet \u00e9t\u00e9, la justice de l'Etat de Pennsylvanie avait publi\u00e9 un rapport accablant... d\u00e9taillant les abus perp\u00e9tr\u00e9s par des centaines de p\u00eatres sur un millier d'enfants\r\nDepuis, des enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes dans de nombreux \u00e9tats et plusieurs dioc\u00e8ses.. comme Washington ou encore l'Illinois.. ont accept\u00e9 de donner acc\u00e8s \u00e0 leurs archives.\r\n(TF3/CENTRE CONGRES MONTREUX PI) *** Les habitants de Montreux votent dans 10 jours sur l'avenir de leur centre de congr\u00e8s\r\nLa r\u00e9novation co\u00fbtera  87 millions de francs, dont un tiers \u00e0 charge de la commune. \r\nEt les tensions politiques sont vives dans la cit\u00e9 vaudoise.\r\nPour le PLR, ce lifting est vital, il en va de la survie de la ville du \"montreux jazz\"\r\nUn avis que ne partagent pas par les Verts et les centristes de Montreux Libre, pour qui ce projet est d\u00e9mesur\u00e9. \r\nSarah Cl\u00e9ment, la question qui revient sur toutes les l\u00e8vres c'est : y a-t-il un plan B, en cas de \"non\" le 10 f\u00e9vrier ?\r\n  1'18\r\n((Pour Susanne Lauber, conseill\u00e8re communale de Montreux Libre, un projet plus modeste est tout \u00e0 fait envisageable. Elle l'a fait savoir la semaine derni\u00e8re, lors d'un d\u00e9bat dans Forum.\r\nEXTRAIT 20 SEC\r\nDes propos qui ont fait \"tiqu\u00e9\" l'architecte en question. Marc Fischer est en charge du projet de r\u00e9novation. \r\nL'architecte-associ\u00e9 du bureau CCHE a tenu \u00e0 d\u00e9mentir l'ensemble des propos de Susanne Lauber. A ses yeux, il n'est pas question d'imaginer une version plus modeste. \u00e7a couterait plus cher !\r\nEXTRAIT 17 SEC\r\nEn clair, pour l'architecte, le projet de r\u00e9novation actuel est pragmatique et r\u00e9aliste. \r\nIl perdrait de sa substance, s'il \u00e9tait all\u00e9g\u00e9.\r\nUn avis partag\u00e9 par la commune de Montreux, qui, de son c\u00f4t\u00e9, poursuit  sa campagne pour le oui.))\r\n(Gen\u00e8ve) Cet autre objet de votation cantonal... qui lui sera soumis au peuple le 19 mai.\r\nLe volet genevois de la r\u00e9forme fiscale des entreprises est sous toit\r\nLe grand conseil a accept\u00e9 hier un compromis qui fixe le taux unique d'imposition \u00e0 13.99%\r\nEn guise de compensation, les contribuables genevois b\u00e9n\u00e9ficieront d'une aide plus importante pour les primes d'assurance maladie\r\nLe canton y consacrera 186 millions de francs.\r\n(14/TENNIS/AVANT SUISSE-RUSSIE ITV L\u00dcTHI) *** En tennis, la Suisse d\u00e9fie la Russie ... aujourd'hui... dans le tour qualificatif de la Coupe Davis. \r\nHenri Laaksonen ouvrira les feux d\u00e8s 14h00 \u00e0 Bienne face \u00e0 Daniil Medvedev, 16e joueur mondial. \r\nMarc-Andrea H\u00fcsler se mesurera ensuite au vainqueur du dernier Masters 1000 de Paris-Bercy, Karen Khachanov. \r\nFace \u00e0 une \u00e9quipe russe redoutable, les chances de la Suisse de s'imposer sont plut\u00f4t minces. \r\nLe capitaine Severin L\u00fcthi en est bien conscient. \r\n  46'' \r\nLa Coupe Davis \u00e0 suivre cet apr\u00e8s-midi (VE) d\u00e8s 14h00 sur RTS2.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Traitement Journal) \r\n(La\u00efcit\u00e9) C'est un autre objet de votation cantonal ... du 10 f\u00e9vrier prochain\r\nLa loi sur la la\u00efcit\u00e9 a d\u00e9sormais une concurrente.\r\nLes opposants \u00e0 ce texte ont d\u00e9pos\u00e9 hier un projet de loi... qui reprend les m\u00eames id\u00e9es... mais sans les aspects controvers\u00e9s\r\nL'objectif est d'inciter les citoyens \u00e0 voter non \u00e0 la loi sur la la\u00efcit\u00e9... en fournissant imm\u00e9diatement une base concr\u00e8te pour remettre ces questions \u00e0 l'ordre du jour\r\n(Acte 12 gilets jaunes) En France, la nouvelle mobilisation des gilets jaunes... ce week-end... mettra en avant les manifestants bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de la contestation.\r\nEn plus de leurs revendications habituelles, les gilets jaunes vont d\u00e9noncer les violences polici\u00e8res\r\nEn pla\u00e7ant les bless\u00e9s en t\u00eate de cort\u00e8ge, ils r\u00e9clameront l'interdiction de trois armes utilis\u00e9es par les forces de l'ordre et qui ont fait des d\u00e9g\u00e2ts...\r\nLe lanceur de balles de d\u00e9fense, les grenades lacrymog\u00e8nes et les grenades de d\u00e9sencerclement.\r\n(Mexique) - apr\u00e8s l'explosion d'un ol\u00e9oduc li\u00e9 \u00e0 une fuite... le pr\u00e9sident avait envoy\u00e9 l'arm\u00e9e dans les zones pour combattre les vols de carburant\r\n- menac\u00e9 par un groupe criminel \r\n- va retirer ses militaires pour \u00e9viter des attaques contre population et forces de l'ordre\r\n(Migrants m\u00e9diterrann\u00e9e ONG) \r\n(Liban nouveau gouvernement) \r\n(Oxfam) Les gouvernements de l'Union europ\u00e9enne sont complices de la trag\u00e9die des mgirants qui traversent la M\u00e9diterrann\u00e9e\r\nC'est l'accusation port\u00e9e ce matin par une cinquantaine d'ONG, men\u00e9es par Oxfam\r\nElles appellent ces \u00e9tats \u00e0 soutenir les sauvetages en mer et \u00e0 cesser de renvoyer des r\u00e9fugi\u00e9s vers la Libye\r\n(10/VENEZUELA/POINT SITUATION PA) L'Union europ\u00e9enne va constituer un groupe de contact international... pour accompagner l'organisation d'une nouvelle pr\u00e9sidentielle au Venezuela\r\nLa cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne... Federica Mogherini... l'a annonc\u00e9 hier\r\nCe groupe se donne 90 jours pour obtenir un r\u00e9sultat positif. \r\nUn peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e... le PARLEMENT europ\u00e9en reconnaissait Juan Guaido comme pr\u00e9sident du pays par int\u00e9rim.\r\nFort de ce soutien, l'opposant... lui... a pr\u00e9sent\u00e9 son programme pour l'\u00e9conomie venezu\u00e9lienne...\r\nDe Caracas... les pr\u00e9cisions de notre correspondant Benjamin Delille. \r\n ((\r\nSCRIPT : \r\nCe n'est pas un plan tr\u00e8s clair, tr\u00e8s concret qui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 mais plut\u00f4t une s\u00e9rie de lignes directrices pour relancer l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne.\r\nJuan Guaido a d'abord rappel\u00e9 que la premi\u00e8re priorit\u00e9 c'\u00e9tait l'entr\u00e9e d'une aide humanitaire au Venezuela pour soulager le quotidien des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, gravement touch\u00e9s par les p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et de nourriture. \r\nIl a ensuite \u00e9num\u00e9r\u00e9 les diff\u00e9rentes mesures n\u00e9cessaires \u00e0 ses yeux pour remettre l'\u00e9conomie en marche. Au centre desquelles la r\u00e9cup\u00e9ration et la restructuration de l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re publique, la PDVSA. L'id\u00e9e \u00e9tant de relancer la production de brut, principale source de revenus du pays, qui a chut\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es faute d'investissements et d'entretien. Ensuite viendra un plan de diversification de l'\u00e9conomie pour refaire du Venezuela un pays productif et mettre fin \u00e0 l'inflation.\r\nQuelle que soit la mani\u00e8re, tout cela n\u00e9cessitera \u00e9norm\u00e9ment d'investissements et de revenus que le Venezuela n'a pas. Mais le leader de l'opposition se dit confiant : si Nicolas Maduro quitte le pouvoir, confiance la en l'\u00e9conomie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne reviendra et avec elle des investisseurs du monde entier.\r\nPour cela Juan Guaido a rappel\u00e9 l'importance de la pression de la rue. Le prochain rendez-vous est fix\u00e9 ce samedi, partout au Venezuela. Et l'opposant a pr\u00e9venu que d'autres manifestations suivraient jusqu'\u00e0 ce que Nicolas Maduro s'en aille.\r\n))", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-01T05:59:48_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-02-01T05:59:48_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10166182", "ece-10166176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T07:08:13Z", "webPublicationDate": "2019-02-01T06:28:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9354AB0-4C82-4F26-9D2D-B335227C34CD", "internalArchiveId": "A9354AB0-4C82-4F26-9D2D-B335227C34CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Recours d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Strasbourg contre l'interdiction vaudoise de la mendicit\u00e9: interview de Rapha\u00ebl Mahaim", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Interview de Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil vaudois.\r\n\r\nRecours d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Strasbourg contre l'interdiction vaudoise de la mendicit\u00e9: interview de Rapha\u00ebl Mahaim 18h Interdiction de la mendicit\u00e9 : recours aupr\u00e8s de la CEDH \u00e0 Strasbourg\r\nLes opposants \u00e0 l'interdiction de la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud ne baissent pas les bras.... \r\nIls vont d\u00e9poser un recours aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg...\r\nLe collectif, compos\u00e9 de mendiants et de personnalit\u00e9s, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en octobre dernier. \r\nL'interdiction est donc entr\u00e9e en vigueur dans le canton en novembre.\r\nBonsoir Rapha\u00ebl Mahaim (prononcer Ma-in), vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil vaudois et avocat dans l'\u00e9tude qui d\u00e9fend les recourants. \r\n- Pourquoi faites-vous recours \u00e0 Strasbourg? \r\n-En quoi l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral viole les libert\u00e9s fondamentales? \r\n- Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral estime pourtant que l'interdiction de la mendicit\u00e9 est indispensable pour pr\u00e9venir l'exploitation des mendiants par des mafias. L'intention est louable, non? \r\n- \t\r\n-En m\u00eame temps, vous vous battez contre une d\u00e9cision prise d\u00e9mocratiquement par le Grand Conseil vaudois... \r\n- Beaucoup de gens s'aga\u00e7aient de la grande pr\u00e9sence de mendiants au centre-ville de Lausanne.. Votre action n'est pas tr\u00e8s populaire... \r\n-La Cour Europ\u00e9enne de Strasbourg devra trancher d'abord un recours qui concerne le canton de Gen\u00e8ve - o\u00f9 la mendicit\u00e9 est interdite depuis longtemps. Pourquoi ne pas avoir attendu ce premier jugement? \r\n- Des repr\u00e9sentants des communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes et musulmane font recours avec vous. Quel rapport entre mendicit\u00e9 et religion?", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166096", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Recours d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 Strasbourg contre l'interdiction vaudoise de la mendicit\u00e9: interview de Rapha\u00ebl Mahaim / FOR_2019-02-01T18:02:00_developpement-5", "Forum du 01.02.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Rapha\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 vert au Grand Conseil vaudois."], "variantIds": ["ece-10166096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:51Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes opposants \u00e0 l'interdiction de la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud ne baissent pas les bras, ils vont d\u00e9poser un recours aupr\u00e8s de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, le collectif compos\u00e9 de mendiants et de personnalit\u00e9s avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en octobre dernier, l'interdiction est donc entr\u00e9e en vigueur dans le canton en novembre bonsoir, Rapha\u00ebl Mahaim, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois et avocat dans l'\u00e9tude, qui d\u00e9fend les recourants alors pourquoi faites -vous recours \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [94%] :\r\nBon, on a, on a longuement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la situation et puis on arrivait \u00e0 la conclusion que \u00e7a valait la peine de de porter cette question fondamentale aupr\u00e8s de de la plus haute cour qui qui s'occupe des droits fondamentaux en Europe avec l'id\u00e9e qu'on vivrait dans une situation aberrante o\u00f9 on peut en ville de Lausanne, par exemple, distribuer des tracts distribu\u00e9s des \u00e9chantillons publicitaire on peut faire du d\u00e9marchage, on peut r\u00e9colter des signatures, mais on n'a pas le droit de s'asseoir par terre et de tendre la main, \u00e7a, c'est une situation qui, du point de vue des droits fondamentaux est assez est assez incompr\u00e9hensible, et puis l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, \u00e0 mon avis de de la, de l'analyse simpliste en disant en gros les mendiants sont tous des criminels, il y a des r\u00e9seaux mafieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [92%] :\r\nNon seulement \u00e7a quand m\u00eame non est -ce que c'est pas non, parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral estime que l'interdiction a justement de la mendicit\u00e9 indispensable pour pr\u00e9venir l'exploitation des mendiants par les mafias c'est une intention qui est louable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [90%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 le o\u00f9 le raccourci est insupportable, il y a eu des \u00e9tudes tr\u00e8s s\u00e9rieuses qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur mandat de la ville de Lausanne justement qui ont montr\u00e9 que le ph\u00e9nom\u00e8ne de la faune, de la mendicit\u00e9 n'\u00e9tait absolument pas un ph\u00e9nom\u00e8ne qui \u00e9tait provoqu\u00e9 soutenu caus\u00e9es par des r\u00e9seaux mafieux, et on a Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui dit qui affirme de fa\u00e7on p\u00e9remptoire que l'interdiction de la mendicit\u00e9 permet de r\u00e9duire les les ph\u00e9nom\u00e8nes mafieux bien s\u00fbr que qu'on cherche tout \u00e7a \u00e0 combattre. \r\nMais au fond le le probl\u00e8me principal, c'est qu'on s'en prend aux sympt\u00f4mes sans s'int\u00e9resser aux causes, \u00e7a c'est le c'est le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [99%] :\r\nMais en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:02) [77%] :\r\nRaccourcis et c'est exactement la contrebasse battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [98%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [93%] :\r\nAvec les libert\u00e9s fondamentales, a pr\u00e9cis\u00e9 aussi que c'est un sujet difficile sur le plan juridique, et qu'on a des arr\u00eats r\u00e9cents, la cour constitutionnelle autrichienne qui a d\u00e9clar\u00e9 que la l'interdiction de la mendicit\u00e9 \u00e9taient pas conformes aux droits fondamentaux, on a des tribunaux en France qui ont pris des d\u00e9cisions semblables, donc sur le plan juridique les droits fondamentaux sont sont en quelque sorte d\u00e8s les derniers remparts contre ces esp\u00e8ces de de raccourci arbitraire qu'on fait jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral malheureusement les autorit\u00e9s qui se sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [89%] :\r\nMais Rapha\u00ebl Mahaim question enfin la cour Requiem de Strasbourg oui tr\u00e8s aupr\u00e8s de laquelle vous faites recours justement devra trancher : d'abord, un recours qui concerne le canton de Gen\u00e8ve o\u00f9 la mendicit\u00e9 est interdite depuis longtemps, pourquoi ne pas avoir attendu ce 1er jugement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:45) [90%] :\r\nC'est juste bon il y a une raison tr\u00e8s simple, c'est qu'on a un d\u00e9lai de recours contre l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc on ne peut pas se permettre d'attendre l'arr\u00eat, je ne vois parce qu'ensuite on aurait un an d\u00e9lai de recours \u00e9chu, \u00e7a c'est une raison tr\u00e8s simple, mais, mais, plus fondamentalement, c'est parce qu'on a ici affaire \u00e0 une loi qui est une loi absolue qui dit toute forme de mendicit\u00e9 est interdite et que cette question l\u00e0 m\u00e9ritent d'\u00eatre pos\u00e9es \u00e0 la \u00e0 la Cour europ\u00e9enne. \r\nEt des droits de l'homme \u00e0 Strasbourg, parce que c'est une question fondamentale -t-il personnel je comprends parfaitement qu'on puisse r\u00e9glementer l'usage du domaine public, on pourrait dire, par exemple, a -t-elle endroit la la mendicit\u00e9 est interdite dans telle contexte la mendicit\u00e9 est interdite, je comprends aussi qu'on cherche \u00e0 interdire et \u00e0 limiter les comportements agressifs une mendicit\u00e9 dite active du harc\u00e8lement la les passants se sentent se sentent g\u00ean\u00e9s, se sent touch\u00e9s se sentent harcel\u00e9s, \u00e7a c'est quelque chose que l'on peut faire, mais dire de mani\u00e8re absolue, celui qui s'assied par terre et qui tend la main, doit se voir coller une amende, \u00e7a c'est un raccourci qui ne tient pas la route, et encore une fois, quand on sait qu'on peut faire du d\u00e9marchage publicitaire r\u00e9colter des signatures, distribu\u00e9 des tracts sur la voie publique, on ne comprend pas pourquoi simplement s'asseoir et tendre la main cette mendicit\u00e9 dite passive pourquoi \u00e7a serait interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [96%] :\r\nEn m\u00eame temps, c'\u00e9tait une d\u00e9cision prise d\u00e9mocratiquement par le Grand Conseil Vaudois non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est juste un Grand Conseil qui vote des lois cantonales. \r\nNon soumise au respect du droit f\u00e9d\u00e9ral, au fond, \u00e7a c'est quelque chose de tout \u00e0 fait commun qu'on met des lois cantonales qui soit contest\u00e9 jusque devant le le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral toutes les lois cantonales ne sont pas cass\u00e9s par la la justice sup\u00e9rieur c'est c'est \u00e9videmment quelque chose de rare mais des d\u00e9marches judiciaires sont fr\u00e9quentes et puis il faut voir aussi le contexte politique dans lequel cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise, on avait une ville de Lausanne, qui avait dit que le les techniques douces non absolu \u00e9tait plus efficace, on a des des experts et des \u00e9tudes qui montrent qu'on ne doit pas aller jusqu'\u00e0 une une interdiction absolue et puis ensuite on a un Parlement qui a une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 choisit la voie absolue et et un peu aveugle on c'est c'est plus facile, c'est le raccourci et nous, on estime que dans ce genre de situation, on doit, on doit analyser cette ces d\u00e9cisions \u00e0 la lumi\u00e8re des droits fondamentaux et c'est ce qu'on fait pour des mendiants qui sont au fond les personnes les plus n\u00e9cessiteuses de notre soci\u00e9t\u00e9, personne ne voudrait \u00e9changer sa place contre ces personnes et notre d\u00e9marche elle vivent aussi \u00e0 elle vise aussi \u00e0 \u00e0 pr\u00e9server le en quelque sorte le le peu de dignit\u00e9 qui leur reste, ce sont des personnes qui n'ont rien et nous, on veut aussi leur donner une voix jusqu'au jusqu'au bout et jusqu'\u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [79%] :\r\nMerci, Rapha\u00ebl Mahaim, bonne soir\u00e9e, mais \u00e7a ne para\u00eet avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T17:36:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mahaim, Rapha\u00ebl", "role": "D\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6811EA9-1701-4B08-924F-3C427B59F33E", "internalArchiveId": "B6811EA9-1701-4B08-924F-3C427B59F33E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'intelligence artificielle chez Elca;Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en;Nathalie Fontanet, D\u00e9put\u00e9e PLR  GE\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/SUISSE MAUVAISE BREVETS I.A. PI) La Suisse n'aurait-elle pas compris l'importance de l'intelligence artificielle ? Au niveau du d\u00e9p\u00f4t de brevet en tout cas, elle ne figure pas parmi les trente principaux acteurs mondiaux. Selon un rapport publi\u00e9 hier par l'organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, Cynthia Racine, les plus dynamiques dans ce domaine sont les entreprises am\u00e9ricaines et chinoises....\r\nLes deux soci\u00e9t\u00e9s les plus dynamiques dans le d\u00e9p\u00f4t de brevets li\u00e9s \u00e0 l'intelligence artificielle sont am\u00e9ricaines. Il s'agit d'IBM et de Microsoft. Viennent ensuite la japonaise Toshiba et la cor\u00e9enne Samsung. \r\nAlors comment expliquer que la Suisse qui figure toujours en t\u00eate des classements sur l'innovation ne se distingue pas sur la question des brevets? Pour J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'intelligence artificielle chez Elca, c'est en raison de la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre tissu \u00e9conomique.\r\n   26'' \r\n***Mais ce n'est pas le seul facteur, Cynthia, qui explique ce d\u00e9calage de la Suisse?\r\nAutre facteur... Une fiscalit\u00e9 peu encourageante en Suisse.\r\n   25'' \r\nUne fiscalit\u00e9 plus avantageuse... pour garder les entreprises susceptibles d'innover... Selon l'organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle... actuellement 80% des brevets d\u00e9pos\u00e9s dans l'intelligence artificielle proviennent d'entreprise am\u00e9ricaines, chinoises et japonaises.\r\n(TF5/US-CHINE DISCUSSIONS COMMERCIALES DI) *** Brevets et protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est l'un des enjeux des n\u00e9gociations commerciales qui ont pris fin hier entre Chinois et Am\u00e9ricains\r\nPas d'accord, mais des discussions franches et d'importants progr\u00e8s selon Pekin, qui affiche son optimisme ape\u00e8a deuxn jours de discussions \u00e0 Washington. Mais pour sceller un accord commercial avant la date butoir du 1er mars, Michael Peuker, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n((On est dans le flou. ce dont on se f\u00e9licite \u00e0 l'issue de ces rencontres, c'est surtout d'avoir clarifi\u00e9 une feuille de route et de s'\u00eatre mis d'accord sur la tenue de prochaines n\u00e9gociations. ))\r\n***Des avanc\u00e9es r\u00e9elles sur le fonds, est-ce qu'il y en a eues ?\r\n((Difficile \u00e0 dire. Lors de la conf\u00e9rence de presse finale, Trump a insist\u00e9 sur la promesse chinoise d'accro\u00eetre massivement ses achats de produits agricoles. Rien de nouveau : on sait que la Chine est pr\u00eate \u00e0 ouvrir son porte-monnaie pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit commercial avec les Etats-Unis. Mais ce n'est pas assez \u00e9videmment. Preuve en est la prise de parole du n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain : Robert Lightizer. Il a \u00e9voqu\u00e9 certaines avanc\u00e9es concernant la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Mais il a surtout mis en garde : il faut un m\u00e9canisme fiable de mise en ouvre. Lightizer a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le mot six fois lors de sa courte intervention : Enforcement - mise en application en fran\u00e7ais.))\r\n***Les Etats-Unis veulent des garanties de la part des chinois, c'est \u00e7a ?\r\n((Oui. Car des signaux positifs, ils en re\u00e7oivent. Mercredi les autorit\u00e9s chinoises communiquaient une nouvelle loi sur les investissements \u00e9trangers. Elle sera adopt\u00e9e en mars. Son but : renforcer la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises \u00e9trang\u00e8res, interdire le transfert forc\u00e9 de technologies et les expropriations. Une avanc\u00e9e. Mais pour les am\u00e9ricains, il faut que les chinois acceptent de se plier \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9gulier. Car beaucoup aux Etats-Unis et ailleurs d\u00e9noncent des promesses non-tenues par le pass\u00e9.))\r\n***Et est-ce que P\u00e9kin est pr\u00eat \u00e0 se plier \u00e0 un tel contr\u00f4le ?\r\n((Non. Les chinois voient \u00e7a comme une violation de leur souverainet\u00e9. c'est un tr\u00e8s grosse pierre d'achoppement. Mais les deux pr\u00e9sidents veulent arracher un accord, ils en ont besoin. Ils pourraient se rencontrer prochainement. Et de toute mani\u00e8re Donald Trump l'a dit: si accord il doit y avoir, il sera pass\u00e9 entre quatre-z-yeux. Rendez-vous donc lors du prochain t\u00eate-\u00e0-t\u00eate.))\r\nMichael Peuker, \u00e0 Sanghai.\r\n(09/VENEZUELA/REAX UE ITV LAMBERTS) *** Au Venezuela, Juan Guaido a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour sortir le pays de la crise\r\nPlusieurs axes, comme l'urgence humanitaire, la lutte contre l'inflation, la relance d'une industrie p\u00e9troli\u00e8re vitale pour le pays, et le r\u00e9tablissement des services publics. Juan Guaido reconnu hier par le parlement europ\u00e9en comme le pr\u00e9sident par int\u00e9rim l\u00e9gitime du Venezuela. De son c\u00f4t\u00e9, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un groupe de contact international pour aider \u00e0 mettre sur pied de nouvelles \u00e9lections au Venezuela. Ce qui r\u00e9jouit Philippe Lamberts, copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en.\r\nDes propos recueillis par Guillaume Meyer.\r\n(breve heer) Apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel d\u00e9but janvier, un autre UDC zurichois se lance dans la course au Conseil des Etats: le conseiller national Alfred Heer, indique ce matin le Tages Anzeiger. De quoi potentiellement diviser le parti, dont le comit\u00e9 cantonal se prononcera en mars. Cela fait douze ans que l'UDC zurichoise n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e aux Etats, dont les si\u00e8ges sont aujourd'hui occup\u00e9s par le socialiste Daniel Jositsch et le PLR Ruedi Noser. Christoph Blocher et Ueli Maurer ont par exemple \u00e9chou\u00e9 dans leur reconqu\u00eate.\r\n(05/GE/IMPOSITION ENTREPRISES ITV FONTANNET (REP 22H30 - VERSION LONGUE)) *** Ils y auront mis le temps, mais les d\u00e9put\u00e9s genevois ont finalement accept\u00e9 de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\nAccept\u00e9 par 63 voix contre 22, ce projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique \u00e0 13,99%, accompagn\u00e9 de mesures sociales pour faciliter le paiement des primes maladies.  Ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet se f\u00e9licite de ce soutien clair \u00e0 une r\u00e9forme jug\u00e9e cruciale par le Conseil d'Etat\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(breve bombardier) *** C'est une d\u00e9cision fran\u00e7aise qui pourrait r\u00e9sonner jusqu'en Suisse\r\nLa SNCF a indiqu\u00e9 hier avoir refus\u00e9 la livraison de nouveaux trains de banlieue construits par le canadien Bombardier. La soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer \u00e9voque une situation inacceptable, entre pannes, vis mal serr\u00e9es et autres c\u00e2blages d\u00e9ficients. Ce que conteste Bombardier. En Suisse, ce sont les nouveaux trains \u00e0 deux \u00e9tages qui posent probl\u00e8me. La livraison aux CFF de 62 rames pr\u00e9vues d\u00e8s 2013 n'ont commenc\u00e9 que l'an dernier, avec son lot de pannes, retards et autres annulations.\r\n(16/POLAR VORTEX PA) Une pertite devinette, maintenant, Romaine: je suis sur toutes les l\u00e8vres ce matin, mais pas encore sur les routes....qui suis-je?\r\n*** La neige, bien s\u00fbr !\r\nEsp\u00e9r\u00e9e dans les stations de ski mais redout\u00e9e par les automobilistes, elle se fait attendre. Pas de perturbations pour l'heure, plut\u00f4t \u00e0 la pluie et \u00e0 la douceur. Mais rien de tout \u00e7a aux Etats-Unis, aux prises avec une vague de froid historique: -29 \u00e0 Chicago, record de la ville battu, mais jusqu^\u00e0 -50 degr\u00e9s ailleurs dans le Midwest. Un air glac\u00e9 en provenance directe du P\u00f4le Nord, un ph\u00e9nom\u00e8ne baptis\u00e9 Vortex polaire. Katja Schaer.\r\n 48''\r\n((Le Vortex polaire d\u00e9signe une masse d'air froid qui tourne au-dessus des p\u00f4les dans le sens inverse des aiguilles d'une montre. Il est toujours l\u00e0, rien d'exceptionnel et il faut s'imaginer le vortex comme une esp\u00e8ce de couronne d'air qui serait pos\u00e9e sur le globe terrestre et \u00e9voluerait dans un mouvement circulaire. Vient ensuite le jet stream, un courant d'air tr\u00e8s rapide, large de quelques centaines de kilom\u00e8tres, qui entoure la masse d'air glac\u00e9 et circule en ondulant. Ce jet stream sert ainsi de barri\u00e8re entre le froid ... de l'arctique dans ce cas ... et les r\u00e9gions plus temp\u00e9r\u00e9es du sud. Seulement, il arrive que les ondulations du jet stream s'aggrandissent ... s'\u00e9largissent - c'est arriv\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0. Et cet \u00e9largissement permet au vortex polaire de gagner du terrain et de mordre sur le sud ... et de faire r\u00e9gner des temp\u00e9ratures glaciales, comme celles qui paralysent aujourd'hui une partie des Etats-Unis.))\r\n(15/BLUES HIVERNAL: LES CHIFFRES PA) *** Qui dit neige et froid, dit aussi blues hivernal...\r\nUne d\u00e9pression de type saison qui affecte l'humeur d'une partie de la population. Parfois mise en doute par certaines \u00e9tudes, ce blues hivernal est aujourd'hui jug\u00e9 bien r\u00e9el par la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 scientifique. Pierre-Etienne Joye.\r\n((La notion de TAS, trouble affectif saisonnier, est apparue au sein de plusieurs recherches m\u00e9dicales dans les ann\u00e9es 80. Aujourd'hui, on estime qu'en Suisse entre 10 et 12 pour cent de la population ressentent des sympt\u00f4mes qui s'apparente  \u00e0 un blues hivernal, comme des coups de cafards plus fr\u00e9quents, de la fatigue ou un manque de motivation. La d\u00e9pression saisonni\u00e8re qualifi\u00e9e comme telle toucherait en revanche moins de personnes,  2 \u00e0 4 pour cent des gens, le plus souvent durant toute la p\u00e9riode hivernale. Dans la majorit\u00e9 des cas, ce mal-\u00eatre saisonnier s'att\u00e9nue ou dispara\u00eet compl\u00e8tement avec l'arriv\u00e9e du printemps et des beaux jours. Et donc du retour de plus de lumi\u00e8re. Car le degr\u00e9 de luminosit\u00e9 enmagasin\u00e9 par  le cerveau humain est une des cl\u00e9s principales qui r\u00e9gule le changement d'humeur. Aujourd'hui, de plus en plus de sp\u00e9cialistes recommandent aux patients sujets aux marasmes de l'hiver de recourir \u00e0 la luminoth\u00e9rapie. La promenade \u00e0 l'air libre, m\u00eame en cas de ciel couvert, est aussi recommand\u00e9e.))\r\nPromo 7h15 ?\r\n(breve gmur-oberlin) Un nouveau titre, le deuxi\u00e8me, pour Th\u00e9o Gm\u00fcr aux Mondiaux de ski-handicap hier \u00e0 Sella Nevea, en Italie. Le Valaisan a remport\u00e9 hier le Super-G, 24 heures apr\u00e8s sa victoire en descente. Pas de podium en revanche lors du super-Combin\u00e9, pour avoir enfourch\u00e9 lors du slalom. \r\nEnfin Dimitri Oberlin, qui peine \u00e0 confirmer les espoirs plac\u00e9s en lui, va aller refaire ses gammes dans le championnat italien. Ne comptant plus sur son jeune attaquant, le FC B\u00e2le l'a pr\u00eat\u00e9 au club d'Empoli jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2**.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 692, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10166135", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-01T07:00:10_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-02-01T07:00:10_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10166154", "ece-10166135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T17:30:18Z", "speechToTexts": ["07.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nEt il y a Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour la Suisse qui se targue d'\u00eatre innovante en t\u00eate des classements aux internationaux et pourtant la Suisse \u00e0 la tra\u00eene quand il s'agit d'Intelligence artificielle largu\u00e9 en tout cas, au nombre de brevets d\u00e9pos\u00e9s, 2 jours de n\u00e9gociations sur le commerce \u00e0 Washington mais pour quel r\u00e9sultat malgr\u00e9 les sourires et les tapes dans le dos entre Chinois et Am\u00e9ricains toujours pas d'accord, alors que la date butoir du 1er mars approche, vous ne connaissez peut-\u00eatre pas le vortex polaire, la r\u00e9gion de Chicago, elle le subit depuis quelques jours et \u00e7a fait froid dans le dos \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nLa Suisse n'aurait -elle pas compris l'importance de l'Intelligence artificielle, niveau du d\u00e9p\u00f4t de brevet en tous cas il ne figure pas parmi les trente, principaux acteurs mondiaux, selon un rapport publi\u00e9 hier par l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le cimeti\u00e8re racines les plus dynamiques dans ce domaine sont les entreprises am\u00e9ricaines et chinoises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [97%] :\r\nLes 2 soci\u00e9t\u00e9s les plus dynamiques dans le d\u00e9p\u00f4t de brevets li\u00e9s \u00e0 l'Intelligence artificielle sont am\u00e9ricaines, il s'agit d'IBM et de Microsoft, viennent ensuite la japonaise Toshiba et la cor\u00e9enne Samsung, alors comment expliquer que la Suisse qui figure toujours en t\u00eate des classements sur l'innovation ne se distingue pas sur la question des brevets pour J\u00e9r\u00f4me Berthier, responsable de l'Intelligence artificielle chez Elca, c'est en raison de la sp\u00e9cificit\u00e9 de notre tissu \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:21) [90%] :\r\nOn a beaucoup de conf\u00e9rences sur le sujet, mais on oublie un param\u00e8tre important, c'est que 99 pourcent du march\u00e9 suisse est fait de PME de moins de 150 employ\u00e9 c'est une particularit\u00e9 de la Suisse et ces PME n'ont pas pris conscience encore du fait qu'il y a eu l'Intelligence artificielle qui arrivait donc ce point l\u00e0, c'est que, \u00e9videmment, l'enthousiasme, on va dire que l'on conna\u00eet aujourd'hui, en Chine ou aux \u00c9tats-Unis, bah, peut-\u00eatre plus de mal \u00e0 se \u00e0 se faire ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [98%] :\r\nMais ce n'est pas le seul facteur Cynthia qui explique ce d\u00e9calage de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [86%] :\r\nAutre raison possible une fiscalit\u00e9 peu encourageante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:55) [90%] :\r\nLe grand jeu d'une Start-Up pour trouver de l'argent sans devoir c\u00e9der l'ensemble de son capital, c'est la maman de faire une valorisation de cette entreprise, donc c'est une valorisation qui reste que virtuel, malgr\u00e9 tout, au niveau de la loi de la taxation h\u00e9 ben la valorisation, c'est pris comme un pion et comme de l'argent, donc on dit \u00e0 une entreprise, bon ben voil\u00e0, vous avez un capital de 10 millions les chefs d'entreprise se retrouvent \u00e0 payer des taxes, voil\u00e0 pourquoi on va aller dans d'autres pays o\u00f9 on les plus aid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [97%] :\r\nUne fiscalit\u00e9 plus avantageuse pour \u00e9viter le d\u00e9part des entreprises susceptibles d'innover, selon l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, actuellement 80 pourcent des brevets d\u00e9pos\u00e9s dans l'Intelligence artificielle proviennent d'entreprises am\u00e9ricaines, chinoises et japonaises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [95%] :\r\nCynthia Racine chef de notre rubrique \u00e9conomique en Direct brevets et protection de la propri\u00e9t\u00e9, on en parle encore, puisque c'est l'un des enjeux des n\u00e9gociations commerciales qui ont pris fin hier entre Chinois et Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nPas d'accord, mais des discussions jug\u00e9es franches d'importants progr\u00e8s, selon P\u00e9kin qui affiche son optimisme apr\u00e8s 2 jours de discussions \u00e0 Washington mais pour sceller un accord commercial avant la date butoir du 1er mars Michael Peuker h\u00e9 bien, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:02) [95%] :\r\nOui, on est dans le flou, hein, ce dont on se f\u00e9licite, \u00e0 l'issue de ces 2 jours de rencontres, c'est surtout d'avoir clarifi\u00e9 une feuille de route et de s'\u00eatre mis d'accord sur la tenue de prochaines n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nMais peut -on parler d'avanc\u00e9es r\u00e9elles sur le fond, alors petit-fils. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [93%] :\r\nIl \u00e0 dire lors de la conf\u00e9rence de presse finale trains a insist\u00e9 sur la promesse chinoise d'accro\u00eetre massivement ses achats de produits agricoles, rien de bien nouveau, on sait que la Chine est pr\u00eate \u00e0 ouvrir son porte- monnaie pour r\u00e9duire le le d\u00e9ficit commercial avec les \u00c9tats-Unis, mais c'est pas assez, \u00e9videmment, preuve en est la prise de parole du n\u00e9gociateur en chef, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Robert Lighthizer, il a \u00e9voqu\u00e9 certaines avanc\u00e9es concernant la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, mais il a surtout mis en garde, il faut un m\u00e9canisme fiable de mise en oeuvre Lighthizer r\u00e9p\u00e9ter le mot 6 fois lors de sa tr\u00e8s courte intervention une fois semaine soit mise en application. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [88%] :\r\nFran\u00e7ais, les \u00c9tats-Unis veulent donc des des garanties de la part des chinois, c'est bien \u00e7a, Michael. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [96%] :\r\nOui, car des signaux positifs ils en re\u00e7oivent mercredi les autorit\u00e9s chinoises ont annonc\u00e9 une nouvelle loi sur les investissements \u00e9trangers, elle sera adopt\u00e9e en mars, son but : renforcer la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle des entreprises \u00e9trang\u00e8res, interdire le transfert forc\u00e9 de technologie et les expropriations une avanc\u00e9e, certes, mais pour les Am\u00e9ricains, il faut que les Chinois acceptent de se plier \u00e0 des contr\u00f4les r\u00e9guliers car beaucoup aux \u00c9tats-Unis et ailleurs, d\u00e9nonce des promesses non tenues par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [88%] :\r\nMais P\u00e9kin est -il pr\u00eat \u00e0 se plier \u00e0 untel, contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:31) [93%] :\r\nNon, les Chinois voient \u00e7a comme une violation de leur souverainet\u00e9, c'est une tr\u00e8s grosse Pierre d'achoppement, mais les 2 pr\u00e9sidents veulent arracher un accord, ils en ont besoin, ils pourraient se rencontrer prochainement et de toute mani\u00e8re, Donald Trump a dit si accord il doit y avoir, il sera pass\u00e9 entre quatre-z-yeux Rendez -vous donc lors du prochain t\u00eate-\u00e0-t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [76%] :\r\nMichael Peuker \u00e0 on Gue\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [89%] :\r\nAu venezuela, Juan gouaille eau a pr\u00e9sent\u00e9 hier son plan pour sortir le pays de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nPlusieurs axes comme l'urgence humanitaire, la lutte contre l'inflation, la relance d'une industrie p\u00e9troli\u00e8re vitale pour le pays et le r\u00e9tablissement des services publics quoi Goye reconnu hier par le Parlement europ\u00e9en, comme le pr\u00e9sident par int\u00e9rim l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, de son c\u00f4t\u00e9, la chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'un groupe de contact international pour aider \u00e0 mettre sur pied de nouvelles \u00e9lections venezuela ce qui r\u00e9jouit Philippe Lamberts ce copr\u00e9sident des Verts au Parlement europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:26) [93%] :\r\nChapeau \u00e0 Federica Mogherini de prendre l'initiative, je pense qu'il est plus qu'urgent que le fait qu'on voit \u00e0 quel point la violence c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cha\u00een\u00e9s au venezuela, donc il est vraiment temps de mettre un terme \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [84%] :\r\nPhilippe Lamberts sous n'avait pas soutenu la r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en en soutien Agwa\u00ef Aguado pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:41) [90%] :\r\nEn ce qui nous concerne, nous n'avons pas soutenu la r\u00e9solution du Parlement europ\u00e9en, tant elle nous semblait partisane et ce d'autant que le pr\u00e9sident a Yannick qui pr\u00e9sidait par la s\u00e9ance de vote est venu la pr\u00e9sider exclusivement pour ce vote l\u00e0 et pour pouvoir faire ensuite une d\u00e9claration unilat\u00e9rale selon laquelle le Parlement europ\u00e9en le 1er Parlement au monde \u00e0 reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Guaido et \u00e7a \u00e9videmment c'est plut\u00f4t mettent de l'huile sur le feu que tent\u00e9 de r\u00e9soudre une \u00e9quation tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [92%] :\r\nPhilippe Lamberts avec Guillaume Meyer apr\u00e8s Roger K\u00f6ppel d\u00e9but janvier, un autre UDC z\u00fcrichois se lance dans la course au Conseil des \u00c9tats, le conseiller national Alfred Heer indique ce matin le Tages-Anzeiger de quoi potentiellement diviser le parti dont le comit\u00e9 cantonal se prononcera en mars prochain, cela fait 12 ans que l'UDC zurichoise n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e aux \u00c9tats dont les si\u00e8ges sont aujourd'hui occup\u00e9s par le socialiste Daniel aussi chez le PLR Ruedi Noser, Christoph Blocher et Ueli moi ont par exemple \u00e9chou\u00e9 dans leur reconqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [97%] :\r\nIls ont pris leur temps mais les d\u00e9put\u00e9s Genevois ont finalement accept\u00e9 de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [92%] :\r\nAccept\u00e9 par 63 voix contre 22, ce projet pr\u00e9voit un taux d'imposition unique il y a13,99 pourcent accompagn\u00e9 de mesures sociales pour faciliter, par exemple le paiement des primes maladie ministre des Finances, la PLR Nathalie Fontanet, se f\u00e9licite de ce soutien clair \u00e0 une r\u00e9forme jug\u00e9e cruciale par le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [94%] :\r\nC'est un projet qui va permettre aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut qui aujourd'hui ont une fiscalit\u00e9 au pr\u00e9f\u00e9rentiel de rester dans notre canton, avec un taux de 13 99 nous ne faisons pas de sous- ench\u00e8re fiscale, bien au contraire, \u00e9tant donn\u00e9 que le taux plancher sera de 13 48 pourcent c'est un taux plancher assez \u00e9lev\u00e9 et c'est vraiment un taux plancher, qui nous permet aussi de limiter l'impact sur les finances publiques et puis ce volet de la fiscalit\u00e9 est accompagn\u00e9e de mesures sociales avec des subsides d'assurance- maladie et cette aide de subside, elle se monte \u00e0 une hauteur de 186 millions, sans compter \u00e9videmment la mesure en faveur des structures d'accueil qui, elle, se voit dot\u00e9 de de 20 millions pour financer de telles structures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belzec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:50) [98%] :\r\nC'est une d\u00e9cision fran\u00e7aise mais qui pourrait r\u00e9sonner jusqu'en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [96%] :\r\nLa SNCF indiquait hier avoir refus\u00e9 la livraison de nouveaux trains de banlieue, construits par le canadien Bombardier, la soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer \u00e9voque une situation inacceptable entre pannes vis mal serr\u00e9es et autres c\u00e2blages d\u00e9ficients, ce que conteste Bombardier en Suisse, ce sont les nouveaux trains \u00e0 2 \u00e9tages qui posent probl\u00e8me, la livraison aux CFF de 62 rames pr\u00e9vues d\u00e8s 2013 ne n'ont commenc\u00e9 que l'an dernier avec son lot de pannes, retards et autres annulations une petite devinette maintenant Romaine, je suis sur toutes les l\u00e8vres : ce matin, mais pas encore sur les routes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:26) [84%] :\r\nQui suis -je, on parlait de la neige, oui, il faut s'attendre \u00e0 de la neige m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [93%] :\r\nBonjour la neige esp\u00e9r\u00e9e dans les stations de ski mais redout\u00e9e par les automobilistes, h\u00e9 bien elle se fait attendre, pas de perturbation pour l'heure, plut\u00f4t, l'heure est \u00e0 la pluie et \u00e0 la douceur mais rien de tout \u00e7a aux \u00c9tats-Unis, aux prises avec une vague de froid historique moins 29 degr\u00e9s \u00e0 Chicago, record de la ville, battu, mais jusqu'\u00e0 moins 50 degr\u00e9s ailleurs dans le Midwest, un air glac\u00e9 en provenance directe du p\u00f4le Nord, un ph\u00e9nom\u00e8ne baptis\u00e9 Vortex polaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [89%] :\r\nKatia cher le vortex polaire d\u00e9signe une masse d'air froid qui tournent au-dessus des p\u00f4les dans le sens inverse des aiguilles d'une montre, il est toujours l\u00e0, rien d'exceptionnel et il faut s'imaginer le Vortex comme une esp\u00e8ce de couronnes d'air qui seraient pos\u00e9s sur le globe terrestre \u00e9voluerait dans un mouvement circulaire vient ensuite le jet- Stream, un courant d'air tr\u00e8s rapide large de quelques centaines de km qui entoure cette masse d'air glac\u00e9 et circulent en ondulant ce jet- Stream sert ainsi de barri\u00e8re entre le froid de l'Arctique, dans ce cas et les r\u00e9gions plus temp\u00e9r\u00e9es du sud, seulement, il arrive que les ondulations du jet- Stream s'agrandit s'\u00e9largissent, c'est arriv\u00e9 plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, et cet \u00e9largissement permet aux Vortex polaire de gagner du terrain et de mordre sur le sud- est de faire r\u00e9gner les temp\u00e9ratures glaciales comme celle qui paralysent aujourd'hui une partie des \u00c9tats-Unis et qui dit neige Olivier dit pour certains en tout cas, blues hivernal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [97%] :\r\nUne d\u00e9pression de type saisonnier qui affecte l'humeur d'une partie de la population parfois mise en doute par certaines \u00e9tudes ce blues hivernal blues hivernal est aujourd'hui jug\u00e9 bien r\u00e9el par la majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 scientifique Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:03) [91%] :\r\nLa notion de tasses trouble affectif saisonnier est apparue au sein de plusieurs recherches m\u00e9dicales dans les ann\u00e9es 80 aujourd'hui, on estime qu'en Suisse, entre 10 et 12 pourcent de la population ressentent des sympt\u00f4mes qui s'apparentent \u00e0 un blues hivernal comme des coups de cafard plus fr\u00e9quents de la fatigue ou un manque de motivation, la d\u00e9pression saisonni\u00e8re qualifi\u00e9s comme tels toucherait en revanche moins de personnes, 2 \u00e0 4 pour 100 des gens, le plus souvent, durant toute la p\u00e9riode hivernale dans la majorit\u00e9 des cas, ce mal- \u00eatre saisonnier s'att\u00e9nue ou dispara\u00eet compl\u00e8tement avec l'arriv\u00e9e du printemps et des beaux jours et donc du retour de plus de lumi\u00e8re, car le degr\u00e9 de luminosit\u00e9 emmagasin\u00e9e par le cerveau humain est une des cl\u00e9s principal qui r\u00e9gule le changement d'humeur aujourd'hui de plus en plus de sp\u00e9cialistes recommandent tout patient sujets au marasme de l'hiver, de recourir \u00e0 la luminoth\u00e9rapie, la promenade \u00e0 l'air libre, m\u00eame en cas de ciel couvert est aussi recommand\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [96%] :\r\nRestez avec nous, on va aller un peu plus loin sur cette question avec notre invit\u00e9 dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [94%] :\r\nEnfin, en sport pour terminer avec un nouveau titre, le deuxi\u00e8me pour Th\u00e9o Gm\u00fcr aux Mondiaux de ski- handicap hier \u00e0 Sella n\u00e9v\u00e9 en Italie, le Valaisan a remport\u00e9 le super- G 24 heures apr\u00e8s sa victoire en descente pas de podium en revanche lors du super- combin\u00e9 pour avoir enfourch\u00e9 lors du slalom enfin Dimitri Oberlin, qui peine \u00e0 confirmer les espoirs plac\u00e9s en lui, va aller refaire ses gammes dans le championnat italien de football ne comptons plus sur son jeune attaquant le FC B\u00e2le a pr\u00eat\u00e9 au club deM. Poli jusqu'\u00e0 la fin de la saison 2000 19020. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:28) [94%] :\r\nEt on termine ce journal avec du football, donc merci beaucoup Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-02-01T07:06:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-698CC84B-99F4-4FFD-AC85-FC5BBDA0FAC2", "internalArchiveId": "698CC84B-99F4-4FFD-AC85-FC5BBDA0FAC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amanda Lind, ministre su\u00e9doise de la Culture\r\n\r\n\r\nSi la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks (PHOTO 31.01 UNE MINISTRE EN DREADLOCKS) 6H13 SI LA PHOTO EST BONNE \r\nTitre web: \"Une ministre en dreadlocks\"\r\nCr\u00e9dit: Anders Wiklund / TT\r\n*** Lorsque l'apparence est plus importante que le message politique...on y vient ce matin dans Si la photo est bonne. L'histoire se d\u00e9roule en Su\u00e8de. Et concerne la nouvelle ministre de la Culture. Amanda Lind a 38 ans, elle vient du parti des verts, elle s'engage notamment dans la d\u00e9fense des minort\u00e9s sexuelles...mais surtout...elle a une coupe de cheveux qui fait jaser...Le portrait de Pierre-Etienne Joye. \r\n  1'53''\r\n((Parce que ses cheveux, ce sont sont ce qu'on appelle des dreadlocks. Une coiffure fa\u00e7on rasta. Un c\u00f4t\u00e9 reggae de Jama\u00efque au nord de l'Europe. Ces m\u00e8ches de la peur, litt\u00e9rallement, elles sont ici enfouies et tenues sous un \u00e9pais foulard, mais Amanda Lind les a bien laiss\u00e9 appara\u00eetre sur le dessus. La nouvelle ministre de la culture s'exprime devant un micro, \u00e0 la tribune officielle entre son homologue des affaires rurales et le premier minisitre su\u00e9dois. Elle semble regarder l'auditoire, les autres fixant plut\u00f4t les mains de la politicienne ou peut-\u00eatre ses notes, juste pos\u00e9es devant elle sur son smartphone. C'est pourtant bien sa chevelure qui est au coeur du d\u00e9bat depuis plusieurs jours. Amanda Lind a d\u00fb expliquer maintes fois que les dreadlocks font partie int\u00e9grante de son image depuis\u00a0 qu'elle a 18 ans. Et \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de son investiture. On lui parle in\u00e9vitablement de ses cheveux...A la t\u00e9l\u00e9vision, sur internet, le public se focalise sur sa coiffure.\u00a0 A la radio aussi, les auditeurs lui demandent des explications sur le choix de cette coupe de cheveux.\r\nson\r\nD'autres politiciens ont fait aussi l'objet de remarques r\u00e9currentes sur leurs coiffures \u00e9tannantes ou excentriques; on pourrait \u00e9voquer les cheveux hirsutes et peroxyad\u00e9s l'ancien maire de Londres Boris Johnsson, par exemple: On ne parlera au final que d'une coupe savamment n\u00e9glig\u00e9e, faisant le buzz dans certains magazines. Avec les dreadloks d'Amanda Lind, c'est autre chose. Elle essuie surtout des critiques \u00e0 caract\u00e8re id\u00e9ologique. Beaucoup parlent d'\"appropriation culturelle\".Un concept n\u00e9 aux Etats-Unis qui sert \u00e0 d\u00e9noncer les signes ostentatoires emprunt\u00e9e \u00e0 une autre culture, souvent celle de minorit\u00e9s. Face \u00e0 des commentaires souvent acerbes, la nouvelle ministre de la culture de Su\u00e8de a dit qu'elle n'avait pas l'intention de changer son image. Ses dreadlocks sont pourtant\u00a0 mainteannt d\u00e9j\u00e0 cach\u00e9s aux trois quart sous un turban.))\r\n*** Le diktat de l'apparence...Une Photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #laMatinaleRTS...et sur rts.ch.\r\nVIRGULE INVITE\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163346", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks", "Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks / LMA_2019-01-31T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Une ministre en dreadlocks / LMA_2019-01-31T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10163356", "ece-10163346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T17:19:48Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLorsque l'apparence est plus importante que le message politique, alors on y vient, ce matin, dans Si la photo est bonne, l'histoire se d\u00e9roule en Su\u00e8de et concerne la nouvelle ministre de la culture amanda Lind a 38 ans, elle vient du parti des Verts, elle s'engage notamment dans la d\u00e9fense des minorit\u00e9s sexuelles, mais surtout, surtout, elle a une coupe de cheveux qui fait jaser le portrait de Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nParce que ses cheveux, ce sont ce qu'on appelle des dreadlocks une coiffure fa\u00e7on rasta c\u00f4t\u00e9 reggae de Jama\u00efque au nord de l'Europe, ces m\u00e8ches de la peur, litt\u00e9ralement, ils sont ici enfouies et tenues sous un \u00e9pais foulard mais Amanda Lind les a bien laiss\u00e9 appara\u00eetre sur le dessus, la nouvelle ministre de la Culture s'exprime devant un micro \u00e0 la tribune officielle entre son homologue des Affaires rurales et le 1er ministre su\u00e9dois, elle semble regarder l'auditoire les autres fixant plut\u00f4t les mains de la politicienne ou peut-\u00eatre ses notes juste pos\u00e9es devant elle sur son smartphone, c'est pourtant bien sa chevelure qui est au coeur du d\u00e9bat depuis plusieurs jours, amanda Lind a d\u00fb expliquer maintes fois que les dreadlocks en question font partie int\u00e9grante de son image depuis qu'elle a 18 ans, et \u00e7a n'a pas chang\u00e9 depuis le d\u00e9but de son investiture, on lui parle in\u00e9vitablement de c'est cheveux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur Internet, le public se focalise sur sa coiffure \u00e0 la radio aussi les auditeurs lui demande des explications sur le choix de cette coupe de je peux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [74%] :\r\nBon, l'ex- homme Boxing, qui, de cr\u00e9er une critique \u00e9norme d'escalade baguette si il y a en Alsace Craon appropriation merci une cathode \u00e0 Berne Hendrix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nD'autres politiciens ont fait aussi l'objet de remarques r\u00e9currentes sur leurs coiffures \u00e9tonnante ou excentriques, on pourrait \u00e9voquer les cheveux hirsutes et peroxyd\u00e9 de l'ancien maire de Londres Boris Johnson, par exemple, on ne parlera au final que d'une coupe savamment n\u00e9glig\u00e9e, faisant le boss dans certains magazines avec les dreadlocks d'Amanda Lind, c'est autre chose, elle essuie surtout des critiques \u00e0 caract\u00e8re id\u00e9ologique, beaucoup parlent d'appropriation culturelle, un concept n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, qui sert \u00e0 d\u00e9noncer les signes ostentatoires emprunt\u00e9e \u00e0 une autre culture souvent celle de minorit\u00e9s face \u00e0 des commentaires, souvent acerbes, la nouvelle ministre de la culture, de Su\u00e8de, a dit qu'elle n'avait pas l'intention de changer son image c'est dreadlocks sont pourtant maintenant d\u00e9j\u00e0 cach\u00e9s aux 3 trois-quarts sous un turban. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nLes diktats de l'apparence, une photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag la Matinale RTS et sur RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T05:55:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8AF71C33-F932-4340-9609-4BF42624721E", "internalArchiveId": "8AF71C33-F932-4340-9609-4BF42624721E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite : Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien : Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien\r\nEn Bolivie, la culture de la feuille de coca, dont est extraite la coca\u00efne, est ancestrale, sacr\u00e9e et l\u00e9gale. Chiqu\u00e9e ou infus\u00e9e cette petite feuille verte a en effet des vertus telles que permettre une meilleure r\u00e9sistance \u00e0 l'effort ou att\u00e9nuer la sensation de faim. C'est dans la r\u00e9gion des Yungas, \u00e0 quelques heures de la Paz, que se cultive une bonne part de la production de Coca du pays. L\u00e0, nous d\u00e9couvrirons que la culture de la feuille de coca est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e.\r\nReportage : Fr\u00e9d\u00e9ric Faux \r\nAdaptation : Jean-Daniel Mottet \r\n1\u00e8re diffusion : D\u00e9tours 27.09.2016\r\nPhoto : Plantation de coca en Bolivie - Frederic Faux - RTS", "durationSec": 1934, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144945", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite : Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien / ALA_2019-01-31T15:04:15_point-de-fuite-coca-la-feuille-sacree-du", "A l'abordage du 31.01.2019"], "alternativeSummary": ["Coca, la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien\nEn Bolivie, la culture de la feuille de coca, dont est extraite la coca\u00efne, est ancestrale, sacr\u00e9e et l\u00e9gale. Chiqu\u00e9e ou infus\u00e9e cette petite feuille verte a en effet des vertus telles que permettre une meilleure r\u00e9sistance \u00e0 l\u02b9effort ou att\u00e9nuer la sensation de faim. C\u02b9est dans la r\u00e9gion des Yungas, \u00e0 quelques heures de la Paz, que se cultive une bonne part de la production de Coca du pays. L\u00e0, nous d\u00e9couvrirons que la culture de la feuille de coca est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e.\n\nReportage : Fr\u00e9d\u00e9ric Faux \nAdaptation : Jean-Daniel Mottet \n1\u00e8re diffusion : D\u00e9tours 27.09.2016\nPhoto : Plantation de coca en Bolivie - Frederic Faux - RTS"], "variantIds": ["ece-10144945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-13T20:57:00Z", "speechToTexts": ["13.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral bonjour, bonjour les 14 on est en Bolivie aujourd'hui, soyons pr\u00e9cis, on est dans la r\u00e9gion des lions gr\u00e2ce \u00e0 quelques heures de la capitale, La Paz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [90%] :\r\nOui, et cette r\u00e9gion, en plus de son climat tropical et de ses cultures de caf\u00e9 ou de canne \u00e0 sucre, a la particularit\u00e9 d'abriter une bonne partie de la production de Coca du pays, alors oui, je sais la coca est une plante qui suscite pas mal de pol\u00e9miques puisqu'elle entre dans la composition de la coca\u00efne, mais c'est \u00e9galement une plante cultiv\u00e9e tout \u00e0 fait l\u00e9galement est utilis\u00e9 de fa\u00e7on traditionnelle par les bolivien depuis fort longtemps et c'est justement cet aspect -l\u00e0, Luisa jeux traditionnels qui avaient int\u00e9ress\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Faux lorsqu'il avait r\u00e9alis\u00e9 ce reportage pour des tours en septembre 2016. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:00) [84%] :\r\nOu bien, avant de pr\u00e9ciser si ces 2 esp\u00e8ces que la la coca c'est une plante bondir qui ne pousse que dans les Andes, elle a 2 histoires : la 1\u00e8re histoire elle est ancestrale depuis toujours on a chiffr\u00e9 de coca dans les jambes pour en aspirer le jus alors dans ce jeu, il y a une quinzaine d'alcoologie, ce sont des principes actifs sains qui aident, par exemple, \u00e0 supporter l'altitude qui coupe la faim qui permettent aussi de supporter des t\u00e2ches p\u00e9nibles, c'est un peu l'aliment miracle la 2\u00e8me histoire est beaucoup plus r\u00e9cente, elle commence \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, votre synth\u00e9tise comme il c'est la coca\u00efne alors \u00e0 ses d\u00e9buts, la caf\u00e9ine appara\u00eet aussi comme un produit miracle, hein, on s'en faire pour la m\u00e9decine, il y en a dans le Coca Cola, c'est pour \u00e7a qu'faut se s'appelle comme \u00e7a, et puis quand on voit ses effets secondaires, elle est interdite et ces 2 histoires en fait se rejoignent en 1961 c'est lors de l'adoption de la 1\u00e8re convention de l'ONU sur les stup\u00e9fiants alors la coca\u00efne restent prohib\u00e9es, interdites, bien s\u00fbr, mais la feuille de coca \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 est consid\u00e9r\u00e9 aussi dangereuse que la coca\u00efne, on va donc se mettre \u00e0 \u00e9radiquer la feuille de coca dans les Andes et \u00e7a va \u00eatre le d\u00e9but non reconstruit qu'on va conna\u00eetre au P\u00e9rou en Colombie en Bolivie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [92%] :\r\nMais par contre en Bolivie, c'est l\u00e9gal de cultiver la coca. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [88%] :\r\nOui, alors voil\u00e0, c'est \u00e0 la gu\u00e9rison, en fait, l'ONU demande l'\u00e9radication de la coca, mais ce sont les gouvernements qui appliquent avec plus ou moins de bonne volont\u00e9 c'est recommandations et les pays producteurs se sont battus pour conserver cette coca. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [92%] :\r\nEvo Morales notamment, s'est beaucoup impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:37) [84%] :\r\nVoil\u00e0, en Colombie, par exemple, la culture est seulement autoris\u00e9e dans les zones indig\u00e8nes, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s restreint au P\u00e9rou il y a aussi quelques territoires o\u00f9 la culture et l\u00e9gale, mais quel objet int\u00e9ressant effectivement c'est la Bolivie, Evo Morales, un fonds qui est lui- m\u00eame un ancien producteur de coca a obtenu la reconnaissance par l'ONU de cette consommation traditionnelle de la feuille de coca du fait de match, la feuille de coca et \u00e7a c'est r\u00e9cent, c'est seulement en janvier 2013 et donc en fait maintenant, bon, il y a 2 zones principales de production, c'est la zone de Jung, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la base, l\u00e0 on va aller \u00e0 une zone o\u00f9 en fait on cultive la coca depuis l'\u00e9poque un quart, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s ancien et puis une zone plus r\u00e9cente qui est la la zone Duduche appara\u00eet plus au sud, nous zone tropicale o\u00f9 en fait ce sont des colons qui ont migr\u00e9 l\u00e0- bas et qui connaissait pas l'agriculture et donc qui ont fait pousser la feuille de coca parce que la feuille de coca c'est possible partout et donc on fait aussi de la coca maintenant dans ces 2 r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [87%] :\r\nDonc, nous, c'est dans les lions gr\u00e2ce, qu'on va Fr\u00e9d\u00e9ric Faux doit y rencontrer Pedro Savannah cultivateurs de coca et syndicalistes en effet en Bolivie, la production de coca est tr\u00e8s encadr\u00e9, il y a des syndicats de producteurs tr\u00e8s puissant et pour visiter un coca il faudra obligatoirement passer par un syndicat, montrer patte blanche en quelque sorte, voici Coca la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien, un reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux initialement diffus\u00e9 dans des tours en septembre 2016, adaptation et r\u00e9alisation pour point de fuite Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:13) [68%] :\r\nDe tout tout le temps d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0, moi je suis parti de la Paz \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 6 heures du matin, l\u00e0 il est il est 9 heures et demi et donc, apr\u00e8s 3 heures et demie de voyage, on arrive dans un paysage compl\u00e8tement diff\u00e9rent quand on quitte la Paz on passait un col \u00e0 4800 m\u00e8tres d'altitude, on voit des montagnes enneig\u00e9es et m\u00eame l'herbe a du mal \u00e0 pousser, il y a des bananiers, des orangers, des papayes et une v\u00e9g\u00e9tation luxuriante qui poussent sur des montagnes tr\u00e8s abrupte, on est \u00e0 quelle altitude ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:49) [75%] :\r\nBonjour J\u00e9r\u00f4me, j'aime ce record externe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:52) [94%] :\r\nOn est descendue, hein, on est un peu pr\u00e8s \u00e0 1600 m\u00e8tres d'altitude, comment s'appelle le village dans lequel nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:59) [68%] :\r\nComment de l'actrice et pas il y a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 mon \u00e9quipe de concours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:02) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc on est sur la commune de Curico et le hameau qui s'appelle Tutti pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:07) [87%] :\r\nEt en fait sur ces collines qui sont en face de nous, on voit des champs de forme rectangulaire qui sont d\u00e9coup\u00e9es dans la for\u00eat, enfin en tout cas, il y a une teinte beaucoup plus claire \u00e7a, ce sont les champs de coca. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:19) [67%] :\r\nCes r\u00e9seaux sont dans ce coca, donc c'est assez couvert tous cohabitent en masse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:23) [82%] :\r\nOui, ce sont les champs de coca, la couleur est plus clair, la v\u00e9g\u00e9tation plus d\u00e9gag\u00e9, ce sont nos coca laisse chaque personne ici on poss\u00e8de une petite partie, c'est notre feuille sacr\u00e9e notre feuille mill\u00e9naires, nos anc\u00eatre, la course avait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:35) [78%] :\r\nVoil\u00e0 notre pays si chaque famille a au moins un petit coca le coq-\u00e0-l c'est le chant o\u00f9 on fait pousser la coca, ben on va aller en voir un de de pr\u00e8s, vraiment, c'est pas la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:45) [61%] :\r\nUn peu plus notre point vraiment que ce moment la exceptionnellement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:50) [82%] :\r\nAinsi si voil\u00e0, il y a, il y a une propri\u00e9t\u00e9 la juste sur notre droite, on l'appelle l'Hacienda Delbonis c'\u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 d'un ancien pr\u00e9sident bolivien, voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 du pays avec avec pertes et fracas Evo Morales est donc le pr\u00e9sident actuel a restitu\u00e9 cette hacienda aux gens de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:12) [54%] :\r\nEstelle me tenir bien ainsi, \u00e0 travers \u00e0 la moi ce savoir nous ce ce ce club ce qu'on a besoin de ces hommes ainsi Metz de nouvelles et les rapports qu'\u00e0 partir de la d'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [87%] :\r\nL'avocat Pedro modique en fait ses grands- parents et toute la communaut\u00e9 ici autour, travailler un peu comme des esclaves sans aucun droit ici pour cette famille de l'ancien pr\u00e9sident bolivien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:34) [90%] :\r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [52%] :\r\nEt de son quartier acquis social car la coca et qui est \u00e0 on Thomas la Matura notamment sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:44) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on marche sur une petite place qui est pav\u00e9e avec des plaques d'ardoise et donc, c'est s\u00fbr, c'est acquis ce que traditionnellement on fait s\u00e9cher les feuilles de les feuille de coca avant de les emballer et avant de les consommer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:56) [60%] :\r\nLa 2\u00e8me de l'ex- pr\u00e9sidente ce tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:00) [94%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a appartenait \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident et \u00e7a donne une id\u00e9e des surfaces de coca qui sont cultiv\u00e9s tout autour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [68%] :\r\nTout, tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [93%] :\r\nAlors on est en train de de marcher sur un petit chemin pav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:26) [62%] :\r\nEst de s'in casser un peu le compte est bon pour comment le de vos attentes de surmonter \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [87%] :\r\nLe le chemin sur lequel on marche comme la plupart des des des chemins ici dans la montagne, ce sont des chemins un cas ou pr\u00e9- inca les terrasses sur lesquelles sont cultive la coca c'est aussi le cas, donc c'est vraiment une culture, une tradition qui est tr\u00e8s ancienne ici dans Les Young \u00e0 ce taux doit Pedro quel est ton r\u00f4le dans la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:52) [67%] :\r\nAlors reste assez de DD GMT, pr\u00e9sidente de la semaine en cours de Coca. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:57) [81%] :\r\nEn ce moment, je dirige la section Okoro, du syndicat de producteurs adeptes coca Coca, c'est dans cette section, il y a 67 communaut\u00e9s village 3000 adh\u00e9rents qui ont incarn\u00e9 de producteurs, mais si on compte ceux qui n'ont pas, ben \u00e7a fait 9000 producteurs de coca. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:12) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est c'est quand m\u00eame quelque chose d'anormal une culture tr\u00e8s importante ici dans les Mingas et quand m\u00eame une chose qu'il faut pr\u00e9ciser, hein, en Europe, quand on parle de coca, on pense tout de suite \u00e0 coca\u00efne on pense tout de suite \u00e0 quelque chose d'ill\u00e9gal, ici c'est pas le cas ici, la culture est compl\u00e8tement l\u00e9gale et autoris\u00e9e par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:31) [67%] :\r\nSi \u00e9motion Tauziat qui \u00e9taient m\u00eame ce qui existe dans le Gard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:36) [89%] :\r\nOui c'est vrai ce qu'on fait ici, c'est l\u00e9gal, on a une zone de production de la feuille de coca, dont on ne doit pas sortir, on ne peut pas plant\u00e9 par exemple dans les parcs nationaux, notre pr\u00e9sident fait respecter cette r\u00e8gle celui qui plante en dehors de la zone voici cultures arrach\u00e9es par le minist\u00e8re de la D\u00e9fense sociale mais ici on est dans un lieu ancestrale : on n'arrache pas, c'est un endroit o\u00f9 on cultive la coca depuis toujours et on va continuer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:00) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:02) [81%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas c'est, c'est, on les voit bien l\u00e0 tout autour de nous qui ponctuent les flancs de montagne avec des taches Vert clair en fait : qu'est ce qu'il faut pour que la coca poussent bien quelles sont les bonnes conditions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:14) [61%] :\r\nC'est la ce que masque la peine Perathoner Cl\u00e9ment d'de nostalgie Free est n'pas calandre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [85%] :\r\nPour que la coca pousse bien, il faut d\u00e9j\u00e0 avec des conditions de temp\u00e9ratures cl\u00e9mentes, donc la coca ne supporte pas le froid, c'est pour \u00e7a qu'on la trouve pas plus haut sur le type l\u00e0 non mais faut pas que \u00e7a soit trop chaud non plus, donc la coca, ne laissant pas par exemple jusqu'\u00e0 la for\u00eat amazonienne et l\u00e0 on est vraiment entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:39) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:41) [80%] :\r\nC'est vraiment un paysage impressionnant parce qu'on voit c'est ces colline couverte de for\u00eats avec Laurent coca et derri\u00e8re dans les nuages, on devine la cordill\u00e8re des Andes avec ses pics enneig\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [68%] :\r\nDe tout temps de plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on s'enfonce un peu, un peu plus dans la for\u00eat \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce que nous sommes coca. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:09) [89%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc on arrive dans un Champ de coca, alors l\u00e0, coca \u00e7a se pr\u00e9sente comme un un petit arbuste qui fait un peu pr\u00e8s un m\u00e8tre 20 pourcent de de d\u00e9pendre des p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, les feuille mesure 3 4 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:25) [71%] :\r\nIl y a un masque pour pour d\u00e9lib\u00e9rer cadeau 13 mais je c'est l\u00e0 qu'on se tient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [91%] :\r\nDonc, en moyenne, la la r\u00e9colte, c'est tous les 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [61%] :\r\nAh il son ce n'est pas une conception de coca il aimerait se m\u00eame secondaire pour dire son nom, dans son programme, quand m\u00eame, comment le comme moi, je voulais savoir que l'on ne parlerait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0, il me dit que, en Inde, la chance, c'est un jour o\u00f9 on r\u00e9colte, on va pouvoir parler avec des femmes qui font ce travail. \r\nVoil\u00e0 une femme qui est en train de de r\u00e9colter ses feuille de coca. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:16) [61%] :\r\nPersonne ne court. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:17) [78%] :\r\nVoil\u00e0, non seulement la r\u00e9colte, mais le fait s\u00e9cher ses feuilles des bacs bernoise mais c'est sur une b\u00e2che en plastique bleu Benazir qui \u00e9tale commence Amar Elie qui \u00e9tait non oui c'est, c'est quand m\u00eame c'est pas Bentata palette voil\u00e0 Lop\u00e9 Elie \u00e7a l\u00e0 en train de de mettre ces ces feuille de coca et cela constitue des stats mani\u00e8re non mais au travail, un dernier alors l\u00e0 \u00e7a c'est la r\u00e9colte d'hier donc elle installe ses feuilles au soleil sur une une b\u00e2che en plastique bleu, \u00e7a fait un peu comme une toile de tente, mais assez grande, hein, \u00e7a fait, \u00e7a fait peut-\u00eatre 15 m\u00e8tres sur 5, combien de temps vous allez les mettre \u00e0 s\u00e9cher ici \u00e0 Statoil, c'est l\u00e0 qu'elle est l\u00e0, c'est feuille vous restez jusqu'au coucher du soleil, mais cela avance ben pas aller tellement Blel \u00e0 Tenero NC c'est quand m\u00eame certain Alex mesclun voil\u00e0, alors que son travail, l\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre de faire s\u00e9cher ses feuilles mais aussi de les retourner l\u00e0 une sorte de de branchages, avec lequel elle va remuer ses feuilles pour qu'elles sachent de fa\u00e7on uniforme, et je suppose que si il pleut, il faut tout remballer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:22) [61%] :\r\nSi la des morale qu'on a donn\u00e9 comme dans stage se plaindre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:27) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il ne faut pas que les feuilles sont mouill\u00e9s par la pluie et quand elles sont en train de s\u00e9cher, si elle s'ennuyait, elle change de couleur, les feuille de coca deviennent noirs et ceux qui font la coul\u00e9e qui consomment la coca, h\u00e9 bien, il pr\u00e9f\u00e8re les feuilles d'un Vert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:40) [66%] :\r\nWimbledon suite Aquitaine demande ce sont Carlier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:43) [77%] :\r\nBref, vous faire s\u00e9cher les feuilles avant que le soleil ne soit trop fort parce que s'il serait trop fort bien br\u00fbler les feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:48) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:51) [86%] :\r\n\u00e7a a pas encore cette odeur caract\u00e9ristique de la coca \u00e7a \u00e7a vient vraiment une fois que les feuilles ont s\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:00) [72%] :\r\nVoil\u00e0, on continue \u00e0 descendre le Champ, enfin le Coca Light tr\u00e8s en pente, mais bon, comme la plupart des terrains ici autour de Kourou illico. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:10) [60%] :\r\nAlors que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [92%] :\r\nOn arrive dans un Champ voisin avec une autre femme qui enfin de de r\u00e9colter. \r\nOui, bien s\u00fbr, commenc\u00e9 \u00e0 m'est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:32) [81%] :\r\nLa ce qu'on entend c'est Nancy qui est en train de r\u00e9colter les feuille, l\u00e0, en fait, c'est une op\u00e9ration tr\u00e8s rapide, hein, elle part du bas du plan de coca et l'feuille voil\u00e0 avec entre son pouce et l'index c'est sous r\u00e9serve et puis voil\u00e0, CGC c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rapide, il y a des feuilles que vous ramassez, d'autres que vous ne ramassez pas pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:51) [80%] :\r\nEst -ce que \u00e7a va Majdak Agn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:53) [90%] :\r\nElle enl\u00e8ve seulement les les feuilles qui sont arriv\u00e9s \u00e0 maturit\u00e9, elle laisse les feuilles les plus petites et on voit aussi d'ailleurs des des des bourgeons qui sont l\u00e0 et qui montre que dans dans quelques mois, il y a d'autres feuille qui vont pousser sur ses pieds de coca voil\u00e0, elle a du courage, hein, parce que le chant est quand m\u00eame tr\u00e8s grand. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:10) [69%] :\r\nElle a gagn\u00e9, c'est son camion il Yobo Young il y a pas d'embl\u00e9e compagnonnage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:15) [84%] :\r\nIl y a une tradition ici en Bolivie s'appelle La\u00efni donc l\u00e0, Nancy est en train de travailler sur le Champ de sa de sa voisine \u00e0 l'aider, elle paye La\u00efni parce que sa voisine \u00e0 travailler dans son Champ, il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:28) [72%] :\r\nC'est estimant im portante pour aucun. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:32) [92%] :\r\nLundi, est tr\u00e8s importante parce que la r\u00e9colte des feuilles de coca ne doit pas s'\u00e9taler sur des semaines pass\u00e9es \u00e0 la si on attend trop longtemps les feuilles matures, qui sont en bas de la plante commencent \u00e0 tomber, c'est pour \u00e7a qu'il faut des bras pour pouvoir aller vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:44) [61%] :\r\nEt Basel a connu comme PC alors par rapport \u00e0 l'impasse arabe travaillera le poste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:50) [81%] :\r\nAlors on va faire le pitch et on appelle \u00e7a aussi la coupe du coup ici en Bolivie, c'est consommer les feuilles s\u00e9ch\u00e9es de coca il y a Nancy a sorti un petit sac avec ses feuille alors expliquez -moi comment on fait. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:04) [75%] :\r\nEnfin, meilleur m'int\u00e9resse personne Obama moi je savais qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:09) [85%] :\r\nDonc il faut prendre ces feuilles s\u00e9ch\u00e9es, g\u00e9n\u00e9ralement on enl\u00e8ve la fibre central, voil\u00e0 qui est un peu dur et qui fait mal aux dents, auquel on accumule ses feuille dans la bouche alors pour aider en fait \u00e0 la consommation de ces feuille pour que le jus des feuille sort plus facilement, on utilise aussi une sorte de petite alors une petite Pierre s'appelle les rien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:29) [66%] :\r\nDonc il y a un test bient\u00f4t nation qui est assez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:33) [86%] :\r\nLa Al\u00e9ria, donc c'est une p\u00e2te s\u00e9ch\u00e9e qui est faite \u00e0 partir de plusieurs plantes, donc j'ai l'impression que la composition change si on les villages, selon les endroits et donc on absorbe les feuilles, on met des petits morceaux de l'Erika, on peut faire, c'est clair, il y a avec pleins de plantes diff\u00e9rentes, mais en tout cas, l'objectif c'est d'extraire les alcools lui de la feuille de coca le plus rapidement possible, le plus facilement possible. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:57) [55%] :\r\nSuite \u00e0 la mode Chanel chien \u00e9tait \u00e0 chaque note d'embl\u00e9e dire 15 4 heures \u00e0 sa meilleure lui aussi une commune. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:05) [95%] :\r\nVoil\u00e0 donc non non seulement \u00e7a donne de l'\u00e9nergie mais \u00e7a coupe la faim aussi et donc \u00e7a permet de travailler jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:11) [63%] :\r\nEt \u00e7a, m\u00eame d'abandonner cette ann\u00e9e ou sociale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:15) [83%] :\r\nEt c'est, c'est c'est voil\u00e0 ob\u00e9issant habitu\u00e9s et c'est vrai qu'il y a une une sensation qui vient tout de suite la quand on va chez feuille de coca, on a l'impression que les gens s'y sont endormis, un peu comme quand on sort de chez le dentiste, DSK fait quand m\u00eame, c'est donc le but c'est d'avoir une boule de feuille c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:30) [51%] :\r\nC'est \u00e0 comme on l'ar\u00f4me Br\u00eame Boca. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:34) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, il faut accumuler une bonne quantit\u00e9 d'feuille dans sa bouche, vers une boule avec la coca elle Al\u00e9ria et tout le temps, qui travaille bien, tu fais bouger ses boules dans ta bouche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:44) [80%] :\r\nEt et vous Nancy en fait commun d'hectares de coca vous cultiver. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:48) [68%] :\r\nNon pakistanais molosses dans ce cas tous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:51) [71%] :\r\nDe cathos de coca, un 14 qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:54) [86%] :\r\nEt 14 oui une coalition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:58) [86%] :\r\nVoil\u00e0 cas voil\u00e0 un cadeau en fait c'est un carr\u00e9 de 50 m\u00e8tres sur 50 est -ce que c'est \u00e7a qui vous permet de vivre ou vous avez une autre activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:07) [65%] :\r\nProgressivement, ce plateau annonce avec en fait et demande \u00e0 Lincoln \u00e0 la majorit\u00e9, jusqu'au 19. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:12) [93%] :\r\nElle cultive aussi des oranges, des mandarines du caf\u00e9 des des bananes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:16) [80%] :\r\nEt m\u00eame dans la coca ou Hospital. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:20) [91%] :\r\nL'Avantage quand m\u00eame de de la coca sur les autres cultures, c'est que la coca\u00efne, il y a un march\u00e9, on peut la vendre et donc, c'est avec l'argent de de la coca que Nancy peut peut se payer des soins \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 peut envoyer ses enfants \u00e0 l'\u00e9cole par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:34) [67%] :\r\nEt la, la, que donn\u00e9e \u00e0 nos dans dans sa cave, dont la porte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:38) [87%] :\r\n\u00e0 la coca c'est l'argent, on peut la vendre tout au long de l'ann\u00e9e, alors que le caf\u00e9, les fruits bien ne produisent qu'une fois par an si chaque personne cultivars ou de 14 ce ce ne sont pas les grandes surfaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on va aller voir une famille de de cocaleros ce pont de cultivateurs de coca qui fait s\u00e9cher la r\u00e9colte d'hier \u00e0 son domicile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:19) [56%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait la soci\u00e9t\u00e9 nouvelle terroriste fran\u00e7aise comment ce coca \u00e7a comment on arrive \u00e0 vous \u00e0 ceux qui ne pr\u00e9sentent pas l'de cette femme qui pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:29) [68%] :\r\nIl y a un monsieur qui va nous montrer oui ce qui garde ses feuilles de coca, une fois qu'elles sont s\u00e9ch\u00e9s qui a claqu\u00e9, c'est il y a eu aussi un artiste ainsi voil\u00e0, on entre dans une petite pi\u00e8ce qui, \u00e0 l'ombre fra\u00eeche et sous le Golfe Stadelmann parce qu'on le voit, la police qui l'ont le mal, la coca et pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:47) [63%] :\r\n\u00e9l\u00e8ve c'est qui va montrer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:18:51) [89%] :\r\nSi oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:55) [76%] :\r\nC'est la saura c'est casques seul actif, voil\u00e0 l\u00e0 on peut vraiment sentir l'odeur de la coca\u00efne, donc l\u00e0 il y a, il y a un sac est quand m\u00eame assez imposant, combien de livres, vous avez la crainte aussi n\u00e9 \u00e0 Oullins ah oui et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:08) [77%] :\r\nMoi sommairement, je crois, m\u00eame pas les vaches magique 40 livres, il me manque 10 livres pour faire attaquer quand j'ai ce qu'il faut les feuilles d'or pendant la nuit, avec la fra\u00eecheur avec l'humidit\u00e9 aussi elles vont redevenir toute la tornade non, ensuite on met les feuille aplati dans un sac en nylon, plus petit que le camion arrive et on change de toutes pour la presse \u00e0 la page. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:28) [82%] :\r\nOui, l\u00e0 on est dans cette, dans cette petite pi\u00e8ce donc \u00e0 Londres, en fait, qu'on retrouve dans toutes les maisons, et ce dans les jeunes gar\u00e7ons, une pi\u00e8ce qui est r\u00e9serv\u00e9 pour entreposer les de coca il y a une odeur vraiment incroyable, quand vous parlez de la coca, vous dites la feuille sacr\u00e9e vous \u00e7a fait des ann\u00e9es, des d\u00e9cennies que vous travaillez la coca, vous avez toujours ce sentiment la et -ce on aura charm\u00e9 rapporte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:49) [81%] :\r\nL'ordre d'escarmouches pour s'amuser, la coca est une feuille sacr\u00e9e car elle nous vient de nos anc\u00eatre, c'est vraiment notre seule source de vie, c'est ainsi si\u00e8ge c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:05) [81%] :\r\nC'est ce qu'on appelle, \u00e0 savoir pourquoi, voil\u00e0 \u00e7a oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:15) [83%] :\r\nVoil\u00e0, je suis de retour \u00e0 La Paz, dans le quartier de villas Fatima alors ce quartier, c'est 1er dans lequel on arrive quand on vient de l'Amazonie des Gasse, donc c'est l\u00e0 qu'il y a le march\u00e9 de la coca de la Paz g\u00e9r\u00e9 par le syndicat adepte coca c'est un grand b\u00e2timent verre donc couleur feuille de coca il y a un slogan qui dit coca vide \u00e0 la coca\u00efne, c'est la vie. \r\nLundi matin, et ce qui est impressionnant, c'est le nombre de camions qui arrivent ici charg\u00e9 de coca charg\u00e9s de sacs, alors s'ils arrivent le matin, je suppose qu'ils ont voyag\u00e9 toute la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:59) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:01) [60%] :\r\nDans des vid\u00e9os, c'est plus du poids du moment, mais \u00e7a, les relations de. \r\nIl y avait \u00e0 base de longues ann\u00e9es dans davantage mais donc on passe alors qu'est -ce qui dorment sous s'symbole m\u00eame dans un h\u00f4tel gr\u00e2ce \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce ce chauffeur l\u00e0 Samuel il y a des villages de Cee-Lo Mali normalement il faut 4 ans pour venir jusqu'\u00e0 la page mais il y a eu un \u00e9boulement sur la route, hein, c'est quelque chose qui arrive assez fr\u00e9quemment ici. \r\nDonc, il est parti \u00e0 7 heures du soir, il a pass\u00e9 toute la nuit dans la montagne, il vient seulement d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:36) [59%] :\r\nBienvenue \u00e0 la hausse des taux gardien en tout p\u00e8se quand m\u00eame peur et la maladie \u00e0 la Squadra d\u00e9sormais grandes que je crois que si m\u00eame de qui est bien, j'ai l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:48) [82%] :\r\nVoil\u00e0, toutes ces ces camions en fait commencent \u00e0 arriver \u00e0 3 4 heures du matin, donc en fait tout d\u00e9pend quelle heure il partait et tout d\u00e9pend du village d'origine. \r\nIl y a des dizaines de porteurs qui ont ces sacs de coca sur le dos qui font la navette entre acheteurs et vendeurs. \r\nVoil\u00e0, il y a qui m'attend dehors, on peu de locataires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:10) [85%] :\r\nBien entendu, non non non c'est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:12) [80%] :\r\nIl m'attendait devant l'entr\u00e9e du b\u00e2timent de dette coca Totti vient ici tous les jours, comment \u00e7a se passe, on travaille dans la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:19) [59%] :\r\nEt l'Anjou monsieur Martel masque, pas la peine de l'attend la que n\u00e9cessite un demain son service. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:28) [93%] :\r\nVoil\u00e0 le en fait il y a ici le lundi et le mardi, les autres jours de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:33) [83%] :\r\nIl est dans ses champs dans les Newcastle l'envoi qui a toujours autant d'activit\u00e9s, un dans le dos pour un quartier qu'est -ce qui se passe exactement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:40) [50%] :\r\nSi elle r\u00eave marqu\u00e9 comme Mercado un avancement Georgio gagne de Maastricht. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:45) [84%] :\r\nEt si c'est le seul march\u00e9 pour les producteurs de coca des 3 provinces des lions gr\u00e2ce, c'est un march\u00e9 l\u00e9gal chaque producteur vient en camion ou minibus avec sa coca c'est obligatoire, ils doivent accompagner la coca\u00efne jusqu'ici un drame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:03) [77%] :\r\nAlors on va entrer \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent, en fait, je n'ai pas y entrer tout seul, hein, c'est il y a des gardes \u00e0 l'entr\u00e9e, c'est vraiment une propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9poque des producteurs, m\u00eame la police n'entre pas ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:16) [54%] :\r\n4 secteurs la culasse Lionel parce que mascara, d'antennes sur le pont, sur nos programmes bon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:22) [93%] :\r\nVoil\u00e0 alors ce qu'il appelle l\u00e9gale en fait ce sont des pi\u00e8ces, des entrep\u00f4ts qui sont r\u00e9partis le long d'un couloir et chaque entrep\u00f4t correspond \u00e0 un village \u00e0 une r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:33) [63%] :\r\nEst- leur promesse, mais les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:36) [77%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 il y a un calepin afin d'entreprise qui est de 1000 ivoiriens l'autre c'est le village qui \u00e7a veut dire que les producteurs doivent obligatoirement amener leurs sacs dans l'entrep\u00f4t qui correspond. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:45) [60%] :\r\nEst- en tant qu'on ne peut que nous sur l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:48) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et l\u00e0 c'est le l'entrep\u00f4t tourner court, on va entrer. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:53) [52%] :\r\nMais alors qu'il aille si la pour que la coca qui abonde dans une haine et l'or, parce que pour la coque, \u00e7a, ce qui est un moment mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:01) [91%] :\r\nIl y a une odeur vraiment intense de coca un entrep\u00f4t sa seconde comme \u00e7a, il y a des sacs qui sont pos\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol il y a juste un petit bureau pour faire les transactions, on voit des femmes surtout qui sont l\u00e0 pour vendre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:14) [54%] :\r\nDans le mariage, m\u00eame tr\u00e8s large mauvaise vient de marquer avant de tandem maintenant Benderbal. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:19) [87%] :\r\nC'est surtout les femmes qui vendent ici, m\u00eame si on voit quelques hommes donc des de solitaire avec d'autres restent dans le dos. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:28) [77%] :\r\nVoil\u00e0, on s'approche des des sacs est coca hein. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:33) [94%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:34) [65%] :\r\nEt si Est va encore pour que maintenant cela aura assez Berlin et d'de cet autonome de la seconde dans la primaire efficace. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:42) [85%] :\r\nIl y a diff\u00e9rentes qualit\u00e9s il y a la la la coca de premi\u00e8res qualit\u00e9s et et la coca de seconde qualit\u00e9 et c'est feuille donc de premi\u00e8res qualit\u00e9s sont bien plate, elles sont toutes assez grande la couleur verte est impeccable alors \u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 on voit qu'il y a, il y a un petit bureau avec une balance, il y a une sorte de registre qu'est -ce qui se passe ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:02) [62%] :\r\nEt notamment se consacr\u00e9s d\u00e9linquants m\u00eame quelqu'un d'emprisonnement le Band\u00e9lot comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:08) [81%] :\r\nVoil\u00e0 les productrices qui qui am\u00e8nent leurs sacs qui les p\u00e8se sur une balance qui la balance officielle en fait c'est la m\u00eame dans tous les entrep\u00f4ts pour pas qu'il y ait de fraude. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:17) [67%] :\r\nPour la coca l\u00e9galement acquis, \u00e7a se d\u00e9grade bien selon les ventes par rapport \u00e0 sa ville commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:23) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est ici que les acheteurs viennent donc des acheteurs qui sont aussi autoris\u00e9s par ADP, aucun enfant en tout cas, qui ont une licence, ils viennent ici faire leurs achats. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:33) [53%] :\r\nPour nous, la salaison dans les bras, tra\u00eene par signe on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:36) [88%] :\r\nBah, en ce moment la Coca se vend \u00e0 4 francs 4 francs 50 la livre, \u00e7a d\u00e9pend de la coca et de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:42) [72%] :\r\nEt c'\u00e9tait impopulaire dans ce secteur, la production. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:44) [88%] :\r\nEn janvier, f\u00e9vrier, quand il pleut, il y a beaucoup de coca sur le march\u00e9, quand il fait plus sec, les prix montent parce que les r\u00e9coltes sont moins abondantes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:50) [60%] :\r\nLes marins des r\u00e9seaux quoique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:54) [54%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s ou qu'on en lumi\u00e8re le satellite \u00e0 \u00e7a vous la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:01) [80%] :\r\nCette dame -l\u00e0 \u00e0 l'a vendu sa Coca un peu pr\u00e8s 34 35 Bolivie annonce la livre, voil\u00e0, on voit des, des, des femmes l\u00e0 qui passe et qui viennent se servir, prendre des \u00e9chantillons dans les dans les, dans ces grands sacs de coca en fait bien tester la coca pour savoir chez qui ils vont acheter. \r\nIl y a beaucoup de vendeurs ambulants qui passe l\u00e0, c'est un vendeur qui vend des radios qui profite de la pr\u00e9sence des producteurs pour essayer d'\u00e9couler leurs marchandises ces vendeurs qu'on voit ici, ils vont rester jusqu'\u00e0 quelle heure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:36) [79%] :\r\nEt ce qui Astana se pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:39) [87%] :\r\nEn fait, ils vont rester ici toute la journ\u00e9e et m\u00eame plusieurs jours s'il faut plusieurs jours pour que leurs r\u00e9coltes soient \u00e9coul\u00e9s et ceux qui n'ont pas de maison \u00e0 La Paz, vu qu'ils sont tous 2 Young has vont m\u00eame dormir ici dans l'entrep\u00f4t, voil\u00e0 maintenant on va suivre en fait les porteurs qui qui partent avec les sacs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:57) [84%] :\r\nBien qu'avoir danger a\u00efe alors dur\u00e9 vraiment une colonne de fourmis qui descend sous les entrep\u00f4ts et l\u00e0 on se retrouve au niveau de la rue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:08) [63%] :\r\n\u00e0 quel \u00e2ge \u00e7a pour tous blancs que ce que Stan reste invaincu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:11) [91%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on met l'\u00c9tat caisses dans des sortes de de 5 ans en toile de jute de couleur blanche, donc on voit d\u00e9j\u00e0 des sacs qui vont partir \u00e0 Cochabamba \u00e0 Santa Cruz, tout le monde court l\u00e0, pourquoi les gens courent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:23) [55%] :\r\nAssez Apollo pour qu'arrive enfin, c'est un tr\u00e8s vaste Bourse cette Pierre d'insomnie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:28) [89%] :\r\nLes gens se serait les acheteurs sont press\u00e9s de charger leurs sacs de coca parce que quand ils ont tous de couleur blanche, donc c'est vrai qu'il y a un sac qui peut se garer on peut confondre un sac avec un autre faut vraiment faire attention hein les porteurs sont en train de courir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:44) [89%] :\r\nL\u00e0 on passe dans un couloir tr\u00e8s large qui arrive jusqu'\u00e0 la rue avec des sacs de coca \u00e0 gauche et \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:50) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:52) [88%] :\r\nEt l\u00e0, tout au bout ces charg\u00e9s dans des camions. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:54) [58%] :\r\nC'est \u00e0 qui avait lanc\u00e9 car le roman des ballasts \u00e0 la terminale avant moi, j'ai m\u00eame quand m\u00eame une. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:59) [82%] :\r\nVoil\u00e0, on voit l\u00e0, tous, tous les, les, les acheteurs donc officiel ont attaqu\u00e9 une autorisation dans la main, ils chargent les sacs de coca dans des camions dans des pics, m\u00eame dans des, dans les taxis hein, tous les v\u00e9hicules sont utilis\u00e9s pour \u00e7a et Pedro insiste vraiment Easy to \u00e9galement il y a pas de sac de coca qui partent sans autorisation. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:20) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:22) [71%] :\r\nLa joie des sacs qui partent pour permet Robert mais Jos\u00e9 la fronti\u00e8re avec l'Argentine. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:28) [64%] :\r\nSi on arr\u00eate des mari\u00e9s Crozon elles-m\u00eames influenc\u00e9, moi je pense coca la voyez donc \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:34) [84%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a beaucoup d'Argentins aussi qui consomment la la feuille de coca, donc vous vous allez aller jusque l\u00e0- bas avec ses sacs. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:40) [68%] :\r\nC'est acquis \u00e0 la 51\u00e8me s'voil\u00e0 il faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:43) [89%] :\r\nIl y a 5 heures de l'apr\u00e8s- midi, ils vont arriver \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Argentine \u00e0 11 heures du matin, alors par exemple, lui, va o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:49) [80%] :\r\n\u00e7a alors, des vraies Stars, la volont\u00e9, \u00e7a ce sont des sacs qui vont \u00e0 Santa Cruz voil\u00e0 dans la r\u00e9gion de Santa Cruz \u00e7a va dans le \u00e7a para\u00eet par exemple dans le sud du pays, on produit de la coca c'est plus pr\u00e8s de Santa Cruz, pourquoi ces acheteurs viennent s'approvisionner ici \u00e0 plus de 1000 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:05) [69%] :\r\nMontpellier comme au moins bien salon parce que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:08) [82%] :\r\nL'explication, c'est que la feuille de coca des lions Gasse est r\u00e9put\u00e9e elle est meilleure que les autres et c'est pour \u00e7a qu'il a autant d'acheteurs autant de sacr\u00e9e qui partent et qui vont maintenant \u00eatre consomm\u00e9s dans tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:31) [89%] :\r\nCoca la feuille sacr\u00e9e du peuple bolivien, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux diffusion initiale dans des tours en septembre 2016 adaptation r\u00e9alisation pour point de fuite Jean-Daniel Mottet Muriel M\u00e9rat cette culture de coca salaire tr\u00e8s importants en Bolivie culturellement l'a compris aussi \u00e9conomiquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:47) [89%] :\r\nAh, ah, les grands esprits se rencontrent, mon cher Lucas c'est exactement la question que j'avais pos\u00e9e \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Faux lors de la 1\u00e8re diffusion de son reportage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:29:56) [84%] :\r\nBon, c'\u00e9tait peut-\u00eatre important il y a, il y a, il y a quelques d\u00e9cennies maintenant, \u00e7a l'est beaucoup moins, mais disons que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 20000 hectares, les 3 pays producteurs le la Bolivie en fait le plus de tirs avec seulement 20000 hectares le P\u00e9rou et la Colombie, \u00e7a tourne autour de 50000 hectares chacun des 5 la Bolivie, c'est important parce que c'est vraiment le seul pays o\u00f9 on a conserv\u00e9 de fa\u00e7on massive, cet usage traditionnel de la feuille de coca, le fait de marcher la feuille, on estime qu'il y a un peu pr\u00e8s de 3 millions de personnes en Bolivie, qui pratique et m\u00eame en milieu urbain, \u00e0 la page pouvez voir des \u00e9tudiants qui, \u00e0 la veille d'examen quand ils r\u00e9unissent toute la nuit pour tenir le coup, images de feuille de coca sanisettes les maintient \u00e9veill\u00e9, donc c'est une consommation qui a tendance \u00e0 se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:41) [95%] :\r\nEt comment \u00eatre s\u00fbr que donc cette production destin\u00e9e \u00e0 un usage traditionnel ne va pas servir \u00e0 alimenter le trafic de coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:51) [85%] :\r\nAh \u00e7a, justement, dans les peintures et c'est, c'est c'est le gros probl\u00e8me au P\u00e9rou et au Colombie c'est s\u00fbr que l'essentiel de la production \u00e0 la coca\u00efne en Bolivie, alors il y a les \u00c9tats-Unis qui ont financ\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, notamment des programmes d'\u00e9radication de de la feuille de coca et maintenant on fait, c'est l'Union europ\u00e9enne qui a fait un accord avec la Bolivie, on appelle \u00e7a le contr\u00f4le social, c'est-\u00e0-dire que les les producteurs sont cens\u00e9s s'autor\u00e9guler, donc il y a la coca qui sert pour l'usage traditionnel, il y a aussi une part de la coca qui sert \u00e0 fabriquer des produits industriels, des galettes des bonbons de lithium chose comme \u00e7a, \u00e7a reste minime apr\u00e8s c'est vrai qu'en Bolivie et surtout dans le \u00e7a para\u00eet d'ailleurs qu'est la zone la plus r\u00e9cente, il y a une grande part de la coca qui part dans les circuits ill\u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:37) [92%] :\r\nEt donc ces propos qui date de 2016 sont toujours d'actualit\u00e9, ce qui a chang\u00e9 depuis, c'est qu'en 2017, le congr\u00e8s bolivien a accept\u00e9 d'augmenter officiellement le nombre d'hectares d\u00e9volus \u00e0 la culture de la coca, malgr\u00e9 les craintes de voir \u00e9galement augmenter le trafic et puis \u00e0 signaler encore Virginie pourront parler dans sa chronique l'usage intensif des pesticides dans les cultures de coca est une grave menace pour l'environnement en 1er lieu pour les abeilles, dont les produits chimiques affectent les capacit\u00e9s motrices et spatiale, dixit un article paru le 4 janvier dans Science et Avenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T15:06:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBF62D46-8B6C-470C-A5CF-FBD14D76B25A", "internalArchiveId": "CBF62D46-8B6C-470C-A5CF-FBD14D76B25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nLes Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes  \r\n***Initiative sur les glaciers, manifestations des \u00e9tudiants pour l'\u00e9cologie... L'heure est \u00e0 la grande mobilisation pour le climat... Et un parti semble en profiter tr\u00e8s largement: les Verts suisses sont bien plac\u00e9s dans les intentions de vote, actualit\u00e9 oblige... Thibaut Schaller, on vous retrouve en direct de Berne: est-ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un tsunami vert aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne? \r\nOn sait qu'en politique suisse, une progression de 2 ou 3 pourcents, c'est d\u00e9j\u00e0 un raz-de-mar\u00e9e. Donc un \"triomphe\" de cette ampleur-l\u00e0, oui, c'est possible. Les Verts, vous l'avez dit, surfent sur une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments favorables. En particulier, la remont\u00e9e de l'\u00e9cologie dans le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses. Le changement climatique appara\u00eet d\u00e9sormais en 4e position du classement r\u00e9alis\u00e9 par l'institut SOTOMO pour la SSR. Les Verts sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une progression de 1,6 points, la plus forte du barom\u00e8tre.\r\n***Et quelle est votre explication, Thibaut!\r\nElle est double. D'une part on a connu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud. avec des \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse, des glaciers qui reculent de fa\u00e7on spectaculaire. Une prise de conscience a peut-\u00eatre eu lieu \u00e0 ce moment-l\u00e0. D'autre part, le momentum politique est bon lui aussi. Le Parlement, de fa\u00e7on assez incompr\u00e9hensible, peine \u00e0 mettre sous toit une loi pour imiter ou au moins compenser les \u00e9missions de CO2. On a vu les mobilisations spontan\u00e9es que cela a provoqu\u00e9 et les adh\u00e9sions au parti \u00e9cologiste. Et puis les Verts ont su profiter \u00e9galement, nous disent les politologues, des nombreux d\u00e9bats qu'il y a eu sur les initiatives li\u00e9es \u00e0 l'alimentation. Bref. Le bio, le Vert, l'engouement pour le jardinage en ville et m\u00eame le film DEMAIN cr\u00e9ent un contexte positif.\r\n***Le contexte est favorable. Et le succ\u00e8s est assur\u00e9 ?\r\nEh bien pas forc\u00e9ment. Si l'\u00e9cologie et le climat remontent dans le classement, c'est purement circonstanciel. On avait vu en 2015 l'UDC profiter des craintes li\u00e9es au grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui quittaient la Syrie pour rejoindre l'Europe. Si un tel mouvement de population se reproduisait, l'\u00e9cologie disparaitrait du sommet des pr\u00e9occupations. L'\u00e9conomie suisse se porte bien, \u00e9galement. Et on sait - pour le dire de fa\u00e7on lapidaire - que l'opinion se pr\u00e9occupe d'environnement quand tout va bien, quand la situation \u00e9conomique est bonne.\r\n***Les Verts en tout cas se sentent pousser des ailes. ils ont m\u00eame os\u00e9 r\u00e9clamer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOui, c'est une revendication qui est apparue l'automne pass\u00e9. mais m\u00eame si les Verts s'allient avec leurs cousins de droite, les Verts'lib\u00e9raux. il leur faudra plus qu'une progression de 2 \u00e0 3%... Il faudrait \u00e9galement que le centre s'effondre. Car m\u00eame au plus haut du barom\u00e8tre : les \u00e9cologistes restent le 5e parti de Suisse. loin de la barre des 10% d'intentions de vote.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163317", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Verts, servis par une actualit\u00e9 politique tourn\u00e9e vers l'\u00e9cologie, sont bien plac\u00e9s dans les intentions de votes / FOR_2019-01-31T18:02:00_developpement-5", "Forum du 31.01.2019"], "variantIds": ["ece-10163317"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:49Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'initiative sur les glaciers, manifestations des \u00e9tudiants pour l'\u00e9cologie, l'heure est \u00e0 la grande mobilisation en faveur du climat et un parti semble en profiter tr\u00e8s largement les Verts suisses sont bien plac\u00e9s dans les intentions de vote, actualit\u00e9 oblige, Thibaut Schaller, on vous retrouve vous aussi en Direct de Berne, ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un tsunami Vert aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAlors nous, on sait qu'en politique suisse, une progression de 2 \u00e0 3 pourcent c'est d\u00e9j\u00e0 un raz-de-mar\u00e9e donc un triomphe de cette ampleur -l\u00e0, oui, c'est possible, les Verts, vous l'avez dit surfent sur une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments favorables, en particulier la remont\u00e9e de l'\u00e9cologie dans le barom\u00e8tre des pr\u00e9occupations des Suisses, le changement climatique appara\u00eet d\u00e9sormais en 4\u00e8me position du classement r\u00e9alis\u00e9 par l'institut pour la SSR et les Verts sont cr\u00e9dit\u00e9s d'une progression de1,6 points la plus forte du barom\u00e8tre et quelle est votre explication Thibaut, h\u00e9 bien elle est double : d'une part, on a connu un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud l'an pass\u00e9, avec des \u00e9pisodes de s\u00e9cheresse des glaciers qui reculent de fa\u00e7on spectaculaire, une prise de conscience a peut-\u00eatre eu lieu \u00e0 ce moment -l\u00e0, d'autre part le momentum politique est bon, lui aussi, pour les Verts, le Parlement \u00e0 cause d'une alliance contre nature peinent \u00e0 mettre sous toit une loi pour imiter limit\u00e9e ou au moins compenser les \u00e9missions de CO2, on a vu d\u00e8s les mobilisations spontan\u00e9es que cela a provoqu\u00e9 les adh\u00e9sions au parti \u00e9cologiste, ces derniers temps et puis les Verts ont su profiter \u00e9galement, nous disent les politologues des nombreux d\u00e9bats qu'il y a eu sur les initiatives li\u00e9es \u00e0 l'alimentation, l'an pass\u00e9, bref le bio, l'engouement pour le jardinage en ville, m\u00eame le succ\u00e8s du documentaire militant demain : cr\u00e9er un contexte positif le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [89%] :\r\nContexte est favorable, elle, que le succ\u00e8s est assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [94%] :\r\nPas forc\u00e9ment, si l'\u00e9cologie et le climat remontent dans le classement, c'est un peu circonstanciel, on avait vu en 2015, l'UDC profiter des craintes li\u00e9es au grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui quittaient la Syrie pour rejoindre l'Europe, c'est untel mouvements de population se reproduisait l'\u00e9cologie dispara\u00eetra lors du sommet des pr\u00e9occupations l'\u00e9conomie suisse se porte bien, \u00e9galement, et on sait pour le dire de fa\u00e7on lapidaire que l'opinion se pr\u00e9occupe d'environnement quand tout va bien, quand la situation \u00e9conomique est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [95%] :\r\nAlors, les Verts se sentent pousser des ailes, ils osent m\u00eame maintenant r\u00e9clamer un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [93%] :\r\nOui, c'est une revendication qui est apparu l'Automne pass\u00e9 mais m\u00eame si les Verts s'allier avec leurs cousins de droite, les Verts, lib\u00e9raux, il leur faudrait plus qu'une progression de 2 \u00e0 3 pourcent il faudrait \u00e9galement que le centre s'effondre car m\u00eame au plus haut du barom\u00e8tre, les \u00e9cologistes restent le 5\u00e8me parti de Suisse, loin de la barre des 10 pourcent d'intentions de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nVos explications Thibaut Schaller, en Direct de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T18:24:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81011C8B-40BB-4AE6-9884-7974AFB99048", "internalArchiveId": "81011C8B-40BB-4AE6-9884-7974AFB99048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le service de l'Urbanisme de Neuch\u00e2tel souffre de ses probl\u00e8mes internes", "publicationDate": "2019-01-31T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 6\r\n\r\nLe service de l'Urbanisme de Neuch\u00e2tel souffre de ses probl\u00e8mes internes  \r\n*** Gros malaise \u00e0 Neuch\u00e2tel autour de la direction de l'Urbanisme: une enqu\u00eate disciplinaire qui s'\u00e9ternise, des d\u00e9parts en s\u00e9rie, des fuites dans les m\u00e9dias et de grands projets qui prennent du retard.Ludovic Rocchi, bonsoir. on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 vous avez menez l'enqu\u00eate avec notre correspondant Julien Bangerter. Comment en est-on arriv\u00e9 \u00e0 une situation aussi explosive ?\r\nL'urbanisme est souvent synonyme de terrain min\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville, d'une commune. C'est un dicast\u00e8re cl\u00e9 et par cons\u00e9quent lourd \u00e0 g\u00e9rer. Il se trouve qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il est devenu presque maudit, tant les magistrats qui l'ont dirig\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tous socialistes, ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s \u00e9lectoralement ou ont \u00e9clat\u00e9 en vol. Les derniers en date ont pour nom Val\u00e9rie Garbani et Olivier Arni.\r\n*** Olivier Arni - on s'en souvient - qui a d\u00e9missionn\u00e9 en septembre 2017 pour avoir mal g\u00e9r\u00e9 le dossier de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation.Et bien il refait parler de lui ces jours dans les m\u00e9dias neuch\u00e2telois...\r\nNos coll\u00e8gues d'Arcinfo ont en effet enqu\u00eat\u00e9 sur les m\u00e9thodes parfois singuli\u00e8res d'Olivier Arni. Il a ripost\u00e9 en d\u00e9but de semaine sur les ondes de la radio locale RTN, o\u00f9 il se d\u00e9fend de toute gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics. Nous n'allons pas entrer dans les d\u00e9tails de ce d\u00e9ballage r\u00e9troactif, mais il est r\u00e9v\u00e9lateur du climat tr\u00e8s lourd qui r\u00e8gne actuellement au sein des services de l'Urbanisme\r\n*** Selon vos informations, la spirale n\u00e9gative ne s'est donc pas arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9part d'Olivier Arni ?\r\nLa Verte Christine Gaillard vit une reprise en mains pour le moins difficile. Elle a voulu faire le m\u00e9nage, mais pour l'instant le bilan n'est pas concluant. Son geste le plus spectaculaire a \u00e9t\u00e9 de suspendre un de ses deux chefs de service avec effet imm\u00e9diat. Mais l'enqu\u00eate confi\u00e9e \u00e0 un avocat de la place tra\u00eene en longueur : cela fait sept mois que le chef de service est pay\u00e9 \u00e0 ne rien faire et entre temps, son adjointe qui l'accusait de mobbing a d\u00e9missionn\u00e9, deux employ\u00e9s sont en cong\u00e9 maladie et des postes cl\u00e9s ne sont pas repourvus.\r\n*** Avec un tel climat \u00e0 l'interne, est-ce que les dossiers de l'Urbanisme avancent encore?\r\nSoyons justes, la nouvelle patronne Christine Gaillard a par exemple sorti de l'orni\u00e8re le projet lancinant de r\u00e9am\u00e9nagement des rives et de la place du port. Le bureau d'architecte confirme lui-m\u00eame que le projet avance enfin apr\u00e8s les consultations sans fin et l'enlisement de l'\u00e8re Arni. Par contre, la gestion du gros parc immobilier de la Ville - 16 millions de loyers annuels sous gestion - n'est de loin pas optimal. Les Vert-lib\u00e9raux d\u00e9noncent par exemple l'existence d'appartements insalubres qui ne sont pas lou\u00e9s faute de r\u00e9novation. Et il y aussi ce vieux reproche de d\u00e9lais excessivement longs \u00e0 Neuch\u00e2tel pour traiter les permis de construire et les oppositions.\r\n*** Et peut-on imaginer sortie de crise, Ludovic ?\r\nLes voyants ne sont pour l'heure pas au vert. Les fuites et les r\u00e8glements de compte \u00e0 l'interne ont pouss\u00e9 le Conseil communal, l'ex\u00e9cutif, a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre inconnu pour violation du secret de fonction. Et selon nos informations, l'audit qui touche \u00e0 sa fin pourrait r\u00e9v\u00e9ler des dysfonctionnements qui d\u00e9passe largement le cas du chef de service suspendu. Ce dernier nous a fait savoir qu'il conteste avec vigueur les accusations de harc\u00e8lement dont il fait l'objet.", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10163318", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le service de l'Urbanisme de Neuch\u00e2tel souffre de ses probl\u00e8mes internes / FOR_2019-01-31T18:02:00_developpement-6", "Forum du 31.01.2019"], "variantIds": ["ece-10163318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:48Z", "speechToTexts": ["20.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe gros malaise maintenant ce gros malaise \u00e0 Neuch\u00e2tel autour de la direction de l'Urbanisme : une enqu\u00eate disciplinaire qui s'\u00e9ternise, des d\u00e9parts en s\u00e9rie des fuites dans les m\u00e9dias et de grands projets qui prennent du retard, Ludovic Rocchi, bonsoir, bonsoir, on vous retrouve \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate avec notre correspondant Julien bancaire terre : comment en est -on arriv\u00e9 \u00e0 une situation aussi explosive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nAlors il faut peut-\u00eatre rappeler tout d'abord que l'Urbanisme est souvent synonyme de terrain min\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une ville d'une commune, c'est \u00e0 dicast\u00e8re cl\u00e9 mais par cons\u00e9quent lourd \u00e0 g\u00e9rer et il se trouve qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, il est presque devenu maudit, tant les magistrats qui l'ont dirig\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tous socialistes ont \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s \u00e9lectoralement ou alors ils ont explos\u00e9 en vol, les derniers en date ont pour nom : Val\u00e9rie Garbani et Olivier Arni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [94%] :\r\nOui, Olivier Arni on se souvient, qui a d\u00e9missionn\u00e9 en septembre 2017 pour avoir mal g\u00e9r\u00e9 le dossier de la Soci\u00e9t\u00e9 de navigation, h\u00e9 bien il refait parler de lui ces jours dans les m\u00e9dias neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nNos coll\u00e8gues d'Arc Info en effet enqu\u00eat\u00e9 sur les m\u00e9thodes parfois singuli\u00e8res d'Olivier Arni il a ripost\u00e9 aux d\u00e9bute cette semaine sur les ondes de la radio locale RTN o\u00f9 il se d\u00e9fend de toute gestion d\u00e9loyale des int\u00e9r\u00eats publics, alors nous n'allons pas entrer dans les d\u00e9tails de ce d\u00e9ballage r\u00e9troactif, mais il est r\u00e9v\u00e9lateur du climat tr\u00e8s lourd qui r\u00e8gne actuellement au sein des services de l'Urbanisme, selon vos informations, Ludovic la spirale n\u00e9gative ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9part d'Olivier Arni non la conseill\u00e8re communale qui a repris l'Urbanisme la Verte Christine Gaillard vit une reprise en main, qu'on pourra qualifier difficile, elle a voulu faire le m\u00e9nage, mais pour l'instant, le bilan n'est pas vraiment concluant son geste le plus spectaculaire a \u00e9t\u00e9, de suspendre un de ses chefs de service, avec effet imm\u00e9diat, mais l'enqu\u00eate confi\u00e9e \u00e0 un avocat, tra\u00eene en longueur, cela fait 7 mois que ce chef de service est pay\u00e9 \u00e0 ne rien faire et entre temps, son adjointe qui l'accusait de mobbing a d\u00e9missionn\u00e9 2 employ\u00e9es sont en cong\u00e9 maladie et des postes cl\u00e9s ne sont pas repourvus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [92%] :\r\nAlors il y a une question qu'on peut se poser avec untel climat \u00e0 l'interne, est ce que les dossiers de l'Urbanisme avancent encore Ludovic. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\nSoyons juste, la nouvelle patronne Christine Gaillard a, par exemple, sorti de l'orni\u00e8re, le projet lancinant de r\u00e9am\u00e9nagement d\u00e9riv\u00e9 de la place du Port \u00e0 Neuch\u00e2tel, le bureau d'architectes, de qui s'occupe du projet nous a d'ailleurs confirm\u00e9 que \u00e7a avance enfin apr\u00e8s les consultations sans fin et l'enlisement de l'air Olivier Arni par contre la gestion du gros parc immobilier de la ville, \u00e7a fait environ 16 millions de de loyers annuels, h\u00e9 bien ce cette gestion n'est pas optimal, les Verts lib\u00e9raux d\u00e9noncent par exemple l'existence d'appartements tellement insalubres, qui ne sont pas lou\u00e9s faute de r\u00e9novation et puis il y a aussi ce vieux reproche de d\u00e9lais excessivement longs \u00e0 Neuch\u00e2tel pour traiter les permis de construire et les oppositions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [97%] :\r\nEt Ludovic est -ce qu'une sortie de crise est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [96%] :\r\nAlors les voyants ne sont pour l'heure pas totalement ouvert \u00e0 les fuites et les r\u00e8glements de comptes \u00e0 l'interne, ont pouss\u00e9 le Conseil communal, l'ex\u00e9cutif a d\u00e9pos\u00e9 une plainte p\u00e9nale contre inconnu pour violation du secret de fonction et selon nos informations, l'audit qui touche quand m\u00eame \u00e0 sa fin, pourrait r\u00e9v\u00e9ler des dysfonctionnements qui d\u00e9passe largement le cas du chef de service suspendu ce dernier nous a fait savoir qu'il conteste avec vigueur les accusations de harc\u00e8lement dont il fait l'objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [99%] :\r\nLudovic Rocchi merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-31T18:24:14Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1802050", "internalArchiveId": "AA1901801722", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-30T19:03:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Del\u00e9mont dans le canton du Jura pour l\u00bf\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux en Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1089, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10180977", "imageURL": "http://www.rts.ch/10180976.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales"], "variantIds": ["ece-10180977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-09T10:05:58Z", "subTitles": ["00:00:38:22  00:01:11:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:11:23  00:01:13:12\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:13:14  00:01:15:11\r\n{\\an1}\"Couleurs locales\"\r\ntitille vos papilles\r\n\r\n00:01:15:13  00:01:18:12\r\n{\\an1}depuis l'Ecole professionnelle\r\nartisanale de Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:01:18:14  00:01:24:02\r\n{\\an1}50 apprentis\r\ncroisent le fer dans un concours.\r\n\r\n00:01:24:04  00:01:26:15\r\n{\\an1}Plats, desserts,\r\n\r\n00:01:26:17  00:01:28:14\r\n{\\an1}mais aussi d\u00e9corations de table.\r\n\r\n00:01:28:16  00:01:32:04\r\n{\\an1}Ils vont rivaliser d'inventivit\u00e9\r\npour s\u00e9duire le jury.\r\n\r\n00:01:32:06  00:01:40:01\r\n{\\an1}Nous serons dans les coulisses\r\nde la manifestation.\r\n\r\n00:01:40:03  00:01:45:10\r\n{\\an1}Nous irons aussi \u00e0 la rencontre\r\nd'un passionn\u00e9 de Gaston Lagaffe.\r\n\r\n00:01:45:11  00:01:55:10\r\n{\\an1}Nous verrons, entre le caf\u00e9\r\net le th\u00e9, qui remporte le duel.\r\n\r\n00:01:57:02  00:01:59:17\r\n{\\an1}Mais tout de suite,\r\nles infos romandes.\r\n\r\n00:02:03:06  00:02:05:16\r\n{\\an1}-Pas d'\u00e9cole\r\npour certains \u00e9l\u00e8ves vaudois.\r\n\r\n00:02:05:18  00:02:08:06\r\n{\\an1}L'\u00e9tablissement primaire\r\net secondaire d'Apples et Bi\u00e8re\r\n\r\n00:02:08:08  00:02:10:11\r\n{\\an1}est rest\u00e9 ferm\u00e9.\r\n\r\n00:02:10:13  00:02:12:22\r\n{\\an1}Les transports scolaires\r\nn'ont pas pu circuler.\r\n\r\n00:02:15:16  00:02:17:11\r\n{\\an1}-La conjonction\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:19:02\r\n{\\an1}de la neige et du vent\r\n\r\n00:02:19:04  00:02:21:00\r\n{\\an1}provoque des cong\u00e8res.\r\n\r\n00:02:21:02  00:02:23:07\r\n{\\an1}Les routes deviennent dangereuses.\r\n\r\n00:02:23:09  00:02:28:17\r\n{\\an1}Pour la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves,\r\non \u00e9vite de les mettre sur la route.\r\n\r\n00:02:30:04  00:02:32:22\r\n{\\an1}-Cela concerne 8 b\u00e2timents\r\nr\u00e9partis sur 13 communes.\r\n\r\n00:02:33:00  00:02:37:23\r\n{\\an1}La fermeture pourrait se prolonger\r\nselon les conditions m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:02:41:04  00:02:45:11\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient 30 \u00e0 manifester devant\r\nle si\u00e8ge du g\u00e9ant minier Vale.\r\n\r\n00:02:45:12  00:02:51:04\r\n{\\an1}Des protestations qui font suite\r\n\u00e0 la rupture d'un barrage au Br\u00e9sil\r\n\r\n00:02:51:06  00:02:53:06\r\n{\\an1}appartenant \u00e0 la multinationale.\r\n\r\n00:02:53:08  00:02:59:02\r\n{\\an1}Les r\u00e9clamations: des indemnisations\r\npour les victimes.\r\n\r\n00:02:59:04  00:03:02:09\r\n{\\an1}Un message a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9\r\naux autorit\u00e9s cantonales:\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:06:23\r\n{\\an1}elles avaient adopt\u00e9 une politique\r\nfiscale avantageuse pour Vale.\r\n\r\n00:03:10:10  00:03:19:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:19:02  00:03:21:09\r\n{\\an1}-Je peux essayer ?\r\n\r\n00:03:21:11  00:03:23:07\r\n{\\an1}J'ai les mains propres.\r\n\r\n00:03:23:09  00:03:37:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:03:37:17  00:03:39:15\r\n{\\an1}Nous sommes dans\r\nl'un des laboratoires\r\n\r\n00:03:39:17  00:03:42:05\r\n{\\an1}de l'Ecole professionnelle\r\nartisanale de Del\u00e9mont.\r\n\r\n00:03:42:07  00:03:45:06\r\n{\\an1}C'est le coup de feu\r\npour ces apprentis.\r\n\r\n00:03:45:08  00:03:49:01\r\n{\\an1}Le concours des m\u00e9tiers de bouche\r\nest-il un passage oblig\u00e9 ?\r\n\r\n00:03:50:07  00:03:52:02\r\n{\\an1}-C'est un passage traditionnel\r\n\r\n00:03:52:04  00:03:54:08\r\n{\\an1}pour tous nos apprentis.\r\n\r\n00:03:54:10  00:03:58:02\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nqu'on a rendu obligatoire.\r\n\r\n00:03:58:04  00:04:05:05\r\n{\\an1}On a envie\r\nque tout le monde soit motiv\u00e9.\r\n\r\n00:04:06:02  00:04:08:17\r\n{\\an1}-Qu'est-ce que vous attendez d'eux ?\r\n\r\n00:04:09:06  00:04:12:12\r\n{\\an1}-On leur donne, on n'attend rien.\r\n\r\n00:04:12:14  00:04:15:15\r\n{\\an1}On leur donne la possibilit\u00e9\r\nd'apprendre \u00e0 s'organiser,\r\n\r\n00:04:15:17  00:04:21:00\r\n{\\an1}d'\u00eatre en phase de cr\u00e9ation,\r\nde voir que le travail paie.\r\n\r\n00:04:21:02  00:04:25:11\r\n{\\an1}Ceux qui sont le mieux pr\u00e9par\u00e9s\r\nseront sur la plus haute marche.\r\n\r\n00:04:25:12  00:04:27:20\r\n{\\an1}Ils sont \u00e0 l'approche des examens:\r\n\r\n00:04:27:22  00:04:32:23\r\n{\\an1}on leur donne la possibilit\u00e9\r\nde les pr\u00e9parer.\r\n\r\n00:04:33:11  00:04:40:05\r\n{\\an1}-Ca peut constituer un avantage\r\npour la suite de leur carri\u00e8re ?\r\n\r\n00:04:40:19  00:04:43:03\r\n{\\an1}-Bien entendu.\r\n\r\n00:04:43:05  00:04:45:02\r\n{\\an1}Etre sur la plus haute marche\r\n\r\n00:04:45:04  00:04:47:11\r\n{\\an1}devrait donner envie\r\nd'aller plus loin.\r\n\r\n00:04:50:16  00:04:53:07\r\n{\\an1}-Je vous remercie beaucoup.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:04:55:19  00:04:58:18\r\n{\\an1}-Les mains tremblent ?\r\n-Un petit peu.\r\n\r\n00:04:58:20  00:05:04:20\r\n{\\an1}-Le stress, vous avez l'habitude ?\r\n\r\n00:05:04:22  00:05:13:12\r\n{\\an1}-Oui, mais c'est diff\u00e9rent,\r\non se met la pression.\r\n\r\n00:05:13:14  00:05:17:01\r\n{\\an1}-Et la suite de votre carri\u00e8re,\r\nvous l'envisagez comment ?\r\n\r\n00:05:17:03  00:05:25:21\r\n{\\an1}-Faire des voyages\r\nau Canada et en Australie.\r\n\r\n00:05:25:23  00:05:37:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:05:37:05  00:05:43:11\r\n{\\an1}-Je vais essayer.\r\n\r\n00:05:43:12  00:05:46:07\r\n{\\an1}Laissons les professionnels\r\ntravailler.\r\n\r\n00:05:46:09  00:05:48:19\r\n{\\an1}Notre s\u00e9rie de la semaine\r\n\r\n00:05:48:21  00:05:56:08\r\n{\\an1}revient sur cette id\u00e9e\r\nde r\u00e9unir sous un seul canton\r\n\r\n00:05:56:10  00:06:00:08\r\n{\\an1}Neuch\u00e2tel,\r\nle Jura et le Jura bernois.\r\n\r\n00:06:00:10  00:06:03:06\r\n{\\an1}Cette utopie a fait long feu.\r\n\r\n00:06:07:23  00:06:12:13\r\n{\\an1}-Relier Neuch\u00e2tel,\r\nle Jura et le Jura bernois\r\n\r\n00:06:12:15  00:06:14:23\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er un \"supercanton\",\r\n\r\n00:06:15:01  00:06:17:19\r\n{\\an1}cette id\u00e9e\r\na \u00e9t\u00e9 plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9e.\r\n\r\n00:06:18:11  00:06:20:21\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re fois, il y a cent ans.\r\n\r\n00:06:20:23  00:06:24:00\r\n{\\an1}Ensuite, Roland B\u00e9guelin\r\n\r\n00:06:24:02  00:06:27:04\r\n{\\an1}l'a sugg\u00e9r\u00e9 dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n00:06:27:06  00:06:36:08\r\n{\\an1}Et l'ancien maire de la Neuveville,\r\nJacques Hirt, dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n00:06:37:06  00:06:40:20\r\n{\\an1}-Pour Jacques Hirt, un grand canton\r\nr\u00e9glerait la question jurassienne.\r\n\r\n00:06:41:08  00:06:42:23\r\n{\\an1}-On peut chercher\r\n\r\n00:06:43:01  00:06:48:20\r\n{\\an1}d'autres solutions.\r\n\r\n00:06:48:22  00:06:53:01\r\n{\\an1}Mais une solution dans laquelle il\r\nn'y aurait ni vainqueur, ni vaincu.\r\n\r\n00:06:53:16  00:06:57:10\r\n{\\an1}-Cette id\u00e9e est r\u00e9apparue\r\nil y a une dizaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:06:57:11  00:07:00:01\r\n{\\an1}Dans chaque r\u00e9gion,\r\ndes politiciens soutenaient l'id\u00e9e.\r\n\r\n00:07:00:13  00:07:02:02\r\n{\\an1}-La division des forces\r\n\r\n00:07:02:04  00:07:03:22\r\n{\\an1}rend faible.\r\n\r\n00:07:04:00  00:07:05:18\r\n{\\an1}Il faut les concentrer\r\n\r\n00:07:05:20  00:07:08:10\r\n{\\an1}pour trouver une place\r\ndans \"l'Europe des r\u00e9gions\"\r\n\r\n00:07:08:11  00:07:16:08\r\n{\\an1}et une nouvelle configuration\r\ndu paysage suisse.\r\n\r\n00:07:16:10  00:07:18:18\r\n{\\an1}Les r\u00e9gions comme les n\u00f4tres\r\ndoivent se r\u00e9unir.\r\n\r\n00:07:19:10  00:07:21:14\r\n{\\an1}-Un sondage de 2010 montre\r\n\r\n00:07:21:16  00:07:24:02\r\n{\\an1}qu'une majorit\u00e9 de la population\r\ny \u00e9tait favorable.\r\n\r\n00:07:24:04  00:07:27:22\r\n{\\an1}J-C.Rennwald dresse un portrait\r\nde ce \"supercanton\".\r\n\r\n00:07:38:17  00:07:42:04\r\n{\\an1}De quoi renforcer l'influence\r\nde l'Arc jurassien sous la coupole.\r\n\r\n00:07:43:08  00:07:45:03\r\n{\\an1}-Les d\u00e9l\u00e9gations\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:48:02\r\n{\\an1}zurichoise, bernoise ou vaudoise\r\n\r\n00:07:48:04  00:07:54:11\r\n{\\an1}ont un peu plus de poids\r\nque les quatre Jurassiens de service,\r\n\r\n00:07:54:13  00:07:58:16\r\n{\\an1}si je puis dire.\r\n\r\n00:07:59:05  00:08:03:14\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, le projet\r\na disparu des agendas politiques.\r\n\r\n00:08:03:16  00:08:06:16\r\n{\\an1}On pr\u00e9f\u00e8re collaborer\r\nau cas par cas.\r\n\r\n00:08:07:05  00:08:09:21\r\n{\\an1}-On a cr\u00e9\u00e9\r\ndes hautes \u00e9coles communes,\r\n\r\n00:08:09:23  00:08:12:11\r\n{\\an1}des programmes de formation,\r\n\r\n00:08:12:12  00:08:14:13\r\n{\\an1}des conditions cadre en faveur\r\n\r\n00:08:14:15  00:08:19:08\r\n{\\an1}du d\u00e9veloppement industriel,\r\nune destination touristique commune.\r\n\r\n00:08:20:02  00:08:22:02\r\n{\\an1}-Des solutions pragmatiques,\r\n\r\n00:08:22:05  00:08:24:14\r\n{\\an1}c'est le but de l'association\r\narcjurassien.ch.\r\n\r\n00:08:24:16  00:08:27:18\r\n{\\an1}Derri\u00e8re cette id\u00e9e de rassemblement\r\n\r\n00:08:27:20  00:08:32:03\r\n{\\an1}se trouve le d\u00e9bat\r\nsur les limites du f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:08:33:01  00:08:35:16\r\n{\\an1}-La Suisse ne pourra pas\r\n\r\n00:08:35:18  00:08:41:15\r\n{\\an1}vivre \u00e9ternellement avec 26 cantons.\r\n\r\n00:08:41:17  00:08:44:20\r\n{\\an1}Je ne suis pas pour tout unifier,\r\n\r\n00:08:44:22  00:08:49:11\r\n{\\an1}mais il y a une redistribution\r\ndes cartes \u00e0 faire \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n00:08:50:04  00:08:54:13\r\n{\\an1}-A moyen terme, comprenez que de\r\nl'eau coulera encore sous les ponts\r\n\r\n00:08:54:15  00:08:57:00\r\n{\\an1}avant l'\u00e9mergence du \"supercanton\".\r\n\r\n00:08:59:10  00:09:22:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:09:23:17  00:09:26:18\r\n{\\an1}-C'est bient\u00f4t l'heure\r\nde la d\u00e9gustation par le jury.\r\n\r\n00:09:26:20  00:09:28:23\r\n{\\an1}C'est vous qui le pr\u00e9sidez,\r\nClaude Fr\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:09:29:01  00:09:32:09\r\n{\\an1}Vous avez jet\u00e9 un coup d'oeil\r\n\u00e0 ces r\u00e9alisations.\r\n\r\n00:09:32:11  00:09:34:06\r\n{\\an1}Qu'est-ce que vous en pensez ?\r\n\r\n00:09:34:20  00:09:36:16\r\n{\\an1}-C'est formidable car les jeunes\r\n\r\n00:09:36:18  00:09:38:12\r\n{\\an1}peuvent exprimer leur passion,\r\n\r\n00:09:38:15  00:09:41:11\r\n{\\an1}personnelle ou professionnelle.\r\n\r\n00:09:41:13  00:09:44:23\r\n{\\an1}Quand on est habit\u00e9s pas la passion,\r\ntout est plus facile.\r\n\r\n00:09:45:01  00:09:47:11\r\n{\\an1}On voit l'originalit\u00e9.\r\n\r\n00:09:47:13  00:09:51:09\r\n{\\an1}Les jeunes cherchent \u00e0 faire\r\ndes choses exotiques...\r\n\r\n00:09:51:11  00:09:56:09\r\n{\\an1}Certains n'ont pas encore\r\nla maturit\u00e9 pour un tel concours.\r\n\r\n00:09:56:11  00:10:00:13\r\n{\\an1}Ils le referont l'ann\u00e9e\r\nprochaine et s'am\u00e9lioreront.\r\n\r\n00:10:00:15  00:10:04:09\r\n{\\an1}Le concours permet un d\u00e9passement\r\nde soi, une ambition professionnelle,\r\n\r\n00:10:04:11  00:10:09:18\r\n{\\an1}et de se rendre compte\r\ndu jugement des autres.\r\n\r\n00:10:10:09  00:10:13:22\r\n{\\an1}-Quel conseil leur donneriez-vous\r\npour durer dans ce m\u00e9tier ?\r\n\r\n00:10:14:14  00:10:18:20\r\n{\\an1}-La volont\u00e9, la pers\u00e9v\u00e9rance et avoir\r\nune remorque avec plein de b\u00fbches,\r\n\r\n00:10:18:22  00:10:20:22\r\n{\\an1}pour garder la pression.\r\n\r\n00:10:21:00  00:10:25:15\r\n{\\an1}C'est un m\u00e9tier extraordinaire\r\ncar il y a plein de reconnaissance.\r\n\r\n00:10:25:17  00:10:29:12\r\n{\\an1}Ces m\u00e9tiers seront peut-\u00eatre\r\nles sauveurs de notre soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n00:10:29:14  00:10:34:17\r\n{\\an1}puisqu'on parle de malnutrition\r\navec la cuisine industrielle.\r\n\r\n00:10:34:19  00:10:42:06\r\n{\\an1}Les artisans pourront ramener\r\nla cuisine l\u00e0 o\u00f9 elle devrait \u00eatre.\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:51:23\r\n{\\an1}-Derni\u00e8re question:\r\nvous \u00eates plut\u00f4t th\u00e9 ou caf\u00e9 ?\r\n\r\n00:10:53:01  00:10:56:21\r\n{\\an1}-Plut\u00f4t th\u00e9.\r\n-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:10:58:09  00:11:01:08\r\n{\\an1}Th\u00e9 ou caf\u00e9, c'est une question\r\nde go\u00fbt, mais pas seulement.\r\n\r\n00:11:01:10  00:11:05:07\r\n{\\an1}On va d\u00e9couvrir un petit comparatif.\r\n\r\n00:11:10:15  00:11:15:08\r\n{\\an1}-C'est le rituel du matin\r\njug\u00e9 indispensable par certains:\r\n\r\n00:11:15:10  00:11:18:11\r\n{\\an1}une tasse de th\u00e9 noir\r\nou un petit caf\u00e9.\r\n\r\n00:11:18:13  00:11:21:06\r\n{\\an1}Nous avons cherch\u00e9 \u00e0 savoir\r\nsi ces deux boissons\r\n\r\n00:11:21:08  00:11:25:00\r\n{\\an1}ont les m\u00eames bienfaits pour votre\r\nsant\u00e9 ou pour votre porte-monnaie.\r\n\r\n00:11:25:02  00:11:28:16\r\n{\\an1}Pour les sp\u00e9cialistes, les boissons\r\ndu matin ont un point fort\r\n\r\n00:11:28:18  00:11:31:15\r\n{\\an1}quand elle sont bues\r\nsans sucre, ni cr\u00e8me.\r\n\r\n00:11:33:03  00:11:34:22\r\n{\\an1}-Le principal composant\r\n\r\n00:11:35:00  00:11:36:19\r\n{\\an1}important dans ces deux boissons,\r\n\r\n00:11:36:21  00:11:38:06\r\n{\\an1}c'est l'eau.\r\n\r\n00:11:38:08  00:11:40:20\r\n{\\an1}On doit en consommer\r\n1 \u00e0 2 litres par jour.\r\n\r\n00:11:40:22  00:11:44:16\r\n{\\an1}Le th\u00e9 et le caf\u00e9 sont \u00e0 la base\r\nde la pyramide alimentaire.\r\n\r\n00:11:44:18  00:11:47:13\r\n{\\an1}Ils participent \u00e0 l'hydratation.\r\n\r\n00:11:48:15  00:11:52:00\r\n{\\an1}-Au-del\u00e0 de l'eau, qu'apportent\r\n\u00e0 notre sant\u00e9 le th\u00e9 et le caf\u00e9 ?\r\n\r\n00:11:52:02  00:11:54:04\r\n{\\an1}Ces boissons ont des vertus\r\n\r\n00:11:54:06  00:11:57:08\r\n{\\an1}antioxydantes\r\net anti-inflammatoires.\r\n\r\n00:11:57:10  00:12:00:16\r\n{\\an1}Elles contiennent aussi\r\ndes substances plus probl\u00e9matiques\r\n\r\n00:12:00:18  00:12:03:21\r\n{\\an1}comme la caf\u00e9ine et la th\u00e9ine.\r\n\r\n00:12:03:23  00:12:06:03\r\n{\\an1}Il s'agit de la m\u00eame mol\u00e9cule.\r\n\r\n00:12:06:15  00:12:12:13\r\n{\\an1}-La caf\u00e9, \u00e0 dose \u00e9gale avec le th\u00e9,\r\na le double de caf\u00e9ine.\r\n\r\n00:12:12:15  00:12:16:11\r\n{\\an1}Ce point est \u00e0 prendre\r\nen consid\u00e9ration,\r\n\r\n00:12:16:13  00:12:24:12\r\n{\\an1}comme le fait que le caf\u00e9 contient\r\ndes substances pouvant \u00eatre toxiques.\r\n\r\n00:12:27:07  00:12:29:22\r\n{\\an1}-Niveau sant\u00e9, avantage au th\u00e9.\r\n\r\n00:12:30:00  00:12:33:07\r\n{\\an1}Mais pour notre plan\u00e8te,\r\nquelle est la meilleure solution ?\r\n\r\n00:12:33:09  00:12:36:11\r\n{\\an1}Le transport n'est pas l'\u00e9l\u00e9ment\r\nqui p\u00e8se le plus.\r\n\r\n00:12:36:13  00:12:39:16\r\n{\\an1}C'est plut\u00f4t leur production\r\net leur transformation.\r\n\r\n00:12:39:18  00:12:42:09\r\n{\\an1}Le caf\u00e9 n'atteint pas\r\nun tr\u00e8s bon score.\r\n\r\n00:12:46:11  00:12:49:04\r\n{\\an1}-Il y a plus d'\u00e9tapes\r\n\r\n00:12:49:06  00:12:52:10\r\n{\\an1}pour arriver de la graine de caf\u00e9\r\n\r\n00:12:52:11  00:12:55:19\r\n{\\an1}\u00e0 un caf\u00e9 moulu.\r\n\r\n00:12:55:21  00:13:01:00\r\n{\\an1}L'\u00e9tape de torr\u00e9faction\r\ndemande de l'\u00e9nergie,\r\n\r\n00:13:01:02  00:13:11:12\r\n{\\an1}ce qui consomme des ressources\r\net engendre des \u00e9missions dans l'air.\r\n\r\n00:13:14:10  00:13:16:15\r\n{\\an1}-Dernier \u00e9l\u00e9ment: le prix.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:24:16\r\n{\\an1}Dans le commerce,\r\nle prix par tasse est r\u00e9duit.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:31:13\r\n{\\an1}Dans les bistrots aussi,\r\nles prix sont souvent identiques.\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:34:03\r\n{\\an1}-Il y a l'arcade, le loyer,\r\n\r\n00:13:34:05  00:13:37:12\r\n{\\an1}le salaire des employ\u00e9s.\r\n\r\n00:13:37:14  00:13:44:16\r\n{\\an1}C'est pas la mati\u00e8re premi\u00e8re\r\nqui fait le co\u00fbt du caf\u00e9 ou du th\u00e9.\r\n\r\n00:13:47:01  00:13:49:13\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve,\r\nil faut compter entre 3 et 5 frs.\r\n\r\n00:14:05:16  00:14:07:19\r\n{\\an1}-A l'image de ces apprentis,\r\n\r\n00:14:07:21  00:14:11:21\r\n{\\an1}le personnage de notre reportage\r\ns'est lanc\u00e9 \u00e0 fond dans sa passion.\r\n\r\n00:14:11:23  00:14:18:14\r\n{\\an1}Cet amoureux de Gaston Lagaffe\r\nconstruit les inventions des BD.\r\n\r\n00:14:23:19  00:14:27:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:14:27:23  00:14:30:20\r\n{\\an1}-Quand j'\u00e9tais enfant,\r\nje lisais beaucoup de BD.\r\n\r\n00:14:30:22  00:14:38:03\r\n{\\an1}J'aimais particuli\u00e8rement\r\nGaston Lagaffe et son c\u00f4t\u00e9 atypique.\r\n\r\n00:14:38:05  00:14:41:23\r\n{\\an1}C'est sa voiture,\r\n\r\n00:14:42:01  00:14:44:18\r\n{\\an1}la c\u00e9l\u00e8bre Fiat 509,\r\n\r\n00:14:44:20  00:14:47:02\r\n{\\an1}qu'il conduit dans la BD.\r\n\r\n00:14:47:04  00:14:49:15\r\n{\\an1}Je voulais la repr\u00e9senter.\r\n\r\n00:14:49:17  00:14:54:15\r\n{\\an1}Elle est toute bringuebalante,\r\ncomme celle de la BD.\r\n\r\n00:14:56:11  00:15:01:04\r\n{\\an1}-Construire pour cr\u00e9er le mouvement,\r\nune 2\u00e8me nature pour ce r\u00e9parateur.\r\n\r\n00:15:01:06  00:15:06:11\r\n{\\an1}David Foutimasseur partage\r\ncet atelier avec d'autres artistes.\r\n\r\n00:15:06:13  00:15:11:02\r\n{\\an1}Il y vient apr\u00e8s le travail pour\r\ndonner vie \u00e0 ses r\u00eaves d'enfant.\r\n\r\n00:15:11:17  00:15:14:04\r\n{\\an1}-Ce qui est bien avec Franquin,\r\n\r\n00:15:14:06  00:15:17:23\r\n{\\an1}c'est que les dessins \u00e9taient assez\r\npr\u00e9cis pour qu'on comprenne\r\n\r\n00:15:18:01  00:15:19:15\r\n{\\an1}comment ca fonctionne.\r\n\r\n00:15:19:17  00:15:22:02\r\n{\\an1}Et assez flous pour pouvoir adapter.\r\n\r\n00:15:22:04  00:15:24:19\r\n{\\an1}J'ai voulu faire ce kart\r\nquand j'avais 10 ans.\r\n\r\n00:15:24:22  00:15:29:08\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb attendre d'avoir assez de\r\ntechnique pour pouvoir l'assembler.\r\n\r\n00:15:29:10  00:15:33:14\r\n{\\an1}Il m'a fallu 5 ans\r\npour le mettre au point.\r\n\r\n00:15:33:16  00:15:39:02\r\n{\\an1}La m\u00e9canique est tellement petite que\r\nca n'a pas march\u00e9 du premier coup.\r\n\r\n00:15:39:04  00:15:42:05\r\n{\\an1}Maintenant, ca fonctionne bien.\r\n\r\n00:15:42:07  00:15:50:16\r\n{\\an1}Bruit de moteur\r\n\r\n00:16:03:07  00:16:06:05\r\n{\\an1}-Un attrait pour ce bonhomme\r\nau col roul\u00e9 vert,\r\n\r\n00:16:06:07  00:16:09:03\r\n{\\an1}qui a suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat\r\nde l'\u00e9diteur belge.\r\n\r\n00:16:09:05  00:16:13:03\r\n{\\an1}Pour David, cr\u00e9er n'est pas un\r\nbusiness mais le plaisir d'innover.\r\n\r\n00:16:14:05  00:16:17:00\r\n{\\an1}-J'aime \u00eatre le 1er \u00e0 le faire.\r\n\r\n00:16:17:02  00:16:19:15\r\n{\\an1}Pour le mini kart,\r\n\r\n00:16:19:17  00:16:23:11\r\n{\\an1}le dessin date des ann\u00e9es 70 mais\r\nje suis le 1er qui l'a fait en vrai.\r\n\r\n00:16:23:13  00:16:28:18\r\n{\\an1}Mon p\u00e8re \u00e9tait marionnettiste\r\net ma m\u00e8re \u00e9tait obstin\u00e9e.\r\n\r\n00:16:28:20  00:16:33:03\r\n{\\an1}Il fallait toujours finir\r\nce qu'on a commenc\u00e9.\r\n\r\n00:16:33:05  00:16:38:10\r\n{\\an1}Avec mes parents, j'ai toujours\r\naim\u00e9 construire des choses.\r\n\r\n00:16:39:11  00:16:43:04\r\n{\\an1}-Pour sa prochaine construction,\r\nil quitte l'univers de Gaston.\r\n\r\n00:16:43:06  00:16:47:07\r\n{\\an1}Mais il sera encore un pionnier,\r\n\u00e0 ne pas douter.\r\n\r\n00:16:48:01  00:16:50:11\r\n{\\an1}-Ca va s'appeler le \"Karteneur\".\r\n\r\n00:16:50:12  00:16:53:16\r\n{\\an1}C'est un container\r\nqui va \u00eatre transform\u00e9 en kart.\r\n\r\n00:16:53:18  00:16:57:14\r\n{\\an1}Le but est que, une fois termin\u00e9,\r\navec le couvercle referm\u00e9,\r\n\r\n00:16:57:16  00:17:01:12\r\n{\\an1}on ne puisse pas le diff\u00e9rencier\r\nd'un vrai container.\r\n\r\n00:17:01:14  00:17:05:14\r\n{\\an1}Ca sert juste \u00e0 me faire rigoler.\r\n\r\n00:17:13:21  00:17:23:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:17:23:19  00:17:27:01\r\n{\\an1}-Cette immersion entre petits fours\r\net desserts est termin\u00e9e.\r\n\r\n00:17:27:03  00:17:31:17\r\n{\\an1}-Demain, nous serons\r\nau bord du lac de Joux.\r\n\r\n00:17:31:19  00:17:35:03\r\n{\\an1}Il est encore gel\u00e9\r\nmais accessible au public.\r\n\r\n00:17:35:05  00:17:38:20\r\n{\\an1}Et nous ferons la part belle aux\r\nb\u00e9n\u00e9voles de la Croix-Rouge.\r\n\r\n00:17:38:22  00:17:42:03\r\n{\\an1}Vous pouvez nous retrouver\r\nsur notre page Facebook.\r\n\r\n00:17:42:05  00:17:44:12\r\n{\\an1}Bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n00:17:44:17  00:17:49:03\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nN.Bally, J.Cochand, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046423\r\nDate de transcription : 05-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:15 > 0:01:26) [89%] : \r\nBonsoir \u00e0 vous tous, couleur locales \u00e0 titiller vos papilles, aujourd'hui, depuis l'\u00e9cole professionnelle artisanale de Del\u00e9mont une cinquantaine d'apprentis Jurassiens et Jurassiens bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:26 > 0:02:03) [93%] : \r\nCroise le fer dans un concours hors-d'Oeuvres, plats, desserts, mais aussi d\u00e9corations de table ces jeunes concurrents vont rivaliser d'inventivit\u00e9 pour tenter de s\u00e9duire le jury et d\u00e9crocher l'une des 3 premi\u00e8res places de leur cat\u00e9gorie, nous irons nous glisser dans les coulisses de la manifestation tout \u00e0 l'heure dans cette \u00e9mission, nous irons \u00e9galement \u00e0 la rencontre d'un passionn\u00e9 de Gaston Lagaffe, nettement moins maladroit que son personnage f\u00e9tiche, et nous verrons entre le caf\u00e9 et le th\u00e9, laquelle de ces 2 boissons remporte les faveurs de la cote, et pour nous mettre en app\u00e9tit, voici les infos Romandie du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:07 > 0:02:16) [86%] : \r\nPas d'\u00e9cole pour certains \u00e9l\u00e8ves Vaudois l'\u00e9tablissements primaires et secondaires d'appeler bi\u00e8re et environ, est rest\u00e9 ferm\u00e9 aujourd'hui, les transports scolaires n'ont pas pu circuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:16 > 0:02:33) [92%] : \r\nLa conjonction de la neige et du du vent sec des cong\u00e8res se se forme et \u00e7a rend le les routes impraticables ou dangereuses pour la circulation, donc, pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9viter de les mettre sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:33 > 0:02:42) [96%] : \r\nCela concerne 8 b\u00e2timents r\u00e9partis sur 13 communes, soit plus de 900 \u00e9l\u00e8ves la fermeture pourrait se prolonger si les conditions m\u00e9t\u00e9o ne s'am\u00e9liore pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:44 > 0:03:11) [97%] : \r\nIls \u00e9taient une trentaine \u00e0 manifester cet apr\u00e8s- midi devant le si\u00e8ge du g\u00e9ant minier, Vale et dans le canton de Vaud des protestations qui font suite \u00e0 la catastrophe survenue au Br\u00e9sil apr\u00e8s la rupture d'un barrage appartenant \u00e0 la multinationale des dizaines de morts et plusieurs centaines de disparus, les r\u00e9clamations aujourd'hui des indemnisations pour les victimes et a \u00e9galement un message pour les autorit\u00e9s cantonales qui avaient adopt\u00e9 une politique fiscale avantageuse pour cette entreprise jusqu'en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:41 > 0:03:53) [90%] : \r\nNous sommes dans un des laboratoires de l'\u00e9cole professionnelle artisanale de Del\u00e9mont et c'est le coup de feu pour ces apprentis de 2\u00e8me et 3\u00e8me ann\u00e9e David Barral c'est vraiment un passage oblig\u00e9, ce concours des m\u00e9tiers de bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:09) [92%] : \r\nC'est un passage traditionnel depuis de nombreuses ann\u00e9es pour tous nos r\u00eaves, nos apprentis toutes les ann\u00e9es toutes les classes, c'est quelque chose qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de rendre obligatoire ce qu'on leur demande pas leur avis, pourquoi, parce qu'on a vraiment envie que tout le monde soit motiv\u00e9 et puis n'pas trop le choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:09 > 0:04:12) [91%] : \r\nEt qu'est ce que vous attendez de finalement pendant pendant ce concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:37) [93%] : \r\nOn leur donne, on n'attend rien, on leur donne quelque chose, on leur donne la possibilit\u00e9 d'apprendre \u00e0 s'organiser, d'\u00eatre en phase de d\u00e9lais d'\u00eatre en phase Cr\u00e9ation de de voir que finalement le travail paye parce que finalement ceux qui se sont le mieux pr\u00e9par\u00e9s, seront certainement sur la plus plus haute marche ce soir, ils sont tous \u00e0 l'approche des examens et puis on leur donne la possibilit\u00e9, en quelque sorte de pr\u00e9parer leur examen face \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:37 > 0:04:44) [94%] : \r\nEst ce que \u00e7a peut aussi constituer un r\u00e9el Avantage pour la suite de leur de leur carri\u00e8re, notamment pour ceux qui termine sur les plus hautes marches du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:45 > 0:04:53) [96%] : \r\nAlors bien entendu \u00eatre sur la plus haute marche du podium, normalement \u00e7a devrait donner envie d'aller encore plus loin et puis d'aller chercher des places avec ce petit papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:53 > 0:04:56) [89%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais je vous remercie beaucoup, mais sinon non merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:59 > 0:05:20) [82%] : \r\nLes mettre en bateau puisque d'habitants oui enfin c'est peu, oui, oui, mais il faut faire attention avec les couteaux mais \u00e7a va pourtant le stress, vous avez quand m\u00eame l'habitude de nos sch\u00e9mas et c'est un peu une occasion diff\u00e9rentes mondain, on va donner un peu plus ce on a et puis c'est on panique un petit peu plus peut-\u00eatre Alfonsi mais la pression et la suite de votre carri\u00e8re vous l'envisagez comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:29) [84%] : \r\nJ'envisage de partir sans faire un petit peu de voyage Canada et puis peut-\u00eatre aussi, Australie, aller voir ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:40 > 0:05:47) [94%] : \r\nAlors je vais essayer aussi hein bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:47 > 0:06:06) [95%] : \r\nOn va laisser \u00e7a aux professionnels, ce sera mieux, vous vous en souvenez peut-\u00eatre notre s\u00e9rie de la semaine revient sur une id\u00e9e vieille d'il y a une dizaine d'ann\u00e9es qui avait s\u00e9duit une partie de l'Arc jurassien r\u00e9unir au sein d'un seul canton de Neuch\u00e2tel, le Jura et le Jura bernois mais cette utopie a fait long feu, Julien Guillaume et C\u00e9drika Drevet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:11 > 0:06:21) [98%] : \r\nFaire tomber les fronti\u00e8res entre Neuch\u00e2tel le Jura et le Jura bernois et cr\u00e9er un supercanton une id\u00e9e \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises \u00e0 travers l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:21 > 0:06:40) [89%] : \r\nLa premi\u00e8re fois il y a une bonne centaine d'ann\u00e9es ensuite ces revenus sous la plume, mais de la bouche de Roland B\u00e9guelin dans les ann\u00e9es 60 et puis celui qui a peut-\u00eatre le plus marqu\u00e9 de son nom, cette id\u00e9e \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 Jacques Hirt, l'ancien maire de de La Neuville dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:40 > 0:06:44) [92%] : \r\nPour Jacques Hirt un grand canton avait l'Avantage de r\u00e9gler la question jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:44 > 0:06:56) [94%] : \r\nOn peut chercher le plus grand d\u00e9nominateur commun et essayez de trouver une solution de consensus o\u00f9 chacun doit faire des compromis, mais solution dans laquelle il n'y aurait pas de vainqueur ou de vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:56 > 0:07:03) [93%] : \r\nCette id\u00e9e d'un grand canton est revenue sur le devant de la sc\u00e8ne, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, dans chaque r\u00e9gion des politiciens soutenait l'id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:03 > 0:07:20) [89%] : \r\nLa division des forces en faible, il faut au contraire les les concentrer ses forces pour que, effectivement, on trouve une v\u00e9ritable place dans cette Europe des r\u00e9gions, mais aussi dans une sorte de nouvelle configuration du paysage helv\u00e9tique qui voit des grands centres \u00e9marger et les r\u00e9gions, comme les doit justement se r\u00e9unir pour garder leur place sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:20 > 0:07:45) [89%] : \r\nUn sondage r\u00e9alis\u00e9 en 2010 montre m\u00eame qu'une majorit\u00e9 de la population, y \u00e9tait favorable, dans un livre, Jean-Claude Rennwald, dresse le portrait de ce super- canton 300000 habitants, une \u00e9conomie centr\u00e9 sur l'horlogerie et la microtechnique 7 conseillers d'\u00c9tat dans la capitale, Neuch\u00e2tel 150 d\u00e9put\u00e9s pour un l\u00e9gislatif qui si\u00e8ge \u00e0 Del\u00e9mont et 7 conseillers nationaux au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, de quoi renforcer l'influence de l'Arc jurassien sous la Coupole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:45 > 0:08:03) [85%] : \r\nEt l\u00e0 je vous dis quand m\u00eame que lorsque la d\u00e9l\u00e9gation z\u00fcrichoises bernoise ou vaudoise des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux qui compte 25 30 35 personnes, avoir un conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a un peu plus de poids que les 4 Jurassiens de de services, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:09) [95%] : \r\nMais l'id\u00e9e fera long feu aujourd'hui, le projet a disparu des agendas politiques, on pr\u00e9f\u00e8re collaborer au cas par cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:09 > 0:08:23) [88%] : \r\nOn a d\u00e9ploy\u00e9 des hautes \u00e9coles qui nous sont communes on a d\u00e9ploy\u00e9 des programmes de formation la de plaques d\u00e9ployer des conditions cadres en faveur du d\u00e9veloppement industriel, on a cr\u00e9\u00e9 une destination touristique commune Un Jura et Trois-Lacs qui couvre l'ensemble de ce territoire de l'Arc jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:36) [94%] : \r\nDes solutions pragmatiques : c'est le but de l'association Arc jurassien Point CH qui a f\u00eat\u00e9 ses 10 ans en novembre dernier, reste que derri\u00e8re cette id\u00e9e de rassemblement se trouve le d\u00e9bat sur les limites du f\u00e9d\u00e9ralisme m\u00eame au-del\u00e0 de l'Arc jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:08:53) [90%] : \r\nMoi, je ne suis pas s\u00fbr que la Suisse pour encore vivre \u00e9ternellement avec 26 cantons et demi- cantons 26 syst\u00e8mes scolaire 26 syst\u00e8me puisqu'au etc alors je suis pas tout pour unifier, mais je pense quand m\u00eame qu'il y a une redistribution des cartes \u00e0 envisager \u00e0 moyen terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:53 > 0:08:59) [90%] : \r\n\u00e0 moyen terme, comprenez que de l'eau coulera encore dans le Doubs, la Suze et l'Areuse avant l'\u00e9mergence de supercanton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:25 > 0:09:37) [90%] : \r\nC'est bient\u00f4t l'heure de la d\u00e9gustation par les diff\u00e9rents membres de jury, c'est vous qui pr\u00e9sidait ce jury Claude frotter, alors vous avez d\u00e9j\u00e0 jeter un 1er coup d'oeil \u00e0 toutes ces r\u00e9alisations qu'est-ce que qu'est-ce que vous en pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:37 > 0:10:12) [88%] : \r\nMoi je trouve que c'est formidable parce que les jeunes peuvent exprimer leur passion d'abord leurs patients personnelle qui peut venir une passion professionnelle quand il en a habit\u00e9 par cette passion, tout va plus facilement et puis on voit tr\u00e8s bien l'originalit\u00e9 de beaucoup de jeunes maintenant qui cherche \u00e0 faire des choses exotiques qui cherche \u00e0 faire des choses qui pr\u00e9sente il y a, il y a de tout naturellement, il y a des gens qui n'ont pas encore la maturit\u00e9 pour faire monter le concours, mais \u00e7a va leur permet de le refaire l'ann\u00e9e prochaine et puis peut-\u00eatre de s'am\u00e9liorer et le concours permet justement un d\u00e9passement de soi permet alors une ambition professionnelle et puis 30 compte les jugements des autres puisqu'on est jug\u00e9 constamment dans un m\u00e9tier de bouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:12 > 0:10:16) [92%] : \r\nQu'est-ce que vous pourriez leur donner comme conseils pour durer dans dans ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:50) [89%] : \r\nEh bien la volont\u00e9 de la pers\u00e9v\u00e9rance et puis \u00e0 avoir une remorque avec beaucoup de Buchs roumaine la chemin\u00e9e toujours pour garder l'appr\u00e9cieront alors \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, naturellement, mais c'est aussi un m\u00e9tier extraordinaire parce qu'il y a plein de reconnaissance, tous les m\u00e9tiers de bouche sont fantastiques et puis c'est peut-\u00eatre demain les sauveurs de notre soci\u00e9t\u00e9, puisqu'on parle de mots et de nutrition avec la cuisine industrielle ou sur industriel qui est une v\u00e9ritable catastrophe, donc, les artisans, les m\u00e9tiers de bouche, peut-\u00eatre au travers de concours comme \u00e7a o\u00f9 on d\u00e9montre notre qualit\u00e9, on va pouvoir ramener la cuisine o\u00f9 elle devait rester o\u00f9 elle devrait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:50 > 0:11:09) [93%] : \r\nAlors j'ai encore une derni\u00e8re question \u00e0 titre priv\u00e9, personnel, vous \u00eates plut\u00f4t th\u00e9 ou caf\u00e9 alors plut\u00f4t de merci beaucoup et entre le th\u00e9 et le caf\u00e9, on le voit, c'est souvent une question de go\u00fbt, mais ce n'est pas le seul crit\u00e8re \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, je vous propose de d\u00e9couvrir un petit comparatif avec \u00c9liane Ruckstuhl et elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:14 > 0:11:35) [89%] : \r\nC'est le rituel du matin souvent jug\u00e9e indispensable pour r\u00e9veiller son corps et ses neurones une bonne tasse de th\u00e9 noir o\u00f9 un petit caf\u00e9, au-del\u00e0 des papys, nous avons cherch\u00e9 \u00e0 savoir si ces 2 boissons ou les m\u00eames bienfaits pour votre sant\u00e9 ou pour votre porte- monnaie pour les sp\u00e9cialistes de la di\u00e9t\u00e9tique, les boissons phares du matin est avant tout un grand point fort quand elles sont plus sucre chroniques radios.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:35 > 0:11:51) [90%] : \r\nLa principale composante qui est important dans ces 2 boissons, c'est l'eau et on doit consommer un \u00e0 2 litres de d'eau par jour et le th\u00e9 et le caf\u00e9 sont ici dans la base de la pyramide alimentaire et participe directement \u00e0 l'hydratation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:51 > 0:12:09) [92%] : \r\nOui mais, au-del\u00e0 de l'eau qu'est-ce qu'apporte \u00e0 notre sant\u00e9 et le th\u00e9 ou le caf\u00e9, ces 2 boissons contiennent des polyph\u00e9nols qui ont des vertus antioxydantes et anti- inflammatoires, mais elle contiennent aussi des substances les plus probl\u00e9matiques comme la caf\u00e9ine que l'on appelle aussi parfois th\u00e9ine, m\u00eame s'il s'agit au final de la m\u00eame mol\u00e9cule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:09 > 0:12:30) [91%] : \r\nLe caf\u00e9, \u00e0 dose \u00e9gale avec le th\u00e9 dans les boissons usuels, ils font \u00e7a m'a quand m\u00eame le double de caf\u00e9ine et c'est peut-\u00eatre ce point- l\u00e0, qui est \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, plus le fait que dans le caf\u00e9, on a des acrylamide qui sont des substances qui peuvent \u00eatre extr\u00eamement on va dire toxique pour l'organisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:30 > 0:12:50) [90%] : \r\nMais vous sentez donc petit Avantage mais pour notre plan\u00e8te, quelle est la meilleure solution, \u00e9tonnamment, le transport n'est pas l'\u00e9l\u00e9ment qui p\u00e8se le plus dans le bilan de ces boissons, mais c'est plut\u00f4t leur production et leur transformation et l\u00e0 aussi le caf\u00e9 n'atteint pas un tr\u00e8s bon score puisque son impact \u00e9cologique, Total et 4 fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui du th\u00e9 noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:51 > 0:13:17) [93%] : \r\nIl y a beaucoup plus d'\u00e9tapes en fait pour arriver de la graine de caf\u00e9 de base \u00e0 un caf\u00e9 moulu ou un caf\u00e9 pr\u00e8s, emplois, voil\u00e0 donc l'\u00e9tape de torr\u00e9faction aussi va demander de l'\u00e9nergie, et l\u00e0 aussi \u00e7a apr\u00e8s un impact sur la consommation de ressources fossiles ou de gaz, selon le type d'\u00e9nergie qu'on utilise, et puis sur les \u00e9missions dans l'air que n\u00e9cessite certaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:17 > 0:13:28) [90%] : \r\nDernier \u00e9l\u00e9ment, le prix et l\u00e0, il sera difficile de d\u00e9partager nos 2 concurrents dans le grand commerce, le caf\u00e9 en grains et le th\u00e9 en sachet standard reviennent \u00e0 quelques centimes par ta selon les marques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:29 > 0:13:33) [92%] : \r\nEt dans les bistrots, si les prix sont souvent identiques pour ces 2 boissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:35 > 0:13:38) [83%] : \r\nIl y a l'arcade le loyer de salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:39 > 0:13:47) [95%] : \r\nDe de de s'employer et c'est pas tout \u00e0 fait la mati\u00e8re premi\u00e8re qui qui fait les les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:47 > 0:13:57) [91%] : \r\nLes coups de caf\u00e9 militaire \u00e0 Gen\u00e8ve, il faut compter en g\u00e9n\u00e9ral entre 3 et 5 francs pour d\u00e9guster sa boisson chaude pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans un restaurant ou un caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:09 > 0:14:24) [92%] : \r\n\u00e0 l'image de tous ces apprentis le personnage de notre prochain reportage s'est lanc\u00e9 lui aussi \u00e0 fond dans sa passion, cet amoureux de Gaston Lagaffe s'\u00e9vertue \u00e0 construire les inventions farfelues dans les BD Alain Schl\u00e4pfer est-elle une Joachim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:31 > 0:14:41) [76%] : \r\nVous \u00eates un enfant disent \u00e9norm\u00e9ment de bande dessin\u00e9e, j'aimais particuli\u00e8rement les molosses SMIC Gaston Lagaffe, seuls 500 c\u00f4t\u00e9 tellement atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:44 > 0:14:57) [82%] : \r\nLa voiture de Gaston Lagaffe, la c\u00e9l\u00e8bre Fiat 509 qui conduit dans la BD, je voulais la repr\u00e9senter alors allait pas vraiment \u00e0 l'\u00e9chelle du tout, elle est toute brinquebalante comme celle de la ville et \u00e7a que dans cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:59 > 0:15:14) [93%] : \r\nConstruire pour cr\u00e9er le mouvement presque une seconde nature pour ce r\u00e9parateur de locomotives David Ansermin dit David foutu ma soeur vient dans cette atelier qu'il partage avec d'autres artistes, presque tous les jours, apr\u00e8s le travail pour donner vie \u00e0 ses r\u00eaves d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:14 > 0:15:33) [90%] : \r\nC'est \u00e7a qui est bien avec Franquin a donc cr\u00e9\u00e9 Gaston Lagaffe les dessins \u00e9taient assez pr\u00e9cis pour qu'on comprenne comment \u00e7a fonctionne, mais assez flou pour qu'on puisse adapter j'ai eu l'id\u00e9e de faire ces cartes quand j'avais 10 ans, il a fallu attendre une quinzaine d'ann\u00e9es que j'ai assez de technique pour pouvoir \u00e0 l'Assembl\u00e9e, et une fois que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enfin, il m'a fallu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:33 > 0:15:44) [87%] : \r\n5 ans pour mettre au point, parce que la m\u00e9canique tellement petite, c'est tellement riquiqui que ben \u00e7a ne marchait pas du 1er coup, mais maintenant \u00e7a fonctionne sauf que c'est m\u00eame tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:06 > 0:16:16) [95%] : \r\nUn attrait pour ce bonhomme d\u00e9gingand\u00e9 au col roul\u00e9 Vert qui a m\u00eame suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9diteur belge mais pour David Ansermin cr\u00e9\u00e9 ce n'est pas un Business, juste le plaisir d'innover.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:16 > 0:16:42) [90%] : \r\nJ'aime bien \u00eatre le 1er \u00e0 faire quelque chose, par exemple, comme pour le mini- carte c'est un dessin qui date des ann\u00e9es 70 mais je suis le 1er \u00e0 l'avoir fait, Andr\u00e9, mon p\u00e8re \u00e9tait marionnettiste puis ma m\u00e8re avait ce c\u00f4t\u00e9 obstin\u00e9 toujours faire quand on commence quelque chose, le finir jusqu'au bout, et du coup avec mes 2 parents depuis le plus jeune \u00e2ge, construire des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:42 > 0:16:50) [93%] : \r\nEt justement pour sa prochaine construction il quitte l'univers de Gaston, mais une chose est s\u00fbre, l\u00e0 encore, ce sera un pionnier \u00e0 n'en pas douter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:50 > 0:17:07) [86%] : \r\n\u00e7a va s'appeler le cartonnage selon a un container \u00e0 poubelles qui va \u00eatre transform\u00e9 en carte mais le but final, c'est que quand il sera termin\u00e9 et que je referme le couvercle bah on ne puisse pas diff\u00e9rencier dans une vraie containers \u00e7a va vraiment servir \u00e0 rien, juste un peu rigoler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:27 > 0:17:47) [92%] : \r\nCette immersion entre petits fours et dessert est termin\u00e9e, demain on change compl\u00e8tement de d\u00e9cor pour aller nous balader au bord du lac de Joux encore je mais plus accessibles au public, nous ferons \u00e9galement la part belle aux b\u00e9n\u00e9voles de la Croix-Rouge et puis vous le savez, vous pouvez nous retrouver en tout temps sur notre page Facebook tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:20:44Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901804136", "durationSec": 174, "title": "FRIGO CL JU SERIE UTOPIE SUPERCANTON CF_RTS000001715442", "excerpt": "L'id\u00e9e de faire du canton de Neuch\u00e2tel, du Jura et du Jura bernois, un super canton en \u00f4tant les fronti\u00e8res actuelles fait d\u00e9bat depuis de nombreuses ann\u00e9es. Itw de Jean-Claude Rennwald, historien et ancien conseiller national (JU) et", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "JURA BERNOIS", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "CANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804137", "durationSec": 169, "title": "FRIGO CL MATCH THE OU CAFE CLEAN_RTS000001709394", "excerpt": "Entre le caf\u00e9 et le th\u00e9, quel boisson est la meilleure pour la sant\u00e9, le porte-monnaie ou l'environnement. Les diff\u00e9rences sur le plan de la di\u00e9t\u00e9tique sont donn\u00e9es par Sidonie Fabbi, di\u00e9t\u00e9ticienne et charg\u00e9e de cours Haute \u00e9cole de sant\u00e9 (GE), et V\u00e9ronique Diebold, adjointe scientifique au service cantonal du d\u00e9veloppement durable (GE) explique les impacts sur la consommation de ressources du th\u00e9 et du caf\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9 (BOISSON)", "CAF\u00c9 (BOISSON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804138", "durationSec": 172, "title": "FRIGO CL VD GASTON LAGAFFE CF_RTS000001679018", "excerpt": "Un passionn\u00e9 de Gaston Lagaffe collectionne et cr\u00e9e les objets et inventions insolites de la bande dessin\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JOAQUIM, H\u00e9l\u00e8ne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHLAEPFER, Hannah", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["COLLECTION", "PASSION", "BANDE DESSIN\u00c9E"], "sequenceIds": ["1815815"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903815415", "summary": "Del\u00e9mont (Ju) Int Ecole professionnelle artisanale : Itw de David Parrat, membre comit\u00e9 concours des m\u00e9tiers de bouche", "id": "1815800", "visualThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815416", "summary": "Del\u00e9mont (Ju) Int Ecole professionnelle artisanale : Itw de Claude Fr\u00f4t\u00e9, pr\u00e9sident du jury et chef cuisinier", "id": "1815801", "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1903815430", "summary": "Fan de Gaston Lagaffe roulant dans la fiat 509 de Gaston Lagaffe, cr\u00e9ant et rassemblant des pi\u00e8ces dans un atelier rempli de pi\u00e8ces de m\u00e9tal et mettant en route une invention. Assis dans un fauteuil lisant bande dessin\u00e9e habill\u00e9 d'un col roul\u00e9 vert et costume ressemblant \u00e0 Gaston Lagaffe.\nItw de David Ansermin, alias David Foutimassur, passionn\u00e9 de Gaston Lagaffe et r\u00e9parateur de locomotive.", "id": "1815815", "visualThemes": ["PORTRAIT", "OBJET DE COLLECTION"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771971", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046423", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EE3B9864-81E9-400A-A97E-860247D2074D", "internalArchiveId": "EE3B9864-81E9-400A-A97E-860247D2074D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert : Le Nurban Concept d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 1706, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160726", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert : Le Nurban Concept d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve / PNY_2019-01-30T10:20:08_flament-vert-le-nurban-concept-debarque", "Pony Express du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10160726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-06T18:15:33Z", "speechToTexts": ["06.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce trouv\u00e9 un vers le monde, la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fend l'articulation sanitaire sur le droit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [86%] :\r\nEt pour emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fasse pas, on a une petite chronique chaque semaine, qui s'appelle flament Vert et qui est orchestr\u00e9e par toi Anne salut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [89%] :\r\nSalut H\u00e9l\u00e8ne favoriser la biodiversit\u00e9 en ville et emp\u00eacher que le monde se d\u00e9fasse, c'est une id\u00e9e qui fait son chemin depuis quelques ann\u00e9es, il y a plusieurs associations qui s'y attelle et nous recevons l'une d'entre elles, ce matin, elle s'appelle Durban concept, le concept de Urban Concept donc de promouvoir la biodiversit\u00e9 en ville, pas trop vers 3 p\u00f4les : l'apiculture urbaine, les potagers urbains et organise aussi des ateliers p\u00e9dagogiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [84%] :\r\nEt pour nous parler de des activit\u00e9s de cette association n'accueille ce matin Sylvain Coudret et Arnaud Heidi, bonjour, bonjour, bonjour, bienvenue dans Anthony Express dans flament verra alors 1\u00e8re question : comment est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 cette question de la biodiversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [83%] :\r\nC'\u00e9tait moi en 2013 quand j'\u00e9tais encore \u00e9tudiant \u00e0 un sujet Yverdon et en fait, je m'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 un pratique de disparition des pollinisateurs et du coup, je m'\u00e9tais vraiment renseign\u00e9 ce qui serait un peu \u00e0 travers le monde. \r\nJe suis arriv\u00e9 sur la ville de Montr\u00e9al, parce que, selon des pionniers en la mati\u00e8re, ce qui, agriculture, ben non, et c'est un peu comme \u00e7a qu'on est, on a pr\u00e9lev\u00e9 mis sur la table les les id\u00e9es de d\u00e9velopper une association sur Gen\u00e8ve qui permettrait d'am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9 en ville, il y a ces 3 p\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:47) [89%] :\r\nOn va dire que \u00e7a d\u00e9coule aussi de toutes les informations qu'on qu'on peut entendre assez r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias, notamment on sait qu'on a une grosse diminution de la biodiversit\u00e9, assez r\u00e9cemment, on a eu un chiffre de 70 pourcent des des esp\u00e8ces qui qui diminue en Europe, c'est quand m\u00eame \u00e9norme, on a toujours cette image Jean disent que avant, quand on roule en campagne se retrouve avec \u00e9norm\u00e9ment d'insectes qui s'coll\u00e9 au pare- brise et puis maintenant, n'a quasiment plus aucun, m\u00eame en \u00e9t\u00e9, m\u00eame quand on roule en campagne en voiture, donc c'est aussi une grosse prise de conscience qui se traduit maintenant en actes dans notre association, maintenant on est 6 membres actifs et on est tous issus d'\u00e9coles, entre autres, d'\u00e9coles d'ing\u00e9nieur en agronomie, notamment moi, je viens de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel jeu aussi \u00e9tudier la biologie on, on sait qu'il y a des des gros probl\u00e8mes qu'on est un peu une g\u00e9n\u00e9ration qui va devoir relever des gros d\u00e9fis et voil\u00e0 nous on voulait pas rester les bras crois\u00e9s et puis, en gros, on a d\u00e9cid\u00e9 de ma\u00eetre peu \u00e0 profit nos comp\u00e9tences pour on a essay\u00e9 de rendre le le monde un peu meilleure \u00e0 notre \u00e9chelle, alors forc\u00e9ment on est un petit grain de sable sur une plage immense d'intentions diff\u00e9rentes, on essaie de faire, voil\u00e0 la la diff\u00e9rence \u00e0 notre \u00e9chelle, et voil\u00e0, \u00e7a se traduit avec ses transactions que vous venez de citer donc je rappelle l'installation de ruchers urbains, l'installation de bac potager issus de mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration, notamment des palettes de transport et puis la mise en place d'ateliers p\u00e9dagogiques qui va cristalliser en fait notre volont\u00e9 de sensibiliser la la la population aux enjeux \u00e9cologiques auxquels l'humanit\u00e9 doit faire face. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [84%] :\r\nAlors, un mot qui revient aussi en permanence et dans vos pr\u00e9occupations et de votre discours, c'est le mot biodiversit\u00e9, moi j'ai l'impression que c'est un mot qu'on entend beaucoup qui signifie finalement assez peu de choses pour la plupart des gens est -ce que pouvez expliquer qu'est -ce que c'est finalement la biodiversit\u00e9, ce que on cherche \u00e0 favoriser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [86%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait alors la biodiversit\u00e9, elle, elle s'd\u00e9finie par plusieurs crit\u00e8res : tout d'abord, on a la diff\u00e8re cit\u00e9 en esp\u00e8ces typiquement bas une esp\u00e8ce, \u00e7a va \u00eatre ben pour prendre l'exemple de l'abeille domestique Wallace l'espace avec laquelle on travaille \u00e0 l'esp\u00e8ce humaine, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'esp\u00e8ces d'insectes typiquement quand on parle de pollinisation on on a une a 600 esp\u00e8ces d'insectes pollinisateurs hisse en Suisse, on sait qu'il y en a beaucoup qui sont menac\u00e9s, alors \u00e7a c'est une 1\u00e8re de diversit\u00e9 apr\u00e8s si on veut rentrer dans les d\u00e9tails techniques, on a aussi la biodiversit\u00e9 au sein des m\u00eames esp\u00e8ces la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, ce qui va, par exemple, d\u00e9finir que dans une population par exemple humaine, on va avoir peut-\u00eatre que des gens avec des yeux bleus donc faible diversit\u00e9 pour la couleur des yeux par exemple ou des couleurs tr\u00e8s vari\u00e9s, du Vert, du brun du du bleu aussi pas tout \u00e7a, voil\u00e0 7 on a, on a des d\u00e9finitions c'est une d\u00e9finition assez complet, donc un tr\u00e8s sp\u00e9cifique \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace et intersp\u00e9cifiques qui englobe plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [82%] :\r\nPas les insectes aussi les planter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [88%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, alors si on si on parle de biodiversit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de notre association, on est totalement dans dans la la favorise ainsi on en fait, la biodiversit\u00e9 autant animales que v\u00e9g\u00e9tales que que que que d'autres, d'autres formes de vie encore, on a les champignons aussi qu'on qu'on n'aime pas les bact\u00e9ries aussi mais en gros le le le le principe de d'utiliser, en fait, l'apiculture urbaine, sorte de porte- \u00e9tendard, en fait, parce que le l'abeille domestique c'est c'est une esp\u00e8ce qui parle \u00e0 tous, c'est qu'on en parle beaucoup, les probl\u00e9matiques qui sont li\u00e9s au d\u00e9clin des abeilles, c'est quelque chose qui, qui a compris maintenant je pense pas, pas mal de monde et en gros, \u00e7a nous permet en fait de cr\u00e9er une porte d'entr\u00e9e pour ensuite parler d'autres esp\u00e8ces typiquement plantes mec tarifaires qui ont besoin aussi d'\u00eatre diversifi\u00e9e pour que typiquement, les abeilles sont en bonne sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [92%] :\r\nMaintenant qu'on a bien pos\u00e9 le d\u00e9cor de la biodiversit\u00e9, je crois qu'on a bien compris, on va faire une courte pause musicale et puis apr\u00e8s on rentrera dans le vice de vif du sujet dans le vif du sujet, le visage la vif du sujet de Nirvana et qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:47) [63%] :\r\n\u00e0 de la. \r\nIl a re\u00e7u ce soit il est \u00e9quilibr\u00e9, mais si on Al-Sabri, a pris r\u00e9sidence PSG c'est et aussi c'est bien triste ce sur ce pass\u00e9, h\u00e9 oui, h\u00e9las, sur ce jour. \r\nMais Angela ou ailleurs, les affrontements avec les cela laisse s\u00e9journ\u00e9 sur la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [86%] :\r\nIl y a un gros plein de l'honneur sur Couleur3 on continue ce matin \u00e0 parler d'une Urban Concept lune Urban Concept, qui vise \u00e0 promouvoir la biodiversit\u00e9, cette association est compos\u00e9 entre autres de Sylvain Coudret et Arnaud et qui sont nos invit\u00e9s ce matin, avec qui on discute gr\u00e2ce \u00e0 toi, Anne, l'une de vos activit\u00e9s, c'est donc l'installation de ruches en ville, alors comment \u00e7a se passe l\u00e0, la cohabitation, les jumelles Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:41) [67%] :\r\nChristophe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:42) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez plut\u00f4t bien, alors il faut savoir que nous, on a \u00e0 coeur de de produire une apiculture de qualit\u00e9, on est en fait tr\u00e8s, tr\u00e8s proches de nos abeilles, je pense qu'il y a quelques apiculteurs qui serait pas forc\u00e9ment d'accord avec nous sur le fait d'ouvrir nos ruches une fois par semaine pour contr\u00f4ler l'\u00e9tat sanitaire de de nos colonies, typiquement c'est quelque chose qu'on pourrait faire de mani\u00e8re un peu moins en compagnie il y a moins de risques, par exemple, d'essaimage, nous ce qu'on a vraiment hommage alors l'essaimage oui excusez -moi pour les termes techniques, c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne qui se produit quand une colonie va se diviser, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:20) [86%] :\r\nIl y a une moiti\u00e9 de la colonie va rester dans dans dans la ruche et l'autre moiti\u00e9 avec l'ancienne reine va partir \u00c9va trouv\u00e9 une colonie un endroit pour c'est-\u00e0-dire ailleurs et en fait \u00e0 la campagne, \u00e7a pose pas vraiment de probl\u00e8me parce que typiquement, laissant donc la partie de la colonie qui qui va partir, va, va rester peut-\u00eatre sur une branche d'arbre un endroit comme \u00e7a, mais en ville, ben elle passe peut-\u00eatre tout de suite d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, se retrouver sur un balcon ou que s'donc nous ce qu'on fait c'est que premi\u00e8rement on utilise des reines qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s, c'est Rennes qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s pour avoir un comportement un peu plus doux, Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:01) [88%] :\r\nQui produisent des abeilles qui sont peu agressive, ce qui est primordial en ville parce qu'on veut absolument \u00e9viter les accidents, et bah, au-del\u00e0 de \u00e7a, les gens ont peut-\u00eatre trop facilement tendance pense \u00e0 confondre les guerres et les abeilles, les gu\u00eapes, c'est les petits insectes qui nous emb\u00eate c'est l'\u00e9t\u00e9 qu'on fait des pique- nique dehors qui viennent se poser sur la canette de soda. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:22) [76%] :\r\nLa charcuterie sur la charcuterie sur la grande nettoyeuse Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [82%] :\r\nAlors c'est des grandes nettoyeuse mais c'est aussi celle qui qui nous emb\u00eate un peu plus, alors que les abeilles, elles s'int\u00e9resse et aux plantes nectar y faire et donc du coup on lit et on les voit assez peu en on a peu de risque de les voir squatter nos assiettes, ce qui fait qu'au final, la cohabitation se passe plut\u00f4t bien, et puis les appels sont tr\u00e8s peu Zagr\u00e9 si, en fait, quand on l'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:46) [89%] :\r\nQuand on n'est pas une bonne distance la ruche, je pense, d'une bonne distance 3 5 m\u00e8tres, hein, je veux dire on n'a pas besoin de se trouver non plus \u00e0 2 km mais \u00e7a va pour l'instant n'a eu absolument aucune plainte, on a pour l'instant, bient\u00f4t une dizaine de ruches en ville de Gen\u00e8ve m\u00eame plus bient\u00f4t, et on n'a jamais eu aucun probl\u00e8me des ruches qui, en fait, c'est assez dr\u00f4le parce que, \u00e0 un moment, on avait des ruches qui a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [82%] :\r\nMais enfin, qui sont toujours d'ailleurs, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d'une barre d'immeubles o\u00f9 il y a des balcons et puis on avait en hiver, juste au d\u00e9but du printemps, ouvert les ruches et puis y avait un type sur le balcon qui nous avez vu \u00e9pique a un an, j'ai appel\u00e9 la police, c'est pas possible, mais les abeilles machin, c'est dangereux, et puis on a Liban venez si jamais de on va discuter, bon la personne n'est pas venu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:32) [83%] :\r\nLa ensuite de jardin, derri\u00e8re lequel on fait de l'apiculture a commenc\u00e9 \u00e0 pousser pendant le printemps, il nous a plus vu pratiquer parce que du coup on \u00e9t\u00e9 cach\u00e9, il y avait autant d'abeilles m\u00eame s'on les voyait faire \u00e0 barbecue dehors sur le balcon, on a eu absolument aucun probl\u00e8me, oui, oui, parce qu'au final, je pense qu'il y a, voil\u00e0 peut-\u00eatre une appr\u00e9hension psychologique derri\u00e8re les abeilles voil\u00e0 et autour d'une ruche, c'est vrai qu'on tourne autour, \u00e7a, \u00e7a vole un peu partout mais le sont, elles, vont ni chercher vraiment le le contact avec l'humain, ils essaient de se r\u00e9orienter font leur truc, elles font leurs trucs, de leur c\u00f4t\u00e9 exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:07) [90%] :\r\nIl faut, pardon, il faut aussi que le r\u00e8glement communal soit d'accord, il y a des r\u00e8glements communaux dans certaines communes qui interdisent d'avoir des ruches. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:14) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est pour \u00e7a qu'on les d\u00e9clare chaque fois, chaque fois qu'on va installer des ruches sur un nouveau nouvelle endroit o\u00f9 chaque fois qu'on va en rajouter, on les d\u00e9clare et on peut pas le faire, on on va pas les ma\u00eetres, si on n'a pas l'autorisation de le faire tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [94%] :\r\nQuand on a une abeille est -ce que la vie est plus facile si on vit \u00e0 la ville ou \u00e0 la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:31) [86%] :\r\nAlors pourquoi je dis \u00e7a un large d\u00e9bat, alors nous on pense clairement que c'est en ville, donc, qui, qui, elle, se porte le mieux on on a on a exp\u00e9riment\u00e9 nous-m\u00eames, on a des ruches sur le canton de Vaud \u00e0 la campagne, on se rend compte qu'elles sont vraiment. \r\nVoil\u00e0 les, les, les colonies sont beaucoup moins, beaucoup moins vigoureuse beaucoup moins dynamique en fait qu'en ville, en ville, c'est vrai qu'on parle de de micropolluants, qui effectivement se pourrait pourrait cr\u00e9er des probl\u00e8mes, soit dans le miel et tout, mais \u00e0 la campagne, on a vraiment le par la toujours le glyphosate, en fait, en Suisse, ce qui cause vraiment des probl\u00e8mes avec s'herbicides puissants et et insecticides et du coup le le le le le truc c'est que en campagne, on a plein de probl\u00e8mes qui qui cr\u00e9e un effet cocktail en fait qui qui sont pas forc\u00e9ment aussi favorable pour les abeilles, qu'on pourrait le penser, la campagne, on sait que cette tr\u00eave Vert dit voil\u00e0, il y a plein de fleurs, du coup, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre super pour les abeilles en fait pas tant que \u00e7a \u00e0 l'oreille \u00e0 l'utilisation de produits chimiques, il y a la monoculture typiquement la monoculture, c'est quand on va cultiver sur une grande surface, une seule esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale et imaginons pas cette esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale est pas mellif\u00e8res ou alors mellif\u00e8res la t\u00eate fleurir juste 2 semaines par ann\u00e9e et du coup bas les abeilles vont pas avoir le temps de faire tout le stock qui lui ce leur faut en ville, on a vraiment cort\u00e8ge florale avec tarifaire qui se succ\u00e8dent pendant toute l'ann\u00e9e et sur lequel les abeilles peuvent tirer leurs ressources pendant pendant toute cette p\u00e9riode pendant toute la la saison de production. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:01) [74%] :\r\nParce, faut pas oublier aussi, c'est qu'il y a une augmentation temp\u00e9ratures en ville du fait des des b\u00e2timents qui sont relativement \u00e9lev\u00e9s, \u00e7a parlementaires, d\u00e9put\u00e9s, alors du coup la et tr\u00e8s friable, c'est-\u00e0-dire de ces petites augmentations de temp\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:15) [91%] :\r\nElle aime beaucoup \u00e7a oui, tr\u00e8s bien, on va encore faire une petite pause musicale et on continue de parler avec vous de ce sujet passionnant, qui est de la favorise Sion de de la biodiversit\u00e9 en ville, notamment par le biais des ruches, mais aussi par d'autres moyens, on en parle juste apr\u00e8s juste apr\u00e8s cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:50) [64%] :\r\nDonc \u00e0 rembourser, et nous, \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait un respect, il a comme toujours une peur bonjour 17 points n\u00e9gatifs, c'est plus et il y a, et parce que le non pas occuper plus. \r\nGrand monde qui bon, un petit peu mais non \u00e7a ce la pointure une chose c'est et, et au pas d'eau n'\u00e9tablissait et c'est le point et aspect oui mais si on n'a jamais vraiment d'un d'indisposer rwandais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:49) [85%] :\r\nFormidable sont du synth\u00e9tiseur propos\u00e9e par Creamer First d'indices, mais nous on parle pas de synth\u00e9tiseurs non, on parle de biodiversit\u00e9 avec nos invit\u00e9s de l'association n'Urban Concept ne donc c'est Sylvain Coudry Arnaud on a beaucoup parl\u00e9 des abeilles, on pourrait passer encore beaucoup de temps \u00e0 parler des abeilles mais on doit parler une semaine enti\u00e8re, en tout cas, mais on va parler plut\u00f4t, bac, potager et potagers urbains donc c'est un autre pan de vos activit\u00e9s, le potager urbain que vous cultivez selon les principes de la paire maculent alors juste revenir sur les bases de la paire maculent pour celles et ceux qui entendraient parfois enfin souvent parler de ce mot, mais qui pas savoir exactement de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:30) [90%] :\r\nEn fait, c'est vraiment une en retour aux sources, donc ne pas utiliser de pesticides et autres produits phytosanitaires en fait la par la culture, \u00e7a permet d'\u00eatre en accord avec avec la nature, et avec ce qu'on va consommer, donc c'est comme j'ai dit c'est vraiment un retour au au naturel et mal. \r\nJustement, l'envers ben du coup, c'est-\u00e0-dire la maximisation des profits du coup utiliser beaucoup de de produits qui vont acc\u00e9l\u00e9rer la croissance, pour avoir une meilleure rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:59) [80%] :\r\nBon, d'accord \u00e0 la permet, culture, \u00e7a signifie aussi qu'on va pas forc\u00e9ment toujours mettent les m\u00eames plans dans leur sac et puis on va pas forc\u00e9ment tout le temps changer le terreau Louvergny pendant l'avec non pas des produits chimiques, mais avec les r\u00e9sidus par exemple des plantes qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:12) [85%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et aussi avec les associations v\u00e9g\u00e9tales oui pr\u00e9sent de Me telle ou telle essence telle ou telle plante son esp\u00e8ce \u00e7a va permettre d'avoir plus d'huile essentielle pour certaines esp\u00e8ces marines d'avoir plusieurs t\u00eates d'activit\u00e9s, donc c'est vraiment tout b\u00e9nef. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:26) [87%] :\r\nOn rappelle qu'une grande consommation des produits phytosanitaires, en fait, sont dans le domaine priv\u00e9, o\u00f9 on a tendance \u00e0 beaucoup trop utilis\u00e9 parce que c'est comme les m\u00e9dicaments, jamais plus, parce que \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre plus efficace et c'est un \u00e9norme don. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:38) [84%] :\r\nOui, effectivement, dans les jardins familiaux, c'est l\u00e0 o\u00f9 on trouve les seuls qui sont les plus heureuses alt\u00e9r\u00e9 justement, on a le plus le plus utilis\u00e9, d'engrais, alors que ses engrais biologiques je pense avant encore, mais la chimie qu'effectivement \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes et on a beaucoup moins typiquement dans les sols agricoles, il y a d'autres probl\u00e8mes sur les salaires solariums c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:58) [77%] :\r\nLes bacs de Norman Concept, on les trouve o\u00f9, actuellement, c'est chez des particuliers s'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:03) [82%] :\r\nOui alors c'est \u00e7a, on les con\u00e7oit du coup dans nos ateliers et puis en fait sans palette de r\u00e9cup, pourquoi les palettes et les palettes en fait alors moi au nom de l'assaut oui on favorise, du coup, une \u00e9conomie en fait qui est circulaire, c'est-\u00e0-dire que on va plut\u00f4t \u00e0 aller dans une, dans tout ce qui est r\u00e9cup\u00e9ration, surtout pour les bacs et on va plut\u00f4t avoir des palettes qui sont de seconde main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:30) [76%] :\r\nJe posais la question des p\u00e9riodes parce que les palettes \u00e0 la base c'est un bois qui est ultra et donc que vous les d\u00e9contaminer, vous faites comment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:38) [73%] :\r\nBen alors il y a plus leur fa\u00e7on de, de, de pallier \u00e0 \u00e7a, donc on peut lire : on peut les br\u00fbl\u00e9 avec un chalumeau, ce qui va ce qui va diminuer les, les, les germes mais nous ce qu'on fait ce qu'on met du liner de piscine ou alors du Delta Metz on peut qu'on peut trouver parce que c'est des d\u00e9tails, mais c'\u00e9tait le th\u00e8me mais c'est certain qu'on pourrait dire \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:58) [84%] :\r\nUne sorte de couverture plastique qu'on met entre le bois c'est un buraliste \u00e7a permet d'ailleurs la mer alors \u00e7a limite le contact donc le bois et la terre, on fait aussi un traitement sur les palettes, on utilise du brou de noix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:09) [86%] :\r\nLe jeu de lui donnant ici qui permet aussi que que le bois en fait se tiennent mieux la saison, la saison humide et froide, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a peut durer sans qu'on voil\u00e0 le le but cette quand m\u00eame de de maximiser le le le temps de d'utilisation de ces bacs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:25) [96%] :\r\nComment on fait si on est un particulier qu'on va avoir une un potager chez soi sur un balcon dans un bout de jardin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:33) [84%] :\r\nAlors on appelle Enio Balco alors \u00e0 aller visiter le site n'Urban Concept Point CH si vous aviez vous avez absolument toutes les informations qui vous sont utiles, vous pouvez nous \u00e9crire un Mail tr\u00e8s volontiers, il y a un petit espace pour \u00e9crire un Mail sur le s\u00e9nateur Net et puis \u00e0 ce moment l\u00e0 bas, on vous r\u00e9pond les, bac, potager, on peut voulait faire sur mesure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:53) [71%] :\r\nDes jardini\u00e8res finira bac sur\u00e9lev\u00e9 avec des pieds, vraiment, on a ouvert vraiment tout, donc on un atelier puis voil\u00e0 c'est \u00e7a, on a des palettes sur ce on en re\u00e7oit souvent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:07) [83%] :\r\nEt ces d\u00e9bats qu'on peut tout aussi bien install\u00e9e sur une surface min\u00e9rale on pense typiquement une terrasse en b\u00e9ton par exemple que quelqu'un particulier voudrait voudrait verdir ou si mettent dans un jardin, par exemple sur voil\u00e0 sur un sur un jardin o\u00f9 il y a de l'herbe parce que les bacs s'l\u00e8ve un petit peu, du coup, les niveaux de la terre et \u00e7a permet travailler sans trop s'bcp parce typiquement ADP \u00e0 des personnes qui, alors, c'est un peu mal au dos, un appel qui sont en chaise roulante, bref \u00e7a c'est alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:35) [83%] :\r\nFemme d'un m\u00e8tre sur un m\u00e8tre pour pour pouvoir attendent le centre du dollar, les adolescents alors apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:40) [91%] :\r\nC'est tout, c'est tout l'Avantage de confectionner des palettes \u00e0 partir de mat\u00e9riaux de r\u00e9cup\u00e9ration, c'est qu'elles sont pas pas format\u00e9, en fait, si on peut en faire \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on veut, c'est-\u00e0-dire qu'on peut vraiment s'adapter \u00e0 la demande du client, et on pourrait m\u00eame imaginer, je sais pas moi grand potager tout en tout en colima\u00e7on, avec des couloirs \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis quoi des parois de bois que je il y a, il y a vraiment plein de possibilit\u00e9s, c'est c'est apr\u00e8s notre imagination qui ne se limite, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:07) [80%] :\r\nAlors ce week- end en est le mois de f\u00e9vrier, petit conseil p\u00e8re ma culture potager eurent bien plantes quoi l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:17) [63%] :\r\nAlors il y a les les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:20) [79%] :\r\nNon non violente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:22) [73%] :\r\nOn que les les courses les qui oui, je suis ouvert tout ce qui suit, il y a, il y a vraiment, vraiment une une panel d'antenne L2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:33) [76%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, on doit r\u00e9parer les commentaires, la saison prochaine, ce qui est important, surtout c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:40) [82%] :\r\nPour pour pour une utilisation je pense respectueux du sol surtout de ne pas h\u00e9siter \u00e0 laisser un couvert v\u00e9g\u00e9tal pendant la saison d'hiver, je pense qu'il y a les gens ont trop tendance en fait \u00e0 \u00e0 laisser la terre \u00e0 nu quand ils font un potager et on a une \u00e9rosion typiquement ben il \u00e9oliennes et le fait de laisser par exemple de l'appareil ou les les r\u00e9sidus de 2 de ses tomates, ses pr\u00e9c\u00e9dents, la voil\u00e0 exactement l\u00e0, tout, tout ce qui est d\u00e9chets verts qui qui qui ont commenc\u00e9 \u00e0 ses champs fait- on peut les laisser sur place et \u00e7a va permettre aux soldes de conserver sa structure, ses ses ses de ses propri\u00e9t\u00e9s \u00e9viter par par exemple quel est que le vent, la pluie et tout lessive et emporte ces ces particules qui sont aussi importantes pour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:25) [89%] :\r\nFace au rouleau Ansip de la lasagne en fait c'est \u00e0 utiliser justement un mix de d\u00e9chets verts et des ch\u00e8vres avec des copeaux de bois et du coup on n'a pas besoin d'alimenter chaque fois \u00e7a c'est vraiment super, super pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:38) [90%] :\r\nMais sur votre site Internet, vous dites que ce qui est important pour vous cette permettre aux gens de d\u00e9velopper une conscience \u00e9cologique financi\u00e8rement abordable, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:49) [80%] :\r\nBah, c'est dire qu'effectivement on vend donc on on sait bien qu'on les jambes \u00e0 des prix raisonnables, on pense que l'enfant, on pense qu'on pense que les gens devraient avoir acc\u00e8s \u00e0 moindre \u00e0 moindre co\u00fbt des produits, des produits de ce type, \u00e7a, c'est parce qu'il y a pas actuellement, ben c'est pas vraiment le cas pas pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:14) [85%] :\r\nEst -ce que c'est une id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue est -ce que est -ce que vous le faites aussi, parce que souvent on a l'impression que dira oui mais alors c'est co\u00fbteux en temps, en organisation, en argent, de faire \u00e9cologiques, c'est un peu la m\u00eame barri\u00e8re que le bio parce que c'est aussi pour \u00e7a que vous le faites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:28) [89%] :\r\nFaites -les LiD\u00e9 sur le site de permettre aux gens de de reprendre un peu le le contact avec cette nature justement pas forc\u00e9ment que le que le supermarch\u00e9 sur la seule option, peut-\u00eatre que les les fermes urbaines d'\u00eatre un un peu plus cher aussi, parce que c'est du bio sur la seule option nous ce qu'on veut privil\u00e9gier, c'est vraiment que les gens qui qui le souhaitent puissent avoir acc\u00e8s \u00e0 un moyen de production qui qui qui puisse g\u00e9rer eux- m\u00eames et pour nous c'est c'est c'est en fait \u00e0 double tranchant dans dans une, dans un 1er temps fait ils vont produire eux- m\u00eames leur alimentaire alors \u00e7a va \u00eatre locales, ils vont choisir comment ils vont le faire mais certainement seront bio, on l'esp\u00e8re et oui et en plus bas, \u00e7a, \u00e7a va cr\u00e9er du lien social, on se rend tr\u00e8s vite compte que d\u00e8s qu'on a des potagers en milieu urbain, il y a des familles qui viennent et des gens qui se rencontrent, il y a des dialogues qui s'\u00e9tablit, et c'est aussi \u00e7a qu'on a envie de privil\u00e9gier, c'est peut-\u00eatre un peu plus apr\u00e8s \u00e0 peu alli\u00e9 avec l'aspect p\u00e9dagogique qui nous tient vraiment \u00e0 coeur, mais le le but de cette association, peut-\u00eatre celui qui transcende un peu tous les autres, c'est la la la la r\u00e9unification de la population autour d'un m\u00eame th\u00e8me, le fait que les gens puissent se retrouver autour de ces questions l\u00e0 puissent discuter ensemble et puis c'voil\u00e0 surtout se rendent compte qu'on peut faire diff\u00e9remment, et que l'espace urbain n'est pas forc\u00e9ment un milieu st\u00e9rile qu'on peut leur le penser diff\u00e9remment pour pour produire voil\u00e0 ben des choses qu'on produit \u00e0 la campagne et m\u00eame presque de meilleure qualit\u00e9, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:01) [78%] :\r\nMerci beaucoup Sylvain connerie Arnaud h\u00e9 bien rappelle donc que vous \u00eates les co- fondateur de l'association de l'Urban Concept appara\u00eetre sur les futurs activit\u00e9s de l'association a rendez- vous sur notre page bleue et sur n'Urban Concept au Point CH leur page bleue sur leur page de oui sur votre page bleue pardon leur page Facebook, paf, pas sur la n\u00f4tre, ben non, hop j'ai corrig\u00e9, merci beaucoup, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T09:57:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1DAFD0B-C618-4A29-B443-9EBECDE16A3F", "internalArchiveId": "C1DAFD0B-C618-4A29-B443-9EBECDE16A3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Oui \u00e0 l'initiative contre le mitage en fort recul, notamment dans les zones rurales", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 9\r\n\r\nLe Oui \u00e0 l'initiative contre le mitage en fort recul, notamment dans les zones rurales  \r\nOn reste dans le th\u00e8me de l'habitation, avec l'initiative populaire contre le mitage du territoire. Soumise au vote le 10 f\u00e9vrier prochain, elle est en perte de vitesse. C'est ce qui ressort du deuxi\u00e8me sondage gfs.bern pour la SSR. La majorit\u00e9 a bascul\u00e9 vers le \"non\" \u00e0 49% contre 47% de \"oui\". En d\u00e9cembre dernier, les avis favorables atteignaient 63%. Marie Giovanola vous \u00eates l'une de nos correspondantes au Palais f\u00e9d\u00e9ral, une nette tendance vers le \"non\" se dessine notamment dans les zones rurales?\r\n....direct ST PF\r\n54% des personnes sond\u00e9es en dehors des villes rejettent d\u00e9sormais le texte lanc\u00e9 par les jeunes verts. Contrairement \u00e0 l'initiative sur les r\u00e9sidences secondaires, celle-ci aurait des r\u00e9percussions directes sur toutes les r\u00e9gions rurales de Suisse. Les zones urbaines pr\u00e9sentent en revanche encore une majorit\u00e9 de partisans du \"oui\". Lukas Golder, co-directeur de l'institut de sondage. \r\n....golder 18''' ((son PF))\r\nLa tendance vers le \"non\" se dessine dans les trois r\u00e9gions linguistiques du pays....De mani\u00e8re un peu plus marqu\u00e9e en Suisse al\u00e9manique o\u00f9  la part du \"non\" a grimp\u00e9 \u00e0 50%.\r\nEXTRO\r\nCe deuxi\u00e8me sondage de l'Institut GFS.bern pour la SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 entre le 16 et le 23 janvier par t\u00e9l\u00e9phone et en ligne aupr\u00e8s de 4699 personnes repr\u00e9sentatives des citoyens suisses. La fourchette d'incertitude statistique est de +/- 2,7%.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Oui \u00e0 l'initiative contre le mitage en fort recul, notamment dans les zones rurales / 12H30_2019-01-30T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 30.01.2019"], "variantIds": ["ece-10160582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T18:52:00Z", "speechToTexts": ["19.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt on reste dans le th\u00e8me de l'habitation avec l'initiative populaire contre le mitage du territoire soumise au vote le 10 f\u00e9vrier prochain, elle est en perte de vitesse, c'est ce qui ressort du deuxi\u00e8me sondage GFSBern pour la SSR, la majorit\u00e9 a bascul\u00e9 vers le non \u00e0 49 pourcent contre 47 pourcent de oui en d\u00e9cembre dernier les avis favorables atteignaient 63 pourcent Marine Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral c'est une nette tendance vers le non qui se dessine, notamment dans les zones rurales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nOui 54 pourcent des personnes sond\u00e9es en dehors des villes rejettent d\u00e9sormais le texte lanc\u00e9 par les Jeunes Verts, contrairement \u00e0 l'initiative sur les r\u00e9sidences secondaires, celle -ci aurait des r\u00e9percussions directes sur toutes les r\u00e9gions rurales de Suisse, les zones urbaines pr\u00e9sentent en revanche encore une majorit\u00e9 de partisans du oui, le casse- gueule, air et co- directeur de l'institut de sondage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [86%] :\r\nDans l'\u00e9cran, ville la sympathie pour cette initiative reste majoritaire mais surtout dans l'Essonne, rurales, on remarque que cette initiative pourrait m\u00eame nuire, c'est le combat contre le mitage, elle a une forte mobilisation et le tendance forte envers le non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [95%] :\r\nEt la tendance vers le non se dessine dans les 3 r\u00e9gions linguistiques du pays de mani\u00e8re un peu plus marqu\u00e9e en Suisse al\u00e9manique, o\u00f9 la part du non a grimp\u00e9 \u00e0 50 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nIl m'arrive de Giovanola en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et ce deuxi\u00e8me sondage de l'institut GFSBern pour la SSR a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre le 16 et le 23 janvier par t\u00e9l\u00e9phone et en ligne aupr\u00e8s de 4699 personnes repr\u00e9sentatives des citoyens suisses la fourchette d'incertitude statistique est de plus ou moins2,7 pourcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T11:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E7A7A5C-191D-4085-8E5B-25F351C0F796", "internalArchiveId": "5E7A7A5C-191D-4085-8E5B-25F351C0F796", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alter Eco : Alter Eco - Soros: infatigable ennemi public num\u00e9ro un", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georges Soros, milliardaire hongrois\r\n\r\n\r\nAlter Eco - Soros: infatigable ennemi public num\u00e9ro un   DIRECT STUDIO LAUSANNE \r\nALTER ECO - 30.01.19 - SOROS\u00a0: INFATIGABLE ENNEMI PUBLIC NUMERO UN\r\n***7h43 sur La Premi\u00e8re.. \r\nC'est Alter Eco avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. Ce matin, vous nous racontez le combat.... - qui sait peut-\u00eatre l'ultime combat?  -  d'un dinosaure de la finance. \r\nUn milliardaire que tout le monde connait, et qui est devenu l'homme le plus ha\u00ef par les nationalistes d'Europe de l'Est..\r\nIl s'appelle Gy\u00f6rgy Schwartz.Il d\u00e9tient la deuxi\u00e8me fondation la plus puissante du monde, avec 32 milliards de dollars de dotation. \u00a0\u00a0Mais vous le connaissez sous le nom de George Soros. Il n'est plus \u00e0 pr\u00e9senter\u00a0? Allons donc. A 88 ans, il est toujours sur le devant de la sc\u00e8ne. On le voit toujours \u00e0 Davos, d\u00e9livrer ses uppercuts, comme ici il y a deux ans, \u00e0 propos de Donald Trump\u00a0: \r\n SON DIGAS DEMAIN \r\nCette ann\u00e9e, il a vertement critiqu\u00e9 le pouvoir chinois, presqu'un crime de l\u00e8se-majest\u00e9 \u00e0 Davos. \r\nSoros est l'ennemi public num\u00e9ro un des nationalistes du monde entier. A commencer par les pays Pays de l'Est. Cette semaine, le gouvernement polonais a annonc\u00e9 qu'il allait essayer de bloquer la prise de contr\u00f4le de Radio Zet, la deuxi\u00e8me plus grande station radio du pays que le milliardaire d'origine hongroise tente de racheter avec d'autres investisseurs. \r\n***RELANCE\u00a0: Soutenir la d\u00e9mocratie, une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, c'est un vieux combat de George Soros.\r\nHomme de l'ann\u00e9e 2018 par le Financial Times en tant que, je cite \u00a0\u00ab\u00a0porte-drapeau de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et d'une soci\u00e9t\u00e9 ouverte\u00a0\u00bb. il fait l'objet de multiples complots, on l'accuse de soutenir ill\u00e9galement l'immigration \r\nLui qui a surmont\u00e9 le nazisme, puis le communisme, qui s'est enfui \u00e0 Londres, aux Etats-Unis, a toujours voulu s'enrichir pour devenu un philanthrope.\r\nEt c'est en 1992, que Soros r\u00e9alise le plus gros coup de l'Histoire. Il fait sauter la Banque d'Angleterre, comme on le dira. Il sp\u00e9cule contre la livre sterling et la fait chuter. C'est le mercredi noir, le 16 septembre Londres est forc\u00e9 \u00e0 sortir du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en. En une seule nuit, George Soros a gagn\u00e9 un milliard de dollars. \u00a0\r\n***RELANCE\u00a0: Et l\u00e0, il entre dans l'histoire. \r\nSoros, c'est le p\u00e8re spirituel d'une g\u00e9n\u00e9ration de t\u00e9nors des hedge funds. Il est le pionnier de la strat\u00e9gie d'investissement dite \u00ab\u00a0global macro\u00a0\u00bb\u00a0: vous achetez de tout et partout sur la plan\u00e8te. Une strat\u00e9gie difficile, exigeante. Les disciples de Soros, malgr\u00e9 quelques exceptions, ont d'ailleurs bu la tasse l'an dernier. \r\nArriv\u00e9 au soir de sa vie, Soros, lui, est assis sur une fortune de pr\u00e8s de 9 milliards de dollars, il re\u00e7oit des colis pi\u00e9g\u00e9s et des menaces tous azimuts, on le traite d'antis\u00e9mite, de manipulateur, de subversif. \r\nAlors on peut le croire sur parole lorsqu'il aime dire que, dans la vie, c'est toujours plus facile de gagner de l'argent que d'am\u00e9liorer l'\u00e9tat du monde.", "durationSec": 165, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160615", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872019.image", "alternativeTitle": ["Alter Eco - Soros: infatigable ennemi public num\u00e9ro un", "Alter Eco - Soros: infatigable ennemi public num\u00e9ro un / LME_2019-01-30T07:44:00_alter-eco", "Alter Eco - Soros: infatigable ennemi public num\u00e9ro un / LME_2019-01-30T07:44:00_alter-eco"], "variantIds": ["ece-10160635", "ece-10160615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:47:09Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est l'heure d'Alter \u00c9co, comme tous les jours, on retrouve Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour madame, ce matin vous nous racontez le combat, qui sait, peut-\u00eatre d'ailleurs l'ultime combat dans un dinosaure de la finance un milliardaire que tout le monde conna\u00eet et qui est devenu l'homme le plus ha\u00ef par les nationalistes d'Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nIl est n\u00e9 sous le nom de J\u00f6rg il Schwarzer ce Hongrois d'origine d\u00e9tient aujourd'hui la deuxi\u00e8me fondation la plus puissante du monde avec 32 milliards de dollars de dotation mais vous le connaissez vous le connaissez, m\u00eame tr\u00e8s bien sous le nom de George Soros, s'il n'est plus \u00e0 pr\u00e9senter, allons bon \u00e0 88 ans, il occupe encore le devant de la sc\u00e8ne, on le voit toujours \u00e0 Davos boxeur infatigable, comme ici, il y a 2 ans, avec cette uppercuts contre Donald Trump largement relay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [60%] :\r\nVoil\u00e0 elle d'Scribe et puis j'aime et m\u00eame Prost Romain un Davos B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [93%] :\r\nJe l'ai d\u00e9crit comme un imposteur, un escroc et apprenti dictateur la semaine derni\u00e8re, toujours dans les Grisons, il s'en est pris cette fois violemment contre le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping quasiment un Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 \u00e0 Davos Soros est l'ennemi public num\u00e9ro un des nationalistes du monde entier en ce moment le gouvernement polonais essaient de l'emp\u00eacher de racheter Radio Zet, la 2\u00e8me plus grande station du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [86%] :\r\nSoutenir la d\u00e9mocratie soutenir une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, aussi, c'est vrai que c'est un vieux combat de George Soros, s'il n'en est pas \u00e0 son 1er coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [92%] :\r\nEh oui, d\u00e9sign\u00e9 homme de l'ann\u00e9e 2018 par le Financial Times, en tant que, je cite, porte- drapeau de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et d'une soci\u00e9t\u00e9 ouverte, Soros est la cible favorite de la fachosph\u00e8re et des th\u00e9ories du complot les plus folles, ce juif qui a fui le nazisme puis le communisme est par exemple accus\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 un SS nazis, il a en revanche toujours affirm\u00e9 vouloir s'enrichir pour devenir un philanthrope et c'est en 1992 qu'il se fait mondialement conna\u00eetre en r\u00e9alisant un coup de ma\u00eetre George Soros fait sauter la Banque d'Angleterre, il sp\u00e9cule contre la livre sterling, elle a fait chuter, c'est le mercredi noir, le 16 septembre 1992 Londres et battus et forc\u00e9s de sortir du syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en en une seule nuit, George Soros s'lui a gagn\u00e9 un milliard de dollars, et l\u00e0, il entre dans l'histoire en finance Soros, c'est le p\u00e8re spirituel d'une g\u00e9n\u00e9ration de t\u00e9nors d'\u00eatre funds, il est le pionnier de la strat\u00e9gie d'investissement dite global macro, vous achetez de tous et partout sur la plan\u00e8te, c'est une strat\u00e9gie difficile, exigeante, les \u00e9l\u00e8ves du milliardaire malgr\u00e9 quelques exceptions ont d'ailleurs bu la tasse, l'an dernier, arriv\u00e9 au soir de sa vie, Soros s'lui est assis aujourd'hui sur une fortune de pr\u00e8s de 9 milliards de dollars, il re\u00e7oit des colis pi\u00e9g\u00e9s et des menaces tous azimuts dans le traite d'antis\u00e9mite de manipulateur de subversif, alors on peut le croire sur parole, lorsque George Soros s'et dire que dans la vie, c'est toujours plus facile de gagner de l'argent que d'am\u00e9liorer l'\u00e9tat du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [88%] :\r\nL'infatigable, ennemi public num\u00e9ro George Soros, c'\u00e9tait votre chronique merci Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T07:54:15Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC3D9017-C4D4-4B21-8E60-D5DE18714A41", "internalArchiveId": "DC3D9017-C4D4-4B21-8E60-D5DE18714A41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les zones villas, ennemies de l'\u00e9cologie? D\u00e9bat entre Christina Meissner et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra", "publicationDate": "2019-01-30T00:00:00Z", "summary": "Christina Meissner, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil genevois, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne.\r\n\r\nLes zones villas, ennemies de l'\u00e9cologie? D\u00e9bat entre Christina Meissner et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra   \r\n*** Prot\u00e9ger le paysage du b\u00e9tonnage. L'initiative \u00ab stop mitage \u00bb des jeunes verts perd du terrain, selon le second sondage SSR publi\u00e9 ce matin. Geler les surfaces \u00e0 b\u00e2tir pour m\u00e9nager l'environnement. 47% des Suisses y sont favorables. Contre 63% en d\u00e9cembre. On vote le 10 f\u00e9vrier. Dans ce d\u00e9bat qui oppose souvent le milieu construit au paysage immacul\u00e9, un aspect a \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9 jusqu'ici : c'est la place de la nature dans l'espace b\u00e2ti. On va en parler ce soir avec deux invit\u00e9es. Christina Meissner, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil genevois, membre de l'association Pic Vert, de d\u00e9fense des propri\u00e9taires du canton de Gen\u00e8ve. Et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne... Bonsoir...\r\n@Christina Meissner\r\n- Vous d\u00e9fendez les propri\u00e9taires de villas... Et pour vous, la zone villa, fortement critiqu\u00e9e par les initiants, peut \u00eatre une oasis pour la biodiversit\u00e9... Expliquez-nous...\r\n- Donc il faudrait promouvoir la zone villa?\r\n- Des fortes densit\u00e9 d'habitations, avec des toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, etc... c'est un repoussoir pour la biodiversit\u00e9?\r\n- Le principal probl\u00e8me, aujourd'hui, le manque de moyens? Les promoteurs ne sont pas suffisamment attentifs \u00e0 l'environnement lorsqu'ils b\u00e2tissent?\r\n- Le mitage du territoire... des habitations dispers\u00e9es... des grandes zones villas... est-ce vraiment un bon moyen de sauvegarder la biodiversit\u00e9?\r\n@Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra\r\n- La zone villa, havre de paix pour la nature. Vous souscrivez?\r\n- Densifier et assurer une certaine biodiversit\u00e9, c'est possible?\r\n- Quelles sont les techniques qui sont \u00e0 disposition aujourd'hui pour d\u00e9velopper la biodiversit\u00e9 en zones urbaines?\r\n- Et les zones industrielles? Des gigantesques parkings b\u00e9tonn\u00e9s... L\u00e0 aussi la nature a sa place?\r\n- Comment s'assurer que les promoteurs, les architectes sont suffisamment attentifs \u00e0 cet aspect de la biodiversit\u00e9?\r\n- Qu'est-ce qui est le mieux, en termes de biodiversit\u00e9, entre des zones agricoles et des zones \u00e0 b\u00e2tir?", "durationSec": 582, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10160561", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les zones villas, ennemies de l'\u00e9cologie? D\u00e9bat entre Christina Meissner et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra  / FOR_2019-01-30T18:02:00_developpement-4", "Forum du 30.01.2019"], "alternativeSummary": ["Christina Meissner, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil genevois, et Marie-Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-10160561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:46Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nProt\u00e9ger le paysage du b\u00e9tonnage l'initiative Stop mitage des jeunes verts perd du terrain, selon le seront sondage SSR publi\u00e9 ce matin, geler les surfaces \u00e0 b\u00e2tir pour m\u00e9nager l'environnement 47 pourcent des Suisses y sont favorables, contre 63 pourcent en d\u00e9cembre, on vote le 10 f\u00e9vrier dans ce d\u00e9bat qui oppose souvent le milieu construit au paysage immacul\u00e9 un aspect a \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9 jusqu'ici, c'est la place de la nature dans l'espace, b\u00e2ti, h\u00e9 bien on va en parler ce soir avec 2 invit\u00e9s : Christina Meissner d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PDC au Grand conseil Genevois, membre de l'association Pic Vert de de d\u00e9fense des propri\u00e9taires du canton de Gen\u00e8ve et Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, bonsoir Christina Meissner alors on l'a dit vous d\u00e9fendez les propri\u00e9taires de villas et pour vous la zone villa qui est fortement critiqu\u00e9e par les initiants h\u00e9 bien cette zone villa, elle peut \u00eatre aussi une oasis pour la biodiversit\u00e9, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [93%] :\r\nParfaitement \u00e9coutez les zones villas sont en fait souvent anciennes, elle repr\u00e9sente finalement le bocage qui n'existe plus, c'est-\u00e0-dire des r\u00e9seaux de R Desarbres qui ont m\u00eame pris beaucoup de temps pour pousser ce sont des arbres centenaires et la nature, la biodiversit\u00e9 pour se d\u00e9velopper, elle a besoin de temps et donc ce temps elle l'a eu dans les zones villas et aujourd'hui elle est elle s'est d\u00e9ploy\u00e9e, elle existe, elle est av\u00e9r\u00e9e, donc la zone villa c'est pas juste du b\u00e9ton, c'est pas juste des surfaces \u00e0 conqu\u00e9rir par ce b\u00e9ton, c'est aussi des lieux dans lequel la biodiversit\u00e9 peut s'exprimer et s'exprime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [94%] :\r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, la zone villa, sorte de de Havre de paix pour la nature, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [88%] :\r\nBon, \u00e7a d\u00e9pend de quel zone villa peut-\u00eatre des tr\u00e8s anciennes, effectivement, qui ont encore ce Patrimoine arbustes if d'autrefois, effectivement, il y a encore des tr\u00e8s belles choses mais disons depuis les ann\u00e9es 80 les nouvelles zones villas avec des tout-petits jardine une structure tr\u00e8s intensive intense de l'occupation mauvaise utilisation de de l'occupation au sol et puis mauvaise utilisation aussi des espaces verts, tr\u00e8s souvent malheureusement n'offrent plus du tout cette qualit\u00e9 d'espaces verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [86%] :\r\nVous parlez d'une mauvaise utilisation des espaces verts, qu'est ce que vous entendez par l\u00e0, c'est le fait de miser peut-\u00eatre sur les mauvaises esp\u00e8ces on on voit souvent un dans les zones villas des il y a des bambous ce genre d'esp\u00e8ces l\u00e0 c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est pour c'est \u00e7a pour vous, la mauvaise utilisation de de l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [86%] :\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, d'une part pour avoir des esp\u00e8ces, il faut quand m\u00eame avoir un minimum de surface et, souvent, les jardins, les jardinets qui a d'devant les zones villas plus r\u00e9cent hein que ce que dit Madame mon interlocutrice, souvent on n'offre plus cet espace- l\u00e0 et ensuite \u00e9videmment la mani\u00e8re dont ils sont am\u00e9nag\u00e9s des prairies, des gazon qui ne sont pas des prairies fleuries, des tons tr\u00e8s fr\u00e9quente des esp\u00e8ces exotiques des arabes qui n'ont rien \u00e0 voir, et ensuite des palissades ensuite des murs qui emp\u00eachent le le le d\u00e9placement d'H\u00e9risson enfin toutes ces choses -l\u00e0, finalement, ce sont des gazons verts mais ce sont des d\u00e9serts verts Christina Meissner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [91%] :\r\nOui, sauf que, aujourd'hui, ce ne sont pas assez zones villas ne me nouvelle comme vous dites qui sont extr\u00eamement dense et peu propice \u00e0 la biodiversit\u00e9 qui sont attaqu\u00e9es en tout cas dans le canton de Gen\u00e8ve, ce sont les zones villas anciennes et \u00e7a repr\u00e9sente aujourd'hui en milieu urbain, les poumons de verdure que nous n'avons qu'\u00e0 travers certains parcs et d\u00e9sol\u00e9 mais si on change si si on transforme ces zones villas actuel avec une densification et des immeubles au m\u00eame titre qu'il faut veiller \u00e0 ce que la biodiversit\u00e9 soient pr\u00e9sentes autour des zones villas, il faut faire la m\u00eame chose au niveau des, des, ce futur zones densifier et moi je crois pas une seconde qu'on y arrive, aujourd'hui, on est dans une guerre de l'espace, on a une dans une v\u00e9ritable guerre de l'espace, les esp\u00e8ces ont besoin d'espace et donc l\u00e0, moi je, je, je, j'en r\u00eave, de la possibilit\u00e9 de pouvoir effectivement densifier en pr\u00e9servant la biodiversit\u00e9, la qualit\u00e9 de vie, mais c'est un r\u00eave, moi je crois pas qu'on y arrive, parce qu'au niveau de la mise en oeuvre, on y arrive juste pas au jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [93%] :\r\nEt Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra impossible de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 en densifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors non, alors l\u00e0, je pense que c'est vraiment le grand le grand enjeu dans cette initiative Stop mitage et d'ailleurs, si on lit le les textes 2 ou 3 fois le terme tr\u00e8s haute qualit\u00e9 de vie cette tr\u00e8s haute qualit\u00e9, elle a appris L \u00e0 c'est clair qu'elle a un prix, mais c'est long jeu au fond, on aimerait vivre de mani\u00e8re plus dense parce qu'il le faut, ne peut pas continuer \u00e0 s'\u00e9taler, mais alors pas au d\u00e9triment de la qualit\u00e9 de vie et l\u00e0, les espaces verts, comme la proximit\u00e9 avec le le travail, ce sont des conditions sine qua non de la qualit\u00e9 de vie, allez dire \u00e7a aux promoteurs, on peut aujourd'hui mais \u00e7a serait surtout dans les r\u00e8glements de construction des plans des zones, \u00e7a se r\u00e8gle dans l'\u00e9ducation, la formation des architectes, des urbanistes, dont le partenariat avec les biologistes et aujourd'hui on le voit dans les \u00e9coquartiers, on le voit dans les plans des zones des villes que on commence \u00e0 int\u00e9grer au stade de la planification les trames vertes des trames bleues et puis qu'on donne des r\u00e8glements sur les essences etc plant\u00e9 2\u00e8me entretien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [83%] :\r\nDominique concr\u00e8tement mais les loups peut-\u00eatre concr\u00e8tement, Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra des exemples tout ce qui permet la biodiversit\u00e9 en milieu urbain dans si dens\u00e9ment construits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [89%] :\r\nEh bien je peux vous parler par exemple \u00e0 la sortie de l'autoroute de Lausanne dans un endroit tr\u00e8s haut densification et \u00e0 tr\u00e8s haute comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique dans la cr\u00e9ation du bio Paul on a, il y avait un peu, il y a des projets de densification sur une sorte de friches, on a d\u00e9couvert la populace une la pr\u00e9sence de la B\u00e9cassine sourde dans une sorte de de zones humides et suite \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'information, la ville de Lausanne a imm\u00e9diatement r\u00e9agi en demandant au bio, p\u00f4le de prendre en compte la pr\u00e9sence de cette esp\u00e8ce et un nouvel am\u00e9nagement, un peu plus loin \u00e9tait rien a \u00e9t\u00e9 fait a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 de m\u00eame taille pour cet espace- l\u00e0, ce qui compte, souvent c'est avoir connaissance des valeurs naturelles et ensuite, c'est clair, il faut une volont\u00e9 des moyens et des moyens et une ouverture des paiements des interlocuteurs mais \u00e7a se r\u00e8gle aussi de mani\u00e8re normative dans des r\u00e8glements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [82%] :\r\nChristina Meissner, vous, vous n'y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [90%] :\r\nNon, j'y crois pas, parce que dans les f\u00eates, en tout cas, ben, je suis ravi de voir que le canton de Vaud arrive \u00e0 faire cela, moi je constate qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ben je cherche ses exemples en ville, donc, et puis je constate juste une chose, c'est que, une fois que vous avez la densification qui se met en place, on dit qu'il faut planter des armes, il y a des parkings en dessous, on n'y arrive pas, on veut des des bosquets etc autour des immeubles, mais apr\u00e8s ben voil\u00e0 les, les pompiers ont besoin d'acc\u00e8s \u00e0 tous les papes, toutes les fa\u00e7ades et on ne peut pas en ma\u00eetre, l\u00e0, on veut des esp\u00e8ces avec des fauche tardive, etc, mais dans les faits, \u00e7a co\u00fbte plus cher de les implanter et de les hante entretenir et puis qui va payer alors oui, la, la, la BD biodiversit\u00e9 la pr\u00e9servation, elle a un co\u00fbt et puis les promoteurs, souvent, ne peuvent pas ou ne veulent pas le faire, on y pense tout simplement pas et donc il faut qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00c9tat assume bah sa politique publique de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 et peut-\u00eatre fassent aussi un effort au niveau financier, parce qu'effectivement, je crois que c'est possible de m\u00e8tres de la nature, \u00e0 tous les \u00e9tages sur les toits sur les fa\u00e7ades et au pied des immeubles, mais \u00e7a a un co\u00fbt et aujourd'hui personne n'a envie de l'assumer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [91%] :\r\nMarie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra alors non, moi je pense que d'abord, par exemple, des choses comme l'entretien diff\u00e9rencier ce qui permet d'art des prairies qui accueille, qui accueille les sauterelles qui accueille les insectes, c'est finalement moins de travail et moins de pour ce qu'il est, qui font cet entretien, l\u00e0, je connais un peu moins bien Gen\u00e8ve mais je sais que, du c\u00f4t\u00e9 de l'air, ils ont fait un r\u00e9am\u00e9nagement mais c'est pas la ville d'eau qui a permis d'avoir des grands am\u00e9nagements non mais il y a des politiques publiques qui oblige \u00e0 prendre en compte les trams naturel, les cours d'eau par exemple l'aller r\u00e9am\u00e9nag\u00e9, il y a aussi des r\u00e8glements \u00e0 Lausanne, on a mis un r\u00e8glement pour faire des toitures v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es, c'est des choses qui s'impose, il y a des subventions qui vont avec, donc, il y a une politique volontariste qui permet de donner de la place en ville et d'ailleurs c'est une attente tr\u00e8s claire de la part de la population et puis derni\u00e8re chose : la question de la voiture, la voiture occupe \u00e9norm\u00e9ment de place en ville, on veut moins de voitures \u00e0 l'avenir, ce sont aussi des places qui se lib\u00e9reront pour d'autres occupations d'autres affectations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [90%] :\r\nChristina Meissner en fait ce que nous dit Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, c'est, c'est, soyons un peu optimistes et croyons aussi dans dans les innovations parle par exemple d'agriculture urbaine, vous me voyez absolument aucune \u00e9volution en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [94%] :\r\nMoi, je l'esp\u00e8re, franchement je je l'esp\u00e8re, cette agriculture qui tienne compte de la biodiversit\u00e9, les fermes urbaines la nature jusqu'en haut des toits mais je vous dis, moi, je participe \u00e0 des projets de construction ben je je participe aussi au calcul des co\u00fbts et \u00e0 un moment donn\u00e9, ben le plan financier ne permet pas l'acc\u00e8s \u00e0 la toiture v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e, oui, c'est vrai que si on fait juste une prairie s\u00e8che sur le le haut de la toiture, pas de probl\u00e8me, vous voulez la le faire accessible aux gens il faut faire 2 acc\u00e8s, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, personne aujourd'hui ne ne moi je, je demande qu'on comprenne compte v\u00e9ritablement de la nature et qu'on y mette les moyens mais aujourd'hui au niveau de la mise en oeuvre, je ne le foie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [87%] :\r\nPar Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, pour terminer, non, je crois qu'il y a vraiment un changement de paradigme puis j'esp\u00e8re qu'on va y arriver, on sent l\u00e0 que tous les partis et puis c'est clair que \u00e7a demande des subventions et puis, un des grands enjeux c'est aussi effectivement de solliciter, puis de faire appel aux G\u00e9rance, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a se paie par d'\u00e9normes par des valeurs normatives par des r\u00e8glements et finalement la discussion, ce sera une obligation comme une autre de faire des places de parc ou d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:34) [92%] :\r\nEh bien vous aurez mise d'accord ce soir Christina Meissner et Marie- Th\u00e9r\u00e8se Sangra, vous \u00e9tiez avec nous pour parler de la place de la nature dans le milieu, b\u00e2ti, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-30T17:47:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meissner, Christina", "role": "d\u00e9put\u00e9e UDC, , membre de l'association Pic Vert, de d\u00e9fense des propri\u00e9taires du canton de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sangra, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "role": "g\u00e9ographe, conseill\u00e8re communale verte \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}]}