{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=550&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=575&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=525&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-ADF9B9A2-A82C-4C83-A5DB-FBBDCECBCA5B", "internalArchiveId": "ADF9B9A2-A82C-4C83-A5DB-FBBDCECBCA5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert - Pourquoi les haters s'en prennent \u00e0 Greta Thunberg", "publicationDate": "2019-09-06T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 566, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10671762", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert - Pourquoi les haters s'en prennent \u00e0 Greta Thunberg / PNY_2019-09-06T10:34:56_flament-vert-pourquoi-les-haters-s-en-pr", "Pony Express du 06.09.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10671762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-13T07:48:30Z", "speechToTexts": ["13.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBon verre bonjour Anne, bonjour H\u00e9l\u00e8ne ce matin ce mercredi, \u00e7a tape ta tellement content qu'ils \u00e9coutent la vedette et moi je t'accueille comme si de rien n'\u00e9tait mais oui alors ce matin, en fait, tous les 2 parler de Greta Thunder et puisqu'il y a un an \u00e0 peine, personne n'avait encore entendu parler de cette jeune Su\u00e9doise ben \u00e7a pour le climat et le mouvement qu'elle a engendr\u00e9 la mener jusqu'\u00e0 New-York depuis le d\u00e9but de la semaine o\u00f9 elle participera dans 2 semaines au sommet de l'ONU sur le climat donc beau parcours et la personnalit\u00e9 de Greta tout l'inspire pas mal de monde, notamment des jeunes qui l'ont rejoint dans son combat pour alerter le monde sur l'urgence climatique, elle fait aussi pas mal grincer des dents, c'est de \u00e7a que je voulais te parler ce matin, c'est vrai que c'est assez stup\u00e9fiant avec Greta tout percevoir \u00e0 quel point elle suscite en tout cas derni\u00e8rement des directions hyper hostile mais je trouve \u00e7a compl\u00e8tement hallucinant en tout cas je suis frapp\u00e9 par la virulence des attaques contre elle lors de son pass\u00e9, jeu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale en France, on l'a trait\u00e9 de si Borg de proph\u00e9tesse en culottes courtes et de gourous apocalyptique, on l'a dit aussi arrogante, donneuse de le\u00e7ons, manipul\u00e9s par le lobby Vert et l\u00e0 pendant qu'elle traversait l'Atlantique, certains ont lanc\u00e9 un hashtag RIP Greta pour faire croire qu'elle \u00e9tait morte voil\u00e0, avant de dire que c'\u00e9tait pour des Kowe\u00eftiens voil\u00e0 faire croire \u00e0 la mort d'une ado de 16 ans, c'est vraiment une tr\u00e8s bonne, bon \u00e7a c'est l'attitude contr\u00f4les classique des r\u00e9seaux sociaux, effectivement, alors on a le droit de pas \u00eatre d'accord avec ce que dit de Greta, bien s\u00fbr, mais est -ce qu'elle dit au fond, c'est juste IFO \u00e9coutez les scientifiques et se bouger le cul, donc c'est assez savoureux d'dans de ses d\u00e9tracteurs, dire qu'elle est pas cr\u00e9dibles parce que c'est pas une scientifique alors que tout ce qu'elle dit, finalement, c'est qu'il faut qu'on \u00e9coute et scientifique, oui, voil\u00e0, parce qu'il frappe surtout, c'est que la plupart des critiques ne portent pas sur ce qu'elle dit mais bien sur son physique, sa maladie ou son \u00e2ge, ce qui tend bien montrer que le probl\u00e8me pour les c'est pas le message, mais c'est bien la messag\u00e8re j'avoue ne pas qu'elle \u00e9tait malade, tu vois, elle a esp\u00e9r\u00e9 alors c'est certain, tandis que sont d'abord seulement une maladie, d'autres autre que oui, mais oui, c'est un syndrome autistique d'accord est -ce qu'on sait pourquoi elle attise autant de haine, alors au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, le quotidien Le Temps, se pencher sur cette question, Damien, d'apr\u00e8s S\u00e9bastien Salerno, professeur en sociologie de la communication \u00e0 une universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est cit\u00e9 dans l'article du temps, la raison principale qui fait que Greta d\u00e9range, c'est que, surprise, c'est une femme, voil\u00e0 qui S\u00e9bastien expliquer, finalement les reproches qu'on adresse \u00e0 Greta teneur que sont les m\u00eames que ceux qu'on adresse aux femmes en politique, ce serait une femme froide et sans \u00e9motion, elle n'est pas l\u00e9gitime et elle est manipul\u00e9e, parce que c'est bien connu, si une femme a des id\u00e9es, c'est forc\u00e9ment un homme qui lui a souffl\u00e9 mais \u00eatre une femme, c'est pas le seul d\u00e9faut de Greta apparemment flament tu restes avec nous, on continue \u00e0 passer en revue tout ce qu'on peut reprocher \u00e0 Greta tout ne permet \u00e0 un peu de musique, d'abord. \r\nR\u00e9gler de Sacha lave- mains des bisous et dans flament Vert avec toi nous parle ce matin un Greta Thunder et surtout de tout ce qui lui en veulent, on cherche \u00e0 comprendre les raisons de cette hostilit\u00e9 et juste avant la pause musicale je de parler de la bonne odeur de misogynie qui s'\u00e9chappent des reproches adress\u00e9s \u00e0 Greta d'\u00eatre une femme, finalement, c'est pas son seul d\u00e9faut puisqu'il s'av\u00e8re aussi qu'est Greta Twannberg et jeune, c'est un reproche qu'on lui fait autant \u00e0 elle qu'aux autres activistes pour le climat, on retrouve encore une fois le soup\u00e7on de la manipulation et de l'instrumentalisation, comme si tout ce qui a moins de 50 ans a \u00e9t\u00e9 finalement totalement incapable de formuler une pens\u00e9e critique autonome, d\u00e9monstration avec un extrait de la Matinale de la 1\u00e8re le 24 janvier dernier quelques jours apr\u00e8s la 1\u00e8re Gr\u00e8ve des coll\u00e9giens pour le climat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [88%] :\r\nQuand li\u00e9, \u00e9tudiants et apprentis se sont mobilis\u00e9s vendredi dernier contre le changement climatique, ils \u00e9taient nombreux formidables, seulement voil\u00e0 les questions donc notre esprit cette manifestation qui a touch\u00e9 plusieurs villes \u00e9taient -elles vraiment aussi spontan\u00e9e que d'aucuns ont vous comme vous l'affirmez, ne doit -on pas avoir plut\u00f4t derri\u00e8re cette journ\u00e9e d'action, la manipulation sinon les milieux de protection de la nature du mois de quelques enseignants \u00e9cole alors attention loin de nous l'id\u00e9e de m\u00e9priser par l'initiative, la plan\u00e8te va mal, nous en sommes convaincus, c'est juste que ce grand raout avec une tr\u00e8s forte odeur de r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [88%] :\r\nOn vient d'entendre Yves Terrani journaliste radio RTS pour la rubrique qui s'appelle signature c'est un papier d'humeur, donc qui a lieu tous les matins dans la matinale alors je pr\u00e9cise que j'ai absolument rien contre Yves Terrani mais je choisis, c'est extrait parce qu'il est vraiment repr\u00e9sentatif des reproches qu'on adresse en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ces jeunes activistes et d'ailleurs Yves Terrani nous a fait un peu encombrant, ce jour- l\u00e0, puisque apr\u00e8s la manipulation, il nous sort l'autre reproche adress\u00e9 aux jeunes militants pro- climat figure -toi, H\u00e9l\u00e8ne, qui ne sont pas parfaits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [88%] :\r\nQui manifester des jeunes souvent adeptes de selfie avec des portables derniers cris qu'il renouvelle r\u00e9guli\u00e8rement pour disposer toujours du mod\u00e8le le plus tendance, et ils sont fabriqu\u00e9s o\u00f9 commence avec quels mat\u00e9riaux \u00e0 quel prix et dans quelles conditions ces femmes au smartphones pas vraiment \u00e9colo tout \u00e7a, pas plus que de prendre r\u00e9guli\u00e8rement l'avion pour des voyages \u00e0 45 francs aux 4 coins de l'Europe avec une compagnie \u00e0 bas co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [87%] :\r\nAlors la question c'est finalement jusqu'o\u00f9 les jeunes doivent -ils aller pour qu'on les prenne au s\u00e9rieux parce que 20 est ce qu'ils doivent d\u00e9livrer leur discours tout en pissant dans des toilettes s\u00e8ches en remplissant des sacs entiers d\u00e9chets plastiques en m\u00eame temps, moi, je suis s\u00fbr que s'il se r\u00e9fugier dans des cabanes dans les bois et qui porte plus des francs anthologie finalement \u00e7a irait toujours pas les c'est comme si je te disais H\u00e9l\u00e8ne que tu peux pas militer contre le racisme parce que tu as vu, tu jet\u00e9 vu tu arrives \u00e0 une blague raciste en 2003, voil\u00e0, moi je m'en souviens oui allait faire, voil\u00e0, je trouve que \u00e7a un reproche qui est compl\u00e8tement absurde, oui, alors il y a visiblement une partie des adultes qui peine \u00e0 entendre que peut-\u00eatre leur fa\u00e7on de vivre, doit \u00eatre remise en question et que peut-\u00eatre ils ont une responsabilit\u00e9 dans la crise actuelle, c'est s\u00fbr que c'est jamais agr\u00e9able, quand quelqu'un vous force \u00e0 renifler votre caca alors plut\u00f4t que de remettre en question, de se remettre en question, on tape sur ces vilains jeunes qui ont l'audace de d\u00e9fier le bilan carbone et l'autorit\u00e9 des grandes personnes, ce que je trouve vraiment \u00e9tonnant, c'est que, encore une fois, les critiques les plus acerbes contre Greta Berg et contre ces milices ces jeunes militants pro- climat disent aussi qu'ils sont d'accord avec le message ou en tous cas d'accord sur le fait qu'il y a urgence en mati\u00e8re climatique, donc finalement c'est quoi le probl\u00e8me on peut alerter sur leur agence climatique mais sans trop faire de s'affoler puisque, finalement, c'est bien connu, une urgence, \u00e7a peut attendre ou alors on va attendent la fin de la fin, on va s'occuper de la fonte des p\u00f4les mais dans 10 ans on aura quand on aura eu le temps de penser vous \u00e9gaux, la strat\u00e9gie de Greta Berg et des jeunes militants pro- climat c'est la m\u00eame que n'importe qui qui souhaite par exemple de savoir quand est -ce qu'on va enfin venir r\u00e9parer ce robinet qui fuit faire chier les gens jusqu'\u00e0 ce qu'il s'agisse et vu les r\u00e9actions qu'il g\u00e9n\u00e8re bien le pire. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-06T08:52:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55E459B8-DA1F-483A-9ECC-2BEED9DCAEC2", "internalArchiveId": "55E459B8-DA1F-483A-9ECC-2BEED9DCAEC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Viola Amherd, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale;DARAS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/AG POLEMIQUE ORDONNANCE AIDE SOCIALE) C'est une pratique qui traumatis\u00e9 l'histoire de la Suisse...\r\nDu d\u00e9but du 20e si\u00e8cle jusqu'aux ann\u00e9es 80, au moins 60'000 personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes d'internements forc\u00e9s ... \r\n40 apr\u00e9s apr\u00e9s sa disparition, et alors que travail de m\u00e9moire ne fait que commencer, et bien la pratique pourrait faire son retour en Argovie.\r\nUne nouvelle ordonnance mis en place ce printemps suscite la pol\u00e9mique... \r\nLe Conseil d'Etat se propose de placer de force dans des EMS, les personnes en grande pr\u00e9carit\u00e9.\r\nUne manifestation S\u00e9verine Ambrus s'est tenue mardi devant le parlement cantonale...\r\n 1'30''\r\n(Bve Lauber FIFA) L'horizon s'obscurcit pour Michael Lauber \u00e0 la t\u00eate du MPC...  \r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration a perdu sa bataille face \u00e0 la Commission judiciaire. \r\nPar 9 voix contre 6 elle a d\u00e9cid\u00e9 hier de recommander au Parlement sa non-r\u00e9\u00e9lection. \r\nMichael Lauber, sur la sellette et sous enqu\u00eate disciplinaire apr\u00e9s la r\u00e9v\u00e9lation de rendez-vous avec le patron de la FIFA, non consign\u00e9s...\r\n(04/NOUVEAU CHEF DE L'ARMEE ITV AMHERD) *** L'Argovien Thomas S\u00fcssli dirigera l'arm\u00e9e suisse d\u00e8s l'an prochain. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sign\u00e9 hier (mercredi) cet ancien banquier et informaticien de 52 ans. Actuel chef de la Base d'aide au commandement, il succ\u00e8dera d\u00e9but 2020 au Valaisan Philippe Rebord.\r\nOfficier de milice jusqu'il y a encore 4 ans, Thomas S\u00fcssli aura la lourde t\u00e2che de convaincre le Parlement puis la population d'acheter de nouveaux avions de combats. M\u00eame si la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd minimise le r\u00f4le du chef de l'arm\u00e9e dans la campagne qui s'annonce.\r\n 0'22''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Bve Proces Carlos Ghosn) Le proc\u00e8s au Japon de Carlos Ghosn, l'ancien pr\u00e9sident de Nissan, d\u00e9butera en mars prochain, selon son avocat.\r\nArr\u00eat\u00e9 en novembre dernier pour des accusations de malversations financi\u00e8res, Carlos Ghosn se trouve en r\u00e9sidence surveill\u00e9e depuis sa lib\u00e9ration sous caution en avril.\r\nLa justice japonaise a refus\u00e9 ses demandes pour assouplir les conditions de cette lib\u00e9ration sous caution. \r\nCarlos Ghosn qui entre autre interdiction de contacter son \u00e9pouse.\r\n(12/UK BREXIT ITV) Ou en est ce matin la Grande Bretagne?\r\nDeuxi\u00e8me journ\u00e9e hier de bataille entre les d\u00e9put\u00e9s et le premier ministre...  \r\nBoris Johnson encore une fois doublement sanctionn\u00e9... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 un texte interdisant une sortie sans accord...\r\nMais ils se sont aussi pononc\u00e9 contre la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, propos\u00e9es par Boris Johnson... \r\nLe d\u00e9put\u00e9 conservateur Nigel Evans, alli\u00e9 du premier ministre, s'est dit extremement surpris... \r\nPour \u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9, le texte  interdisant une sortie sans accord vot\u00e9 hier soir par les d\u00e9put\u00e9s doit d\u00e9sormais passer par la chambre des Lords. \r\nLe temps presse : pour que le texte devienne une loi, il doit \u00eatre valid\u00e9 par les deux chambres et ratifi\u00e9 par la reine avant lundi prochain, date \u00e0 laquelle la suspension du Parlement entre en vigueur. \r\nSi ce n'est pas le cas, le texte sera mis \u00e0 la poubelle...\r\n(Bve Iran) Malgr\u00e9 les avanc\u00e9es du G7, l'escalade continue. \r\nLe pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani a ordonn\u00e9 l'abandon de toute limite \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement en mati\u00e8re nucl\u00e9aire.\r\nDes propos tenu hier peu apr\u00e8s que Washington a exclu toute \"d\u00e9rogation\" aux sanctions  contre Teheran ou dans sa politique de pression maximale, comme l'aurait souhait\u00e9 la m\u00e9diation fran\u00e7aise.\r\n(Bve Tennis) Belinda Bencic d\u00e9croche son ticket pour les demi-finales de l'US Open\r\nPremi\u00e8re fois qu'elle int\u00e8gre le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du grand Chelem... \r\nElle s'est impos\u00e9e hier en quart de final contre le croate Donna Vekic.\r\nVictoire en deux manches  : 7/5 - 6/3\r\nBelida Bencic affrontera la nuit prochaine la canadienne Bianca Andreescu.\r\n(18/FOOT IRLANDE-SUISSE PA) L'\u00e9quipe de Suisse de football dispute ce soir un match tr\u00e8s important dans les qualifications de l'Euro 2020. A Dublin, les Suisses affrontent le leader du groupe, l'Irlande. Une formation invaincue jusqu'ici et qui tient \u00e0 le rester. Une rencontre, Jo\u00ebl Robert, qui s'annonce donc d\u00e9licate pour la formation dirig\u00e9e par Vladimir Petkovic..\r\n  0'57'' MAG\r\n**** Le match d\u00e9bute \u00e0 20h45. Il est \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20h et en image sur RTS 2\r\n((Texte :\r\nCette partie, en effet, est tr\u00e8s importante. Au niveau comptable en premier lieu car avec 6 points de retard sur l'Irlande, m\u00eame avec 2 matchs de moins, la Suisse ne peut pas perdre si elle veut garder le contact avec la t\u00eate du groupe. Sur le plan de sa gestion des matchs cl\u00e9s, cette rencontre est \u00e9galement capitale pour la formation helv\u00e9tique. Qui a la d\u00e9sagr\u00e9able habitude de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces confrontations-l\u00e0. Le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic lui aussi joue gros dans cette exp\u00e9dition irlandaise. Sa gestion humaine de la carri\u00e8re internationale de certains joueurs est catastrophique. Sa communication, minimaliste et hautaine, est aussi sujette \u00e0 caution. Sa relation avec le public suisse, inexistante cet automne, ne donne pas une image tr\u00e8s enthousiasmante de l'\u00e9quipe nationale. Qui perdra beaucoup plus que 3 points si elle s'incline sur le vert gazon dublinois. A 270 km de l\u00e0, \u00e0 Liverpool, Xherdan Shaqiri aura lui aussi un oil attentif sur sur la prestation de ses coll\u00e8gues qu'il a laiss\u00e9 tomber pour ce match si important\r\nDublin, JR, RTS Sport))\r\n(Bve Ski) Le num\u00e9ro un mondial du ski alpin, l'Autrichien Marcel Hirscher, a annonce la fin de sa carri\u00e8re sportive, \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans et apr\u00e8s huit sacres en Coupe du monde...\r\nUn palmares qui l'a fait entrer dans la l\u00e9gende de son sport.", "durationSec": 475, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668386", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-05T06:30:13_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-05T06:30:13_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10668421", "ece-10668386"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T07:20:56Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nFoued Boukari bonjour bonjour les internements administratifs vont -ils revoir le jour en Suisse comptant al\u00e9manique propose de placer des personnes dans des SMS, uniquement en raison de leur pauvret\u00e9, les opposants \u00e0 cette mesure, se sont mobilis\u00e9s, c'est vrai, nombreuses Bruce les a rencontr\u00e9s dans ce journal, \u00e9galement les d\u00e9boires de Boris Johnson, le 1er ministre britannique a v\u00e9cu hier une nouvelle journ\u00e9e compliqu\u00e9e, devant les d\u00e9put\u00e9s, Boris Johnson priver pour le moment d'\u00e9lections anticip\u00e9es, nous parlerons \u00e9galement de football et l'\u00e9quipe de Suisse, qui disputera ce soir un match tr\u00e8s important \u00e0 Dublin, dans l'optique d'une qualification pour l'Euro-2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [94%] :\r\nC'est une pratique qui a traumatis\u00e9 l'histoire de la Suisse du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle jusqu'aux ann\u00e9es 80 au moins 60000 personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes d'internements forc\u00e9s, 40 ans apr\u00e8s sa disparition, et alors que le travail de m\u00e9moire ne fait que commencer, h\u00e9 bien la pratique pourrait faire son retour en Argovie une nouvelle ordonnance mis en place au printemps suscite la pol\u00e9mique : le Conseil d'\u00c9tat se propose de placer de force dans des SMS, les personnes en grande pr\u00e9carit\u00e9, une manifestation S\u00e9verine brut s'est tenu mardi devant le parlement cantonal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nLe mouvement de contestation est men\u00e9e par le Centre al\u00e9manique EFS sp\u00e9cialis\u00e9 dans le droit de l'aide sociale pour l'organisation, si on ne revient pas exactement \u00e0 ce qui \u00e9taient pratiqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque des internements administratifs, cette nouvelle r\u00e9glementation argovienne constitue en tout cas une r\u00e9gression dangereuse dans la mesure o\u00f9 elle ouvrirait la possibilit\u00e9 de placer des personnes pauvres contre leur volont\u00e9, Basile Weingartner, en charge des relations publiques \u00e0 l'USS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0, ce sont ce paragraphe formul\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'attribution d'un h\u00e9bergement puissent se faire de fa\u00e7on contrainte et il y a le risque des communes place des personnes autonomes en foyer, simplement parce qu'elles soient pauvres nous la c'est c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [90%] :\r\nNon, dit le canton d'Argovie, ce texte permet de prendre en charge plus rapidement les requ\u00e9rants d'asile dans le cadre de la nouvelle proc\u00e9dure d'asile acc\u00e9l\u00e9rer et de fournir aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, une aide en nature, sous forme d'h\u00e9bergement qu'elles peuvent refuser leur Alm\u00e9ria, chef de l'aide sociale au d\u00e9partement argovien des Affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [86%] :\r\nG\u00e9rard ne s'nous pouvons comprendre ses craintes sur l'en particulier lorsque j'ai mal de personnes victimes de placements arbitraire qui s'mais ces craintes ne sont pas fond\u00e9es parce qu'avec ce texte fait \u00e0 ce club de se voir attribuer un h\u00e9bergement contre sa volont\u00e9 Stooke une vertu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [90%] :\r\nUne p\u00e9tition, soutenue par des d\u00e9put\u00e9s de la gauche et du centre a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e pour obtenir la modification de l'ordonnance dans un canton o\u00f9 le souvenir des internements administratifs a particuli\u00e8rement D\u00e9co l'Argovie d\u00e9tenait au XXe si\u00e8cle, le record du nombre de foyers ou des personnes pauvres \u00e9taient plac\u00e9s de force. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [95%] :\r\nLe sujet de S\u00e9verine Andrus une reconduction \u00e0 la t\u00eate du MPC s'\u00e9loigne pour Michael Lauber, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration a perdu sa bataille hier face \u00e0 la Commission judiciaire par 9 voix contre 6 et une abstention, elle a d\u00e9cid\u00e9 de recommander au Parlement sa non- r\u00e9\u00e9lection, Michael Lauber sur la sellette et sous enqu\u00eate disciplinaire apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation de rendez- vous avec le patron de la FIFA, des rendez- vous non consign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:04) [91%] :\r\nL'Argovien, Thomas S\u00fcssli, dirigera l'arm\u00e9e suisse d\u00e8s l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sign\u00e9 hier, cet ancien banquier et informaticien de 52 ans, actuel chef de la base d'aide au commandement il succ\u00e9dera d\u00e9but 2020 au Valaisan Philippe Rebord, officier de milice jusqu'il y a encore 4 ans, Thomas S\u00fcssli, aura la lourde t\u00e2che de convaincre le Parlement puis la population d'acheter de nouveaux avions de combat, m\u00eame si la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd minimise le r\u00f4le du chef de l'arm\u00e9e dans la campagne qui s'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [89%] :\r\nL'arm\u00e9e ne doivent pas faire de la politique nous comme d\u00e9partement on a le devoir de donner des informations neutres et objectifs sans on fera et l\u00e0, il a les capacit\u00e9s, les connaissances pour faire \u00e7a, la politique ou la compagne politique c'est la t\u00e2che des partis politiques et des organisations int\u00e9ress\u00e9es non au donne des infos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [94%] :\r\nLa Viola Amherd, interrog\u00e9 par Marie- Giovanola le proc\u00e8s au Japon de Carlos Ghosn, l'ancien pr\u00e9sident de Nissan d\u00e9butera en mars prochain, selon son avocat, arr\u00eat\u00e9 en novembre dernier pour des accusations de malversations financi\u00e8res, Carlos Gone se trouve en r\u00e9sidence surveill\u00e9e depuis sa lib\u00e9ration sous caution en avril, la justice japonaise a refus\u00e9 toutes ses demandes pour assouplir les conditions de cette lib\u00e9ration sous caution Carlos Gone qui entre autre interdiction de contacter son \u00e9pouse, o\u00f9 en est ce matin la Grande-Bretagne 2\u00e8me journ\u00e9e hier de bataille entre les d\u00e9put\u00e9s le 1er ministre Boris Johnson, encore une fois, doublement sanctionn\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s britanniques ont vot\u00e9 un texte interdisant une sortie sans accord, mais ils se sont aussi prononc\u00e9s contre la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es propos\u00e9es par Boris Johnson, le d\u00e9put\u00e9 conservateur Nigel Evans, alli\u00e9 du 1er ministre britannique s'est dit extr\u00eamement surpris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [85%] :\r\nAvec Eden \u00e0 l'infection, aller ailleurs, je suis d\u00e9put\u00e9 depuis le 28 ans \u00e9tait jamais rien vu c'est Alice au pays des merveilles fa\u00e7on Westminster mais quasiment oppos\u00e9 chez elle, le gouvernement fera l'opposition l'opportunit\u00e9 d'organiser un scrutin qui demandait depuis 2 ans des \u00e9lections anticip\u00e9es et ils refusent c'est vraiment incroyable, seuls les b\u00e9b\u00e9s \u00e7a ce que lui conf\u00e8rent ses donn\u00e9es aux Britanniques l'opportunit\u00e9 d'avoir un autre Parlement en changeant les d\u00e9put\u00e9s le site Schweinsteiger probablement assez elle changer la constitution du Parlement et le seul moyen de faire \u00e9voluer la probl\u00e9matique du Brexit J\u00e9r\u00e9my Corbyn a dit que si le projet de loi recevait le sceau royal finale, ils seraient pr\u00eats \u00e0 voter pour la tenue d'\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, si le projet de loi obtient l'accord Royal lundi et que J\u00e9r\u00e9my Corbyn accepte finalement ces \u00e9lections, alors nous avons encore une chance de tenir des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales le quart d'octobre prochain, donc c'est de f\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [94%] :\r\nSur l'ann\u00e9e pour \u00eatre d\u00e9finitivement adopt\u00e9 le texte qui interdit une sortie sans accord vot\u00e9 hier soir par les d\u00e9put\u00e9s doit d\u00e9sormais passer par la chambre des Lords et le temps presse pour que le texte devienne une loi, il doit \u00eatre valid\u00e9 par les 2 chambres et ratifi\u00e9 par la reine avant lundi prochain, date \u00e0 laquelle la suspension du parlement britannique entre en vigueur, si ce n'est pas le cas, h\u00e9 bien, le texte sera mis \u00e0 la poubelle, malgr\u00e9 les avanc\u00e9es du G7 l'escalade continue, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani a ordonn\u00e9 l'abandon de toute limite \u00e0 la recherche et au d\u00e9veloppement en mati\u00e8re nucl\u00e9aire, des propos tenus, hier, peu apr\u00e8s que Washington a exclu toute d\u00e9rogation sanctions contre T\u00e9h\u00e9ran ou bien dans sa politique de pression maximale comme l'aurait souhait\u00e9 la m\u00e9diation fran\u00e7aise Belinda Bencic d\u00e9croche son ticket pour les demi- finales de l'US Open \u00e0 New York 1\u00e8re fois qu'elle int\u00e8gre le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem, elle s'est impos\u00e9e en quart de finale contre la croate Donna Vekic victoire en 2 manches BD d'Ahmed chiche qui affrontera la nuit prochaine la canadienne Bianca Andreescu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:32) [96%] :\r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football dispute ce soir un match tr\u00e8s important dans les qualifications de l'Euro-2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [96%] :\r\n\u00e0 Dublin, les Suisses affrontent le leader du groupe, l'Irlande, une formation invaincue jusqu'ici la rencontre Jo\u00ebl Robert s'annonce d\u00e9licate pour la formation dirig\u00e9e par Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [94%] :\r\nCette partie en effet tr\u00e8s important au niveau comptable en 1er lieu car avec 6 points de retard sur l'Irlande, m\u00eame avec 2 matchs de moins, la Suisse ne peut pas perdre si elle veut garder le contact avec la t\u00eate du groupe sur le plan de sa gestion des matchs cl\u00e9s, cette rencontre est \u00e9galement capitale pour la formation helv\u00e9tique qui a la d\u00e9sagr\u00e9able habitude de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces confrontations -l\u00e0 le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic \u00e9galement lui joue gros dans cette exp\u00e9dition irlandaise sa gestion humaine de la carri\u00e8re internationale de certains joueurs est catastrophique : sa communication minimaliste et hautaine et sujette \u00e9galement \u00e0 caution sa relation avec le public suisse inexistante cet Automne ne donne pas une image tr\u00e8s enthousiasmante de l'\u00e9quipe de Suisse, une \u00e9quipe qui perdra beaucoup plus que 3 points si elle s'incline ce soir sur le Vert gazon dublinois \u00e0 270 kilom\u00e8tres de l\u00e0, \u00e0 Liverpool, Shaqiri aura lui aussi \u00e9videmment un oeil attentif sur la prestation de ses coll\u00e8gues qu'il a laiss\u00e9 tomber pour ce match si important Dublin Jo\u00ebl Robert pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [91%] :\r\nIrlande suisse, d\u00e9but de la rencontre \u00e0 20 heures 45 match \u00e0 suivre en Direct sur La Premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures et sur RTS de Foued Boukari merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Daras, Marina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E9671D3-D618-4302-8E79-4BF159648F1C", "internalArchiveId": "4E9671D3-D618-4302-8E79-4BF159648F1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Berne", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Berne  Alain Arnaud, direct Tavannes, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\nNous sommes \u00e0 Tavannes, dans le Jura bernois, une r\u00e9gion qui peine parfois \u00e0 s'affirmer dans le giron suisse romand. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Nous allons parler des enjeux \u00e9lectoraux avant les f\u00e9d\u00e9rales. Et le Jura bernois peine aussi \u00e0 s'affirmer sous la Coupole \u00e0 Berne .\r\nUn si\u00e8ge au Conseil national, c'est tout ce qu'il peut esp\u00e9rer, tant les places sont ch\u00e8res pour les francophones. Un si\u00e8ge sur 24, dans un canton o\u00f9 les francophones repr\u00e9sentent tout de m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 10% de la population. Un canton qui est aussi romand, et qui n'est pas le plus petit des cantons romands. Et pourtant, c'\u00e9tait arriv\u00e9 en 2011 : personnes n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter les romands du canton de Berne sous la coupole .\r\n*** Erreur corrig\u00e9e 4 ans plus tard . ***\r\n. avec l'\u00e9lection du maire de Cort\u00e9bert, l'UDC Manfred B\u00fchler. Ses chances de r\u00e9\u00e9lection cet automne sont plut\u00f4t bonnes, tout comme son bilan de l\u00e9gislature. On peut dire qu'il a bien d\u00e9fendu sa r\u00e9gion. On l'a beaucoup entendu en Suisse romande, notamment sur nos ondes, en sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral mais aussi de repr\u00e9sentant d'une section de l'UDC romande qui fonctionne et est puissante. Ce qu'on ne peut pas vraiment dire de bien des autres en Suisse romande. Cela dit, Outre-Sarine, la pr\u00e9sence m\u00e9diatique de Manfred B\u00fchler est bien moindre, malgr\u00e9 le fait qu'il est parfaitement bilingue. Or pour se faire r\u00e9\u00e9lire, il aura besoin du soutien des Al\u00e9maniques. Bon, il a l'avantage d'\u00eatre sortant, et occupe la deuxi\u00e8me place sur la liste UDC, \u00e7a devrait le faire .\r\n*** . sauf si son parti s'\u00e9croule aux \u00e9lections . ***\r\n. tous les pronostics annoncent que l'UDC bernoise va y laisser des plumes cet automne. Or cette ann\u00e9e, le canton de Berne perd un si\u00e8ge, pour des raisons d\u00e9mographiques. Sa repr\u00e9sentation n'en comptera plus que 24, contre 25 aujourd'hui. L'UDC risque fort de faire les frais de ce fauteuil perdu. Parce que la derni\u00e8re fois, c'est de justesse qu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 son 9\u00e8me si\u00e8ge, parce qu'un de ses t\u00e9nors, Adrian Amstutz, ne se repr\u00e9sente pas, et parce que le parti semble avoir manqu\u00e9 le coche des grands th\u00e8mes du moment : climat, r\u00e9chauffement, environnement. \r\n*** L'UDC perdrait un si\u00e8ge, mais pas celui de Manfred B\u00fchler? ... ***\r\nPlut\u00f4t non. Mais si l'UDC venait \u00e0 perdre non pas un, mais deux si\u00e8ges, alors oui, celui de Manfred B\u00fchler serait bel et bien en danger. Or ce risque existe bel et bien. Et le Jura bernois pourrait une nouvelle fois se retrouver sans aucun repr\u00e9sentant. Vu qu'on voit mal les r\u00e9gionaux des autres partis se faire \u00e9lire \u00e0 Berne. Soit dit en passant, les socialistes du Jura bernois continuent d'\u00eatre divis\u00e9s par la question jurassienne, vieille rivalit\u00e9 qui affaiblit la gauche.\r\n*** Vous parlez des autres partis. Est-ce qu'on s'attend aussi \u00e0 une pouss\u00e9 des verts en terre bernoise ? . ***\r\n. oui c'est bien possible qu'ils d\u00e9crochent un troisi\u00e8me si\u00e8ge, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de la liste femmes socialistes, qui pourrait souffrir du d\u00e9part d'une de ses locomotives, Magrit Kiener-Nellen. Autre question lancinante : le sort du PBD, dans un de ses bastions historiques. PBD qui va lutter pour conserver ses trois si\u00e8ges, malgr\u00e9 le d\u00e9part de Hans Grunder. Mais pour contrer l'adversit\u00e9, les bourgeois d\u00e9mocrates misent sur B\u00e9atrice Simon, la directrice des finances du canton de Berne, qui est aussi candidate aux Etats, pour succ\u00e9der \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Werner Luginb\u00fchl ...\r\n*** ... il y aura donc du changement aux Etats. Quelles sont les chances du PBD de maintenir son si\u00e8ge? ... ***\r\n... bonnes, vu la grande popularit\u00e9 de sa candidate. Mais en cas d'\u00e9lection, le PBD aura quand m\u00eame un probl\u00e8me, puisqu'il risquerait alors fort de perdre son si\u00e8ge au gouvernement bernois. C\u00f4t\u00e9 socialiste, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli brigue un troisi\u00e8me mandat au St\u00f6ckli (c'est le nom de la chambre des cantons en allemand, d'o\u00f9 le slogan \"Hans ins St\u00f6ckli\"). Il a beaucoup de chances de son c\u00f4t\u00e9, m\u00eame s'il fait liste commune avec Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses. Une femme, une \u00e9colo, elle pourrait cr\u00e9er la surprise. Quant aux 12 autres candidates et candidats pour les Etats, ils ont moins, voire aucune chance. Mais leur grand nombre - c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 bernoise - aura comme d'habitude l'effet de faire monter la majorit\u00e9 absolue, et donc de provoquer \u00e0 coup s\u00fbr un second tour.", "durationSec": 222, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668393", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Berne / LME_2019-09-05T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10668393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T07:15:35Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn va se pencher sur les enjeux \u00e9lectoraux du canton o\u00f9 l'on se trouvait dans le Jura bernois canton de Berne, donc, Alain Arnaud, c'est une r\u00e9gion qui peine parfois \u00e0 s'affirmer dans le giron Romand et qui peinent aussi \u00e0 s'affirmer sous la Coupole, \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [95%] :\r\nUn si\u00e8ge au conseil national, c'est tout ce qu'il peut esp\u00e9rer se Jura bernois tant les places sont ch\u00e8res pour les francophones, un si\u00e8ge sur 24 dans un canton o\u00f9 les francophones repr\u00e9sentent tout de m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de la population, un canton qui est aussi Romand, qui n'est pas le plus petit des cantons romands et pourtant c'\u00e9tait arriv\u00e9 en 2011, personne n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter les romands du canton de Berne sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [94%] :\r\nErreur corrig\u00e9e, 4 ans plus tard, lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [94%] :\r\nAvec celles du maire de Cort\u00e9 vers l'UDC Manfred B\u00fchler, ses chances de r\u00e9\u00e9lection cet Automne sont plut\u00f4t bonnes, tout comme son son bilan de l\u00e9gislature, on peut dire qu'il a, qu'il a bien d\u00e9fendu sa r\u00e9gion l'a beaucoup entendu en Suisse romande, notamment sur nos ondes, en sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral mais aussi de repr\u00e9sentant d'une section de l'UDC romande qui fonctionne est puissante, on ne peut pas vraiment dire de bien des autres en Suisse romande, cela dit Outre- Sarine la pr\u00e9sence m\u00e9diatique de Manfred B\u00fchler est bien moindre, malgr\u00e9 le fait qu'il est parfaitement bilingue, or pour se faire r\u00e9\u00e9lire, il aura besoin du soutien des Al\u00e9maniques bon il a l'Avantage d'\u00eatre sortant et occupe la 2\u00e8me place sur la liste UDC \u00e7a devrait le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [92%] :\r\nOui, \u00e7a devrait le faire, sauf si son parti s'\u00e9croule s'\u00e9croule aux \u00e9lections \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nTous les pronostics annoncent que l'UDC bernoise va y laisser des plumes, cet Automne, or cette ann\u00e9e, le canton de Berne perd un si\u00e8ge, pour des raisons d\u00e9mographiques sa repr\u00e9sentation n'en comptera plus que 24 contre 25 aujourd'hui, l'UDC risque donc fort de faire les frais de ce fauteuil perdu parce que la derni\u00e8re fois, c'est de justesse qu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 son neuvi\u00e8me si\u00e8ge parce qu'ainsi t\u00e9nors Adrian n'Amstutz ne se repr\u00e9sente pas cette ann\u00e9e, et parce que le parti semble avoir manqu\u00e9 le coche des grands th\u00e8mes du moment climat r\u00e9chauffement environnement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [93%] :\r\nDonc ce que vous dites Alain c'est que si l'UDC perd un si\u00e8ge et c'est possible que \u00e7a arrive, ce ne sera pas, \u00e7a ne devrait pas \u00eatre celui de Manfred B\u00fchler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [96%] :\r\nEffectivement plut\u00f4t non, mais si l'UDC venait \u00e0 perdre non pas un mais 2 si\u00e8ges, alors oui, celui de Manfred B\u00fchler serait bel et bien en danger, or ce risque existe et le Jura bernois pourrait une nouvelle fois se retrouver sans aucun repr\u00e9sentant, vu qu'on voit mal les r\u00e9gionaux des autres partis, se faire \u00e9lire \u00e0 Berne, soit dit en passant, les socialistes du Jura bernois continuent d'\u00eatre divis\u00e9s par la question jurassienne vieille rivalit\u00e9 qui affaiblit la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [88%] :\r\nAlors, vous parlez des autres partis, Alain Arnaud est -ce qu'on s'attend aussi \u00e0 une pouss\u00e9e des des Verts en terre bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [96%] :\r\nAlors oui, c'est bien possible qu'ils d\u00e9crochent un troisi\u00e8me si\u00e8ge peut-\u00eatre au d\u00e9triment de la liste femmes socialistes qui pourrait souffrir du d\u00e9part d'une de ses locomotives Margrit Kiener Nellen autre question lancinante, le sort du PBD dans un de ses bastions historiques PBD qui va lutter pour conserver ses 3 si\u00e8ges, malgr\u00e9 le d\u00e9part de Hans Grunder mais pour contrer l'adversit\u00e9 les bourgeois d\u00e9mocrates misent sur B\u00e9atrice Simon la directrice des finances du canton de Berne, qui est aussi candidate aux \u00e9tats pour succ\u00e9der \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Werner Luginbuehl. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [93%] :\r\nAlors, reparlons effectivement du du Conseil des \u00c9tats, il y aura du changement aux \u00e9tats, quelles sont les chances du PBD de maintenir ce si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [92%] :\r\nPlut\u00f4t bonnes, vu la grande popularit\u00e9 de sa candidate B\u00e9atrice Simon mais en cas d'\u00e9lection, le PBD aura quand m\u00eame un probl\u00e8me puisqu'il risquerait alors fort de perdre son si\u00e8ge au gouvernement bernois c\u00f4t\u00e9 socialiste, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli brigue un 3\u00e8me mandat au St\u00f6ckli seulement de la Chambre des cantons en allemand, d'o\u00f9 le slogan d'o\u00f9 le slogan Rans il m'St\u00f6ckli il utilise depuis je sais pas combien d'ann\u00e9es depuis c'est sa troisi\u00e8me fois il a beaucoup de sens, de son c\u00f4t\u00e9, m\u00eame s'il fait liste commune avec Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses une femme, une Akolo, elle pourrait cr\u00e9er la surprise. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T06:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4CF4C8B-56FD-4BAA-874D-C7C0C718F841", "internalArchiveId": "D4CF4C8B-56FD-4BAA-874D-C7C0C718F841", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on (F. Recrosio) : Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Tavannes", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Tavannes  Alain Arnaud, direct Tavannes, t\u00e9l. secours: +41 79 **\r\nNous sommes \u00e0 Tavannes, dans le Jura bernois, une r\u00e9gion qui peine parfois \u00e0 s'affirmer dans le giron suisse romand. Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Nous allons parler des enjeux \u00e9lectoraux avant les f\u00e9d\u00e9rales. Et le Jura bernois peine aussi \u00e0 s'affirmer sous la Coupole \u00e0 Berne .\r\nUn si\u00e8ge au Conseil national, c'est tout ce qu'il peut esp\u00e9rer, tant les places sont ch\u00e8res pour les francophones. Un si\u00e8ge sur 24, dans un canton o\u00f9 les francophones repr\u00e9sentent tout de m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 10% de la population. Un canton qui est aussi romand, et qui n'est pas le plus petit des cantons romands. Et pourtant, c'\u00e9tait arriv\u00e9 en 2011 : personnes n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter les romands du canton de Berne sous la coupole .\r\n*** Erreur corrig\u00e9e 4 ans plus tard . ***\r\n. avec l'\u00e9lection du maire de Cort\u00e9bert, l'UDC Manfred B\u00fchler. Ses chances de r\u00e9\u00e9lection cet automne sont plut\u00f4t bonnes, tout comme son bilan de l\u00e9gislature. On peut dire qu'il a bien d\u00e9fendu sa r\u00e9gion. On l'a beaucoup entendu en Suisse romande, notamment sur nos ondes, en sa qualit\u00e9 d'\u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral mais aussi de repr\u00e9sentant d'une section de l'UDC romande qui fonctionne et est puissante. Ce qu'on ne peut pas vraiment dire de bien des autres en Suisse romande. Cela dit, Outre-Sarine, la pr\u00e9sence m\u00e9diatique de Manfred B\u00fchler est bien moindre, malgr\u00e9 le fait qu'il est parfaitement bilingue. Or pour se faire r\u00e9\u00e9lire, il aura besoin du soutien des Al\u00e9maniques. Bon, il a l'avantage d'\u00eatre sortant, et occupe la deuxi\u00e8me place sur la liste UDC, \u00e7a devrait le faire .\r\n*** . sauf si son parti s'\u00e9croule aux \u00e9lections . ***\r\n. tous les pronostics annoncent que l'UDC bernoise va y laisser des plumes cet automne. Or cette ann\u00e9e, le canton de Berne perd un si\u00e8ge, pour des raisons d\u00e9mographiques. Sa repr\u00e9sentation n'en comptera plus que 24, contre 25 aujourd'hui. L'UDC risque fort de faire les frais de ce fauteuil perdu. Parce que la derni\u00e8re fois, c'est de justesse qu'elle avait d\u00e9croch\u00e9 son 9\u00e8me si\u00e8ge, parce qu'un de ses t\u00e9nors, Adrian Amstutz, ne se repr\u00e9sente pas, et parce que le parti semble avoir manqu\u00e9 le coche des grands th\u00e8mes du moment : climat, r\u00e9chauffement, environnement. \r\n*** L'UDC perdrait un si\u00e8ge, mais pas celui de Manfred B\u00fchler? ... ***\r\nPlut\u00f4t non. Mais si l'UDC venait \u00e0 perdre non pas un, mais deux si\u00e8ges, alors oui, celui de Manfred B\u00fchler serait bel et bien en danger. Or ce risque existe bel et bien. Et le Jura bernois pourrait une nouvelle fois se retrouver sans aucun repr\u00e9sentant. Vu qu'on voit mal les r\u00e9gionaux des autres partis se faire \u00e9lire \u00e0 Berne. Soit dit en passant, les socialistes du Jura bernois continuent d'\u00eatre divis\u00e9s par la question jurassienne, vieille rivalit\u00e9 qui affaiblit la gauche.\r\n*** Vous parlez des autres partis. Est-ce qu'on s'attend aussi \u00e0 une pouss\u00e9 des verts en terre bernoise ? . ***\r\n. oui c'est bien possible qu'ils d\u00e9crochent un troisi\u00e8me si\u00e8ge, peut-\u00eatre au d\u00e9triment de la liste femmes socialistes, qui pourrait souffrir du d\u00e9part d'une de ses locomotives, Magrit Kiener-Nellen. Autre question lancinante : le sort du PBD, dans un de ses bastions historiques. PBD qui va lutter pour conserver ses trois si\u00e8ges, malgr\u00e9 le d\u00e9part de Hans Grunder. Mais pour contrer l'adversit\u00e9, les bourgeois d\u00e9mocrates misent sur B\u00e9atrice Simon, la directrice des finances du canton de Berne, qui est aussi candidate aux Etats, pour succ\u00e9der \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Werner Luginb\u00fchl ...\r\n*** ... il y aura donc du changement aux Etats. Quelles sont les chances du PBD de maintenir son si\u00e8ge? ... ***\r\n... bonnes, vu la grande popularit\u00e9 de sa candidate. Mais en cas d'\u00e9lection, le PBD aura quand m\u00eame un probl\u00e8me, puisqu'il risquerait alors fort de perdre son si\u00e8ge au gouvernement bernois. C\u00f4t\u00e9 socialiste, l'ancien maire de Bienne Hans St\u00f6ckli brigue un troisi\u00e8me mandat au St\u00f6ckli (c'est le nom de la chambre des cantons en allemand, d'o\u00f9 le slogan \"Hans ins St\u00f6ckli\"). Il a beaucoup de chances de son c\u00f4t\u00e9, m\u00eame s'il fait liste commune avec Regula Rytz, la pr\u00e9sidente des Verts suisses. Une femme, une \u00e9colo, elle pourrait cr\u00e9er la surprise. Quant aux 12 autres candidates et candidats pour les Etats, ils ont moins, voire aucune chance. Mais leur grand nombre - c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 bernoise - aura comme d'habitude l'effet de faire monter la majorit\u00e9 absolue, et donc de provoquer \u00e0 coup s\u00fbr un second tour.", "durationSec": 204, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668392", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on - Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio \u00e0 Tavannes / LME_2019-09-05T07:15:00_lettre-a-mon-petit-garcon-f-recrosio", "La Matinale du 05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10668392"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T07:26:13Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio bonjour depuis le d\u00e9but de cette op\u00e9ration sur la route, vous \u00e9crivez \u00e0 votre fils des missives des messages du lieu o\u00f9 nous sommes, lettre \u00e0 mon petit gar\u00e7on, depuis Tavannes, c'est \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nMon petit gar\u00e7on, nous sommes aujourd'hui \u00e0 Tavannes et \u00e7a, pour une bonne raison, parce que pour venir \u00e0 Tavannes, il faut une bonne raison, alors je sais, on peut dire \u00e7a de la plupart des localit\u00e9s qui nous avons visit\u00e9, si je le dis aujourd'hui, c'est parce qu'il y a tellement peu d'habitants \u00e0 Tavannes h\u00e9 ben \u00e7a sera moins de monde sans blague en arrivant hier, on s'est demand\u00e9 si la ville avait \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, c'est pourquoi, quel soulagement ce matin d'avoir autour de nous que Tavannes hein, qui donc existe m\u00eame si je peux pas m'emp\u00eacher de penser que c'est peut-\u00eatre comme \u00e0 Pyongyang quand ils remplissent un faux bistrot de fausses personnes pour faire croire \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9 que tout va bien, donc nous sommes ici pour une bonne raison, \u00e0 savoir que Tavannes est embl\u00e9matique d'une certaine Suisse avec son succ\u00e8s discret puisqu'on trouve des petits bouts de Tavannes dans beaucoup de montres en circulation sans que personne ne s'en vante un peu comme on trouve des petits bouts de Suisse dans beaucoup de Grenade en circulation sans que personne ne s'en offusque, mais laissons de c\u00f4t\u00e9 l'industrie de l'assassinat, et parlons industrie horlog\u00e8re la montre : mon petit lapin est un bracelet dot\u00e9 d'un cadran qui donne l'heure, un peu comme un t\u00e9l\u00e9phone, hormis qu'avec ta montre et ben tu peux pas t\u00e9l\u00e9phoner, c'est pourquoi on dit souvent qu'une montre est avant tout une marque de distinction qui sert \u00e0 porter \u00e0 la connaissance de tout le monde que tu es sorti d'affaire, puisque d\u00e9sormais, tu peux te consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9coration de ton poignet et pourtant Petit lexique on appelle montres de luxe, une montre fabriqu\u00e9e par quelqu'un qui ne pourrait pas se la payer, toutefois la montre est une preuve d'aisance plut\u00f4t sobre et il y a quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s Suisse l\u00e0- dedans au sens de la n\u00e9vrose, tu sais quand tu cherches \u00e0 \u00eatre ostensiblement discret effacer mais que \u00e7a se remarque en cultivant une temp\u00e9rance toute flagrante mon petit loup ces formulations s'appelle des oxymore et proc\u00e8de d'associations de contraire qui d\u00e9fie le sens comme chez les Verts, lib\u00e9raux, au sens de la n\u00e9vrose donc ainsi la montre suisse est une sorte de prouesses presque absurde, puisqu'il s'agit d'inventer des mouvements fabuleux aux complications d'une miniaturisation imp\u00e9rieuse et d\u00e8s que \u00e7a tourne, h\u00e9 ben on fait quoi, on ferme le bo\u00eetier dessus et on voit plus rien, c'est un peu comme si tu faisais un magnifique tatouage mais dans la bouche, mon fils, c'est pourtant l\u00e0 une des plus grandes fiert\u00e9s de ton pays, la discr\u00e9tion, toi tu auras remarqu\u00e9 que je n'ai mentionn\u00e9 aucune marque car nous n'avons pas le droit de faire du placement de produit, enfin sauf \u00e9videmment Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs qui, jeudi dernier, n'a fait que r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 tout va, le mot Rolex au pr\u00e9texte qu'il fait une chronique \u00e9conomique pour tout te dire je serais pas \u00e9tonn\u00e9 qu'il y en ait envoy\u00e9 une juste avant d'ailleurs pendant sa chronique : zoom sur la vid\u00e9o, la verra L \u00e0 son poignet mais je vais m'arr\u00eater l\u00e0, en esp\u00e9rant que chez Rolex ils remarqueront que moi aussi j'ai d\u00e9j\u00e0 dit 5 fois le mot Rolex ah non six d'ailleurs j'en profite pour placer Dom P\u00e9rignon h\u00f4tel Carlyle \u00e9quipe f\u00e9minine de volley- ball australienne, on ne sait jamais mon petit Kimi je rentre demain soir promis on ouvrira plein d'yogourt sans m\u00eame d\u00e9finir ton papa qui t'aime. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T05:48:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93063940-48C2-4EA7-AF03-8D4FBE29FB36", "internalArchiveId": "93063940-48C2-4EA7-AF03-8D4FBE29FB36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les bains de Val d'Illiez sont en faillite", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLes bains de Val d'Illiez sont en faillite Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 5 septembre\r\nNous sommes \u00e0 Tavannes, petite ville industrielle du Jura bernois. Si vous \u00eates dans les parages, rejoignez-nous \u00e0 la Place de la Gare, c'est notre op\u00e9ration G\u00e9nie Suisse sur la route, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nTavannes qui abrite de nombreuses entreprises, actives dans l'horlogerie et la microtechnique, mais qui veut aussi redorer son image, attirer plus de touristes. La profession de fois de son maire  dans un instant.\r\nEt ce soir Renaud, on d\u00e9bat d'une des grandes pr\u00e9occupations des Suisses: les retraites!\r\nPr\u00e9occupation majeure... sujet d'inqui\u00e9tude, surtout: 3 personnes sur 4 se disent convaincues que les rentes ne peuvent que baisser \u00e0 l'avenir... Eh oui, notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance fonctionne encore plut\u00f4t bien, mais son financement \u00e0 long terme n'est pas assur\u00e9... Alors comme chaque soir, on aura 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales pour en d\u00e9battre avec nous... Et puis on attend vos messages, via whatsapp, au num\u00e9ro suivant, ** 00... Je vous donne rendez-vous \u00e0 partir de 18h25.\r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, les r\u00e9sultats de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral. Pour la premi\u00e8re fois, les Verts passent devant le PDC, ils s'affichent d\u00e9sormais comme la 4e force politique du pays. \r\nDans cette \u00e9mission, on parlera aussi du Brexit.\r\nDes Thermes de Val d'Illier, en Valais, qui sont en faillite. \r\nEt du match Suisse-Irlande ce soir \u00e0 Dublin, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Petkovitch joue un match crucial pour l'Euro 2020.\r\nForum, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00, \u00e0 Tavannes, sur La Premi\u00e8re et sur RTS 2. Bienvenue !", "durationSec": 162, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668461", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les bains de Val d\u2019Illiez sont en faillite / FOR_2019-09-05T18:02:00_developpement-3", "Forum du 05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10668461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:41Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on part pour le Valais o\u00f9 les 4 soci\u00e9t\u00e9s qui composent les termes de Val d'Illiez sont d\u00e9clar\u00e9es en faillite, c'est une information de notre bureau valaisan l'exploitation d\u00e9bat peut se poursuivre, provisoirement, gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal cantonal, mais Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant sur place en Valais, l'inqui\u00e9tude est vive d\u00e9sormais dans la vall\u00e9e d'Illiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nVive en effet parce que quelque 60 emplois sont en jeu, vive aussi parce que cette situation est dommageable en termes d'image et d'activit\u00e9s touristiques, ce que ne manque pas de relever le pr\u00e9sident de la commune de Val-d'Illiez Isma\u00ebl Perrin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [95%] :\r\nEt comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 Yves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nEh bien beaucoup pointent du doigt l'actionnaire unique de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation qui a toujours voulu travailler seul avec ses propres id\u00e9es, sans avoir les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, que ce soit dans le domaine thermal ou celui de l'h\u00f4tellerie, nous ont confi\u00e9s, nous a confi\u00e9 un proche du dossier, pourtant nombreux sont ceux qui consid\u00e8rent qu'il y a du potentiel, avec ses Bains, le probl\u00e8me c'est la gestion et sa strat\u00e9gie, jug\u00e9 inad\u00e9quat, l'internat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [93%] :\r\nEt qu'est ce qu'on dit du c\u00f4t\u00e9 des actionnaires de l'actionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nSon avocat Aba Neeman est au charbon, il nous a annonc\u00e9 des recours, la d\u00e9cision n'est pas juste et on ne sait pas ce qui a provoqu\u00e9 cette situation de faillite, nous allons contester tout cela nous a -t-il dit, ce matin, il est vrai que les tribunaux n'ont pas besoin de modifier motiver leur d\u00e9cision de mani\u00e8re formelle, cette eau concern\u00e9es de demander des explications, tout juste sait -on s'agissant de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation que c'est \u00e0 l'interne qu'on a pr\u00e9venu le juge en raison d'un \u00e9tat de surendettement, il y a obligation de le faire, pr\u00e9cisons encore que le centre thermal de Val, comprenez les murs sera vendue aux ench\u00e8res le 16 octobre prochain pour m\u00e9moire, la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire des Thermes avait \u00e9t\u00e9 mise aux poursuites en 2018 par l'\u00c9tat du Valais et une banque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [86%] :\r\nPour moi, la question qui br\u00fble peut-\u00eatre les l\u00e8vres \u00e0 tous ceux qui avaient l'habitude d'aller aux Bains de Val d'Illiez ce qu'ils ont encore un avenir Yves c'est Bains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nIl y a une unanimit\u00e9 dans ce dossier pour dire que les propri\u00e9taires actuels doivent l\u00e2cher l'affaire Isma\u00ebl Perrin consid\u00e8re que ce serait l'occasion pour repartir de 0 avec des repreneurs qui soit des professionnels exp\u00e9riment\u00e9s de la branche, ajoute -t-il, le pr\u00e9sident de Val di entend r\u00e9clamer rapidement des informations, nous en manquons, et nous esp\u00e9rons encore pouvoir sauver ce qui peut l'\u00eatre, assure -t-il, affirmant que sa commune va se pr\u00e9munir pour la suite et servir de facilitatrice il devait y avoir un repreneur, ce qui n'est pas garanti l'actuel actionnaire pourrait en effet mont\u00e9 une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 pour repartir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [86%] :\r\nEt en attendant qu'dirige les Bains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nSelon nos sources, un nouveau directeur aurait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 un ancien pr\u00e9sident de Val d'hier, r\u00e9put\u00e9 pour avoir combattu avec force \u00e0 l'\u00e9poque, la planification touristique du domaine des Portes du Soleil dans les banques sont un des fleurons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [99%] :\r\nVotre enqu\u00eate Yves Terrani merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T16:28:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF7BEB9E-4AFF-4DB7-B067-A9DDA912DEA0", "internalArchiveId": "BF7BEB9E-4AFF-4DB7-B067-A9DDA912DEA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Verts passent devant le PDC: interview de Charles Juillard et Moussia de Watteville", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nLes Verts passent devant le PDC: interview de Charles Juillard et Moussia de Watteville Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 5 septembre\r\nNous sommes \u00e0 Tavannes, petite ville industrielle du Jura bernois. Si vous \u00eates dans les parages, rejoignez-nous \u00e0 la Place de la Gare, c'est notre op\u00e9ration G\u00e9nie Suisse sur la route, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nTavannes qui abrite de nombreuses entreprises, actives dans l'horlogerie et la microtechnique, mais qui veut aussi redorer son image, attirer plus de touristes. La profession de fois de son maire  dans un instant.\r\nEt ce soir Renaud, on d\u00e9bat d'une des grandes pr\u00e9occupations des Suisses: les retraites!\r\nPr\u00e9occupation majeure... sujet d'inqui\u00e9tude, surtout: 3 personnes sur 4 se disent convaincues que les rentes ne peuvent que baisser \u00e0 l'avenir... Eh oui, notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance fonctionne encore plut\u00f4t bien, mais son financement \u00e0 long terme n'est pas assur\u00e9... Alors comme chaque soir, on aura 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales pour en d\u00e9battre avec nous... Et puis on attend vos messages, via whatsapp, au num\u00e9ro suivant, ** 00... Je vous donne rendez-vous \u00e0 partir de 18h25.\r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, les r\u00e9sultats de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral. Pour la premi\u00e8re fois, les Verts passent devant le PDC, ils s'affichent d\u00e9sormais comme la 4e force politique du pays. \r\nDans cette \u00e9mission, on parlera aussi du Brexit.\r\nDes Thermes de Val d'Illier, en Valais, qui sont en faillite. \r\nEt du match Suisse-Irlande ce soir \u00e0 Dublin, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Petkovitch joue un match crucial pour l'Euro 2020.\r\nForum, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00, \u00e0 Tavannes, sur La Premi\u00e8re et sur RTS 2. Bienvenue !", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668460", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Verts passent devant le PDC: interview de Charles Juillard et Moussia de Watteville / FOR_2019-09-05T18:02:00_developpement-2", "Forum du 05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10668460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:40Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Verts seraient en passe de r\u00e9ussir leur pari est de devenir le 4\u00e8me parti de Suisse \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils obtiendraient plus de10,5 pourcent des intentions de vote, ce serait leur meilleur r\u00e9sultat \u00e9lectoral, c'est ce qui ressort du dernier barom\u00e8tre SSR r\u00e9alis\u00e9e par l'institut Sotomo et publi\u00e9 aujourd'hui, Marie Marijana, l\u00e0, vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral et pour la premi\u00e8re fois le parti \u00e9cologiste d\u00e9passe tr\u00e8s le PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui10,6 pourcent pour les Verts10,2 pourcent pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, les 2 formations sont au coude \u00e0 coude mais l'ordre a chang\u00e9, selon le barom\u00e8tre en Suisse romande, les Verts atteignent m\u00eame 13 pourcent la vague verte n'a donc rien perdu de sa force durant l'\u00e9t\u00e9, elle s'est m\u00eame accentu\u00e9e, les Verts lib\u00e9raux poursuivent eux aussi leur progression, le sondage ne concerne toutefois que les intentions de vote pour le Conseil national et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devrait conserver une force importante au Conseil des \u00c9tats alors que les Verts devraient continuer d'y jouer un r\u00f4le marginal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [93%] :\r\nEt autre enseignement de ce jour Marie le parti socialiste perd clairement du terrain en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [90%] :\r\nEn comparaison avec les \u00e9lections au Conseil national de 2015, les socialistes, ils perdent 2 points de pourcentage la baisse mesur\u00e9e lors du pr\u00e9c\u00e9dent barom\u00e8tre \u00e9lectoral se confirme en Suisse al\u00e9manique, par contre, le PS progresse l\u00e9g\u00e8rement les plus grosses pertes se font au profit des Verts mais aussi des Verts lib\u00e9raux, malgr\u00e9 cela, le PS se maintient, maintient sa place de 2\u00e8me, parti de Suisse devant le PLR, l'UDC pour sa part stabilise son recul et reste de loin en t\u00eate avec pr\u00e8s de 27 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [87%] :\r\nEt globalement, Marie, la tendance du barom\u00e8tre montre un renforcement de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [95%] :\r\nLe camp rose- Vert gagne plus de 3 points par rapport \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil national d'il y a 4 ans gr\u00e2ce \u00e0 la progression des \u00e9cologistes et dans le m\u00eame temps, UDC et PLR perdent 2 points on assisterait donc \u00e0 un glissement vers la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [86%] :\r\nEst ce que le sondage Marie analyse aussi les pr\u00e9occupations des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [84%] :\r\nOui, et c'est pr\u00e9occupations, les 3 principales demeure inchang\u00e9 par rapport au barom\u00e8tre du mois de juin primes maladie question climatiques et relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je vous remercie Marie de Giovanola, je pr\u00e9cise que ce sondage \u00e0 terre, elle r\u00e9alis\u00e9 entre le 19 et le 25 ao\u00fbt aupr\u00e8s de 17128 personnes, la marge d'erreur est de plus ou moins1,2 point de pourcentage et pour analyser ces r\u00e9sultats charge Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC et Moussia de Watteville, candidate verte bernoise au f\u00e9d\u00e9rales, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, on a Moussia de Watteville, la vague verte se confirme, d'apr\u00e8s notre sondage, \u00e7a veut dire quoi votre parti peut surfer sur les \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9t\u00e9, vague de canicule en Suisse incendies en amazonie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e7a au parti, mais il faut dire qu'on on a, on a, on profite de cette vague verte d\u00e9j\u00e0 depuis, avant cet \u00e9t\u00e9 avec les, les, les succ\u00e8s qu'on a eues dans diff\u00e9rentes communes et diff\u00e9rents cantons, je pense au au poteau qu'un nouveau conseiller de l'ex\u00e9cutif, et puis il y a certes des catastrophes, mais oui, il faut aussi se dire qu'on surfe sur la vague verte gr\u00e2ce \u00e0 de bons exemples qui commence \u00e0 devenir plus connus et les plus m\u00e9diatis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [94%] :\r\nCharles Juillard le PDC passe derri\u00e8re les Verts, le PDC qui pour la premi\u00e8re fois on ne sera peut-\u00eatre bient\u00f4t plus le 4\u00e8me, parti de Suisse, comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [89%] :\r\nBon, il faut rappeler que c'est un sondage c'est une photographie \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis comme l'a dit la nature la nous sommes au coude \u00e0 coude avec les Verts, donc il faut vraiment attendent le r\u00e9sultat du 20 octobre mais vous avez pas qui serait jamais eu le 2 oui, il faut reconna\u00eetre que les Verts ont fait belle progression durant l'\u00e9t\u00e9, donner \u00e7a \u00e0 leur actif, mais cela dit, le PDC va faire de bons r\u00e9sultats aux \u00e9lections, nous en sommes convaincus parce que aux \u00c9tats, nous allons certainement rester de loin le 1er parti repr\u00e9sent\u00e9 dans cette chambre qui qui p\u00e8se beaucoup \u00e0 dans les d\u00e9cisions qui sont prises, parce que nous avons vraiment la ferme volont\u00e9 de continuer d'\u00eatre constructif, et ce qui est surtout \u00e0 relever aussi, c'est que la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses reste l'augmentation des primes de caisse-maladie nous voulons y r\u00e9pondre clairement, \u00e7a fait longtemps que vous engagez avec \u00e7a et notamment qu'notre initiative qui qui qui int\u00e9resse beaucoup la population l'autre pr\u00e9occupation sur l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien nous, \u00e7a fait partie aussi de nos priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [83%] :\r\nVoil\u00e0 la plupart visiblement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [90%] :\r\n\u00e7a ne \u00e7a \u00e7a paye pas, \u00e7a c'est juste et c'est pour \u00e7a que c'est bien que nous puissions vraiment en parler parce que il faut voir quels sont les engagements des parties au sein des Chambres f\u00e9d\u00e9rales et qui fait pencher la balance qui fait le trait d'union entre la gauche et la droite et qui arrive \u00e0 faire passer des propositions qui tiennent \u00e0 au coeur des des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [82%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, les Verts, les Verts finalement b\u00e9n\u00e9fice ont souvent Les le PDC comme alli\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales quand il s'agit de faire passerD. des des sujets environnementaux, le PS \u00e9galement vos soutiens, or c'est c'est dans le, rendez- PDC du PS que que vous attirez que vous volez en quelque sorte le plus d'\u00e9lecteurs est ce qu'on vous tirez pas une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [90%] :\r\nNon je pense pas parce qu'il faut voir de mani\u00e8re globale, vous avez dit que le PS allait diminuer en Romandie, mais par contre en Suisse al\u00e9manique pas donc, si on regarde globalement le PS stagne, le PDC plus ou moins aussi puis c'est quand m\u00eame la droite globalement qui va perdre au profit de la gauche, donc je pense qu'il faut penser large s'\u00e9lever un petit peu, donc, la gauche va gagner au regard de nos partenaires et puis quand on parle des des objectifs principaux fonds par de venir minimiser les Verts et dire qu'on s'occupe des petits oiseaux, des cours d'eau, on en a quand m\u00eame s'il a un r\u00f4le social important, donc le r\u00f4le principal des caisses maladie ne tient aussi \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [82%] :\r\nMoussia de Watteville, donc votre parti qui passe devant le PDC, on sait qu'r\u00e9gularit\u00e9 a revendiqu\u00e9 en ainsi les la tendance se confirme \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si cette tendance se confirme, vous revendiquez \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [86%] :\r\nAlors, je rebondirai sur ce que monsieur Juillard dit sondage on est encore tr\u00e8s ailleurs le 21 octobre OK, on a discut\u00e9 \u00e0 l'interne et j'refait des t\u00e9l\u00e9phones cet apr\u00e8s- midi, alors revendiqu\u00e9 revendiquera pas, on ne va pas, va dire \u00e7a comme \u00e7a, on pourra remettre la question sur la table dans la coll\u00e9gialit\u00e9 avec nos partenaires au moment voulu et on sait bien que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9lu par les Chambres et la reste clairement minoritaire donc \u00e7a deviendrait d'actualit\u00e9, \u00e7a deviendrait une question en s\u00e9rieuse : voil\u00e0 une ambition sur laquelle on on se penchera le moment voulu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [94%] :\r\nCharles Julia vous disiez tout \u00e0 l'heure, finalement on reste encore tr\u00e8s fort au Conseil des \u00c9tats n\u00e9anmoins si vous devenez clairement le 5\u00e8me parti du pays, \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre difficile de conserver le si\u00e8ge de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [88%] :\r\nMais je crois qu'il faut voir quels sont le mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e7a vient d'\u00eatre rappel\u00e9, ce sont finalement les \u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui vont l'\u00e9lire avec une confortable avance au Conseil des \u00c9tats et puis certainement une bonne stabilit\u00e9 au Conseil national, on ne devrait pas s'effondrer au point de devoir remettre en cause le si\u00e8ge du PDC, d'ailleurs, \u00e7a serait \u00e0 mon avis assez malheureux pour le pays parce que si on regarde qui fait justement la la la transition qui arrive \u00e0 d\u00e9velopper des solutions qui sont favorables \u00e0 une au plus grand nombre des c'est nous et c'est c'est madame la route vers Okocha il faut elle trouver l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [87%] :\r\nDonc un peu \u00e9tonnant, c'est que le PDC perd des ailes les des \u00e9lecteurs au profit des Verts, lib\u00e9raux et du PLR, c'est ce que montre \u00e9galement notre sondage, c'est toute la preuve que votre parti r\u00e9pond plus tellement aux pr\u00e9occupations du centre- droit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [90%] :\r\n\u00e9coutez je je ne sais pas, il faut encore analyser \u00e7a et je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 cesser au soir du 20 octobre que nous verrons qu'on fera les comptes vraiment parce que je suis convaincu que cette ce sondage, c'est vrai, on n'est pas heureux de ce r\u00e9sultat, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je suis convaincu que cela va aussi permettre de, de, de, de vitamines \u00e0 nouveau nos sections pour que cette vague orange arrive au mois d'Octo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:40) [90%] :\r\nEt puis vous allier avec le centre avec les Verts, lib\u00e9raux pour recr\u00e9er un grand centre comme vous aviez pu imaginer avec le PBD, c'est une possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [91%] :\r\nBon, \u00e9coutez, il y a des cantons qui montre l'exemple puisque des apparentements dans certains cantons avec ces formations, pourquoi pas, c'est toujours un th\u00e8me qui peut \u00eatre d'actualit\u00e9 mais attendons les r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:00) [91%] :\r\nMoussia de Watteville finalement, le climat est tr\u00e8s \u00e0 la mode actuellement l\u00e0 on entre gentiment dans une p\u00e9riode de pr\u00e9- Otan comment est -ce que comment vous allez faire pour maintenir la tendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [88%] :\r\nAlors moi, j'aime pas du tout quand vous dites : le climat est \u00e0 la mode parce que \u00e7a c'est ce qu'on nous reproche de la droite, mais, \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on a qu'on va dans le mur si on continue avec notre croissance \u00e0 tout va et alors c'est clair qu'on a un \u00e9t\u00e9 qui pourrait \u00eatre particuli\u00e8rement favorable aux Verts avec des qui dit canicule et ce qui se passe en Am\u00e9rique du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [87%] :\r\nMais comment vous allez maintenir ma la mobilisation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [83%] :\r\nAlors on va continuer d'\u00eatre pr\u00e9sent, monsieur Juillard disait lui \u00e7a les renforce pour \u00eatre plus actif, nous \u00e7a pourrait peut-\u00eatre nous endormir en disant died si on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, non, on va rester tr\u00e8s actif, on va continuer de se battre dans tous les parlements, l\u00e0 on est en session \u00e0 Berne et on continue et on se bat pas pour les \u00e9lections, on se bat, parce que nous on a \u00e7a, on a \u00e7a dans le sang mais vous vivez Andorre, vers qui cr\u00e8ve mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:55) [90%] :\r\nEt Monsieur et messieurs Juillard d'PDC je vous remercie \u00e0 tous les du feu Moussia de Watteville, candidate verte bernoise et Charles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T16:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0810AED6-B1BA-4CF5-8BB9-E456ECCE3992", "internalArchiveId": "0810AED6-B1BA-4CF5-8BB9-E456ECCE3992", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: la Suisse affronte l'Eire \u00e0 Dublin", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nFootball: la Suisse affronte l'Eire \u00e0 Dublin Bonsoir, bienvenue dans ce Forum du 5 septembre\r\nNous sommes \u00e0 Tavannes, petite ville industrielle du Jura bernois. Si vous \u00eates dans les parages, rejoignez-nous \u00e0 la Place de la Gare, c'est notre op\u00e9ration G\u00e9nie Suisse sur la route, avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nTavannes qui abrite de nombreuses entreprises, actives dans l'horlogerie et la microtechnique, mais qui veut aussi redorer son image, attirer plus de touristes. La profession de fois de son maire  dans un instant.\r\nEt ce soir Renaud, on d\u00e9bat d'une des grandes pr\u00e9occupations des Suisses: les retraites!\r\nPr\u00e9occupation majeure... sujet d'inqui\u00e9tude, surtout: 3 personnes sur 4 se disent convaincues que les rentes ne peuvent que baisser \u00e0 l'avenir... Eh oui, notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance fonctionne encore plut\u00f4t bien, mais son financement \u00e0 long terme n'est pas assur\u00e9... Alors comme chaque soir, on aura 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales pour en d\u00e9battre avec nous... Et puis on attend vos messages, via whatsapp, au num\u00e9ro suivant, ** 00... Je vous donne rendez-vous \u00e0 partir de 18h25.\r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, les r\u00e9sultats de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral. Pour la premi\u00e8re fois, les Verts passent devant le PDC, ils s'affichent d\u00e9sormais comme la 4e force politique du pays. \r\nDans cette \u00e9mission, on parlera aussi du Brexit.\r\nDes Thermes de Val d'Illier, en Valais, qui sont en faillite. \r\nEt du match Suisse-Irlande ce soir \u00e0 Dublin, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Petkovitch joue un match crucial pour l'Euro 2020.\r\nForum, on est ensemble jusqu'\u00e0 19h00, \u00e0 Tavannes, sur La Premi\u00e8re et sur RTS 2. Bienvenue !", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10668463", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Football: la Suisse affronte l\u2019Eire \u00e0 Dublin / FOR_2019-09-05T18:02:00_developpement-5", "Forum du 05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10668463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:41Z", "speechToTexts": ["11.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va parler football, l'\u00e9quipe de Suisse entame tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 45, une rencontre tr\u00e8s importante dans les qualifications de l'Euro 2020 les Suisse affronte le leader du groupe, l'Irlande, Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Dublin, la pression est palpable, on peut le dire hein dans dans les rangs de l'\u00e9quipe nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire qu'au cours la pression est palpable, parce que l'\u00e9quipe de Suisse joue ce soir un match \u00e0 gros enjeu, sans cher Dan Shaqiri, qui n'est pas l\u00e0 qu'il est apte \u00e0 jouer, mais qui n'est pas l\u00e0 elle a pas voulu venir avec ses copains d\u00e9fier l'Irlande du Nord, la Suisse ne doit pas perdre parce que, si elle perd ce soir et aurait 9 points de retard par rapport \u00e0 l'\u00e0 par rapport \u00e0 l'Irlande, une formation irlandaise qui dit d'ailleurs haut et fort, si elle gagne ce soir, elle se qualifiera pour l'Euro, il y a une grosse motivation pour les Irlandais taire parce qu'il y aura des matchs de l'Euro, ici l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Dublin, c'est pour cela que l'Irlande veut se qualifier l'Irlande invaincue, elle a battu 2 fois Gibraltar, elle a battu une fois, la G\u00e9orgie et a fait match nul \u00e0 Copenhague et donc ce soir, elle pourrait prendre en cas de victoire, une option tr\u00e8s int\u00e9ressante pour la phase finale de l'Euro, voil\u00e0 donc les Suisses averti mais les Suisses, qui sont quand m\u00eame favori parce que les Irlandais jouent en 1\u00e8re et 2\u00e8me division britannique les Suisses au niveau des joueurs semblent sup\u00e9rieurs aux Irlandais les vous savez, ma ch\u00e8re Esther, les joueurs ne font pas tout, il faut encore, il faut un esprit d'\u00e9quipe, il faut une vraie \u00e9quipe pour gagner des matches de foot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [90%] :\r\nOui, ce match et on ne peut pas dire qu'il soit d\u00e9cisif au niveau comptable, Jo\u00ebl, mais par contre il est il un point de vue strat\u00e9gique, il est tr\u00e8s strat\u00e9gique pour l'ensemble de ce groupe de qualification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [88%] :\r\nOui, c'est un tournant pour l'\u00e9quipe de Suisse, il y a, y a rien \u00e0 dire, m\u00eame si vous avez raison, la Suisse ne sera fix\u00e9 sur son sort que sur que le 16 octobre prochain parce que d'ici l\u00e0, l'aura jou\u00e9 3 fois conseiller de gros adversaire, l'Irlande et le Danemark, mais c'est vrai que ce soir, ce match est vraiment un tournant dans ces qualifications, on verra si l'\u00e9quipe de Suisse a du corps, si l'\u00e9quipe de Suisse est une vraie qui parce dans les matches \u00e0 enjeu, par le pass\u00e9, l'\u00e9quipe de Suisse, des fois, a fait des bons matches, on se souvient de la victoire contre la Belgique, mais aussi parfois, et a galvauder des grosses occasions en phase finale de d'euros et de et de Coupe du monde, notamment, on verra bien, voil\u00e0, si, si l'\u00e9quipe de Suisse parvient faire quelque chose en tout cas le match est tr\u00e8s attendu ici \u00e0 Dublin 45000 spectateurs dans cet endroit mythique que vous connaissez sans doute Landsdowne Road, \u00e0 Dublin, c'est l'un des tentes du football et c'est l\u00e0 qu'un Suisse dans quelques heures, et il devra faire un gros match. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [87%] :\r\nVous y serez et vous y serez Jo\u00ebl Rey Robert oui \u00e7a m'occupe un match qui est \u00e9videmment un match qui d\u00e9bute \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre en Direct sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures et aussi en images sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T16:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1865380", "internalArchiveId": "AA1908864950", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Tavannes dans le canton de Berne \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Renaud Malik.", "durationSec": 4212, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10688253", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Les Verts passent devant le PDC: interview de Charles Juillard et Moussia de Wattewille", "Forum", "Les bains de Val d\u2019Illiez sont en faillite", "Forum", "Boris Johnson encha\u00eene les d\u00e9faites dans sa strat\u00e9gie sur le Brexit: interview d\u2019Aur\u00e9lien Antoine", "Forum", "Football: la Suisse affronte l\u2019Eire \u00e0 Dublin", "Forum", "Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse \u00e0 Tavannes (BE): interview du maire Fabien Vorpe", "Forum", "Le d\u00e9bat: retraites, une bombe \u00e0 retardement?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview de Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC et candidat au Conseil des Etats (JU), et Moussia de Wattewille, candidate au Conseil national (Les Verts/BE).", "05.09.2019", "05.09.2019", "Interview d\u2019Aur\u00e9lien Antoine, directeur du groupe de r\u00e9flexion \"l\u2019Observatoire du Brexit \".", "05.09.2019", "05.09.2019", "05.09.2019", "D\u00e9bat entre Christine B\u00fchler, vice-pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans et candidate au Conseil national (PBD/BE), Carole Furrer, vice-pr\u00e9sidente de Travail.Suisse et candidate au Conseil national (PDC/VS) *, Martine Docourt, co-pr\u00e9sidente des femmes socialistes suisses, d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil neuch\u00e2telois et candidate aux Etats, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD) et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, et Manfred B\u00fchler, avocat, conseiller national (UDC/BE) et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.\n* contrairement \u00e0 la mention GE dans la vid\u00e9o, Carole Furrrer est bien candidate d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne en Valais", "05.09.2019", "05.09.2019"], "variantIds": ["ece-10688253", "ece-10688255", "ece-10688257", "ece-10688259", "ece-10688251", "ece-10688261", "ece-10688263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T16:11:25Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051907\r\nDate de transcription : 10-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:36 > 0:05:11) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 5 septembre nous sommes \u00e0 Tavannes, petite ville industrielle du Jura bernois si vous \u00eates dans les parages, rejoignez-nous \u00e0 la place de la gare, c'est notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Tavannes qui abrite de nombreuses entreprises actives dans l'horlogerie et la microtechnique mais qui peut aussi redorer son image, attirer plus de touristes, vous entendrez la profession de foi de son maire, dans un instant et ce soir, Renaud on d\u00e9bat d'une des grandes pr\u00e9occupations des Suisses Les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:11 > 0:05:37) [90%] : \r\nPr\u00e9occupation majeure, sujet d'inqui\u00e9tude surtout 3 personnes sur 4 se disent convaincus que les rentes ne peuvent que baisser \u00e0 l'avenir, h\u00e9 oui, notre syst\u00e8me de pr\u00e9voyance fonctionne plut\u00f4t bien, de son financement \u00e0 lenteur monnaie pas assur\u00e9 alors comme chaque soir, on aura 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales avec nous pour en d\u00e9battre et puis on attend vos messages via WhatsApp au num\u00e9ro suivant : 0 79 801 90 00, je vous donne rendez- vous \u00e0 partir de 18 heures 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:38 > 0:06:09) [92%] : \r\nDans le reste de l'actualit\u00e9, les r\u00e9sultats de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral pour la premi\u00e8re fois les Verts passent devant le PDC il s'affiche d\u00e9sormais comme la 4\u00e8me force politique du pays, dans cette \u00e9mission, on parlera aussi du Brexit des termes de Val-d'Illiez en Valais, qui sont en faillite et du match Suisse- Irlande ce soir \u00e0 Dublin, o\u00f9 l'\u00e9quipe de Petkovic joue un match crucial pour l'Euro 2020 forum on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures \u00e0 Tavannes sur la premi\u00e8re et sur RTS de bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:11 > 0:06:13) [86%] : \r\nForum Esther, Coco renomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:52) [91%] : \r\nDes \u00e9tendues vertes parsem\u00e9e de sapins et de montagnes, h\u00e9 bien c'est le cas dans lequel se trouve Tavannes, petite ville industrielle de 3600 habitants o\u00f9 nous nous trouvons pour la 6\u00e8me \u00e9tape de notre op\u00e9ration g\u00ean\u00e9 suisse sur la route avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous allons \u00e0 la rencontre des habitants de Suisse romande et ce soir, le plaisir d'accueillir le maire de Tavannes, Fabien Barthez bonsoir bonsoir et bienvenue, merci, vous \u00eates donc maire de Tavannes je l'ai dit depuis un an et demi, c'est \u00e7a, c'est exact, oui, vous \u00eates PLR mais Fabien Vorpe on peut dire que que la politique, vous \u00e9tiez pas sp\u00e9cialement tomb\u00e9 dedans quand vous \u00e9tiez petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:53 > 0:07:08) [92%] : \r\nNon, absolument pas, je la politique n'a jamais ne m'a jamais vraiment plus int\u00e9ress\u00e9 que \u00e7a, \u00e9tant plus jeune, c'\u00e9tait plut\u00f4t un engagement municipales que je voulais faire un engagement pour ma r\u00e9gion et c'est forc\u00e9ment on rentre dans un parti par chez nous, qu'on peut faire bouger les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:08 > 0:07:13) [92%] : \r\nAlors c'est le PLR qui est venu vous chercher quel a \u00e9t\u00e9 votre atout dans dans cette course \u00e0 la mairie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:14 > 0:07:22) [87%] : \r\nAllo, c'est le PLR qu'est venu me chercher effectivement j'en faisais partie de pays depuis peu de temps mon atout \u00e9tait peut-\u00eatre Mahamat neutralit\u00e9 sur certains sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:22 > 0:07:24) [95%] : \r\nLa question jurassienne, c'en est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:25 > 0:07:33) [90%] : \r\nAlors la question justement de l'appartenance \u00e0 moiti\u00e9 au canton de Berne, on en parle encore beaucoup s'\u00e9tend ce que c'est lourd \u00e0 porter pour pour une ville comme Tavano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:07:49) [89%] : \r\nAlors en ce qui concerne Moutier, je pense que la question se pose plut\u00f4t Pr\u00e9v\u00f4tois concernant Tavannes la question jurassienne en y a r\u00e9pondu en 2013 \u00e0 raison de plus de 72 pourcent, donc pour nous \u00e7a sujet de discussion, mais ce n'est pas sujet de discorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:49 > 0:07:52) [97%] : \r\nVous pr\u00e9f\u00e9rez qu'on ne parle plus de \u00e7a quand on parle du Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:53 > 0:08:04) [89%] : \r\nAlors c'est clair que \u00e7a entache un petit peu l'image du Jura bernois sacr\u00e9 de la stabilit\u00e9 aussi chez nous et la stabilit\u00e9 profite \u00e0 personne, en nage tous dans le m\u00eame aquarium et personne n'en profite de cette stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:04 > 0:08:15) [92%] : \r\nFabien pour parler un petit peu de vous, hein, vous \u00eates menuisier vous dirigez aussi une entreprise de pompes fun\u00e8bres et vous \u00eates maire, c'est un m\u00e9lange des genres qui, qui peut vous jouer des tours, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:15 > 0:08:18) [95%] : \r\nAlors oui, \u00e7a peut jouer des tours, effectivement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:18 > 0:08:19) [86%] : \r\nPar exemple l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:20 > 0:08:24) [97%] : \r\nAlors il y a certaines Yasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:24 > 0:08:47) [86%] : \r\nTh\u00e8me : situation qui peut \u00eatre cocasse on on a tradition \u00e0 Tavannes de faire les anniversaires de nos a\u00een\u00e9s, les 90 ans les ans alors tout d\u00e9pend dans quelle institution, j'arrive, il peut des fois arriv\u00e9 comme pour qui je viens chercher alors que je dis que je gage samedi un cadeau et \u00e7a en surprend certains oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:47 > 0:09:04) [86%] : \r\nMais ce prix avec humour en vue comme vous raconter bien s\u00fbr il avec une activement alors pour parler un peu, \u00e9conomie de la r\u00e9gion a, on l'a dit ta accueille beaucoup d'entreprises dans l'horlogerie, la microtechnique, le le d\u00e9colletage, quels sont les secteurs que vous souhaiterez David d\u00e9velopper davantage ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:14) [89%] : \r\nLes secteurs que je d\u00e9sirais a souhait\u00e9 davantage, c'est bien \u00e9videmment ce qui, pour des places de travail et si possible qui ne rapporte aussi un petit peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:14 > 0:09:16) [91%] : \r\nLe tourisme \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:16 > 0:09:24) [92%] : \r\nLe tourisme \u00e9galement on a Jura bernois tourisme organe r\u00e9gional qui qui fait un super travail et qui se d\u00e9m\u00e8nent pour justement un petit peu faire conna\u00eetre notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:24 > 0:09:27) [86%] : \r\nC'est difficile d'attirer des touristes \u00e0 Ataman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:27 > 0:09:41) [86%] : \r\nC'est difficile de nous faire une bonne image de du Jura bernois quand on parle de la Gruy\u00e8re au cours parle de Lausanne ou du Valais, on a une image pr\u00e9d\u00e9finie qui est bien Net et clair quand on a demand\u00e9 aux Genevois ce qu'il pense du Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:41 > 0:10:00) [85%] : \r\nIl sera capable de r\u00e9pondre et pourtant d'une r\u00e9elle identit\u00e9 ici, qu'elles soient culturelles, qu'elles soient techniques ou qu'elle soit aussi du terroir, on a tendance \u00e0 oublier que la t\u00eate de Moine \u00e7a vient \u00e7a 7 minutes d'ici \u00e7a vient chez nous, c'est connu mondialement, ou les Ragusa \u00e0 travers la accalmie bloque aussi, on a quand m\u00eame \u00e0 large panel a propos\u00e9 ici il est m\u00e9connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:00 > 0:10:12) [87%] : \r\nAlors, pour parler un peu de la population \u00e0 Tavano hein, il y a ce qu'on sait \u00e9galement assez peu comme avait dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'est qu'il y a beaucoup d'enfants dans dans cette ville, hein, je crois que vous \u00eates un vous \u00eates une des communes de la r\u00e9gion qu'a le plus d'enfants scolaris\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:12 > 0:10:17) [94%] : \r\nAlors du canton de Berne oui on a des mois 18 ans, c'est plus de 23 pourcent de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:17 > 0:10:28) [91%] : \r\nMais \u00e9galement D. des retrait\u00e9s \u00e0 Tavannes c'est un peu le d\u00e9bat de de ce soir de de cette \u00e9mission, c'est un sujet qui \u00e9quivaut pr\u00e9occupe vous la situation des retrait\u00e9s Havane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:29 > 0:10:56) [85%] : \r\nBon, quand vous parlez de 3\u00e8me \u00e2ge croque-mort sa top forc\u00e9ment pas de l'oreille d'un sourd et comprennent et mais on attend plus s\u00e9rieux \u00e0 Tavannes en manque sur ta vanne d'appartements adapt\u00e9s pour les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 des loyers mod\u00e9r\u00e9s d'autres communes limitrophes ont r\u00e9ussi \u00e0 relever le d\u00e9fi, mais \u00e7a filles qui est difficile parce que les personnes \u00e2g\u00e9es Roth qui sont pas leur exorbitante et c'est des b\u00e2timents qui co\u00fbte relativement cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:56 > 0:11:34) [90%] : \r\nEt donc, il faut cr\u00e9er des logements adapt\u00e9s, c'est un des d\u00e9fis couler relev\u00e9 \u00e0 \u00e0 Tavannes, je vous remercie, Fabien Vorpe merci au maire de Tavannes, excellente soir\u00e9e pareillement merci les Verts seraient en passe de r\u00e9ussir leur pari est de devenir le 4\u00e8me parti de Suisse \u00e0 2 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ils obtiendraient plus de 10,5 pourcent des intentions de vote, ce serait leur meilleur r\u00e9sultat \u00e9lectoral, c'est ce qui ressort du dernier barom\u00e8tre SSR r\u00e9alis\u00e9e par l'institut Sotomo et publi\u00e9 aujourd'hui Marie- de Giovanola, vous \u00eates une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral et pour la premi\u00e8re fois le parti \u00e9cologiste d\u00e9passerait le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:34 > 0:12:06) [92%] : \r\nOui 10,6 pourcent pour les Verts 10,2 pourcent pour les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, les 2 formations sont au coude \u00e0 coude mais l'ordre a chang\u00e9, selon le barom\u00e8tre en Suisse romande, les Verts atteignent m\u00eame 13 pourcent la vague verte n'a donc rien perdu de sa force durant l'\u00e9t\u00e9, elle s'est m\u00eame accentu\u00e9e, les Verts lib\u00e9raux poursuivent eux aussi leur progression, le sondage ne concerne toutefois que les intentions de vote pour le Conseil national et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens devrait conserver une force importante au Conseil des \u00c9tats alors que les Verts devraient continuer d'y jouer un r\u00f4le marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:06 > 0:12:12) [93%] : \r\nEt autre enseignement de ce jour Marie le parti socialiste perd clairement du terrain en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:12 > 0:12:40) [91%] : \r\nEn comparaison avec les \u00e9lections au Conseil national de 2015, les socialistes, ils perdent 2 points de pourcentage la baisse mesur\u00e9e lors du pr\u00e9c\u00e9dent barom\u00e8tre \u00e9lectoral se confirme en Suisse al\u00e9manique, par contre, le PS progresse l\u00e9g\u00e8rement les plus grosses pertes se font au profit des Verts mais aussi des Verts lib\u00e9raux, malgr\u00e9 cela, le PS se maintient, maintient sa place de 2\u00e8me, parti de Suisse devant le PLR, l'UDC pour sa part stabilise son recul et reste de loin en t\u00eate avec pr\u00e8s de 27 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:40 > 0:12:45) [87%] : \r\nEt globalement, Marie, la tendance du barom\u00e8tre montre un renforcement de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:45 > 0:12:58) [93%] : \r\nLe camp rose- Vert gagne plus de 3 points par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil national d'il y a 4 ans gr\u00e2ce \u00e0 la progression des \u00e9cologistes et dans le m\u00eame temps, UDC et PLR perdent 2 points on assisterait donc \u00e0 un glissement vers la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:58 > 0:13:01) [87%] : \r\nEst ce que le sondage Marie analyse aussi les pr\u00e9occupations des citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:01 > 0:13:09) [86%] : \r\nOui et ses pr\u00e9occupations, les 3 principales demeure inchang\u00e9 par rapport au barom\u00e8tre du mois de juin primes maladie question climatiques et relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:09 > 0:13:44) [88%] : \r\nVoil\u00e0, je vous remercie Marie de Giovanola, je pr\u00e9cise que ce sondage \u00e0 terre, elle r\u00e9alis\u00e9 entre le 19 et le 25 ao\u00fbt aupr\u00e8s de 17128 personnes, la marge d'erreur est de plus ou moins 1,2 point de pourcentage et pour analyser ces r\u00e9sultats Charles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC et de Wattwil, candidate verte bernoise au f\u00e9d\u00e9ral, bonsoir Madame, bonsoir messieurs, bonsoir madame \u00e7a de Wattwil la vague verte se confirme, d'apr\u00e8s notre sondage, \u00e7a veut dire quoi votre parti peut surfer sur les \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9t\u00e9, vague de canicule en Suisse incendies en amazonie c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:45 > 0:14:13) [87%] : \r\nAlors c'est \u00e7a au parti, mais il faut dire que on on a, on a, on profite de cette vague verte d\u00e9j\u00e0 depuis, avant cet \u00e9t\u00e9, avec Les il est le succ\u00e8s qu'on a eues dans diff\u00e9rentes communes et diff\u00e9rents cantons, je pense au au poteau qui un nouveau conseiller de l'ex\u00e9cutif, et puis il y a certes des catastrophes, mais oui, il faut aussi se dire que on surfe sur la vague verte gr\u00e2ce \u00e0 de bons exemples qui commence \u00e0 devenir plus connus et plus m\u00e9diatis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:14 > 0:14:25) [93%] : \r\nCharles Juillard le PDC passe derri\u00e8re les Verts, le PDC qui pour la premi\u00e8re fois on ne sera peut-\u00eatre bient\u00f4t plus le 4\u00e8me, parti de Suisse, comment vous expliquez \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:26 > 0:15:20) [89%] : \r\nBon, il faut rappeler que c'est un sondage \u00e0 c'est une photographie \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis comme l'a dit Madame je donne la nous sommes au coude \u00e0 coude avec les Verts, donc il faut vraiment attendent le r\u00e9sultat du 20 octobre mais vous avez pas qui serait au l\u00e9g\u00e8rement ou le 2 oui, il faut reconna\u00eetre que les Verts au fait belle progression durant l'\u00e9t\u00e9, il faut donner \u00e7a \u00e0 leur actif, mais cela dit, le PDC va faire de bons r\u00e9sultats aux \u00e9lections, nous en sommes convaincus parce que aux \u00c9tats, nous allons certainement rester de loin le 1er parti repr\u00e9sent\u00e9 dans cette chambre qui qui p\u00e8se beaucoup dans les d\u00e9cisions qui sont prises, parce que nous avons vraiment la ferme volont\u00e9 de continuer d'\u00eatre constructif, et ce qui est surtout \u00e0 relever aussi, c'est que la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses reste l'augmentation des primes de caisse maladie nous voulons y r\u00e9pondre clairement, \u00e7a fait longtemps que vous engagez avec \u00e7a et notamment avec notre initiative qui qui qui int\u00e9resse beaucoup la population l'autre pr\u00e9occupation sur l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 bien nous, \u00e7a fait partie aussi de nos priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:20 > 0:15:21) [72%] : \r\nVoil\u00e0 donc \u00e7a pue pas visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:21 > 0:15:39) [88%] : \r\nJe ne saurais \u00e7a paye pas, \u00e7a c'est juste et c'est pour \u00e7a que c'est bien que nous puissions vraiment en parler parce que il faut voir quels sont les engagements des parties au sein des Chambres f\u00e9d\u00e9rales et qui fait pencher la balance qui fait le trait d'union entre la gauche et la droite et qui arrive \u00e0 faire passer des propositions qui tiennent \u00e0 au coeur des des Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:39 > 0:15:57) [83%] : \r\nC'est vrai \u00e7a, les Verts, les Verts finalement b\u00e9n\u00e9fice ont souvent Les le PDC comme alli\u00e9 aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales quand il s'agit de faire passer D. des des sujets environnementaux, le PS \u00e9galement vous soutient, or c'est c'est dans le rang des PDC du PS que que vous attirez que vous volez en quelque sorte le plus d'\u00e9lecteurs est ce que vous tirez pas une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:58 > 0:16:33) [91%] : \r\nNon je pense pas parce qu'il faut voir de mani\u00e8re globale, vous avez dit que le PS allait diminuer en Romandie, mais par contre en Suisse al\u00e9manique pas donc, si on regarde globalement le PS stagnent, le PDC plus ou moins aussi puis c'est quand m\u00eame la droite globalement qui va perdre au profit de la gauche, donc je pense qu'il faut penser large s'\u00e9lever un petit peu dans la gauche va gagner au regard de nos partenaires et puis enfin, quand on parle des des objectifs principaux fonds par eux de venir minimiser les Verts et dire qu'on s'occupe des petits oiseaux, des cours d'eau, on en a quand m\u00eame s'il a un r\u00f4le social important, donc le r\u00f4le principal des caisses maladie ne tient aussi \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:33 > 0:16:47) [82%] : \r\nMoussa de Wattwil donc, votre parti qui passe devant le PDC en secret Goulard It s'a revendiqu\u00e9 ainsi les la tendance se confirme \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si cette tendance se confirme, vous revendiquez \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:47 > 0:17:27) [86%] : \r\nAlors, je rebondirai sur ce que monsieur Radia c'est sondage on qui est cr\u00e9era ailleurs le 21 octobre OK, on a discut\u00e9 \u00e0 l'interne et j'refait des t\u00e9l\u00e9phones cet apr\u00e8s- midi, alors revendiqu\u00e9 all revendiquera pas, on ne va pas, va dire \u00e7a comme \u00e7a, on pourra remettre la question sur la table dans la coll\u00e9gialit\u00e9 avec nos partenaires au moment voulu et on sait bien que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9lu par les Chambres et l\u00e0 au reste clairement minoritaire donc \u00e7a deviendrait d'actualit\u00e9, \u00e7a deviendrait une question en s\u00e9rieuse : voil\u00e0 une ambition sur laquelle on on se penchera le moment voulu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:27 > 0:17:44) [94%] : \r\nCharles Julliard, vous disiez tout \u00e0 l'heure, finalement on reste encore tr\u00e8s fort au Conseil des \u00c9tats n\u00e9anmoins si vous devenez clairement le 5\u00e8me parti du pays, \u00e7a va peut-\u00eatre \u00eatre difficile de conserver le si\u00e8ge de Viola Amherd au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:44 > 0:18:16) [88%] : \r\nMais je crois qu'il faut voir quels sont le mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e7a vient d'\u00eatre rappel\u00e9, ce sont finalement les \u00e9lus aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui vont l'\u00e9lire avec une confortable avance au Conseil des \u00c9tats et puis certainement une bonne stabilit\u00e9 au Conseil national, on ne devrait pas s'effondrer au point de devoir remettre en cause le si\u00e8ge du PDC, d'ailleurs, \u00e7a serait \u00e0 mon avis assez malheureux pour le pays parce que si au regard qui fait justement la la la transition qui arrive \u00e0 \u00e0 d\u00e9velopper les solutions qui sont favorables \u00e0 une au plus grand non, ben c'est nous et c'est, c'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:16 > 0:18:18) [80%] : \r\nOui, mais cette version au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plut\u00f4t proche de la valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:18 > 0:18:28) [88%] : \r\nUn peu \u00e9tonnant, c'est que le PDC perd des ailes les des \u00e9lecteurs au profit des Verts, lib\u00e9raux et du PLR, c'est ce que montre \u00e9galement notre sondage, c'est toute la preuve que votre parti r\u00e9pond plus tellement aux pr\u00e9occupations du centre droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:29 > 0:18:48) [90%] : \r\n\u00e9coutez je je ne sais pas, il faut encore analyser \u00e7a et je r\u00e9p\u00e8te \u00e0 cesser au soir du 20 octobre que nous verrons qu'on fera les comptes vraiment parce que je suis convaincu que cette ce sondage, c'est vrai, on n'est pas heureux de ce r\u00e9sultat, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je suis convaincu que \u00e7a va aussi permettent de, de, de, de vitamines \u00e0 nouveau nos sections pour que cette vague orange arrive au mois d'Octo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:48 > 0:18:54) [91%] : \r\nEt puis vous allier avec le centre avec les Verts, lib\u00e9raux pour recr\u00e9er un grand centre comme vous aviez pu imaginer avec le PBD, c'est une possibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:54 > 0:19:07) [93%] : \r\n\u00e9coutez des cantons qui montre l'exemple puisqu'des apparentements dans certains cantons avec ces formations, pourquoi pas, c'est toujours un th\u00e8me qui peut \u00eatre d'actualit\u00e9 mais attendons les r\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:07 > 0:19:17) [90%] : \r\nMoussa de Wattwil finalement, le climat est tr\u00e8s \u00e0 la mode actuellement l\u00e0 on entre gentiment dans une p\u00e9riode de pr\u00e9- Otan comment est-ce que comment vous allez faire pour maintenir la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:17 > 0:19:39) [91%] : \r\nAlors moi, j'aime pas du tout quand vous dites : le climat est \u00e0 la mode parce que \u00e7a c'est ce qu'on nous reproche de la droite, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'on a qu'on va dans le mur si on continue avec notre croissance \u00e0 tout va et alors c'est clair qu'on a un \u00e9t\u00e9 qui pourrait \u00eatre particuli\u00e8rement favorable aux Verts avec Dick des canicules et ce qui se passe en Am\u00e9rique du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:39 > 0:19:41) [83%] : \r\nC'est comment vous allez maintenir le la mobilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:41 > 0:20:03) [84%] : \r\nAlors on va continuer d'\u00eatre pr\u00e9sent Monsieur Julliard disait lui \u00e7a les renforce pour \u00eatre plus actif, nous \u00e7a pourrait peut-\u00eatre nous endormir en disant died si on a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, non, on va rester tr\u00e8s actif, on va continuer de se battre dans tous les parlements, l\u00e0 on est en session \u00e0 Berne et on continue et on se bat pour les \u00e9lections, on se bat, parce que nous on a \u00e7a, on a \u00e7a dans le sang, quoi, vous, vous vivez Andorre, vers qui cr\u00e8ve mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:03 > 0:20:14) [86%] : \r\nEt Monsieur et messieurs Julliard PDC je vous remercie \u00e0 tous les 2, feu Moutier de Wattwil candidate verte bernoise et Charles Julliard, vice- pr\u00e9sident du PDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:14 > 0:20:15) [88%] : \r\nMerci Madame, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:38) [92%] : \r\nEt on part pour le Valais o\u00f9 les 4 soci\u00e9t\u00e9s qui composent les termes de Val-d'Illiez sont d\u00e9clar\u00e9es en faillite, c'est une information de notre bureau valaisan l'exploitation des d\u00e9bat peut se poursuivre, provisoirement, gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9cision du Tribunal cantonal, mais Yves Terrani, vous \u00eates notre correspondant sur place en Valais, l'inqui\u00e9tude est vive d\u00e9sormais dans la vall\u00e9e Dillier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:38 > 0:20:51) [90%] : \r\nVive en effet parce que quelque 60 emplois sont en jeu, vive aussi parce que cette situation est dommageable en termes d'image et d'activit\u00e9s touristiques, ce que ne manque pas de relever le pr\u00e9sident de la commune de Val-d'Illiez Isma\u00ebl Perrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:52 > 0:20:54) [93%] : \r\nEt comment est-ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0 Yves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:54 > 0:21:15) [92%] : \r\nEh bien beaucoup pointent du doigt l'actionnaire unique de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation qui a toujours voulu travailler seul avec ses propres id\u00e9es, sans avoir les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, que ce soit dans le domaine thermal ou celui de l'h\u00f4tellerie, nous ont confi\u00e9s, nous a confi\u00e9 un proche du dossier, pourtant nombreux sont ceux qui consid\u00e8rent qu'il y a du potentiel, avec ses bas le probl\u00e8me, c'est la gestion et sa strat\u00e9gie, jug\u00e9 inad\u00e9quat \u00e0 l'interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:17 > 0:21:20) [96%] : \r\nEt qu'est ce qu'on dit du c\u00f4t\u00e9 des actionnaires de l'actionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:20 > 0:21:59) [92%] : \r\nSon avocat Aba Neeman est au charbon, il nous a annonc\u00e9 des recours, la d\u00e9cision n'est pas juste et on ne sait pas ce qui a provoqu\u00e9 cette situation de faillite, nous allons contester tout cela nous a-t-il dit, ce matin, il est vrai que les tribunaux n'ont pas besoin de modifier motiver leur d\u00e9cision de mani\u00e8re formelle, cette eau concern\u00e9es de demander des explications, tout juste 7 ans s'agissant de la soci\u00e9t\u00e9 d'exploitation que c'est \u00e0 l'interne qu'on a pr\u00e9venu le juge en raison d'un \u00e9tat de surendettement, il y a obligation de le faire, pr\u00e9cisons encore que le centre thermal de Val-d'Illiez, comprenez les murs sera vendue aux ench\u00e8res le 16 octobre prochain pour m\u00e9moire, la soci\u00e9t\u00e9 propri\u00e9taire des thermes avait \u00e9t\u00e9 mise aux poursuites en 2018 par l'\u00c9tat du Valais et une banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:59 > 0:22:00) [72%] : \r\nLe flou qui n'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:00 > 0:22:08) [86%] : \r\nBon, moi, la question qui br\u00fble peut-\u00eatre les l\u00e8vres \u00e0 tous ceux qui avaient l'habitude d'aller aux Bains de Val-d'Illiez ce qu'ils ont encore un avenir Yves c'est ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:08 > 0:22:40) [96%] : \r\nIl y a une unanimit\u00e9 dans ce dossier pour dire que les propri\u00e9taires actuels doivent l\u00e2cher l'affaire Isma\u00ebl Perrin consid\u00e8re que ce serait l'occasion pour repartir de 0 avec des repreneurs qui soit des professionnels exp\u00e9riment\u00e9s de la branche, ajoute-t-il, le pr\u00e9sident de Val-d'Illiez entend r\u00e9clamer rapidement des informations, nous en manquons, et nous esp\u00e9rons encore pouvoir sauver ce qui peut l'\u00eatre, assure-t-il, affirmant que sa commune va se pr\u00e9munir pour la suite et servir de facilitatrice il devait y avoir un repreneur, ce qui n'est pas garanti l'actuel actionnaire pourrait en effet mont\u00e9 une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 pour repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:40 > 0:22:41) [48%] : \r\nVoil\u00e0 ce pour repartir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:41 > 0:22:43) [83%] : \r\nEt en attendant qu'dirige les Bains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:43 > 0:22:54) [89%] : \r\nSelon nos sources, un nouveau directeur aurait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 un ancien pr\u00e9sident de Val-d hier, r\u00e9put\u00e9 pour avoir combattu avec force \u00e0 l'\u00e9poque, la planification touristique du domaine des Portes du Soleil dans les banques sont un des fleurons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:56 > 0:23:50) [93%] : \r\nVotre enqu\u00eate Yves Terrani merci et nous sommes toujours \u00e0 tabac n'en \u00e9mission sp\u00e9ciale g\u00e9nie suisse sur la route, dans quelques minutes, nous entamerons notre grand d\u00e9bat sur les retraites, nous vous rappelons que vous pouvez poser vos questions sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00, des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales vous r\u00e9pondront en attendant, on part pour le Royaume-Uni, les \u00e9v\u00e9nements se bousculent autour du Brexit la majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s britanniques ne veut pas d'un Brexit sans accord avec Bruxelles, trop dangereux, trop co\u00fbteuse, ils veulent donc repouss\u00e9 de 3 mois \u00e0 la sortie de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la fin janvier, au lieu de fin octobre comme pr\u00e9vu, de son c\u00f4t\u00e9, Boris Johnson exige un retrait \u00e0 tout prix pour avoir les mains libres, il veut, il veut appeler le 1er ministre britannique veut appeler \u00e0 de nouvelles \u00e9lections et saisira lundi prochain, le Parlement Aur\u00e9lien Antoine bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:52 > 0:23:52) [85%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:54 > 0:24:04) [92%] : \r\nVous \u00eates directeur du groupe de r\u00e9flexion, l'observatoire du Brexit c'est quoi, finalement, l'objectif de Boris Johnson, il appelle \u00e0 de nouvelles \u00e9lections, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:06 > 0:24:28) [85%] : \r\nEn r\u00e9alit\u00e9, ils pensent pouvoir le gagner, les sondages sont assez favorables pour lui par rapport aux travaillistes, qui n'ont pas une claire, il joue le peuple compte le Parlement mais aussi une ligne d\u00e9termin\u00e9e face \u00e0 des opposants qui part refus\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les options, sauf qu'il n'y avait qu'il rejette clairement Maryse passe sur autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:29 > 0:24:35) [94%] : \r\nDonc, ce serait des \u00e9lections pour retrouver une majorit\u00e9 favorable au Parlement en vue d'un Brexit dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:24:37 > 0:24:55) [88%] : \r\nO\u00f9 il, c'est le pari qu'il fait, mais \u00e7a reste un pari, un petit peu comme son action de proroger le Parlement o\u00f9 il pensait prendre de court le Parlement pour l'instant ce tactique n'a pas forc\u00e9ment r\u00e9ussie, quoique peut-\u00eatre s'agit-il finalement d'une manoeuvre pour aboutir \u00e0 ces \u00e9lections dont il pense ressortir renforc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:56 > 0:24:57) [65%] : \r\nRenforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:57 > 0:25:17) [89%] : \r\nMais ce n'est pas certain Aur\u00e9lien Antoine parce que quand on voit que le parti conservateur de Boris Johnson se d\u00e9chire d\u00e9sormais entre un Brexit dur sans accord et les partage partisans quand m\u00eame d'une sortie de l'de l'Union europ\u00e9enne concert\u00e9e, il y a 21 parlementaires conservateurs qu'ont tourn\u00e9 le dos \u00e0 Boris Johnson, dont son propre fr\u00e8re, est ce qu'il a encore des chances de survie comme comme 1er ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:17 > 0:25:18) [81%] : \r\nCe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:25:18 > 0:25:49) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, aujourd'hui, hormis des \u00e9lections anticip\u00e9es du couronn\u00e9 Tchonkou\u00e9 g\u00e9lules s\u00e9rieux doutes sur sa capacit\u00e9 \u00e0 surmonter la crise, pour autant, je crois que pour l'ensemble de la classe politique, ces \u00e9lections sont n\u00e9cessaires d'ailleurs les travaillistes l'avaient soutenu dans un 1er temps, ils sont un peu pris par les manoeuvres de Boris Johnson, qui dans sa brutalit\u00e9, fait preuve d'une strat\u00e9gie assez \u00e9labor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:49 > 0:25:50) [87%] : \r\nSi \u00e9laborer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:50 > 0:26:03) [89%] : \r\nBon, alors le Brexit, la date pr\u00e9vue \u00e0 ce stade, c'est toujours le le 31 octobre les 2, les parlementaires britanniques une majorit\u00e9 aimerait reporter cette \u00e9ch\u00e9ance, c'est ce qu'on peut imaginer que Bruxelles r\u00e9pond \u00e0 leur voeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:05 > 0:26:40) [90%] : \r\nAlors Bruxelles il r\u00e9pondra favorablement, si effectivement le 1er ministre il va avec l'intention d'obtenir cette extension du d\u00e9j\u00e0 tout d\u00e9pend de celui qui ira et la grande inconnue, c'est que malgr\u00e9 la la proposition de loi qui est en train d'\u00eatre adopt\u00e9, tout le monde se pose la question de savoir si un Boris Johnson toujours 1er ministre fera ce que lui demande la loi de luxe \u00e7a \u00e7a cr\u00e9erait une situation de crise il ne respectaient pas tr\u00e8s importante apr\u00e8s \u00e9videmment, l'Union europ\u00e9enne doit accepter ce report, mais je pense qu'elle sera plut\u00f4t encline \u00e0 l'accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:42 > 0:26:49) [96%] : \r\nEst ce qu'on peut dire qu'elle tient plus le couteau par le manche aujourd'hui qu'il y a un mois dans cette affaire, l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:26:50 > 0:27:17) [90%] : \r\nC'est vrai que c'est assez sinuso\u00efdale comme situation \u00e0 un moment, on pense que les films, c'est au c'est au gouvernement britannique de sortir de l'orni\u00e8re, parfois, on pense que l'Union europ\u00e9enne est la mieux plac\u00e9e, c'est en r\u00e9alit\u00e9 difficile \u00e0 Vire, l'Union europ\u00e9enne pour l'instant n'a pas vraiment a boug\u00e9 il doit tant que cette crise se r\u00e9solvent au niveau du Royaume-Uni, mais il est vrai que, comme dans le dans le flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:18 > 0:27:25) [87%] : \r\nJe vous remercie, Aur\u00e9lie, Antoine, directeur du groupe de r\u00e9flexion, l'observatoire du Brexit, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:27:26 > 0:27:27) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:27 > 0:27:48) [92%] : \r\nEt on va parler football, l'\u00e9quipe de Suisse entame tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 45, une rencontre tr\u00e8s importante dans les qualifications de l'Euro 2020 les Suisses affronte le leader du groupe, l'Irlande, Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Dublin, la pression est palpable, on peut le dire hein dans dans les rangs de l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:48 > 0:28:47) [91%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire qu'au cours la pression est palpable, parce que l'\u00e9quipe de Suisse joue ce soir un match \u00e0 gros enjeu, sans Shaqiri, qui n'est pas l\u00e0 qu'il est apte \u00e0 jouer, mais qui n'est pas l\u00e0 elle a pas voulu venir avec ses copains d\u00e9fier l'Irlande du Nord, la Suisse ne doit pas perdre parce que, si elle perd ce soir et aurait 9 points de retard par rapport \u00e0 l'\u00e0 par rapport \u00e0 l'Irlande, une formation irlandaise qui dit d'ailleurs haut et fort, si elle gagne ce soir, elle se qualifiera pour l'Euro, il y a une grosse motivation pour les Irlandais, parce qu'il y aura des matchs de l'Euro, ici l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 Dublin, c'est pour cela que l'Irlande veut se qualifier l'Irlande invaincue, elle a battu 2 fois Gibraltar, elle a battu une fois la G\u00e9orgie l'a fait match nul \u00e0 Copenhague et donc ce soir, elle pourrait prendre en cas de victoire, une option tr\u00e8s int\u00e9ressante pour la phase finale de l'Euro, voil\u00e0 donc les Suisses averti mais les Suisses, qui sont quand m\u00eame favori parce que les Irlandais jouent en 1\u00e8re et 2\u00e8me division britannique les Suisses au niveau des joueurs semblent sup\u00e9rieurs aux Irlandais les vous savez, ma ch\u00e8re Esther, les joueurs ne font pas tout, il faut encore, il faut un esprit d'\u00e9quipe, il faut une vraie \u00e9quipe pour gagner des matches de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:47 > 0:28:48) [82%] : \r\nDonc la nomination.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:48 > 0:28:58) [90%] : \r\nOui, puis ce match et on peut pas dire qu'il soit d\u00e9cisif au niveau comptable, Jo\u00ebl, mais par contre il est il un point de vue strat\u00e9gique, il est tr\u00e8s strat\u00e9gique pour l'ensemble de ce groupe de qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:58 > 0:29:46) [88%] : \r\nOui, c'est un tournant pour l'\u00e9quipe de Suisse, il y a, il y a rien \u00e0 dire, m\u00eame si vous avez raison, la Suisse ne sera fix\u00e9 sur son sort que sur que le 16 octobre prochain parce que d'ici l\u00e0, l'aura jou\u00e9 3 fois conseiller de gros adversaire, l'Irlande et le Danemark, mais c'est vrai que ce soir, ce match est vraiment un tournant dans ces qualifications, on verra si l'\u00e9quipe de Suisse a du corps, c'est l'\u00e9quipe de Suisse est une vraie qui passe dans les matches \u00e0 enjeu, par le pass\u00e9, l'\u00e9quipe de Suisse, des fois, a fait des bons matches, on se souvient de la victoire contre la Belgique, mais aussi parfois et galvauder des grosses occasions en phase finale de d'euros et et de et de Coupe du monde, notamment, on verra bien, voil\u00e0, si, si l'\u00e9quipe de Suisse par faire quelque chose en tout cas le match est tr\u00e8s attendu ici \u00e0 Dublin 40 familles spectateurs dans cet endroit mythique que vous connaissez sans doute Langsdon Road, \u00e0 Dublin, c'est l'des tentes du football et c'est l\u00e0 que la Suisse dans quelques heures, il devra faire un gros match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:46 > 0:29:59) [88%] : \r\nVous y serez et vous y serez Jo\u00ebl Rey bout Robert c'est \u00e0 mourir de la mort, un match qui est \u00e9videmment un match qui d\u00e9bute \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre en Direct sur la premi\u00e8re d\u00e8s 20 heures et aussi en images sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:01 > 0:30:11) [93%] : \r\n18 heures 25 dans ce forum, toujours en Direct de Tavannes pour la 6\u00e8me \u00e9tape de notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route, Renaud Malik, c'est l'heure du grand d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:13 > 0:30:15) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:16 > 0:30:52) [90%] : \r\nEt on parle ce soir d'un des sujets de pr\u00e9occupation majeure des Suisses, les retraites, on a un syst\u00e8me qui est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9crit comme plut\u00f4t efficace plut\u00f4t \u00e9quilibr\u00e9 avec ces fameux 3 piliers, mais il n'est pas non plus sans d\u00e9faut, d'abord il est cher et son financement sur le long terme n'est pas tout \u00e0 fait assur\u00e9e, notamment \u00e0 cause du vieillissement de la population, et puis il y a un autre probl\u00e8me, c'est que ce syst\u00e8me n'est peut-\u00eatre pas aussi \u00e9galitaire qu'on le pense, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique, vous allez nous accompagner tout au long de ce d\u00e9bat alors ce qu'on constate Thibault c'est qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, d'un autre syst\u00e8me de retraite ne profite pas \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:52 > 0:31:54) [93%] : \r\nOui, il y a un paradoxe dans notre syst\u00e8me de retraite Les les a\u00een\u00e9s se d\u00e9clarent majoritairement \u00e0 l'aise financi\u00e8rement et pourtant la distribution des ressources conna\u00eet quelques in\u00e9galit\u00e9s, commen\u00e7ons par le chiffre le plus impressionnant chez les retrait\u00e9s, ils sont 16,4 pourcent \u00e0 \u00eatre sous le seuil de pauvret\u00e9 alors que la moyenne en Suisse et de 7,8 pour 100, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne connu le revenu baisse assez fortement, une fois la retraite mais la plupart des plus de 65 ans peuvent compter sur un bas de laine personnel de l'\u00e9pargne priv\u00e9e malgr\u00e9 cela 12,5 pour 100 d'entre eux ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d'une telle manne ils doivent recourir aux prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 telle point qu'un retrait\u00e9 sur 10 affirment ne pas pouvoir faire face \u00e0 une d\u00e9pense impr\u00e9vue de 2500 francs dans le d\u00e9lai d'un mois, il y a les cas individuels parfois d\u00e9licat, les personnes seules les personnes divers divorc\u00e9s souvent des femmes qui n'ont pas touch\u00e9 de revenus pendant plusieurs ann\u00e9es, il y a aussi un effet de seuil dans dans ce syst\u00e8me des retraites pour celles et ceux qui sont juste au-dessus du niveau auquel ils pourraient \u00eatre aid\u00e9s, r\u00e9sultat, toujours selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques plus d'un quart des retrait\u00e9s se trouvent dans ce que l'on appelle techniquement, le taux de risque de pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:54 > 0:32:45) [90%] : \r\nUn constat assez inqui\u00e9tant, un va soumettre \u00e0 nos invit\u00e9s, ils sont 5 autour de la table, tous candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Christine Buhler, vice- pr\u00e9sidente de l'Union suisse des paysans candidate national sur la liste du PBD dans le canton de Berne Carole fourreurs, vice- pr\u00e9sident de TravailSuisse, candidate au National \u00e9galement sur la liste PDC du Valais Romand, Martin Dukurs, copr\u00e9sidente des Femmes socialistes suisses d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois candidate aux \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats Vaudois, membre du PLR, candidat \u00e0 votre propre r\u00e9\u00e9lection et puis Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, \u00e9galement candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, bonsoir, bienvenue, bonsoir, bonsoir, bonsoir alors parole peut-\u00eatre \u00e0 la locale de l'\u00e9tape, Christine B\u00fchler, vous \u00eates de de Tavano le rappelle alors on l'entendait, on a un syst\u00e8me qui, visiblement, n'emp\u00eache pas certains retrait\u00e9s de tomber dans la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'est ce qu'on fait sur la base de ce constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:46 > 0:33:19) [84%] : \r\nBonsoir et puis bienvenue \u00e0 Ta\u00efwan, c'\u00e9tait ma part aussi, ou avait vis fera en pr\u00eat qui pr\u00e9carit\u00e9 dans en 3\u00e8me \u00e2ge, \u00e7a c'est vraiment quelque chose de triste et on a travaill\u00e9 toute sa vie, puis en avant tout CFC, un ph\u00e9nom\u00e8ne f\u00e9minin o\u00f9 s'avait G\u00e9rard \u00e9voqu\u00e9 avant, c'est quelque chose qui travaille beaucoup, qui est injuste et puis je pense qu'il faut vraiment prendre les mesures pour pour \u00e9liminer cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:33:22 > 0:33:50) [85%] : \r\nLe 1er pilier, c'est tr\u00e8s bien, c'est leur ABS et pour tout le monde, l\u00e0 il y a l'Hitler qualit\u00e9 n'est pas \u00e9norme \u00e9piler c'est vraiment \u00e7a, on peut dire, c'est quelque chose qui fonctionne, moi je vois le probl\u00e8me vraiment tant le 2\u00e8me pilier \u00e9tant la preuve en pr\u00e9voyance professionnelle, c'est un syst\u00e8me, c'est ouvert contre le haut mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 compte le parc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:51 > 0:34:07) [95%] : \r\nManfred B\u00fchler c'est \u00e7a finalement la la la la solution num\u00e9ro un pour finalement aider ces retrait\u00e9s qui qui tombe dans la dans la pr\u00e9carit\u00e9, c'est d'am\u00e9liorer l'acc\u00e8s au 2\u00e8me, pilier notamment peut-\u00eatre pour les femmes, comme le disait Christine B\u00fchler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:07 > 0:35:03) [91%] : \r\nAlors, c'est certainement une des solutions \u00e0 \u00e0 creuser parce que c'est vrai qu'il faut avoir un certain salaire, seuil \u00e0 partir duquel on peut cotiser au 2\u00e8me, pilier, on peut aussi imaginer par exemple de ramener encore l'\u00e2ge o\u00f9 on commence \u00e0 cotiser un petit peu plus bas puisque on commence de m\u00e9moire, ce soir \u00e0 25 ans, et on peut s'imaginer comment c'est plut\u00f4t pour justement \u00e9viter ce genre de choses mais il faut quand m\u00eame rappeler qu'un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9mographique qui fait qu'aujourd'hui un certain nombre de femmes qui on peut travailler, il y a 30, 40, 50 ans, qui sont aujourd'hui \u00e0 la retraite, mais un petit peu le prix de cela et des lacunes du syst\u00e8me de l'\u00e9poque, \u00e7a va changer parce qu'aujourd'hui, les femmes, fort heureusement, sont beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, leurs salaires augmentent leur taux d'occupation augmente, et c'est aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va en partie se r\u00e9soudre de lui- m\u00eame, simplement par l'\u00e9volution d\u00e9mographique ces prochaines ann\u00e9es, donc il ne faut pas peindre le diable sur la muraille, mais il faut prendre des mesures cibl\u00e9es pour aider les personnes qui en ont le plus besoin, et l\u00e0 les prestations compl\u00e9mentaires AVS sont \u00e9videmment la la premi\u00e8re solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:03 > 0:35:08) [87%] : \r\nM\u00eame constat Martine de cours du du PS le le probl\u00e8me va se r\u00e9gler de lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:08 > 0:36:01) [90%] : \r\nAlors je ne pense pas qu'il va se se r\u00e9gler par lui- m\u00eame, je suis content de d'entente qu'un candidat UDC soutient les prestations compl\u00e9mentaires, hein, parce que je pense que c'est pas toujours le cas dans les, dans les discussions qu'il a, au niveau du Parlement, mais je pense que pour faire passer \u00e0 ce probl\u00e8me, il y a toute plusieurs \u00e9tapes au cours de la vie qui font que on accumule des discriminations en tant que femme et lorsqu'on arrive \u00e0 la retraite, on a justement cette diff\u00e9rence et tant qu'on n'aura pas une r\u00e9elle politique d'\u00e9galit\u00e9 qui, mis en place au niveau suisse et ben les femmes seront discrimin\u00e9s \u00e0 chaque \u00e9tape, donc \u00e7a passe par exemple par des mesures dans dans le domaine de de l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais \u00e7a passe aussi par exemple, d'Inde et des mesures de conciliation vie familiale vive professionnels qui font que les femmes puissent \u00eatre actif professionnellement, comme elles ont envie de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:36:01 > 0:36:09) [91%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est \u00e7a la priorit\u00e9 : am\u00e9liorer am\u00e9liorer la, la, la condition f\u00e9minine pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:10 > 0:37:35) [89%] : \r\nMoi, je suis plus si c'\u00e9tait aussi simple, on trouvera la solution tout de suite hein, penser que les personnalit\u00e9s qui seront \u00e9lus \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale apporteront la solution des 4 prochaines ann\u00e9es, je crois qu'on a tous cette envie apr\u00e8s les mesures concr\u00e8tes comme on va le retrouver dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a prendra prendra du temps, maintenant on paye la la non reconnaissance dans le pass\u00e9, de l'\u00e9galit\u00e9 salariale dont vous faites r\u00e9f\u00e9rence, tout comme on a fait fausse route, aussi dans la notion du du rendement de la la LPP et puis il y a autre chose, c'est qu'on a quand m\u00eame une qualit\u00e9 de vie assez remarquables, on a un syst\u00e8me de sant\u00e9 qui fonctionne bien et en vie plus longtemps et on n'a jamais fait ces projections, donc on est en retard, donc on a un manque de planification simplement dans le financement de, de, de, de, de, de l'Aja, retraite et puis num\u00e9ration comme la mienne en 8 ans de 50 il y a eu la LPP qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et tout ce t'en aviser employeur qui nous des grandes promesses, c'est gentil, on a juste rat\u00e9 un tour pendant les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es ces cantons changer d'employeur on Perletto quoi donc on se retrouve ici aujourd'hui avec des, des, des probl\u00e8mes sociaux relativement important, heureusement qu'on a des appuis pour ceux qui sont en difficult\u00e9, mais n\u00e9anmoins ces mesures correctives n\u00e9cessite une chose, c'est un accord politique, tous les partis, ici repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne devront se mettent autour de la table, trouver une solution et faire du compromis et on a vu que tous les essais que \u00e7a soit pas Monsieur Burkhalter \u00e7a ce Monsieur Berset et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9chec, la premi\u00e8re r\u00e9ussite qu'on a eu, c'est un accord PS- PLR avec la RFFA, dans lequel on a donn\u00e9 un coup de pouce pour l'AVS mais encore beaucoup de travail \u00e0 faire et j'ose esp\u00e9rer dans la prochaine l\u00e9gislature, on se mette autour de la table pour apporter une solution de financement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:37:35 > 0:38:04) [88%] : \r\nOn va parler un peu plus tard, hein, de, de, de cette vaste question du financement des retraites mais restons peut-\u00eatre sur ce constat ce constat que pointait tout-\u00e0-l'heure Thibaut Schaller Carole fourreurs \u00e0 il y a ce chiffre de 16 pourcent ou 17 pourcent de, de, de retrait\u00e9s, qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme pr\u00e9caires et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, on voit que, en g\u00e9n\u00e9ral, Canton Canton Canton d'entrer dans l'\u00e2ge de la retraite, on a eu en son pouvoir d'achat qui baisse de 30 pourcent est ce que \u00e7a c'est normal ou est-ce que c'est quelque chose qu'il faut n\u00e9cessairement corriger aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:38:06 > 0:39:08) [90%] : \r\nEst ce que c'est normal ou pas, c'est difficile \u00e0 dire, tout le monde aimerait bien pouvoir vivre d\u00e9cemment en fait le but, c'est de pouvoir vivre d\u00e9cemment \u00e0 la retraite et c'est vrai que \u00e7a un certain co\u00fbt et si on regarde aujourd'hui pour payer, on paye plus de rentes que de rentr\u00e9es d'argent, donc dans l'AVS on doit urgemment faire quelque chose de 1948 \u00e0 1995 il y a eu 10 r\u00e9visions, donc \u00e7a veut dire, en moyenne, chaque 5 ans il y a eu une r\u00e9vision depuis 1995 \u00e0 part AVS fiscalit\u00e9 cette ann\u00e9e o\u00f9 on met 2 milliards dans l'AVS, on n'a rien fait, donc, comme l'a dit monsieur fran\u00e7ais, on devra se mettre autour de la table et trouver une solution qui contente tout le monde, alors c'est vide, il y a plusieurs solutions : soit on se dit qu'on travaille plus longtemps, sont en baisse, les rentes, soit on trouve de l'argent pour pouvoir financer une retraite d\u00e9cente, et c'est vrai que dans pr\u00e9voyance 20 20 ans donn\u00e9 70 francs de plus pour les retrait\u00e9s \u00e0 l'AVS s'\u00e9tait refus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:39:08 > 0:39:36) [90%] : \r\nEt je sais \u00e9t\u00e9 dit que s'\u00e9tait refus\u00e9 \u00e0 cause de ses 70 francs, hein, donc pour les rentiers actuels, je pense que, \u00e0 part les prestations compl\u00e9mentaires et je sais pas si on aura plus d'argent pour les rentiers actuels, par contre pour les futurs rentiers pour mes enfants pour mes petits-enfants, bah, on doit faire d\u00e9j\u00e0 quelque chose aujourd'hui et puis dans 5 ans faudra se remettre au travail et dans 10 ans, et dans 15 ans et dans 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:36 > 0:39:57) [92%] : \r\nAlors, on est \u00e0 Tavannes sur le le la la place de la gare, on est avec nos 5 invit\u00e9s qui, on le rappelle, sont tous candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, mais on attend aussi vos r\u00e9actions au 0 79 801 90 00 et Esther que qu'on a d\u00e9j\u00e0 quelques r\u00e9actions, notamment un auditeur qui, qui s'interroge sur les moyens d'am\u00e9liorer le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:57 > 0:40:15) [88%] : \r\nOui, il y a plusieurs r\u00e9actions par rapport \u00e0 cette facette pr\u00e9cipit\u00e9 d'am\u00e9liorer le le le le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s, un jeune retrait\u00e9 en Espagne, pose une question, il est l\u00e0- bas, parce que la Suisse co\u00fbte trop cher et il dit : on va faire des r\u00e9ductions de loyer et des r\u00e9ductions d'assurance maladie pour les retrait\u00e9s, sinon c'est trop lourd pour leur budget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:15 > 0:40:23) [90%] : \r\nMartine au cours du PS c'est une bonne solution, \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0, on sait des aides mais est-ce que qu'est-ce que vous avez envie de r\u00e9pondre \u00e0 cet auditeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:40:23 > 0:40:56) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que pour les caisses maladie on a quand m\u00eame un souci avec une augmentation permanente \u00e0 chaque ann\u00e9e, soit on a la mauvaise surprise de devoir c'est ces primes maladie augmenter et dans ce sens-l\u00e0 le le Parti socialiste a lanc\u00e9 une initiative pour plafonner \u00e0 10 pourcent du revenu les qu'il les primes maladie sensible et n\u00e9cessairement les a\u00een\u00e9s, oui, mais je pense que si on arrive \u00e0 plafonner \u00e0 10 pourcent on touchera beaucoup d'ann\u00e9es et en tout cas dans l'\u00e9glise, tant qu'on fait quand on fait la r\u00e9colte de signatures, c'est quand m\u00eame beaucoup, ces personnes-l\u00e0 qui sont touch\u00e9s par notre initial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:40:56 > 0:41:05) [90%] : \r\nSix Manfred B\u00fchler de l'UDC baisser les primes maladie pour les a\u00een\u00e9s, offrir des, des, des, des, des r\u00e9ductions de loyer est ce que \u00e7a, ce sont de bonnes solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:41:06 > 0:41:59) [94%] : \r\n\u00e7a para\u00eet difficilement envisageable parce que quelqu'un devra payer la diff\u00e9rence, alors soit on paye la diff\u00e9rence dans le syst\u00e8me de des primes maladie et \u00e7a veut dire que ce sont les adultes, les jeunes adultes, voire les primes des enfants qui pourrait monter, on a des discussions politiques aussi pour r\u00e9duire ou supprimer les primes des enfants pour d\u00e9charger les familles, donc si on d\u00e9charge au d\u00e9but de la vie et \u00e0 la fin de la vie, \u00e7a \u00e9videmment tous tous tous les gens d'un \u00e2ge interm\u00e9diaire qui devront en payer le prix, ou alors on d\u00e9cr\u00e8te que c'est l'\u00c9tat, les imp\u00f4ts qui doivent prendre \u00e7a en en charge mais je crois pas forc\u00e9ment que ni les cantons les communes o\u00f9 la conf\u00e9d\u00e9ration peuvent mettre un, 2, 3 ou ou plusieurs milliards de francs pour pour faire ce genre de mesure et probablement que \u00e7a sera aussi relativement peu efficace, surtout chez les retrait\u00e9s tr\u00e8s modestes, parce que la plupart d'entre eux touchent d\u00e9j\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires et si vous baissez les primes maladie c'est simplement les prestations compl\u00e9mentaires qui vont baisser d'autant et on aura un syst\u00e8me de vases communicants \u00e0 somme nulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:41:59 > 0:42:04) [86%] : \r\nPas efficace Carole fourreurs de de multiplier les les prestations de ce genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:42:04 > 0:42:42) [90%] : \r\nOn pourrait parler de d\u00e9fiscaliser compl\u00e8tement les primes assurances maladie, mais c'est vrai que l\u00e0 il y a l'administratif du Parti socialiste 10 pourcent mais \u00e7a ne r\u00e9sout pas la probl\u00e9matique d'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 et on doit essayer de ma\u00eetriser ses co\u00fbts de la sant\u00e9, mais toutes les cat\u00e9gories de personnes : les familles mode non parental Les et m\u00eame les hommes divorc\u00e9s, qui doivent payer beaucoup de, de, de, de pension, les personnes \u00e2g\u00e9es, il y a \u00e9norm\u00e9ment de cat\u00e9gories de personnes qui ont de la peine \u00e0 boucler leurs fins de mois, donc en fait c'est pas seulement un probl\u00e8me des retraites et c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:42:42 > 0:42:56) [87%] : \r\nC'est vrai, c'est un probl\u00e8me complexe Christine Boutin on a parl\u00e9 de la situation des femmes mais il y a aussi, effectivement, tous ces tous ces couples qui se sont s\u00e9par\u00e9s en sait qu'une s\u00e9paration souvent c'est c'est synonyme de fragilisation, voire de pr\u00e9carisation, pas grand- chose \u00e0 faire, de face \u00e0 cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:42:57 > 0:44:41) [84%] : \r\nJe trouve diminuer les loyers ou les primes de caisse maladie pour pour les personnes s'arracher en pr\u00e9carit\u00e9, pr\u00e9carit\u00e9, je trouve, c'est pas une lui on pensait aussi tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 n'est-ce pas de mettre en route tout \u00e7a, c'est vraiment une question tr\u00e8s individuelle, moi je trouve, il faut vraiment mettre le regard sur les 3 piliers, pas seulement sur clavier parce que c'est toujours c'est une qui compl\u00e8te l'autre et puis voyez dans la 2\u00e8me, pilier, pilier hier sommes et non plus et puis \u00e7a je dois dire, \u00e7a me g\u00eane des fois qui peut parce que les grands salaires J. cohorte les grandes salaire je peux pas remettre en question les grands tirelire mais vous, \u00e7a vous savez tr\u00e8s bien souvent les firmes, il mettra en Cort\u00e9 des caisses de pension, en plus, c'est comme une partie du salaire et puis personne ni para\u00eet c'est vraiment je trouve c'est peu \u00e0 acquiesce : on peut parler une fois cette 2\u00e8me pilier et puis de renforcer le 1er et puis le 3\u00e8me, l\u00e0 \u00e7a je trouve, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, parce qu'\u00e0 l'\u00e9cran, de salaire, ce qui peut faire des \u00e9conomies, chaque ann\u00e9e apportant il pourrait quand il s'est comme ils veulent dans le 3\u00e8me pilier et puis ma foi Les les salaires plus protestent, il peut c'est tr\u00e8s bruyant, je m'excuse, William, qui passe derri\u00e8re nous, on vous \u00e9coute quand m\u00eame Christian M\u00fcller, du fait de ces chiens aimerait dire que ben l'Arabie est le 1er pilier, il doit \u00eatre et pile 3 3\u00e8me mais le 2\u00e8me il faut-il, par les services s\u00e9rieusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:44:41 > 0:44:56) [87%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais PLR c'est vrai qu'il y a des corrig\u00e9s des des in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 corriger, peut-\u00eatre, et il n'y a pas mal de propositions sur la table, on pense \u00e0 celles des des Jeunes Verts lib\u00e9raux qui disent : voil\u00e0, il faut r\u00e9server l'AVS au au bas et moyens revenus, qu'est ce que vous pensez de ce genre de propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:56 > 0:46:34) [88%] : \r\nC'est l'assurance sociale de base, auquel on doit a pas touch\u00e9, elle doit \u00eatre du r\u00e9parti pour tous les citoyens, quelle que soit sa classe sociale et c'est un faux, faut pas n\u00e9gliger, c'est par contre usage du 2\u00e8me, pilier et les r\u00e8gles qui sont d'un 2\u00e8me, pilier qui peuvent 16 ans que autres \u00eatre il y a, il y a diff\u00e9rentes propositions peut-\u00eatre contraignante qui peuvent \u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9gard \u00e0 la gare de certains qui pourront peut-\u00eatre pas automatiquement plaire au lib\u00e9ral que je suis, mais, mais l'usage libre passage qu'on donne de ci et de l\u00e0, pour l'usage du 2\u00e8me, pilier est un souci parce qu'on trouve des gens qui pensent pouvoir g\u00e9rer c'est cette ce ce, bien qu'ils ont acquis, au fil du temps, et g\u00e9rer par eux- m\u00eames, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a pose un probl\u00e8me parce qu'au bout de 4 ou 5 ans, certains ont perdu cette fortune et se retrouvent justement un \u00e9tat pr\u00e9carit\u00e9 ce qu'on doit lutter c'est c'est r\u00e9duire cette, ce risque d'\u00e9tat de pr\u00e9carit\u00e9 pour certaines personnes qui \u00e9taient \u00e0 un certain niveau de revenu et qui, malheureusement, on fait on fait des fautes de de gestion et l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a c'est un point, un point trait\u00e9 sans aucun doute de ces mesures correctives justement dans le cas du Jumping maintenant non au niveau des ressources, on peut tout dire, aujourd'hui on en perdent \u00e9lectorale, on peut faire toutes les promesses qu'on veut, je vais vous donner quelque chose aux anciens c'est qui qui va payer, c'est pas ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est les jeunes qui vont payer, et ma g\u00e9n\u00e9ration, elle a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 2 fois la celle de celle qui va suivre, elle doit aussi payer 2 fois, et \u00e7a c'est pas acceptable, donc on est dans, dans la limite d'un certain syst\u00e8me de de ressources financi\u00e8res de redistribution des ressources financi\u00e8res, il y en a aussi aux limites des taxes qu'on commet de-ci de-l\u00e0, alors on peut jouer sur un petit pour 100 de TVA parce qu'on sait qu'on peut jouer Dossiers de la par, par certains, mais pas trop brusque diff\u00e9rentes propositions qui sont faites par diff\u00e9rents partis politiques qui sont ici repr\u00e9sent\u00e9es, la cons\u00e9quence directe, c'est une charge suppl\u00e9mentaire pour les familles et qui sera tr\u00e8s lourde \u00e0 super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:46:34 > 0:46:47) [91%] : \r\nOn va les passer en revue ces diff\u00e9rentes propositions, Thibaut Schaller, on sait que, il va falloir le r\u00e9former en ce syst\u00e8me de pr\u00e9voyance ce syst\u00e8me des 3 piliers, si on veut assurer son financement \u00e0 long terme parce qu'avec le l'augmentation du nombre de retrait\u00e9s dans \u00e7a vient de plus en plus urgent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:46:47 > 0:48:10) [92%] : \r\nOui, il y a une sacr\u00e9e \u00e9volution en 1948 quand l'AVS a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, l'esp\u00e9rance de vie \u00e9tait en moyenne de 67 ans, aujourd'hui \u00e0 la autour des 83 ans, hommes et femmes confondus, \u00e7a fait quelques versement mensuel en plus et puis la cohorte des ann\u00e9es augmente aussi massivement 20 pourcent de la population et retrait\u00e9 en Suisse c'\u00e9tait 6 pourcent seulement il y a un si\u00e8cle, l\u00e0, \u00e7a fait beaucoup de versement mensuel en plus, alors le monde politique empoign\u00e9 la discussion un depuis longtemps, chacun y va de sa proposition, on en a d\u00e9j\u00e0 entendu quelques unes, ce soir, il y a le socialiste Alain Berset, ministre de l'Int\u00e9rieur qui veut faire travailler les femmes, une ann\u00e9e de plus avec des mesures de compensation pendant quelques ann\u00e9es et une hausse de la TVA et puis dans les partis politiques, si je r\u00e9sume, \u00e0 droite, on pense qu'il faut travailler plus longtemps li\u00e9 m\u00e9caniquement l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 la esp\u00e9rance de vie, l'UDC demande Fred Blair par exemple veut mettre plus d'argent de le syst\u00e8me, mais en le prenant \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, \u00e0 gauche, on campe sur ses positions : pas question d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes sans \u00e9galit\u00e9 des salaires quant aux syndicats, et bien, ils veulent une 13\u00e8me rente AVS, bref, c'est un peu la foire d'empoigne au niveau politique, surtout que le 2\u00e8me pilier est lui aussi en chantier avec un compromis n\u00e9goci\u00e9 par une partie des des partenaires sociaux avec une baisse du taux de conversion, c'est le fameux chiffre qui d\u00e9termine votre rentr\u00e9e, alors il y a quelques mesures de compensation pour pour compenser tout cela, l\u00e0 aussi \u00e7a suscite beaucoup de discussions, surtout chez les employeurs qui doivent passer un peu plus \u00e0 la caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:48:10 > 0:48:38) [90%] : \r\nAlors je j'apprends \u00e0 l'instant que le bus, qui est pass\u00e9 derri\u00e8re nous, en fait, est un bus de retrait\u00e9s de Tavannes qui reviennent de course d'\u00e9cole s'ils ont envie d'\u00e9couter ce d\u00e9bat qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 se rapprocher de cette sc\u00e8ne, on est ensemble \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 19 heures pour d\u00e9bat de l'avenir des retraites Martine cours, \u00e7a fait un petit moment qu'on vous a pas entendu vous \u00eates candidate, on le rappelle, pour le, pour le Parti socialiste, tr\u00e8s franchement, on vit de plus en plus longtemps, est ce que c'est pas normal qu'on cotise aussi de plus en plus longtemps et qu'on rel\u00e8ve du Blaj de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:48:39 > 0:49:03) [89%] : \r\nAlors oui, il y a, il y a des possibilit\u00e9s, ce au niveau du financement de la, de l'AVS, je pense qu'il faut que, qu'on revoit mais je voudrais quand m\u00eame rappeler que on a vot\u00e9 r\u00e9cemment RFFA qui permet de donner un financement suppl\u00e9mentaire, et pas une r\u00e9forme des retraites non, qui n'est pas une r\u00e9forme des retraites, mais qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame associ\u00e9e \u00e0 la \u00e0 la probl\u00e9matique des retraites en ayant finalement un financement de 2 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:04 > 0:49:56) [92%] : \r\nPour le fonds AVS et dans ce sens-l\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 amen\u00e9 un financement suppl\u00e9mentaire pour les le domaine des retraites, ensuite la proposition qui est d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes pour le Parti socialiste, c'est non parce que justement, comme je l'ai dit en en pr\u00e9ambule, c'est qu'on a justement tout un probl\u00e8me au niveau de des in\u00e9galit\u00e9s salariales et si on appliquait l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans notre pays, ce serait 1,5 milliard suppl\u00e9mentaire dans l'AVS parce que ce serait justement des cotisations par une activit\u00e9 salariale plus pr\u00e9sente par les femmes, et on pourrait cotiser \u00e0 hauteur de 1,5 milliard le fonds AVS, donc il y a des solutions et a certaines solutions qui prendront un peu plus de temps, c'est clair, mais je pense que de de vouloir absolument augmenter l'\u00e2ge de la retraite, ce n'est pas le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:49:56 > 0:50:04) [97%] : \r\nManfred B\u00fchler in\u00e9vitable pour vous et pour vos coll\u00e8gues de l'UDC de d'harmoniser l'\u00e2ge de la retraite pour les hommes et pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:50:05 > 0:51:12) [92%] : \r\nOui, en ce sens nous soutenons effectivement clairement la proposition sur ce point du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, je crois que c'est effectivement aujourd'hui de moins en moins explicable finalement dans le syst\u00e8me de retraites avec l'esp\u00e9rance de vie qui augmente avec aussi l'esp\u00e9rance de vie des femmes, grand bien leur fasse ce qui est plus longue qu'on ait encore cette diff\u00e9rence d'une ann\u00e9e, je rappelle quand m\u00eame qu'\u00e0 l'origine de l'AVS les \u00e2ges des retraites \u00e9taient les m\u00eames pour les hommes et les femmes, finalement, ne serait que revenir entre guillemets \u00e0 la normale avec cette mesure, mais \u00e9videmment il faut puisqu'on fera le saut pour une certaine g\u00e9n\u00e9ration qui qui perdra peut-\u00eatre quelques mois par ann\u00e9e finalement de de retraite, il faudra des mesures de compensation, \u00e7a je suis ouvert \u00e0 cela et on peut imaginer des des mesures intelligentes en terme de bonification pour t\u00e2che \u00e9ducative ou autres qui qui qui seront vraiment au b\u00e9n\u00e9fice des femmes ou par exemple aussi pour les bonifications pour honorer les t\u00e2ches de proche aidant, c'est des propositions qui sont aussi discuter souvent les femmes sont des proches aidants te et de ce point de vue l\u00e0 on je suis ouvert \u00e0 discuter ce genre de \u00e0 titre de compensation au moins partielle de cette ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:12 > 0:51:19) [93%] : \r\nEt Sarko qu'on a des des r\u00e9actions et des propositions aussi d'auditeurs qui nous parviennent au 0 79 801 90 00.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:51:19 > 0:51:32) [96%] : \r\nOui, un auditeur demande pourquoi ne pas utiliser l'argent de la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, \u00e7a pourrait \u00eatre une piste pour financer l'AVS et sans jeu de mots, il dit une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour avoir le temps de mettre en place de solutions sur le long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:51:32 > 0:51:37) [90%] : \r\nCarole fourreurs, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre, pourquoi pas une mani\u00e8re de, de, de trouver un peu d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:51:37 > 0:52:03) [90%] : \r\nJe ne suis pas pour la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis, donc \u00e7a vous fait dire que je suis voil\u00e0 il y a pas \u00e7a pour un non, alors pourquoi maintenant, non, non, mais bon autrement on augmente encore plus le paquet de cigarettes, on peut aller dans ce le prix du paquet de cigarettes, et puis \u00e7a fait encore plus d'argent dans l'AVS o\u00f9 on pourrait se dire que le b\u00e9n\u00e9fice de la Conf\u00e9d\u00e9ration va dans l'AVS mais parce c'est peut-\u00eatre pas si bas, c'est une autre question pour vous montrer la porte une autre question qui a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:52:03 > 0:52:10) [88%] : \r\nPos\u00e9e par un un, un auditeur, il a dit finalement pourquoi pas utiliser les exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration puisqu'elle en fait pour les reverser dans l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:52:10 > 0:52:48) [90%] : \r\nCarole ferait \u00e7a pourrait \u00eatre une solution ponctuelle en attendant de r\u00e9former \u00e0 nouveau notre AVS et d'arriver \u00e0 un avec un nouveau projet, alors je suis s\u00fbr que les parlementaires et j'esp\u00e8re \u00eatre \u00e9lu le 20 octobre prochain et pouvoir participer \u00e0 ce projet, les parlementaires, on aura un arrivera \u00e0 trouver un projet mais apr\u00e8s faut qu'il soit accept\u00e9 par le peuple suisse, donc justement le PDC et pour la retraite \u00e0 65 ans, mais il faudra faire tr\u00e8s attention aux compensations qu'on donne pour les femmes qui seront en p\u00e9nalis\u00e9, il faut vraiment faire parce qu'autrement on va se retrouver de nouveau et qu'un an, puis de nouveau dans le mur et c'est, c'est c'est pas le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:52:48 > 0:52:57) [85%] : \r\nVous \u00eates favorable vous Martine Daucourt au au PS \u00e0 ce que l'on desserre le frein \u00e0 l'endettement et qu'on n'attribue au fonds AVS les exc\u00e9dents de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:52:57 > 0:53:17) [87%] : \r\nAlors oui, il y a une proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite au parlement r\u00e9cemment, qui va dans ce sens-l\u00e0 justement qu'a \u00e9t\u00e9, c'est une toute proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Madame il Feldman et justement quand on a des exc\u00e9dents en \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, on pourrait allouer ces montants pour s\u00fbr pour l'AVS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:53:17 > 0:53:24) [90%] : \r\nCar ici fran\u00e7ais du PLR, \u00e7a peut \u00eatre un moyen d'assaut d'assurer le financement \u00e0 long terme de nos retraites cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:25 > 0:53:58) [88%] : \r\nAlors r\u00e9ponse clairement non, d'abord, je rappelle qu'on a quand m\u00eame encore une dette de l'ordre de 60 milliards \u00e0 rembourser, Karine charg\u00e9 puis puisqu'on fait une projection sur le futur, faut voir quel sera notre fiscalit\u00e9 surtout notre outil de travail en Suisse en 2030, voire en 2050 si on fait pas ses projections, l\u00e0 on voit pas tr\u00e8s bien en tout cas on sait pas tr\u00e8s bien, on va aller donc \u00e0 trouver une solution purement ponctuelles, je tenais par- ci par- l\u00e0 un ou 2 milliards mais en tout cas on va pas trouv\u00e9 la solution durable et la probl\u00e9matique le d\u00e9bat qui doit \u00eatre dans la prochaine l\u00e9gislature et je pense en tout cas sur les 2-3 prochaines l\u00e9gislatures, c'est cette notion de la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:53:59 > 0:54:04) [94%] : \r\nParce que tout le syst\u00e8me de la sant\u00e9 qui s'est construit dans un et 8 ans vit sur la base de la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:05 > 0:54:19) [89%] : \r\nCroissance de population croissance salariale etc etc et on voit tr\u00e8s bien qu'on va arriver \u00e0 un seuil, un seuil qui est tout simplement celui celui de notre soci\u00e9t\u00e9 et qui est clair, la famille aujourd'hui, demande de ne plus travailler \u00e0 100 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:54:19 > 0:54:19) [85%] : \r\nLes forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:19 > 0:54:28) [91%] : \r\nDemande depuis tr\u00e8s \u00e0 100 pourcent \u00e7a a des cons\u00e9quences directement sur nos assurances sociales, le seuil des 10 millions d'habitants Suisse fait aussi l'objet d'un d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:54:29 > 0:54:58) [92%] : \r\nL'entreprise aussi qui travaillent chez nous et qui fait des d\u00e9charges sur notre dans notre soci\u00e9t\u00e9 et refus\u00e9, donc il y aura des cons\u00e9quences directes sur notre outil de travail qui s'appelle l'industrie chimique qui s'appelle l'industrie m\u00e9canique, enfin je peux en citer toute une s\u00e9rie comme \u00e7a qui nous pose des probl\u00e8mes, donc on a un probl\u00e8me soci\u00e9tal important et croire qu'au \u00e0 la population que demain on va donner la solution de la retraite \u00e0 c'est pas possible, donc ce d\u00e9bat soci\u00e9tal, il faut le faire, qui sait pas mais c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:54:58 > 0:55:12) [91%] : \r\nChristine B\u00fchler, du PBD, c'est vrai qu'on sait pas de quoi l'avenir est fait, on sait pas, notamment, de quoi l'avenir de notre place \u00e9conomique et fait ce qu'il faut pas se r\u00e9soudre au fait que nos rentes baisse inexorablement \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:55:13 > 0:56:06) [87%] : \r\nJe pense, avec les coups de vie qu'on a ici en six, c'est pas possible tant que m\u00eame si on en Scorta rien du tout, avec une simple rente AVS aujourd'hui vous ne vivez pas tout simplement \u00e7a, \u00e7a a rien \u00e0 faire avec qu'on d\u00e9pense, d\u00e9pense trop, ou autres, c'est vraiment il faut il faut il faut tout simplement trouver oui c'est pas tout simplement, je cite quand m\u00eame clair et Net, mais je suis s\u00fbr, notre soci\u00e9t\u00e9 est capable de faire \u00e7a, et puis je trouve que c'est j'ai \u00e9t\u00e9 Chantilly au d\u00e9but, c'est vraiment une question f\u00e9minine aussi parce que la plupart des pauvres en Suisse, c'est des femmes, c'est l\u00e0 qu'il faut trouver une solution parce qu'\u00e0 l'acc\u00e8s Light les la qualit\u00e9 In\u00e8s qualit\u00e9 sur ce plan- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:06 > 0:56:19) [89%] : \r\nChristine B\u00fchler, du Parti bourgeois d\u00e9mocratique, alors on a parl\u00e9 argent, on a parl\u00e9 finances on a parl\u00e9 rente mon n'a pas forc\u00e9ment parler de qualit\u00e9 de vie, Thibaut Schaller, la question de la prise en charge par exemple pour DMS ben \u00e7a aussi c'est un enjeu politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:56:19 > 0:56:57) [90%] : \r\nOui, c'est un choix parfois d\u00e9licat d'un c\u00f4t\u00e9 le hommes les frais qu'il repr\u00e9sente, de l'autre le maintien \u00e0 domicile, moins cher et peut-\u00eatre aussi plus respectueux, encourag\u00e9 par les cantons \u00e0 l'heure actuelle, avec succ\u00e8s puisqu'environ 340000 personnes b\u00e9n\u00e9ficient d'aides chez eux et l'augmentation est tr\u00e8s rapide, selon un des enjeux du financement des soins et des co\u00fbts de la sant\u00e9 et puis autre d\u00e9fi : le travail des des proches aidants, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat, ces enfants, fr\u00e8res, soeurs qui accomplissent un travail peu valoriser encore peu soutenu, m\u00eame s'il b\u00e9n\u00e9ficie en fin de compte \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9 en faisant baisser les co\u00fbts, l\u00e0 aussi, avec le vieillissement de la population, une adaptation du syst\u00e8me et donc beaucoup de discussions politiques sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale seront n\u00e9cessaires, elles ne font que commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:56:57 > 0:57:08) [92%] : \r\nManfred B\u00fchler, vous \u00eates venus vous spontan\u00e9ment tout \u00e0 l'heure sur la question de des proches aidants, il faut se r\u00e9soudre au fait qu'on aura pas tous une place en MLC qu'il faut envisager de des alternatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:57:09 > 0:57:55) [94%] : \r\nJe crois que la soci\u00e9t\u00e9 a montr\u00e9 il y a plusieurs dizaines d'ann\u00e9es lorsqu'il y avait pas l'infrastructure DMS aujourd'hui o\u00f9 il y avait beaucoup plus de prise en charge au sein des familles de nos a\u00een\u00e9s ou des personnes malades ou handicap\u00e9s, et probablement que ce sera une partie de la solution parce qu'effectivement socialiser enti\u00e8rement ses co\u00fbts sera simplement pas pour notre soci\u00e9t\u00e9 parce que nous avons beaucoup plus de retrait\u00e9s et beaucoup plus de personnes \u00e2g\u00e9es et si tout le monde doit effectivement \u00e0 terme, \u00eatre pris en charge par les co\u00fbts g\u00e9n\u00e9raux dans des \u00e7a sera juste impossible donc l\u00e0, il faut pouvoir compter sur une part de b\u00e9n\u00e9volat hausse au sein des familles c'est c'est absolument ind\u00e9niable, qui ne veut pas dire qu'on puisse pas r\u00e9compens\u00e9 d'une mani\u00e8re modeste pour que \u00e7a reste g\u00e9rable financi\u00e8rement les efforts qui sont faits mais je crois qu'effectivement il faudra revenir un peu de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:57:55 > 0:58:01) [89%] : \r\nM\u00eame constat de votre part, Carol Faubert du du PDC, on aura pas tous une place en MS, pas la peine de r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:01 > 0:58:51) [88%] : \r\nEn effet, on aura pas tous une place dans les mains dans un surtout les baby- baby-boomers pis, m\u00eame si on disait on construit assez DMS pour les baby- boomer, une fois qu'on sera plus l\u00e0 on fera quoi MS on fera quoi avec ses places, donc toute fa\u00e7on c'est pas possible, donc c'est s\u00fbr que tous les cantons accentue les soins \u00e0 domicile, mais on peut mettre en place aussi des nouveaux mod\u00e8les de, de, de vie, de lieux de vie, alors il a appelle des appartements prot\u00e9g\u00e9s, on peut peut-\u00eatre faire aussi des sortes de quartiers interg\u00e9n\u00e9rationnel avec une certaine solidarit\u00e9, il y a \u00e9videmment les proches aidants, mais il y a peut-\u00eatre \u00e9norm\u00e9ment de personnes qui n'ont peut-\u00eatre pas \u00e0 disposition, quelqu'un de leurs familles pour les aider, donc il faut repenser notre fa\u00e7on de vie notre Style de vie et je pense qu'il faut avoir de nouveau entre les g\u00e9n\u00e9rations, beaucoup plus de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:58:51 > 0:59:00) [88%] : \r\nMartine de cours du PS c'est \u00e7a aussi votre solution de d\u00e9velopper la solidarit\u00e9 entre les g\u00e9n\u00e9rations ou bien construire, construire toujours plus DMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:59:00 > 0:59:16) [92%] : \r\nAlors je pense qu'il y a, il y a un mixage de tout qui qui doit \u00eatre fait, on voit justement avec l'augmentation de la population et du vieillissement de la population qu'on doit faire face \u00e0 ces probl\u00e9matiques, il y a des planification m\u00e9dico- social qui se mettent en place dans les diff\u00e9rents camps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:59:16 > 1:00:12) [91%] : \r\nQuand donc il y a, il y a une volont\u00e9 dans les cantons d'\u00eatre d'\u00eatre actif dans ce domaine-l\u00e0, mais la th\u00e9matique des proches aidants est vraiment \u00e0 consid\u00e9rer parce que, une fois de plus, c'est un travail qui est non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et qui se fait majoritairement par des femmes, parce que les statistiques le montrent et je pense que l\u00e0 il faut vraiment avoir une politique o\u00f9 on met en place des cong\u00e9s pour les proches aidants des cong\u00e9s pour pouvoir \u00e0 \u00eatre actif avec les proches aidants, mais aussi pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer quand on est proches aidants pour ben respirer parce que \u00e7a prend du temps, \u00e7a prend de l'\u00e9nergie, et moi ce qui me tient \u00e0 coeur aussi, c'est toutes les subventions \u00e0 des associations comme pro- Senectute ou \u00e0 la vive qui joue un r\u00f4le important avec les ann\u00e9es, qui organise des cours qui rendent la vie aussi, un peu plus dynamique pour certains retrait\u00e9s et joie et ces associations, elles ont un r\u00f4le important et la Conf\u00e9d\u00e9ration doit \u00eatre attentif \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:00:12 > 1:00:20) [93%] : \r\nUn mot encore sur les proches aidants Olivier Fran\u00e7ais du PLR, un vrai salaire, un vrai statut pas juste des petites compensations, vous y \u00eates favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:00:22 > 1:01:35) [88%] : \r\nOui, c'est un m\u00e9canisme administratif qui risque d'\u00eatre l\u00e0 relativement lourd, moi j'appr\u00e9cie plus le d\u00e9bat quand on dit il y a une responsabilit\u00e9 personnelle \u00e0 l'\u00e9gard de ses proches, je suis plus dans cette, dans cette action par compte c'est clair qu'il y ait une reconnaissance du travail, mais le syst\u00e8me que propos\u00e9e par le Parti Socialiste demain \u00e7a finira par un dipl\u00f4me, et puis il y a que ceux qui auront le dipl\u00f4me qui auront la font carr\u00e9ment la possibilit\u00e9, T\u00eates Raides et je vois partir un syst\u00e8me, on a vu \u00e7a dans le dans la la vie enfantine ou \u00e0 l'\u00e9poque d\u00e9j\u00e0, des mamans qui avait arr\u00eat\u00e9 de travailler, mais qui veulent revenir dans le monde du travail, on les a pratiquement tous oblig\u00e9s aujourd'hui de repartir sa notion du mais pas de rester tout simplement sur la notion Sam d'un parcours de vie et par ce parcours d'avis on peut aider ses proches en particulier dangereux, je suis plus pour la responsabilit\u00e9 individuelle et de la famille, en particulier par la campagne, ce qui est important dans cette phase de vie c'est l'accompagnement des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont dans la solitude, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, alors il y a une r\u00e9f\u00e9rence justement sur l'urbanisme dans dans les villes, en particulier dans lequel d\u00e9sint\u00e9r\u00eat les g\u00e9n\u00e9rations partagent ensemble des t\u00e2ches parce que c'est pas parce qu'trait\u00e9 qu'on ne peut plus rien faire, le b\u00e9n\u00e9volat, maintenant, il est m\u00eame devenu r\u00e9tribu\u00e9s stockage doit dans les grandes manifestations maintenant r\u00e9tribu\u00e9, le b\u00e9n\u00e9volat, alors m\u00eame qu'\u00e0 la base, c'est une volont\u00e9 de donner \u00e0 l'autre et cette notion, donner \u00e0 l'autre est plus importante pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:01:35 > 1:01:41) [92%] : \r\nChristine B\u00e9lair du PBD comment on fait pour pour resserrer les Liens entre les les g\u00e9n\u00e9rations et \u00e9viter l'isolement des a\u00een\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (1:01:42 > 1:02:09) [86%] : \r\nC'est une grande question et puis malheureusement la soci\u00e9t\u00e9 et l'APF co\u00fbte 700 l'hilarit\u00e9 entre eux on quitte toujours voir la l\u00e0, c'est la responsabilit\u00e9 de chacun, c'est c'est facile \u00e0 dire, je dirais, mais la solidarit\u00e9, c'est quelque chose, chacun doit le vivre et puis c'est, c'est quand m\u00eame comme \u00e7a que \u00e7a commen\u00e7ait pas on peut pas dire toi toi toi qui doit \u00eatre solidaire c'est chacun qui est bord solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:09 > 1:02:15) [93%] : \r\nLa solidarit\u00e9 en quelques mots, Manfred B\u00fchler comment est-ce qu'on a comment est-ce qu'on la recr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:02:16 > 1:02:45) [93%] : \r\nNon, je crois qu'on pourrait commencer par donner aussi la bonne priorit\u00e9 aux d\u00e9penses, notamment de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous savez, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 par Thibaut Schaller que l'UDC propose de rediriger une partie de des fonds de l'aide au dojo longuement \u00e0 l'AVS, on pourrait aussi tr\u00e8s bien les affecter \u00e0 ce genre de t\u00e2ches pour permettre aux gens de rester avec un bon accompagnement \u00e0 la maison plus facilement ou r\u00e9tribu\u00e9s, d'une mani\u00e8re symbolique les les proches aidants, donc l\u00e0 aussi je crois que la Suisse doit avoir le courage aussi de remettre la priorit\u00e9 sur les gens qui vivent dans ce pays et qui ont besoin de soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (1:02:45 > 1:03:05) [88%] : \r\nVoil\u00e0 l'importance du courage et aussi du consensus, merci en tout cas d'\u00eatre venus d\u00e9battre de ce dossier et de ce gros chantier auquel vous devrez n\u00e9cessairement vous attaquez si vous \u00eates \u00e9lu Christine Bull Air du PBD Carole fourreurs du PDC Martine au cours du PS Olivier Fran\u00e7ais pour le PLR et Manfred M\u00fcller pour l'UDC, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:06 > 1:03:10) [73%] : \r\nMais on ne saurait \u00eatre nouvelles arrive g\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:11 > 1:03:12) [98%] : \r\nEt on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:14 > 1:03:25) [93%] : \r\nLa journ\u00e9e de vendredi sera assez ensoleill\u00e9 en plaine et sur le Jura nuageux dans les Pr\u00e9alpes et les Alpes quelques pr\u00e9cipitations dans les Alpes valaisannes temp\u00e9ratures comprises entre 10 et 18 degr\u00e9s de la bise sur le plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:25 > 1:03:31) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (1:03:32 > 1:03:41) [90%] : \r\nPour l'info trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:41 > 1:03:50) [93%] : \r\nSur l'axe Yverdon Gen\u00e8ve, le trafic est toujours fortement ralenti entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix Errol en direction de Gen\u00e8ve, il faut compter une demi- heure de retard sur ce tron\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:52 > 1:04:22) [93%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9mission de forum en Direct de Tavannes, merci de l'avoir suivi merci au public venu tr\u00e8s nombreux \u00e0 nous \u00e9couter, vous pourrez revoir ce d\u00e9bat sur les retraites sur RTS de demain \u00e0 9 heures 15 heures et 17 heures 30 demain, derni\u00e8re \u00e9tape de notre op\u00e9ration sur la route, on poursuit \u00e0 Porrentruy, dans le Jura, d\u00e8s 6 heures 30 la matinale sera en Direct du restaurant de l'Inter quant \u00e0 Forum nous vous retrouvons en Direct de la place des m\u00e2les voisin, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T17:38:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909945163", "summary": "Itw Fabien Vorte, maire de Tavannes.", "id": "1945594", "visualGeographicals": ["TAVANNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945165", "summary": "Itw Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC, et Moussia de Wattewille, candidate Les Verts bernoise au \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945596", "visualGeographicals": ["TAVANNES"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945182", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Christine Buehler, candidate PBD bernoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Carole Furrer, candidate PDC valaisanne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Martine Docourt, candidate socialiste neuch\u00e2teloise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Manfred Buehler, candidat UDC bernois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945613", "visualGeographicals": ["TAVANNES"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED", "FRANCAIS, OLIVIER"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "TERRANI, Yves", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DEGOTT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796726", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051907", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1865376", "internalArchiveId": "AA1908864946", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10688349", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "backgrounds": ["Adolescents vapotant des cigarettes \u00e9lectroniques. Ph\u00e9nom\u00e8ne du vapotage chez les jeunes."], "alternativeTitle": ["Barom\u00e8tre \u00e9lectoral : Les Verts gagnent toujours du terrain, au d\u00e9triment du PDC. L'UDC stoppe sa d\u00e9crue.", "19h30", "Pierre-Olivier Volet : \"On voit un consensus dans la soci\u00e9t\u00e9 autour de l'urgence pour le climat.\"", "19h30", "Isabelle Ory : \"Boris Johnson envoie son n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles, mais l\u2019envoie les mains vides.\"", "19h30", "L'Etat du Michigan aux Etats-Unis va interdire \u00e0 la vente les recharges aromatis\u00e9s pour cigarettes \u00e9lectroniques.", "19h30", "Jean-Paul Humair, m\u00e9decin HUG : \"On a des connaissances fragmentaires sur cette \u00e9pid\u00e9mie\"", "19h30", "Dans le canton de Fribourg, des entrepreneurs font appel \u00e0 des diplomates suisses pour les aider dans leur business.", "19h30", "Une rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien Isra\u00ebl Katz provoque la col\u00e8re des Palestiniens.", "19h30", "Yves Nidegger : \"Recevoir un homologue et le rencontrer, \u00e7a me parait dans le cahier des charges d\u2019Ignazio Cassis.\"", "19h30", "La plateforme de logements Airbnb explose en Valais. Son offre d\u00e9passe celle des h\u00f4tels.", "19h30", "GB : Boris Johnson encha\u00eene les d\u00e9faites au Parlement dans sa strat\u00e9gie de sortie de crise du Brexit.", "19h30", "Christophe Cerf : \"Shaqiri a dit vouloir se concentrer sur son club, mais cette semaine il n\u2019y a pas de match \u00e0 Liverpool.\"", "19h30", "US Open : Belinda Bencic se qualifie pour les demi-finales d'un grand chelem pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re.", "19h30", "La Suisse jouera contre l'Eire un match capital sans son atout principal. Xherdan Shaqiri privil\u00e9gie son club Liverpool.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10688349", "ece-10688351", "ece-10688361", "ece-10688363", "ece-10688365", "ece-10688367", "ece-10688353", "ece-10688355", "ece-10688357", "ece-10688359", "ece-10688371", "ece-10688373", "ece-10688369", "ece-10688375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-11T02:20:12Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:10  00:00:17:08\r\n{\\an1}-Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:00:17:12  00:00:22:17\r\n{\\an1}Pour la premi\u00e8re fois,\r\nles Verts suisses d\u00e9passent le PDC\r\n\r\n00:00:22:22  00:00:25:02\r\n{\\an1}dans les intentions de vote.\r\n\r\n00:00:25:07  00:00:32:00\r\n{\\an1}Notre sondage confirme la force\r\ndes pr\u00e9occupations environnementales.\r\n\r\n00:00:34:08  00:00:37:09\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \u00e0 J\u00e9rusalem, tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n00:00:37:13  00:00:40:22\r\n{\\an1}Les Palestiniens sont en col\u00e8re\r\ncontre la Suisse\r\n\r\n00:00:41:03  00:00:44:01\r\n{\\an1}\u00e0 cause d'une rencontre\r\nentre I. Cassis\r\n\r\n00:00:44:06  00:00:46:01\r\n{\\an1}et son homologue isra\u00e9lien\r\n\r\n00:00:46:06  00:00:49:01\r\n{\\an1}autour de la question\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:00:49:11  00:00:52:17\r\n{\\an1}Le plus grand h\u00f4tel du Valais\r\ns'appelle Airbnb.\r\n\r\n00:00:52:22  00:00:57:07\r\n{\\an1}Le site offre beaucoup plus de lits\r\nque tous les h\u00f4tels r\u00e9unis.\r\n\r\n00:00:57:11  00:01:02:02\r\n{\\an1}Les responsables touristiques s'en\r\nr\u00e9jouissent, les h\u00f4teliers aussi,\r\n\r\n00:01:02:07  00:01:06:03\r\n{\\an1}mais ils ne veulent plus\r\n\u00eatre les seuls \u00e0 \u00eatre tax\u00e9s.\r\n\r\n00:01:06:23  00:01:10:23\r\n{\\an1}L'inqui\u00e9tude grandit, aux USA,\r\nsur les risques du vapotage.\r\n\r\n00:01:11:04  00:01:14:15\r\n{\\an1}Des dizaines de personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n00:01:14:20  00:01:18:04\r\n{\\an1}On soup\u00e7onne la qualit\u00e9\r\ndes liquides artisanaux\r\n\r\n00:01:18:09  00:01:20:13\r\n{\\an1}utilis\u00e9s par certains vapoteurs.\r\n\r\n00:01:20:18  00:01:23:06\r\n{\\an1}Jean-Paul Humair, bonsoir.\r\n\r\n00:01:23:11  00:01:26:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates m\u00e9decin aux HUG.\r\n\r\n00:01:26:18  00:01:29:11\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:01:29:11  00:01:33:19\r\n{\\an1}Puis nous ferons plus ample\r\nconnaissance avec Belinda Bencic,\r\n\r\n00:01:34:00  00:01:38:16\r\n{\\an1}qui pourrait aller en finale\r\nde l'US Open, cette nuit \u00e0 New York.\r\n\r\n00:01:46:10  00:01:50:02\r\n{\\an1}Les Verts d\u00e9passent\r\npour la premi\u00e8re fois le PDC\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:53:12\r\n{\\an1}dans les intentions de vote,\r\n10,5 % contre 10,2 %.\r\n\r\n00:01:53:17  00:01:56:20\r\n{\\an1}La vague verte porte aussi\r\nsur les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n00:01:57:01  00:01:58:13\r\n{\\an1}avec pr\u00e8s de 7 %.\r\n\r\n00:01:58:18  00:02:03:18\r\n{\\an1}L'UDC perd des plumes, les autres\r\npartis restent globalement stables.\r\n\r\n00:02:03:23  00:02:07:22\r\n{\\an1}La marge d'erreur\r\nest de plus ou moins 1,2 %.\r\n\r\n00:02:09:02  00:02:16:15\r\n{\\an1}Les Verts pourraient donc devenir le\r\n4\u00e8me parti de Suisse le 20 octobre.\r\n\r\n00:02:18:01  00:02:21:19\r\n{\\an1}-Le combat sera serr\u00e9\r\nentre les Verts et le PDC.\r\n\r\n00:02:22:00  00:02:25:15\r\n{\\an1}Les deux partis sont au coude\r\n\u00e0 coude dans les sondages,\r\n\r\n00:02:25:20  00:02:28:15\r\n{\\an1}pour la premi\u00e8re fois\r\nde l'histoire suisse.\r\n\r\n00:02:32:11  00:02:35:18\r\n{\\an1}Tendance encore plus marqu\u00e9e\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:02:41:09  00:02:43:02\r\n{\\an1}-Beaucoup de jeunes\r\n\r\n00:02:43:07  00:02:45:17\r\n{\\an1}vont voter pour les Verts.\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:50:02\r\n{\\an1}Des gens un peu plus \u00e2g\u00e9s aussi,\r\ncar on prend au s\u00e9rieux\r\n\r\n00:02:50:07  00:02:52:02\r\n{\\an1}ces th\u00e8mes tr\u00e8s importants.\r\n\r\n00:02:52:11  00:02:55:16\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9 son recul,\r\nle PDC devrait maintenir\r\n\r\n00:02:55:21  00:02:58:22\r\n{\\an1}sa force au Conseil des Etats.\r\n\r\n00:02:59:09  00:03:01:16\r\n{\\an1}-Le succ\u00e8s de la Suisse\r\n\r\n00:03:01:21  00:03:05:05\r\n{\\an1}d\u00e9pend d'un centre fort.\r\n\r\n00:03:05:10  00:03:08:14\r\n{\\an1}Le PDC reste\r\nle plus grand parti au centre.\r\n\r\n00:03:08:19  00:03:11:19\r\n{\\an1}Nous sommes\r\ndans les semaines d\u00e9cisives.\r\n\r\n00:03:12:00  00:03:14:00\r\n{\\an1}Nous sommes capables de mobiliser,\r\n\r\n00:03:14:05  00:03:16:13\r\n{\\an1}et nous allons obtenir\r\nun bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:03:16:18  00:03:18:17\r\n{\\an1}-Vous allez d\u00e9passer les Verts ?\r\n\r\n00:03:18:22  00:03:20:04\r\n{\\an1}-Oui, bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:03:20:13  00:03:24:10\r\n{\\an1}-Une confiance qui contraste\r\navec les pr\u00e9occupations des sond\u00e9s.\r\n\r\n00:03:24:14  00:03:26:20\r\n{\\an1}Pour eux,\r\nle principal d\u00e9fi politique\r\n\r\n00:03:27:01  00:03:29:01\r\n{\\an1}c'est le changement climatique.\r\n\r\n00:03:31:10  00:03:35:07\r\n{\\an1}Ce classement ne devrait pas changer\r\nd'ici le 20 octobre.\r\n\r\n00:03:35:16  00:03:37:11\r\n{\\an1}-Les jeux sont faits.\r\n\r\n00:03:37:16  00:03:40:02\r\n{\\an1}Il n'y aura pas de changement.\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:45:03\r\n{\\an1}Les probl\u00e8mes qu'on a avec le climat,\r\nc'est dans la t\u00eate des gens.\r\n\r\n00:03:45:07  00:03:50:19\r\n{\\an1}Il faut faire quelque chose,\r\net les Verts offrent la solution.\r\n\r\n00:03:51:05  00:03:55:11\r\n{\\an1}-Tous les partis doivent mobiliser\r\nl'\u00e9lectorat fid\u00e8le\r\n\r\n00:03:55:16  00:03:58:18\r\n{\\an1}autant que les novices\r\net les abstentionnistes,\r\n\r\n00:03:58:23  00:04:04:14\r\n{\\an1}qui se sentent concern\u00e9s\r\npar les pr\u00e9occupations du moment.\r\n\r\n00:04:04:14  00:04:10:11\r\n{\\an1}-Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n00:04:10:15  00:04:13:07\r\n{\\an1}En politique suisse,\r\n\r\n00:04:13:11  00:04:15:14\r\n{\\an1}c'est des changements infimes,\r\n\r\n00:04:15:18  00:04:19:23\r\n{\\an1}il se passe quelque chose ?\r\n\r\n00:04:20:04  00:04:22:06\r\n{\\an1}-On voit un consensus dans la\r\nsoci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:04:22:10  00:04:24:12\r\n{\\an1}Des milliers de jeunes dans la rue\r\n\r\n00:04:24:16  00:04:26:17\r\n{\\an1}qui dise que \u00e7a suffit\r\n\r\n00:04:26:21  00:04:29:07\r\n{\\an1}et qu'il faut faire quelque chose.\r\n\r\n00:04:29:11  00:04:35:09\r\n{\\an1}\u00c7a se traduit dans les intentions de\r\nvote.\r\n\r\n00:04:40:07  00:04:46:07\r\n{\\an1}Si on additionne la progression,\r\nc'est 5,7 points.\r\n\r\n00:04:50:11  00:04:54:03\r\n{\\an1}On croit encore en Suisse qu'une\r\n\u00e9lection peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n00:04:54:07  00:04:56:10\r\n{\\an1}La question est celle de la\r\nparticipation\r\n\r\n00:04:56:13  00:05:02:03\r\n{\\an1}pour savoir combien de personnes\r\nvont se dire\r\n\r\n00:05:02:07  00:05:06:12\r\n{\\an1}qu'il faut y aller car c'est\r\nimportant.\r\n\r\n00:05:06:16  00:05:10:12\r\n{\\an1}-Les gens s'arr\u00eatent \u00e0 ce symbole\r\nimportant.\r\n\r\n00:05:10:16  00:05:13:09\r\n{\\an1}-Le PDC, on s'y attendait.\r\n\r\n00:05:13:12  00:05:16:04\r\n{\\an1}C'est un parti en crise.\r\n\r\n00:05:16:07  00:05:18:23\r\n{\\an1}Il perd des plumes\r\n\u00e0 chaque \u00e9lection.\r\n\r\n00:05:19:03  00:05:21:21\r\n{\\an1}\u00c7a s'effrite lentement\r\nmais s\u00fbrement.\r\n\r\n00:05:22:00  00:05:26:01\r\n{\\an1}\u00c7a ne va pas s'effondrer.\r\n\r\n00:05:26:05  00:05:29:06\r\n{\\an1}C'est toute la magie\r\ndu syst\u00e8me suisse.\r\n\r\n00:05:29:10  00:05:35:08\r\n{\\an1}Il reste le premier parti\r\nau conseil des \u00e9tats.\r\n\r\n00:05:39:01  00:05:41:06\r\n{\\an1}C'est parti\r\navec un ancrage historique.\r\n\r\n00:05:41:09  00:05:44:11\r\n{\\an1}Il a un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:19\r\n{\\an1}-Il ne faut pas attendre de\r\nchangement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n00:05:47:23  00:05:50:02\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:05:50:06  00:05:54:22\r\n{\\an1}Le PDC va conserver son si\u00e8ge.\r\n\r\n00:05:55:02  00:05:58:04\r\n{\\an1}Entrer au conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nles Verts en r\u00eavent\r\n\r\n00:05:58:08  00:06:00:14\r\n{\\an1}mais m\u00eame en d\u00e9passant le PDC,\r\n\r\n00:06:00:18  00:06:03:06\r\n{\\an1}ce ne sera pas suffisant.\r\n\r\n00:06:03:10  00:06:06:01\r\n{\\an1}Mais ils vont se battre\r\njusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute\r\n\r\n00:06:06:05  00:06:08:08\r\n{\\an1}pour cette quatri\u00e8me place.\r\n\r\n00:06:08:11  00:06:14:10\r\n{\\an1}Il reste 6 semaines de campagne.\r\n\r\n00:06:15:08  00:06:21:13\r\n{\\an1}-Les Palestiniens\r\nreprochent \u00e0 la Suisse\r\n\r\n00:06:21:18  00:06:26:22\r\n{\\an1}d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl\r\ndans la question des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:06:27:03  00:06:30:01\r\n{\\an1}Ils lui reprochent\r\ncette rencontre de lundi\r\n\r\n00:06:30:06  00:06:33:09\r\n{\\an1}entre Ignazio Cassis\r\net son homologue isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:06:33:13  00:06:36:13\r\n{\\an1}Les deux hommes\r\nauraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative\r\n\r\n00:06:36:18  00:06:40:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:06:40:08  00:06:45:00\r\n{\\an1}Berne reconna\u00eet r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:06:46:05  00:06:51:00\r\n{\\an1}-Manifestation de notables devant\r\nle si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:06:51:05  00:06:53:19\r\n{\\an1}Le grand imam,\r\nle patriarche orthodoxe\r\n\r\n00:06:54:00  00:06:58:00\r\n{\\an1}et des chefs de camps de r\u00e9fugi\u00e9s\r\naccusent la Suisse.\r\n\r\n00:06:58:10  00:07:00:15\r\n{\\an1}-Notre situation est provisoire.\r\n\r\n00:07:00:20  00:07:03:00\r\n{\\an1}Nous ne laisserons pas la Suisse\r\n\r\n00:07:03:05  00:07:06:21\r\n{\\an1}ni les Etats-Unis nous emp\u00eacher\r\nde revenir dans notre pays.\r\n\r\n00:07:07:07  00:07:10:05\r\n{\\an1}-A l'origine de la col\u00e8re\r\ndes Palestiniens,\r\n\r\n00:07:10:10  00:07:14:18\r\n{\\an1}la rencontre entre I.Cassis\r\net Y.Katz, son homologue isra\u00e9lien.\r\n\r\n00:07:14:22  00:07:17:00\r\n{\\an1}Les deux hommes auraient \u00e9voqu\u00e9\r\n\r\n00:07:17:05  00:07:23:09\r\n{\\an1}une alternative \u00e0 l'agence onusienne\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:07:23:13  00:07:25:14\r\n{\\an1}Berne d\u00e9ment dans ce communiqu\u00e9.\r\n\r\n00:07:30:21  00:07:35:21\r\n{\\an1}-Ce politologue conna\u00eet bien les\r\npropositions soumises \u00e0 I.Cassis.\r\n\r\n00:07:37:06  00:07:39:09\r\n{\\an1}-Toute l'aide humanitaire\r\n\r\n00:07:39:13  00:07:42:07\r\n{\\an1}allou\u00e9e \u00e0 l'UNRWA serait transf\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:07:42:11  00:07:46:19\r\n{\\an1}\u00e0 un comit\u00e9 provisoire de l'ONU\r\npour que l'autorit\u00e9 palestinienne\r\n\r\n00:07:47:00  00:07:50:02\r\n{\\an1}prenne les r\u00e9fugi\u00e9s\r\nsous sa responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:07:50:07  00:07:56:11\r\n{\\an1}Ce processus s'\u00e9tendra sur 5 ans\r\net semble tr\u00e8s r\u00e9alisable.\r\n\r\n00:07:57:04  00:08:00:16\r\n{\\an1}-Dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\non n'ose imaginer\r\n\r\n00:08:00:21  00:08:04:21\r\n{\\an1}la disparition de l'UNRWA,\r\ntant elle est omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n00:08:05:02  00:08:09:15\r\n{\\an1}Elle r\u00e8gle la vie quotidienne\r\ndepuis plus de 70 ans.\r\n\r\n00:08:10:11  00:08:15:11\r\n{\\an1}-Si l'UNRWA dispara\u00eet, nos enfants\r\nne pourront plus aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:08:15:14  00:08:19:19\r\n{\\an1}Que va-t-on mettre sur la table ?\r\nQue va-t-on manger ou boire ?\r\n\r\n00:08:20:00  00:08:22:07\r\n{\\an1}On n'aura plus rien !\r\n\r\n00:08:22:18  00:08:25:18\r\n{\\an1}-La fin de l'UNRWA signifierait\r\n\r\n00:08:25:23  00:08:29:13\r\n{\\an1}la fin du droit au retour\r\npour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n00:08:29:18  00:08:32:12\r\n{\\an1}C'est ce que r\u00e9clame Isra\u00ebl\r\ndepuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n00:08:32:17  00:08:34:05\r\n{\\an1}L'affaire Kraehenbuehl\r\n\r\n00:08:34:10  00:08:38:05\r\n{\\an1}a donn\u00e9 un argument de poids\r\n\u00e0 l'Etat h\u00e9breux.\r\n\r\n00:08:38:14  00:08:41:00\r\n{\\an1}-La corruption de l'UNRWA\r\n\r\n00:08:41:05  00:08:43:18\r\n{\\an1}a trait \u00e9galement aux personnes\r\n\r\n00:08:43:23  00:08:45:13\r\n{\\an1}pay\u00e9es \u00e0 ne rien faire,\r\n\r\n00:08:45:18  00:08:49:15\r\n{\\an1}alors que cet argent est donn\u00e9\r\npour maintenir les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:08:49:20  00:08:53:16\r\n{\\an1}Des r\u00e9fugi\u00e9s maintenus dans des camps\r\nsur des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n00:08:53:21  00:08:55:00\r\n{\\an1}c'est aberrant.\r\n\r\n00:08:55:10  00:08:56:20\r\n{\\an1}-La Suisse a suspendu\r\n\r\n00:08:57:01  00:09:00:10\r\n{\\an1}le financement de l'UNRWA\r\napr\u00e8s l'affaire Kraehenbuehl.\r\n\r\n00:09:00:14  00:09:03:15\r\n{\\an1}Elle se retrouve alors\r\nau coeur d'une discorde.\r\n\r\n00:09:05:05  00:09:22:05\r\n{\\an1}-Yves Nidegger, bonsoir.\r\n\r\n00:09:22:09  00:09:28:05\r\n{\\an1}La Suisse est vue comme partie\r\nprenante contre les palestiniens.\r\n\r\n00:09:29:11  00:09:32:07\r\n{\\an1}-Le conflit est tellement vif que\r\nvous \u00eates toujours\r\n\r\n00:09:32:11  00:09:35:01\r\n{\\an1}soit l'idiot utile soit le complice\r\nde quelqu'un.\r\n\r\n00:09:35:05  00:09:38:00\r\n{\\an1}Le comportement Suisse :\r\n\r\n00:09:38:04  00:09:41:00\r\n{\\an1}recevoir un homologue\r\net lui parler,\r\n\r\n00:09:41:04  00:09:47:02\r\n{\\an1}\u00e7a rentre\r\ndans le cahier des charges.\r\n\r\n00:09:50:15  00:09:53:18\r\n{\\an1}-D'apr\u00e8s les Isra\u00e9liens, la Suisse\r\nest ouverte \u00e0 discuter\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:58:09\r\n{\\an1}\u00e0 d'autres solutions.\r\n\r\n00:09:58:12  00:10:04:11\r\n{\\an1}-A l'\u00e9poque,\r\nil y avait les accords de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:10:13:04  00:10:19:03\r\n{\\an1}Assez longtemps, on nous reprochait\r\nd'\u00eatre trop pro-palestinien.\r\n\r\n00:10:22:05  00:10:27:23\r\n{\\an1}Une organisation fond\u00e9e en 1949,\r\navec 700'000 palestiniens,\r\n\r\n00:10:28:03  00:10:33:02\r\n{\\an1}devenu 5'000 000.\r\n\r\n00:10:33:06  00:10:37:23\r\n{\\an1}On ne peut pas croire que ces\r\npersonnes vont revenir.\r\n\r\n00:10:38:03  00:10:44:01\r\n{\\an1}Les maintenir dans l'id\u00e9e qu'ils\r\nreviendront car ils y ont droit,\r\n\r\n00:10:44:10  00:10:48:13\r\n{\\an1}c'est d\u00e9magogique\r\net \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un business\r\n\r\n00:10:48:17  00:10:54:15\r\n{\\an1}dont on voit les effets.\r\n\r\n00:10:55:07  00:10:56:20\r\n{\\an1}-C'est une question de fond.\r\n\r\n00:10:57:00  00:10:59:20\r\n{\\an1}La Suisse doit-elle avoir une\r\nopinion aussi tranch\u00e9e ?\r\n\r\n00:11:00:00  00:11:05:22\r\n{\\an1}-Elle doit avoir de bons rapports\r\navec tout le monde.\r\n\r\n00:11:06:22  00:11:09:13\r\n{\\an1}Je n'ai pas vu Monsieur Ignazio\r\nCassis s'exprimer\r\n\r\n00:11:09:17  00:11:15:15\r\n{\\an1}avec une opinion aussi tranch\u00e9e.\r\n\r\n00:11:21:05  00:11:24:17\r\n{\\an1}Il a dit qu'\u00e0 l'\u00e9poque des gens se\r\nlan\u00e7aient\r\n\r\n00:11:24:21  00:11:29:16\r\n{\\an1}contre des gardes-fronti\u00e8res arm\u00e9s\r\net se faisait parfois tuer,\r\n\r\n00:11:29:20  00:11:35:18\r\n{\\an1}cela faisait partie du probl\u00e8me plus\r\nque de la solution.\r\n\r\n00:11:35:22  00:11:38:11\r\n{\\an1}Le rapport de force est absolument\r\ncontraire.\r\n\r\n00:11:38:15  00:11:41:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas tr\u00e8s humanitaire.\r\n\r\n00:11:41:05  00:11:45:19\r\n{\\an1}-Airbnb, une start-up d'Internet\r\nqui a conquis le monde r\u00e9el.\r\n\r\n00:11:46:00  00:11:49:09\r\n{\\an1}En Valais, le nombre\r\nde lits fournis par Airbnb\r\n\r\n00:11:49:13  00:11:52:20\r\n{\\an1}d\u00e9passe celui\r\nde tous les h\u00f4tels r\u00e9unis.\r\n\r\n00:11:53:00  00:11:57:01\r\n{\\an1}En Suisse, la plate-forme\r\ncapterait entre 6 % et 12 %\r\n\r\n00:11:57:06  00:11:59:11\r\n{\\an1}des recettes de l'h\u00f4tellerie.\r\n\r\n00:11:59:16  00:12:05:01\r\n{\\an1}Et c'est en Valais\r\nque la demande est la plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:12:06:20  00:12:09:17\r\n{\\an1}-Pr\u00e8s d'un quart\r\ndes utilisateurs d'Airbnb\r\n\r\n00:12:09:22  00:12:13:04\r\n{\\an1}d\u00e9sireux de venir en Suisse\r\nchoisissent le Valais.\r\n\r\n00:12:13:09  00:12:16:22\r\n{\\an1}Un constat r\u00e9jouissant\r\npour la promotion du tourisme.\r\n\r\n00:12:17:08  00:12:19:21\r\n{\\an1}-Souvent on parlait des lits froids\r\n\r\n00:12:20:02  00:12:22:17\r\n{\\an1}qu'on essayait d'attribuer.\r\n\r\n00:12:22:22  00:12:26:04\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 Airbnb, on a la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:12:26:09  00:12:29:00\r\n{\\an1}de donner plus d'\u00e9vidence\r\n\u00e0 ces offres.\r\n\r\n00:12:29:10  00:12:31:04\r\n{\\an1}-Cette ann\u00e9e en Valais,\r\n\r\n00:12:31:09  00:12:36:16\r\n{\\an1}l'offre de lits propos\u00e9s sur Airbnb\r\na d\u00e9pass\u00e9 l'offre h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n00:12:40:03  00:12:42:04\r\n{\\an1}-On ne peut pas parler\r\n\r\n00:12:42:09  00:12:44:03\r\n{\\an1}de concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n00:12:44:08  00:12:47:07\r\n{\\an1}Il faut donner une visibilit\u00e9\r\n\u00e0 une r\u00e9gion.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:52:13\r\n{\\an1}Airbnb donne cette visibilit\u00e9\r\n\u00e0 travers un autre canal.\r\n\r\n00:12:53:14  00:12:55:08\r\n{\\an1}-Si l'offre Airbnb\r\n\r\n00:12:55:12  00:12:57:14\r\n{\\an1}est tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9e en station,\r\n\r\n00:12:57:19  00:13:00:06\r\n{\\an1}elle gagne aussi du terrain\r\nen plaine.\r\n\r\n00:13:00:11  00:13:04:21\r\n{\\an1}Cela s'explique par le faible nombre\r\nd'h\u00f4tels dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:13:05:02  00:13:07:23\r\n{\\an1}Les h\u00f4teliers ne craignent pas\r\ncette concurrence,\r\n\r\n00:13:08:03  00:13:10:11\r\n{\\an1}mais ils d\u00e9noncent\r\nune in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n00:13:10:20  00:13:13:01\r\n{\\an1}-Il y a l'\u00e9conomie traditionnelle\r\n\r\n00:13:13:06  00:13:15:19\r\n{\\an1}qui est soumise \u00e0 des r\u00e8glements,\r\n\r\n00:13:16:00  00:13:17:05\r\n{\\an1}taxes et imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:13:17:10  00:13:20:06\r\n{\\an1}L'\u00e9conomie num\u00e9rique\r\nn'a aucune condition.\r\n\r\n00:13:20:15  00:13:24:16\r\n{\\an1}-Pour Carmelina de Courten,\r\nil faut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:13:25:15  00:13:28:13\r\n{\\an1}-Je pense que l'Etat devrait\r\n\r\n00:13:28:18  00:13:31:01\r\n{\\an1}prendre en consid\u00e9ration\r\n\r\n00:13:31:06  00:13:35:20\r\n{\\an1}les normes de s\u00e9curit\u00e9,\r\nles taxes de s\u00e9jour et le r\u00e8glement.\r\n\r\n00:13:36:00  00:13:41:12\r\n{\\an1}On est dans le juste,\r\npuisqu'on est contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n00:13:41:22  00:13:46:11\r\n{\\an1}-Le Conseil d'Etat planche sur une\r\nr\u00e9vision de la loi sur l'h\u00e9bergement\r\n\r\n00:13:46:16  00:13:51:03\r\n{\\an1}et pourrait exiger une autorisation\r\npour les h\u00e9bergeurs Airbnb.\r\n\r\n00:13:51:23  00:13:55:22\r\n{\\an1}-On a beaucoup cit\u00e9 Shakespeare\r\npour d\u00e9crire les revers\r\n\r\n00:13:56:03  00:14:00:22\r\n{\\an1}du Premier ministre, Boris Johnson,\r\nface au Parlement britannique.\r\n\r\n00:14:01:03  00:14:05:07\r\n{\\an1}La Chambre des Communes lui impose\r\nun nouveau report du Brexit\r\n\r\n00:14:05:11  00:14:10:19\r\n{\\an1}et refuse\r\nla tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:14:12:20  00:14:16:12\r\n{\\an1}-Il ne manquait plus\r\nqu'une trahison familiale\r\n\r\n00:14:16:17  00:14:20:01\r\n{\\an1}pour alimenter le drame\r\nshakespearien du Brexit.\r\n\r\n00:14:20:06  00:14:22:03\r\n{\\an1}Le fr\u00e8re du Premier ministre\r\n\r\n00:14:22:08  00:14:25:05\r\n{\\an1}et secr\u00e9taire d'Etat,\r\nJo Johnson, d\u00e9missionne,\r\n\r\n00:14:25:10  00:14:29:20\r\n{\\an1}alors que ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9\r\ndifficiles pour le Premier ministre,\r\n\r\n00:14:30:01  00:14:31:22\r\n{\\an1}priv\u00e9 de majorit\u00e9 depuis mardi.\r\n\r\n00:14:32:03  00:14:35:01\r\n{\\an1}Hier soir,\r\nle Parlement a contr\u00e9 sa strat\u00e9gie\r\n\r\n00:14:35:06  00:14:38:19\r\n{\\an1}pour sortir au plus vite de l'UE\r\nen lui imposant un report,\r\n\r\n00:14:39:00  00:14:41:12\r\n{\\an1}faute d'accord mi-octobre\r\navec les Europ\u00e9ens,\r\n\r\n00:14:41:17  00:14:44:19\r\n{\\an1}et en rejetant sa proposition\r\nd'\u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:14:45:00  00:14:48:10\r\n{\\an1}Avec son air goguenard,\r\nmalmenant les codes de Westminster,\r\n\r\n00:14:48:15  00:14:52:04\r\n{\\an1}Boris Johnson a cibl\u00e9 le leader\r\nde l'opposition, Jeremy Corbyn.\r\n\r\n00:14:52:13  00:14:54:05\r\n{\\an1}-Il y a 48 heures,\r\n\r\n00:14:54:10  00:14:56:23\r\n{\\an1}il scandait \"arr\u00eatez le coup d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:14:57:03  00:14:58:19\r\n{\\an1}laissez le peuple voter\".\r\n\r\n00:14:59:00  00:15:01:11\r\n{\\an1}Maintenant il dit\r\n\"arr\u00eatez les \u00e9lections\r\n\r\n00:15:01:15  00:15:03:13\r\n{\\an1}et emp\u00eachez le peuple de voter\".\r\n\r\n00:15:03:18  00:15:06:21\r\n{\\an1}Je pense qu'il est\r\nle premier chef de l'opposition\r\n\r\n00:15:07:02  00:15:09:16\r\n{\\an1}dans l'histoire d\u00e9mocratique\r\nde notre pays\r\n\r\n00:15:09:21  00:15:13:06\r\n{\\an1}\u00e0 refuser de participer\r\n\u00e0 une \u00e9lection.\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:17:07\r\n{\\an1}-Boris Johnson est accul\u00e9,\r\naffaibli par les d\u00e9fections.\r\n\r\n00:15:17:11  00:15:21:22\r\n{\\an1}Celui qui devait enrayer 3 ann\u00e9es\r\nd'une spirale infernale du Brexit,\r\n\r\n00:15:22:03  00:15:25:18\r\n{\\an1}se retrouve donc au m\u00eame point\r\nque Theresa May, souvenez-vous.\r\n\r\n00:15:26:07  00:15:29:12\r\n{\\an1}Le 8 juin 2017, Theresa May\r\nperd sa majorit\u00e9 absolue\r\n\r\n00:15:29:17  00:15:31:17\r\n{\\an1}apr\u00e8s des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:34:16\r\n{\\an1}Suivront des tours\r\nde n\u00e9gociations avec l'UE\r\n\r\n00:15:34:21  00:15:38:05\r\n{\\an1}et une s\u00e9rie de bras de fer\r\navec les parlementaires.\r\n\r\n00:15:38:10  00:15:40:05\r\n{\\an1}Plus d'une fois, John Bercow,\r\n\r\n00:15:40:10  00:15:42:21\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident\r\nde la Chambre des Communes,\r\n\r\n00:15:43:02  00:15:45:02\r\n{\\an1}a manqu\u00e9 de perdre son sang froid.\r\n\r\n00:15:45:11  00:15:49:12\r\n{\\an1}-29 mars 2019: le Parlement\r\nrejette encore un accord de sortie.\r\n\r\n00:15:49:17  00:15:53:06\r\n{\\an1}21 mai 2019: malgr\u00e9\r\nles concessions et sa d\u00e9termination,\r\n\r\n00:15:53:11  00:15:57:05\r\n{\\an1}la Premi\u00e8re ministre ouvrira\r\nla porte \u00e0 un second referendum.\r\n\r\n00:15:57:10  00:15:59:13\r\n{\\an1}Elle finit par jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n00:15:59:18  00:16:01:18\r\n{\\an1}Emue\r\n-We've had the opportunity\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:10\r\n{\\an1}to serve the country I love.\r\n\r\n00:16:04:23  00:16:09:04\r\n{\\an1}-Lundi prochain, Boris Johnson\r\nva r\u00e9clamer une nouvelle fois\r\n\r\n00:16:09:09  00:16:12:20\r\n{\\an1}des \u00e9lections\r\npour obtenir la majorit\u00e9.\r\n\r\n00:16:17:00  00:16:20:17\r\n{\\an1}-Isabelle Ory,\r\nBoris Johnson affirme qu'il n\u00e9gocie:\r\n\r\n00:16:20:22  00:16:28:21\r\n{\\an1}est-ce qu'il se passe quelque chose\r\n\u00e0 Bruxelles ?\r\n\r\n00:16:29:02  00:16:33:11\r\n{\\an1}-Et non, c\u2019est un bluff total\r\nde la part de Boris Johnson.\r\n\r\n00:16:33:15  00:16:36:00\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, ici il ne se passe rien.\r\n\r\n00:16:36:05  00:16:38:17\r\n{\\an1}Son n\u00e9gociateur\r\nvient \u00e0 Bruxelles demain,\r\n\r\n00:16:38:22  00:16:41:15\r\n{\\an1}mais pas l\u2019ombre\r\nd\u2019une proposition nouvelle.\r\n\r\n00:16:41:20  00:16:46:10\r\n{\\an1}Les n\u00e9gociations sont dans un \u00e9tat\r\nde paralysie, selon Michel Barnier.\r\n\r\n00:16:46:14  00:16:50:02\r\n{\\an1}Les Europ\u00e9ens se sentent\r\ninstrumentalis\u00e9s, impuissants\r\n\r\n00:16:50:07  00:16:53:05\r\n{\\an1}et otages du drame\r\nqui se joue \u00e0 Londres.\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:57:18\r\n{\\an1}-Paradoxalement,\r\ncette date limite du 31 octobre\r\n\r\n00:16:57:23  00:17:02:03\r\n{\\an1}avait pu pousser vers un accord ?\r\n\r\n00:17:03:22  00:17:09:06\r\n{\\an1}-Oui, c\u2019est ce que m\u2019ont dit\r\ndes diplomates europ\u00e9ens d\u00e9pit\u00e9s.\r\n\r\n00:17:09:11  00:17:13:18\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 eux, ils sont admiratifs\r\ndu cran de Boris Johnson,\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:17:11\r\n{\\an1}car sa strat\u00e9gie \"on sort\r\nquoi qu\u2019il arrive le 31\"\r\n\r\n00:17:17:16  00:17:20:10\r\n{\\an1}cr\u00e9e une vraie tension politique.\r\n\r\n00:17:20:14  00:17:23:15\r\n{\\an1}Elle am\u00e8ne enfin\r\nvers un moment de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:17:23:20  00:17:26:15\r\n{\\an1}Dans les n\u00e9gociations\r\ninternationales,\r\n\r\n00:17:26:20  00:17:30:13\r\n{\\an1}c\u2019est dans les derniers instants,\r\nau bord du gouffre,\r\n\r\n00:17:30:18  00:17:33:11\r\n{\\an1}que les compromis difficiles\r\nsont arrach\u00e9s.\r\n\r\n00:17:33:15  00:17:40:04\r\n{\\an1}L'hypoth\u00e8se d\u2019un Brexit avec un\r\naccord in extremis n\u2019est pas absurde.\r\n\r\n00:17:40:09  00:17:43:14\r\n{\\an1}Mais le Parlement britannique\r\nn\u2019a pas l\u2019air\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:47:07\r\n{\\an1}d\u2019avoir les nerfs\r\npour cette partie de poker.\r\n\r\n00:17:47:11  00:17:53:14\r\n{\\an1}A Bruxelles, on craint que le dossier\r\nne s\u2019enlise \u00e0 nouveau pour des mois.\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:21\r\n{\\an1}Est-il dangereux de vapoter ?\r\n\r\n00:17:58:02  00:18:01:19\r\n{\\an1}Aux USA, des cas d'hospitalisation\r\net des d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n00:18:02:00  00:18:04:18\r\n{\\an1}am\u00e8nent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:18:04:23  00:18:11:23\r\n{\\an1}Le Michigan vient d'interdire\r\nles cigarettes aux go\u00fbts sucr\u00e9s.\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:18:06\r\n{\\an1}-La cigarette \u00e9lectronique,\r\naddiction devenue virale aux USA.\r\n\r\n00:18:18:10  00:18:23:10\r\n{\\an1}Chez les adolescents de 17 ans,\r\nils sont 2 sur 5 \u00e0 l'avoir test\u00e9e.\r\n\r\n00:18:23:14  00:18:28:11\r\n{\\an1}Une consommation parfois effr\u00e9n\u00e9e\r\nqui peut conduire \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:18:28:20  00:18:31:10\r\n{\\an1}-C'est comme si mes poumons\r\n\r\n00:18:31:14  00:18:34:04\r\n{\\an1}\u00e9taient \u00e9cras\u00e9s par 10 kg.\r\n\r\n00:18:34:13  00:18:36:03\r\n{\\an1}-Arriv\u00e9 aux urgences,\r\n\r\n00:18:36:08  00:18:38:19\r\n{\\an1}Adam reste\r\nsous appareil respiratoire.\r\n\r\n00:18:39:01  00:18:43:00\r\n{\\an1}Les radios de ses poumons montrent\r\nd'inqui\u00e9tants dysfonctionnements.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:45:14\r\n{\\an1}-Si on ne l'avait pas hospitalis\u00e9,\r\n\r\n00:18:45:19  00:18:48:01\r\n{\\an1}ses poumons se seraient effondr\u00e9s.\r\n\r\n00:18:48:11  00:18:49:14\r\n{\\an1}-Pendant un an,\r\n\r\n00:18:49:19  00:18:53:15\r\n{\\an1}il avait abus\u00e9 de la Juul,\r\nune cigarette tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:18:53:19  00:18:58:04\r\n{\\an1}La marque est accus\u00e9e de cibler\r\nles ados avec un marketing agressif.\r\n\r\n00:18:58:09  00:19:00:00\r\n{\\an1}On craint une \u00e9pid\u00e9mie:\r\n\r\n00:19:00:05  00:19:03:17\r\n{\\an1}Ces derniers mois, on a d\u00e9nombr\u00e9\r\n330 hospitalisations,\r\n\r\n00:19:03:22  00:19:06:03\r\n{\\an1}et 2 d\u00e9c\u00e8s sont sous enqu\u00eate.\r\n\r\n00:19:06:08  00:19:08:20\r\n{\\an1}Les causes restent hypoth\u00e9tiques.\r\n\r\n00:19:09:06  00:19:11:16\r\n{\\an1}-On ne sait pas encore si le vapotage\r\n\r\n00:19:11:21  00:19:14:07\r\n{\\an1}provoque une maladie pulmonaire\r\n\r\n00:19:14:11  00:19:19:03\r\n{\\an1}ou si c'est un mauvais lot de produit\r\nqui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9.\r\n\r\n00:19:19:12  00:19:21:09\r\n{\\an1}-Les autorit\u00e9s r\u00e9agissent:\r\n\r\n00:19:21:13  00:19:25:01\r\n{\\an1}apr\u00e8s San Francisco,\r\nle Michigan est le premier Etat\r\n\r\n00:19:25:06  00:19:28:21\r\n{\\an1}\u00e0 interdire les produits de vapotage\r\nau go\u00fbt sucr\u00e9.\r\n\r\n00:19:29:08  00:19:31:11\r\n{\\an1}-C'est une crise sanitaire.\r\n\r\n00:19:31:16  00:19:34:02\r\n{\\an1}On n'aurait jamais autoris\u00e9 \u00e7a\r\n\r\n00:19:34:07  00:19:36:00\r\n{\\an1}avec des cigarettes.\r\n\r\n00:19:36:05  00:19:39:06\r\n{\\an1}Mais on laisse les entreprises\r\ncibler nos enfants\r\n\r\n00:19:39:11  00:19:43:05\r\n{\\an1}qui d\u00e9veloppent des maladies\r\nrespiratoires inexplicables.\r\n\r\n00:19:43:10  00:19:46:01\r\n{\\an1}Il est temps d'agir.\r\n\r\n00:19:46:11  00:19:47:22\r\n{\\an1}-Mis sous pression,\r\n\r\n00:19:48:03  00:19:51:10\r\n{\\an1}le patron de la marque Juul\r\npromet la mise en place\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:16\r\n{\\an1}d'un syst\u00e8me de v\u00e9rification\r\ndes \u00e2ges \u00e0 la vente.\r\n\r\n00:19:55:02  00:19:57:05\r\n{\\an1}-Je suis d\u00e9sol\u00e9 que des enfants\r\n\r\n00:19:57:10  00:19:59:07\r\n{\\an1}utilisent nos produits.\r\n\r\n00:19:59:11  00:20:02:04\r\n{\\an1}J'ai beaucoup d'empathie\r\npour les parents\r\n\r\n00:20:02:09  00:20:05:23\r\n{\\an1}qui aident leurs enfants\r\n\u00e0 lutter contre une addiction.\r\n\r\n00:20:06:09  00:20:09:00\r\n{\\an1}-Les Etats-Unis\r\navaient lutt\u00e9 efficacement\r\n\r\n00:20:09:05  00:20:11:11\r\n{\\an1}contre le tabagisme chez les jeunes.\r\n\r\n00:20:11:17  00:20:15:06\r\n{\\an1}Une nouvelle addiction\r\nles pr\u00e9occupe d\u00e9sormais.\r\n\r\n00:20:15:06  00:20:26:05\r\n{\\an1}-Jean-Paul Humair,\r\nquel est le probl\u00e8me pulmonaire ?\r\n\r\n00:20:26:09  00:20:30:19\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de gens qui vapotent\r\ndans cette r\u00e9daction.\r\n\r\n00:20:30:23  00:20:36:21\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre li\u00e9 au vapotage,\r\ntous les morts.\r\n\r\n00:20:38:20  00:20:41:01\r\n{\\an1}-On a des connaissances\r\nfragmentaires\r\n\r\n00:20:41:05  00:20:42:12\r\n{\\an1}sur cette \u00e9pid\u00e9mie r\u00e9cente.\r\n\r\n00:20:42:16  00:20:45:06\r\n{\\an1}Il y a des pistes qu'on peut \u00e9voquer\r\nquand-m\u00eame.\r\n\r\n00:20:45:09  00:20:51:08\r\n{\\an1}Ca appara\u00eet comme une forme\r\nd'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n00:20:54:01  00:20:57:00\r\n{\\an1}On n'a pas eu d'augmentation de cas\r\npendant longtemps.\r\n\r\n00:20:57:04  00:20:59:11\r\n{\\an1}Et l\u00e0 il y a plusieurs cas qui sont\r\napparus.\r\n\r\n00:20:59:15  00:21:01:22\r\n{\\an1}Dont plusieurs mortels.\r\n\r\n00:21:02:02  00:21:06:11\r\n{\\an1}Il y a des hypoth\u00e8ses par rapport\r\naux causes.\r\n\r\n00:21:06:15  00:21:10:23\r\n{\\an1}On doit penser \u00e0 des causes\r\ntoxiques.\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:17:01\r\n{\\an1}-\u00c7a peut \u00eatre des graisses dans les\r\npoumons ?\r\n\r\n00:21:18:07  00:21:20:04\r\n{\\an1}-\u00c7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans quelques cas\r\n\r\n00:21:20:08  00:21:25:11\r\n{\\an1}o\u00f9 on a fait des investigations\r\npouss\u00e9es.\r\n\r\n00:21:25:15  00:21:30:06\r\n{\\an1}Il y a plusieurs cas de pneumonies\r\nlipidiques.\r\n\r\n00:21:30:10  00:21:32:23\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des cas il y a\r\nplusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n00:21:33:03  00:21:39:01\r\n{\\an1}mais c'\u00e9tait des cas isol\u00e9s.\r\n\r\n00:21:39:14  00:21:42:23\r\n{\\an1}Quand on inhale des huiles,\r\n\r\n00:21:43:03  00:21:49:01\r\n{\\an1}on peut avoir des graisses qui vont\r\ncauser une pneumonie.\r\n\r\n00:21:56:09  00:22:02:09\r\n{\\an1}-Le conseil est de s'en tenir aux\r\nproduits officiels.\r\n\r\n00:22:03:08  00:22:09:08\r\n{\\an1}-Ce sont des gens qui ont utilis\u00e9\r\ndes d\u00e9riv\u00e9s du cannabis,\r\n\r\n00:22:11:10  00:22:14:17\r\n{\\an1}et ses d\u00e9riv\u00e9s sont sous forme\r\nd'huile.\r\n\r\n00:22:14:21  00:22:17:18\r\n{\\an1}Donc \u00e7a peut avoir favoris\u00e9 cette\r\n\u00e9pid\u00e9mie momentan\u00e9e.\r\n\r\n00:22:17:22  00:22:23:20\r\n{\\an1}Et il y a une sorte de mode\r\n\r\n00:22:24:00  00:22:27:03\r\n{\\an1}ou on se donne le tuyau de vapoter\r\nd'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n00:22:27:07  00:22:29:10\r\n{\\an1}C'est encore \u00e0 confirmer.\r\n\r\n00:22:29:13  00:22:33:08\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes causes.\r\n\r\n00:22:33:11  00:22:36:16\r\n{\\an1}Aux \u00c9tats-Unis, ils ont un syst\u00e8me\r\nde surveillance\r\n\r\n00:22:36:20  00:22:38:23\r\n{\\an1}assez performant pour investiguer\r\n\r\n00:22:39:03  00:22:43:18\r\n{\\an1}les nouveaux probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n00:22:43:21  00:22:48:15\r\n{\\an1}On aura des r\u00e9ponses plus\r\nimportantes dans les semaines \u00e0 venir\r\n\r\n00:22:48:20  00:22:51:03\r\n{\\an1}Il y a d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re piste.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:55:05\r\n{\\an1}-Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:22:55:10  00:22:57:15\r\n{\\an1}invite les ambassadeurs suisses\r\n\r\n00:22:57:20  00:23:00:11\r\n{\\an1}\u00e0 rencontrer la population\r\nde leur canton.\r\n\r\n00:23:00:16  00:23:03:14\r\n{\\an1}A Fribourg,\r\nles entrepreneurs \u00e9taient cibl\u00e9s.\r\n\r\n00:23:03:19  00:23:06:11\r\n{\\an1}Objectif: leur montrer\r\nque la diplomatie\r\n\r\n00:23:06:15  00:23:10:07\r\n{\\an1}peut les aider\r\n\u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s.\r\n\r\n00:23:11:10  00:23:12:23\r\n{\\an1}-Une poign\u00e9e de main\r\n\r\n00:23:13:04  00:23:17:05\r\n{\\an1}pour faciliter l\u2019expansion\r\nde son entreprise \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\r\n\r\n00:23:17:10  00:23:20:07\r\n{\\an1}S\u00e9bastien Jaquier\r\navait int\u00e9r\u00eat \u00e0 rencontrer\r\n\r\n00:23:20:11  00:23:23:10\r\n{\\an1}les ambassadeurs suisses\r\npr\u00e9sents \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n00:23:23:14  00:23:27:12\r\n{\\an1}Sa soci\u00e9t\u00e9, active dans\r\nla robotisation de caves \u00e0 fromage,\r\n\r\n00:23:27:17  00:23:32:01\r\n{\\an1}exporte 65 % de ses produits,\r\net il veut en faire davantage.\r\n\r\n00:23:32:11  00:23:35:06\r\n{\\an1}-On a des affaires, des contacts\r\n\r\n00:23:35:11  00:23:38:08\r\n{\\an1}en Equateur, au Br\u00e9sil, en Turquie.\r\n\r\n00:23:38:12  00:23:41:07\r\n{\\an1}On a des pays\r\nqui vont nous int\u00e9resser.\r\n\r\n00:23:42:04  00:23:44:13\r\n{\\an1}-Pour convoiter de nouveaux march\u00e9s,\r\n\r\n00:23:44:18  00:23:47:01\r\n{\\an1}il fait appel\r\naux diplomates suisses.\r\n\r\n00:23:47:11  00:23:49:03\r\n{\\an1}-Ils peuvent nous informer,\r\n\r\n00:23:49:08  00:23:52:19\r\n{\\an1}nous rendre attentifs\r\nsur les us et coutumes des pays.\r\n\r\n00:23:53:00  00:23:55:11\r\n{\\an1}On ne conna\u00eet pas \u00e7a\r\ndepuis la Suisse.\r\n\r\n00:23:55:16  00:23:59:11\r\n{\\an1}C\u2019est aussi l\u2019avantage de dire:\r\n\"Lui, il peut nous amener\r\n\r\n00:23:59:14  00:24:02:17\r\n{\\an1}quelque chose en plus,\r\nbooster nos affaires.\"\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:05:21\r\n{\\an1}-Expertise g\u00e9opolitique,\r\naide administrative,\r\n\r\n00:24:06:02  00:24:09:02\r\n{\\an1}mais c'est surtout\r\nle r\u00e9seau de l\u2019ambassadeur\r\n\r\n00:24:09:07  00:24:11:03\r\n{\\an1}qui peut valoir de l'or:\r\n\r\n00:24:11:08  00:24:15:22\r\n{\\an1}un coup de pouce bienvenu,\r\nqui reste limit\u00e9.\r\n\r\n00:24:16:08  00:24:21:16\r\n{\\an1}-Notre accompagnement aux entreprises\r\nsuisses sur les march\u00e9s d'exportation\r\n\r\n00:24:21:20  00:24:24:07\r\n{\\an1}se limite \u00e0 des conseils.\r\n\r\n00:24:24:11  00:24:27:10\r\n{\\an1}On ne prend pas fait et cause\r\n\r\n00:24:27:14  00:24:34:04\r\n{\\an1}pour une entreprise suisse\r\naupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n00:24:34:13  00:24:39:08\r\n{\\an1}-La moiti\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur\r\ndu pays est g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des PME.\r\n\r\n00:24:39:12  00:24:46:11\r\n{\\an1}En 2018, 233 milliards de francs de\r\nproduits suisses ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s.\r\n\r\n00:24:47:17  00:24:51:09\r\n{\\an1}-La croissance suisse\r\nest en l\u00e9g\u00e8re baisse.\r\n\r\n00:24:51:13  00:24:54:15\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait de 0,3 % au 2\u00e8me trimestre\r\n\r\n00:24:54:20  00:24:58:06\r\n{\\an1}contre 0,4 % les premiers mois\r\nde l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:02:08\r\n{\\an1}Cette croissance est aliment\u00e9e par\r\nl'h\u00f4tellerie restauration,\r\n\r\n00:25:02:12  00:25:05:11\r\n{\\an1}la finance\r\net les exportations pharmaceutiques.\r\n\r\n00:25:06:07  00:25:10:02\r\n{\\an1}L'\u00e9quipe suisse affronte l'Irlande\r\nce soir, \u00e0 Dublin.\r\n\r\n00:25:10:07  00:25:11:19\r\n{\\an1}Nous serons en direct.\r\n\r\n00:25:12:00  00:25:14:20\r\n{\\an1}Pour ce match qualificatif\r\npour l'Euro 2020,\r\n\r\n00:25:15:01  00:25:19:23\r\n{\\an1}Petkovic devra se passer de Shaqiri,\r\nqui n'est pourtant pas bless\u00e9.\r\n\r\n00:25:20:04  00:25:25:07\r\n{\\an1}Son absence questionne.\r\n\r\n00:25:26:09  00:25:31:01\r\n{\\an1}-Inutile de chercher Shaqiri,\r\nil n'est pas venu en s\u00e9lection.\r\n\r\n00:25:31:06  00:25:32:17\r\n{\\an1}Selon Petkovic,\r\n\r\n00:25:32:22  00:25:37:00\r\n{\\an1}il ne serait pas pr\u00eat mentalement\r\n\u00e0 jouer pour la Suisse.\r\n\r\n00:25:37:05  00:25:42:18\r\n{\\an1}Le joueur a dit au s\u00e9lectionneur\r\nvouloir privil\u00e9gier son club.\r\n\r\n00:25:42:23  00:25:45:12\r\n{\\an1}Entre Shaqiri et Petkovic,\r\n\r\n00:25:45:17  00:25:49:00\r\n{\\an1}les rapports\r\nn'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 simples.\r\n\r\n00:25:49:05  00:25:51:08\r\n{\\an1}Mais le lien n'est pas coup\u00e9.\r\n\r\n00:25:51:17  00:25:54:20\r\n{\\an1}-J'ai eu des contacts avec lui.\r\n\r\n00:25:55:01  00:25:58:11\r\n{\\an1}A la fin de nos discussions,\r\n\r\n00:25:58:16  00:26:09:22\r\n{\\an1}je lui ai envoy\u00e9 un long SMS avec\r\ndes pens\u00e9es positives et amicales.\r\n\r\n00:26:10:08  00:26:14:01\r\n{\\an1}-Cette absence tombe mal,\r\njuste avant un match capital.\r\n\r\n00:26:14:06  00:26:16:06\r\n{\\an1}On reproche au s\u00e9lectionneur\r\n\r\n00:26:16:11  00:26:19:19\r\n{\\an1}de ne pas avoir convaincu\r\nShaqiri de changer d'avis.\r\n\r\n00:26:20:00  00:26:21:12\r\n{\\an1}Le dossier est sensible.\r\n\r\n00:26:21:17  00:26:24:02\r\n{\\an1}Petkovic est soutenu\r\npar ses dirigeants.\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:26:22\r\n{\\an1}-Il y a des personnes comp\u00e9tentes\r\n\r\n00:26:27:03  00:26:29:06\r\n{\\an1}pour g\u00e9rer cette situation.\r\n\r\n00:26:29:11  00:26:31:23\r\n{\\an1}C'est elles\r\nqui ont les choses en main.\r\n\r\n00:26:32:04  00:26:36:18\r\n{\\an1}J'ai une confiance totale,\r\nelles le font avec professionnalisme.\r\n\r\n00:26:37:04  00:26:41:06\r\n{\\an1}-C'est normal que l'absence\r\nde Shaqiri fasse des rumeurs.\r\n\r\n00:26:41:11  00:26:44:01\r\n{\\an1}Mais c'est un des boulots\r\n\r\n00:26:44:06  00:26:46:05\r\n{\\an1}que le directeur\r\n\r\n00:26:46:10  00:26:50:01\r\n{\\an1}des \u00e9quipes nationales\r\ndoit faire pour soutenir un joueur.\r\n\r\n00:26:50:11  00:26:53:03\r\n{\\an1}-Ce soir,\r\nil faudra gagner sans Shaqiri.\r\n\r\n00:26:53:08  00:26:55:21\r\n{\\an1}C'est la mission premi\u00e8re\r\npour Petkovic.\r\n\r\n00:26:56:02  00:26:58:19\r\n{\\an1}Ensuite, il faudra\r\ntravailler \u00e0 son retour,\r\n\r\n00:26:58:23  00:27:03:01\r\n{\\an1}sans nuire\r\n\u00e0 la coh\u00e9sion de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:03:01  00:27:08:15\r\n{\\an1}-Christophe Cerf, bonsoir.\r\n\r\n00:27:08:19  00:27:11:14\r\n{\\an1}On a senti l'\u00e9quipe d\u00e9stabilis\u00e9e par\r\ncette affaire.\r\n\r\n00:27:11:18  00:27:14:21\r\n{\\an1}Les torts sont partag\u00e9s ?\r\n\r\n00:27:15:01  00:27:17:20\r\n{\\an1}-On peut reprocher \u00e0 Shaqiri\r\n\r\n00:27:18:00  00:27:21:21\r\n{\\an1}de laisser tomber l'\u00e9quipe avant ce\r\nmatch.\r\n\r\n00:27:22:01  00:27:25:13\r\n{\\an1}Le B\u00e2lois veut se concentrer sur son\r\nclub.\r\n\r\n00:27:25:17  00:27:31:15\r\n{\\an1}Mais cette semaine, il n'y a pas de\r\nmatch \u00e0 Liverpool.\r\n\r\n00:27:39:19  00:27:42:04\r\n{\\an1}Si Shaqiri n'a pas d'affinit\u00e9s avec\r\nPetkovic,\r\n\r\n00:27:42:09  00:27:45:04\r\n{\\an1}il joue aussi pour l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:27:45:07  00:27:51:05\r\n{\\an1}On a point\u00e9 ses lacunes en mati\u00e8re\r\nde communication.\r\n\r\n00:27:55:12  00:27:57:22\r\n{\\an1}On regrette qu'ils se soient envoy\u00e9\r\ndes SMS.\r\n\r\n00:27:58:02  00:28:00:05\r\n{\\an1}Comment cela va-t-il se r\u00e9gler ?\r\n\r\n00:28:00:09  00:28:02:20\r\n{\\an1}Difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n00:28:07:17  00:28:11:13\r\n{\\an1}Le maillot national\r\nrepr\u00e9sente beaucoup.\r\n\r\n00:28:11:17  00:28:15:18\r\n{\\an1}Il faudra donc \u00eatre pr\u00eat \u00e0 se battre\r\n\r\n00:28:15:22  00:28:19:11\r\n{\\an1}pour venir \u00e0 bout d'un adversaire\r\n\r\n00:28:19:14  00:28:22:18\r\n{\\an1}contre qui elle\r\nn'a gagn\u00e9 que 2 fois dans l'histoire.\r\n\r\n00:28:22:18  00:28:26:20\r\n{\\an1}-B.Bencic dispute cette nuit\r\nsa demi-finale de l'US Open.\r\n\r\n00:28:27:01  00:28:30:11\r\n{\\an1}Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne\r\nBianca Andreescu,\r\n\r\n00:28:30:16  00:28:33:00\r\n{\\an1}19 ans, r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:28:33:20  00:28:38:14\r\n{\\an1}-Belinda Bencic dans le dernier\r\ncarr\u00e9 d\u2019un tournoi du Grand Chelem:\r\n\r\n00:28:38:19  00:28:41:18\r\n{\\an1}l\u2019aboutissement\r\nd\u2019un chemin sem\u00e9 d\u2019emb\u00fbches.\r\n\r\n00:28:41:23  00:28:44:19\r\n{\\an1}M\u00e9lanie Molitor,\r\nmaman de Martina Hingis,\r\n\r\n00:28:45:00  00:28:48:23\r\n{\\an1}lui a donn\u00e9 ses premiers cours\r\nde tennis \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n00:28:49:04  00:28:51:11\r\n{\\an1}Avec elle, l\u2019adolescente remporte\r\n\r\n00:28:51:16  00:28:55:05\r\n{\\an1}les tournois de Roland-Garros\r\net de Wimbledon juniors,\r\n\r\n00:28:55:10  00:28:58:21\r\n{\\an1}et atteint la 7\u00e8me place mondiale\r\nen f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n00:28:59:07  00:29:02:02\r\n{\\an1}-Tout ce qu\u2019il y a dans mon jeu,\r\n\r\n00:29:02:07  00:29:04:02\r\n{\\an1}mon anticipation aussi,\r\n\r\n00:29:04:07  00:29:07:04\r\n{\\an1}je le dois \u00e0 M\u00e9lanie\r\npuis plus tard \u00e0 Martina.\r\n\r\n00:29:07:09  00:29:11:07\r\n{\\an1}Quand j\u2019ai jou\u00e9 ici \u00e0 New York\r\npour la premi\u00e8re fois en 2014,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:00\r\n{\\an1}j\u2019ai \u00e9norm\u00e9ment appris gr\u00e2ce \u00e0 elles.\r\n\r\n00:29:14:05  00:29:18:09\r\n{\\an1}Je crois avoir beaucoup d\u2019exp\u00e9rience\r\nmalgr\u00e9 mon \u00e2ge.\r\n\r\n00:29:18:20  00:29:22:04\r\n{\\an1}-Mais d\u00e9but 2017,\r\nBencic encha\u00eene les blessures.\r\n\r\n00:29:22:09  00:29:26:10\r\n{\\an1}Elle perd 300 places \u00e0 la WTA,\r\nse s\u00e9pare de M.Molitor\r\n\r\n00:29:26:14  00:29:31:01\r\n{\\an1}et prend ses distances avec son papa\r\nqui la suit depuis toujours.\r\n\r\n00:29:31:06  00:29:35:13\r\n{\\an1}Il faut attendre deux ans pour\r\nque la St-Galloise refasse surface.\r\n\r\n00:29:35:18  00:29:39:15\r\n{\\an1}Avec un nouveau pr\u00e9parateur\r\nphysique, qui est son petit ami,\r\n\r\n00:29:39:20  00:29:41:16\r\n{\\an1}Bencic retrouve son niveau.\r\n\r\n00:29:41:21  00:29:45:14\r\n{\\an1}Elle s\u2019\u00e9clate en Hopman Cup\r\navec Federer, s\u2019impose \u00e0 Duba\u00ef\r\n\r\n00:29:45:19  00:29:49:08\r\n{\\an1}et renoue avec son p\u00e8re,\r\nqui devient son entra\u00eeneur.\r\n\r\n00:29:49:17  00:29:51:12\r\n{\\an1}-On devrait lui demander\r\n\r\n00:29:51:16  00:29:53:08\r\n{\\an1}si c\u2019est dur pour lui.\r\n\r\n00:29:53:12  00:29:57:22\r\n{\\an1}M\u00eame dans les moments difficiles,\r\nil reste avant tout mon p\u00e8re.\r\n\r\n00:29:58:04  00:30:02:21\r\n{\\an1}Maintenant qu\u2019il est mon entra\u00eeneur,\r\non essaye de faire la distinction.\r\n\r\n00:30:03:02  00:30:06:03\r\n{\\an1}Je suis reconnaissante\r\npour tout ce qu\u2019il a fait.\r\n\r\n00:30:06:12  00:30:09:15\r\n{\\an1}-Belinda Bencic\r\npeut aborder sereinement\r\n\r\n00:30:09:20  00:30:13:10\r\n{\\an1}la suite du tournoi\r\net de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n00:30:15:02  00:30:17:09\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:17:13  00:30:21:19\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\npuis \"Temps Pr\u00e9sent\".\r\n\r\n00:30:22:00  00:30:25:04\r\n{\\an1}Excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:25:09  00:30:32:12\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Soto Moreno, B.Beltr\u00e9,\r\nJ.Cloux, M.De Piante, S.Curcu\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT051903\r\nDate de transcription : 11-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:03) [75%] : \r\nMagnifique valeur derri\u00e8re tout en invoquant un Irlande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:00:15) [87%] : \r\nC'est, oui c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:15 > 0:00:17) [94%] : \r\nVous faites de la politique vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:22 > 0:00:27) [77%] : \r\nJ. int\u00e9ressant oui et vos convictions certainement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:31 > 0:00:33) [86%] : \r\nDans 30 secondes ah ben \u00e7a va vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:16 > 0:01:34) [92%] : \r\nAura toutes bonsoir \u00e0 tous et bienvenue, nous sommes en Direct, il est 19 heures 30 pour la toute premi\u00e8re fois Les Verts suisses d\u00e9passe le PDC dans les intentions de vote, notre sondage confirme la force des pr\u00e9occupations environnementales \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections \u00e0 droite, les Verts lib\u00e9raux en profite \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:35 > 0:01:49) [96%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e0 J\u00e9rusalem tout \u00e0 l'heure, nous entendrons la col\u00e8re des Palestiniens contre la Suisse en cause une rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien cette semaine autour de la question des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:51 > 0:02:07) [88%] : \r\nLe plus grand h\u00f4tel du Valais s'appelle herbe EMB le site de r\u00e9servations de chambre sur Internet of d\u00e9sormais beaucoup plus de lits que tous les h\u00f4tels r\u00e9unit les responsables touristiques s'en r\u00e9jouissent, les h\u00f4teliers aussi, mais ils ne veulent plus \u00eatre les seuls \u00e0 \u00eatre tax\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:08 > 0:02:39) [95%] : \r\nL'inqui\u00e9tude grandit aux \u00c9tats-Unis sur les risques du vapotage des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, certaines dans un \u00e9tat grave on soup\u00e7onne la qualit\u00e9 des liquides artisanaux utilis\u00e9s par certains vapoter on fera la part des risques et des rumeurs avec vous, Jean-Paul Humair, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin ou un sujet aussi pr\u00eate enfin nous ferons plus ample connaissance avec Belinda Bellucci la Saint-Galloise pourrait s'ouvrir les portes de la finale des Internationaux de tennis des \u00c9tats-Unis cette nuit \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:03:18) [92%] : \r\nC'est le r\u00e9sultat le plus frappant de notre barom\u00e8tre \u00e9lectoral, les Verts d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois le PDC dans les intentions de vote, 10,5 contre 10,2 pourcent la vague verte porte aussi les Verts lib\u00e9raux qui fr\u00f4lent les 7 pourcent l'UDC elle perdrait quelques plumes, quant aux autres partis, il reste plut\u00f4t stable, la marge d'erreur de 1,2 pourcent l'enseignement principal de ce sondage, c'est bien s\u00fbr la possibilit\u00e9 pour les verts de devenir le quatri\u00e8me parti de Suisse, le 20 octobre prochain rouven Gueissaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:19 > 0:03:41) [94%] : \r\nLe combat s'annonce serr\u00e9 entre les Verts et le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, les 2 parties sont au coude \u00e0 coude dans les sondages pour la premi\u00e8re fois de l'histoire suisse avec 10,5 pourcent des intentions de vote, les Verts d\u00e9passeraient le PDC de 0,3 pourcent tendance encore plus marqu\u00e9e en Suisse romande, o\u00f9 les Verts rassemblent 13 pourcent des intentions de vote contre 11,7 pourcent pour le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:42 > 0:03:52) [84%] : \r\nBeaucoup de jeunes et ils vont voter pour les Verts, mais c'est aussi des gens un peu plus \u00e2g\u00e9s qui vont voter pour les Verts parce qu'qui l'ont vu quand vraiment prend pour s\u00e9rieux ces th\u00e8mes qui sont tellement importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:52 > 0:04:00) [95%] : \r\nJacques consolation pour le PDC malgr\u00e9 son recul le parti devrait maintenir sa force au Conseil des \u00c9tats, son pr\u00e9sident n'est pas inquiet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:17) [92%] : \r\nLe succ\u00e8s de de la Suisse d\u00e9pend tr\u00e8s tr\u00e8s fortement de force d'un centre fort et le le PDC reste le plus grand parti au centre maintenant c'est ce sont les les les semaines d\u00e9cisif et nous sommes capables de mobiliser et je suis convaincu qu'on va obtenir un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:17 > 0:04:36) [96%] : \r\nVous allez d\u00e9passer les Verts oui bien s\u00fbr, une confiance qui contraste avec les pr\u00e9occupations des sond\u00e9s pour eux, le principal d\u00e9fi politique, c'est le changement climatique devant les primes maladie les relations avec Bruxelles ou l'immigration des pr\u00e9occupations qui ne devrait pas \u00e9voluer d'ici le 20 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:36 > 0:04:52) [90%] : \r\nLes jeux sont fait donc il va pas avare changement et puis je pense aussi, si on regarde les probl\u00e8mes qu'on a actuellement avec le climat, donc c'est quelque chose qui est dans la t\u00eate et Jean, il faut faire quelque chose et puis les Verts offre donc la la solution avec leur politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:03) [96%] : \r\nTous les partis ont un d\u00e9fi majeur, il s'agit de mobiliser tant l'\u00e9lectorat fid\u00e8le que les novices ou les abstentionnistes qui se sentent n\u00e9anmoins concern\u00e9e par les pr\u00e9occupations du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:04 > 0:05:09) [84%] : \r\nPierre-Olivier Volet en g\u00e9n\u00e9ral en politique suisse est plut\u00f4t des changements infimes, l\u00e0 on hame\u00e7on qu'il se passe quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:09 > 0:05:55) [90%] : \r\nAh oui, je crois, je crois, ce qu'on est en train de vivre en ce moment c'est pas anodin qu'est-ce qui se passe, puis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on voit un consensus qui na\u00eet dans la soci\u00e9t\u00e9 autour de l'urgence d'agir pour le climat envoie des milliers de jeunes dans la rue, qui disent : maintenant \u00e7a suffit, il faut faire quelque chose et ce soir, \u00e7a se traduit dans les intentions de vote, on voit les Verts et les vrais lib\u00e9raux qui s'envolent tout simplement si on additionne leur progression, c'est plus 5 virgule 7 points je en Suisse c'est c'est massif et qu'est ce que \u00e7a veut dire : bah, \u00e7a veut dire qu'un parti est encore capable en Suisse de mobiliser autour d'une cause, \u00e7a veut dire qu'on croit encore en Suisse qu'une \u00e9lection peut faire la diff\u00e9rence et \u00e7a pour la d\u00e9mocratie suisse ben c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, toute la question, \u00e9videmment, c'est celle de la participation, c'est de savoir combien de personnes effectivement le 20 octobre enti\u00e8rement c'est important, faut que j'y aille, faut que j'aille voter, ils ont cette ann\u00e9e marqu\u00e9e par les les mouvements citoyens, c'est tout l'enjeu de ces \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:55 > 0:06:00) [91%] : \r\nLes beaucoup s'arr\u00eater \u00e0 ce symbole important le PDC qui r\u00e9trograde \u00e0 la 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:00 > 0:07:05) [91%] : \r\nOui effectivement la la sensation est quand m\u00eame plut\u00f4t chez les Verts qui font plus de 10 points PDC si on regarde \u00e7a un peu cyniquement, on a envie de dire qu'on s'y attendait, c'est un parti qui est en crise d'identit\u00e9 au niveau national depuis tr\u00e8s longtemps, qui perd des plumes, quasiment \u00e0 chaque \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale depuis plus de 20 ans, et et voil\u00e0, \u00e7a s'effrite lentement mais s\u00fbrement, alors \u00e7a va pas s'effondrer mais on voit pas tr\u00e8s bien ce qui pourrait freiner la chute du PDC et puis en m\u00eame temps et puis c'est toute la magie du syst\u00e8me suisse, le PDC reste le 1er parti au Conseil des \u00c9tats, pourquoi pas, c'est un parti qui reste tr\u00e8s fort dans ses fiefs dans les cantons, il a un ancrage historique et \u00e7a, \u00e7a fait de lui un parti incontournable, \u00e7a fait de lui le quatri\u00e8me parti gouvernemental avec un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pour \u00e7a qu'il faut pas trop attente de changement au Conseil f\u00e9d\u00e9ral non effectivement de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, je crois qu'il y aura pas de changement cette ann\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral PDC va conserver son si\u00e8ge pour la donc on vient d'\u00e9voquer et puis entrer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon les r\u00eaves, les Verts, ils en r\u00eavent, \u00e9videmment, mais ils savent bien que, m\u00eame en faisant plus de 10 points m\u00eame en d\u00e9passant le PDC ce sera pas suffisant, notamment parce que eux au Conseil des \u00c9tats, ils sont, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles, cela dit, on se battra jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, Verts et PDC pour cette 4\u00e8me place irait 6 semaines de campagne, elles seront anim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:46) [96%] : \r\nMerci Pierre-Olivier venait et puis on signalera que 17128 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 ce sondage, r\u00e9alis\u00e9 entre le 19 et le 25 ao\u00fbt par l'institut Sotomo pour la SSR cette information de notre bureau de J\u00e9rusalem, maintenant les palestiniens reprochent \u00e0 la Suisse d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl dans les questions des r\u00e9fugi\u00e9s, ils lui reprochent notamment cette rencontre lundi \u00e0 Lucerne entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien, selon la presse isra\u00e9lienne, les 2 hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens berne d\u00e9ment formellement mais reconnait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:46 > 0:07:57) [93%] : \r\nUn corps, c'est une manifestation de notables devant le si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem, le grand imam, le patriarche orthodoxe des chefs de camps de r\u00e9fugi\u00e9s et au banc des accus\u00e9s, la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:58 > 0:08:06) [92%] : \r\nMurayama, notre situation est provisoire, nous ne laisserons pas la Suisse, ni les \u00c9tats-Unis, et aucun pays nous emp\u00eacher de revenir dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:08 > 0:08:24) [97%] : \r\n\u00e0 l'origine de la col\u00e8re des Palestiniens, cette rencontre entre Ignazio Cassis et son homologue isra\u00e9lien, Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne, ce lundi, selon la presse isra\u00e9lienne, les 2 hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens berne d\u00e9ment dans ce communiqu\u00e9, tout en affirmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:25 > 0:08:31) [99%] : \r\nIl est l\u00e9gitime que la Suisse s'implique pour contribuer \u00e0 trouver une solution durable pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:31 > 0:08:37) [95%] : \r\nCe politologue, sp\u00e9cialiste du dossier connait bien les propositions soumises \u00e0 Ignazio Cassis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:37 > 0:08:57) [90%] : \r\nAux humains et toute l'aide humanitaire allou\u00e9e \u00e0 l'UNRWA serait transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 un comit\u00e9 provisoire de l'ONU, avec pour objectif que l'Autorit\u00e9 palestinienne prenne les r\u00e9fugi\u00e9s sous son enti\u00e8re responsabilit\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que ce processus s'\u00e9tendra sur 5 ans, il me para\u00eet tr\u00e8s r\u00e9alisable celui action mais de au bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:57 > 0:09:10) [97%] : \r\nLa disparition de l'UNRWA dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, on n'ose l'imaginer tant l'agence onusienne est omnipr\u00e9sente dans la vie quotidienne depuis plus de 70 ans elle finance les \u00e9coles, les dispensaires et jusqu'au ramassage des ordures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:23) [86%] : \r\nAlors a-t-elle c'est l'UNRWA dispara\u00eet, nos enfants ne pourront plus, \u00e0 l'\u00e9cole et ils vont tra\u00eener dans les rues et puis qu'est-ce qu'on va mettent sur la table qu'est-ce qu'on va manger, qu'est ce qu'on va boire, on n'aura plus rien, plus rien du tout, vache, je me suis pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:24 > 0:09:39) [97%] : \r\nSurtout la fin de l'UNRWA signifierait la fin du droit au retour pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que r\u00e9clame Isra\u00ebl depuis des ann\u00e9es l'affaire craint une bulle, le directeur de l'UNRWA \u00e9cart\u00e9 apr\u00e8s un rapport interne mettant en doute son int\u00e9grit\u00e9, a donn\u00e9 un argument de poids \u00e0 l'\u00c9tat h\u00e9breu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:55) [95%] : \r\nLa corruption de l'UNRWA a trait \u00e9galement \u00e0 toutes ces personnes qui sont pay\u00e9s \u00e0 ne rien faire \u00e0 cet argent qui est donn\u00e9 justement pour maintenir les r\u00e9fugi\u00e9s dans des coffres qu'on comprendre que que les r\u00e9fugi\u00e9s soient maintenus dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s apr\u00e8s 3 ou 4 g\u00e9n\u00e9rations c'est pr\u00e9pond\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:55 > 0:10:03) [94%] : \r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 l'un des rares \u00e9tats \u00e0 suspendre le financement de l'UNRWA apr\u00e8s l'affaire cr\u00e9e une bulle, elle se retrouve au coeur d'une discorde entre Isra\u00e9liens et Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:05 > 0:10:13) [84%] : \r\nYves Nidegger on voit que la Suisse est vu comme partie prenante maintenant par les Palestiniens, partie prenante contre est ce que Ignazio Cassis, c'est ce que la Suisse a \u00e9t\u00e9 assez prudente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:14 > 0:10:38) [89%] : \r\nLa Suisse a toujours \u00e9t\u00e9 vu par les uns et par les autres comme partie prenante, le conflit est tellement vif si on parle du conflit isra\u00e9lo- palestinien, que vous \u00eates toujours soit l'idiot utile de quelqu'un, soit le complice de quelqu'un d'autre, qu'il est logique qu'il ait ce genre de remarque, mais alors le comportement Suisse recevoir un homologue lui parler, \u00e7a me para\u00eet rentrer dans le cahier des charges d'un responsable des affaires ext\u00e9rieures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:38 > 0:10:50) [89%] : \r\nLa Suisse qui a suspendu les versements Hanoun bras, on l'a entendu \u00e7a fait d\u00e9bat maintenant qui, d'apr\u00e8s les Isra\u00e9liens est ouverte \u00e0 discuter, \u00e0 d'autres formes de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s, c'est on va quand m\u00eame un tout petit peu plus loin qu'une neutralit\u00e9 compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:51 > 0:11:47) [89%] : \r\nAlors, \u00e0 une \u00e9poque il y avait les accords de Gen\u00e8ve, qui pr\u00e9voyait un peu comme un plan sur la com\u00e8te, ce qu'on trouv\u00e9 nous Genevois enfin en donnant le nom de Gen\u00e8ve un plan, il allait probablement march\u00e9 et d'ailleurs il \u00e9tait assez foireux assez longtemps \u00e0 l'\u00e9poque la M. Calmy-Rey on nous reprocher \u00e0 juste titre \u00e9tait trop pro et palestiniens aujourd'hui d'autres reproches viennent dans l'autre sens, ce qui est s\u00fbr c'est qu'une organisation qui est fond\u00e9 en 49 avec 700000 palestiniens candidats au retour sur leurs Terres dont ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s devenu 3 g\u00e9n\u00e9rations apr\u00e8s 5 millions on peut \u00e9videmment pas croire une seconde sans heurts totalement hypocrite que 5 millions de personnes vont effectivement revenir et donc les maintenir dans l'id\u00e9e qu'ils reviendront parce qu'illusion droit et qu'on les nourrira dans l'intervalle, tant qu'ils ne sont pas retourn\u00e9s, c'est \u00e9videmment d\u00e9magogique \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 tout un Business dont on vient de voir les effets et de gens qui ont peur de qu'on change quelque chose parce qu'ils sont pas s\u00fbrs de recevoir autant d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:47 > 0:11:54) [79%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a c'est une question avant, c'est une opinion, est ce que la Suisse doit avoir une opinion aussi tranch\u00e9, parce que c'est sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:54 > 0:12:36) [90%] : \r\nSix doit avoir des bons rapports avec tout le monde et je n'ai pas entendu Monsieur Cassis s'exprimer avec une opinion qui soit tranch\u00e9, il a d\u00fb prendre acte de la corruption au sein de l'organisation, la question financi\u00e8re, elle tient \u00e0 \u00e7a, il a dit il y a quelque temps que \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 des gens se fin du jeune Palestinien se lan\u00e7ait contre Des gardes- fronti\u00e8re arm\u00e9s de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et se faisait parfois tuer que, au fond, cette organisation faisait plus partie du probl\u00e8me, aujourd'hui, que de la solution et c'est vrai : faire croire aux gens qu'ils pourront retourner qu'ils y ont droit et que \u00e7a m\u00e9rite qu'on donne sa vie un peu sottement parce que le rapport de force est absolument contraire c'est pas tr\u00e8s humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:13:06) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Yves, je vous en prie, l'histoire des billets NBA \u00e0 nouveau celle d'une Start-Up d'Internet, venu du monde num\u00e9rique et qui conquiert le monde r\u00e9el, vous voyez ces chiffres venus du Valais, le nombre de lits fournis par Air d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 largement celui de tous les h\u00f4tels r\u00e9unis en Suisse, la plateforme de r\u00e9servation capteurs est d\u00e9sormais entre 6 et 12 pourcent des recettes de l'h\u00f4tellerie et c'est en Valais, que la demande est la plus \u00e9lev\u00e9e, Florence Suisse Tyner Erwan Jinghu et Anne Cathia Marchon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:08 > 0:13:17) [97%] : \r\nPr\u00e8s d'un quart des utilisateurs derby d\u00e9sireux de venir en Suisse choisissent le Valais un constat r\u00e9jouissant pour les milieux de promotion du tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:17 > 0:13:29) [85%] : \r\nSouvent, on parlait des lits chez des lits froids convie les transmettre dans l'eau, traduire dans les lits chauds plut\u00f4t et puis Hermione nous donne quand m\u00eame la possibilit\u00e9 aujourd'hui de donner plus d'\u00e9vidence pour ces offres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:29 > 0:13:41) [95%] : \r\nFait marquant cette ann\u00e9e en Valais, l'offre de lits disponibles sur la plateforme communautaire est plus importante que l'offre h\u00f4teli\u00e8re 38000 pour R Bien contre 28000 pour les h\u00f4tels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:41 > 0:13:54) [94%] : \r\nOn ne peut pas parler de concurrence d\u00e9loyale parce que finalement il faut il faut donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9gion o\u00f9 il faut donner la visibilit\u00e9 au Valais R bien bidonne donne cette visibilit\u00e9 au Valais \u00e0 travers un autre canal que que les autres qu'on utilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:54 > 0:14:09) [96%] : \r\nSi l'offre herbier NBA tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9e en station, elle gagne aussi du terrain en plaine, cela s'explique notamment par le faible nombre d'h\u00f4tels dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, la plupart des h\u00f4teliers ne craignent pas cette concurrence mais ils d\u00e9noncent une in\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:10 > 0:14:21) [94%] : \r\nIl y a l'\u00e9conomie traditionnelle donc h\u00f4teli\u00e8re qui est soumise \u00e0 de des des montagnes de r\u00e8glements et des taxes et des imp\u00f4ts, et puis l'\u00e9conomie num\u00e9rique, elle n'a aucune, aucune condition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:22 > 0:14:26) [97%] : \r\nPour carmelina de Courten, h\u00f4teli\u00e8re \u00e0 Sierre il faut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:26 > 0:14:43) [90%] : \r\nJe pense que l'\u00c9tat devrait prendre en consid\u00e9ration les normes de s\u00e9curit\u00e9, les taxes de s\u00e9jour toute cette infrastructure qui va au niveau d'un r\u00e8glement, moi je sais que nous, on est dans le juste, puisqu'on est contr\u00f4l\u00e9, on doit tous tenir \u00e7a registre \u00e0 tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:43 > 0:14:52) [95%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat planche sur une r\u00e9vision de la loi sur l'h\u00e9bergement, la d\u00e9livrance d'une autorisation pour les h\u00e9bergeurs R Bien pourrait \u00eatre exig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:52 > 0:15:13) [92%] : \r\nEn Grande-Bretagne, on a beaucoup cit\u00e9 Shakespeare pour d\u00e9crire les revers Teatro subi par le 1er ministre Boris Johnson face au parlement britannique, la Chambre des Communes lui impose un nouveau report du Brexit et refuse la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, Boris Johnson para\u00eet aussi impuissant que sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Theresa May annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:15 > 0:15:50) [95%] : \r\nIl ne manquait plus qu'une trahison familiale pour alimenter le drame shakespearien du Brexit, le fr\u00e8re du 1er ministre et secr\u00e9taire d'\u00e9tat, Jo Johnson d\u00e9missionne alors que ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles pour le 1er ministre priv\u00e9 de majorit\u00e9 depuis mardi, hier soir, le parlement a contr\u00e9 sa strat\u00e9gie pour sortir au plus vite de l'UE en lui imposant d'une part un report, faute d'accord, mi octobre avec les europ\u00e9ens et en rejetant une premi\u00e8re fois sa proposition d'\u00e9lections anticip\u00e9es, avec son air goguenard, malmenant les codes de Westminster, Boris Johnson a directement cibl\u00e9, le leader de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:10) [91%] : \r\nSelon J\u00e9r\u00e9my Corbyn pour lire, h\u00e9las, o\u00f9 il y a 48 heures il scandait arr\u00eater le coup d'\u00c9tat, laissez le peuple voter maintenant il dit arr\u00eater les \u00e9lections et emp\u00eacher le peuple de voter les moines la solution je pense qu'il est le 1er, chef de l'opposition dans l'histoire d\u00e9mocratique de notre pays, a refus\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:14) [73%] : \r\nParticiper \u00e0 une \u00e9lection turbodiesel M MET ne le le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:15 > 0:16:26) [96%] : \r\nBoris Johnson est accul\u00e9, affaibli par les d\u00e9fections dans son camp, celui qui devait enrayer 3 ann\u00e9es d'une spirale infernale du Brexit se retrouve donc au m\u00eame point que Theresa May, souvenez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:27 > 0:16:45) [95%] : \r\nLe 8 juin 2017, Theresa May perd son pari et sa majorit\u00e9 absolue apr\u00e8s des \u00e9lections anticip\u00e9es suivront des rampes de n\u00e9gociations avec l'UE et \u00e0 chaque fois une s\u00e9rie de bras de fer avec les parlementaires, plus d'une fois, John Bercow, le pr\u00e9sident de la Chambre des communes, a manqu\u00e9 de perdre son sang- froid et sa voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:45 > 0:17:01) [89%] : \r\n29 mars 2019 le Parlement parlement rejette pour la 3\u00e8me fois un accord de sortie 21 mai malgr\u00e9 les concessions et sa d\u00e9termination, La Premi\u00e8re ministre ouvrira m\u00eame la porte \u00e0 un second r\u00e9f\u00e9rendum, elle finit par jeter l'\u00e9ponge dans un ultime discours et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:01 > 0:17:05) [62%] : \r\nJ'ai une je sera l'TechCrunch \u00e0 et l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:07 > 0:17:14) [95%] : \r\nEt lundi prochain, la saga continue Boris Johnson va r\u00e9clamer aux parlementaires, une nouvelle fois des \u00e9lections pour obtenir la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:18 > 0:17:24) [90%] : \r\nIsabelle Ory, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles est-ce que vraiment il y a quelque chose qui se n\u00e9gocie ce qui se passe quelque chose \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:26 > 0:17:52) [87%] : \r\nAlors ici, il se passe rien, contrairement \u00e0 ce que dit Boris Johnson, c'est vraiment du bluff total, en fait, il envoie son n\u00e9gociateur \u00e0 Bruxelles mais il l'envoie les mains compl\u00e8tement vide, il y a rien sur la table, il y a pas de propositions nouvelles, les n\u00e9gociations sont dans une paralysie totale, dit carr\u00e9ment l'europ\u00e9en, Michel Barnier, et du coup, les Europ\u00e9ens se sentent instrumentaliser impuissant otages finalement du drame qui qui se joue plut\u00f4t \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:52 > 0:18:03) [89%] : \r\nMais vous me disiez tout \u00e0 l'heure, Isabelle, la date limite, la strat\u00e9gie de Boris Johnson, elle avait peut-\u00eatre du bon, c'\u00e9tait le fait de mettre une un d\u00e9lai au fond et \u00e7a aurait oblig\u00e9 tout le monde \u00e0 avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:53) [91%] : \r\nOui, c'est en tout cas ce que m'ont dit plusieurs diplomates europ\u00e9ens finalement un peu d\u00e9pit\u00e9 et m'admiratif malgr\u00e9 eux a du cran de de Boris Johnson finalement sa strat\u00e9gie de on sort quoiqu'il arrive le 31 elle avait le m\u00e9rite de de cr\u00e9er vraiment un moment de tension, un moment de v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 tout le monde aurait eu le dos au mur et on sait que dans les n\u00e9gociations internationales, c'est \u00e0 la derni\u00e8re minute, qu'on trouve les compromis difficile et vu qu'un Brexit sans accord, \u00e7a fait peur \u00e0 tout le monde y compris soyons clairs aux Europ\u00e9ens, c'est vrai que cette hypoth\u00e8se d'un d'un d'un accord in-extremis h\u00e9 ben elle \u00e9tait pas compl\u00e8tement absurde, mais voil\u00e0, le Parlement britannique a pas les nerfs d'acier, qu'il faut pour jouer ce genre de parties de pokers et du coup, \u00e0 Bruxelles, on pense maintenant plut\u00f4t que le dossier va s'enliser et que \u00e7a va encore durer plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:53 > 0:18:54) [99%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:55 > 0:19:13) [94%] : \r\nEst-il dangereux de vapoter on va tenter de r\u00e9pondre \u00e0 cette question en partant des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 plusieurs cas d'hospitalisations et m\u00eame des d\u00e9c\u00e8s conduisent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir dans plusieurs \u00e9tats, le Michigan vient d'interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aux go\u00fbts sucr\u00e9s, tr\u00e8s pris\u00e9es des adolescents Gaspard Kuhn hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:15 > 0:19:29) [95%] : \r\nLa cigarette \u00e9lectronique une addiction devenue virale aux \u00c9tats-Unis chez les adolescents, \u00e2g\u00e9s de 17 ans, ils sont 2 sur 5 \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 le vapotage une consommation parfois effr\u00e9n\u00e9e qui peut conduire \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:30 > 0:19:34) [99%] : \r\nC'est comme si mes poumons \u00e9taient \u00e9cras\u00e9s par 10 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:35 > 0:19:42) [94%] : \r\nArriv\u00e9 aux urgences Adam reste sous appareil respiratoire Les radios de ses poumons montrent d'inqui\u00e9tants dysfonctionnements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:42 > 0:19:48) [91%] : \r\nOui 30 mai on m'a dit que si on ne l'avait pas hospitalis\u00e9, ses poumons se serait effondr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:48 > 0:20:09) [93%] : \r\nPendant un an il avait abus\u00e9 de l'joue l'une cigarette \u00e9lectronique tr\u00e8s \u00e0 la mode, accus\u00e9 de cibler les ados avec un marketing agressif et des go\u00fbts sucr\u00e9s, les \u00c9tats-Unis craignent une \u00e9pid\u00e9mie ces derniers mois, on a d\u00e9nombr\u00e9 330 hospitalisations de d\u00e9c\u00e8s sont sous enqu\u00eate potentiellement li\u00e9s aux cigarettes \u00e9lectroniques, les causes restent \u00e0 ce stade hypoth\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:09 > 0:20:20) [88%] : \r\nC'est une erreur qu'Indrid avant moi, on ne sait pas encore si le vapotage provoque une maladie pulmonaire ou si c'est juste un mauvais lot de produits qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au SPI use.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:20 > 0:20:29) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s r\u00e9agissent apr\u00e8s la ville de San Francisco, l'\u00c9tat du Michigan est le 1er \u00e0 interdire les produits de vapotage au go\u00fbt sucr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:30 > 0:20:47) [92%] : \r\nDe ce que c'est un r\u00f4le, c'est une crise sanitaire, on ne l'aurait jamais autoris\u00e9e avec des cigarettes, mais on laisse des entreprises cibler nos enfants et ils se retrouvent avec des maladies respiratoires que personne ne parvient \u00e0 expliquer c'est pourquoi ici au Michigan, nous estimons qu'il est grand temps d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:47 > 0:20:54) [93%] : \r\nMis sous pression, le patron de la marque Joules promet la mise en place d'un syst\u00e8me de v\u00e9rification des \u00e2ges \u00e0 l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:54 > 0:21:06) [91%] : \r\nEn sens je suis d\u00e9sol\u00e9 que des enfants utilisent nos produits, et j'ai beaucoup d'empathie pour les parents qui aident leurs enfants \u00e0 lutter contre une addiction \u00e0 la nicotine taxes ne trouve pas \u00e7a, ce n'est que c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:06 > 0:21:14) [97%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis avaient lutt\u00e9 efficacement contre le tabagisme chez les jeunes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est maintenant une nouvelle addiction qui les pr\u00e9occupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:15 > 0:21:28) [93%] : \r\nJean-Paul Humair, c'est un sujet qui pr\u00e9occupe beaucoup dans cette r\u00e9daction, s'il y a beaucoup de gens qui vapotent pour \u00eatre honn\u00eate, et quand on voit des gens aux soins intensifs, certains sont morts aux \u00c9tats-Unis, c'est peut-\u00eatre li\u00e9 au vapotage qu'est ce qu'on sait exactement d'un point de vue scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:23:48) [89%] : \r\nOn a d\u00e9compt\u00e9 sens encore fragmentaires en fait sur ce probl\u00e8me, cette \u00e9pid\u00e9mie r\u00e9cente, il y a quelques pistes en tout cas qu'on peut \u00e9voquer par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez frappant, c'est que \u00e7a para\u00eet un peu comme une forme d'\u00e9pid\u00e9mie, alors qu'on n'a rien vu comme augmentation subite de cas pendant longtemps tout \u00e0 coup, l\u00e0 il y a une, plus de 100 cas en fait qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s dans un, voire 2 mortels en fait donc c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a pose des questions et c'est il y a des hypoth\u00e8ses par rapport \u00e0 aux causes et en 1er lieu on doit quand m\u00eame penser \u00e0 D \u00e0 des causes toxiques en lien avec la Nature des des produits utilis\u00e9s, vous disiez c'est c'est \u00e7a peut \u00eatre des graisses qu'on retrouve dans les poumons, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en tout cas dans quelques quelques cas o\u00f9 on a fait des investigations pouss\u00e9es et il y a plusieurs cas en tout cas de ce qu'on appelle une pneumonie lipidique, en fait, o\u00f9 il y a effectivement des graisses \u00e0 l'int\u00e9rieur et il y a d\u00e9j\u00e0 eu des cas d\u00e9crits dans au cou, il y a quelques ann\u00e9es, en fait, par- ci par- l\u00e0, mais c'\u00e9tait des cas isol\u00e9s et lorsque on inhale des huiles, h\u00e9 bien on peut avoir justement des d\u00e9p\u00f4ts de graisse qui vont entra\u00eener une forme de pneumonie r\u00e9actionnel assez graisses et c'est ce qui fait suspecter en fait l'utilisation, par certains vapoter de d'huile qui sont rajout\u00e9s en fait dans les liquides et de ce fait l\u00e0 peuvent en entra\u00eener ce genre de probl\u00e8me donc le conseil pour les gens qui vapoter de s'en tenir aux produits officiels, voil\u00e0 c'est enfin reconnu qu'ils ont achet\u00e9 100 \u00e0 la terreur \u00e0 priori sans huile et puis d'autre part, passablement sont des gens qui ont eu City lisez des d\u00e9riv\u00e9s du cannabis et l\u00e0 une bonne partie des d\u00e9riv\u00e9s du cannabis en fait sont sous forme d'huile, donc, de ce fait l\u00e0, \u00e7a peut tr\u00e8s bien avoir favoris\u00e9 cette \u00e9pid\u00e9mie momentan\u00e9 peut-\u00eatre une sorte de mode et on se donne le le tuyau de de vapoter d'une certaine mani\u00e8re, et de ce fait l\u00e0 \u00e7a peut, \u00e7a peut donner ce genre d'\u00e9pid\u00e9mie mais c'est encore \u00e0 confirmer, il y a peut-\u00eatre diff\u00e9rentes causes qui ce n'est, au d\u00e9but, les recherches oui oui tout \u00e0 fait parce que bah aux Etats-Unis-Donald, syst\u00e8me de surveillance quand m\u00eame assez performant pour investiguer les, les, les probl\u00e8mes de sant\u00e9, nouveau, et de ce fait l\u00e0 on je pense qu'on aura des r\u00e9ponses un peu plus, un peu plus importantes dans les, dans les semaines \u00e0 venir, mais disons en tout cas, il y a d\u00e9j\u00e0 une une premi\u00e8re piste, reste \u00e0 voir si c'est la seule cause ou s'il y en a d'autres qui sont, qui sont \u00e9voqu\u00e9s, merci beaucoup, Jean-Paul Humair nous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:50 > 0:24:11) [93%] : \r\nLa diplomatie \u00e7a sert parfois aussi \u00e0 faciliter les contacts commerciaux des entreprises, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res invite les ambassadeurs suisses \u00e0 rencontrer la population de leur canton d'origine aujourd'hui \u00e0 Fribourg, ce sont les entrepreneurs qui \u00e9tait cibl\u00e9e, l'objectif, leur montrer que la diplomatie peut aider \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s, Pascal Sibot et Cl\u00e9mence Vonlanthen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:13 > 0:24:33) [96%] : \r\nUne poign\u00e9e de main qui pourrait faciliter l'expansion de son entreprise \u00e0 l'\u00e9tranger, S\u00e9bastien Jaquier avait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 venir rencontrer les ambassadeurs suisses pr\u00e9sents aujourd'hui \u00e0 Fribourg, \u00e0 30 kilom\u00e8tres de l\u00e0, sa soci\u00e9t\u00e9 active dans la robotisation de caves \u00e0 fromage exporte d\u00e9j\u00e0 65 pourcent de ses produits et il souhaite en faire davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:33 > 0:25:03) [91%] : \r\nOn a des affaires des premiers contacts sur dans l'Equateur, par exemple l'au Br\u00e9sil, en Turquie, donc on a des d\u00e9tails qui vont nous int\u00e9resser dans les prochains mois et quand il convoite de nouveaux march\u00e9s, il fait g\u00e9n\u00e9ralement appel aux diplomates suisses ils peuvent probablement nous informer, nous rate attentif sur les us et coutumes des pays dans lesquels on ira et \u00e7a c'est quelque chose que nous on conna\u00eet pas depuis la Suisse, mais c'est aussi l'Avantage de dire peut-\u00eatre, lui, peut nous apporter quelque chose en plus boost\u00e9 nos affaires peut-\u00eatre dans une mois de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:03 > 0:25:17) [95%] : \r\nExpertise g\u00e9opolitique aide administrative mais c'est surtout le r\u00e9seau de l'ambassadeur qui peut valoir de l'or, ces derniers sont d'ailleurs tr\u00e8s souvent sollicit\u00e9 dans le cadre de l'ouverture de march\u00e9s \u00e9mergents, un coup de pouce bienvenu qui reste limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:17 > 0:25:35) [90%] : \r\nC'est notre appui, notre accompagnement aux entreprises suisses sur les march\u00e9s d'exportation se limite \u00e0 des conseils, il est pas impossible pour nous de prendre un risque de type commercial et ou de prendre fait et cause pour une entreprise suisse aupr\u00e8s d'une autorit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:25:36 > 0:25:47) [97%] : \r\nLa moiti\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur du pays est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par des PME \u00e0 l'image de celle de S\u00e9bastien Jaquier en 2018, ce sont 233 milliards de francs de produits suisses qui ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:49 > 0:26:26) [94%] : \r\nLa croissance \u00e9conomique suisse d\u00e9j\u00e0 an\u00e9mique conna\u00eet un l\u00e9ger ralentissement, elle \u00e9tait de 0,3 pourcent au 2\u00e8me trimestre contre 0,4 sur les premiers mois de l'ann\u00e9e une croissance surtout aliment\u00e9e par l'h\u00f4tellerie restauration, la finance et les exportations pharmaceutiques, l'\u00e9quipe de Suisse affronte l'Irlande ce soir \u00e0 Dublin, nous y serons en Direct dans un instant pour ce match qualificatif pour l'Euro 2020 Vladimir Petkovic devra se passer de Shaqiri son meilleur atout offensif et pourtant, le B\u00e2lois n'est pas bless\u00e9 et son absence questionne, explications avec nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Matthias Klaas et Christophe Cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:29 > 0:26:52) [96%] : \r\nInutile de chercher Shaqiri il a choisi de ne pas venir en s\u00e9lection, le B\u00e2lois ne s'est pas exprim\u00e9 publiquement, mais selon Petkovic, il ne serait pas pr\u00eat mentalement \u00e0 jouer pour la Suisse en manque de temps de jeu \u00e0 Liverpool, le joueur a dit au s\u00e9lectionneur vouloir privil\u00e9gier son club provisoirement en tout cas, entre Shaqiri et Petkovic, les rapports n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 simple, le coach le reconna\u00eet mais le lien n'est pas coup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:53 > 0:27:08) [84%] : \r\nMettez une contrainte etc un deuil Mao qu'en mais j'ai eu des contacts avec lui \u00e0 la fin de nos discussions, je lui ai envoy\u00e9 un SMS assez long mais avec d\u00e9penser positives et amicales et vous voulez qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:09 > 0:27:10) [70%] : \r\nGadea inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:10 > 0:27:23) [96%] : \r\nCette absence tombe mal, juste avant un match capital le s\u00e9lectionneur est sous pression, on lui reproche de ne pas avoir convaincu Shaqiri de changer d'avis, le dossier est sensible et Petkovic, soutenu par son staff et ses dirigeants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:23 > 0:27:37) [90%] : \r\nIl y a des personnes hautement comp\u00e9tente et hautement professionnels qui sont l\u00e0 pour g\u00e9rer cette situation, et c'est \u00e0 elle, c'est elle qui ont les choses en main et je suis, j'ai la conviction absolue, une confiance totale, qu'elles le font avec le plus grand professionnalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:37 > 0:27:50) [93%] : \r\nC'est normal que l'absence de Shaqiri fait faire une rumeur, mais c'est peut-\u00eatre aussi un des, des, des, des boulons important que le directeur des \u00e9quipes nationales doivent faire pour soutenir et \u00e0 nos joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:50 > 0:28:01) [95%] : \r\nCe soir, il faudra gagner sans Shaqiri donc c'est la mission premi\u00e8re pour Petkovic, il s'agira ensuite de travailler au retour du B\u00e2lois sans nuire \u00e0 la coh\u00e9sion de l'\u00e9quipe de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:01 > 0:28:07) [94%] : \r\nChristophe Cerfe on a senti l'\u00e9quipe un peu d\u00e9stabilit\u00e9 par cette affaire, mais les torts sont partag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:10 > 0:29:14) [93%] : \r\nOui, on peut reprocher par exemple la Shaqiri de laisser tomber l'\u00e9quipe juste avant ce match capital, le B\u00e2lois a dit vouloir se concentrer sur son club mais cette semaine, il n'y a pas de match \u00e0 Liverpool, il y a m\u00eame pas d'entra\u00eenement, les joueurs sont en vacances ou en s\u00e9lection Shaqiri n'a pas d'affinit\u00e9 avec Petkovic peut-\u00eatre, mais il ne joue pas pour le coach, il joue pour la nation, il joue pour ses co\u00e9quipiers, ils jouent pour lui aussi, pour retrouver confiance, de son c\u00f4t\u00e9, Petkovic n'est pas tout blanc dans cette affaire depuis longtemps, on a point\u00e9 du doigt ces lacunes en mati\u00e8re de communication, il doit y travailler, il le sait, on peut s'\u00e9tonner, par exemple, qui n'ait pas pris le 1er avion pour aller parler directement \u00e0 Shaqiri plut\u00f4t que de lui envoyer des SMS, alors la question maintenant, c'est comment tout cela va-t-il se r\u00e9gler, difficile \u00e0 dire, en foot, il y a un mot magique, ces victoires si la Suisse gagne ce soir, tout sera beaucoup plus facile mais enfin sign\u00e9 un adversaire solide valeureux qui se bat avec beaucoup d'orgueil beaucoup de fiert\u00e9, c'est une \u00e9quipe pour qui le maillot national repr\u00e9sente beaucoup la Suisse devra donc \u00eatre pr\u00eate \u00e0 se battre aussi pour venir \u00e0 bout d'un adversaire qu'elle n'a domin\u00e9 cadeau reprises en 10 confrontations disput\u00e9es en Irlande dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:14 > 0:29:33) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Christophe et bon match, elle est la nouvelle \u00e9toile du tennis suisse Belinda Bencic dispute cette nuit \u00e0 New York, les demi- finales de l'US Open sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne Bianca Andr\u00e9 scouts c'est un retour en gr\u00e2ce pour la Saint-Galloise apr\u00e8s un d\u00e9but de carri\u00e8re en dents de scie, le portrait de Romain Roseng.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:35 > 0:29:47) [97%] : \r\nBelinda Bencic dans le dernier carr\u00e9 d'un tournoi du Grand Chelem, l'aboutissement d'un chemin sem\u00e9 d'emb\u00fbches, c'est M\u00e9lanie Molitor, la maman de Martina Hingis, qui lui donne ses premiers cours de tennis \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:49 > 0:29:57) [99%] : \r\nAvec elle, l'adolescente remporte le tournoi de Roland Garros et de Wimbledon juniors et atteint la 7\u00e8me place mondiale en f\u00e9vrier 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:00 > 0:30:19) [95%] : \r\nLa famille, c'est clair que tout ce qu'il y a dans mon jeu mon anticipation aussi, je le dois \u00e0 M\u00e9lanie, puis plus tard \u00e0 Martina cong\u00e9 jouer ici \u00e0 New York pour la premi\u00e8re fois, c'\u00e9tait en 2014 j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris gr\u00e2ce \u00e0 elle et j'ai pu construire l\u00e0- dessus aujourd'hui, je crois avoir beaucoup d'exp\u00e9rience, malgr\u00e9 mon \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:20 > 0:30:48) [97%] : \r\nMais d\u00e9but 2017 Bencic encha\u00eene les blessures, elle perd plus de 300 places \u00e0 la WTA, se s\u00e9pare de M\u00e9lanie Molitor et prend ses distances avec son papa, Ivan qui la suit depuis toujours, il faut attendre pratiquement 2 ans pour que la Saint-Galloise refasse surface \u00e0 l'aide d'un nouveau pr\u00e9parateur physique qui est aussi son petit ami Bencic retrouve son niveau et son sourire, elle s'\u00e9clate en Hopman Cup avec Federer s'impose \u00e0 Duba\u00ef et renoue avec son p\u00e8re, qui devient officiellement son Entraineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:50 > 0:31:05) [93%] : \r\nOui, tu as on devrait lui demander : Si c'est dur pour lui, non, vous savez, m\u00eame dans les moments difficiles, il reste avant tout mon p\u00e8re, mais maintenant qu'il est mon Entraineur on essaie de faire la distinction je suis contente et reconnaissante pour tout ce qui a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:05 > 0:31:14) [99%] : \r\nUne relation apais\u00e9e avec son p\u00e8re des p\u00e9pins physiques oubli\u00e9es et une confiance retrouv\u00e9e Belinda Bencic peut aborder sereinement la suite du tournoi et de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:15 > 0:31:22) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis temps pr\u00e9sent sur les jeunes qui se mobilisent pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:22 > 0:31:25) [96%] : \r\nOn se retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:33 > 0:31:37) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:13 > 0:32:23) [92%] : \r\nSc\u00e9nario si tu vas dire je l'ai dit, dans un blog d\u00e9j\u00e0 mais je le dirai la semaine prochaine quand \u00e7a arrivera, l\u00e0 c'est un peu t\u00f4t pour en parler, mais \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:28 > 0:32:33) [81%] : \r\nFinalement, elle a, elle, a bien merci et c'est la bonne image de l'ado le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:37 > 0:32:39) [88%] : \r\nPoursuivre le Bol d'Or, c'est pas mal \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:52 > 0:32:55) [79%] : \r\n\u00e0 je ne m\u00e8che rebelle dans la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:55 > 0:33:02) [82%] : \r\nAh bon, un bon \u00e0 un falloir faire avec la m\u00e8che folle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:38 > 0:39:35) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir la bise s'est lev\u00e9 sur le plateau, elle va m\u00eame se renforcer cette nuit mais il faudra encore compter avec des pluies ces prochaines 24 heures regardez les couronnes nord ont entra\u00een\u00e9 un front froid ce matin sur la Suisse, les pr\u00e9cipitations \u00e9taient assez in\u00e9gale d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, mais la baisse des temp\u00e9ratures \u00e9taient en moyenne de 4 \u00e0 5 degr\u00e9s actuellement, la situation se d\u00e9cante au nord, mais en y regardant de plus pr\u00e8s, on voit qu'une d\u00e9pression en train de se former sur le nord de la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va encore nous ann\u00e9es de l'air humide ces prochaines 24 heures elle va \u00e9galement permettre \u00e0 la bise de se maintenir sur le plateau de fait ce soir, les pr\u00e9cipitations seront encore assez fr\u00e9quentes sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons voit bien sur les images radar meilleur, h\u00e9 bien, c'est m\u00eame pr\u00e9cipitations devraient garder un caract\u00e8re assez occasionnels, demain matin, les pluies parfois les orages circuleront encore assez volontiers sur le Haut-Valais pardon sur la r\u00e9gion du Simplon sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons la limite des chutes de neige se situera vers 2100 m\u00e8tres quelques d\u00e9bordements ne sont pas exclus sur le quart Nord-Est, mais sinon, temps sec, plus on ira vers l'ouest, notamment vers le Bassin l\u00e9manique plus les \u00e9claircies ont des chances de se d\u00e9velopper, l'apr\u00e8s- midi, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, si ce n'est que quelques d\u00e9bordements humides seront possibles sur le Valais central, il y a un risque, et que la limite des chutes de neige va remonter vers 2400 m\u00e8tres enfin en soir\u00e9e quelques derni\u00e8res gouttes ne sont pas exclues sur les Grisons mais sinon bien on devrait passer un temps sec, les temp\u00e9ratures demain continueront de baisser, le matin, il devrait faire entre 9 et 12 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 17 \u00e0 19 degr\u00e9s 13 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9 va remonter vers 3200 m\u00e8tres la faute au vent de nord et surtout \u00e0 la bise qui va s'installer sur le plateau cette bise sera mod\u00e9r\u00e9, avec des pointes qui pourront parfois d\u00e9passer les 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, elle sera un peu plus marqu\u00e9e sur l'ouest l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi est bien une couronne nord devra \u00e0 nouveau nous amener un temps assez changeant humide frais aussi les temp\u00e9ratures vont \u00e0 nouveau baisser un peu mais le bassin l\u00e9manique le Valais ou encore le Tessin pourraient tirer leur \u00e9pingle du jeu avec de belles \u00e9claircies pendant la journ\u00e9e de dimanche, h\u00e9 bien, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre, pourra m\u00eame faire jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s sur le plateau, et cette fois, les pr\u00e9cipitations devraient passer en toutes r\u00e9gions les am\u00e9liorations, ce sera donc pour le d\u00e9but de la semaine prochaine avec le retour de haute pression pendant la journ\u00e9e de lundi, peut-\u00eatre encore quelques gouttes dans l'Est, si long passage \u00e0 un temps sec bien ensoleill\u00e9, il fera entre 15 et 17 degr\u00e9s sur le plateau 19 en Valais 23 au Tessin mardi les am\u00e9liorations devraient se poursuivre, mais cette fois, des averses d'instabilit\u00e9 seront possible en montagne, apparemment avec un caract\u00e8re occasionnel, mais tout \u00e7a reste \u00e0 confirmer, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc tant \u00e0 s'en vue, avec des temp\u00e9ratures qui sont en-dessous de la norme, mais tout cela pourrait bien changer \u00e0 partir du milieu de la semaine prochaine, c'\u00e9tait ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 aux jeunes qui sont de plus en plus nombreux \u00e0 s'engager pour le climat, sujet \u00e0 ne pas manquer, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-05T18:41:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909891879", "durationSec": 107, "title": "SO AIRBNB VS V2_RTS000001945316", "excerpt": "Selon une \u00e9tude, la plateforme de r\u00e9servation en ligne Airbnb repr\u00e9sente en Suisse entre 6 et 12% des recettes de l'h\u00f4tellerie. Pour l'observatoire valaisan du tourisme, c'est en Valais que l'offre est la plus \u00e9lev\u00e9e avec pr\u00e8s de 50 000 objets propos\u00e9s \u00e0 la location. Le directeur Valais Promotion Damian Constantin se r\u00e9jouit de cette \u00e9volution et ne consid\u00e8re pas qu'il s'agisse d'une concurrence d\u00e9loyale. Le directeur de l'Association h\u00f4teli\u00e8re du Valais Patrick B\u00e9rod souhaite une meilleure r\u00e9glementation.", "remarks": "Contient des archives SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891880", "durationSec": 106, "title": "SO BAROMETRE ELEX FED  V2_RTS000001945329", "excerpt": "Selon un r\u00e9cent sondage, le parti politique Les Verts pourrait devenir le quatri\u00e8me parti de Suisse, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20 octobre 2019. R\u00e9actions de la pr\u00e9sidente des Verts Regula Rytz, du pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister et du politologue Andreas Ladner.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RYTZ, REGULA", "PFISTER, GERHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891881", "durationSec": 103, "title": "SO BENCIC TRAJECTOIRE_RTS000001945333", "excerpt": "La joueuse de tennis Belinda Bencic s'est qualifi\u00e9e \u00e0 New York pour les demi-finales de l'US Open. Elle sera oppos\u00e9e \u00e0 la Canadienne Bianca Andreescu. Retour sur sa carri\u00e8re qui a d\u00e9but\u00e9 avec l'entra\u00eeneuse M\u00e9lanie Molitor, la m\u00e8re de la Suissesse Martina Hingins.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891882", "durationSec": 125, "title": "SO BREXIT PARLEMENT V2_RTS000001945364", "excerpt": "Les palestiniens reprochent \u00e0 la Suisse d'avoir pris le parti d'Isra\u00ebl dans la question des r\u00e9fugi\u00e9s, apr\u00e8s la rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et le Ministre isra\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne. Selon la presse isra\u00e9lienne, les deux hommes auraient \u00e9voqu\u00e9 une alternative \u00e0 l'agence onusienne pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestinien (UNWRA). Berne d\u00e9ment formellement, mais reconnait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution pour les r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909891883", "durationSec": 140, "title": "SO CASSIS ISRAEL_RTS000001945306", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de football affronte l'Irlande \u00e0 Dublin, pour les qualifications de l'Euro 2020. L'entra\u00eeneur et s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic devra se passer du joueur Xherdan Shaqiri, son meilleur atout offensif. Le pr\u00e9sident de l'Association suisse de football Dominique Blanc et le directeur des \u00e9quipes nationales Pierluigi Tami se veulent rassurant.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1915329"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891884", "durationSec": 97, "title": "SO FOOT SUISSE SHAQIRI V2_RTS000001945228", "excerpt": "La diplomatie peut \u00e9galement servir \u00e0 faciliter les contacts commerciaux entre des entreprises. Aussi, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res invite les ambassadeurs suisses \u00e0 rencontrer la population de leur canton d'origine. Un exemple \u00e0 Fribourg avec l'ambassadeur de Suisse en Serbie et au Mont\u00e9n\u00e9gro Philippe Guex.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "SHAQIRI, XHERDAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891885", "durationSec": 98, "title": "SO FR AMBASSADEUR V2_RTS000001945268", "excerpt": "Le vapotage de cigarettes \u00e9lectroniques n'est pas sans danger. Aux USA, plusieurs cas d'hospitalisations et m\u00eame de d\u00e9c\u00e8s conduisent les autorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir dans plusieurs Etats am\u00e9ricains. Le Michigan vient ainsi d'interdire les cigarettes \u00e9lectroniques aux go\u00fbts sucr\u00e9s, tr\u00e8s pris\u00e9es des adolescents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VONLANTHEN, Cl\u00e9mence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909891886", "durationSec": 122, "title": "SO VAPOTAGE_RTS000001945305", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1915434"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909914495", "summary": "Plateau : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1914926"}, {"internalArchiveId": "AA1909914504", "summary": "Plateau : itw Jean-Paul Humair, m\u00e9decin aux HUG.", "id": "1914935"}, {"internalArchiveId": "AA1909914898", "summary": "Manifestation devant le si\u00e8ge de l'UNRWA \u00e0 J\u00e9rusalem, en pr\u00e9sence du grand imam et du patriarche orthodoxe. Still photo rencontre entre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Isra\u00ebl Katz \u00e0 Lucerne. Itw du directeur de l'orgnanisation Ngo Monitor Gerald Steinberg. Archives sur la pr\u00e9sence de l'UNRWA dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens. Itw Emmanuel Navon, professeur de sciences politiques Universit\u00e9 de Tel-Aviv.", "id": "1915329", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "RELATIONS INTERNATIONALES", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["JERUSALEM"], "visualCorporations": ["UNRWA"]}, {"internalArchiveId": "AA1909915003", "summary": "Adolescents fumant et vapotant des cigarettes \u00e9lectroniques. Itw Adam Hergenreder, jeune patient \u00e0 l'h\u00f4pital. Itw Polly Hergenreder, m\u00e8re du patient. Itw m\u00e9decin Dan Nafziger du Goshen Hospital. Itw Grtchen Whitmer, gouverneure du Michigan. Itw Tony Dokoupil, directeur entreprise Juul.", "id": "1915434", "visualThemes": ["CIGARETTE \u00c9LECTRONIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "SANT\u00c9 PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["MICHIGAN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Liaison duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796722", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051903", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "internalArchiveId": "6786DBAF-3524-48D9-81F0-7A79CA2470EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Gerhard, Virginie;Raphael Mahaim, membre des Verts vaudois;Laurence Cretegny, membre du PLR vaudois;Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan;OJARDIAS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF6/ITALIE VOTE MILITANTS 5ETOILES) Apr\u00e8s 3 semaines de crise politique en Italie... L'avenir de l'italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique..\r\n80% adh\u00e9rents du  mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 en ligne hier le projet de coalition de leurs dirigeants.\r\nUne alliance improbable entre le parti populiste et le parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche. \r\nUn pl\u00e9biscite qui permet ce matin, au Premier ministre Giuseppe Conte de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique...\r\nRome, ou nous attend notre correspondant Eric Joszef...\r\nSauf trahison de derni\u00e8re minute, Eric, la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe Conte... \r\n----\r\nOui, le parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res. Cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile. Il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout. Il y a eu aussi du suspense aussi puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale. Rappelons qu'en 2018, les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9s \u00e0 plus de 94% un contrat de gouvernement avec la Ligue d'extr\u00eame-droite. Finalement hier, c'est aussi une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 - 79,3% des votants, que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte. Celui-ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'Etat Sergio Mattarella avec la liste de ses minsitres. Le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s midi.\r\n*** RELANCE : Et comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue \u00e0 l'origine de la crise politique ?\r\nMatteo Salvini qui se retouve dans l'opposition a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles et les d\u00e9mocrates \u00e0 un \"march\u00e9 des vaches\", en accusant les deux formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir. Le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections. Et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte devra obtenir la confiance des deux chambres. En principe il dispose d'une majorit\u00e9 mais la Ligue a fait planer la rumeur que des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraint pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition.\r\n*** EXTRO : Eric Joszef en direct de Rome..\r\nLe gouvernement Conte 2 devra encore obtenir la confiance des Parlementaire, d'ici \u00e0 la fin de la semaine.\r\nL'Italie pourrait alors ces prochains jours un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en...\r\n(10/UK BREXIT VOTE WESTMINSTER PA) *** Encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique...\r\nLe 2e Round  entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord. \r\nLe premier ministre a perdu la main \u00e0 deux reprises hier.\r\nLes \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e un vote crucial.\r\nIl leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire.\r\nIls esp\u00e8rent d\u00e9s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson \u00e0 aller qu\u00e9mander un report du divorce avec Bruxelles.\r\nDans une ambiance surchauff\u00e9e, Catherine Ilic, le premier ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e9s compliqu\u00e9e...\r\n  0'55''\r\n((Rarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un Premier ministre. Cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson, chahut\u00e9 de toutes parts. En plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il s'est retrouv\u00e9 priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur, qui en pleine s\u00e9ance, a rejoint les bancs de l'opposition. Humili\u00e9 et d\u00e9stabilis\u00e9, le Premier ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du parlement : si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Mais, l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui. Car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des deux tiers du parlement. Or, le chef de l'opposition travailliste lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garanti. CI, RTS-info, Londres ))\r\nEn face, Burxelles va proposer aujourd'hui une aide financi\u00e8re aux entreprises, aux salari\u00e9s et aux agriculteurs de l'Union europ\u00e9enne qui souffriraient des retomb\u00e9es d'une sortie chaotique de la Grande-Bretagne...\r\n(Bve Dorian Bilan) Le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse. \r\nIl a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de sept personnes. \r\nR\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2, il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les Etats-Unis.\r\n(TF2/VD-CH MERCOSUR REFERENDUM?) C'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur! \r\nC'est l'avis des cantons... \r\nIls montent au front contre le trait\u00e9 de libre-\u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Amerique du sud... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Virginie Gerhard vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n----\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris... et c'est par 74 voix contre 63, que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim. Car pour lui, l'accord est inacceptable.   \r\n 0'20''\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ces arguments. En bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice, Laurence Cretegny\r\n 0'21''\r\n*** EXTRO : Mais d'un point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient-ils voter ce type d'accord?\r\nC'est tout l'enjeu du d\u00e9bat... car si les trait\u00e9s internationaux qui touchent \u00e0 la Constitution sont soumis \u00e0 referendum obligatoire ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre-\u00e9change. \r\nDans le doute, le Conseil d'\u00c9tat vaudois a demand\u00e9 un premier avis de droit... il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un referendum. Mais ce n'est qu'un premier avis de droit. La bataille jurdico-politique ne fait que commencer. Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel, Valais et Berne sont eux aussi sur les rangs pour demander un tel referendum.\r\n*** EXTRO : Le sujet sign\u00e9 Virginie Gerhard, merci.\r\n(Bve 5G Berne) Pas de moratoire sur la 5G dans le canton de Berne\r\nIl n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes.... \r\nLe Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions.\r\nElle demandaient un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (OFEV) sur cette technologie.\r\n(02/COMMISION BARRAGES NORMES ENVIRONNEMENTALES ITW EGGER) Pas de traitement de faveur pour les centrales hydrauliques. \r\nLa Commission de l'environnement du Conseil des Etats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux. \r\nContrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur. \r\nSelon Thomas Egger, Conseiller national PDC valaisan, cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n 0'33''\r\ndes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(Bve Plan Climat NE) Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat cantonal\r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupes P.O.P Verts Solidarit\u00e9s, des socialiste et des Vert'Lib\u00e9raux et du PDC.\r\nLe texte demande au Conseil d'Etat de dresser un \u00e9tat des lieux, de fixer des objectifs strat\u00e9giques et globaux, puis de les adapter et d'en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis tous les quatre ans. \r\nL'UDC a voulu en vain all\u00e9ger la motion par un amendement.\r\n(18/US OPEN POUR 8H) *** C'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open. \r\nIl n'y aura pas 21e titre du Grand Cheleme cette ann\u00e9e pour le Balois de 38 ans.\r\nIl a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale...\r\nD\u00e9faite en 5 manches...\r\nHerv\u00e9 Borsier vous \u00eates notre envoy\u00e9 spc\u00e9iale \u00e0 New-York...\r\nRoger Federer, comme Stan Wawrinka, contre le Russe Daniil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n  0'52''\r\nLe Bulgare Dimitrov affrontera le Russe Daniil Medvedev vendredi pour une place en finale.\r\n(21/FOOTEUX NORD-COREEN) *** Courtis\u00e9 depuis longtemps par la Juventus Turin, le nord cor\u00e9en Han Kwang Song (\u00ab Hanne Kwang Song \u00bb) vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame...\r\nS'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord-cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger... cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis deux ans dans le championnat italien. \r\nMais son recrutement par la Juve soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux sanctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants. Frederic Ojardias..\r\n  0'57''\r\n((Premier Nord-Cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Han Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord... Son pr\u00eat d'un an \u00e0 la Juve, dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est \u00ab une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie \u00bb, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste.\r\nLes rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime... et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.\r\nA partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord-cor\u00e9en de ramener des devises. Une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire. Les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits.\r\nMais le club italien assure (au site sp\u00e9cialis\u00e9 NK News) que ce recrutement est l\u00e9gal et que Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions... sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(Bve Collision espace) Une collision \u00e9vit\u00e9e de justesse dans l'espace. \r\nL'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite Aeolus d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX. \r\nUn porte-parole de la firme americaine a expliqu\u00e9 qu'un \"bug\" a touch\u00e9 un syst\u00e8me de communication, ne lui permettant pas d'\u00eatre inform\u00e9 correctement d'une augmentation du risque de collision. \r\nSi les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, Elon Musk, le patron de SpaceX, ambitionne d'en envoyer 12 000 pour fournir le globe en internet \u00e0 haut d\u00e9bit.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 672, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666154", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T08:00:12_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10666171", "ece-10666154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:22:07Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui aille l'alliance est scell\u00e9e et elle permet \u00e0 l'Italie, de voir la crise s'\u00e9loigner les militants du Mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier le projet de coalition avec la gauche, un r\u00e9sultat qui place l'extr\u00eame droite italienne sur la touche les Suisses doivent -ils se prononcer sur le Mercosur, ce trait\u00e9 de libre- \u00e9change avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, certains cantons sont pour Virginie Garth a suivi hier les d\u00e9bats mouvement\u00e9s au Grand Conseil Vaudois et puis il n'a plus aucun Suisse \u00e0 l'US Open, Roger Federer et Stan Wawrinka sont eux out reste une Suissesse pour d\u00e9fendre les couleurs de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nApr\u00e8s 3 semaines de crise politique : l'avenir de l'Italie s'est jou\u00e9 devant un \u00e9cran informatique 80 pourcent des adh\u00e9rents du mouvement 5 \u00e9toiles ont valid\u00e9 hier en ligne le projet de coalition de leurs dirigeants, une alliance improbable entre le parti populiste et le Parti d\u00e9mocrate \u00e0 gauche un pl\u00e9biscite qui permet ce matin au 1er ministre Giuseppe Conte et de retourner vers le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Rome o\u00f9 nous attend notre correspondant Eric Joseph sauf trahison de derni\u00e8re minute Eric la voie semble libre pour le nouveau gouvernement de Giuseppe compter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, le Parti d\u00e9mocrate et le Mouvement 5 \u00e9toiles sont tomb\u00e9s d'accord sur le programme et sur la r\u00e9partition des minist\u00e8res, cela n'a pas \u00e9t\u00e9 facile il y a eu des tractations et des tensions jusqu'au bout, jusqu'au bout de la nuit, il y a eu aussi du suspense puisque les militants du mouvement 5 \u00e9toiles devaient ratifier vous le rappeler, par un vote en ligne la nouvelle alliance gouvernementale, rappelons qu'en 2018, h\u00e9 bien les adh\u00e9rents des 5 \u00e9toiles avaient approuv\u00e9 \u00e0 plus de 94 pourcent, un contrat de gouvernement avec la ligue d'extr\u00eame droite finalement hier, c'est aussi avec une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 79\u00e8me 3 pourcent des votants que ces m\u00eames militants ont dit oui \u00e0 la formation d'un gouvernement avec la gauche, un gouvernement qui sera dirig\u00e9 par Giuseppe Conte et celui -ci devrait se pr\u00e9senter ce matin devant le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, avec la liste de ses ministres et le nouveau gouvernement devrait en principe pr\u00eater serment dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [95%] :\r\nEt comment a r\u00e9agi Matteo Salvini, le leader de la Ligue, \u00e0 l'origine de la crise politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [94%] :\r\nEh bien, Matteo Salvini qui se retrouve dans l'opposition, a r\u00e9agi tr\u00e8s durement en comparant le rapprochement entre les 5 \u00e9toiles les d\u00e9mocrates un march\u00e9 des vaches et en accusant les 2 formations de vouloir uniquement se r\u00e9partir les postes de pouvoir, le leader de la Ligue se dit convaincu qu'il prendra sa revanche aux prochaines \u00e9lections et en attendant, il observe la situation au parlement ou d'ici quelques jours, Giuseppe Conte, elle devra obtenir la confiance des 2 chambres, en principe, celui -ci dispose d'une majorit\u00e9, mais la Ligue a fait planer la rumeur selon laquelle des \u00e9lus 5 \u00e9toiles seraient pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et le gouvernement comptait 2 devra obtenir encore la confiance des Parlementaire d'ici la fin de la semaine, l'Italie pourrait alors ces prochains jours, avoir un nouveau gouvernement plus social et plus europ\u00e9en et encore une folle journ\u00e9e attendue aujourd'hui au Parlement britannique, le 2\u00e8me round entre Boris Johnson et les d\u00e9put\u00e9s qui veulent emp\u00eacher un Brexit sans accord le 1er ministre a perdu la main, \u00e0 2 reprises hier les \u00e9lus hostiles \u00e0 son projet de Brexit ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e, un vote crucial il leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda politique ils esp\u00e8rent d\u00e8s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant Boris Johnson allait demander un report du divorce avec Bruxelles dans une ambiance surchauff\u00e9e Catherine Ilic, le 1er ministre a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:15) [93%] :\r\nRarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un 1er ministre cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson chahut\u00e9 de toutes parts, en plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il se retrouve priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur qui, en pleine s\u00e9ance a rejoint les bancs de l'opposition, humili\u00e9e, d\u00e9stabiliser le 1er ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du Parlement si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des 2 tiers du Parlement, or le chef de l'opposition travailliste, lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garantie Catherine Litch rtsinfo l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [95%] :\r\nC'est au peuple suisse de voter sur le Mercosur les comptes, on monte au front contre le trait\u00e9 de libre- \u00e9change conclu la semaine derni\u00e8re avec les pays d'Am\u00e9rique du Sud, les d\u00e9put\u00e9s Vaudois ont demand\u00e9 hier au Conseil d'\u00c9tat d'intervenir aupr\u00e8s de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale Virginie Gerhard, vous avez suivi ces d\u00e9bats mouvement\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [97%] :\r\nOui, ils ont \u00e9t\u00e9 longs et nourris et c'est par 74 voix contre 63 que les d\u00e9put\u00e9s ont dit oui \u00e0 l'initiative du Vert Raphael Mahaim pour lui, l'accord est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [91%] :\r\nOn met en concurrence nos paysans ici avec les paysans de de l'Am\u00e9rique du Sud, notamment du Br\u00e9sil, nous paysans ici ne peuvent pas tenir la concurrence c'est des co\u00fbts beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s pour eux et puis ce qui se passe l\u00e0- bas, au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation production massive dans des conditions inacceptables, \u00e7a, \u00e7a ne doit pas faire l'objet de d'\u00e9changes commerciaux facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [92%] :\r\nLe PLR n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu par ses arguments en bloc, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 non, comme s'en explique l'\u00e9lue pourtant agricultrice Laurence Cretegny. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:09) [91%] :\r\nCes accords, on en a besoin pour nos entreprises, les m\u00eames entreprises qui soutiennent d\u00e9j\u00e0 l'agriculture un quelque part, l'agriculture, les soutiens \u00e9galement parce qu'on a besoin de serrurier, on a besoin de menuisiers, on a besoin d'artisans les machines agricoles, etc, la plupart se produisent \u00e9galement Suisse mais on a besoin de mat\u00e9riaux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [91%] :\r\nMais au point de vue juridique Virginie, les Suisses pourraient -ils voter ce type d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [94%] :\r\nEh bien, c'est tout l'enjeu du d\u00e9bat car si les trait\u00e9s internationaux qui touche \u00e0 la Constitution, sont soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, ce n'est pas le cas pour les trait\u00e9s de libre- \u00e9change dans le doute, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a demand\u00e9 un premier avis droit il va dans le sens de l'impossibilit\u00e9 pour l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9cider d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce n'est qu'un premier avis droit la bataille juridico- politique ne fait que commencer, Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel Valais et Berne sont aussi sur les rangs pour demander untel, r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [95%] :\r\nMerci Virginie Gehrard pas de moratoire sur la 5 G dans le canton de Berne, il n'y aura pas d'opposition \u00e0 l'installation d'antennes, le Grand Conseil a rejet\u00e9 hier trois motions demander un moratoire jusqu'\u00e0 la parution du rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur cette technologie, pas de traitement non plus de faveur pour les centrales hydrauliques, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux, contrairement \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur, selon Thomas Egger, conseiller national PDC valaisan cette d\u00e9cision de la commission va \u00e0 l'encontre des objectifs de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:41) [90%] :\r\nC'est dommage parce qu'on a vraiment besoin de investir dans les \u00e9nergies renouvelables, celle qui a le plus de potentiel, \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame des ressources hydrauliques L \u00e0, c'est un coup dur pour justement laser, investissements dans les ressources hydrauliques, je regrette beaucoup cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:57) [95%] :\r\nMais est -ce que ce d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, doit se faire au d\u00e9triment des cours d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [85%] :\r\nMoi je pense qu'on fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup en Suisse, et moi je pense que quand m\u00eame aussi les associations de l'environnement, l'affaire pas pas accepter que l'approvisionnement agissent quelque chose de l'importance nationale et qu'il faut faire bouger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marie de Giovanola Neuch\u00e2tel se dote d'un plan climat : les d\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 hier sans opposition une motion des groupesP.O.P. vers solidarit\u00e9 des socialistes et des Verts, lib\u00e9raux et du PDC, le texte demande au Conseil d'\u00c9tat, de dresser un \u00e9tat des lieux de fixer des objectifs strat\u00e9giques, puis de les adapter en d\u00e9finir des plus pr\u00e9cis, tous les 4 ans, le d\u00e9c\u00e8s, a voulu, en vain, all\u00e9ger la motion par un amendement, le bilan de l'ouragan Dorian est revu \u00e0 la hausse, il a d\u00e9vast\u00e9 l'archipel des Bahamas et provoqu\u00e9 la mort de 7 personnes, bilan, toujours provisoire, r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2 il se dirige d\u00e9sormais lentement vers les \u00c9tats-Unis, c'est termin\u00e9 pour Roger Federer et Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open, il n'y aura pas de 21\u00e8me titre du Grand Chelem cette ann\u00e9e pour le B\u00e2lois de 38 ans, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 cette nuit par Grigor Dimitrov en quarts de finale, d\u00e9faite en 5 manches contre le Bulgare Herv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York, Roger Federer comme Stan Wawrinka contre le Russe Danil Medvedev ont sembl\u00e9 diminu\u00e9s physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [95%] :\r\nLa d\u00e9ception est \u00e0 la hauteur de l'attente, Roger Federer qui s'est bless\u00e9 cet apr\u00e8s- midi en haut du dos, a essay\u00e9 de jouer en compensant sa blessure mais cette situation compliqu\u00e9e, n'a pas tenu la distance, le B\u00e2lois a tr\u00e8s bien d\u00e9but\u00e9 la partie avant de perdre le match au fil de la rencontre, commettant des fautes inhabituelles remporter la 3\u00e8me manche \u00e0 la limite et ensuite baiss\u00e9 pavillon en fin de rencontre, apr\u00e8s s'\u00eatre fait soigner \u00e0 la fin du 4\u00e8me set Stan Wawrinka un peu gripp\u00e9, n'a pas su saisir sa chance dans la premi\u00e8re manche, o\u00f9 il a pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une balle de set face \u00e0 un adversaire diminu\u00e9 par une blessure \u00e0 la cuisse gauche, le Vaudois a commis trop de fautes dans le 2\u00e8me set et son baroud d'honneur dans le 3\u00e8me, n'a servi \u00e0 rien lors d'une journ\u00e9e d\u00e9cid\u00e9ment noire pour le tennis suisse Herv\u00e9 Borsier rtssport New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le Bulgare Dimitrov, qui a battu Federer affrontera le bourreau de Stan Wawrinka le Russe Danila Medvedev, ce sera vendredi pour une place en finale mais courtis\u00e9 depuis longtemps par la You The le nord cor\u00e9en Han Kwang Song vient d'\u00eatre recrut\u00e9 par la vieille dame, s'il est rarissime que des sportifs issus de la tr\u00e8s ferm\u00e9e dictature nord- cor\u00e9enne \u00e9voluent \u00e0 l'\u00e9tranger, cet attaquant joue d\u00e9j\u00e0 depuis 2 ans dans le championnat italien, mais son recrutement par la Juventus soul\u00e8ve des questions li\u00e9es aux fonctions internationales qui frappent la Cor\u00e9e du Nord et ses ressortissants Fr\u00e9d\u00e9rico aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:38) [93%] :\r\n1er cor\u00e9en \u00e0 jouer dans le Calcio, Ryan Kwang Song aurait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 par un s\u00e9nateur italien qui se rend r\u00e9guli\u00e8rement en Cor\u00e9e du Nord sont pr\u00e8s d'un an \u00e0 la Juve dans l'\u00e9quipe des moins de 23 ans, est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour le d\u00e9veloppement de notre patrie, s'est f\u00e9licit\u00e9 un diplomate nordiste, les rares Nord-Cor\u00e9ens autoris\u00e9s par Pyongyang \u00e0 vivre et \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9tranger sont oblig\u00e9s de reverser une partie importante de leurs revenus au r\u00e9gime, et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse : \u00e0 partir de d\u00e9cembre, les sanctions inflig\u00e9es par l'ONU interdiront \u00e0 tout expatri\u00e9 nord- cor\u00e9en de ramener des devises, une mesure destin\u00e9e \u00e0 ass\u00e9cher les finances d'un r\u00e9gime qui refuse de renoncer au nucl\u00e9aire, les transferts bancaires au Nord sont aussi interdits mais le club italien assure que ce recrutement est l\u00e9gal et coeur Han Kwang Song n'est pas soumis \u00e0 ces restrictions, sans toutefois en dire plus, ni divulguer son salaire Fr\u00e9d\u00e9ric au jardinage pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [94%] :\r\nEt pour terminer ce journal, cette collision \u00e9vit\u00e9e de justesse, juste au-dessus de nos t\u00eates dans l'espace, l'Agence spatiale europ\u00e9enne a effectu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lundi, une manoeuvre d'\u00e9vitement pour prot\u00e9ger son satellite a eu s'menac\u00e9 d'une collision avec l'un des satellites de la constellation Starlink de SpaceX un bug n'a pas permis le satellite de la firme am\u00e9ricaine d'\u00eatre inform\u00e9 correctement, d'une augmentation du risque de collision et si les satellites Starlink sont pour l'instant 60 \u00e0 tourner autour de la Terre, h\u00e9 bien, Elon Musk, le patron de SpaceX ambitionne d'en envoyer 12000 pour fournir le globe en internet haut d\u00e9bit. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:34:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B4AE643-89FA-41F7-943B-E6D0AE59E113", "internalArchiveId": "5B4AE643-89FA-41F7-943B-E6D0AE59E113", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel ((7H22 - Enjeux \u00e9lectoraux Neuch\u00e2tel))\r\n ((Etienne Kocher, direct Cernier, t\u00e9l. secours: +41 79 **))\r\n*** A Cernier ce matin on vous retrouve Etienne Kocher. On aborde avec vous les enjeux politiques des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel. Qui enverra dans tous les cas de nouvelles t\u00eates \u00e0 Berne. \r\nCar parmi les six neuch\u00e2telois qui sont aujourd'hui \u00e0 Berne, seuls deux se repr\u00e9sentent. Et je dis bien neuch\u00e2telois car il n'y a pas de neuch\u00e2teloisE. \r\nMais cela devrait changer. D'abord au Conseil des Etats. Apr\u00e8s respectivement 24 ans et 9 ans sous la coupole, le socialiste Didier Berberat et le lib\u00e9ral-radical Rapha\u00ebl Comte s'en vont. Comme Neuch\u00e2tel \u00e9lit ses s\u00e9nateurs au syst\u00e8me proportionnel, PLR et PS sont quasi certains de garder leurs si\u00e8ges.\r\nA droite, l'actuel Conseiller national Philippe Bauer, devrait l'emporter. Et \u00e0 gauche, la comp\u00e9tition est \u00e0 l'interne... les socialistes pr\u00e9sentent deux femmes : Martine Docourt et Silvia Locatelli. L'une est plut\u00f4t du bas du canton, experte en environnement, alors que l'autre est surtout populaire dans les montagnes, en pointe sur les questions d'emploi. Ce duel serr\u00e9 devrait nous tenir en haleine jusqu'au soir du 20 octobre.\r\n*** Et au Conseil national. d'autres duels se profilent !\r\nLe canton n'a que quatre si\u00e8ges depuis 2015. Deux \u00e0 gauche, deux \u00e0 droite... La derni\u00e8re fois le POPiste du Locle, Denis de la Reussille cr\u00e9ait la surprise en devan\u00e7ant ses alli\u00e9s verts. Il est le seul \u00e9lu de la gauche radicale \u00e0 Berne. Va-t-il le rester ? L'alliance tient bon mais la vice-pr\u00e9sidente des Verts suisses et candidate C\u00e9line Vara a ouvertement critiqu\u00e9 son bilan.\r\nL'autre si\u00e8ge de la gauche neuch\u00e2teloise devrait rester socialiste. Pour succ\u00e9der \u00e0 Jacque-Andr\u00e9 Maire, l'actuel chef du groupe au Grand Conseil, Baptiste Hurni, se pr\u00e9pare depuis longtemps. Et c\u00f4t\u00e9 PLR, Philippe Bauer devrait logiquement revenir \u00e0 l'un de ses colistiers: Damien Cottier ou Andreas Jurt par exemple.\r\n*** Mais il y a un quatri\u00e8me si\u00e8ge, Etienne, et celui-l\u00e0 c'est LE si\u00e8ge que tout le monde convoite. \r\nCelui de l'UDC Raymond Clottu, qui ne se repr\u00e9sente pas. Pour le remplacer, son parti esp\u00e8re un nouveau retour d'Yvan Perrin. cinq ans apr\u00e8s son burn out et sa d\u00e9mission du Conseil d'Etat. Mais l'UDC neuch\u00e2teloise enchaine les querelles internes et les d\u00e9faites \u00e9lectorales. Yvan Perrin avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 un autre comeback \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal en 2017. Sous sa conduite, la section perdait alors d'un coup la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil. \r\nR\u00e9ussira-t-il encore une fois remobiliser son \u00e9lectorat ? Chacun son pronostic !\r\n*** Et si ce n'est pas lui, qui d'autre ?\r\nLa gauche, d'abord, y croit... grace \u00e0 son apparentement : un deuxi\u00e8me socialiste, ou alors un trio rose-vert-rouge. Ce n'est pas totalement exclu.\r\nA droite par contre on est moins optimistes. Le PLR se lance pour une fois sans ses alli\u00e9s du centre. Puisque les vertlib\u00e9raux et le PDC ont refus\u00e9 sa proposition d'apparentement. \r\nEn effet les vertslib\u00e9raux croient en leurs propres chances. Ils comptent sur la vague verte pour porter, par exemple, Sarah Pearson Perret, la pr\u00e9sidente romande de Pro Natura.\r\n*** Autrement dit l'\u00e9quilibre cantonal pourrait \u00eatre modifi\u00e9. \r\nCe sera quand m\u00eame difficile franchement, pour les autres partis, de terrasser l'UDC. Mais d'autres r\u00e9\u00e9quilibrages sont \u00e0 pr\u00e9voir: la balance homme-femme, on l'a dit. Et la r\u00e9partition r\u00e9gionale aussi. Car aujourd'hui les montagnes neuch\u00e2teloises sont sur-repr\u00e9sent\u00e9es. Mais cela pourrait se normaliser, voire s'inverser. En tout cas dans ce canton, chaque parti a fait bien attention \u00e0 diversifier sur sa liste les profils et les provenances.", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666148", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Neuch\u00e2tel / LME_2019-09-04T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T07:07:47Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va se pencher ce matin apr\u00e8s avoir offert plusieurs cantons d\u00e9j\u00e0 sur les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates de retour \u00c9tienne Kocher, on va assister \u00e0 Neuch\u00e2tel, un grand coup de sac, cet Automne, il y aura forc\u00e9ment des nouvelles t\u00eates neuch\u00e2teloise sous la sous la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nPaul bien oui puisque, parmi les six neuch\u00e2telois qui sont aujourd'hui \u00e0 Berne seuls \u00e7a repr\u00e9sente et je dis bien neuch\u00e2telois car il n'y a pas de neuch\u00e2teloise mais \u00e7a devrait changer d'abord au Conseil des \u00c9tats apr\u00e8s respectivement 24 ans et 9 ans sous la Coupole le socialiste Didier Berberat et le lib\u00e9ral- radical Rapha\u00ebl Comte s'en vont et comme Neuch\u00e2tel Alice et le s\u00e9nateur au syst\u00e8me proportionnel PLR et PS sont quasi certains de garder leur si\u00e8ge \u00e0 droite, c'est l'actuel conseiller national Philippe Bauer, candidat ou 2 chambres devrait l'emporter, et \u00e0 gauche, la comp\u00e9tition \u00e0 l'interne, les socialistes pr\u00e9sentent 2 femmes : Martine de cours et Silvia Locatelli, l'une est plut\u00f4t du bas du canton, experte en environnement, alors que l'autre est surtout populaire dans les montagnes en pointe sur les questions d'emploi, c'est un duel serr\u00e9 qui devrait nous tenir en haleine jusqu'au soir du 20 octobre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le Conseil des \u00c9tats au Conseil national d'autres duels se se profile \u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nLe canton n'a que quatre si\u00e8ges en depuis 2015, 2 \u00e0 gauche, 2 \u00e0 droite, la derni\u00e8re fois le popiste du Locle Denis de la Russie, cr\u00e9\u00e9 la surprise en devan\u00e7ant ses alli\u00e9s verts, il est le seul \u00e9lu de la gauche radicale \u00e0 Berne va -t-il le rester l'alliance tient bon, mais la vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses et candidate C\u00e9line Vara a ouvertement critiqu\u00e9 son bilan et puis l'autre, si\u00e8ge de la gauche neuch\u00e2teloise devrait rester par contre socialiste pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques Andr\u00e9 Maire, l'actuel chef du groupe au Grand Conseil, Baptiste Hurni se pr\u00e9pare depuis longtemps enfin c\u00f4t\u00e9 PLR Philippe Bauer devrait logiquement offrir sa place \u00e0 l'un de ses colistiers, Damien Cottier ou Andreas yourtes par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [92%] :\r\nIl y a un quatri\u00e8me si\u00e8ge et c'est l\u00e0 que \u00e7a se Corse, \u00c9tienne, celui -l\u00e0 c'est vraiment le si\u00e8ge que tout le monde convoite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [93%] :\r\nC'est le si\u00e8ge de l'UDC, Raymond Clottu, qui ne se repr\u00e9sente pas pour le remplacer son parti esp\u00e8re un nouveau retour d'Yvan Perrin, 5 ans apr\u00e8s son burn a \u00f4t\u00e9 sa d\u00e9mission du Conseil d'\u00c9tat, mais l'UDC neuch\u00e2teloise encha\u00eene les querelles internes et les d\u00e9faites \u00e9lectorales Yvan Perrin avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9 un autre Comeback du parti quant \u00e0 la t\u00eate du parti cantonal en 2017 sous sa conduite, la section perdait alors d'un coup \u00e0 la moiti\u00e9 de ses si\u00e8ges au Grand Conseil r\u00e9ussira -t-il encore une fois remobiliser son \u00e9lectorat, chacun fait son pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nUn Comeback ou pas d'Yvan Perrin, mais si c'est pas lui, ce sera qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [90%] :\r\nAlors la gauche d'abord y croit gr\u00e2ce \u00e0 son apparentement g\u00e9n\u00e9ral, un deuxi\u00e8me socialiste ou alors un trio rose- vert- rouge, ce n'est pas totalement exclu, \u00e0 droite, par contre, on est moins optimiste, le PLR se lance pour une fois sans ses alli\u00e9s du Centre puisque les Verts lib\u00e9raux et le PDC ont refus\u00e9 sa proposition d'apparentement mais les Verts lib\u00e9raux justement croient en leurs propres chances, il compte sur la vague verte pour porter par exemple Sarah Pearson Perret la pr\u00e9sidente romande de Pro Natura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [94%] :\r\nMais \u00e0 vous entendre l'\u00e9quilibre cantonal, pourrait \u00eatre modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [91%] :\r\nAh \u00e7a vote, \u00e7a d\u00e9pend vraiment inqui\u00e8te mondain, \u00e7a sera vraiment difficile quand m\u00eame pour les autres partis de terrasser ce si\u00e8ge UDC mais d'autres r\u00e9\u00e9quilibrages sont \u00e0 pr\u00e9voir dans tous les cas, la balance homme- femme, on l'a dit, et puis la r\u00e9partition r\u00e9gionale aussi, car aujourd'hui les montagnes neuch\u00e2telois sont sur- repr\u00e9sent\u00e9s, mais \u00e7a pourrait se normaliser, voire s'inverser en tout cas dans ce canton, chaque partie a fait bien attention \u00e0 diversifier sur sa liste les profils et les provenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [92%] :\r\nOn sait que c'est une cuisine tr\u00e8s tr\u00e8s fine, celle de faire les listes pour les partis merci beaucoup \u00c9tienne Kocher pour ce topo des des enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T07:02:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8792D80-7DFC-4C7F-85D5-1E54C44D837F", "internalArchiveId": "E8792D80-7DFC-4C7F-85D5-1E54C44D837F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(10/UK BREXIT VOTE WESTMINSTER PA) En cette rentr\u00e9e parlementaire, Boris Johnson a perdu la main \u00e0 deux reprises hier devant les d\u00e9ptu\u00e9s..\r\nLes \u00e9lus hostiles \u00e0 un Brexit sans accord ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e un vote crucial.\r\nIl leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda parlementaire.\r\nIls compte d\u00e9s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant le premier ministre \u00e0 aller qu\u00e9mander un report du divorce avec Bruxelles.\r\nDans une ambiance surchauff\u00e9e, Catherine Ilic, Boris Johnson a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e9s compliqu\u00e9e...\r\n  0'55''\r\n((Rarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un Premier ministre. Cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson, chahut\u00e9 de toutes parts. En plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il s'est retrouv\u00e9 priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur, qui en pleine s\u00e9ance, a rejoint les bancs de l'opposition. Humili\u00e9 et d\u00e9stabilis\u00e9, le Premier ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du parlement : si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es. Mais, l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui. Car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des deux tiers du parlement. Or, le chef de l'opposition travailliste lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garanti. CI, RTS-info, Londres ))\r\nEt pour financer les pr\u00e9paratifs du Brexit, le Tr\u00e9sor britannique va consacrer Deux milliards de livres en plus pour la fin de cette ann\u00e9e et pour l'ann\u00e9e prochaine... \r\nEn face, Burxelles va proposer aujourd'hui une aide financi\u00e8re aux entreprises, aux salari\u00e9s et aux agriculteurs de l'Union europ\u00e9enne qui souffriraient des retomb\u00e9es d'une sortie chaotique de la Grande-Bretagne...\r\n(Bve Italie Gouv) Ce pl\u00e9bicite en Italie...\r\n80% des militants du Mouvement 5 Etoiles disent oui  \u00e0 la nouvelle coalition gouvernementale et son programme...\r\nUne coalition entre leur formation et le Parti d\u00e9mocrate, de gauche.\r\nGiuseppe Conte va maintenant pr\u00e9senter dans la matin\u00e9e son \u00e9quipe au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avant de pr\u00eater serment.\r\nUne fois son gouvernement investi, il devra encore obtenir la confiance des deux Chambres du parlement,  d'ici \u00e0 la fin de la semaine.\r\n(15/MERCOSUR LABEL VIANDE BRESIL) *** Nouvelle r\u00e9action - allemande cette fois - aux feux qui ravagent l'Amazonie. \r\nLa ministre de l'environnement Svenja Schulze propose de ren\u00e9gocier une partie de l'accord du Mercosur. \r\nPour \u00eatre import\u00e9e en Europe, la viande de boeuf br\u00e9silienne devra obtenir un label - une certification Katja Schaer qui assure que sa production ne nuit en rien \u00e0 la for\u00eat tropicale. \r\n 0'54''\r\n((Ce label servirait \u00e0 confirmer le respect d'une loi d\u00e9j\u00e0 en place. Th\u00e9oriquement, le Br\u00e9sil interdit la vente de viande produite dans une r\u00e9gion d\u00e9forest\u00e9e ill\u00e9galement. Mais le manque de transparence propre \u00e0 cette industrie permet de contourner facilement cette interdiction .. de blanchir la viande en quelque sorte. Ainsi, un \u00e9leveur peut vendre son boeuf produit ill\u00e9galement \u00e0 un rancher qui respecte la loi, et ce dernier revendra ces animaux aux abattoirs. Et cette industrie est d'autant moins transparente qu'elle est contr\u00f4l\u00e9e par tr\u00e8s peu d'acteurs - des mastodontes comme JBS notamment, un groupe familial aux ventes annuelles de 50 milliards de dollars. JBS, par ailleurs accus\u00e9 de corruption \u00e0 large \u00e9chelle des politiciens r\u00e9gionaux. On peut rappeler que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Br\u00e9sil a export\u00e9 plus de 1,6 million de tonnes de viande de boeuf. L'Union europenne fait partie de ses principaux clients. En 2018, la Suisse a import\u00e9 plus de 530 tonnes de viande de boeuf br\u00e9silien.))\r\n(Bve Dorian Bilan) Le bilan de l'ouragan Dorian est pass\u00e9 de 5 \u00e0 7 morts aux Bahamas, archipel des Cara\u00efbes, \r\nR\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2, il se dirigeait tr\u00e8s lentement vers les Etats-Unis mardi soir\r\n(01/COMMISION BARRAGES NORMES ENVIRONNEMENTALES PA) Pas de traitement de faveur pour les centrales hydrauliques. \r\nLa Commission de l'environnement du Conseil des Etats recommande de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux. \r\nContrairement Marie Giovanola \u00e0 ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur. \r\n 0'52''\r\n((Cette d\u00e9cision va \u00e0 l'encontre des objectifs de d\u00e9veloppement d'\u00e9nergies renouvelables de la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. C'est l'avis de plusieurs \u00e9lus qui esp\u00e9raient, en assouplissant la protection des cours d'eau, pouvoir augmenter la production hydraulique. La principale \u00e9nergie verte de Suisse. Comme le demandait le Grand conseil valaisan, exemple \u00e0 l'appui. Les co\u00fbts estim\u00e9s pour les mesures de compensations environnementales de l'am\u00e9nagement hydraulique Chippis-Rh\u00f4ne s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 16 millions de francs et la perte de production correspond \u00e0 celle de six grandes \u00e9oliennes. Et ce alors que l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie a attest\u00e9 que cet ouvrage \u00e9tait d'int\u00e9r\u00eat national et que pour le remplacer il faudrait l'\u00e9quivalent d'une centrale \u00e0 gaz rejettant 75 000 tonnes de CO2, ou pr\u00e8s de 50 \u00e9oliennes.\r\nLa majorit\u00e9 de la commission a souhait\u00e9 s'en tenir au compromis entr\u00e9 en vigueur en 2011 et qui m\u00e9nageait les int\u00e9r\u00eats des p\u00eacheurs, des \u00e9cologistes, de la branche hydro\u00e9lectrique et m\u00eame des agriculteurs. ))\r\n(Bve Eau Divonne) Annonc\u00e9e en grande pompe il y a trois ans, l'usine d'embouteillage de Divonne-les-Bains, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re suisse dans l'Ain, ne verra pas le jour: la mairie a annonc\u00e9 mardi soir qu'elle mettait fin \u00e0 ce projet controvers\u00e9.\r\nCette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise car \"on a un rapport de confiance qui s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 avec l'embouteilleur\", a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'AFP le maire de la ville.\r\nl'usine, qui devait produire 400 millions de bouteilles par an et faire traverser la fronti\u00e8re \u00e0 de nombreux camions, a rencontr\u00e9 une vive opposition dans l'Ain comme en Suisse.\r\n(06/NE REVISION LOIS SUR LES CHIENS PA) *** Les cours d'\u00e9ducation canine sont de retour dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\nL'obligation de suivre une telle formation a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral en 2017...\r\nMais le Grand conseil neuchatelois a vot\u00e9 hier pour le retour de cette mesure... \r\nUne premi\u00e8re en Suisse, mais ces cours Deborah Sohlbank ne concerneront pas tout le monde... \r\n 39''\r\n((L'\u00e9ducation canine revient dans le canton, oui, mais avec une nuance par rapport aux cours en vigueur jusqu'en 2017: seuls les nouveaux propri\u00e9taires de chiens seront somm\u00e9s de suivre une formation. Les habitu\u00e9s - ceux qui poss\u00e8dent ou ont poss\u00e9d\u00e9 un chien seront donc exempt\u00e9s de cours comme le pr\u00f4nait d'abord le d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptise Hurni avant de retirer son amendement. Lors des d\u00e9bats, le conseiller d'Etat Laurent Favre dont le d\u00e9partement est en charge des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires a rappel\u00e9 que le nombre de morsures est rest\u00e9 stable \u00e0 60-70 par ann\u00e9e par rapport \u00e0 la fin des cours obligatoires au niveau f\u00e9d\u00e9ral. La mesure, qui se veut donc un compromis afin surtout de sensibiliser les futurs propri\u00e9taires, devrait entrer en vigueur dans le courant de 2020. Les propri\u00e9taires de chiens d\u00e9penseront entre 100 et 200 francs pour la formation.)) \r\nExtro: Le canton du Valais d\u00e9battra aussi d'\u00e9ducation canine lors de la prochaine session agend\u00e9e au 10 septembre.\r\n(19/VOL OEUVRE BANKSY) *** Une nouvelle oeuvre de Banksy, le plus c\u00e9l\u00e8bre des artistes de rue, vol\u00e9e en plein Paris. \r\nCe pochoir repr\u00e9sentait un rat au museau masqu\u00e9, enfourchant un crayon ou un \"cutter\".\r\nIl \u00e9tait peint au dos d'un panneau annon\u00e7ant l'entr\u00e9e du Centre Pompidou, panneau qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9 \u00e0 la scie. \r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois Jean-Philippe Rutz, que des voleurs s'en prennent \u00e0 une oeuvre de Banksy...\r\n 0'49''\r\n((En effet, cette m\u00eame oeuvre avait d\u00e9j\u00e0 failli \u00eatre vol\u00e9e, ou d\u00e9grad\u00e9e, en juillet 2018. La tentative avait \u00e9t\u00e9 interrompue in extremis par des agents de s\u00fbret\u00e9, qui effectuaient leur ronde. Un autre pochoir, qui ornait la porte de la salle de concert du Bataclan, a aussi \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 fin janvier. Sur les 8 pochoirs r\u00e9alis\u00e9s par Banksy \u00e0 Paris, plusieurs autres ont aussi \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s.\r\nCes actes mettent en lumi\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, spontan\u00e9 et incandescent des oeuvres de l'artiste. Et son identit\u00e9 secr\u00e8te contribue \u00e0 renforcer sa l\u00e9gende. Il suscite tellement de passion que certaines de ses oeuvres atteignent des prix astronomiques, qui d\u00e9passent le million de francs.\r\nMais ce qui est paradoxal, c'est que ces oeuvres vol\u00e9es sont tout simplement invendables, souligne un sp\u00e9cialiste de l'art de rue. Elles sont beaucoup trop connues et trop identifiables. Leur sort risque donc de rester pendant des dizaines d'ann\u00e9es \u00e0 l'abri des regards, avant d'\u00e9ventuellement ressurgir.))\r\n(Bve Tennis US Open) Du Tennis et les quarts de finale de l'US Open...\r\nRoger Federer \u00e9limin\u00e9 il y a qulques miutes par le bulgare Grigor Dimitrov... \r\nD\u00e9faite en 5e set... \r\nStan Wawrinka ne verra pas non plus pas les demis finales \u00e0 New-Y. \r\nIl s'est inclin\u00e9 en 4 manches hier soir devant le Russe Daniil Medvedev.\r\nles derniers espoirs de la Suisse reposent sur les \u00e9paules de Belinda Bencic\r\nElle jouera son quart de finale contre Donna Vekic ce soir \u00e0 18.00..", "durationSec": 492, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666141", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T06:30:16_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-09-04T06:30:16_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10666163", "ece-10666141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T07:27:53Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJournal pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari \u00e0 6 heures et demie bonjour, bonjour, une tr\u00e8s mauvaise journ\u00e9e pour Boris Johnson h\u00e9las aurait \u00e9t\u00e9 encore plus mouvement\u00e9e pour sa premi\u00e8re confrontation avec le Parlement le 1er ministre britannique a subi hier un double revers sur la question du Brexit si vous habitez le canton de Neuch\u00e2tel et que vous voulez adopter un chien, il vous faudra sans doute pass\u00e9 des cours d'\u00e9ducation canine, la mesure valid\u00e9e hier ne concerne pas tout le monde et puis une oeuvre de Banksy d\u00e9rob\u00e9s \u00e0 Paris, le graffiti du c\u00e9l\u00e8bre artiste de rue se trouvait sur un panneau de signalisation, une disparition qui est loin d'\u00eatre la premi\u00e8re du genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nEn cette rentr\u00e9e parlementaire, Boris Johnson a perdu la main, \u00e0 2 reprises hier devant les d\u00e9put\u00e9s, les \u00e9lus hostiles \u00e0 un Brexit sans accord ont remport\u00e9 dans la soir\u00e9e, un vote crucial il leur permet de prendre le contr\u00f4le de l'agenda pour parlementaire il compte d\u00e8s aujourd'hui faire adopter un texte obligeant le 1er ministre \u00e0 aller qu\u00e9mander un report du divorce avec Bruxelles dans une ambiance surchauff\u00e9e Catherine Ilic Boris Johnson a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [94%] :\r\nRarement une lune de miel n'aura \u00e9t\u00e9 aussi courte pour un 1er ministre cette rentr\u00e9e parlementaire est synonyme de descente aux enfers pour Boris Johnson chahut\u00e9 de toutes parts, en plus du s\u00e9v\u00e8re camouflet qu'il vient de subir, il se retrouve priv\u00e9 de majorit\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9fection spectaculaire d'un d\u00e9put\u00e9 conservateur qui, en pleine s\u00e9ance a rejoint les bancs de l'opposition, humili\u00e9, d\u00e9stabiliser le 1er ministre a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 hier soir sa menace \u00e0 l'encontre du Parlement si ce dernier tente aujourd'hui une nouvelle fois de bloquer ses plans, il demandera la tenue d'\u00e9lections anticip\u00e9es, mais l\u00e0 aussi, les nuages s'amoncellent pour lui car pour convoquer un scrutin, il lui faudra obtenir les voix des 2 tiers du Parlement, or le chef de l'opposition travailliste, lui a r\u00e9torqu\u00e9 qu'il n'avait pas l'intention d'accepter des \u00e9lections tant qu'un report du Brexit n'\u00e9tait pas garantie Catherine Litch RTSinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nLaurent pour financer des pr\u00e9paratifs du Brexit, le Tr\u00e9sor britannique va consacrer 2 milliards de livres en plus pour la fin de cette ann\u00e9e et pour l'ann\u00e9e prochaine ce pl\u00e9biscite en Italie 80 pourcent des militants du Mouvement 5 \u00e9toiles disent oui \u00e0 la nouvelle coalition gouvernementale et \u00e0 son programme coalition entre la leur formation et le Parti d\u00e9mocrate de gauche Giuseppe Conte, le 1er ministre va maintenant pr\u00e9senter dans la matin\u00e9e son \u00e9quipe au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avant de pr\u00eater serment, une fois son gouvernement investi, il devra obtenir la confiance des 2 chambres du Parlement d'ici la fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [91%] :\r\nNouvelle r\u00e9action allemande cette fois aux feux qui ravagent l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [92%] :\r\nLa ministre de l'environnement s'feignasses Schulz et propose de ren\u00e9gocier ont une partie de l'accord du Mercosur pour \u00eatre import\u00e9e en Europe, la viande de boeuf br\u00e9silienne devra obtenir un Label, une certification Katja ch\u00e8re qui assure que sa production ne nuit en rien \u00e0 la for\u00eat tropicale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [92%] :\r\nCe Label servirait \u00e0 confirmer le respect d'une loi d\u00e9j\u00e0 en place, th\u00e9oriquement, le Br\u00e9sil, interdit la vente de viande produite dans une r\u00e9gion d\u00e9forester ill\u00e9galement, mais le manque de transparence, propres \u00e0 cette industrie permet de contourner facilement cette interdiction de blanchir la viande en quelque sorte ainsi un \u00e9leveur peut vendre son boeuf produit ill\u00e9galement un Ranger qui respectent la loi et ce dernier revendra ses animaux aux abattoirs et cette industrie est d'autant moins transparente qu'elle est contr\u00f4l\u00e9e par tr\u00e8s peu d'acteurs des mastodontes comme JDS notamment un groupe familial aux ventes annuelles de 50 milliards de dollars JBS par ailleurs accus\u00e9 de corruption \u00e0 large \u00e9chelle des politiciens r\u00e9gionaux, on peut rappeler que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Br\u00e9sil a export\u00e9 plus de 1 virgule si millions de tonnes de viande de boeuf, l'Union europ\u00e9enne fait partie de ses principaux clients en 2018, la Suisse a import\u00e9 plus de 530 tonnes de viande de boeuf br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [94%] :\r\nLes explications de Katia cher le bilan de l'ouragan Dorian est pass\u00e9 \u00e0 7 morts aux Bahamas archipel des Cara\u00efbes bilan toujours provisoire, r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2 la temp\u00eate se dirige tr\u00e8s lentement vers les \u00c9tats-Unis, pas de traitement de faveur pour les centrales hydrauliques, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats, a recommand\u00e9 hier de refuser d'assouplir les exigences f\u00e9d\u00e9rales en mati\u00e8re de protection des eaux contrairement Marie d'Giovanola ce que r\u00e9clamait une initiative du Valais pour d\u00e9velopper le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [94%] :\r\nCette d\u00e9cision va \u00e0 l'encontre des objectifs de d\u00e9veloppement d'\u00e9nergies renouvelables de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 c'est l'avis de plusieurs \u00e9lus qui esp\u00e9raient en assouplissant la protection des cours d'eau pouvoir augmenter la production hydraulique, la principale \u00e9nergie verte de Suisse, comme le demandait le Grand Conseil valaisan les co\u00fbts estim\u00e9s pour les mesures de compensation environnementales de l'am\u00e9nagement hydraulique chipie Throne, par exemple, s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 16 millions de francs et la perte de production correspond \u00e0 celle de six grandes \u00e9oliennes et ce alors que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie a attest\u00e9 que cet ouvrage \u00e9tait d'int\u00e9r\u00eat national et que, pour le remplacer, il faudrait l'\u00e9quivalent d'une centrale \u00e0 gaz, rejetant 75000 tonnes de CO2 o\u00f9 pr\u00e8s de 50 \u00e9oliennes la majorit\u00e9 de la commission a elle souhaitait s'en tenir au compromis, entr\u00e9 en vigueur en 2011 et qui m\u00e9nageait \u00e0 la fois les int\u00e9r\u00eats des p\u00eacheurs, des \u00e9cologistes de la branche hydro\u00e9lectrique et m\u00eame des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:08) [92%] :\r\nAnnonc\u00e9 en grande pompe il y a 3 ans, l'usine d'embouteillage de Divonne-les-Bains en France voisine ne verra pas le jour, la mairie a annonc\u00e9 hier soir qu'elle mettait fin ce projet controvers\u00e9, un rapport de confiance s'est d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e avec l'embouteilleur, a expliqu\u00e9 la m\u00eame le maire de la ville, l'usine a rencontr\u00e9 une vive opposition dans l'Ain, comme en Suisse, elle devait produire 400 millions de bouteilles par an, et faire traverser la fronti\u00e8re, de nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:31) [95%] :\r\nCamions les cours d'\u00e9ducation canine sont de retour dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [92%] :\r\nL'obligation de suivre une telle formation supprim\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral en 2017 mais le Grand Conseil neuch\u00e2telois vot\u00e9 hier pour le retour de cette mesure, une premi\u00e8re en Suisse mais ces cours D\u00e9borah seule banque ne concerneront pas tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [92%] :\r\nL'\u00e9ducation canine revient dans le canton, oui, mais avec une nuance par rapport au cours en vigueur jusqu'en 2017, seuls les nouveaux propri\u00e9taires de chiens seront somm\u00e9s de suivre une formation, les habitu\u00e9s, ceux qui poss\u00e8dent ou ont poss\u00e9d\u00e9es un chien seront donc exempt\u00e9 de cours comme le pr\u00f4nait d'abord, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Baptiste Hurni avant de retirer son amendement, le conseiller d'\u00c9tat, Laurent Favre dans le d\u00e9partement est en charge des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires a rappel\u00e9 que le nombre de morsures est rest\u00e9 stable \u00e0 60 70 par ann\u00e9e, par rapport \u00e0 la fin des cours obligatoires au niveau f\u00e9d\u00e9ral la mesure se veut donc un compromis, elle doit surtout sensibiliser les futurs propri\u00e9taires et devrait entrer en vigueur dans le courant de 2020 la formation co\u00fbtera entre 100 et 200 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [92%] :\r\nEt le canton du Valais d\u00e9battra lui aussi d'\u00e9ducation canine lors de la prochaine session, le 10 septembre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [96%] :\r\nUne nouvelle oeuvre de Banksy, le plus c\u00e9l\u00e8bre des artistes de rue, vol\u00e9e en plein Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [95%] :\r\nCe pochoir repr\u00e9sentait un rat au museau masqu\u00e9 enfourchant un cutter, il \u00e9tait peint au dos d'un panneau annon\u00e7ant l'entr\u00e9e du Centre Pompidou panneau qui pourrait avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9coup\u00e9 \u00e0 la scie, ce n'est pas la premi\u00e8re fois, Jean-Philippe Rutz que des voleurs s'en prennent \u00e0 une oeuvre de Banksy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:54) [95%] :\r\nEn effet, cette m\u00eame oeuvre avait d\u00e9j\u00e0 failli \u00eatre vol\u00e9e ou d\u00e9grad\u00e9e en juillet 2018 la tentative avait \u00e9t\u00e9 interrompue in-extremis par des agents de s\u00fbret\u00e9 qui effectuaient leur ronde, un autre pochoir qui ornait la porte de la salle de concerts du Bataclan a aussi \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 fin janvier sur les 8 pochoirs r\u00e9alis\u00e9s par Banksy \u00e0 Paris, plusieurs autres ont aussi \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9s ces actes mettent en lumi\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re spontan\u00e9 et incandescent des Oeuvres de l'artiste et son identit\u00e9 secr\u00e8te, contribue \u00e0 renforcer sa l\u00e9gende, il suscite tellement de passion que certaines de ses Oeuvres atteignent des prix astronomiques qui d\u00e9passent le 1000000 de francs, mais ce qui est paradoxal, c'est que ces Oeuvres vol\u00e9es sont tout simplement invendables, souligne un sp\u00e9cialiste de l'art de rue, elles sont beaucoup trop connu et trop identifiables leur sort risque donc de rester pendant des dizaines d'ann\u00e9es \u00e0 l'abri des regards avant d'\u00e9ventuellement ressurgir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [94%] :\r\nUne nuit cauchemardesque \u00e0 New York pour l'US Open, le Suisse les 2 Suisses en lice ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s, Roger Federer, battu il y a quelques minutes par le Bulgare Grigor Dimitrov d\u00e9faite en 5 sets Stan Wawrinka ne verra pas non plus les demi- finales, il clin\u00e9 en 4 manches devant le Russe Danil Medvedev les derniers espoirs reposent sur les \u00e9paules d'une Suissesse Belinda Bencic elle jouera son quart de finale contre la croate Donna Vekic soir \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3299526E-AC9A-489E-9F96-5D28C8AD067A", "internalArchiveId": "3299526E-AC9A-489E-9F96-5D28C8AD067A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La commission judiciaire du Parlement recommande la non-r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michel Lauber ", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nLa commission judiciaire du Parlement recommande la non-r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michel Lauber   \r\n\u00c0 Berne, c'\u00e9tait L'examen final ce matin pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber. Il est sur la sellette depuis plusieurs mois, sous enqu\u00eate disciplinaire pour avoir rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le patron de la FIFA Gianni Infantino. Michael Lauber joue une partie de sa r\u00e9\u00e9lection devant la commission judiciaire. Thibaut Schaller, (on vous retrouve sur place...) le feu est-il rouge ou vert pour le procureur Lauber", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La commission judiciaire du Parlement recommande la non-r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michel Lauber  / 12H30_2019-09-04T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T11:35:24Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 Berlin, c'\u00e9tait l'examen final ce matin pour le procureur au procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Michael Lauber, il est sur la sellette depuis plusieurs mois sous enqu\u00eate disciplinaire pour avoir rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, le patron de la FIFA, Gianni Infantino mais auberge, une partie de sa r\u00e9\u00e9lection, devant la commission judiciaire Thibaut Schaller, est ce que le feu est rouge ou pour procureur Lauber h\u00e9 bien il est rouge, la commission judiciaire vient de communiquer sa d\u00e9cision, elle a entendu, encore une fois, ce matin, Michael Lauber et par 9 voix contre 6 et une abstention, elle a d\u00e9cid\u00e9 de recommander sa non- r\u00e9\u00e9lection alors pour fonder sa d\u00e9cision, elle se base sur une appr\u00e9ciation globale car elle n'a pas pu constater de violation de violations graves du devoir de fonction individuelle n\u00e9anmoins une accumulation de faits vient de pr\u00e9ciser le le pr\u00e9sident de la commission judiciaire Jean-Paul fine conduisent la commune \u00e0 la commission a recommand\u00e9 la non- r\u00e9\u00e9lection de Michael Lauber, c'est une un jugement sur la globalit\u00e9 alors pour la suite de la proc\u00e9dure Yves le suspense se prolonge toutefois Michael Lauber doit passer devant le Parlement, c'est le 25 septembre qu'il joue \u00e7a sa r\u00e9\u00e9lection avec ce pr\u00e9avis n\u00e9gatifs, on s'en doute, plusieurs candidats vont sans doute se se d\u00e9clarer et des chances de Michael Lauber d'\u00eatre d'\u00eatre reconduit dans ses fonctions, viennent de s\u00e9rieusement diminu\u00e9 mais on retient donc cette date, le 25 septembre merci Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T11:02:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EE88FB6-7681-460C-9865-7690CAD3A256", "internalArchiveId": "1EE88FB6-7681-460C-9865-7690CAD3A256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parlement jurassien a trouv\u00e9 un consensus sur la RFFA", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe parlement jurassien a trouv\u00e9 un consensus sur la RFFA  \r\nDans le Jura, le Parlement devait se prononcer ce matin sur le volet jurassien de la r\u00e9forme fiscale des entreprises. Un projet qui avait suscit\u00e9 de profondes divergences et un clivage gauche-droite lors de la premi\u00e8re lecture au mois de juin. Le risque \u00e9tait grand qu'un r\u00e9f\u00e9rendum soit lanc\u00e9 \u00e0 l'issue de la 2e lecture si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9. Et Ga\u00ebl Klein, l'exercice d'\u00e9quilibriste auquel s'est livr\u00e9 ce matin le Parlement s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9 pour une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s.  \r\nOui, consensus, c'\u00e9tait le maitre mot dans ce dossier depuis plusieurs semaines. Avec plus ou moins de conviction, l'ensemble des partis politiques ou presque ont n\u00e9goci\u00e9 ce consensus en faisant un pas les uns vers les autres avec encore ce matin une derni\u00e8re s\u00e9ance de la commission parlementaire juste avant le pl\u00e9num. Un projet juste et rassembleur ont d\u00e9fendu ce matin plusieurs des intervenants \u00e0 la tribune \u00e0 l'exception notable des Verts et de la gauche alternative qui ont d\u00e9nonc\u00e9 ce matin un co\u00fbt faramineux, plus cher de 3 millions et demi de francs que celui de la premi\u00e8re lecture, et surtout une facture globale pour les finances publiques de 25 millions de francs avec trop de cadeaux faits aux entreprises selon eux qui auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 privil\u00e9gier les entreprises les plus vertueuses avec des taux d'imposition diff\u00e9renci\u00e9s.\r\n***Que va donc offrir cette r\u00e9forme de la RFFA dans le Jura ?\r\nElle va permettre notamment une baisse de l'imposition sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises de 4 points, passant ainsi de 20.5% \u00e0 15%, une baisse \u00e9chelonn\u00e9e sur 4 ans. Du c\u00f4t\u00e9 des compensations, le parlement a finalement accept\u00e9 une augmentation des allocations familiales de 25 francs par mois, soit une facture de 450 000 francs pour l'Etat. C'est oui \u00e9galement sur le plan fiscal \u00e0 une d\u00e9duction de 100 francs sur le versement des primes maladies, une d\u00e9duction qui alourdira la facture pour l'Etat de 900 000 francs et qui pourra \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e en fonction de l'augmentation des primes d'assurance. Enfin le consensus aura cout\u00e9 au gouvernement son projet de faire contribuer les employeurs au financement des cr\u00e8ches pour un montant estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs. La r\u00e9forme a donc obtenu une large majorit\u00e9 comme le souhaitaient d'ailleurs la plupart des intervenants, 53 voix contre 6, avec l'espoir de ne pas avoir \u00e0 faire avec le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'ici quelques semaines. Pour rappel, il y avait seulement deux voix d'\u00e9cart lors de la premi\u00e8re lecture.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666214", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parlement jurassien a trouv\u00e9 un consensus sur la RFFA / 12H30_2019-09-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.09.2019"], "variantIds": ["ece-10666214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T11:35:22Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le Jura, le Parlement devait se prononcer ce matin sur le volet jurassien de la r\u00e9forme fiscale des entreprises, un projet qui avait suscit\u00e9 de profondes divergences et un clivage gauche- droite lors de la premi\u00e8re lecture, c'\u00e9tait au mois de juin, le risque \u00e9tait grand qu'un r\u00e9f\u00e9rendum soit lanc\u00e9 \u00e0 l'issue de la deuxi\u00e8me lecture si aucun consensus n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et Klein l'exercice d'\u00e9quilibriste auquel s'est livr\u00e9 ce matin le Parlement s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9 pour une majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, consensus \u00e9tait le ma\u00eetre mot dans ce dossier depuis plusieurs semaines avec plus ou moins de conviction, l'ensemble des partis politiques ou presque ont n\u00e9goci\u00e9 ce consensus, ils ont fait un pas les uns vers les autres, avec encore une derni\u00e8re s\u00e9ance de commission, juste avant le pl\u00e9num un projet juste et rassembleur, ont d\u00e9fendu plusieurs intervenants \u00e0 la tribune, \u00e0 l'exception notable des Verts et de la gauche alternative, ces derniers ont d\u00e9nonc\u00e9 ce matin un co\u00fbt faramineux plus cher de 3 millions et demi de francs que celui de la premi\u00e8re lecture et surtout une facture globale pour les finances publiques de 25 millions de francs, trop de cadeaux faits aux entreprises, selon eux, ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 privil\u00e9gier des entreprises plus vertueuses, avec des taux d'imposition diff\u00e9renci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [95%] :\r\nQue va donc offrir cette r\u00e9forme de la RFFA dans le Jura, Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nAlors, elle va permettre notamment une baisse de l'imposition sur le b\u00e9n\u00e9fice des entreprises d'un peu plus de 5 points, passant ainsi de20,5 \u00e0 15 pourcent une baisse \u00e9chelonn\u00e9e sur 4 ans du c\u00f4t\u00e9 des compensations, le Parlement a finalement accept\u00e9 une augmentation des allocations familiales, ce qu'avait r\u00e9clam\u00e9 en vain le PS et le PC 6 lors de la premi\u00e8re lecture, elle sera de 25 francs par mois, soit une facture de 450000 francs pour l'\u00c9tat c'est oui \u00e9galement sur le plan fiscal, une d\u00e9duction de 100 francs sur le versement des primes maladie une d\u00e9duction d\u00e9fendue par l'UDC qui alourdira la facture pour l'\u00c9tat de 900000 francs, elle pourra \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9e en fonction d'augmentation des primes d'assurance, enfin le consensus aura co\u00fbt\u00e9 au gouvernement son projet de faire contribuer les employeurs au financement des cr\u00e8ches, pour un montant estim\u00e9 \u00e0 2 millions de francs au vote final la r\u00e9forme obtenu une large majorit\u00e9, comme le souhaitait d'ailleurs la plupart des intervenants 53 voix contre 6 pour rappel : il y avait seulement deux voix d'\u00e9cart lors de la premi\u00e8re lecture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [98%] :\r\nGa\u00ebl Klein en Direct de Del\u00e9mont merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T11:02:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64FFFF24-8F73-415D-AA21-8175D9F6CEAF", "internalArchiveId": "64FFFF24-8F73-415D-AA21-8175D9F6CEAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale?", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Schneider Hausser , Lydia;Klopfenstein Broggini, Delphine\r\nD\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale?       Lydia Schneider PS / Marianne Ebel Solidarit\u00e9s / Micha\u00ebl Buffat UDC / \r\nPhilippe Bauer PLR /Delphine Klopfenstein Verts \r\n*** ELISABETH: 18hXX vous \u00eates dans Forum. Et tout de suite, l'heure de notre d\u00e9bat sur la migration Pietro Bugnon\r\nJingle\r\nG\u00e9nie suisse sur la route fait \u00e9tape \u00e0 Cernier aujourd'hui. Commune au cour du canton de Neuch\u00e2tel. Un canton qui accueille chaque jour plus de 12'000 frontaliers et qui a toujours mis en avant sa politique d'int\u00e9gration. Alors on a choisi de d\u00e9battre ce soir dans Forum de la question de l'immigration. Avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nDeux sortants. Micha\u00ebl Buffat, pour l'UDC vaudoise. Et le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer, bonsoir.\r\nFace \u00e0 vous trois candidates de gauche. Marianne Ebel pour Solidarit\u00e9s. vous venez de Neuch\u00e2tel. Et deux Genevoises : la Verte Delphine Klopfenstein et la socialiste Lydia Schneider. Bonsoir \u00e0 vous trois.\r\nEt Marc Menichini est \u00e9galement avec nous, bonsoir. Vous \u00eates correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\nAlors Marc, on parle ce soir d'immigration. On s'en souvient: c'\u00e9tait LE th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Beaucoup moins cette ann\u00e9e. Pourquoi ?\r\nBlablabla\r\nAlors on l'a dit, c'est pas le sujet num\u00e9ro 1 de la campagne en vue des f\u00e9d\u00e9rales. mais tout de m\u00eame, Marc. certains partis essaient de se profiler sur la question.\r\nBlablabla\r\nMarc Menichini merci. Vous intervenez quand vous voulez.\r\n@ Michael Buffat, vous repr\u00e9sentez l'UDC. il y a 4 ans, on \u00e9tait en pleine crise migratoire, votre parti avait beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur la question de la migration. on se rappelle par exemple de la pol\u00e9mique autour des requ\u00e9rants d'asile qui allaient \u00e0 la piscine. Aujourd'hui, Marc Menichini nous l'a rappel\u00e9, les chiffres sont en baisse ou stables. Michael Buffat, est-ce que la Suisse a encore un probl\u00e8me sur le front de l'asile ?\r\n@ Marianne Ebel. vous \u00eates \u00e0 la gauche de la gauche de l'\u00e9chiquier politique, chez Solidarit\u00e9s. La Suisse a r\u00e9guli\u00e8rement durci son droit d'asile. Il est temps de revenir en arri\u00e8re d'apr\u00e8s vous ?\r\n@ Philippe Bauer. la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est dot\u00e9e de plusieurs centres d'asile. Deux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans le canton de Neuch\u00e2tel. A Perreux et aux Verri\u00e8res. Votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller Sutter r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 fermer ces structures. Est-ce que c'est vraiment prudent quand on sait combien les vagues migratoires peuvent \u00eatre volatiles ?\r\n@ Lydia Schneider. au PS, vous voulez une Suisse plus solidaire. une Suisse qui accueille les rescap\u00e9s des bateaux de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e. pourquoi ?\r\n@ Delphine Klopfenstein. comment \u00eatre s\u00fbrs que les personnes qui demandent l'asile le fassent pour de bonnes raisons ? Vous seriez favorable \u00e0 ce qu'on r\u00e9introduise la possibilit\u00e9 pour les \u00e9trangers de d\u00e9poser des demandes d'asile en ambassade ?\r\nMarc Menichini. on a parl\u00e9 jusqu'ici de l'asile. mais l'immigration c'est aussi des travailleurs europ\u00e9ens qui viennent en Suisse via la libre circulation des personnes. L'UDC veut mettre un frein \u00e0 cet afflux...\r\nBlablabla\r\nBon Marc, libre-circulation \u00ab d\u00e9mesur\u00e9e et incontr\u00f4l\u00e9e \u00bb, dit l'UDC. Mais c'est quoi les chiffres au juste ?\r\nBlablabla\r\nMarc Menichini merci.\r\n@ Michael Buffat. \u00e0 l'UDC vous plaidez pour une gestion autonome de l'immigration. mais qui sont les travailleurs europ\u00e9ens qui ne pas les bienvenus en Suisse ?\r\n@ Lydia Schneider. des travailleurs qui viennent en Suisse voler le travail des Suisses. qui tirent les salaires \u00e0 la baisse. au PS vous \u00eates vraiment favorables \u00e0 cette immigration europ\u00e9enne ?\r\n@ Philippe Bauer. vous \u00eates PLR. oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative de l'UDC. est-ce qu'elle n'a tout de m\u00eame pas le m\u00e9rite de poser une bonne question ? Ne faudrait-il pas lui opposer un contre-projet ?\r\n@ Delphine Klopfenstein. Vous pr\u00f4nez l'\u00e9cologie. Mais est-ce vraiment \u00e9colo d'accueillir sur un aussi petit territoire comme la Suisse autant de population ? N'arrive-t-on pas \u00e0 saturation d'un point de vue \u00e9cologique ?\r\n@ Marianne Ebel. \r\nDernier chapitre de ce d\u00e9bat. la question de l'int\u00e9gration. que faire des \u00e9trangers qui sont en Suisse ? Marc Menichini. On pourrait avoir l'impression que c'est surtout l'affaire des cantons et des communes. mais la Conf\u00e9d\u00e9ration agit aussi dans ce domaine.\r\nBlablabla\r\n@ Marianne Ebel. Des moyens suppl\u00e9mentaires venus de Berne. Suffisants \u00e0 vos yeux, vous qui \u00eates solidarit\u00e9s ?\r\n@ Lydia Schneider. Vous \u00eates genevoise. socialiste. Il y a tout une partie de la population \u00e9trang\u00e8re qui \u00e9chappe \u00e0 ces processus d'int\u00e9gration, c'est les sans papiers. Gen\u00e8ve a mis sur pied un programme de r\u00e9gularisation. l'op\u00e9ration Papyrus. elle doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e au niveau suisse ?\r\n@ Philippe Bauer... g\u00e9n\u00e9raliser la r\u00e9gularisation des sans papiers, vous en pensez quoi au PLR ?\r\n@ Michael Buffat. R\u00e9gulariser cette population qui vit souvent dans la pr\u00e9carit\u00e9. une mani\u00e8re aussi de savoir qui sont ces personnes et \u00e9viter qu'elles vivent dans la clandestinit\u00e9. n'est-ce pas plus avantageux que de les laisser croupir dans la pauvret\u00e9, avec des d\u00e9penses d'aide sociale ?\r\n@ Delphine Klopfenstein... on taxe parfois la gauche d'ang\u00e9lisme quant il s'agit de parler d'\u00e9trangers... est-ce qu'on n'est pas un peu trop cl\u00e9ments vis-\u00e0-vis des personnes qui refusent de s'int\u00e9grer?", "durationSec": 1958, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10666207", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Immigration, un retour \u00e0 la normale? / FOR_2019-09-04T18:02:00_debat", "Forum du 04.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10666207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:43Z", "webPublicationDate": "2019-09-04T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Micha\u00ebl", "role": "Conseiller national UDC VD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "CN PLR NE, Avocat ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ebel, Marianne", "role": "candidate au national pour Solidarit\u00e9S", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1864356", "internalArchiveId": "AA1908863926", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Cernier dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'occasion de l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \"G\u00e9nie suisse sur la route\" pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, co-anim\u00e9e par Elisabeth Logean et Renaud Malik.", "durationSec": 4213, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10685740", "imageURL": "http://www.rts.ch/10685732.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9ration G\u00e9nie suisse au Val-de-Ruz (NE) (vid\u00e9o): interview d'Anne-Christine Pellissier", "Forum", "Le patron des CFF Andreas Meyer annonce sa d\u00e9mission (vid\u00e9o)", "Forum", "Sous le feu des critiques, Andreas Meyer quitte la direction des CFF (vid\u00e9o): interview de Roger Nordmann", "Forum", "Thomas S\u00fcssli, nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e suisse, est un ancien banquier (vid\u00e9o)", "Forum", "La commission de justice recommande de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Lauber (vid\u00e9o)", "Forum", "La commission de justice retire son soutien envers Michael Lauber (vid\u00e9o): interview d\u2019Yves Nidegger et Roger Nordmann", "Forum", "Ambiance de crise au gouvernement genevois depuis l\u2019affaire Maudet (vid\u00e9o)", "Forum", "Brexit: un nouveau bras de fer entre le Parlement et Boris Johnson (vid\u00e9o)", "Forum", "Le d\u00e9bat (vid\u00e9o) - Immigration, un retour \u00e0 la normale?", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Elisabeth Logean et Pietro Bugnon", "Forum"], "alternativeSummary": ["Interview d'Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente de la commune de Val-de-Ruz (NE).", "Interview de Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.", "Interview d\u2019Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre de la commission judiciaire et Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.", "D\u00e9bat entre 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Lydia Schneider Hausser (PS/GE), Marianne Ebel (Solidarit\u00e9s/NE), Micha\u00ebl Buffat (UDC/VD), Philippe Bauer (PLR/NE) et Delphine Klopfenstein (Les Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10685740", "ece-10685742", "ece-10685744", "ece-10685746", "ece-10685748", "ece-10685750", "ece-10685752", "ece-10685754", "ece-10685756", "ece-10685758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-16T15:12:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT051886\r\nDate de transcription : 10-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:37 > 0:04:53) [88%] : \r\nBonsoir, bienvenue dans cette \u00e9dition sp\u00e9ciale de forum op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route la Matinale le 12 francs depuis ce matin, nos \u00e9quipes sont \u00e0 Cernier dans le canton de Neuch\u00e2tel et ce soir, \u00e0 Forum, nous vous proposons un grand d\u00e9bat sur l'immigration qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:53 > 0:04:54) [82%] : \r\nL'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:54 > 0:05:23) [90%] : \r\nOui, Neuch\u00e2tel canton frontalier qui accueille chaque jour plus de 12000 travailleurs venus de France, la migration, on s'en souvient, c'\u00e9tait le th\u00e8me au coeur de la campagne de F\u00e9d\u00e9rale 2015 aujourd'hui, h\u00e9 bien ce n'est plus le cas Asie la libre- circulation, les chiffres sont \u00e0 la baisse, peut-on parler d'alors, de retour \u00e0 la normale on en d\u00e9bat en seconde partie d'\u00e9mission avec 5 candidats aux f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne et avec vos questions aussi vous public au 0 79 890 00 session WhatsApp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:23 > 0:06:04) [93%] : \r\nOui, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, mais auparavant, place \u00e0 l'actualit\u00e9, 3 hommes sont aujourd'hui sur le devant de la sc\u00e8ne, le patron des CFF Andreas Meyer, il a annonc\u00e9 ce matin sa d\u00e9mission qui pour lui succ\u00e9der, alors que l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale est en pleine tourmente, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael voit son avenir s'assombrir la commission judiciaire recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire, mais n'est-ce pas dangereux pour nos institutions, et enfin, Thomas S\u00fcssli, retenez bien ce nom, c'est lui qui va succ\u00e9der \u00e0 Philippe, Rebord \u00e0 la t\u00eate de notre arm\u00e9e, un ancien banquier au parcours atypique, son portrait tout \u00e0 l'heure, bienvenue dans Forum sur la 1\u00e8re rtsinfo nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:06:05 > 0:06:08) [75%] : \r\nForum \u00c9lisabeth Logean jette Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:11 > 0:06:40) [90%] : \r\nNous sommes donc \u00e0 Cernier pour la cinqui\u00e8me jour de notre op\u00e9ration g\u00e9nie suisse sur la route, \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous prenons le pouls de la Suisse romande, si vous habitez tout pr\u00e8s, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre, nous sommes devant l'h\u00f4tel de ville devant vos bureaux, Marie- Christine P\u00e9lissier, bonsoir, bonsoir, alors vous \u00eates pr\u00e9sidente de la commune de Val de rue \u00e0 une commune qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la fusion de 15 autres communes est ce qu'il y a une identit\u00e9 commune aujourd'hui \u00e0 Val de Ruz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:40 > 0:06:55) [90%] : \r\nOui, alors il y a toujours une identit\u00e9, cette fusion se fait \u00e0 partir d'une fusion d'une association r\u00e9gionale d'une d\u00e9finition du territoire qui \u00e9tait tr\u00e8s clair des collaborations existait d\u00e9j\u00e0, donc c'\u00e9tait une fusion naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:55 > 0:07:00) [93%] : \r\nOui, mais vous me disiez quand m\u00eame que dans les villages, il reste quand m\u00eame cette identit\u00e9 villageoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:00 > 0:07:15) [94%] : \r\nAlors il y a une forte identit\u00e9 villageoise et c'est bien qu'elle reste \u00e9galement pr\u00e9sente, parce que les gens se retrouvent \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un village, on garde une proximit\u00e9 que nous n'aurions pas dans une commune dans une ville de 17000 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:15 > 0:07:21) [94%] : \r\n17000 habitants, c'est un chiffre qui snack stagne un peu, vous avez de la peine \u00e0 faire venir des gens pour habiter dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:44) [93%] : \r\nAlors on a une tr\u00e8s forte augmentation de la population entre 2012, 2017 environ, puisque nous avons gagn\u00e9 1500 habitants, maintenant \u00e7a se tasse, effectivement, un peu, mais en regard du canton, nous restons avec une d\u00e9mographie positive alors qu'on constate plut\u00f4t une baisse de la d\u00e9mographie, dont plusieurs dans les villes, au niveau du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:44 > 0:07:48) [94%] : \r\nEt puis on attend une gare \u00e0 Cernier, vous vous attendez beaucoup de cette gare, enfin \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:08:05) [87%] : \r\nSelon alors que oui, mais c'est pour 2035 donc, hors le talent de pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 progressivement \u00e0 au d\u00e9veloppement de la commune de Val de rue en fonction de ses futurs projets mais actuellement nous en avons 2 quand m\u00eame oh, je ne vais o\u00f9 je n'avais sur coffret sur la ligne actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:05 > 0:08:12) [92%] : \r\nD'accord, on parle beaucoup dans le canton de Neuch\u00e2tel, de la guerre entre le le bas et le haut, vous \u00eates entre les 2 est-ce que vous, vous, vous devez choisir votre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:13 > 0:08:36) [89%] : \r\nNon, nous devrons pas choisir notre camp, je pense que les fusions de communes Val-de-Travers de rue ont certainement red\u00e9finit un peu le paysage politique et permis d'aborder d'autres probl\u00e9matiques en partie et en particulier celle des r\u00e9gions plus rurales ou du canton regarder Deville, donc je pense qu'fait un \u00e9quilibre qui chang\u00e9 mais c'est un bon \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:36 > 0:08:50) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Christine P\u00e9lissier, je rappelle que vous nous accueillez depuis ce matin \u00e0 \u00e0 Cernier nous sommes donc devant l'H\u00f4tel de Ville et nous vous attendons si si vous habitez dans dans la r\u00e9gion, merci beaucoup Madame Madame P\u00e9lissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:52 > 0:09:19) [96%] : \r\nLa conf\u00e9rence de ce matin, devait \u00eatre consacr\u00e9e aux r\u00e9sultats semestriels des CFF, mais l'information principale a \u00e9t\u00e9 tout autre le patron Andreas Meyer en a profit\u00e9 pour annoncer sa d\u00e9mission pour au plus tard \u00e0 la fin 2020, il \u00e9tait sous le feu des critiques depuis des mois, d'autant plus apr\u00e8s le tragique accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 un contr\u00f4leur d\u00e9but ao\u00fbt mais Pierre-\u00c9tienne Joye, vous avez assist\u00e9 ce matin \u00e0 la conf\u00e9rence de presse, il dit avoir pris sa d\u00e9cision depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:56) [93%] : \r\nEffectivement, Andreas Meyer a fait part de ses intentions \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au printemps, le conseil d'administration aussi \u00e9taient inform\u00e9s depuis plusieurs mois, reste que cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile pour les CFF et sa direction il y a eu, certes, cet accident mortel en ao\u00fbt, mais aussi une succession de couacs sur le r\u00e9seau d'exploitation Andreas Meyer a aussi \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour sa gestion des employ\u00e9 des CFF dont la confiance a surtout baiss\u00e9 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es selon le s\u00e8ve, le syndicat du personnel des transports mais Andreas Meyer l'assure, ce n'est pas pour ces raisons de tension qui l'a d\u00e9cid\u00e9 de passer la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:56 > 0:10:34) [90%] : \r\nNon, absolument pas, vous me prenez c'est bien au contraire, j'ai la tendance d'attaquer tous les d\u00e9fis, mais c'est vraiment un plan \u00e0 long terme, je voulais encore s\u00e9curis\u00e9 la concession grandes lignes \u00e0 int\u00e9gral le futur du fret et puis encore autre chose, naturellement on ne calcule jamais avec un tels \u00e9v\u00e9nements qui est preuve la r\u00e8gle que la vie ne peut pas \u00eatre planifi\u00e9, mais nous avons d\u00e9cid\u00e9, malgr\u00e9 tous ces \u00e9v\u00e9nements, cet accident tragique de garder notre plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:35 > 0:11:07) [92%] : \r\nAndreas Meyer va donc continuer d'oeuvrer sur les chantiers qu'il a ouvert jusqu'\u00e0 la fin de son mandat, mais dans l'imm\u00e9diat, c'est une autre t\u00e2che qui attend les CFF et elle incombe au conseil d'administration, celle de trouver un successeur, beaucoup esp\u00e8rent du changement, un nouveau souffle pour les CFF : ce sera l'occasion de r\u00e9orienter leur culture d'entreprise, les attentes sont grandes, les pressions aussi, notamment du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9fenseurs du service public, l'ex- r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale se dit ouverte \u00e0 des candidatures non conventionnels, internes comme externes, une femme serait bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:10 > 0:11:29) [93%] : \r\nAlors avec nous Roger Nordmann, bonsoir, bonsoir Madame, merci d'\u00eatre venu ici \u00e0 Cernier pour pour nous rejoindre, vous \u00eates conseiller national socialiste Andreas Meyer donc a annonc\u00e9 qu'il s'en aller au plus tard fin 2020, il y avait plus grand monde pour le pour le soutenir, on avait un peu ce sentiment-l\u00e0 est-ce que dans le fond \u00e7a sa d\u00e9mission tombe bien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:30 > 0:12:07) [91%] : \r\nDisons que je comprends, toute fa\u00e7on qu'apr\u00e8s 12 ou 13 ans dans cette fonction, qui est quand m\u00eame assez \u00e9puisante, il s'en aille maintenant tout ce qui fonctionne bien et tout ce qui ne fonctionne pas bien aux CFF et pas uniquement la responsabilit\u00e9 d'Andreas Meyer peut \u00eatre, j'imagine, vous voulez un petit bilan pour moi, le point le plus positif pour commencer par le point positif, c'est qu'il s'est mis \u00e0 investir dans le dans l'entretien d'infrastructures et si on a encore des probl\u00e8mes de retard d'embouteillages, etc, c'est aussi parce qu'on a sous entretenu l'infrastructure, donc en fait le fait qu'il y ait des travaux et qu'on rattrape le retard avec le soutien de la politique, c'est plut\u00f4t un point positif, \u00e7a il faut quand m\u00eame le reconna\u00eetre alors dans les points n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:07 > 0:12:18) [88%] : \r\nAlors attendez Monsieur juste c'est normal parce qu'il y a quand m\u00eame un, un des beaucoup de critiques au sein de la population n'a justement l'impression qu'il a, qu'il a d\u00e9sert\u00e9 cet entretien qu'il n'a pas assez penser \u00e0 l'entretien actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:18 > 0:13:04) [88%] : \r\nNon, non, non, \u00e7a, alors on peut lui faire beaucoup de reproches mais pas \u00e7a, puisque avec monsieur Gaudron, qui \u00e9tait le chef, infrastructures, ils ont tir\u00e9 la sonnette d'alarme : sensibiliser politique fait \u00e0 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un rapport sur l'\u00e9tat du r\u00e9seau qui montre que dans la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente, on n'avait pas assez entretenu et l\u00e0 maintenant il rattrape l'entretien et c'est \u00e7a qui cause une bonne partie des retards donc c'est pas sa faute, c'est les travaux, laissez les travaux d'entretien etc donc \u00e7a, c'est plut\u00f4t un aspect positif \u00e0 tirer ce qui est n\u00e9gatif, c'est clairement la fa\u00e7on dont il a trait\u00e9 le personnel il a sous- estim\u00e9 les besoins en personnel, il a sous- estim\u00e9 que le personnel a besoin de bonnes conditions de travail, ils ont mal anticip\u00e9, notamment le besoin de de de m\u00e9caniciens de locomotive et il y a tout le temps, d\u00e8s maintenant, des trains qui sont annul\u00e9s par qu'il manque de peu de les personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:04 > 0:13:22) [83%] : \r\nMais si on revient sur l'all\u00e9e des questions strat\u00e9giques ont on lui aussi reproch\u00e9 peut-\u00eatre de voir trop loin derni\u00e8rement un syndicalisme, disait-il, a trop penser au Lokomotiv autonome et il a pas assez penser \u00e0 celles qui roulent aujourd'hui avec avec des chauffeurs est ce que dans le fond, il n'a quand m\u00eame pape eu des prix des erreurs de des erreurs de strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:14:05) [87%] : \r\nOui, oui, il y a eu, il y a un peu, il y a un peu de la g\u00e2chette au magnat d'un autre c\u00f4t\u00e9, comme vous \u00eates, je pense \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise comme \u00e7a faut aussi imaginer qu'au moins la mobilit\u00e9 demain, rappelez-vous, tout le monde, protestaient contre le Suisse passe finalement cette introduction du suspens, elle c'est pas et c'est pas si mal pass\u00e9, moi je crois qu'il faut pas le jeter la Pierre, il ne faut pas offert un Saint, il y a des choses qui a bien fait les choses qu'il a, qu'il a, qu'il a mal fait ou moins bien, faites ce que je lui demande imp\u00e9rativement, c'est d'arriver \u00e0 achever la mise en service des trains Bombardier \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes techniques \u00e7a en bonne entente avec Bombardier, parce que \u00e7a, \u00e7a va vraiment pas \u00e7a, c'est un des autres points n\u00e9gatifs et il faut absolument qu'il donne \u00e0 sa successeure ou \u00e0 son successeur des, des, des, des trains qui fonctionnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:05 > 0:14:19) [90%] : \r\nSuccesseur justement, hein, on y vient, quel doit \u00eatre le profil, parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que le d\u00e9fi est \u00e9norme, hein, on attend 2040 pr\u00e8s de 2 millions de personnes qui voyageront chaque jour avec les chemins de fer, c'est 50 pourcent de plus qu'aujourd'hui, qui, aujourd'hui, pour succ\u00e9der \u00e0 Andreas Meyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:19 > 0:14:21) [94%] : \r\nAlors je vais pas me lancer dans la sp\u00e9culation, surtout que je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:21 > 0:14:25) [71%] : \r\nMais quel profil elle soit fil ca\u00efd qui doit avoir quoi ce soir c'est ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:25 > 0:15:23) [89%] : \r\nAlors d'abord, il doit avoir quelqu'un qui doit fondamentalement attach\u00e9s aux transports publics, qui tient \u00e0 la sensibilit\u00e9 du service public et qu'\u00e0 la sensibilit\u00e9 environnementale parce que les grands atouts des CFF des du train, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame l'environnement ensuite pour quelqu'un qui sache bien manag\u00e9 qui est qui, au couvent, en tout cas, connaissent bien certains aspects du management je pense qu'en 3 par la perle rare qui, avant d'entrer en fonction, conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important qu'il y a un aspect pour moi qui a dysfonctionn\u00e9, \u00e0 la fin de l'\u00e8re Meyer c'est le fonctionnement en \u00e9quipe, il \u00e9tait de plus en plus seul, entour\u00e9 de gens qui \u00e9taient peut-\u00eatre pas toujours assez fort, parce qu'au fond, c'est si on est si une entreprise h\u00e9 bien diriger, c'est aussi qu'a une \u00e9quipe \u00e0 la t\u00eate et pas seulement un chef tr\u00e8s fort et on a une pr\u00e9sidence du conseil d'administration qui est pas tr\u00e8s forte, on a eu le d\u00e9part de monsieur Gaudron qui \u00e9tait qui lui \u00e9tait tr\u00e8s fort, a fait du bon travail Madame est parti dans des conditions qui \u00e9taient pas compl\u00e8tement clair et au fond, maintenant la du c\u00f4t\u00e9 de la direction g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 par Andreas Meyer c'est un peu Fabien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:23 > 0:15:28) [81%] : \r\nC'est pas beau chapitres Capitaine qu'il faut sur le s\u00fbrement, c'est pas que le Capitaine qui va changer, c'est toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:28 > 0:15:51) [90%] : \r\nDisons qu'en tous cas il faut l\u00e0 il faut rapidement arriver \u00e0 constituer une vraie \u00e9quipe de direction pas centr\u00e9 autour d'une seule personne centr\u00e9 autour d'un autour d'un d'intime, j'esp\u00e8re qu'avec le nouveau chef des infrastructures, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un bon point, mais il y a, il faut un peu reconstruire et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la la la la touche d'amertume au dans ce d\u00e9part, c'est que, au fond, la direction a pas dans une super forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:52 > 0:16:27) [92%] : \r\nMerci beaucoup Roger Nordmann, vous restez avec nous parce que vous allez \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 une autre actualit\u00e9, mais tout de suite, on passe \u00e0 cette annonce du jour, un ancien informaticien un ex- banquier prend la t\u00eate de l'arm\u00e9e suisse, Thomas S\u00fcssli, c'est son nom, il a \u00e9t\u00e9 choisi aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine au Valaisan Philippe Rebord qui, rappelons-le, d\u00e9missionn\u00e9 pour des raisons de sant\u00e9, Marie Giovanola, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral si cet Argovien de 52 ans, faisait partie des personnes pressenties pour le poste, sa nomination a a quand m\u00eame de quoi surprendre aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:28 > 0:17:05) [94%] : \r\nEh bien oui parce que Thomas ZUS Line militaire professionnel que depuis 4 ans, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers \u00e9voque d'ailleurs un choix pertinent mais inattendu, il faut dire que le futur chef de l'arm\u00e9e, un parcours plut\u00f4t atypique apr\u00e8s un apprentissage de laborantin en chimie, un engagement pour le nez en Namibie, il a travaill\u00e9 comme informaticien dans une grande banque suisse, il a ensuite effectu\u00e9 une carri\u00e8re bancaire notamment \u00e0 l'UBS et au Cr\u00e9dit Suisse sa trajectoire professionnelle la conduite aussi \u00e0 travailler \u00e0 Londres et \u00e0 Singapour en 2015, il quitte le civil et fait le choix du coeur, selon ses termes, l'arm\u00e9e devient pour lui une v\u00e9ritable vocation bien que tardive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:07 > 0:17:13) [93%] : \r\nMarie 4 candidats \u00e9taient en lice, dont une femme, qu'est ce qui a fait pencher la balance en faveur de Thomas S\u00fcssli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:14 > 0:17:56) [92%] : \r\nMiracle, l'actuel chef de la capacit\u00e9 de commandement de l'arm\u00e9e et celle de la gestion nationale de des crises, il est \u00e9galement responsable de la cyber d\u00e9fense et c'est ce dernier point qui a fait la diff\u00e9rence, selon la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd le fait qu'il ne parle pas fran\u00e7ais n'a visiblement pas compter, mais il va y travailler, nous a-t-on assur\u00e9 mais m\u00eame si ce ne sera clairement pas sa priorit\u00e9, vu les d\u00e9fis qui l'attendent : les d\u00e9fis justement son plus gros chantier sera de convaincre le Parlement puis tr\u00e8s br\u00e8ves tr\u00e8s probablement le peuple de soutenir l'achat de nouveaux avions de combat, un projet \u00e0 6 milliards de francs Thomas jusqu'devra \u00e9galement finaliser la r\u00e9forme de l'institution et puis le sage, il s'agira de poursuivre l'adaptation de l'arm\u00e9e en mati\u00e8re de cyberd\u00e9fense justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:57 > 0:18:29) [92%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Giovanola et puis les surprises ont d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9t\u00e9 nombreux aujourd'hui \u00e0 Berne celle-l\u00e0 vient de la commission judiciaire du Parlement, elle recommande \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de ne pas r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert le 25 septembre prochain le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait donc bien perdre son mandat, rappelons qu'on lui reproche des rencontres informelles avec le pr\u00e9sident de la FIFA, John Infantino, dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la FIFA sur la sellette depuis des mois, il est aussi sous enqu\u00eate disciplinaire Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne c'est un sacr\u00e9 retournement de situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:29 > 0:19:14) [92%] : \r\nOui, car Michael Lauber semblait en ballottage favorable la semaine pass\u00e9e, seuls 2 \u00e9lus issus de petits partis avaient d\u00e9pos\u00e9 une demande de non- r\u00e9\u00e9lection sur les 17 membres qui composent la commission judiciaire plusieurs soutiens de poids s'\u00e9tait manifest\u00e9 en faveur du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les crit\u00e8res pour demander son d\u00e9part paraissait particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, il fallait en effet constat\u00e9 un manquement grave mais en une semaine, la commission semble avoir chang\u00e9 d'optique, ces rencontres sont proc\u00e8s- verbal avec le boss de la FIFA, Gianni Fantino et surtout le jugement du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral qui a retir\u00e9 le dossier FIFA Michael Lauber sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme suffisamment important pour la majorit\u00e9 de la commission, en tous cas ce d'autant plus que le procureur a subi un nouveau revers juridique aujourd'hui, la cour d'appel du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient de racheter plusieurs de ces demandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:15 > 0:19:19) [87%] : \r\nMais Thibaut des \u00e9lus soutiennent toujours Michael Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:20 > 0:20:15) [93%] : \r\nAlors effectivement encore partag\u00e9s 9 voix contre 6 en commission pour demander le d\u00e9part du procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration la Commission dans ses statuts et cens\u00e9e rechercher l'unanimit\u00e9, elle n'a pas r\u00e9ussi, on voit \u00e0 quel point cette affaire \u00e9prouvent les institutions pour le Pr Christian L\u00fcscher, l'un des d\u00e9fenseurs de Michael Lauber en commission, la d\u00e9cision du jour et je cite bas\u00e9e en partie sur l'\u00e9motion et en partie sur les vell\u00e9it\u00e9s \u00e9lectorales de certains \u00e9lus, c'est une d\u00e9cision irresponsable, selon lui, qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de l'institution remplacement \u00e0 la t\u00eate du MPC, c'est selon lui toujours rajouter de la confusion \u00e0 la confusion, bon alors le signal est mauvais, mais ne pr\u00e9jugeons de rien, on n'est pas \u00e0 l'abri d'un \u00e9ni\u00e8me retournement de situation, de son c\u00f4t\u00e9, Michael Lambert prend acte de la d\u00e9cision et maintient sa candidature, a-t-il fait savoir au Parlement, dans son ensemble de trancher, ce sera le 25 septembre cette fois sur des crit\u00e8res purement politique, ce qui n'est pas vraiment le terrain le plus favorable \u00e0 Micha\u00ebl Lambert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:16 > 0:20:23) [96%] : \r\nMerci beaucoup, Thibaut Schaller alors pour en parler avec nous Yves Nidegger en Direct de Gen\u00e8ve bonsoir monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:23 > 0:20:24) [98%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:26 > 0:20:34) [95%] : \r\nAlors vous \u00eates membre de cette fameuse commission judiciaire, vous \u00e9tiez ce matin \u00e0 l'audition de Michael Lauber qu'est ce qui a fait pencher la balance dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:34 > 0:20:49) [94%] : \r\nBah, c'est un peu le probl\u00e8me, c'est qu'on ne sait pas, il y a une semaine, la commission avait une majorit\u00e9 qui penche vers la r\u00e9\u00e9lection, une semaine plus tard, sans aucun \u00e9l\u00e9ment nouveau dans le dossier elle penche dans l'autre sens, je pense que ce n'est pas sain pour les autres institutions que les d\u00e9cisions se prennent au doigt mouill\u00e9 en p\u00e9riode \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:51 > 0:20:56) [89%] : \r\nAlors vous, on sait que vous doutiez encore il y a quelques jours, ce matin, vous avez apport\u00e9 votre soutien amical la Aubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:57 > 0:22:14) [86%] : \r\nAlors moi, je suis ce qui se baignent soutenir monsieur Lambert pour monsieur la Aubert mais les institutions doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est notre r\u00f4le et je pense que le Parlement a une responsabilit\u00e9 dans tout ce qui se passe, on a construit une nouvelle machine avec un procureur qui devait \u00eatre ind\u00e9pendant et flamboyant avec une autorit\u00e9 de surveillance qui devait au bar \u00e9galement une l\u00e9gitimit\u00e9 du parlement, on leur a pas trop expliquer comment ils devaient s'entendre entre sont chamaill\u00e9 en public et tout se fait en gros \u00e0 l'envers, si l'autorit\u00e9 de surveillance saisi des motifs de la r\u00e9cusation en se demandant si c'est rencontres informelles donc protocole est constitu\u00e9 en plus de motifs de r\u00e9cusation, ce qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9galement une violation assez grave de devoir de service pour justifier quelque chose de l'ordre d'une non- r\u00e9\u00e9lection, on aurait pu l'examiner mais c'est pas ce qui s'est pass\u00e9 le les avocats des accus\u00e9s ont appris par la presse que l'autorit\u00e9 de surveillance reproch\u00e9 \u00e0 Monsieur Robert c'est r\u00e9union informel, ils s'en sont saisis comme d'un motif de r\u00e9cusation, ils ont obtenu gain de cause et tout se fait \u00e0 l'envers, aujourd'hui l'enqu\u00eate administrative lanc\u00e9e par l'autorit\u00e9 n'est m\u00eame pas commenc\u00e9 et le Parlement, pour des raisons de calendrier doit d\u00e9cider, on fait tout dans un ordre faux et je pense que ce n'est pas simple de l'institution que nous ferions prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:15 > 0:22:19) [91%] : \r\nDonc pour vous il faudrait r\u00e9\u00e9lire Michael Aubert et il est dangereux de ne pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:20 > 0:23:09) [91%] : \r\nPour moi il est pire encore de le destituer aujourd'hui sur la base d'un dossier bancal parce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, nous lan\u00e7ons le message \u00e0 tous ses \u00e9ventuels successeurs consistant \u00e0 dire c'est un si\u00e8ge \u00e9jectable, sur lequel vous asseyez rien, sachez que le Parlement si les \u00e9lections sont proches et si le vent tourne dans un sens qui modifient leur humeur peut vous l\u00e2cher demain apr\u00e8s vous appara\u00eet la veille et \u00e7a c'est pas sain du tout pour le l'avenir et je pense que le risque ne laissez monsieur Lambert remplace d'attendre que cette enqu\u00eate administrative soit arriv\u00e9e \u00e0 son terme et \u00e0 ce moment-l\u00e0, d'agir si y a motif agir serait aussi un probl\u00e8me parce que nous r\u00e9\u00e9lire ayant quelqu'un qui a une sorte de casseroles et une cr\u00e9dibilit\u00e9 amoindri, c'est un fait, mais je pense qu'institutionnellement, \u00e7a serait moins grave pour la p\u00e9rennit\u00e9 des institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:10 > 0:23:25) [92%] : \r\nAlors, est avec nous encore Roger Roger Nordmann, vous \u00eates pr\u00e9sident du groupe socialiste, vous allez devoir voter alors forc\u00e9ment donc le le 25 septembre prochain, vous pensez qu'aujourd'hui la commission judiciaire a pris une bonne d\u00e9cision, vous allez suivre ses recommandations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:26 > 0:24:32) [87%] : \r\nD'abord on va entendre ce que nos membres de la commission judiciaire vont dire probablement qu'on va aussi entendre monsieur l'ouvert, on n'a pas encore de position consolid\u00e9e au au sein du groupe, moi j'ai une certaine compr\u00e9hension pour le la commission m\u00eame si je peux entendre les arguments de Monsieur Nidegger je veux je peux les entendre le la la pr\u00e9occupation institutionnel, inversement, la question se pose est-ce que Monsieur Nidegger ce que monsieur Lahoud \u00c9ric Fillon Monsieur avec ce que monsieur la peut vraiment incarn\u00e9 cette institution de fa\u00e7on cr\u00e9dible \u00e0 l'avenir, parce qu'il y a d'une part l'erreur initiale de, de, de la rencontre non protocolaire, je me suis Fantino auquel un procureur qui n'avait rien \u00e0 y faire, a aussi particip\u00e9, \u00e7a, c'est au fond la la faute initiale et puis ensuite il y a la gestion de la faute avec l'attaque contre son autorit\u00e9 de surveillance le le co\u00fbt, la contestation de la r\u00e9cusation de dans ce dossier, \u00e7a s'arrose, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s combatif, tr\u00e8s tr\u00e8s peu serein et alors est-ce que la question qu'on doit tous se poser, c'est ce que monsieur a ouvert \u00e0 la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 n\u00e9cessaire pour assumer cette t\u00e2che \u00e0 l'avenir avec cr\u00e9dibilit\u00e9, peut-\u00eatre qu'on n'a que 2 mauvaises options, il faut aussi dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:32 > 0:24:46) [87%] : \r\nPeut-\u00eatre oui, peut-\u00eatre tr\u00e8s rapidement parce qu'on va bient\u00f4t devoir conclure tr\u00e8s rapidement Monsieur Nidegger si Monsieur La Aubert n'\u00e9taient pas \u00e9lus qui qui pour lui succ\u00e9der, \u00e7a fait pas tr\u00e8s envie aujourd'hui en de, de, de devenir procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:46 > 0:25:11) [85%] : \r\nAlors il y a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, hein, si vous vous souvenez, il y a 8 ans, la Commission avait avait propos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection avait l'\u00e9lection Monsieur Meyer, le Parlement avait pas voulu aujourd'hui on se peut-\u00eatre l'inverse, on a peut-\u00eatre une commission qui va proposer de ne pas \u00e9lire Monsieur Le Robert et qui sait, le Parlement voudra peut-\u00eatre ou non, vous le Europe pas et si l'on veut pas au lendemain de celle-l\u00e0, nous allons-nous la commission faire des offres d'emploi dans la presse, en d\u00e9crivant le job et si nous voulons avoir le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:11 > 0:25:13) [93%] : \r\nOn se r\u00e9jouit, on se r\u00e9jouit de les voir je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:13 > 0:25:23) [82%] : \r\nPense que \u00e7a sera compliqu\u00e9 aujourd'hui, il y a personne, parce qu'il n'y a pas de niche Ludoval fanfaron y a, il faut d'abord en engager une proc\u00e9dure de non- r\u00e9\u00e9lection pour pouvoir lancer les candidatures conjurer \u00e9videmment par d\u00e9finition il n'y a personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:24 > 0:26:10) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e0 cette recommandation, donc de la commission judiciaire et \u00e0 cette actualit\u00e9 d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s riche aujourd'hui \u00e0 Berne, bonne soir\u00e9e, au revoir et puis je rappelle que nous sommes ici \u00e0 Cernier, en Direct, venez nous voir, si, si vous habitez tout pr\u00e8s, nous sommes donc \u00e0 Cernier, devant l'h\u00f4tel de ville, mais nous nous rendons maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine que la r\u00e9union du Conseil d'\u00c9tat a d\u00fb \u00eatre tendu hier, aujourd'hui, hier soir, vous avez peut-\u00eatre entendu Pierre Maudet dans ce forum, il a r\u00e9pondu avec virulence aux propos de son coll\u00e8gue Antonio Hodgers dans Le Matin dimanche il l'accuse de faire de la psychologie de comptoir, un r\u00e8glement de comptes par m\u00e9dias interpos\u00e9s, d'une rare animosit\u00e9 Rapha\u00ebl Leroy oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:10 > 0:27:13) [93%] : \r\nEffectivement, l'ambiance est ex\u00e9crable au sein du coll\u00e8ge depuis le d\u00e9but de l'affaire Maudet il y a un an, alors certes, on a vu une relative Union avant les votations essentielle de ce printemps, comme RFFA, mais depuis la rentr\u00e9e, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e et les batailles, nombreuses, selon nos informations, imaginez plut\u00f4t la sc\u00e8ne la semaine derni\u00e8re lors de la s\u00e9ance du coll\u00e8ge, Serge Dal Busco mal pris apr\u00e8s avoir re\u00e7u de l'argent du groupe h\u00f4telier Manotel l'an dernier, accus\u00e9 Pierre Maudet, d'\u00eatre derri\u00e8re les fuites qui ont permis aux m\u00e9dias de rue de r\u00e9v\u00e9ler la sa convocation en justice au moment de s'expliquer, l'\u00e9lu PDC alors exig\u00e9 que Pierre Maudet sortent de la salle \u00e9tant donn\u00e9 sa qualit\u00e9 de pr\u00e9venu dans ce m\u00eame volet de l'affaire \u00e0 son retour, le conseiller d'\u00c9tat PLR \u00e9galement tenu de s'expliquer, a exig\u00e9 \u00e0 son tour que Serge Dal Busco sorte bonjour l'ambiance encore ce matin le coll\u00e8ge s'est d\u00e9chir\u00e9 selon nos sources, autour des d\u00e9clarations crois\u00e9es d'Antonio Hodgers et de Pierre Maudet certains membres ont qualifi\u00e9 de scandaleuse l'interview que Pierre Maudet a donn\u00e9 ici m\u00eame, alors que d'autres ont estim\u00e9 que le lib\u00e9ral- radical n'avait d'autre choix que de r\u00e9pondre aux d\u00e9clarations de l'\u00e9cologiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:15 > 0:27:20) [91%] : \r\nEt puis Rapha\u00ebl la tendance de Pierre Maudet \u00e0 jouer avec la v\u00e9rit\u00e9, on imagine que \u00e7a n'arrange rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:20 > 0:28:13) [94%] : \r\nBah, Pierre Maudet a menti sur son voyage \u00e0 Abou Dhabi, on le sait, mais il continue aujourd'hui \u00e0 jouer avec les mots, ce qui a le don d'agacer ses coll\u00e8gues hier soir sur cette antenne, le Conseil d'\u00c9tat a ni\u00e9 avoir eu connaissance du soutien financier de Manotel \u00e0 Serge Dal Busco y compris dans les mois qui l'ont suivi, or selon nos renseignements, le m\u00eame Pierre Maudet, a indiqu\u00e9 \u00e0 ses coll\u00e8gues l'avoir su d\u00e8s fin janvier, soit au moment de l'extension de sa lev\u00e9e d'immunit\u00e9 autre illustration de son rapport compliqu\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 la f\u00eate de ses 40 ans organis\u00e9 l'an dernier dans un h\u00f4tel de Manotel Pierre Maudet, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier qu'il s'agissait d'un lancement de campagne et non d'une f\u00eate d'anniversaire, financ\u00e9 par le groupe h\u00f4telier, or le minist\u00e8re public parle bien d'une soir\u00e9e d'anniversaire dans son communiqu\u00e9 de presse et le carton d'invitation \u00e0 la f\u00eate que nous nous sommes procur\u00e9s et sans ambigu\u00eft\u00e9, il parle d'un cap difficile \u00e0 passer, celui des 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:15 > 0:28:39) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Rapha\u00ebl Leroy et puis \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant le bras de fer engag\u00e9 entre le Parlement et Boris Johnson se poursuit aujourd'hui, apr\u00e8s une d\u00e9faite humiliante hier soir du 1er ministre britannique sur sa strat\u00e9gie du Brexit Catherine Illitch, vous \u00eates \u00e0 Westminster, les d\u00e9put\u00e9s se prononcent en ce moment sur une loi qui vise \u00e0 emp\u00eacher une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne justement envisag\u00e9 par le 1er Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:28:40 > 0:29:34) [92%] : \r\nOui, et le r\u00e9sultat du vote vient de tomber, les d\u00e9put\u00e9s acceptent cette loi qui barre la route \u00e0 Boris Johnson, il est donc mis en \u00e9chec, il perd le contr\u00f4le sur le Brexit, le 1er ministre va donc tenter maintenant de convoquer des \u00e9lections le 15 octobre en pr\u00e9sentant une motion ce soir au Parlement, tout indique que, l\u00e0 aussi, Boris Johnson va au-devant d'une d\u00e9faite, car le principal parti d'opposition travailliste a fait savoir qu'il ne m'en rendrai pas \u00e0 l'hame\u00e7on et rejetteraient cette motion alors attention, cela ne veut pas dire qu'il n'y aura pas d'\u00e9lections, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, le leader du Parti travailliste ne r\u00eave que de \u00e7a, mais il faut d'abord \u00e9liminer le risque d'une sortie sans accord de l'Union europ\u00e9enne, il veut s'assurer, projet de loi qui emp\u00eache untel sc\u00e9narios soit adopt\u00e9 est promu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:36 > 0:29:44) [83%] : \r\nCatherine Boris Johnson a cherch\u00e9 cette confrontation un bond brutal avec le Parlement, donc sa strat\u00e9gie n'on n'a pas la pression qu'elle a \u00e9t\u00e9 payante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:29:46 > 0:30:15) [92%] : \r\nNon, effectivement, on ne peut pas dire que cette rentr\u00e9e parlementaire, h\u00e9 bien commenc\u00e9 pour le 1er ministre mais est-ce que \u00e7a signifie que sa strat\u00e9gie tombe en morceaux, c'est difficile \u00e0 dire pour l'instant car beaucoup pensent que toute cette confusion cette agitation Parlement \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e de toute pi\u00e8ce par Boris Johnson pour pouvoir se pr\u00e9senter devant le peuple, comme le l'heure du Brexit et il n'est pas impossible qu'au bout du compte, il parvienne \u00e0 ses fins, m\u00eame si le tout est de plus en plus perceptible au sein de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:17 > 0:30:25) [93%] : \r\nMerci beaucoup Catherine Litch \u00e0 18 heures et bient\u00f4t 26, vous \u00eates dans Forum et tout de suite, l'heure de notre d\u00e9bat sur la migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:27 > 0:30:29) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:32 > 0:31:36) [90%] : \r\nSuisse sur la route fait \u00e9tape \u00e0 Cernier aujourd'hui commune au coeur du canton de Neuch\u00e2tel, un canton qui accueille chaque jour plus de 12000 frontaliers et en comptant aussi qui a toujours mis en avant sa politique d'int\u00e9gration, alors on a choisi de d\u00e9battre ce soir dans Forum de la question de l'immigration avec 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et avec vos questions et remarques, auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs, vous pouvez nous les transmettre tous les envoy\u00e9s par WhatsApp au 0 79 801 90 00, je vais vous pr\u00e9senter les candidats qui sont autour de la table de sortants Micha\u00ebl Buffat pour l'UDC vaudoise et le PLR neuch\u00e2telois Philippe Bauer bonsoir messieurs, bonsoir, face \u00e0 vous 3 candidates de gauche Marianne Ebel pour solidarit\u00e9, vous venez de Neuch\u00e2tel et de genevoise, la Verte Delphine que le punch dans une bo\u00eete, g\u00e9nie et la socialiste Lydia Schneider \u00e0 Auxerre, bonsoir \u00e0 vous 3, bonsoir et Marc Millet qui n'y est \u00e9galement autour de la table, vous \u00eates-vous correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, alors \u00e7a, marre on parle ce soir d'immigration, on s'en souvient, c'\u00e9tait le th\u00e8me phare des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015, il y a 4 ans, beaucoup moins cette ann\u00e9e, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:36 > 0:32:16) [89%] : \r\nBen, elle semble aujourd'hui est vraiment tr\u00e8s loin, \u00e0 cette crise migratoire des ann\u00e9es 2014, 2015 et en fait, \u00e0 cette \u00e9poque un revenons un peu en arri\u00e8re les nouvelles demandes d'asile d\u00e9pos\u00e9es avait explos\u00e9 en Suisse, plus 66 pourcent pour l'ann\u00e9e 2015 et puis depuis, h\u00e9 bien ces demandes, elles ont baiss\u00e9, elles diminuent moins 15 virgule 7 pourcent pour l'ann\u00e9e 2018, \u00e7a c'est pour l'asile et puis maintenant, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 du nombre d'\u00e9trangers hein qui vivent ici en Suisse, en chiffres absolus, cette population, elle augmente et le solde migratoire, hein, il est rest\u00e9 n\u00e9gatif, ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es mais il est de nouveau, plus 3 pourcent d'immigration nette enregistr\u00e9e en 2018, voil\u00e0, je vous ai \u00e0 peu pr\u00e8s 10 tous les chiffres que j'avais envie de vous donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:16 > 0:32:28) [89%] : \r\nWilliam aura peut-\u00eatre votre on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, mais quand m\u00eame, revenons sur ce sur cette th\u00e9matique, la migration, l'a dit, c'est pas le sujet num\u00e9ro un de cette campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais quand m\u00eame il y a des partis qui essaie de se profiler sur cette question, y compris cette ann\u00e9e mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:28 > 0:33:07) [91%] : \r\nOui, clairement, et puis Micha\u00ebl Buffat ne me contredira pas, l'UDC, on en a fait un de ses th\u00e8mes principaux de campagne l'immigration responsable \u00e0 leurs yeux, de tous les maux, la criminalit\u00e9 et la violence contre les femmes, le ch\u00f4mage de nombreux travailleurs suisses \u00e2g\u00e9, la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, le mitage du territoire, voil\u00e0 pour les voil\u00e0 pour l'UDC hein et ce qu'il pense de l'immigration et des cons\u00e9quences de l'immigration, du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, on a un regard un peu plus solidaire, on va dire sur l'immigration, la Suisse, qui devrait soutenir les structures de sauvetage en mer M\u00e9diterran\u00e9e, par exemple, il faudrait aussi renforcer la formation des r\u00e9fugi\u00e9s miser sur des passerelles plus que sur des murs, \u00e7a c'est ce que disent les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:07 > 0:33:28) [91%] : \r\nMarc Medichini vous restez avec nous, je me tourne vers vous, Micha\u00ebl Buffat, UDC alors il y a 4 ans, on \u00e9tait en pleine crise migratoire Marc Meunier qui nous nous la rappeler, on se rappelle par exemple de cette pol\u00e9mique autour des des requ\u00e9rants d'asile qui allaient \u00e0 la piscine, aujourd'hui il faut bien le dire, les chiffres sont en baisse ou stable, Micha\u00ebl Buffat est ce que la Suisse a encore un probl\u00e8me avec l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:28 > 0:34:03) [87%] : \r\nOui, effectivement, la Suisse a un gros probl\u00e8me toujours l'asile parce qu'alors que les demanderont ont baiss\u00e9 depuis le pic de 2015 on arrive toujours un nombre de personnes qui sont de le processus d'asile qui ne baisse que tr\u00e8s peu, on a plus de 60000 personnes qui sont de l'process l'asile et ceci, \u00e7a pose un gros probl\u00e8me, \u00e7a pose un probl\u00e8me d\u00e9j\u00e0 de 2 coups son trop juste pour la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2015 l'asile c'est environ 900 millions aujourd'hui, on est \u00e0 un milliard et demi de coups et puis on voit encore les les taux de reconnaissance sont extr\u00eamement faibles, on est environ 30 pourcent de taux de reconnaissance donc \u00e7a veut dire beaucoup de Joe utilisent la voie de l'asile pour venir en Suisse pour d'autre but que d'\u00eatre menac\u00e9s dans leur pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:03 > 0:34:09) [88%] : \r\nMarianne Ebel trop de migrants en quelque sorte \u00e9conomique comme vous, comme on a pu l'entendent, par le pass\u00e9, vous \u00eates solidarit\u00e9 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:09 > 0:35:09) [85%] : \r\nMoi, je suis vraiment tr\u00e8s choqu\u00e9 ah il y a moins de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un fait, mais il y a pas ni moins de guerre ni moins de violence, ni moins de probl\u00e8mes et de drames humains et s'il a moins de r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui c'est qu'il y en a c'est rendu de Loz\u00e8re dans les 4 ans qui viennent de passer, il y a 20000 personnes qui sont dans les eaux de la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a aux fronti\u00e8res de l'Europe, on met des barricades, encore aujourd'hui, en lisant le courrier que il y a des gardes qui sont aussi suisses qui sont l\u00e0 pour emp\u00eacher les nuits r\u00e9fugi\u00e9 de d\u00e9poser leur demande d'asile qui les volent qui les humilient qu'il est, qui d\u00e9battent, tu sais, on est dans un monde d'horreur et c'est cette situation l\u00e0 que la Suisse, donc, tandis qu'elle humanitaire encore aujourd'hui un nouveau billet de banque qui sort pour la Suisse humanitaire, comment peut-on parler ou cette Suisse humanitaire ou oui cette Suisse terre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:35:09 > 0:35:11) [77%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat ou est la sauce humanitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:11 > 0:35:30) [87%] : \r\nMais bien s\u00fbr que la Suisse, l'humanitaire et je peux vous dire qu'\u00e0 l'UDC on est pour lire quelques d'asile mais des vrais cours d'asile dont la vie est menac\u00e9e de leur pays, mais d'asile qui viennent pour des raisons \u00e9conomiques, c'est pas pour les requ\u00e9rants d'asile qui viennent en Suisse et puis aussi l'\u00e9t\u00e9 on par 2 semaines dans le pays o\u00f9 soi-disant on est menac\u00e9 de mort, et puis apr\u00e8s on revient en Suisse de nouveau profiter de la ville, on est pour les vraies raisons d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:30 > 0:35:36) [80%] : \r\nOn voit aujourd'hui une grande surface en je crois, je connais tr\u00e8s bien, \u00e0 voir \u00e0 certains interdits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:36 > 0:35:41) [79%] : \r\nLes jours de l'Office des migrations, il y a que enti\u00e8res qui sont reconnus comme vrai acqu\u00e9reur d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:35:42 > 0:36:16) [89%] : \r\nAutre tiens on aime, on est dans le lieu en est votre r\u00e9ponse Marie- No\u00eblle en 10 secondes, on est dans une loi qui est une loi, la loi sur l'asile qui est en fait une machine de renvoi et d'expulsion et moi, je vois au quotidien des femmes, des enfants des familles qui sont dans des situations dramatiques, il y a des tentatives de suicide, m\u00eame dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a pourtant r\u00e9put\u00e9 en comptant ouvert qui aimeraient travailler diff\u00e9remment, nous sommes dans une logique absolument scandaleuse, Philippe Bauer cynisme qui est, qui g\u00e8re la question de la des r\u00e9fugi\u00e9s, on a bien compris, Marianne, M. en 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:16 > 0:36:23) [95%] : \r\nPhilippe Bauer, la Suisse n'est plus une terre d'accueil, les requ\u00e9rants d'asile qui viennent chez nous, ne se ne se porte pas bien qu'est-ce que vous r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:24 > 0:37:07) [90%] : \r\nOui, non, je peux, je peux pas suivre Madame est belle, on dirait que c'est pas la premi\u00e8re fois, mais sur le en ce qui concerne la Suisse, terre d'accueil, oui la Suisse tradition humanitaire cette tradition humanitaire, nous devons la poursuivre simplement la probl\u00e9matique aujourd'hui, c'est qu'effectivement les proc\u00e9dures durent beaucoup trop longtemps, les d\u00e9cisions de renvoi ne sont que peu mise \u00e0 contrer en ex\u00e9cution et par exemple dans le canton de Neuch\u00e2tel, qui a cette pseudo- tradition d'int\u00e9gration aujourd'hui, \u00e7a nous co\u00fbte 600000 francs par ann\u00e9e, donc c'est trop cher, donc 600000 francs de p\u00e9nalit\u00e9s parce que nous ne mettons pendant Hanovre les d\u00e9cisions prises par les autorit\u00e9s et souvent confirm\u00e9s par les tribunaux et souvent par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:07 > 0:37:26) [88%] : \r\nPhilippe a ouvert il y a, il y a, qu'il y a quelque chose qui est assez int\u00e9ressant, qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, la Conf\u00e9d\u00e9ration de cette proc\u00e9dure, elle s'est dot\u00e9e de plusieurs Centres f\u00e9d\u00e9raux, or aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 fermer ses centres est-ce que c'est vraiment prudent comme strat\u00e9gie, c'est la strat\u00e9gie notamment de votre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PLR Karin Keller-Sutter on sait que la migration, c'est un domaine tr\u00e8s volatile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:26 > 0:37:59) [93%] : \r\nOui, \u00e9coutez, je crois que le le propre de l'activit\u00e9 administrative ou de l'activit\u00e9 \u00e9tatique, c'est de prendre des d\u00e9cisions qui correspondent au besoin et, au moment o\u00f9 les besoins ne sont plus av\u00e9r\u00e9 de modifier les choses, c'est exactement la m\u00eame question en mati\u00e8re financi\u00e8re, par exemple, il y a des d\u00e9penses qui sont utiles lorsqu'elles sont plus il s'agit de les supprimer et en la mati\u00e8re aussi de fermer le centre des verri\u00e8res et ce sont des barri\u00e8res ne correspond aujourd'hui plus \u00e0 un besoin et je salue le courage de Karin Keller-Sutter qui dit, aujourd'hui on le ferme et si n\u00e9cessaire, on leur ouvrira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:59 > 0:38:11) [83%] : \r\nIl y a, j'allais dire, Elsa, vous \u00eates socialiste, le Parti socialiste qui dit il faut une Suisse plus solidaire et qui veut notamment que la Suisse accueille des rescap\u00e9s des des bateaux qui qui recueille des des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:38:11 > 0:39:38) [91%] : \r\nBah, \u00e9coutez, d'abord parce que c'est des \u00eatre s'humains qui sont dans des situations plus que tragique et puis, soit on peut fermer les yeux sont peu participer au monde qui nous entoure Picon, ne pas se renfermer en tant que Suisse et c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'on a effectivement d\u00e8s des ouvertures par rapport aux r\u00e9fugi\u00e9s politiques, ce qu'on a des conventions internationales et que la Suisse fait partie de ces pays du monde, et donc on ne peut pas \u00e9viter ou vouloir restreindre encore plus que \u00e7a l'est actuellement, la loi sur l'asile parce que juste vous dire tout ce qui se passe actuellement sur la loi sur l'asile depuis 2019, c'est une loi qui a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 durcies, je ne sais pas combien de reprises au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales 10 ou 11 fois la soi-disant c'\u00e9tait le miracle pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC sa derni\u00e8re initiative de renvoyer vite fait bien fait, tout ce qui n'\u00e9tait pas dans la ligne, on voit que c'est pas si simple, c'est des \u00eatre s'humains, c'est vrai qu'ils s'int\u00e8grent malheureusement peut-\u00eatre pour vous, mais c'est des gens qui en veulent et surtout nous avons aussi besoin de ces gens, ces gens requ\u00e9rant d'qui sont pour un tiers des enfants, c'est-\u00e0-dire des futures forces de travail et de propositions dans notre pays qui sont pour un tiers des jeunes adultes entre 16 et 25 ans, donc facilement aussi int\u00e9grable \u00e0 un march\u00e9 du travail et puis et on a besoin de pour notre \u00e9conomie et peut-\u00eatre aussi pour notre vieillesse Micha\u00ebl Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:39:38 > 0:40:17) [84%] : \r\nComme corriger certaines choses qui sont dit ceux qui sont inexactes : tout d'abord la loi d'asile, vous l'avez accept\u00e9 l'UDC on \u00e9tait le seul parti dans les grands partis \u00e0 s'opposer, vous avez toujours milit\u00e9 demander aussi sont en t\u00eate, mais l'asile parce qu'elle fournissait des avocats gratuits en trouvait pas \u00e7a normal vis-\u00e0-vis des des Roms la loi elle est accept\u00e9e par la population, avec le pr\u00e9avis positif du Parti socialiste, entre autres, donc il faut pouvoir la g\u00e9rer apr\u00e8s qu'on note, dire que c'est des gens utiles, il faut voir la r\u00e9alit\u00e9 dans le cas des, des gens qui sont admis actuellement Swiss sur je parler bien plus exigeant des discutera la plus grande majorit\u00e9 parce que j'ose pas dire ici la totalit\u00e9, la plus grande majorit\u00e9 co\u00fbte au social, la plus grande majorit\u00e9 ne travaille pas dans notre pays et des pour, des services sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:17 > 0:40:26) [84%] : \r\nOui, Delphine, c'est pas une charge vous entende sur cette question du, du coup, vous vous \u00eates vous \u00eates verte, je ne vois, on l'a entendu, c'est un argument qui revient \u00e0 7 l'accueil de migrants co\u00fbte cher en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:40:26 > 0:41:44) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, et l\u00e0, la question elle les centrales il a \u00e9videmment \u00e0 cette loi sur l'asile et malmen\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, elle est malmen\u00e9e, elle se voit sur le terrain si aujourd'hui la situation : le nombre de demandes d'asile a diminu\u00e9, la crise est de loin pas en train de faiblir, h\u00e9 bien, au contraire, la situation est extr\u00eamement pr\u00e9occupante et je pense, \u00e7a vaut la peine de faire un zoom sur la situation \u00e9rythr\u00e9enne, vous en parliez tout \u00e0 l'heure, la situation est extr\u00eamement paradoxal et schizophr\u00e9nique, je dirais m\u00eame, on est dans une situation o\u00f9 les les requ\u00e9rants d'asile demande de demande de, de, de, de, de pouvoir travailler, \u00eatre form\u00e9s en Suisse, la plupart du temps ils sont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s non- entr\u00e9e en mati\u00e8re, donc \u00e7a devient des nems, comme on dit, et puis, parall\u00e8lement \u00e0 cette situation, on se rend compte qu'on ne peut pas avoir d'obtention d'accords de r\u00e9admission dans le pays, parce que le pays est consid\u00e9r\u00e9e comme telle, est consid\u00e9r\u00e9 comme un pays en conflit o\u00f9 il est extr\u00eamement dangereux de renvoyer ces personnes, ces personnes-l\u00e0, elles sortent simplement du syst\u00e8me de de o\u00f9 elles peuvent recevoir une formation o\u00f9 elles peuvent travailler, donc \u00e7a veut dire avoir une autonomie, ce qui nous semble essentiel : elle se retrouve dans une situation au fond de d'urgence et et cette situation d'urgence, elle, elle nous co\u00fbte elle nous co\u00fbte aussi de l'argent et, \u00e9videmment, elle ne va pas aider ces personnes \u00e0 s'int\u00e9grer et c'est bien notre but ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:44 > 0:42:03) [92%] : \r\nAlors je vous propose d'avancer un peu dans ce d\u00e9bat, on a parl\u00e9 de la question de l'asile, on va maintenant parler de, de, de la question de la libre- circulation parce que oui, l'immigration, en Suisse, c'est aussi l'immigration de travailleurs europ\u00e9ens qui viennent en Suisse via la libre- circulation des personnes, Marc qui ni l'UDC a lanc\u00e9 une initiative veut vraiment s'attaquer \u00e0 ce syst\u00e8me de de livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:03 > 0:42:38) [88%] : \r\nQue la science oui y mettre un frein \u00e0 son initiative dite de limitation propose d'abolir tout simplement cette Libre circulation on juge l'UDC une libre circulation qui serait incontr\u00f4l\u00e9e d\u00e9mesur\u00e9e, l'UDC qui appelle \u00e0 la r\u00e9siliation de l'accord pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne dans ce domaine, leur initiative a pass\u00e9 son 1er examen au Parlement, devant le conseil national l\u00e0 dans 2 semaines et tous les partis rejettent ce texte dangereux, estime-t-il, sauf l'UDC bah oui m\u00e8re forc\u00e9ment texte dangereux selon les autres partis pour l'\u00e9conomie du pays, voil\u00e0 donc l'UDC Seul contre tous et puis c'est une position \u00e0 laquelle M. durant les campagnes \u00e9lectorales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:42:38 > 0:42:48) [93%] : \r\nJe reviens sur quelque chose que vous disiez Marc libre- circulation d\u00e9mesur\u00e9es et incontr\u00f4l\u00e9es selon l'UDC alors je vais vous demander quelques chiffres est-ce que c'est est-ce que est-ce que c'est le cas, c'est quoi les chiffres en mati\u00e8re de libre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:42:48 > 0:43:27) [90%] : \r\nCr\u00e9ation et je vais vous ressortir quelques chiffres alors du coup, le solde migratoire des ressortissants europ\u00e9ens s'est stabilis\u00e9 en 2018, il est m\u00eame, il a m\u00eame diminu\u00e9, hein, au 1er semestre de cette ann\u00e9e, moins 1 virgule 3 pourcent \u00e7a veut dire qu'il y a moins d'arriver en 2 ressortissants europ\u00e9ens ici en Suisse et principal motif de leur arriv\u00e9e, c'est pour travailler sans pour autant \u00e9carter la population indig\u00e8ne du march\u00e9 du travail, \u00e7a c'est le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui le dit, selon ses analyses, notons encore que le principe de la libre circulation ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a tendance \u00e0 s'\u00e9tendre \u00e0 \u00eatre \u00e9tendu en mai dernier d'ailleurs, les ressortissants bulgares et Roumains vont pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une pleine libre- circulation signer la clause de sauvegarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:27 > 0:43:48) [93%] : \r\nJe vous rappelle que vous pouvez nous envoyer des messages question remarque par WhatsApp au 0 79 801 90 00 pour r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9bat sur la question de la migration Micha\u00ebl Buffat voix, l'UDC vous vous r\u00e9clamez depuis longtemps une gestion autonome de l'immigration, quand on parle de de libre- circulation qui sont les travailleurs europ\u00e9ens que vous ne voulez plus voir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:48 > 0:44:31) [87%] : \r\nAlors tout d\u00e9bat tout d'abord, c'est pas l'UDC qui r\u00e9colte Jess autonome de la population, c'est la population qui l'a demand\u00e9 qu'initiative populaire, d\u00e9j\u00e0 en 2014 ensuite ce qu'il faut voir, mais nous il faut ouvrir les yeux, on a fait l'exp\u00e9rience de la Libre circulation : on a vu que c'\u00e9tait une exp\u00e9rience rat\u00e9e, c'est le moment de tirer le trait et puis l'arr\u00eater clip : circulation des personnes, c'est ce qu'on a fait ces 15 ann\u00e9es, c'est de faire venir un milliard de personnes de plus on su un million excusez-moi, 2 personnes ont pu s'en Suisse et puis aujourd'hui autour de la table, y a personne, non plus qu'avec notre petit pays devienne un pays de \u00e0 10 millions d'habitants, parce que tout ce qui s'est pass\u00e9 dans un et pistes une circulation avec ces, ces gens qui viennent dans une bonne partie, c'est pas forc\u00e9ment des sp\u00e9cialistes qu'on entend alors mon mon ami va dire : on a besoin de sp\u00e9cialistes pour notre \u00e9conomie, etc, si on regarde la r\u00e9alit\u00e9 des chiffres c'est environ la moiti\u00e9 des gens qui viennent ultra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:44:31 > 0:44:40) [88%] : \r\nVous avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma question, non, mais ce sont les travailleurs europ\u00e9ens que vous ne voulez pas voir venir en Suisse je r\u00e9pondrai moi- m\u00eame \u00e0 probl\u00e8me et la question est pour Micha\u00ebl Buffat bri\u00e8vement ensuite Philippe Bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:44:40 > 0:44:50) [95%] : \r\nAlors je vais vous dire ce qu'on veut nous c'est r\u00e9tablir le syst\u00e8me D des contingents r\u00e9tablir un syst\u00e8me de quotas et puis d'avoir des gens qui sont n\u00e9cessaires et l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:44:50 > 0:44:59) [91%] : \r\nPhilippe Bauer oui, cette initiative est ridicule, cette initiative fait fi de la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle on vit ici, dans laquelle on vient en Suisse alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:45:00 > 0:45:40) [91%] : \r\nIl y a quelques chiffres aussi vous permettrez tr\u00e8s rapidement, c'est les chiffres de 2015 qui ont pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis la nous avons des \u00e9changes pour 30 milliards avec le bas de W\u00fcrtemberg et pour 21 milliards avec la Chine, l'Alsace 5,4 milliards le Br\u00e9sil est la d'additionner 5,8 milliards, donc nous ne pouvons pas faire l'\u00e9conomie pour notre \u00e9conomie, si vous permettez la r\u00e9p\u00e9tition d'avoir cette Libre circulation d'avoir ces accords \u00e9conomiques avec l'Union europ\u00e9enne et effectivement que il ces flux migratoires qui traversent la fronti\u00e8re dans un sens mais qui traversent aussi la fronti\u00e8re dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:40 > 0:45:59) [91%] : \r\nLydia Schneider a aussi vous \u00eates socialiste on sent parfois une crainte au sein de la population par rapport \u00e0 ces travailleurs qui viennent en Suisse, ils viennent en Guin\u00e9e nous piquer notre boulot, c'est ce qu'on peut entendre parfois cette immigration tire les salaires vers le bas est-ce que c'est pas quelque chose que vous craignez-vous au Parti socialiste, vous qui soutenez cette une circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:45:59 > 0:46:56) [90%] : \r\nAlors on la craint, non la migraine, l'immigration ou le Ligue la libre- circulation, par contre on demande et \u00e7a a encore \u00e9t\u00e9 le cas derni\u00e8rement et \u00e7a l'est encore, des mesures d'accompagnement s\u00e9rieuse par rapport aux conventions collectives, par rapport aux travailleurs d'ici et par rapport \u00e0 des r\u00e8gles qui doivent \u00eatre tenus dans les march\u00e9s publics et dans les march\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral juste comme exemple par rapport \u00e0 ce ce qui est dit dans l'initiative Gen\u00e8ve 500000 habitants environ 228000 actifs potentiellement hein qui qui qui sont sur le march\u00e9 du travail, on a quelque chose comme 300 380000 postes de travail 312000 postes temps Monsieur Buffat c'est quoi la solution si on ne veut plus avoir de libre de de 2 de que la survie de votre r\u00e9ponse, c'est la d\u00e9croissance peut-\u00eatre alors je serais tr\u00e8s contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:46:56 > 0:47:13) [91%] : \r\nC'est pas, c'est pas ce qu'on appelle on n'appelle pas la d\u00e9croissance, on tire la conclusion que la libre- circulation, \u00e7a fonctionne pas et qu'on veut g\u00e9rer de mani\u00e8re autonome la situation mais regardez Gen\u00e8ve c'est plus possible de circuler \u00e0 Gen\u00e8ve, vous voulez une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, continue de faire venir, venir, venir etc des des chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:47:13 > 0:47:20) [78%] : \r\nJuste la r\u00e9ponse de Lydia Schneider Hausser ran\u00e7on alors Delphine que, au train aujourd'hui la mais on est militaire Senderos/Servette r\u00e9ponse en 10 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:47:20 > 0:47:28) [85%] : \r\nOn peut diminuer, on peut arr\u00eater qui peut les gens viennent travailler \u00e0 Gen\u00e8ve malheur on diminue aussi la p\u00e9r\u00e9quation intercantonal parce que Gen\u00e8ve est un grand coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:47:28 > 0:47:46) [87%] : \r\nC'est un autre pas et le film peut \u00eatre une bonne vieille r\u00e9alit\u00e9 comme lui, je vois bien, il y a une notion n'attendez, il y a une notion qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est la notion de d\u00e9croissance, vous vous \u00eates verte vous pr\u00f4nez l'\u00e9cologie est ce que c'est vraiment \u00e9colo d'accueillir sur un petit territoire comme la Suisse, autant de population est ce qu'on n'arrive pas \u00e0 saturation, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:47:46 > 0:48:33) [91%] : \r\n\u00e9cologique, c'est d'\u00eatre solidaire et et de ce point de vue l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait juste de soutenir ce type circulation et aujourd'hui \u00e7a fait 20 ans que cet accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, on peut se r\u00e9jouir que ce que ce que cet accord existe parce que je pense qu'il faut juste reprendre reprendra la m\u00e9moire, l'\u00e9poque des saisonniers, alors c'\u00e9tait il y a pas si longtemps encore, encore derni\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve, on a d\u00e9truit les derniers baraquements de ces saisonniers ces saisonniers parlait bien dans votre micro dans une situation extr\u00eamement pr\u00e9caire, on a aussi connu le chapitre des enfants de ces saisonniers et on parle de dizaines de milliers d'enfants en Suisse qui vivait clandestinement dans les parents que les parents prenaient ici, avec eux, en travaillant en tant que saisonnier et et le risque tr\u00e8s clair avec cette initiative sur la limitation, c'est \u00e9videmment de faire ressortir de ses cendres, l'\u00e9poque des saisonniers, et \u00e9videmment, il faut \u00e0 tout prix s'opposer \u00e0 cette initi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:33 > 0:48:37) [83%] : \r\nUne remarque aux questions qui nous est arriv\u00e9e par WhatsApp \u00c9lisabeth.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:48:37 > 0:48:49) [91%] : \r\nOui, cette question 0 79 801 90 00, pouvez-vous nous donner les chiffres des travailleurs europ\u00e9ens frontaliers, s'il-vous-pla\u00eet, il me semble, il ne semble pas faire partie de vos analyses sur les travailleurs en libre circule \u00e0 la libre- circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:48:49 > 0:49:13) [87%] : \r\nMarc Medichini je vais devoir chercher dans mes notes, pas s\u00fbr d'avoir le chiffre l\u00e0 tout de suite vous Marianne Ebel, cette question des travailleurs frontaliers pour Marc cette question des, des, des, des travailleurs frontaliers Neuch\u00e2tel un canton qui est tr\u00e8s concern\u00e9e, hein, vous sentez-vous parfois qui est \u00e0 la gauche de la gauche chez solidarit\u00e9 certain ressenti dans les milieux ouvriers populaire un ras-le-bol vis-\u00e0-vis de de 7, 2 de ses employes qui partent finalement \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:49:14 > 0:50:27) [91%] : \r\nCe qu'on constate \u00e0 solidarit\u00e9, c'est que les capitaux et les marchandises circulent et on voudrait arr\u00eater les personnes l\u00e0 que la le probl\u00e8me qui est pos\u00e9, c'est dans quelles conditions on accepte de embaucher des travailleurs europ\u00e9ens et pour \u00e7a, les contrats collectifs, c'est essentiel, un salaire minimum, c'est essentiel, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Monsieur Bauer nous la place a 4500 francs, nous pensons qu'aujourd'hui c'est \u00e7a qu'il faut et si il y a des craintes, c'est plut\u00f4t \u00e7a, on est contre le dumping salarial et pour \u00e7a il faut un contr\u00f4le du march\u00e9, c'est une \u00e9vidence, mais pour la circulation des personnes, nous sommes pour que les gens puissent venir puissent circuler puissent \u00e0 travailler et vivre l\u00e0 o\u00f9 ils ont envie de vivre, il y a gu\u00e8re que nous qui pouvons circuler dans le monde est-ce que c'est normal \u00e7a, moi si je veux partir s'impose, j'ai aucun souci, vous non plus, et on voudrait mettre des fronti\u00e8res et des barri\u00e8res \u00e0 d'autres, je suis pour une \u00e9galit\u00e9 et \u00e0 Solidarit\u00e9 nous tenons beaucoup \u00e0 cette id\u00e9e que la circulation des personnes doit \u00eatre libre, mais nous devons contr\u00f4ler le march\u00e9 du travail, et pour \u00e7a, les syndicats ont un r\u00f4le essentiel, mais aussi pas votre lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:50:27 > 0:50:46) [91%] : \r\nOui Philippe Bauer, vous \u00eates lib\u00e9ral- radical neuch\u00e2telois \u00e9galement cet appel de Marianne Ebel, il faut une une vraie \u00e9galit\u00e9 de traitement pour \u00e9viter le dumping salarial, c'est vrai que le Parlement a dit qu'il va vraisemblablement va refuser cette initiative et sans contre- projet, ce qu'il y a pas lieu tout de m\u00eame \u00e0 Berne d'apporter certaines, certaines solutions pour rassurer la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:47 > 0:52:24) [89%] : \r\nAlors, oui, mais ces solutions existent d\u00e9j\u00e0, les conventions collectives, j'y souscris pleinement et c'est les propositions de syst\u00e9matiquement sous l'angle du droit public des \u00e9l\u00e9ments qui sont de droit conventionnel qui, aujourd'hui, salaire minimum les salaires exorbitants, par exemple, mais salaire minimum les conventions collectives l'an \u00e0 peu pr\u00e8s toutes et ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est : j'ai la chance de participer aux travaux de la commission tripartite d'observation du march\u00e9 du travail cr\u00e9ation f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au moment de la mise en oeuvre la libre- circulation des personnes et il s'av\u00e8re, dans le canton de Neuch\u00e2tel, qu'il n'y a pas de probl\u00e8me, prenez les rapports, prenez les, les, les expertises dans les branches qui sont soumises \u00e0 qui sont soumises \u00e0 contr\u00f4le, qu'elle soit d'ailleurs ou qu'elle soit non conventionn\u00e9s, il n'y a pas de probl\u00e8me v\u00e9ritablement avec les salaires minimaux par contre il est vrai qu'il peut y avoir un certain ressenti par un certain nombre de personnes en Suisse qui ont le sentiment que, on leur a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ressortissant \u00e9tranger n\u00e9anmoins le le Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Neuch\u00e2tel a mis en oeuvre sa sa planification son New Deal, comme il l'appelle le New Deal pour l'emploi qui porte d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de fruits, et \u00e7a \u00e7a un certain nombre de d'un d'industrie horlog\u00e8re, aujourd'hui, recrutent de pr\u00e9f\u00e9rence en Suisse, oui, mais l\u00e0 aussi, la question qui va souvent \u00e0 se poser c'est de savoir quelle est l'ad\u00e9quation entre les personnes qui cherchent un emploi et les emplois qui sont, qui sont propose Livia, c'est-\u00e0-dire \u00e0 le faire, vous \u00eates surpris oui une une enqu\u00eate qui avait tr\u00e8s bri\u00e8vement quelques ann\u00e9es qui disait que moins de 10 pourcent de ceux qui cherchaient des employes pouvaient relativement rapidement trouver une une place de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:52:24 > 0:52:28) [87%] : \r\nLydia Sheindher Auxerre, il n'y a pas de probl\u00e8me \u00e0 Neuch\u00e2tel, nous dit Philippe Bauer et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:28 > 0:53:05) [91%] : \r\nAlors justement, l\u00e0 vous ouvrez un segment important, c'est la lutte conte la d\u00e9qualification, que ce soit pour les Suisses, que ce soit pour les \u00e9trangers, parle de l'asile, on parle des des \u00e9trangers de longue date en Suisse, un quart de la peau des habitants de Suisse quand m\u00eame cette d\u00e9qualification le besoin au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pas seulement au niveau des cantons, c'est effectivement de proposer des formations de base, de proposer des formations qualifiantes \u00e0 ces gens qui sont l\u00e0 et qui doivent avoir cette priorit\u00e9 de formation, non, non, dans un autre chapitre, mais quels chapitres de l'insertion professionnelle et de la de la migration au sens large du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:53:05 > 0:53:21) [95%] : \r\nVous me tendez la perche puisqu'effectivement on va clore ce ce d\u00e9bat avec la question de l'int\u00e9gration que faire des \u00e9trangers qui sont en Suisse Marc Medichini on pourrait avoir l'impression que la question de l'int\u00e9gration, c'est surtout l'affaire des communes des cantons mais non la la Conf\u00e9d\u00e9ration agit aussi dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:53:21 > 0:54:14) [91%] : \r\nWell donne en fait des impulsions et puis l\u00e0, l'orientation qui a \u00e9t\u00e9 prise, c'est au fond, de favoriser l'int\u00e9gration professionnelle des migrants \u00e0 travers diff\u00e9rentes suggestions de mesures alors par exemple il y a l'apprentissage pr\u00e9coce d'une langue nationale, \u00e7a c'est une voil\u00e0 une proposition de mesures qui \u00e9taient prises avec contr\u00f4le un des connaissances de langue au bout de 3 ans, il y a aussi, par exemple, cette initiative de pr\u00e9- apprentissage dans les entreprises, l\u00e0 aussi il y a des projets pilotes qui sont en cours et puis encore une autre hein, propositions, mesure qui est dans l'air, c'est la libert\u00e9 donn\u00e9e aux migrants de choisir le ou du moins d'aller chercher du travail dans un canton qui n'est pas forc\u00e9ment le canton de de son domicile, puisque, en l'\u00e9tat, il est coinc\u00e9 dans ce canton, domicile, donc voil\u00e0 quelques-unes des propositions des mesures \u00e7a co\u00fbte de l'argent et la Conf\u00e9d\u00e9ration va augmenter le forfait int\u00e9gration qu'elle donne au canton de 6 va passer \u00e0 18000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:14 > 0:54:28) [86%] : \r\nDelphine que le punch, une Taimbaud vous \u00eates genevoise et verte, des moyens suppl\u00e9mentaires venus de Berne qu'est-ce qu'on se dit ah \u00e0 Gen\u00e8ve canton qui, je crois \u00e0 la part de de d'\u00e9trangers, la plus forte de Suisse, ce que ses efforts en mati\u00e8re d'int\u00e9gration sont suffisants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:54:28 > 0:54:59) [92%] : \r\nNon, ils ne sont pas suffisants essentiellement pas suffisant et les cantons ont aussi un r\u00f4le \u00e0 jouer un r\u00f4le de projets dans dans leur projet pilote et je pense que \u00e7a vaut la peine de parler ici du du projet papyrus que le canton de Gen\u00e8ve a men\u00e9 pour r\u00e9gulariser des sans- papiers et quand vous donnez un travail la possibilit\u00e9 \u00e0 ces personnes de travailler, \u00e7a veut dire de s'int\u00e9grer et quand vous leur donner la possibilit\u00e9 de se former dans des conditions, dans des conditions qui sont encadr\u00e9s, vous leur permettez une meilleure int\u00e9gration et c'est un plus pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 cette op\u00e9ration papyrus a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s, elle a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par tous les parts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:54:59 > 0:55:00) [78%] : \r\nIl est 7 heures et qu'elle soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:00 > 0:55:25) [90%] : \r\nAh ben bien s\u00fbr et d'ailleurs, je pense qu'elle devrait, elle, devrait d'ailleurs \u00eatre continuer parce qu'il y a eu un 1er un 1er volet au niveau, je ne vois mais on sait, ils sont 13000 sans- papiers \u00e0 Gen\u00e8ve, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire cette op\u00e9ration a touch\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 1000 ou 2000 personnes en Suisse 76000 personnes sont sans- papiers, il est encore vraiment du chemin de fer et je pense que Gen\u00e8ve doit vraiment agir comme comme comme projet pilote sur sur cette sur ce sujet-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:55:25 > 0:55:32) [93%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat UDC Vaudois g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e cette cette op\u00e9ration papyrus \u00e0 toute la Suisse, vous en pensez quoi vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:55:32 > 0:56:15) [86%] : \r\nTout d'abord je voudrais corriger quelque chose que que votre pr\u00e9sentateur a dit-il a commotion, disons que l'int\u00e9gration, c'est l'affaire des communes des autour de la f\u00e9d\u00e9ration, je suis pas d'accord avec lui, l'int\u00e9gration, \u00e7a doit \u00eatre priorit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 l'affaire du du migrant qui vient en Suisse, c'est \u00e0 lui de se prendre en main et lui de Serge et \u00e0 s'int\u00e9grer, premi\u00e8rement, ensuite l'int\u00e9gration, \u00e7a doit passer, c'est clair, pour moi, parler des cours de de l'eau et puis de qui s'adapte \u00e0 notre juridique \u00e0 nos us et et coutumes ensuite pour venir sur le l'op\u00e9ration papyrus qui \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e, je l\u00e8ve non, alors pas du tout, moi je consid\u00e8re que cette op\u00e9ration, c'est aussi une catastrophe dont les les r\u00e9sultats sont aucunement b\u00e9n\u00e9fique que pour notre pays, je pense pas du tout que \u00e7a devrait \u00eatre plus moi au contraire vouloir r\u00e9gulariser ces gens c'est de de cr\u00e9er une pompe aspirante pour des des nouveaux sans- papiers, donc non je suis pas du tout favorable \u00e0 ce genre de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:56:15 > 0:56:19) [81%] : \r\nMarine est belle pour Solidarit\u00e9 en appel d'air en quelque sorte, c'est ce que nous y Micha\u00ebl Buffat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:19 > 0:56:24) [93%] : \r\n\u00e9coutez alors pour Solidarit\u00e9 l'int\u00e9gration, \u00e7a pourrait se r\u00e9sumer en 4 mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:56:25 > 0:56:53) [88%] : \r\nM\u00eame sol, m\u00eames droits, c'est une question de droit, on doit d\u00e9velopper les droits ont \u00e0 faciliter la naturalisation pour ceux qui le souhaitent, on doit donner des droits \u00e0 dessus et celles qui vivent en Suisse, droits de vote, droit d'\u00e9ligibilit\u00e9 droit de participer, travailler droite se former et si on n'a cette vision-l\u00e0, on aura une Suisse ouverte une Suisse solidaire une Suisse qui peut fonctionner et non pas une Suisse qui se barricade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:56:53 > 0:57:17) [89%] : \r\nUne Europe qui se barricade, les 2 les cancres de l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, elle est au coeur des valeurs que cette d\u00e9fense solidarit\u00e9 et je suis horrifi\u00e9e d'entendre mais je sais votre position mais les ententes comme \u00e7a, mis sur la table, cyniquement froidement en disant que, simplement, les gens sont pas consid\u00e9r\u00e9e pour ce qu'il tombe, c'est vraiment choquant, moi je dis plus, disons dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:57:17 > 0:57:18) [66%] : \r\nSuite Philippe Auer Michelin buffet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:57:18 > 0:57:24) [83%] : \r\nIl est par exemple quelqu'un qui arrive en Suisse lui donner directement le droit de vote, nationalit\u00e9, etc, sans autre Philippe voulant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:57:24 > 0:57:31) [81%] : \r\nOui, la naturalisation, elle devrait \u00eatre, pour tous ceux qui naissent en Suisse la sont l\u00e0 pour des personnes int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 ce p\u00e9age quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:57:31 > 0:57:51) [93%] : \r\nRegardez Madame H\u00e9bel oubli\u00e9 une chose Philippe des droits, des devoirs, il y a des devoirs \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des droits et pour moi l'int\u00e9gration oui pour autant que ce soit une int\u00e9gration \u00e0 nos valeurs et une int\u00e9gration dans nos valeurs et que ce ne soit pas simplement une int\u00e9gration par l'habitation dans un esp\u00e8ce de communautarisme et c'est \u00e7a moi qui me qui me pose probl\u00e8me dans votre discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:57:51 > 0:57:56) [86%] : \r\nLydia Schneider \u00e0 Auxerre qu'est ce que vous r\u00e9clamez, concr\u00e8tement, Gilles Masure pour plus d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:56 > 0:59:05) [91%] : \r\nJuste rappeler quand m\u00eame que ces gens qui consomment, qui sont concern\u00e9s par papyrus, c'est des gens qui, eux- m\u00eames, justement on chercher du travail eux- m\u00eames oui c'est autonome pendant 8 \u00e0 10 ans sur un territoire donn\u00e9, qui \u00e9tait le territoire du canton, donc ne pas venir dire : il faut qu'il se d\u00e9brouille tout seul, oui, ils se sont d\u00e9brouill\u00e9s tout \u00e7a, c'est la grande majorit\u00e9 des migrants, en Suisse, ils sont autonomes, ils sont l\u00e0, il s'ins\u00e8re de mani\u00e8re importante le fait d'\u00eatre reconnu et donc dans le non plus dans l'ombre, permet aussi qui s'int\u00e8gre au niveau social, culturel, m\u00eame politique que ne vous en d\u00e9plaise, et c'est vrai que l\u00e0 on a une force qui est importante pour la Suisse, par rapport aux probl\u00e9matiques suisse alors les mesures formation formation de base, reconnaissance d'acquis les mesures ces papyrus au niveau national parce que c'est vraiment une force vive dans la dont dont la Suisse a besoin et c'est pas des gens qui d\u00e9barquent, ils sont l\u00e0 depuis 8 \u00e0 10 ans voire plus et c'est des gens qui ont fait les efforts pour ne pas demander de l'aide sociale, donc l\u00e0 on devrait quand m\u00eame \u00eatre assez important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:05 > 0:59:17) [81%] : \r\nC'est Philippe Lefebvre adjuvant non non non, madame, hein, h\u00e9 ben non, non Madame \u00c9va question pour pour Madame que peut Chan continue : qu'est ce qu'on fait des personnes qui, malgr\u00e9 les instruments qui existent ne souhaite pas, ne veulent pas s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:18 > 1:00:11) [91%] : \r\nMais est-ce que \u00e7a existe, une personne qui ne veut pas s'int\u00e9grer et je pense que c'est un aspect essentiellement subjectif que de parler de cette mani\u00e8re-l\u00e0, maintenant ce qu'on doit faire absolument ce mettent les outils en place de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle puisse le faire et la force de travail, qui est une valeur suisse et je pense qu'on en fasse, vous seriez d'accord avec moi l'acte force de travail, c'est une valeur qu'on a envie de soutenir et si on peut donner la possibilit\u00e9 \u00e0 toutes ces personnes de travailler, \u00e7a peut \u00eatre une excellente mani\u00e8re de s'int\u00e9grer, ce que je dirais aussi, c'est qu'en Suisse, un des pays d'Europe qui naturalise le plus difficilement ce n'pas pour rien qu'on a autant en taux d'\u00e9trangers aussi \u00e9lev\u00e9, donc nos nos nos nos r\u00e9f\u00e9rences, elles sont aussi biais\u00e9 par rapport au reste de l'Europe, on doit r\u00e9ussir aujourd'hui \u00e0 faciliter sa naturalisation, notamment pour les 2\u00e8me 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et \u00e9videmment ce sont des processus qu'on doit qu'on doit r\u00e9ussir \u00e0 faciliter de mani\u00e8re int\u00e9grer ces personnes par la formation par le travail, mais aussi par la culture et par le milieu associatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:00:11 > 1:00:23) [87%] : \r\nMicha\u00ebl Buffat vous vous \u00eates longtemps attaqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'UDC \u00e0 la question des criminels \u00e9trangers, est ce que, justement, une meilleure int\u00e9gration ne permet pas d'en cr\u00e9er le p\u00e8re pas \u00e0 ces personnes de s'ancrer davantage en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (1:00:23 > 1:00:42) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, mais l'UDC on soutient l'int\u00e9gration, on soutient d'\u00eatre avec cr\u00e9ation l'adaptation nous \u00e9coute, mais pour que \u00e7a fonctionne, il faut alors punir s\u00e9v\u00e8rement les gens qui veulent pas s'int\u00e9grer parce qu'il y a des gens qui veulent pas s'int\u00e9grer, il y a des gens qui viennent de notre pays uniquement pour commettre des crimes et des d\u00e9lits et ces gens-l\u00e0, on doit \u00eatre impitoyable et les expulser de retour dans leur pays, Philippe Bas au RPR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:43 > 1:01:13) [87%] : \r\nJe dois dire qu'aujourd'hui, en lisant la presse, j'ai \u00e9t\u00e9 estomaqu\u00e9 par l'\u00e9tude, qui sur la violence cause au aux femmes quand on voit les chiffres qui sont donn\u00e9s, et la diff\u00e9rence entre de comportement entre des personnes qui ne veulent pas s'int\u00e9grer parce que celles-l\u00e0 qui posent qui posent v\u00e9ritablement probl\u00e8me et celles qui sont int\u00e9gr\u00e9s chez nous mais je dois dire que moi, je suis sid\u00e9r\u00e9 et c'est pour \u00e7a que je, je suis favorable \u00e0 une int\u00e9gration, encore une fois, dans nos valeurs, et pas une int\u00e9gration communautariste Marie- H\u00e9l\u00e8ne Bayle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (1:01:13 > 1:01:54) [91%] : \r\nMonsieur Bauer confond int\u00e9gration et assimilation ce que vous nous proposez, c'est une assimilation en habit fait dans la loi ce mot pr\u00e9cis\u00e9ment je sais pas comment je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai parl\u00e9 d'int\u00e9gration j'ai pas parl\u00e9 d'assimilation, mais bon, mettez la d\u00e9finition que vous voulez, oui, mais vous mettez dans l'int\u00e9gration, une id\u00e9e qui est une id\u00e9e restreinte int\u00e9gr\u00e9, c'est aussi accepter que l'autre peut nous apprendre quelque chose, c'est pas seulement rel\u00e8ve constitutionnel a senti que \u00e7a s'applique \u00e0 Kennaugh assimiler \u00e7a voudrait dire que je dois \u00eatre comme nous mais moi je suis d'avis que chacun est unique et que chacun peut apporter avec ce qu'il est avec sa culture, avec ses valeurs, des choses qui peuvent que nous enrichir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:54 > 1:02:09) [84%] : \r\nPhilippe a ouvert le 8 j'pas oui si on sur l'\u00e9galit\u00e9 s'applique aussi bien aux personnes \u00e9trang\u00e8res qu'aux personnes suisse chez Madame Hebel oui \u00e7a s'applique \u00e0 tout moment \u00e0 quoi va nous la mais assez expliqu\u00e9 il y a peu, \u00e7a s'applique \u00e0 tout le monde en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:09 > 1:02:22) [90%] : \r\nDelphine que le prochaine prodige termin\u00e9 avec vous, on voit un d\u00e9bat tr\u00e8s anim\u00e9 autour de la question de l'immigration, c'est peut-\u00eatre la preuve que cette question- l\u00e0, dont on dit qu'elle n'est plus prioritaire aujourd'hui, elle reste, elle reste importante dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:22 > 1:02:53) [89%] : \r\nLe risque naturellement central et je pense qu'aujourd'hui le fait de criminaliser de criminaliser finalement parce que c'est, c'est ce qu'on entend aujourd'hui, c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, alors quand on en parle aujourd'hui de fermer ses centres cessons d'accueil CFA, on peut se r\u00e9jouir de les fermer, bien s\u00fbr, parce que la mani\u00e8re dont on les a con\u00e7u ces centres d'accueil ces nouveau centre d'accueil vu par la nouvelle loi sur l'asile, h\u00e9 bien ce sont des centres semi- carc\u00e9raux et dans ces centres l\u00e0 qui arrivera dans ces centres sont des familles, parce que ce sont des personnes qui sont des cas Dublin, ils devront \u00eatre renvoy\u00e9s dans les pays d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (1:02:53 > 1:03:10) [91%] : \r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 parler d'asile on termine par la question de l'asile, on arrive au terme de ce d\u00e9bat, Lydia Schneider \u00e0 Auxerre socialiste Delphine clope Steinbr\u00fcck jeudi pour les Verts, Marianne Ebel solidarit\u00e9s Philippe Bas au RPR et Micha\u00ebl Buffat, vous \u00eates-vous Micha\u00ebl Buffat pour l'UDC, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question de la migration, excellente soir\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:03:10 > 1:03:11) [74%] : \r\nBonjour, mais on pense qu'il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:03:12 > 1:03:14) [88%] : \r\nG\u00e9nie suisse sur la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:18 > 1:03:21) [96%] : \r\n2 \u00e0 9 heures 15 heures et 17 heures 30 et tout de suite la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:24 > 1:03:35) [92%] : \r\nIl y aura quelques faibles pluies au nord des Alpes, demain matin, pu puis un temps sec avec quelques \u00e9claircies, la m\u00e9t\u00e9o avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:36 > 1:03:45) [87%] : \r\nPour moi, info trafic RTS avec le Magic Pass votre abonnement de ski et montagne Magic Pass Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:03:45 > 1:03:50) [90%] : \r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Yverdon un accident provoque un bouchon entre Morges Est- et Cossonay en direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (1:03:50 > 1:03:51) [89%] : \r\nYverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:03:53 > 1:04:16) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je n'y suis sur la route, poursuit son tour de Suisse romande demain, demain, nous serons \u00e0 Tavannes dans le Jura bernois la Matinale sera en Direct du centre culturel, le Royal le 12 30 \u00e9galement et puis, quant \u00e0 nous, demain, vous retrouverez Esther, Coco Ren\u00e9 m'Renaud Malik, nous vous proposons un grand d\u00e9bat sur les retraites \u00e0 la place de la gare \u00e0 Tavannes, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (1:04:16 > 1:04:23) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo continue et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T17:36:08Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909945016", "summary": "Itw Anne-Christine Pellissier, pr\u00e9sidente du Val-de-Ruz.", "id": "1945447", "visualGeographicals": ["CERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945018", "summary": "Itw Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois.\nDuplex Gen\u00e8ve : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1945449", "visualGeographicals": ["CERNIER", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909945057", "summary": "Grand d\u00e9bat entre Michael Buffat, candidat UDC vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Marianne Ebel, candidate Solidarit\u00e9s neuch\u00e2teloise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Philippe Bauer, candidat PLR neuch\u00e2telois, Delphine Klopfenstein, candidate Les Verts genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et Lydia Schneider, candidate socialiste genevoise aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "id": "1945488", "visualGeographicals": ["CERNIER"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL", "BAUER, PHILIPPE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Thibaut", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "LEROY, Rapha\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MENICHINI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JOYE, Pierre-Etienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "GIOVANOLA, Marie", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BUGNON, Pietro", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1796617", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT051886", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1735782", "internalArchiveId": "AA1810735681", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La mondialisation peut-elle s'\u00e9crire en vert?", "publicationDate": "2019-09-04T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur le capitalisme au moment o\u00f9 les citoyens prennent conscience du probl\u00e8me \u00e9cologique. La Suisse vient de signer un accord de libre-\u00e9change avec les pays membres du Mercosur, pourtant les injonctions environnementales incitent \u00e0 consommer local. Pour certains la mondialisation peut tout-\u00e0-fait \u00eatre compatible avec le respect de l'environnement. Pour d'autres au contraire les 2 sont trop oppos\u00e9s pour \u00eatre en accord.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10685985", "imageURL": "http://www.rts.ch/9870739.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "MONDE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "\u00c9CONOMIE CAPITALISTE", "MONDIALISATION", "D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Mercosur: r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9?", "Infrarouge", "Y a-t-il incompatibilit\u00e9 entre la mondialisation et le climat?", "Infrarouge", "Cet accord est-il compatible avec nos engagements climatiques?", "Infrarouge", "Qu'est-ce que le Mercosur?", "Infrarouge", "Tour de table: la mesure qui change tout", "Infrarouge", "Faut-il choisir entre la croissance \u00e9conomique et la protection  de la plan\u00e8te?", "Infrarouge", "La mondialisation peut-elle s'\u00e9crire en vert?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "Infrarouge", "La Suisse et ses partenaires ont sign\u00e9 un accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur, le grand march\u00e9 sud-am\u00e9ricain, pour fluidifier les \u00e9changes commerciaux entre nos deux continents. Probl\u00e8me: \u00e0 l'heure des plaidoyers pour une consommation locale et durable, la perspective d'une acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9changes internationaux, notamment de viande ou de produits agricoles, fait grincer des dents. Peut-on \u00e0 la fois promouvoir le libre-\u00e9change et  lutter pour le climat? Autrement dit, la mondialisation peut-elle s'\u00e9crire en vert? C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge.", "Infrarouge"], "variantIds": ["ece-10685985", "ece-10685994", "ece-10685991", "ece-10685988", "ece-10686000", "ece-10685997", "ece-10686003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-26T15:59:23Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:21:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:22:06  10:00:26:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est un peu l'histoire\r\nde la quadrature du cercle.\r\n\r\n10:00:26:07  10:00:29:09\r\n{\\an1}A ma gauche, les injonctions\r\n\u00e0 consommer local,\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:33:07\r\n{\\an1}\u00e0 prendre moins l'avion,\r\n\u00e0 r\u00e9duire notre empreinte.\r\n\r\n10:00:33:09  10:00:36:02\r\n{\\an1}A ma droite,\r\nles imp\u00e9ratifs de croissance,\r\n\r\n10:00:36:04  10:00:38:09\r\n{\\an1}le capitalisme mondialis\u00e9.\r\n\r\n10:00:38:11  10:00:41:02\r\n{\\an1}Peut-on concilier les deux ?\r\n\r\n10:00:41:04  10:00:44:13\r\n{\\an1}C'est la question que pose\r\nl'accord de libre-\u00e9change\r\n\r\n10:00:44:15  10:00:47:06\r\n{\\an1}que la Suisse\r\na conclu avec le Mercosur,\r\n\r\n10:00:47:08  10:00:48:23\r\n{\\an1}le march\u00e9 sud-am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:00:49:01  10:00:53:17\r\n{\\an1}Peut-on intensifier les \u00e9changes\r\net r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique ?\r\n\r\n10:00:53:19  10:00:57:07\r\n{\\an1}La mondialisation\r\npeut-elle s'\u00e9crire en vert ?\r\n\r\n10:00:57:09  10:00:59:05\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat de ce soir.\r\n\r\n10:00:59:08  10:01:02:03\r\n{\\an1}Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:01:02:05  10:01:09:03\r\n{\\an1}Pour en d\u00e9battre, vos messages\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:01:09:05  10:01:11:15\r\n{\\an1}J'essaye de vous donner la parole.\r\n\r\n10:01:11:17  10:01:14:00\r\n{\\an1}Et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:14:02  10:01:17:11\r\n{\\an1}B.Piccard, pr\u00e9sident\r\nde la fondation Solar Impulse,\r\n\r\n10:01:17:12  10:01:20:13\r\n{\\an1}est persuad\u00e9\r\nqu'il existe une 3\u00e8me voie\r\n\r\n10:01:20:15  10:01:27:09\r\n{\\an1}entre croissance et d\u00e9croissance:\r\nla croissance qualitative.\r\n\r\n10:01:27:11  10:01:30:11\r\n{\\an1}D.Bourg, philosophe et professeur,\r\n\r\n10:01:30:13  10:01:36:14\r\n{\\an1}ne croit pas aux chim\u00e8res\r\nd'une croissance verte.\r\n\r\n10:01:36:16  10:01:40:01\r\n{\\an1}O.Feller, conseiller national PLR,\r\n\r\n10:01:40:03  10:01:46:04\r\n{\\an1}est convaincu qu'on ne sauvera pas la\r\nplan\u00e8te en renon\u00e7ant \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:01:46:06  10:01:50:00\r\n{\\an1}L.Mazzone,\r\nconseill\u00e8re nationale Verte,\r\n\r\n10:01:50:02  10:01:53:19\r\n{\\an1}se battra contre tout accord\r\nqui ne pr\u00e9voit pas\r\n\r\n10:01:53:21  10:01:58:18\r\n{\\an1}de garanties solides\r\nen mati\u00e8re environnementale.\r\n\r\n10:01:58:20  10:02:01:01\r\n{\\an1}Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:03:03  10:02:07:23\r\n{\\an1}L.Mazzone, vous avez choisi\r\nde brandir l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n10:02:08:01  10:02:10:13\r\n{\\an1}contre cet accord de libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:02:10:15  10:02:14:21\r\n{\\an1}Qu'est-ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant ?\r\n\r\n10:02:14:23  10:02:21:22\r\n{\\an1}Les feux qui br\u00fblent en Amazonie\r\nou l'approche des \u00e9lections ?\r\n\r\n10:02:22:03  10:02:24:16\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il faut dire\r\n\r\n10:02:24:23  10:02:29:11\r\n{\\an1}qu'on avait essay\u00e9 sur d'autres\r\naccords aussi.\r\n\r\n10:02:30:00  10:02:34:11\r\n{\\an1}Tous les accords ne sont pas soumis\r\n\u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:02:34:16  10:02:39:04\r\n{\\an1}On avait essay\u00e9 sur d'autres\r\naccords.\r\n\r\n10:02:39:09  10:02:43:19\r\n{\\an1}Notamment dans l'accord avec la\r\nChine.\r\n\r\n10:02:43:23  10:02:48:09\r\n{\\an1}Ici, il faut voir le moment.\r\n\r\n10:02:48:18  10:02:53:07\r\n{\\an1}\u00c7a fait plus d'un an qu'on critique\r\ncet accord.\r\n\r\n10:02:56:18  10:03:01:06\r\n{\\an1}On est face \u00e0 des feux en Amazonie.\r\n\r\n10:03:01:12  10:03:06:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas nouveau, mais \u00e7a\r\ns'intensifie.\r\n\r\n10:03:06:04  10:03:10:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Plus 88 %.\r\n\r\n10:03:14:13  10:03:19:02\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Que fait notre ministre\r\nde l'Economie ?\r\n\r\n10:03:19:10  10:03:23:21\r\n{\\an1}Il propose en accord pour\r\nintensifier les \u00e9changes.\r\n\r\n10:03:25:00  10:03:29:11\r\n{\\an1}Pour favoriser l'importation de\r\nviande.\r\n\r\n10:03:30:09  10:03:33:06\r\n{\\an1}Sur place, cette politique intensive\r\nagricole\r\n\r\n10:03:33:10  10:03:37:20\r\n{\\an1}cause la d\u00e9forestation.\r\n\r\n10:03:40:13  10:03:45:02\r\n{\\an1}Elle a un impact grave sur le\r\nclimat.\r\n\r\n10:03:45:17  10:03:49:23\r\n{\\an1}Et surtout, des produits\r\n\r\n10:03:50:03  10:03:54:13\r\n{\\an1}confectionn\u00e9s dans des conditions\r\nd\u00e9plorables\r\n\r\n10:03:55:18  10:03:59:08\r\n{\\an1}pour la sant\u00e9, le bien-\u00eatre animal,\r\nla plan\u00e8te.\r\n\r\n10:03:59:11  10:04:03:22\r\n{\\an1}On n'a rien \u00e0 gagner l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:04:06:11  10:04:10:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Feller, on a la\r\nmenace du r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n10:04:10:13  10:04:12:16\r\n{\\an1}et 70'000 signatures en quelques\r\njours\r\n\r\n10:04:12:20  10:04:16:04\r\n{\\an1}pour une p\u00e9tition.\r\n\r\n10:04:16:08  10:04:20:17\r\n{\\an1}Il se passe quelque chose dans\r\nl'opinion ?\r\n\r\n10:04:21:08  10:04:23:20\r\n{\\an1}O.FELLER: le contenu pr\u00e9cis de\r\nl'accord\r\n\r\n10:04:24:00  10:04:26:22\r\n{\\an1}n'est pas encore connu.\r\n\r\n10:04:27:02  10:04:30:15\r\n{\\an1}Je me pose aussi des questions.\r\n\r\n10:04:30:19  10:04:35:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous changez de c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n10:04:36:11  10:04:40:23\r\n{\\an1}O.FELLER: Non, car je ne le connais\r\npas pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n10:04:41:15  10:04:45:22\r\n{\\an1}Il y a beaucoup de contraintes\r\nimpos\u00e9es aux paysans suisses\r\n\r\n10:04:46:02  10:04:50:11\r\n{\\an1}sur les produits phytosanitaires.\r\n\r\n10:04:55:00  10:04:59:11\r\n{\\an1}Ce sont des questions qu'il faut\r\nexaminer.\r\n\r\n10:05:00:06  10:05:04:18\r\n{\\an1}Si nous sommes r\u00e9\u00e9lus, nous pourrons\r\nle faire.\r\n\r\n10:05:06:09  10:05:09:18\r\n{\\an1}Quelles sont les clauses en mati\u00e8re\r\nenvironnementale\r\n\r\n10:05:09:21  10:05:12:02\r\n{\\an1}des ressources foresti\u00e8res ?\r\n\r\n10:05:12:06  10:05:16:16\r\n{\\an1}Il y a des clauses.\r\n\r\n10:05:20:04  10:05:24:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous en savez des choses\r\nsur cet accord.\r\n\r\n10:05:24:22  10:05:29:05\r\n{\\an1}O.FELLER: Ce sont les communiqu\u00e9s\r\nofficiels.\r\n\r\n10:05:29:09  10:05:33:19\r\n{\\an1}Je ne peux pas dire non \u00e0 un accord\r\n\r\n10:05:36:05  10:05:40:17\r\n{\\an1}qui concerne aussi l'Argentine,\r\nl'Uruguay et le Paraguay.\r\n\r\n10:05:41:06  10:05:45:18\r\n{\\an1}Il y a plus Lula au pouvoir.\r\n\r\n10:05:47:01  10:05:51:12\r\n{\\an1}Je me demande si la gauche agissait\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n10:05:52:19  10:05:57:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si vous avez rat\u00e9 le d\u00e9but,\r\n\r\n10:05:59:00  10:06:01:08\r\n{\\an1}voyons quel est cet accord avec le\r\nMercosur.\r\n\r\n10:06:08:19  10:06:11:11\r\n{\\an1}-L'Amazonie se consume.\r\n\r\n10:06:11:13  10:06:15:05\r\n{\\an1}Sur ses cendres, on fera bient\u00f4t\r\np\u00e2turer des troupeaux,\r\n\r\n10:06:15:07  10:06:17:15\r\n{\\an1}et pousser du soja pour les nourrir.\r\n\r\n10:06:17:17  10:06:20:04\r\n{\\an1}L'Amazonie, ce poumon qui emmagasine\r\n\r\n10:06:20:06  10:06:23:01\r\n{\\an1}des dizaines de milliards\r\nde tonnes de CO2,\r\n\r\n10:06:23:03  10:06:26:12\r\n{\\an1}sacrifi\u00e9es sur l'h\u00f4tel\r\nde l'agrobusiness.\r\n\r\n10:06:26:14  10:06:30:12\r\n{\\an1}C'est avec le Br\u00e9sil, l'Argentine,\r\nl'Uruguay, le Paraguay,\r\n\r\n10:06:30:14  10:06:35:08\r\n{\\an1}que l'AELE vient de conclure\r\nun accord de libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:06:35:10  10:06:38:14\r\n{\\an1}Accord salu\u00e9 d'un tweet\r\npar J.Bolsonaro.\r\n\r\n10:06:49:05  10:06:53:09\r\n{\\an1}Berne annonce un premier chiffre:\r\n180 mios \u00e9conomis\u00e9s par an\r\n\r\n10:06:53:11  10:06:56:21\r\n{\\an1}en droits de douane\r\net en concessions tarifaires.\r\n\r\n10:06:56:23  10:07:00:20\r\n{\\an1}Le Mercosur, 3\u00e8me partenaire\r\ncommercial de la Suisse.\r\n\r\n10:07:00:22  10:07:05:01\r\n{\\an1}3,5 mias d'exportations\r\nvers l'Am\u00e9rique du Sud en 2018.\r\n\r\n10:07:09:16  10:07:13:20\r\n{\\an1}C\u00f4t\u00e9 importations,\r\nc'est cinq fois moins:\r\n\r\n10:07:13:22  10:07:17:06\r\n{\\an1}du caf\u00e9, du th\u00e9,\r\ndes \u00e9pices, de la viande.\r\n\r\n10:07:17:08  10:07:21:19\r\n{\\an1}L'accord est attaqu\u00e9\r\n\u00e0 travers une p\u00e9tition.\r\n\r\n10:07:21:21  10:07:25:03\r\n{\\an1}Presque 70'000 signatures\r\nen quelques jours.\r\n\r\n10:07:25:05  10:07:30:20\r\n{\\an1}Les Verts brandissent m\u00eame\r\nla menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n10:07:30:22  10:07:35:13\r\n{\\an1}Mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nG.Parmelin relativise.\r\n\r\n10:07:38:15  10:07:41:05\r\n{\\an1}-Les contr\u00f4les effectu\u00e9s en Suisse\r\n\r\n10:07:41:07  10:07:43:11\r\n{\\an1}sur les denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n10:07:43:13  10:07:47:23\r\n{\\an1}ne sont pas affaiblis, pas touch\u00e9s.\r\n\r\n10:07:48:12  10:07:52:20\r\n{\\an1}-Cet accord cristallise la tension\r\nalors que la Suisse est d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:07:52:22  10:07:56:00\r\n{\\an1}dans un vaste r\u00e9seau\r\nde libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:07:56:02  10:07:59:00\r\n{\\an1}En violet, les d\u00e9clarations\r\nde coop\u00e9ration,\r\n\r\n10:07:59:02  10:08:02:18\r\n{\\an1}en bleu, les accords\r\nde libre-\u00e9change en n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:08:02:20  10:08:04:19\r\n{\\an1}en vert, les accords valid\u00e9s.\r\n\r\n10:08:04:21  10:08:06:22\r\n{\\an1}C'est le cas de l'Indon\u00e9sie,\r\n\r\n10:08:07:00  10:08:09:17\r\n{\\an1}le principal producteur\r\nd'huile de palme.\r\n\r\n10:08:09:19  10:08:13:11\r\n{\\an1}Une monoculture\r\nd\u00e9sastreuse \u00e9cologiquement.\r\n\r\n10:08:13:13  10:08:17:19\r\n{\\an1}Un autre trait\u00e9 br\u00fblant sur lequel\r\nle Parlement va se pencher,\r\n\r\n10:08:17:21  10:08:20:11\r\n{\\an1}alors que la Suisse vient d'annoncer\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:24:01\r\n{\\an1}qu'elle vise\r\nl'empreinte carbone z\u00e9ro d'ici 2050.\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:27:04\r\n{\\an1}Tout cela est-il compatible ?\r\n\r\n10:08:29:22  10:08:33:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Feller,\r\n\r\n10:08:33:23  10:08:38:09\r\n{\\an1}il y a beaucoup de choses \u00e0 dire sur\r\ncet accord.\r\n\r\n10:08:41:00  10:08:45:11\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut\r\n\r\n10:08:46:21  10:08:50:05\r\n{\\an1}conclure un accord avec le Br\u00e9sil de\r\nJair Bolsonaro\r\n\r\n10:08:50:09  10:08:54:19\r\n{\\an1}qui part en fum\u00e9e ?\r\n\r\n10:08:55:21  10:09:00:10\r\n{\\an1}O.FELLER: Je n'ai pas beaucoup de\r\nsympathie pour Jair Bolsonaro.\r\n\r\n10:09:01:13  10:09:04:18\r\n{\\an1}Mais j'ai l'impression que la gauche\r\ns'agit un peu\r\n\r\n10:09:04:22  10:09:09:09\r\n{\\an1}parce qu'il est l\u00e0.\r\n\r\n10:09:10:11  10:09:14:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ces images de l'Amazonie\r\nqui br\u00fble...\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:17:18\r\n{\\an1}O.FELLER: Elles sont\r\ncatastrophiques.\r\n\r\n10:09:17:22  10:09:22:08\r\n{\\an1}Ces feux sont pr\u00e9occupants.\r\n\r\n10:09:22:20  10:09:27:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous \u00eates \u00e0 l'aise avec\r\nl'accord ?\r\n\r\n10:09:28:13  10:09:32:07\r\n{\\an1}O.FELLER: Les feux qui ont eu lieu\r\ndans les ann\u00e9es 2000\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:36:06\r\n{\\an1}\u00e9taient encore plus catastrophiques.\r\n\r\n10:09:36:10  10:09:40:19\r\n{\\an1}J'ai peu entendu la gauche s'agiter\r\n\r\n10:09:40:23  10:09:43:21\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 Lula.\r\n\r\n10:09:44:01  10:09:46:21\r\n{\\an1}Les dirigeants passent.\r\n\r\n10:09:47:01  10:09:49:21\r\n{\\an1}Les institutions subsistent.\r\n\r\n10:09:50:01  10:09:53:00\r\n{\\an1}Nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e9changer\r\n\r\n10:09:53:04  10:09:57:13\r\n{\\an1}avec des pays \u00e9mergents.\r\n\r\n10:09:59:08  10:10:03:19\r\n{\\an1}C'est aussi propager des clauses\r\nenvironnementales.\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:09:13\r\n{\\an1}L'accord de libre-\u00e9change contribue\r\n\u00e0 la transition \u00e9cologique.\r\n\r\n10:10:10:02  10:10:14:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dominique Bourg...\r\n\r\n10:10:14:21  10:10:18:13\r\n{\\an1}D.BOURG: L'accord est discut\u00e9 depuis\r\n20 ans.\r\n\r\n10:10:18:17  10:10:23:03\r\n{\\an1}On conna\u00eet beaucoup de choses.\r\n\r\n10:10:23:13  10:10:26:20\r\n{\\an1}Il y a des chapitres courts sur le\r\nsocial\r\n\r\n10:10:27:00  10:10:30:11\r\n{\\an1}et qui ne sont pas contraignants.\r\n\r\n10:10:30:15  10:10:35:02\r\n{\\an1}Sur l'histoire de Lula,\r\n\r\n10:10:39:03  10:10:42:13\r\n{\\an1}j'ai publi\u00e9 sur l'histoire de la\r\nd\u00e9forestation,\r\n\r\n10:10:42:17  10:10:47:03\r\n{\\an1}il y en avait d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:10:48:03  10:10:52:15\r\n{\\an1}mais elle a d\u00e9cupl\u00e9.\r\n\r\n10:10:53:12  10:10:55:17\r\n{\\an1}On a affaire \u00e0 un r\u00e9gime curieux\r\n\r\n10:10:55:21  10:10:59:05\r\n{\\an1}avec Bolsonaro.\r\n\r\n10:10:59:09  10:11:02:10\r\n{\\an1}Il est anti \u00e9cologie.\r\n\r\n10:11:02:13  10:11:05:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous ne croyez pas\r\nGuy Parmelin\r\n\r\n10:11:06:01  10:11:10:11\r\n{\\an1}quand il dit\r\nqu'il y a des garde-fous.\r\n\r\n10:11:11:07  10:11:14:03\r\n{\\an1}D.BOURG:\r\nQuand il y a un fou au pouvoir,\r\n\r\n10:11:14:07  10:11:18:17\r\n{\\an1}il est difficile de le garder.\r\n\r\n10:11:21:11  10:11:25:23\r\n{\\an1}Un garde-fou avec des fous...\r\n\r\n10:11:27:03  10:11:31:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bertrand Piccard, on vous a\r\nvu au G7.\r\n\r\n10:11:31:18  10:11:36:06\r\n{\\an1}Que pensez-vous de cet accord ?\r\n\r\n10:11:39:10  10:11:43:21\r\n{\\an1}B.PICCARD: J'aimerais sortir du\r\nclivage gauche-droite.\r\n\r\n10:11:48:08  10:11:52:20\r\n{\\an1}On devrait \u00eatre au-dessus de \u00e7a.\r\n\r\n10:11:54:21  10:11:59:09\r\n{\\an1}Les accords commerciaux, ce n'est\r\npas mauvais en eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:11:59:22  10:12:03:11\r\n{\\an1}Ce qui peut \u00eatre mauvais, c'est ce\r\nqu'on transporte.\r\n\r\n10:12:03:15  10:12:07:03\r\n{\\an1}Quand on voit ce que le Br\u00e9sil\r\nproduit\r\n\r\n10:12:07:07  10:12:11:16\r\n{\\an1}sur la base de la d\u00e9forestation,\r\n\r\n10:12:12:00  10:12:16:11\r\n{\\an1}c'est \u00e9vident qu'on ne peut pas\r\nutiliser un tel accord\r\n\r\n10:12:19:20  10:12:24:08\r\n{\\an1}pour laisser entrer ces biens-l\u00e0.\r\n\r\n10:12:26:04  10:12:30:16\r\n{\\an1}Dominique Bourg dit que l'accord\r\nn'est pas contraignant.\r\n\r\n10:12:32:01  10:12:35:15\r\n{\\an1}On peut le rendre contraignant en\r\nren\u00e9gociant,\r\n\r\n10:12:35:19  10:12:40:05\r\n{\\an1}mais les r\u00e8gles de l'OMC\r\n\r\n10:12:43:03  10:12:46:03\r\n{\\an1}sont des r\u00e8gles derri\u00e8re lesquelles\r\nles pays se cachent\r\n\r\n10:12:46:07  10:12:50:11\r\n{\\an1}pour faire passer des choses.\r\n\r\n10:12:50:14  10:12:55:00\r\n{\\an1}Chaque pays a le droit d'interdire\r\nl'importation\r\n\r\n10:12:55:14  10:13:00:02\r\n{\\an1}de produits qui n'ont pas les\r\ncrit\u00e8res de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:13:03:09  10:13:07:11\r\n{\\an1}Si la Suisse d\u00e9forestait,\r\n\r\n10:13:07:14  10:13:11:11\r\n{\\an1}elle n'aurait pas le droit\r\nd'interdire les produits\r\n\r\n10:13:11:14  10:13:15:08\r\n{\\an1}qui viennent de la d\u00e9forestation.\r\n\r\n10:13:15:11  10:13:19:06\r\n{\\an1}Elle peut interdire tout \u00e7a\r\n\r\n10:13:19:10  10:13:22:09\r\n{\\an1}m\u00eame s'il y a un accord avec le\r\nMercosur.\r\n\r\n10:13:22:12  10:13:26:06\r\n{\\an1}Il faut le dire d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:13:26:10  10:13:30:19\r\n{\\an1}Ces produits ne seront pas accept\u00e9s.\r\n\r\n10:13:33:09  10:13:36:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone, vous dites\r\nnon, sauf si...\r\n\r\n10:13:37:01  10:13:41:11\r\n{\\an1}Que voulez-vous exactement ?\r\n\r\n10:13:42:07  10:13:46:18\r\n{\\an1}L.MAZZONE: On veut des garanties en\r\ntermes d'impact.\r\n\r\n10:13:51:12  10:13:56:00\r\n{\\an1}Ce n'est pas qu'aujourd'hui on\r\nn'importe pas ces produits,\r\n\r\n10:13:56:04  10:13:59:07\r\n{\\an1}mais on parle d'un accord pour\r\nfavoriser\r\n\r\n10:13:59:11  10:14:02:17\r\n{\\an1}l'importation de ces produits.\r\n\r\n10:14:02:21  10:14:05:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est pour exporter aussi.\r\n\r\n10:14:05:16  10:14:10:02\r\n{\\an1}Pour gagner quelques milliards.\r\n\r\n10:14:11:12  10:14:16:01\r\n{\\an1}L.MAZZONE: On ne le fait pas juste\r\npour couler nos paysans...\r\n\r\n10:14:16:15  10:14:21:03\r\n{\\an1}On le fait avec une intention\r\nd'exportation.\r\n\r\n10:14:21:22  10:14:26:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les proportions sont\r\nimportantes.\r\n\r\n10:14:37:20  10:14:42:09\r\n{\\an1}L.MAZZONE: \u00c7a repr\u00e9sente 1,5 % de ce\r\nqu'on exporte.\r\n\r\n10:14:43:08  10:14:47:05\r\n{\\an1}Ce dont on parle, c'est d'une\r\nintensification des \u00e9changes.\r\n\r\n10:14:47:09  10:14:51:18\r\n{\\an1}Il faut se demander comment\r\nl'encadrer.\r\n\r\n10:14:52:11  10:14:57:00\r\n{\\an1}On demande des garanties et une\r\n\u00e9tude d'impact.\r\n\r\n10:15:02:20  10:15:06:20\r\n{\\an1}Non seulement ce que \u00e7a veut dire\r\npour le consommateur\r\n\r\n10:15:07:00  10:15:09:23\r\n{\\an1}en termes de qualit\u00e9, mais aussi sur\r\nplace\r\n\r\n10:15:10:03  10:15:14:12\r\n{\\an1}pour les peuples autochtones,\r\n\r\n10:15:14:16  10:15:19:02\r\n{\\an1}les petits paysans \u00e0 qui on vole les\r\nterres,\r\n\r\n10:15:23:04  10:15:27:11\r\n{\\an1}pour la Terre elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:15:27:14  10:15:32:01\r\n{\\an1}Il y a des parcs d'engraissement\r\nd'animaux.\r\n\r\n10:15:34:03  10:15:37:17\r\n{\\an1}On leur refourgue du soja aux OGM.\r\n\r\n10:15:37:21  10:15:40:08\r\n{\\an1}C'est de la terre\r\nqu'on n'utilise pas\r\n\r\n10:15:40:11  10:15:44:03\r\n{\\an1}pour nourrir les humains.\r\n\r\n10:15:44:07  10:15:48:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: On parle d'\u00e9tude d'impact.\r\n\r\n10:15:50:20  10:15:55:08\r\n{\\an1}A Berne, on demande des rapports.\r\n\r\n10:15:56:05  10:16:00:16\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande de\r\nl'accepter.\r\n\r\n10:16:02:02  10:16:06:13\r\n{\\an1}Comment se fait-il qu'on se pose la\r\nquestion seulement aujourd'hui ?\r\n\r\n10:16:06:16  10:16:09:12\r\n{\\an1}O.FELLER: Il y a une prise de\r\nconscience grandissante\r\n\r\n10:16:09:16  10:16:14:02\r\n{\\an1}de l'enjeu environnemental.\r\n\r\n10:16:14:06  10:16:18:15\r\n{\\an1}Tant mieux si la Suisse en prend\r\nconscience.\r\n\r\n10:16:19:10  10:16:23:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous entendez les exigences\r\nde Lisa Mazzone ?\r\n\r\n10:16:25:19  10:16:30:07\r\n{\\an1}O.FELLER: Le d\u00e9bat aura lieu\r\nlorsqu'on aura affaire \u00e0 un texte.\r\n\r\n10:16:30:22  10:16:35:11\r\n{\\an1}Je suis favorable \u00e0 une agriculture\r\nde proximit\u00e9.\r\n\r\n10:16:37:02  10:16:40:23\r\n{\\an1}55 % des aliments consomm\u00e9s en\r\nSuisse\r\n\r\n10:16:41:03  10:16:45:12\r\n{\\an1}sont produits par l'agriculture\r\nsuisse.\r\n\r\n10:16:46:03  10:16:49:18\r\n{\\an1}Certains remettent en question ce\r\ntaux d'approvisionnement,\r\n\r\n10:16:49:22  10:16:54:08\r\n{\\an1}notamment dans les d\u00e9bats\r\nbudg\u00e9taires.\r\n\r\n10:16:55:07  10:16:59:18\r\n{\\an1}M\u00eame si on maintient ce taux de 55\r\n%,\r\n\r\n10:17:00:12  10:17:04:00\r\n{\\an1}il reste 45 % des aliments qui\r\ndoivent \u00eatre import\u00e9s.\r\n\r\n10:17:04:04  10:17:08:13\r\n{\\an1}On doit importer des aliments.\r\n\r\n10:17:09:20  10:17:14:09\r\n{\\an1}Imposer des contraintes tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\r\naux paysans\r\n\r\n10:17:17:00  10:17:20:01\r\n{\\an1}et importer de la marchandise qui ne\r\nles respecte pas,\r\n\r\n10:17:20:05  10:17:24:15\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:17:25:07  10:17:28:21\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Importer des aliments qui\r\nne respectent pas des normes,\r\n\r\n10:17:29:01  10:17:33:11\r\n{\\an1}c'est ce qu'on fait.\r\n\r\n10:17:35:02  10:17:38:16\r\n{\\an1}Ils se retrouvent dans notre\r\nassiette.\r\n\r\n10:17:38:20  10:17:43:07\r\n{\\an1}Ce n'est pas ce que souhaite le\r\nconsommateur.\r\n\r\n10:17:43:11  10:17:46:16\r\n{\\an1}On a fait une initiative qui\r\ndemandait\r\n\r\n10:17:46:20  10:17:49:18\r\n{\\an1}de favoriser les importations\r\n\r\n10:17:49:22  10:17:52:23\r\n{\\an1}qui respectent les normes.\r\n\r\n10:17:53:03  10:17:57:12\r\n{\\an1}Vous auriez d\u00fb la soutenir.\r\n\r\n10:18:00:07  10:18:03:09\r\n{\\an1}Le dernier \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'on\r\ndiscute de l'accord avec\r\n\r\n10:18:03:11  10:18:07:22\r\n{\\an1}l'Indon\u00e9sie,\r\n\r\n10:18:10:03  10:18:14:15\r\n{\\an1}une grande question avec l'huile de\r\npalme.\r\n\r\n10:18:16:10  10:18:20:21\r\n{\\an1}Hier encore, en commission,\r\nvos coll\u00e8gues\r\n\r\n10:18:23:06  10:18:27:17\r\n{\\an1}ont refus\u00e9 des m\u00e9canismes\r\ncontraignants\r\n\r\n10:18:27:21  10:18:30:20\r\n{\\an1}qui permettent d'assurer que les\r\ncrit\u00e8res de durabilit\u00e9\r\n\r\n10:18:31:00  10:18:35:10\r\n{\\an1}soient contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n10:18:36:08  10:18:40:20\r\n{\\an1}O.FELLER: Il y a une clause\r\nconcernant le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n10:18:42:23  10:18:46:19\r\n{\\an1}S'agissant de l'huile de palme,\r\n\r\n10:18:46:23  10:18:51:10\r\n{\\an1}il y a une exigence de tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n10:18:51:23  10:18:56:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bertrand Piccard...\r\n\r\n10:18:56:05  10:19:00:11\r\n{\\an1}B.PICCARD: On est dans une\r\ndiscussion de d\u00e9tail.\r\n\r\n10:19:00:15  10:19:05:01\r\n{\\an1}Alors que notre civilisation marche\r\nsur la t\u00eate.\r\n\r\n10:19:07:00  10:19:11:08\r\n{\\an1}On d\u00e9truit le capital humain avec\r\ndes salaires minimaux.\r\n\r\n10:19:11:11  10:19:13:23\r\n{\\an1}On a des produits chimiques dans la\r\nnourriture.\r\n\r\n10:19:14:03  10:19:18:12\r\n{\\an1}On d\u00e9truit l'environnement.\r\n\r\n10:19:19:02  10:19:23:13\r\n{\\an1}Et on discute de petits d\u00e9tails,\r\ncomment n\u00e9gocier...\r\n\r\n10:19:25:01  10:19:28:06\r\n{\\an1}Le diable est dans les grandes\r\nprobl\u00e9matiques.\r\n\r\n10:19:28:10  10:19:31:11\r\n{\\an1}On a besoin de courage politique.\r\n\r\n10:19:31:14  10:19:35:21\r\n{\\an1}Tr\u00e8s peu de gens osent l'avoir.\r\n\r\n10:19:36:01  10:19:40:11\r\n{\\an1}C'est incroyable de voir que le m\u00eame\r\njour,\r\n\r\n10:19:41:04  10:19:45:15\r\n{\\an1}la Suisse, qui est en retard dans ses\r\nd\u00e9cisions,\r\n\r\n10:19:45:19  10:19:50:06\r\n{\\an1}annonce l'accord avec le Mercosur\r\n\r\n10:19:50:22  10:19:55:10\r\n{\\an1}au moment o\u00f9 Emmanuel Macron dit que\r\nce n'est pas possible.\r\n\r\n10:19:57:22  10:20:01:15\r\n{\\an1}On a besoin de chefs d'\u00c9tat qui\r\ndisent stop.\r\n\r\n10:20:01:19  10:20:05:19\r\n{\\an1}Et on regarde ce qu'on peut faire.\r\n\r\n10:20:05:23  10:20:10:09\r\n{\\an1}Dans l'accord avec le Mercosur,\r\n\r\n10:20:14:10  10:20:17:13\r\n{\\an1}ce n'est pas une question de limiter\r\nl'importation,\r\n\r\n10:20:17:17  10:20:22:04\r\n{\\an1}c'est qu'on doit l'arr\u00eater.\r\n\r\n10:20:22:13  10:20:25:13\r\n{\\an1}Donc on choisit des pays\r\nd'importation parmi les pires,\r\n\r\n10:20:25:17  10:20:29:13\r\n{\\an1}on marchera sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:20:29:17  10:20:32:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dominique Bourg, il y a une\r\ntrentaine\r\n\r\n10:20:32:15  10:20:37:02\r\n{\\an1}d'accords de libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:20:38:00  10:20:42:12\r\n{\\an1}Le Parlement doit approuver celui de\r\nl'Indon\u00e9sie.\r\n\r\n10:20:43:03  10:20:47:15\r\n{\\an1}On ne va pas dans une diminution des\r\naccords.\r\n\r\n10:20:50:07  10:20:53:20\r\n{\\an1}Finalement, est-ce qu'on peut se\r\ndire que c'est dans ces accords\r\n\r\n10:20:54:00  10:20:57:14\r\n{\\an1}qu'on va pouvoir inscrire des\r\nnormes ?\r\n\r\n10:20:57:18  10:21:00:06\r\n{\\an1}On va forcer Jair Bolsonaro \u00e0 faire\r\n\r\n10:21:00:10  10:21:04:19\r\n{\\an1}ce qu'il ne ferait pas tout seul.\r\n\r\n10:21:07:20  10:21:11:04\r\n{\\an1}D.BOURG: Il y a un chapitre\r\n\r\n10:21:11:08  10:21:13:18\r\n{\\an1}sur la question environnementale,\r\n\r\n10:21:13:22  10:21:18:09\r\n{\\an1}et il n'est pas contraignant.\r\n\r\n10:21:20:11  10:21:24:04\r\n{\\an1}Il faut bien comprendre qu'on n'a\r\npas affaire \u00e0 n'importe quel pays.\r\n\r\n10:21:24:08  10:21:26:17\r\n{\\an1}C'est le Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:21:26:21  10:21:29:10\r\n{\\an1}Sur son territoire, il a la majeure\r\npartie\r\n\r\n10:21:29:13  10:21:33:22\r\n{\\an1}de la for\u00eat amazonienne.\r\n\r\n10:21:34:02  10:21:38:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si ses partenaires\r\ncommerciaux\r\n\r\n10:21:40:02  10:21:44:06\r\n{\\an1}ne disent pas au Br\u00e9sil qu'on ne\r\nveut pas de tel ou tel produit...\r\n\r\n10:21:44:10  10:21:48:20\r\n{\\an1}D.BOURG: Il faudrait\r\nqu'il n'y ait pas d'accord.\r\n\r\n10:21:51:02  10:21:55:14\r\n{\\an1}La for\u00eat amazonienne, elle joue un\r\nr\u00f4le central\r\n\r\n10:21:56:21  10:22:01:10\r\n{\\an1}sur toute la circulation de l'eau\r\nsur terre.\r\n\r\n10:22:03:22  10:22:07:03\r\n{\\an1}Quand il y a un couvert forestier\r\nsans des coupes,\r\n\r\n10:22:07:07  10:22:10:23\r\n{\\an1}la for\u00eat ne peut pas br\u00fbler.\r\n\r\n10:22:11:03  10:22:15:13\r\n{\\an1}Quand il y a une coupe \u00e0 un endroit,\r\n\r\n10:22:17:03  10:22:20:10\r\n{\\an1}il y a un front forestier qui s\u00e8che.\r\n\r\n10:22:20:13  10:22:24:23\r\n{\\an1}C'est ce qui permet les incendies.\r\n\r\n10:22:26:08  10:22:28:22\r\n{\\an1}Il y a les m\u00eames incendies au Congo.\r\n\r\n10:22:29:02  10:22:33:12\r\n{\\an1}Et en Sib\u00e9rie.\r\n\r\n10:22:34:11  10:22:38:23\r\n{\\an1}Une fois qu'on a bien compris \u00e7a,\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:44:00\r\n{\\an1}il faut comprendre qu'en plus,\r\n\r\n10:22:44:04  10:22:46:12\r\n{\\an1}les images sont en partie\r\nmensong\u00e8res.\r\n\r\n10:22:46:16  10:22:51:03\r\n{\\an1}La for\u00eat fait le sol.\r\n\r\n10:22:59:01  10:23:02:17\r\n{\\an1}Quand vous d\u00e9forestez, le sol\r\ndispara\u00eet.\r\n\r\n10:23:02:21  10:23:07:07\r\n{\\an1}Derri\u00e8re, \u00e7a devient de la savane.\r\n\r\n10:23:08:18  10:23:13:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si on n'impose pas par des\r\naccords\r\n\r\n10:23:13:17  10:23:17:18\r\n{\\an1}pour exiger de respecter des\r\nnormes...\r\n\r\n10:23:17:22  10:23:21:04\r\n{\\an1}D.BOURG: La production de viande au\r\nBr\u00e9sil,\r\n\r\n10:23:21:08  10:23:24:13\r\n{\\an1}c'est la cause de la d\u00e9forestation.\r\n\r\n10:23:24:18  10:23:28:00\r\n{\\an1}Que favorise cet accord ?\r\n\r\n10:23:28:04  10:23:30:16\r\n{\\an1}L'exportation de viande du Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:23:30:20  10:23:34:10\r\n{\\an1}C.Q.F.D.\r\n\r\n10:23:34:13  10:23:37:19\r\n{\\an1}Soit on est coh\u00e9rent et on dit\r\n\r\n10:23:37:23  10:23:42:09\r\n{\\an1}qu'on se soucie de ces questions\r\n\r\n10:23:42:12  10:23:46:22\r\n{\\an1}et alors on prend une d\u00e9cision.\r\n\r\n10:23:48:00  10:23:52:12\r\n{\\an1}Si on dit qu'on se soucie,\r\n\r\n10:23:53:09  10:23:56:01\r\n{\\an1}mais qu'il n'y a pas de probl\u00e8me\r\n\u00e0 importer,\r\n\r\n10:23:56:05  10:24:00:14\r\n{\\an1}vous vous moquez du monde.\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:06:02\r\n{\\an1}O.FELLER: \u00c0 2 reprises Dominique\r\nBourg\r\n\r\n10:24:06:06  10:24:10:16\r\n{\\an1}a dit que ce n'\u00e9tait pas\r\ncontraignant,\r\n\r\n10:24:10:19  10:24:13:09\r\n{\\an1}alors que le r\u00e9sum\u00e9 officiel de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:24:13:12  10:24:17:02\r\n{\\an1}a dit que \"oui\".\r\n\r\n10:24:17:06  10:24:21:16\r\n{\\an1}Quant \u00e0 Emmanuel Macron\r\n\r\n10:24:21:20  10:24:26:02\r\n{\\an1}a dit qu'un tel accord n'est\r\npossible\r\n\r\n10:24:26:06  10:24:30:16\r\n{\\an1}au niveau de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:24:34:20  10:24:43:22\r\n{\\an1}que si l'accord de Paris\r\nest respect\u00e9 par le Br\u00e9sil.\r\n\r\n10:24:45:23  10:24:50:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lisa Mazzone, la\r\nparticularit\u00e9 de cet accord,\r\n\r\n10:24:52:21  10:24:57:10\r\n{\\an1}c'est que c'est le premier accord de\r\nlibre-\u00e9change\r\n\r\n10:24:58:19  10:25:03:08\r\n{\\an1}pour des produits agricoles en\r\ndehors du cadre de l'OMC.\r\n\r\n10:25:04:10  10:25:07:15\r\n{\\an1}L.MAZZONE: La question de la\r\nproduction agricole\r\n\r\n10:25:07:19  10:25:12:06\r\n{\\an1}est centrale.\r\n\r\n10:25:14:16  10:25:18:12\r\n{\\an1}Le Br\u00e9sil, c'est le pays qui s'est\r\norient\u00e9\r\n\r\n10:25:18:16  10:25:22:01\r\n{\\an1}dans la production de viande.\r\n\r\n10:25:22:05  10:25:26:15\r\n{\\an1}Et de fourrage.\r\n\r\n10:25:28:07  10:25:31:13\r\n{\\an1}Il a vraiment transform\u00e9 son\r\nagriculture\r\n\r\n10:25:31:17  10:25:34:12\r\n{\\an1}autour de ces accords.\r\n\r\n10:25:34:16  10:25:39:03\r\n{\\an1}Et de ces \u00e9changes mondiaux.\r\n\r\n10:25:42:19  10:25:46:14\r\n{\\an1}Chacun \u00e0 son niveau a un impact dans\r\nl'orientation qu'on peut prendre.\r\n\r\n10:25:46:19  10:25:51:05\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre coh\u00e9rents.\r\n\r\n10:25:52:00  10:25:54:19\r\n{\\an1}Il faut dire qu'on fixe des\r\nobjectifs climatiques\r\n\r\n10:25:54:23  10:25:57:20\r\n{\\an1}parce qu'on est inquiet.\r\n\r\n10:25:58:00  10:26:01:23\r\n{\\an1}On pense que l'\u00e9conomie ne\r\nfonctionne pas\r\n\r\n10:26:02:03  10:26:06:13\r\n{\\an1}si on d\u00e9truit les bases qui\r\npermettent de produire.\r\n\r\n10:26:06:17  10:26:11:04\r\n{\\an1}Si on pense que \u00e7a ne fonctionne\r\npas, il faut \u00eatre coh\u00e9rent.\r\n\r\n10:26:17:10  10:26:21:05\r\n{\\an1}Etre coh\u00e9rent, c'est prot\u00e9g\u00e9 la\r\nfor\u00eat vierge.\r\n\r\n10:26:21:09  10:26:25:19\r\n{\\an1}Les populations locales sont\r\ninqui\u00e8tes.\r\n\r\n10:26:30:01  10:26:34:12\r\n{\\an1}B.PICCARD: Vous savez pourquoi on en\r\nest arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n10:26:36:09  10:26:40:21\r\n{\\an1}Par app\u00e2t du bien \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:26:47:02  10:26:51:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on est d\u00e9pendant\r\n\r\n10:26:52:07  10:26:54:20\r\n{\\an1}des produits am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:26:55:00  10:26:58:12\r\n{\\an1}des produits chinois,\r\n\r\n10:26:58:16  10:27:02:00\r\n{\\an1}et on se retrouve paralys\u00e9 par les\r\ncons\u00e9quences\r\n\r\n10:27:02:04  10:27:04:13\r\n{\\an1}de l'app\u00e2t du gain \u00e0 court terme.\r\n\r\n10:27:04:17  10:27:09:04\r\n{\\an1}On doit se remettre en question.\r\n\r\n10:27:10:20  10:27:14:14\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'on d\u00e9truit un peu la nature\r\n\r\n10:27:14:18  10:27:19:05\r\n{\\an1}pour un avantage momentan\u00e9,\r\n\r\n10:27:21:08  10:27:25:19\r\n{\\an1}on paye cher plus tard.\r\n\r\n10:27:26:09  10:27:29:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Certains paysans votent\r\nPLR.\r\n\r\n10:27:29:15  10:27:34:01\r\n{\\an1}Ils ne sont pas tr\u00e8s contents.\r\n\r\n10:27:36:06  10:27:40:15\r\n{\\an1}Le Br\u00e9sil vient d'autoriser 200\r\nnouveaux produits phytosanitaires\r\n\r\n10:27:40:19  10:27:45:06\r\n{\\an1}alors que, eux, ils n'ont pas le\r\ndroit.\r\n\r\n10:27:47:00  10:27:51:11\r\n{\\an1}O.FELLER: \u00c7a fait partie de mes\r\npr\u00e9occupations.\r\n\r\n10:27:51:23  10:27:55:08\r\n{\\an1}Les n\u00e9gociateurs ont associ\u00e9 le\r\nmilieu paysan\r\n\r\n10:27:55:11  10:27:59:22\r\n{\\an1}aux n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:04:04\r\n{\\an1}On verra ce que l'Union suisse des\r\npaysans\r\n\r\n10:28:04:08  10:28:08:16\r\n{\\an1}aura \u00e0 dire sur cet accord.\r\n\r\n10:28:08:20  10:28:12:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: On vous sent prudent...\r\n\r\n10:28:12:21  10:28:19:14\r\n{\\an1}O.FELLER: Je suis un fervent partisan\r\nde la paysannerie suisse.\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:24:22\r\n{\\an1}On ne pas vivre en autarcie\r\ncompl\u00e8te.\r\n\r\n10:28:25:02  10:28:28:20\r\n{\\an1}45 % des aliments doivent \u00eatre\r\napport\u00e9s.\r\n\r\n10:28:29:00  10:28:32:06\r\n{\\an1}Alors pourquoi pas de tout pr\u00e8s ?\r\n\r\n10:28:32:10  10:28:36:20\r\n{\\an1}Si on \u00e9change avec l'Allemagne,\r\n\r\n10:28:39:07  10:28:43:19\r\n{\\an1}qui a recours au charbon...\r\n\r\n10:28:44:15  10:28:49:04\r\n{\\an1}Ce qui est proche n'est pas\r\nforc\u00e9ment \u00e9colo.\r\n\r\n10:28:51:05  10:28:55:01\r\n{\\an1}M\u00eame les fervents partisans de la\r\npaysannerie suisse\r\n\r\n10:28:55:05  10:28:59:15\r\n{\\an1}admettent qu'il faut importer.\r\n\r\n10:28:59:19  10:29:02:15\r\n{\\an1}Sur ce point-l\u00e0, je suis d'accord.\r\n\r\n10:29:02:15  10:29:08:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: On ne peut pas tout\r\nproduire chez nous.\r\n\r\n10:29:08:14  10:29:14:12\r\n{\\an1}D.BOURG: Il faut bien comprendre la\r\nsp\u00e9cificit\u00e9.\r\n\r\n10:29:17:16  10:29:23:16\r\n{\\an1}Ce qui fait qu'il y a de la pluie,\r\nc'est la for\u00eat.\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:29:01\r\n{\\an1}Ce qui s'\u00e9vapore de l'oc\u00e9an ne\r\npourrait pas traverser le continent\r\n\r\n10:29:29:05  10:29:33:12\r\n{\\an1}sans la for\u00eat.\r\n\r\n10:29:33:16  10:29:38:23\r\n{\\an1}Sans la for\u00eat, il y aurait un\r\nph\u00e9nom\u00e8ne d'emballement.\r\n\r\n10:29:39:03  10:29:44:02\r\n{\\an1}La transformation de la for\u00eat\r\namazonienne en savane,\r\n\r\n10:29:44:06  10:29:50:02\r\n{\\an1}c'est quelque chose qui se\r\nd\u00e9veloppe.\r\n\r\n10:29:51:21  10:29:54:22\r\n{\\an1}La production de viande et la\r\nproduction de soja pour la\r\n\r\n10:29:55:02  10:29:59:10\r\n{\\an1}production\r\n\r\n10:29:59:13  10:30:03:01\r\n{\\an1}de viande est la cause principale de\r\nla d\u00e9forestation de la for\u00eat\r\n\r\n10:30:03:05  10:30:05:15\r\n{\\an1}amazonienne.\r\nC'est factuel.\r\n\r\n10:30:05:19  10:30:11:17\r\n{\\an1}Les clauses environnementales et le\r\nrespect de l'Accord de Paris\r\n\r\n10:30:12:07  10:30:14:11\r\n{\\an1}ne peuvent pas \u00eatre contraignants.\r\n\r\n10:30:14:15  10:30:18:00\r\n{\\an1}Sinon, ce texte est totalement\r\ncontradictoire.\r\n\r\n10:30:18:04  10:30:21:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: On vous a compris.\r\n\r\n10:30:21:19  10:30:26:19\r\n{\\an1}Nous devons d\u00e9zoomer.\r\n\r\n10:30:26:22  10:30:32:20\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 des accords de libre-\u00e9change\r\n\r\n10:30:35:15  10:30:39:11\r\n{\\an1}se pose la question de\r\nl'incompatibilit\u00e9 de nature\r\n\r\n10:30:39:15  10:30:41:18\r\n{\\an1}entre mondialisation et climat.\r\n\r\n10:30:41:22  10:30:44:07\r\n{\\an1}Bonsoir Pascal Jeannerat.\r\n\r\n10:30:44:09  10:30:47:13\r\n{\\an1}Est-ce que la mondialisation\r\ntue n\u00e9cessairement\r\n\r\n10:30:47:15  10:30:50:02\r\n{\\an1}nos espoirs\r\nde sauver la plan\u00e8te ?\r\n\r\n10:30:56:04  10:30:59:11\r\n{\\an1}P.JEANNERAT: \u00c0 la base,\r\n\r\n10:30:59:15  10:31:05:05\r\n{\\an1}la discussion \u00e9tait\r\nle libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:31:05:09  10:31:08:20\r\n{\\an1}Dans les consid\u00e9rants\r\ndu libre-\u00e9change,\r\n\r\n10:31:09:00  10:31:13:20\r\n{\\an1}les \u00e9tats subventionnent par\r\ncentaines de milliards\r\n\r\n10:31:14:00  10:31:19:05\r\n{\\an1}des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n10:31:19:09  10:31:22:17\r\n{\\an1}Les \u00e9tats s'opposent \u00e0 ce qu'on fixe\r\nun v\u00e9ritable prix du carbone\r\n\r\n10:31:22:21  10:31:26:04\r\n{\\an1}incluant des externalit\u00e9s.\r\n\r\n10:31:26:08  10:31:29:15\r\n{\\an1}Cette sous-estimation du prix du\r\ncarbone est un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n10:31:29:19  10:31:32:05\r\n{\\an1}Ce n'est pas qu'une question de\r\nlibre-\u00e9change,\r\n\r\n10:31:32:09  10:31:37:01\r\n{\\an1}mais la question du prix du\r\ntransport.\r\n\r\n10:31:37:06  10:31:43:02\r\n{\\an1}C'est le probl\u00e8me du climat:\r\n\r\n10:31:43:06  10:31:45:09\r\n{\\an1}les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:31:45:12  10:31:48:20\r\n{\\an1}Les \u00e9missions des \u00e9nergies fossiles,\r\ncharbon p\u00e9trole et gaz\r\n\r\n10:31:49:00  10:31:53:15\r\n{\\an1}et c'est l'Accord de Paris.\r\n\r\n10:31:53:19  10:31:59:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: La mondialisation n'est pas\r\nforc\u00e9ment en contradiction\r\n\r\n10:31:59:06  10:32:03:22\r\n{\\an1}avec la croissance verte ?\r\n\r\n10:32:04:01  10:32:09:23\r\n{\\an1}D.BOURG: Si la croissance est bas\u00e9e\r\nsur des ressources finies,\r\n\r\n10:32:10:04  10:32:12:00\r\n{\\an1}ce n'est pas durable.\r\n\r\n10:32:12:04  10:32:16:05\r\n{\\an1}Mais si on remplace\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:19:22\r\n{\\an1}les \u00e9nergies fossiles par\r\ndes \u00e9nergies renouvelables,\r\n\r\n10:32:20:02  10:32:23:20\r\n{\\an1}\u00e7a peut \u00eatre durable.\r\n\r\n10:32:24:00  10:32:29:22\r\n{\\an1}Si on remplace l'extraction pure\r\npar le recyclage,\r\n\r\n10:32:31:19  10:32:37:14\r\n{\\an1}si on ferme les cycles.\r\n\r\n10:32:37:18  10:32:42:22\r\n{\\an1}Certains disent que le libre-\u00e9change\r\npourrait \u00eatre un moteur de cela.\r\n\r\n10:32:43:02  10:32:47:17\r\n{\\an1}Le libre-\u00e9change ce n'est pas le\r\nlaiss\u00e9 faire.\r\n\r\n10:32:47:21  10:32:51:05\r\n{\\an1}Ce sont des r\u00e8gles que les \u00e9tats\r\ns'imposent,\r\n\r\n10:32:51:09  10:32:54:11\r\n{\\an1}mais rien ne les emp\u00eache d'avoir des\r\nnormes d'importation.\r\n\r\n10:32:54:15  10:32:59:08\r\n{\\an1}Dans les accords de libre-\u00e9change,\r\n\r\n10:32:59:11  10:33:03:20\r\n{\\an1}on l'a vu avec le Mercosur,\r\n\r\n10:33:04:00  10:33:09:22\r\n{\\an1}dans l'accord non contraignant\r\nentre l'UE et le Mercosur,\r\n\r\n10:33:10:02  10:33:13:10\r\n{\\an1}des syst\u00e8mes de sanctions ne\r\nseraient pas applicables pour les\r\n\r\n10:33:13:13  10:33:17:08\r\n{\\an1}questions environnementales.\r\n\r\n10:33:17:11  10:33:20:21\r\n{\\an1}Chaque \u00c9tat \u00e0 la souverainet\u00e9\r\nd'imposer des r\u00e8gles sanitaires,\r\n\r\n10:33:21:01  10:33:24:11\r\n{\\an1}mais c'est une question politique\r\ninterne de ce que veulent faire\r\n\r\n10:33:24:14  10:33:26:19\r\n{\\an1}les \u00e9tats.\r\n\r\n10:33:26:23  10:33:31:19\r\n{\\an1}Il faut respecter les engagements\r\npris \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:33:31:23  10:33:35:13\r\n{\\an1}-Peut-on croire en un d\u00e9couplage de\r\nla production mondiale et de la\r\n\r\n10:33:35:17  10:33:41:04\r\n{\\an1}croissance ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:33:42:22  10:33:47:11\r\n{\\an1}P.JEANNERAT: On fait un d\u00e9couplage.\r\n\r\n10:33:49:20  10:33:52:13\r\n{\\an1}Si on regarde l'\u00e9volution du PIB sur\r\nle continent.\r\n\r\n10:33:52:17  10:33:57:03\r\n{\\an1}Il y a de la croissance.\r\n\r\n10:33:57:10  10:34:01:10\r\n{\\an1}Si on regarde les \u00e9missions de CO2,\r\nelles baissent.\r\n\r\n10:34:01:13  10:34:04:22\r\n{\\an1}Au milieu, il y a un d\u00e9couplage.\r\n\r\n10:34:05:02  10:34:09:11\r\n{\\an1}Il est engag\u00e9.\r\n\r\n10:34:18:07  10:34:22:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dominique Bourg, c'est pour\r\nvous, le d\u00e9couplage.\r\n\r\n10:34:26:10  10:34:29:06\r\n{\\an1}D.BOURG: Si vous taxez \u00e0 50 euros,\r\n\r\n10:34:29:10  10:34:34:15\r\n{\\an1}ou 55 francs,\r\n\r\n10:34:34:19  10:34:40:17\r\n{\\an1}la plupart des gens en Inde ne\r\npeuvent plus acheter de ciment.\r\n\r\n10:34:44:01  10:34:47:13\r\n{\\an1}C'est un vrai argument.\r\n\r\n10:34:47:17  10:34:50:19\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me chose,\r\n\r\n10:34:50:23  10:34:55:05\r\n{\\an1}les \u00e9missions europ\u00e9ennes ne\r\ndiminuent pas.\r\n\r\n10:34:55:09  10:35:00:03\r\n{\\an1}Elles ont encore augment\u00e9 en 2018.\r\n\r\n10:35:00:07  10:35:03:09\r\n{\\an1}Mais ce qui est juste, c'est que par\r\npoint de PIB,\r\n\r\n10:35:03:12  10:35:06:06\r\n{\\an1}la consommation d'\u00e9nergie diminue.\r\n\r\n10:35:06:10  10:35:08:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est une bonne nouvelle ?\r\n\r\n10:35:09:03  10:35:14:18\r\n{\\an1}P.JEANNERAT: Oui.\r\n\r\n10:35:14:22  10:35:17:22\r\n{\\an1}D.BOURG: Non.\r\n\r\n10:35:18:02  10:35:24:00\r\n{\\an1}\u00c7a, c'est l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:35:32:17  10:35:38:01\r\n{\\an1}Le PIB cro\u00eet tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:35:38:05  10:35:41:11\r\n{\\an1}donc ce gain relatif n'emp\u00eache pas\r\nles \u00e9missions d'augmenter.\r\n\r\n10:35:41:14  10:35:47:12\r\n{\\an1}Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n10:35:51:15  10:35:56:15\r\n{\\an1}la consommation de ressources au\r\nmonde\r\n\r\n10:35:56:19  10:36:02:17\r\n{\\an1}cro\u00eet plus vite que le PIB.\r\n\r\n10:36:05:04  10:36:11:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: On extrait de plus en plus\r\npour cro\u00eetre de moins en moins ?\r\n\r\n10:36:11:22  10:36:15:17\r\n{\\an1}D.BOURG: La base mat\u00e9rielle de notre\r\ncroissance cro\u00eet plus vite que le\r\n\r\n10:36:15:21  10:36:18:00\r\n{\\an1}PIB.\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:21:02\r\n{\\an1}Et la question de recyclage, c'est\r\nimportant.\r\n\r\n10:36:21:06  10:36:26:20\r\n{\\an1}Ce qui conditionne l'efficacit\u00e9 du\r\nrecyclage,\r\n\r\n10:36:27:00  10:36:32:22\r\n{\\an1}c'est le taux de croissance de la\r\nconsommation de mati\u00e8res donn\u00e9es.\r\n\r\n10:36:33:02  10:36:39:01\r\n{\\an1}S'il d\u00e9passe 1 %, la part recycl\u00e9e\r\nest nulle.\r\n\r\n10:36:40:13  10:36:47:03\r\n{\\an1}Faire du recyclage c'est ramen\u00e9 dans\r\nle circuit \u00e9conomique quelque chose\r\n\r\n10:36:47:07  10:36:49:10\r\n{\\an1}entr\u00e9\r\ndans le circuit \u00e9conomique il y a\r\n\r\n10:36:49:13  10:36:55:01\r\n{\\an1}quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:36:55:05  10:36:59:21\r\n{\\an1}Donc ce que vous recyclez est\r\npeanuts\r\n\r\n10:37:00:01  10:37:03:07\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 ce dont vous aurez\r\nbesoin dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:37:03:11  10:37:08:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bertrand Piccard,\r\n\r\n10:37:08:11  10:37:11:12\r\n{\\an1}que faut-il croire ?\r\n\r\n10:37:11:16  10:37:17:10\r\n{\\an1}Depuis 10 ans,\r\n\r\n10:37:17:13  10:37:20:11\r\n{\\an1}on augmente par plus de 10 millions\r\nde barils par jour\r\n\r\n10:37:20:15  10:37:23:19\r\n{\\an1}notre consommation.\r\n\r\n10:37:23:23  10:37:26:11\r\n{\\an1}B.PICCARD: Si on veut d\u00e9cupler,\r\n\r\n10:37:26:14  10:37:31:11\r\n{\\an1}on peut d\u00e9cupler.\r\n\r\n10:37:31:15  10:37:37:13\r\n{\\an1}Et c'est pas se mettre d'accord\r\n\r\n10:37:47:12  10:37:50:18\r\n{\\an1}sur la r\u00e9ponse \u00e0 la question\r\nsur la possibilit\u00e9 d'\u00e9crire la\r\n\r\n10:37:50:22  10:37:54:08\r\n{\\an1}mondialisation en vert. Il faut\r\ndiscuter de la mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n10:37:54:11  10:37:59:03\r\n{\\an1}Si l'on d\u00e9cro\u00eet,\r\n\r\n10:37:59:07  10:38:04:00\r\n{\\an1}c'est le monde entier qui conna\u00eetra\r\nun effondrement social\r\n\r\n10:38:04:04  10:38:07:16\r\n{\\an1}avec des troubles sociaux et des\r\nsouffrances indescriptibles.\r\n\r\n10:38:07:20  10:38:10:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a c'est la d\u00e9croissance\r\nselon vous.\r\n\r\n10:38:11:00  10:38:16:23\r\n{\\an1}B.PICCARD: Oui.\r\n\r\n10:38:17:03  10:38:23:01\r\n{\\an1}Et si l'on a une d\u00e9croissance\r\nquantitative, c'est un chaos\r\n\r\n10:38:23:05  10:38:27:06\r\n{\\an1}environnemental qui va d\u00e9truire\r\nl'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:38:27:10  10:38:31:17\r\n{\\an1}Il faut donc essayer de viser,\r\n\r\n10:38:31:21  10:38:34:22\r\n{\\an1}comme vous l'avez dit en\r\nintroduction,\r\n\r\n10:38:35:02  10:38:41:00\r\n{\\an1}c'est la croissance qualitative.\r\n\r\n10:38:44:17  10:38:48:11\r\n{\\an1}Il s'agit de prendre les domaines\r\nqui cr\u00e9ent des emplois en rempla\u00e7ant\r\n\r\n10:38:48:14  10:38:49:22\r\n{\\an1}ceux qui polluent.\r\n\r\n10:38:50:02  10:38:56:00\r\n{\\an1}C'est possible dans la moiti\u00e9 des\r\n\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n10:39:01:10  10:39:07:10\r\n{\\an1}Commencer \u00e0 demander des sacrifices\r\ncomportementaux \u00e0 des gens,\r\n\r\n10:39:07:13  10:39:13:11\r\n{\\an1}et de d\u00e9cro\u00eetre, ce n'est pas pour\r\nl'instant.\r\n\r\n10:39:15:09  10:39:21:09\r\n{\\an1}Ce sera pour apr\u00e8s si \u00e7a ne suffit\r\npas apr\u00e8s\r\n\r\n10:39:22:18  10:39:27:01\r\n{\\an1}s'\u00eatre assur\u00e9 que l'on diminue\r\n\r\n10:39:27:05  10:39:30:14\r\n{\\an1}les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de\r\nserre.\r\n\r\n10:39:30:18  10:39:36:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dominique Bourg ?\r\n\r\n10:39:37:16  10:39:41:11\r\n{\\an1}D.BOURG: La d\u00e9croissance, ce n'est\r\npas une fin en soi.\r\n\r\n10:39:41:14  10:39:44:02\r\n{\\an1}Quand on parle de d\u00e9croissance\r\nn\u00e9cessaire,\r\n\r\n10:39:44:06  10:39:50:04\r\n{\\an1}on parle de flux de mati\u00e8re.\r\n\r\n10:39:50:23  10:39:56:23\r\n{\\an1}Si vous allez chez votre psychiatre\r\n\u00e0 pied, il n'y a pas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:00:23  10:40:06:06\r\n{\\an1}Pour l'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:40:06:10  10:40:09:11\r\n{\\an1}on diminue en relatif mais pas en\r\nabsolu.\r\n\r\n10:40:09:14  10:40:14:18\r\n{\\an1}La consommation d'\u00e9nergie augmente\r\nchaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:40:14:22  10:40:17:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bertrand Piccard dit que\r\nl'on n'a pas de choix.\r\n\r\n10:40:17:23  10:40:21:02\r\n{\\an1}D.BOURG: Non.\r\n\r\n10:40:21:05  10:40:27:03\r\n{\\an1}Quand on parle de d\u00e9croissance,\r\n\r\n10:40:30:13  10:40:34:05\r\n{\\an1}on ne dit pas que l'on va brouter\r\nl'herbe...\r\n\r\n10:40:34:09  10:40:39:04\r\n{\\an1}Il ne faut pas tout confondre.\r\n\r\n10:40:39:08  10:40:43:21\r\n{\\an1}Il y a des flux de mati\u00e8re et\r\nd'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:40:44:01  10:40:47:02\r\n{\\an1}Nous ne sommes pas arriv\u00e9s \u00e0 les\r\nd\u00e9coupler.\r\n\r\n10:40:47:06  10:40:53:04\r\n{\\an1}On a fait l'inverse.\r\n\r\n10:40:54:20  10:40:57:17\r\n{\\an1}Dire que si le PIB s'effondrait ce\r\nserait dramatique.\r\n\r\n10:40:57:21  10:41:03:20\r\n{\\an1}Effectivement.\r\n\r\n10:41:04:00  10:41:08:22\r\n{\\an1}Autre chose, c'est dire que l'on\r\ndoit\r\n\r\n10:41:09:02  10:41:13:08\r\n{\\an1}ind\u00e9finiment continuer la croissance\r\ndu PIB.\r\n\r\n10:41:13:11  10:41:17:06\r\n{\\an1}La croissance du PIB est devenue un\r\nmauvais indicateur:\r\n\r\n10:41:17:10  10:41:21:16\r\n{\\an1}Elle d\u00e9truit nos conditions de vie.\r\n\r\n10:41:21:19  10:41:25:20\r\n{\\an1}Le bon indicateur,\r\n\r\n10:41:26:00  10:41:28:03\r\n{\\an1}c'est l'indicateur de bien-\u00eatre,\r\netc.\r\n\r\n10:41:28:07  10:41:34:05\r\n{\\an1}Des calculs tr\u00e8s justes sont faits.\r\n\r\n10:41:34:16  10:41:38:04\r\n{\\an1}On sait \u00e9valuer les pays en faisant\r\nun m\u00e9lange entre l'empreinte\r\n\r\n10:41:38:08  10:41:40:11\r\n{\\an1}\u00e9cologique d'un c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n10:41:40:14  10:41:43:20\r\n{\\an1}avec des flux de mati\u00e8re et\r\nd'\u00e9nergie de l'autre.\r\n\r\n10:41:44:01  10:41:47:19\r\n{\\an1}On voit qu'un pays\r\ncomme les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n10:41:48:00  10:41:52:22\r\n{\\an1}n'arrive pas \u00e0 satisfaire\r\ntous les besoins sociaux.\r\n\r\n10:41:53:03  10:41:56:16\r\n{\\an1}D'autres pays arrivent\r\n\u00e0 un \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:41:56:20  10:41:59:22\r\n{\\an1}Je reviendrai...\r\n\r\n10:42:00:02  10:42:06:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va laisser la parole\r\n\r\n10:42:06:11  10:42:08:15\r\n{\\an1}\u00e0 Olivier Feller.\r\n\r\n10:42:08:19  10:42:11:16\r\n{\\an1}Je vous montre une archive r\u00e9cente.\r\n\r\n10:42:16:18  10:42:18:12\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il y a un th\u00e8me essentiel\r\n\r\n10:42:18:13  10:42:20:05\r\n{\\an1}qui va venir\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:21:13\r\n{\\an1}dans ces dix prochaines ann\u00e9es,\r\nc'est la croissance.\r\n\r\n10:42:21:22  10:42:25:01\r\n{\\an1}Il y a aussi la notion\r\nde la technologie.\r\n\r\n10:42:25:03  10:42:28:15\r\n{\\an1}Ces deux param\u00e8tres\r\ndoivent \u00eatre pris en compte.\r\n\r\n10:42:28:17  10:42:31:19\r\n{\\an1}Comment pourra-t-on vivre\r\ndans notre r\u00e9gion ?\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:36:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous annoncez un virage\r\nd\u00e9croissant apr\u00e8s le virage vert ?\r\n\r\n10:42:36:12  10:42:39:17\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Le d\u00e9bat sur la\r\ncroissance se fera,\r\n\r\n10:42:39:19  10:42:42:03\r\n{\\an1}qu'on le veuille ou non.\r\n\r\n10:42:43:02  10:42:49:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: On nous dit que le d\u00e9bat\r\nsur la croissance doit avoir lieu.\r\n\r\n10:42:49:13  10:42:54:22\r\n{\\an1}O.FELLER: Le d\u00e9bat sur la croissance\r\ndoit avoir lieu.\r\n\r\n10:42:55:02  10:42:59:03\r\n{\\an1}Quel type de croissance voulons-\r\nnous ?\r\n\r\n10:42:59:07  10:43:03:17\r\n{\\an1}Je prends les donn\u00e9es chiffr\u00e9es.\r\n\r\n10:43:03:20  10:43:08:20\r\n{\\an1}Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:43:09:00  10:43:12:12\r\n{\\an1}la population a augment\u00e9 les\r\nactivit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e9galement.\r\n\r\n10:43:12:17  10:43:16:15\r\n{\\an1}Mais les \u00e9missions de carbone ont\r\ndiminu\u00e9.\r\n\r\n10:43:16:19  10:43:22:01\r\n{\\an1}C'est le fait d'une alliance entre\r\npublic et priv\u00e9.\r\n\r\n10:43:22:05  10:43:28:03\r\n{\\an1}Cette \u00e9volution doit \u00eatre poursuivie\r\net intensifi\u00e9e.\r\n\r\n10:43:30:01  10:43:36:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Reprenons les indicateurs.\r\n\r\n10:43:36:18  10:43:41:18\r\n{\\an1}Voyons les \u00e9missions mondiales de\r\nCO2.\r\n\r\n10:43:41:23  10:43:47:21\r\n{\\an1}La dimension mondiale, c'est une\r\nautre chose.\r\n\r\n10:43:53:14  10:43:59:14\r\n{\\an1}On voit une augmentation de 64 %\r\nd'\u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:04:16\r\n{\\an1}Au niveau de l'extraction des\r\nressources,\r\n\r\n10:44:04:20  10:44:09:11\r\n{\\an1}c'est encore plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:44:09:14  10:44:15:12\r\n{\\an1}De nouveau,\r\n\r\n10:44:15:21  10:44:20:23\r\n{\\an1}certes, on est en Suisse,\r\n\r\n10:44:21:03  10:44:27:00\r\n{\\an1}mais le mod\u00e8le est-il encore le\r\nbon ?\r\n\r\n10:44:27:13  10:44:30:20\r\n{\\an1}O.FELLER: Vous inscrivez le d\u00e9fi\r\nclimatique dans le contexte\r\n\r\n10:44:31:00  10:44:33:03\r\n{\\an1}international.\r\n\r\n10:44:33:07  10:44:35:10\r\n{\\an1}La Suisse fait des efforts,\r\n\r\n10:44:35:13  10:44:41:10\r\n{\\an1}qui doivent \u00eatre intensifi\u00e9s.\r\n\r\n10:44:41:13  10:44:47:12\r\n{\\an1}Mon propre parti a fait des\r\npropositions iconoclastes.\r\n\r\n10:44:48:06  10:44:54:06\r\n{\\an1}Mais des efforts doivent \u00eatre\r\npoursuivis et intensifi\u00e9s.\r\n\r\n10:44:57:23  10:45:00:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: reprenons ce graphique.\r\n\r\n10:45:00:09  10:45:04:14\r\n{\\an1}Je parle des \u00e9missions de CO2\r\nd'origine fossile,\r\n\r\n10:45:04:18  10:45:08:20\r\n{\\an1}on voit que \u00e7a baisse apr\u00e8s la crise\r\nfinanci\u00e8re.\r\n\r\n10:45:09:00  10:45:14:05\r\n{\\an1}Est-ce que cela n'a pas un sens ?\r\n\r\n10:45:14:10  10:45:17:19\r\n{\\an1}O.FELLER: Certains croient en la\r\ntransition \u00e9cologique comme moi\r\n\r\n10:45:17:23  10:45:23:21\r\n{\\an1}et certains croient en la rupture.\r\n\r\n10:45:26:10  10:45:31:01\r\n{\\an1}Certains disent qu'il faut mettre en\r\nplace une \u00e9conomie de guerre.\r\n\r\n10:45:31:05  10:45:34:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Certains le proposent sur\r\nInternet.\r\n\r\n10:45:35:03  10:45:41:01\r\n{\\an1}Avec une mise en place de quotas de\r\nCO2.\r\n\r\n10:45:43:12  10:45:47:05\r\n{\\an1}O.FELLER: il faut rationner les\r\nvivres et contr\u00f4ler les naissances.\r\n\r\n10:45:47:08  10:45:51:04\r\n{\\an1}Je ne veux pas de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:45:51:08  10:45:57:06\r\n{\\an1}Nous avons besoin de prosp\u00e9rit\u00e9 et\r\nde croissance qualitative.\r\n\r\n10:45:57:21  10:46:03:00\r\n{\\an1}On ne va pas imposer une diminution\r\ng\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du niveau de vie\r\n\r\n10:46:03:04  10:46:07:14\r\n{\\an1}alors que la classe moyenne peine \u00e0\r\nmaintenir son pouvoir d'achat.\r\n\r\n10:46:07:18  10:46:13:16\r\n{\\an1}La prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique permet\r\nd'engranger des recettes fiscales.\r\n\r\n10:46:15:08  10:46:19:02\r\n{\\an1}Peut-on imposer \u00e0 la population une\r\nbaisse des politiques sociales et\r\n\r\n10:46:19:06  10:46:22:11\r\n{\\an1}des investissements dans les\r\n\u00e9nergies propres ? A.FAVRE: Lisa\r\n\r\n10:46:22:15  10:46:23:16\r\n{\\an1}Mazzone...\r\n\r\n10:46:23:20  10:46:29:18\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il faut faire attention\r\naux images-chocs.\r\n\r\n10:46:30:09  10:46:33:11\r\n{\\an1}\u00c7a fait des ann\u00e9es que les\r\n\u00e9cologistes proposent d'autres\r\n\r\n10:46:33:15  10:46:36:05\r\n{\\an1}solutions.\r\n\r\n10:46:36:09  10:46:40:08\r\n{\\an1}Et on leur r\u00e9pond qu'on va rationner\r\nla population.\r\n\r\n10:46:40:11  10:46:44:18\r\n{\\an1}\u00c7a fait longtemps qu'on sait que ce\r\nn'est pas vrai.\r\n\r\n10:46:44:22  10:46:48:06\r\n{\\an1}A.FAVRE: Mais on nous parle beaucoup\r\nde taxes.\r\n\r\n10:46:48:10  10:46:51:17\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Je ne suis pas tout \u00e0\r\nfait d'accord.\r\n\r\n10:46:51:21  10:46:54:05\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rents outils.\r\n\r\n10:46:54:09  10:46:58:19\r\n{\\an1}Il faut avoir les bons.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:01:13\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre s\u00fbr qu'ils soient\r\nefficaces.\r\n\r\n10:47:01:17  10:47:06:02\r\n{\\an1}S'ils ne sont pas efficaces,\r\n\r\n10:47:06:07  10:47:09:16\r\n{\\an1}ils ne doivent pas \u00eatre gard\u00e9s.\r\n\r\n10:47:09:20  10:47:13:18\r\n{\\an1}On doit interdire des technologies\r\nqui causent certains d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n10:47:13:22  10:47:18:03\r\n{\\an1}Il faut savoir adapter des outils.\r\n\r\n10:47:18:07  10:47:21:00\r\n{\\an1}Olivier Feller a parl\u00e9\r\n\r\n10:47:21:04  10:47:24:23\r\n{\\an1}de la r\u00e9partition des richesses.\r\n\r\n10:47:25:03  10:47:29:13\r\n{\\an1}On nous r\u00e9torque\r\n\r\n10:47:29:17  10:47:33:01\r\n{\\an1}qu'un programme environnemental\r\n\r\n10:47:33:05  10:47:39:03\r\n{\\an1}va cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n10:47:40:14  10:47:44:08\r\n{\\an1}Mais il n'y a pas \u00e0 choisir entre\r\nr\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s et prot\u00e9ger\r\n\r\n10:47:44:11  10:47:46:14\r\n{\\an1}la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:47:46:18  10:47:49:23\r\n{\\an1}personnellement, on le sait,\r\n\r\n10:47:50:03  10:47:56:00\r\n{\\an1}les plus riches polluent davantage\r\net sont responsables\r\n\r\n10:47:56:04  10:48:00:01\r\n{\\an1}de l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de cette\r\ncontribution \u00e0 l'urgence climatique.\r\n\r\n10:48:00:05  10:48:02:09\r\n{\\an1}Ils doivent prendre leurs\r\nresponsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:48:02:12  10:48:05:05\r\n{\\an1}pour r\u00e9duire leur impact\r\n\r\n10:48:05:09  10:48:08:13\r\n{\\an1}et pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n10:48:08:17  10:48:12:04\r\n{\\an1}Ils doivent mieux r\u00e9partir les\r\nrichesses\r\n\r\n10:48:12:08  10:48:18:06\r\n{\\an1}tout en restant dans un cadre\r\nd\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:48:21:04  10:48:27:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: B.Piccard.\r\n\r\n10:48:28:17  10:48:32:10\r\n{\\an1}B.PICCARD: les riches polluent plus\r\net le r\u00eave des pauvres c'est de\r\n\r\n10:48:32:13  10:48:35:19\r\n{\\an1}pouvoir atteindre le niveau de vie\r\ndes riches.\r\n\r\n10:48:35:23  10:48:39:08\r\n{\\an1}Voil\u00e0 pourquoi on est condamn\u00e9 \u00e0 ne\r\npas pouvoir entrer dans une\r\n\r\n10:48:39:11  10:48:41:14\r\n{\\an1}d\u00e9croissance.\r\n\r\n10:48:41:18  10:48:45:21\r\n{\\an1}Mais ce qui pollue aujourd'hui le\r\nplus,\r\n\r\n10:48:46:01  10:48:51:23\r\n{\\an1}ce sont les technologies que l'on\r\nutilise encore\r\n\r\n10:48:54:15  10:48:59:13\r\n{\\an1}alors qu'elles datent de 1880.\r\n\r\n10:48:59:17  10:49:03:00\r\n{\\an1}Ce sont des maisons mal isol\u00e9es et\r\ndes \u00e9nergies fossiles,\r\n\r\n10:49:03:04  10:49:09:02\r\n{\\an1}des \u00e9l\u00e9ments totalement archa\u00efques.\r\n\r\n10:49:09:13  10:49:15:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: Par quoi les remplacer ?\r\n\r\n10:49:19:02  10:49:22:13\r\n{\\an1}B.PICCARD: Il faut remplacer ce\r\nsyst\u00e8me inefficient\r\n\r\n10:49:22:18  10:49:24:15\r\n{\\an1}par des syst\u00e8mes efficients.\r\n\r\n10:49:24:19  10:49:26:20\r\n{\\an1}Cela cr\u00e9era des emplois,\r\n\r\n10:49:27:00  10:49:30:01\r\n{\\an1}et du profit.\r\n\r\n10:49:30:05  10:49:36:02\r\n{\\an1}Il y aura une croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n10:49:36:06  10:49:39:23\r\n{\\an1}On remplacera ce qui pollue par ce\r\nqui pollue moins et ce qui prot\u00e8ge\r\n\r\n10:49:40:03  10:49:42:06\r\n{\\an1}l'environnement.\r\n\r\n10:49:42:10  10:49:46:17\r\n{\\an1}Je suis fascin\u00e9 de voir\r\n\r\n10:49:46:21  10:49:48:23\r\n{\\an1}les centaines de solutions\r\nde ce type\r\n\r\n10:49:49:04  10:49:51:04\r\n{\\an1}qui existent\r\ndans tous les domaines.\r\n\r\n10:49:55:15  10:49:59:00\r\n{\\an1}On les conna\u00eet pas assez.\r\n\r\n10:49:59:03  10:50:02:23\r\n{\\an1}On essaye de les mettre en avant et\r\nde les expertiser et de les montrer\r\n\r\n10:50:03:03  10:50:05:06\r\n{\\an1}au gouvernement car ces outils\r\npermettent\r\n\r\n10:50:05:10  10:50:09:01\r\n{\\an1}de faire de l'argent,\r\n\r\n10:50:09:05  10:50:15:03\r\n{\\an1}de cr\u00e9er des emplois et de prot\u00e9ger\r\nl'environnement.\r\n\r\n10:50:15:07  10:50:17:23\r\n{\\an1}de cr\u00e9er des emplois et de prot\u00e9ger\r\nl'environnement.\r\n\r\n10:50:18:03  10:50:20:06\r\n{\\an1}Avec \u00e7a, on atteint 50 % du but.\r\n\r\n10:50:20:10  10:50:23:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dominique Bourg,\r\n\r\n10:50:23:16  10:50:29:14\r\n{\\an1}connaissez-vous de Jeremy Grantham ?\r\n\r\n10:50:31:17  10:50:38:15\r\n{\\an1}C'est un investisseur anglais \u00e9tabli\r\n\u00e0 New York.\r\n\r\n10:50:38:20  10:50:47:11\r\n{\\an1}Il a pr\u00e9dit toutes les crises,\r\nil investit toute sa fortune,\r\n\r\n10:50:47:16  10:50:51:17\r\n{\\an1}98 % de sa fortune,\r\nsur les valeurs vertes.\r\n\r\n10:50:51:21  10:50:57:16\r\n{\\an1}Il a la conviction qu'il va gagner\r\nde l'argent.\r\n\r\n10:50:57:20  10:51:03:17\r\n{\\an1}Il pense que les vieilles\r\ntechnologies vont exploser.\r\n\r\n10:51:03:21  10:51:09:19\r\n{\\an1}C'est s\u00e9duisant ?\r\n\r\n10:51:10:20  10:51:14:12\r\n{\\an1}D.BOURG: Mais pouvez-vous remonter\r\nle graphique de tout \u00e0 l'heure ?\r\n\r\n10:51:14:16  10:51:20:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Lequel ?\r\n\r\n10:51:20:18  10:51:23:10\r\n{\\an1}D.BOURG: Celui avec l'extraction\r\n\r\n10:51:23:13  10:51:27:00\r\n{\\an1}des ressources.\r\n\r\n10:51:27:04  10:51:29:13\r\n{\\an1}Ce qui permet \u00e7a,\r\n\r\n10:51:29:17  10:51:31:20\r\n{\\an1}c'est un progr\u00e8s technique tr\u00e8s\r\nraffin\u00e9\r\n\r\n10:51:32:00  10:51:37:20\r\n{\\an1}et tr\u00e8s fin.\r\n\r\n10:51:40:21  10:51:44:01\r\n{\\an1}Avant, on ne pouvait pas aller\r\nchercher du gaz de schiste.\r\n\r\n10:51:44:05  10:51:50:03\r\n{\\an1}On ne savait pas faire.\r\n\r\n10:51:53:12  10:51:56:14\r\n{\\an1}Pour aller chercher du minerai \u00e0 1,5\r\nkm\r\n\r\n10:51:56:18  10:52:02:16\r\n{\\an1}dans le sous-sol, on ne le faisait\r\npas sans progr\u00e8s technique.\r\n\r\n10:52:04:15  10:52:08:03\r\n{\\an1}Le progr\u00e8s technique est celui qui\r\nnous am\u00e8ne \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:52:08:07  10:52:10:21\r\n{\\an1}Il faut se demander l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n10:52:11:01  10:52:16:23\r\n{\\an1}derri\u00e8re le progr\u00e8s technique.\r\n\r\n10:52:19:15  10:52:24:20\r\n{\\an1}Le GIEC dans son dernier rapport\r\nparlait\r\n\r\n10:52:25:00  10:52:30:22\r\n{\\an1}des \u00e9missions n\u00e9gatives.\r\n\r\n10:52:36:07  10:52:42:06\r\n{\\an1}Pour descendre de moiti\u00e9 les\r\n\u00e9missions,\r\n\r\n10:52:42:10  10:52:46:21\r\n{\\an1}la strat\u00e9gie 2050 est impossible.\r\n\r\n10:52:47:01  10:52:52:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: \u00c7a ne marche pas ?\r\n\r\n10:52:53:03  10:52:56:08\r\n{\\an1}D.BOURG: Vous allez difficilement\r\njouer sur les techniques de\r\n\r\n10:52:56:11  10:52:58:16\r\n{\\an1}production d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:52:58:20  10:53:02:20\r\n{\\an1}Sur l'habitat,\r\n\r\n10:53:03:00  10:53:08:22\r\n{\\an1}il y a de la croissance qualitative,\r\n\r\n10:53:22:03  10:53:27:09\r\n{\\an1}mais, pour cela, il faut faire\r\n\r\n10:53:27:12  10:53:31:17\r\n{\\an1}10 ou 15 % d'isolation.\r\n\r\n10:53:31:21  10:53:36:20\r\n{\\an1}Or, on ne s'en sort qu'en mixant\r\n\r\n10:53:37:00  10:53:41:10\r\n{\\an1}les changements de comportement et\r\nles technologies.\r\n\r\n10:53:41:13  10:53:47:11\r\n{\\an1}Quand il y a un gain avec une\r\ntechnologie,\r\n\r\n10:53:47:15  10:53:50:19\r\n{\\an1}c'est par unit\u00e9 que l'on va\r\nconsommer moins de mati\u00e8re et de\r\n\r\n10:53:50:23  10:53:53:02\r\n{\\an1}ressources.\r\n\r\n10:53:53:06  10:53:58:09\r\n{\\an1}Donc le bien que l'on produit est\r\nmoins cher.\r\n\r\n10:53:58:12  10:54:04:09\r\n{\\an1}On en ach\u00e8te plus.\r\n\r\n10:54:04:13  10:54:10:11\r\n{\\an1}Et les flux de mati\u00e8re et d'\u00e9nergie\r\nenflent.\r\n\r\n10:54:11:18  10:54:17:18\r\n{\\an1}C'est le principe du rebond.\r\n\r\n10:54:17:22  10:54:21:08\r\n{\\an1}On est oblig\u00e9 de jouer entre les\r\ntechniques et les instruments de\r\n\r\n10:54:21:11  10:54:25:22\r\n{\\an1}r\u00e9gulation.\r\n\r\n10:54:26:02  10:54:29:11\r\n{\\an1}B.PICCARD: Revenons sur les\r\ninvestisseurs qui investissent dans\r\n\r\n10:54:29:14  10:54:35:12\r\n{\\an1}le vert.\r\n\r\n10:54:36:22  10:54:40:21\r\n{\\an1}Est-ce que le march\u00e9 peut comprendre\r\nque le carbone n'est plus la valeur\r\n\r\n10:54:41:01  10:54:43:16\r\n{\\an1}refuge ?\r\n\r\n10:54:43:19  10:54:46:19\r\n{\\an1}B.PICCARD: Les lois du march\u00e9 sont\r\ntotalement distordues\r\n\r\n10:54:46:23  10:54:52:21\r\n{\\an1}par des subventions aux \u00e9nergies\r\nfossiles.\r\n\r\n10:54:53:07  10:54:58:07\r\n{\\an1}C'est \u00e9vident\r\nque ceux qui comprennent \u00e7a\r\n\r\n10:54:58:11  10:55:02:04\r\n{\\an1}misent sur des valeurs\r\nvertes.\r\n\r\n10:55:02:08  10:55:10:02\r\n{\\an1}La bulle p\u00e9trole va exploser.\r\n\r\n10:55:10:06  10:55:13:11\r\n{\\an1}Les investisseurs vont vendre leurs\r\nactions dans les soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n10:55:13:15  10:55:16:11\r\n{\\an1}p\u00e9troli\u00e8res et la valeur\r\ns'\u00e9croulera.\r\n\r\n10:55:16:15  10:55:22:13\r\n{\\an1}Il y aura une crise boursi\u00e8re\r\ncatastrophique.\r\n\r\n10:55:24:03  10:55:27:18\r\n{\\an1}La seule mani\u00e8re de nous prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:55:27:22  10:55:31:10\r\n{\\an1}c'est de prot\u00e9ger les entreprises\r\np\u00e9troli\u00e8res en les for\u00e7ant \u00e0 se\r\n\r\n10:55:31:13  10:55:34:21\r\n{\\an1}diversifier.\r\n\r\n10:55:35:01  10:55:39:23\r\n{\\an1}Il faut les forcer \u00e0 entrer dans les\r\n\u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n10:55:40:03  10:55:43:11\r\n{\\an1}qu'il faut un prix du carbone\r\n\r\n10:55:43:15  10:55:46:20\r\n{\\an1}pour prot\u00e9ger l'environnement mais\r\naussi par la simple r\u00e8gle\r\n\r\n10:55:47:00  10:55:50:21\r\n{\\an1}capitaliste de faire cro\u00eetre son\r\ncapital.\r\n\r\n10:55:51:01  10:55:53:04\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on le d\u00e9truit\r\n\r\n10:55:53:09  10:55:57:04\r\n{\\an1}car on ne prend pas en compte\r\nles externalit\u00e9s.\r\n\r\n10:55:57:08  10:56:01:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: Les externalit\u00e9s, ce sont\r\nles cons\u00e9quences n\u00e9gatives.\r\n\r\n10:56:01:20  10:56:05:18\r\n{\\an1}B.PICCARD: Beaucoup d'entreprises\r\ncommencent \u00e0 le comprendre.\r\n\r\n10:56:05:22  10:56:11:20\r\n{\\an1}Elles font des d\u00e9marches pour\r\nproposer des mesures\r\n\r\n10:56:14:12  10:56:17:15\r\n{\\an1}qu'elles s'engagent \u00e0 prendre dans\r\ncertaines commissions.\r\n\r\n10:56:17:19  10:56:22:22\r\n{\\an1}Mais il faut que les \u00e9tats\r\ng\u00e9n\u00e9ralisent\r\n\r\n10:56:23:02  10:56:26:05\r\n{\\an1}des approches for\u00e7ant \u00e0 prendre\r\n\r\n10:56:26:09  10:56:29:02\r\n{\\an1}ce type de mesure.\r\n\r\n10:56:29:06  10:56:31:13\r\n{\\an1}La main invisible des march\u00e9s ne\r\nsuffit pas.\r\n\r\n10:56:31:17  10:56:34:21\r\n{\\an1}Il faut le bon sens\r\n\r\n10:56:35:01  10:56:40:13\r\n{\\an1}et le bourrage politique et on est\r\nloin de l'avoir.\r\n\r\n10:56:40:17  10:56:43:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Ce serait une taxation du\r\ncarbone,\r\n\r\n10:56:43:06  10:56:46:15\r\n{\\an1}l'intervention de l'\u00c9tat ?\r\n\r\n10:56:46:19  10:56:49:12\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Il y a plusieurs mesures.\r\n\r\n10:56:49:16  10:56:53:05\r\n{\\an1}Mais je suis tout \u00e0 fait d'accord,\r\n\r\n10:56:53:09  10:56:56:13\r\n{\\an1}il faut le bon sens et les r\u00e8gles.\r\n\r\n10:56:56:17  10:57:01:06\r\n{\\an1}On le voit en Suisse.\r\n\r\n10:57:01:09  10:57:07:08\r\n{\\an1}Les mesures volontaires sont jolies\r\nsur le papier,\r\n\r\n10:57:07:17  10:57:13:17\r\n{\\an1}mais ne fonctionnent pas\r\nsuffisamment rapidement.\r\n\r\n10:57:13:21  10:57:17:22\r\n{\\an1}Pour relever les d\u00e9fis qui sont une\r\nurgence.\r\n\r\n10:57:18:02  10:57:20:09\r\n{\\an1}Je suis persuad\u00e9e que nous avons\r\nbesoin\r\n\r\n10:57:20:12  10:57:26:11\r\n{\\an1}d'avoir la transparence des co\u00fbts.\r\n\r\n10:57:30:13  10:57:34:19\r\n{\\an1}Les m\u00e9canismes de subventionnement\r\nindirect \u00e0 des secteurs polluants\r\n\r\n10:57:34:23  10:57:38:02\r\n{\\an1}doivent \u00eatre mis \u00e0 jour.\r\n\r\n10:57:38:06  10:57:41:18\r\n{\\an1}Ils doivent \u00eatre r\u00e9percut\u00e9s dans les\r\nco\u00fbts.\r\n\r\n10:57:41:22  10:57:45:06\r\n{\\an1}Il faut \u00e9galement une s\u00e9rie de\r\nmesures permettant d'amorcer la\r\n\r\n10:57:45:10  10:57:48:01\r\n{\\an1}transition.\r\n\r\n10:57:48:05  10:57:53:00\r\n{\\an1}\u00c7a passe par l'interdiction de\r\ncertaines technologies n\u00e9fastes.\r\n\r\n10:57:53:04  10:57:59:02\r\n{\\an1}B.PICCARD: C'est multifactoriel.\r\n\r\n10:57:59:15  10:58:03:14\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Exactement.\r\n\r\n10:58:03:18  10:58:06:12\r\n{\\an1}On a tous et toutes un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:58:06:16  10:58:10:01\r\n{\\an1}On doit \u00eatre pris par la main et\r\nfaire partie de ce changement.\r\n\r\n10:58:10:05  10:58:13:21\r\n{\\an1}On nous demande d'o\u00f9 \u00e7a va venir,\r\n\r\n10:58:14:01  10:58:17:02\r\n{\\an1}mais \u00e7a vient d'un peu partout.\r\n\r\n10:58:17:06  10:58:20:00\r\n{\\an1}Il faut que \u00e7a vienne d'en haut,\r\n\r\n10:58:20:04  10:58:22:07\r\n{\\an1}mais aussi des citoyens.\r\nIl faut\r\n\r\n10:58:22:11  10:58:27:19\r\n{\\an1}un horizon.\r\n\r\n10:58:27:23  10:58:33:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Si on a besoin de volont\u00e9\r\net de mesures,\r\n\r\n10:58:34:01  10:58:40:01\r\n{\\an1}on va faire un dernier tour de\r\ntable.\r\n\r\n10:58:44:05  10:58:49:23\r\n{\\an1}Je vais vous demander ce qu'il faut\r\nfaire.\r\n\r\n10:58:50:03  10:58:54:14\r\n{\\an1}O.FELLER: Il y a une bonne\r\ncombinaison entre un certain nombre\r\n\r\n10:58:54:18  10:58:58:00\r\n{\\an1}de r\u00e9glementations et la volont\u00e9 des\r\ncitoyens,\r\n\r\n10:58:58:03  10:59:04:01\r\n{\\an1}surtout dans un pays de d\u00e9mocratie\r\ndirecte.\r\n\r\n10:59:09:03  10:59:15:03\r\n{\\an1}Je partage l'avis de celui qui\r\ndisait:\r\n\r\n10:59:17:14  10:59:20:10\r\n{\\an1}En marche pour l'environnement,\r\n\r\n10:59:20:13  10:59:24:11\r\n{\\an1}il est interdit d'interdire.\r\n\r\n10:59:24:15  10:59:28:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Bertrand Piccard ?\r\n\r\n10:59:28:05  10:59:31:18\r\n{\\an1}B.PICCARD: Il faut remplacer\r\n\r\n10:59:31:22  10:59:34:15\r\n{\\an1}tout ce qui favorise le profit \u00e0\r\ncourt terme\r\n\r\n10:59:34:19  10:59:40:17\r\n{\\an1}par la priorit\u00e9 environnementale.\r\n\r\n10:59:42:17  10:59:48:15\r\n{\\an1}Autant dans ce qu'on importe que\r\ndans ce qu'on utilise.\r\n\r\n10:59:48:19  10:59:54:11\r\n{\\an1}L'outil est r\u00e9glementaire.\r\n\r\n10:59:54:14  11:00:00:06\r\n{\\an1}Le syst\u00e8me est actuellement paralys\u00e9\r\npar des \u00e9l\u00e9ments archa\u00efques.\r\n\r\n11:00:00:10  11:00:04:18\r\n{\\an1}Il faut donc avoir cette envie de\r\nchanger,\r\n\r\n11:00:04:22  11:00:09:14\r\n{\\an1}et \u00e7a, \u00e7a vient par les enfants dans\r\nla rue\r\n\r\n11:00:09:18  11:00:12:05\r\n{\\an1}et par le public qui pousse le monde\r\npolitique.\r\n\r\n11:00:12:10  11:00:14:12\r\n{\\an1}Il faut pousser les politiques.\r\n\r\n11:00:14:16  11:00:18:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: Dominique Bourg ?\r\n\r\n11:00:18:08  11:00:22:10\r\n{\\an1}D.BOURG: Au vu des courbes,\r\n\r\n11:00:22:13  11:00:28:03\r\n{\\an1}on voit que des gens consomment de\r\nmani\u00e8re in\u00e9gale.\r\n\r\n11:00:28:07  11:00:34:05\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me ce n'est pas\r\nla non-consommation,\r\n\r\n11:00:37:01  11:00:43:01\r\n{\\an1}et choisir ce qu'on doit consommer,\r\ndes biens sur la dur\u00e9e\r\n\r\n11:00:44:02  11:00:47:19\r\n{\\an1}et arr\u00eater les consommations qui\r\nn'am\u00e8nent ni plaisirs ni bonheur et\r\n\r\n11:00:47:23  11:00:50:03\r\n{\\an1}qui d\u00e9truisent la plan\u00e8te.\r\n\r\n11:00:50:07  11:00:54:04\r\n{\\an1}L.MAZZONE: Pour moi, une \u00e9conomie au\r\nservice des humains et qui pr\u00e9serve\r\n\r\n11:00:54:08  11:00:57:19\r\n{\\an1}l'environnement et qui fixe un cadre\r\net des r\u00e8gles.\r\n\r\n11:00:57:23  11:01:01:02\r\n{\\an1}Et qui permettent d'aller vers cet\r\nhorizon,\r\n\r\n11:01:01:06  11:01:03:09\r\n{\\an1}avoir un horizon,\r\n\r\n11:01:03:12  11:01:07:01\r\n{\\an1}c'est avoir de l'espoir et un avenir\r\ncommun.\r\n\r\n11:01:12:02  11:01:14:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: On arrive au terme\r\nde cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:01:14:15  11:01:18:01\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous les quatre\r\net \u00e0 P.Jeannerat,\r\n\r\n11:01:18:03  11:01:21:16\r\n{\\an1}merci \u00e0 vous\r\nd'avoir anim\u00e9 la discussion.\r\n\r\n11:01:21:18  11:01:29:11\r\n{\\an1}\"Infrarouge\" revient mercredi\r\navec un nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:29:12  11:01:34:22\r\n{\\an1}Excellente semaine sur la RTS,\r\nbye-bye !\r\n\r\n11:01:35:00  11:01:38:08\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043698\r\nDate de transcription : 07-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:25 > 0:02:02) [92%] : \r\nQuadrature du cercle \u00e0 ma gauche, les injonctions \u00e0 consommer local \u00e0 produire dans le respect de l'environnement \u00e0 prendre un petit peu moins l'avion \u00e0 r\u00e9duire notre en pointe sur la plan\u00e8te et puis \u00e0 ma droite, les imp\u00e9ratifs de croissance, le capitalisme mondialis\u00e9, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 grande \u00e9chelle sur la m\u00eame plan\u00e8te peut-on concilier les 2, c'est un peu la question que pose l'accord que la Suisse et ses partenaires ont conclu que le Mercosur le grand march\u00e9 sud- am\u00e9ricain est ce qu'on peut \u00e0 la fois intensifier les \u00e9changes commerciaux et r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique est ce qu'on peut importer du brevet boeuf br\u00e9silien et sauver la plan\u00e8te, bref est-ce que la mondialisation peut s'\u00e9crire en Vert, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous et ravi de vous retrouver, vous connaissez la chanson d\u00e9sormais on prend vos messages un maximum en Direct sur Facebook sur Twitter hashtags RTS infrarouge de vous donner un maximum la parole mais je la donne aussi \u00e0 nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente Bertrand Piccard, pr\u00e9sident de la fondation Solar Impulse psychiatre \u00e9co- aventurier, il est persuad\u00e9 qu'il existe une 3\u00e8me voie entre la croissance chiffr\u00e9e et la d\u00e9croissance et que cette 3\u00e8me voie s'appelle la croissance qualitative Dominique Bourg, philosophe, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, il ne croit pas une seconde lui aux chim\u00e8res d'une croissance verte Olivier, conseiller national PLR Vaudois, membre de la commission de l'\u00e9conomie et des redevances, il est convaincu qu'on ne sauvera pas la plan\u00e8te en renon\u00e7ant \u00e0 notre prosp\u00e9rit\u00e9 et enfin, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise, vice- pr\u00e9sidente du parti, il se battra avec son parti contre tout accord qui ne pr\u00e9voirait pas de garanties solides en mati\u00e8re sociale et environnementale, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:03 > 0:02:22) [94%] : \r\nLisa Mazzone je commence avec vous, vous avez choisi de brandir la la menace du r\u00e9f\u00e9rendum contre cet accord de libre- \u00e9change avec le Mercosur, vous l'avez pas fait lors de la conclusion d'autres accords de libre- \u00e9change alors qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant sur cet accord-l\u00e0 est-ce que c'est les feux de for\u00eat en Amazonie, parce que c'est l'approche de 2 \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:04:06) [92%] : \r\nOh, faut quand m\u00eame le dire qu'on qu'on avait essay\u00e9 sur d'autres d'accord et qu'on n'avait pas obtenu, il faut savoir que tous les accords ne sont pas soumis automatiquement un r\u00e9f\u00e9rendum, c'est une discussion qui a lieu au Parlement et on avait essay\u00e9 sur d'autres accords sans sans obtenir la possibilit\u00e9 de faire un r\u00e9f\u00e9rendum, en r\u00e9alit\u00e9, notamment dans la crise avec la Chine, il y a eu des discussions autour du r\u00e9f\u00e9rendum, mais ici je crois qu'il faut voir le le moment d'abord \u00e7a fait, \u00e7a fait plus d'une ann\u00e9e qu'on critique l'accord Mercosur, donc on ne peut pas nous nous pr\u00eater des intentions \u00e9lectoralisme voir le moment, on est face \u00e0 des feux en Amazonie, on voit ce vivier de biodiversit\u00e9 qui qui part en flammes, en r\u00e9alit\u00e9, ce n'est pas nouveau, mais, mais \u00e7a s'intensifie puisque 88 pourcent d'une ann\u00e9e sur l'autre, voil\u00e0, voyez, c'est extr\u00eamement pr\u00e9occupant et qu'est-ce que qu'est-ce que enfin, qui est que fait notre ministre en charge de l'\u00e9conomie, ce qui revient du Br\u00e9sil et nous dit voil\u00e0, je vous propose un accord pour intensifier nos \u00e9changes et notamment pour importer ou disons favoris\u00e9 l'importation de viande alors qu'on sait que, sur place, c'est cette politique intensive agricoles qui qui cause la d\u00e9forestation, qui a un impact extr\u00eamement grave sur les sols sur le climat parce que d\u00e9forestation veut aussi dire rel\u00e2ch\u00e9 des \u00e9missions de CO2 donc un impact dramatique et puis surtout la du coup des des produits vraiment confectionn\u00e9s dans des, dans des cas dans des conditions d\u00e9plorables, autant pour la sant\u00e9, le bien- \u00eatre animal, la plan\u00e8te, enfin bref, on n'a rien \u00e0 gagner l\u00e0- dedans, si ce n'est justement se se faire un accord sur le dos, \u00e0 la fois de nos paysans, des consommateurs et de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:06 > 0:04:18) [85%] : \r\nOlivier PLR la on a la menace tr\u00e8s solide, d'un r\u00e9f\u00e9rendum, il y a eu aussi quasiment 70000 signatures en ligne pour une paix en quelques jours pour une p\u00e9tition contre le le fameux accord il est en train de se passer quelque chose, l\u00e0 dans le dans l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:05:48) [91%] : \r\nIl se passe quelque chose, mais le contenu pr\u00e9cis de l'accord n'est pas encore connu, et je peux comprendre certaines interrogations, je me pose \u00e9galement quelques quelques questions, par exemple en mati\u00e8re de changer c\u00f4t\u00e9 directement la non parce qu'\u00e0 priori, je ne suis pas oppos\u00e9 \u00e0 l'accord lorsque je ne connais pas le contenu pr\u00e9cis de cet accord, il y a des questions qui se posent en mati\u00e8re agricole, il y a par exemple beaucoup de contraintes qui sont impos\u00e9es aux paysans suisses en mati\u00e8re d'utilisation des produits phytosanitaires, il serait un peu absurde d'importer des aliments qui sont produits de fa\u00e7on non conforme aux standards qui sont impos\u00e9s chez nous, je vois vraiment l'tout et l'autre est-ce que ce sont des questions qu'il s'agit d'examiner lors de la proc\u00e9dure parlementaire si Lisa Amazon et moi nous sommes r\u00e9\u00e9lus, nous pourrons le faire ensemble, en 2020 et l'autre question qui se pose c'est que quelles sont les clauses en mati\u00e8re environnementale et d'utilisation durable des ressources foresti\u00e8res, il y a des clauses qui sont pr\u00e9vues dans cet accord et qui, d'apr\u00e8s les textes officiels la Conf\u00e9d\u00e9ration ont un impact contraignant du point de vue du droit international, donc suivant les circonstances, vous en savez des choses sur cet accord, dont on ne sait pas grand- chose : \u00e9coutez, ce sont les communiqu\u00e9s officiels en lesquels je crois encore parce que je crois que nous vivons dans un \u00e9tat de droit, mais il s'agira d'examiner la port\u00e9e pr\u00e9cise de ces 2 \u00e9l\u00e9ments, mais a priori je ne peux pas dire non, un accord qui ne concerne pas seulement le Br\u00e9sil mais qui concerne aussi l'Argentine : roue le Paraguay, je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'on parle que du pr\u00e9sident en parce qu'il est grand, et puis parce qu'il court correspond \u00e0 60 SCAF la t\u00eate oiseau noir il y a plus la qui tout Pulvar ou Harry a plus Dilma Rousseff, je me demande si la gauche attitr\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re si aujourd'hui d\u00e9marre alors on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:48 > 0:06:04) [89%] : \r\nCe d\u00e9bat tombe dans ces dans ces questions de politique mais je n'aime pas Michel je n'ai pas moi le verra tout \u00e0 l'heure, mais d'abord si vous avez rat\u00e9 le d\u00e9but et c'est possible, apr\u00e8s tout, tout le monde n'est pas arriv\u00e9 sur l'actualit\u00e9, d\u00e8s que la conclusion d'accords de libre- \u00e9change de la Suisse, qu'est ce que c'est que cet accord avec le Mercosur et quelles sont les craintes qu'il suscite, fait le point avec Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:39) [93%] : \r\nL'Amazonie n'en finit plus de se consumer et sur ses cendres on fera bient\u00f4t p\u00e2turer des troupeaux \u00e0 perte de vue puis pouss\u00e9e du soja pour les nourrir l'Amazonie ce poumon capable d'emmagasiner des dizaines de milliards de tonnes de CO2 sacrifi\u00e9s sur l'autel de l'agrobusiness secteur majeur de l'\u00e9conomie br\u00e9silienne et c'est justement avec le Br\u00e9sil, l'Argentine, l'Uruguay, le Paraguay, les pays du Mercosur que l\u00e0 elle est dans la Suisse fait partie vient de conclure un accord de libre- \u00e9change accord salu\u00e9 d'un tweet par le pr\u00e9sident Bolsonaro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:41 > 0:07:32) [93%] : \r\nNous avons conclu aujourd'hui les n\u00e9gociations de l'accord de libre- \u00e9change entre le Mercosur et l\u00e0, elle est une autre grande victoire pour notre diplomatie d'ouverture du commerce Berne annonce d\u00e9j\u00e0 un 1er chiffre 180 millions \u00e9conomis\u00e9s par ann\u00e9e en droits de douane et en concession tarifaire le Mercantour 3\u00e8me partenaire commercial de la Suisse, 3 milliards et demi de francs d'exportation vers l'Am\u00e9rique du Sud en 2018, principalement des produits pharmaceutiques, chimiques, des machines industrielles et des appareils m\u00e9dicaux c\u00f4t\u00e9 importations ces 666 1000000 5 fois moins, du caf\u00e9, du th\u00e9, des \u00e9pices de l'avion aussit\u00f4t annonc\u00e9 l'accord est aussit\u00f4t attaqu\u00e9 \u00e0 travers une p\u00e9tition presque 70000 signatures en quelques jours par les syndicats, les ONG l'Union suisse des paysans et les Verts, qui brandissent m\u00eame la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:34 > 0:07:39) [83%] : \r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, relativise les contr\u00f4les que nous fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:39 > 0:07:48) [88%] : \r\nEt on en Suisse par rapport aux denr\u00e9es alimentaires, par exemple, ou \u00e0 d'autres aspects ne sont pas affaiblis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:48 > 0:08:28) [95%] : \r\nPas touch\u00e9 cet accord avec le Mercosur cristallisent aujourd'hui l'attention alors que la Suisse est d\u00e9j\u00e0 au coeur d'un vaste r\u00e9seau de libre- \u00e9change en violet, les d\u00e9clarations de coop\u00e9ration en bleu, les accords de libre- \u00e9change en n\u00e9gociations envers les accords valid\u00e9s ou \u00e0 bout touchant, c'est le cas de l'Indon\u00e9sie, le principal producteur d'huile de palme une monoculture qui provoque un autre d\u00e9sastre \u00e9cologique et humain, un autre trait\u00e9 br\u00fblant sur lequel le Parlement va se pencher la semaine prochaine, et cela alors que la Suisse vient tout juste d'annoncer qu'elle vise l'empreinte carbone 0 d'ici 2050 aux parlementaires de juger si tout cela est bien compatible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:32 > 0:08:51) [89%] : \r\nOlivier Ferrand, je reviens vers vous, il y a beaucoup, beaucoup de choses \u00e0 dire sur cet accord va parler de l'accord, parler de \u00e9ventuellement dans une 2\u00e8me partie m\u00eame certainement de ce qui symbolise, mais d'abord sur cet accord lui- m\u00eame et sur le sujet le plus chaud, sans mauvais jeu de mots est-ce qu'on peut d\u00e9cemment aujourd'hui conclure un accord, quel qu'il soit, avec notamment le Br\u00e9sil de jaillir Bolsonaro qui part en fum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:52 > 0:09:22) [87%] : \r\nJe n'ai pas beaucoup de sympathie pour la politique de Bolsonaro, ni pour son Style ni pour le contenu de c'est de ses propositions et de \u00e7a, de sa politique, mais j'ai l'impression que la gauche s'agite un peu, parce qu'il a Bolsonaro elle s'agit tr\u00e8s moins si Lula ou Dilma, aujourd'hui on peut \u00eatre politicienne ces images d'Amazonie \u00e7a br\u00fble c'est c'est images sont on en vrac les esprits, je crois que ces images sont catastrophiques au fond ce qui se passe ces feux qui ravagent l'Amazonie sont tr\u00e8s pr\u00e9occupant, c'est, c'est une \u00e9vidence, vous \u00eates \u00e0 l'aise et cet accords au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:23 > 0:10:06) [90%] : \r\nVoyez-vous, ce que j'aimerais vous dire, c'est que les feux qui ont eu lieu dans les ann\u00e9es 2000 \u00e0 l'\u00e9poque de Lula et de Dilma Rousseff \u00e9tait d'une plus grande ampleur ampleur \u00e9tait encore plus catastrophique en termes de surface br\u00fbl\u00e9e et en terme de nombre de feu et j'ai peu entendu la gauche s'agiter dans les ann\u00e9es 2000 par rapport \u00e0 Lula et pas \u00e0 para\u00eetre demain, pas en train de conclure un accord de libre- \u00e9change avec le Br\u00e9sil, vous savez, les personnes passent les dirigeants passent heureusement s'agissant de Bolsonaro les institutions subsistent, je crois que nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous aurons l'occasion d'en parler \u00e0 \u00e9changer avec des pays \u00e9change avec des pays \u00e9mergents s'est aussi propag\u00e9 des clauses environnementales dans ces pays et je crois que les accords de libre- \u00e9change contribue \u00e9galement \u00e0 la transition \u00e9cologique qui est n\u00e9cessaire au niveau mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:06 > 0:10:14) [86%] : \r\nDominique Burg on ne conna\u00eet pas pr\u00e9cis\u00e9ment quand une quand on va le r\u00e9p\u00e9ter parce que c'est important, mais on compte on, on, on conna\u00eet bien s\u00fbr que la logique pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:14 > 0:11:04) [86%] : \r\nL\u00e0 l'accord il est discut\u00e9 depuis 20 ans, on conna\u00eet beaucoup de choses et tout ce qui concerne l'environnement et le social, d'ailleurs, est en g\u00e9n\u00e9ral a inscrit dans ces accords, et c'est vrai pour le Mercosur dans les chapitres assez court et qui ne sont pas contraignants, alors qu'on ne demande pas l\u00e0- dessus, ensuite, sur l'histoire, Lula, Dilma Rousseff, etc, j'ai fait publier dans la revue un article scientifique justement sur l'\u00e9volution de la d\u00e9forestation \u00e9videmment que tant de Lula, il y avait une d\u00e9forestation, simplement elle s'est largement accru d\u00e9j\u00e0 avec Dilma Rousseff et l\u00e0 franchement l\u00e0 d\u00e9cupl\u00e9e et et vous le savez le le pr\u00e9sident Bolsonaro a limog\u00e9, la personne qui est \u00e0 la t\u00eate de l'institut, qui \u00e9tait l\u00e0 pour surveiller justement la d\u00e9forestation, on a affaire \u00e0 un r\u00e9gime assez curieux et qui est mais frontalement totalement anti- environnement anti- \u00e9cologique et anti- peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:04 > 0:11:08) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire que vous croyez pas une minute, Guy Parmelin, quand il nous dit qu'il y a des garde- fous et ses garde- fous, on peut leur faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:08 > 0:11:23) [85%] : \r\nConfiance quand vous avez un fou au pouvoir, il est tr\u00e8s difficile de parler pas de Guy Parmelin non, je ne sais pas, bon on sait pas \u00e7a, c'est votre co- responsabilit\u00e9 la mienne n'est pas cela, non, non, je parle de Bolsonaro, ce type est fou bon donc un garde- fou avec des fous il en faut beaucoup lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:23 > 0:11:38) [88%] : \r\nBertrand Piccard, vous a vu beaucoup ces derniers temps, vous avez vu au G7, vous avez vu, on vous savez, on a vu vous entendu vos plaidoyer pour la plan\u00e8te, aux c\u00f4t\u00e9s de d'Emmanuel Macron qui ce que vous pensez-vous de cet accord avec le Mercosur, qu'est ce qu'il faut, il ne faut pas d'accord, il faut un meilleur accord il faut que, quelle est votre position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:38 > 0:12:12) [92%] : \r\nMoi j'aimerais d'abord sortir du clivage gauche droite qui est la premi\u00e8re chose qui arrive quand on a des politiciens de plusieurs bords et je trouve que c'est un concert pas sp\u00e9cialement la gauche pas sp\u00e9cialement la droite au niveau du Sud \u00e7a ou on devrait l'\u00eatre, je pense que ce qui est important, c'est de voir que des accords commerciaux en nous-m\u00eames, c'est pas mauvais, c'est une abolition des barri\u00e8res douani\u00e8res maintenant ce qui peut \u00eatre mauvaise, c'est ce qu'on transporte \u00e0 traverser ces barri\u00e8res douani\u00e8res et aujourd'hui quand on voit ce que le Br\u00e9sil produit sur la base de la d\u00e9forestation sur la base de la destruction de l'environnement, c'est \u00e9vident qu'on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:13 > 0:12:24) [91%] : \r\nUtiliser un accord commercial pour laisser entrer, c'est bien l\u00e0, en Europe et l\u00e0 il faut une limite totale alors Dominique Bourg, dit que l'accord avec le Mercosur n'est pas contraignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:24 > 0:12:35) [91%] : \r\nSelon le rendement \u00e0 sur le plan environnemental mais il y a autre chose qu'on peut faire ou alors au contraignant ren\u00e9gocier l'accord, mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre compliqu\u00e9 mais les r\u00e8gles de l'OMC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:35 > 0:13:31) [92%] : \r\nL'Organisation mondiale du commerce sur des derri\u00e8re lesquelles les pays se cachent pour faire passer des id\u00e9es totalement fausses et quand j'ai discut\u00e9, la derni\u00e8re fois avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC, il m'a confirm\u00e9 que chaque pays avait le droit d'interdire l'importation de biens ext\u00e9rieure qui ne correspondaient pas aux crit\u00e8res de fabrication et de qualit\u00e9 du pays qui, parce que l'OMC est l\u00e0 pour \u00e9viter les distorsions de concurrence et le favoritisme donc si la Suisse d\u00e9foreste elle n'aurait pas le droit d'un d'interdire l'importation de produits qui viennent de la d\u00e9forestation, comme la Suisse ne d\u00e9foreste pas, elle ne fait pas de boeufs aux hormones ne fait pas de aux antibiotiques, \u00e7a veut dire qu'elle peut interdire tout \u00e7a \u00e0 ses fronti\u00e8res, m\u00eame s'il y a un accord avec le Mercosur donc pas passer \u00e7a, et c'est \u00e7a qu'il faut se rappeler, non mais \u00e7a, il faut le dire d\u00e8s le d\u00e9part, il faut le dire, il faut dire en signant que ces produits l\u00e0 ne seront pas accept\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:31 > 0:13:41) [92%] : \r\nLisa Mazzone vous dites pas tout \u00e0 fait non chez les verts vous dites non, sauf si, sauf si vous obtenez des garanties, on l'a dit, en mani\u00e8re en mati\u00e8re environnementale, sociale, qu'est ce que vous voulez exactement ce que ce dont parle Bertrand Piccard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:41 > 0:14:03) [89%] : \r\nDans ce qu'on veut, c'est avoir des garanties justement en terme d'impact que que les produits qui sont favoris\u00e9s parce que l\u00e0, je voudrais quand m\u00eame revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, ce n'est pas qu'aujourd'hui on n'importe pas de ces produits-l\u00e0, c'est qu'on parle d'un accord pour favoriser ces produits en importe c'est la droite bonne encore davantage en baissant les doigts Les les taxes douani\u00e8res et effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:04 > 0:14:07) [81%] : \r\nPour exporter aussi, c'est pour gagner quelques milliards, alors voil\u00e0 ce grand march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:07 > 0:14:20) [91%] : \r\nAlors, et c'est s\u00fbrement on ne fait pas juste pour couler nos paysans et puis pour refourguer aux consommateurs de la viande nourrie aux OGM au soja OGM, on le fait \u00e9videmment avec une intention d'exportation et puis des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:20 > 0:14:33) [85%] : \r\nMais qui, pardon je je m'arr\u00eate 2 l\u00e0- dessus parce que le le le les proportions sont quand m\u00eame importantes ces 3 milliards et demi de perspectives d'exportation compte 615 millions de perspectives d'importation, donc c'est quand m\u00eame \u00e0 \u00e7a va largement oui d'est en ouest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:33 > 0:15:41) [87%] : \r\nOui, la presse a repr\u00e9sente 1,5 pour 100 de de ce qu'on ne boude de ce qu'on exporte enfin juste pour replacer un peu la leur de grandeur mais mais ce dont on est en train de parler, c'est, c'est vraiment une intensification de ses \u00e9changes et l\u00e0, faut vraiment se se demander comment on peut l'encadrer : quel impact, on doit avoir ce qu'on demande aussi, c'est d'avoir des garanties et une \u00e9tude d'impact, une \u00e9tude d'impact g\u00e9n\u00e9ral de tels accords non seulement ici en terme de de consommateurs enfin qu'est-ce qu'est que \u00e7a veut dire pour le consommateur de prix, de qualit\u00e9 de tra\u00e7abilit\u00e9, d'\u00e9tiquetage, mais aussi sur place pour les peuples autochtones qui sont concern\u00e9s, pour les petits paysans qui se voit voler leurs Terres pour pour la Terre elle- m\u00eame qui est malheureusement compl\u00e8tement saccag\u00e9 et pour, voil\u00e0, on est dans des pays o\u00f9 c'est c'\u00e9tait joli, les beaufs qui quand Madame et bien, dans des pays o\u00f9 \u00e7a des des parcs d'engraissement d'animaux avec des des des cheptels de 200 1000 200000 b\u00eates ou et on leur refourguer vraiment du du soja aux OGM, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 et c'est de la terre qu'on utilise pas pour nourrir les a humain enfin aussi souvenir de face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:41 > 0:16:03) [91%] : \r\nOlivier faire Lisa Mazzone parle d'\u00e9tude d'impact, c'est un postulat en ce moment dans le pipeline \u00e0 Berne, qui demande pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on fasse des rapports et des \u00e9tudes d'impact en mati\u00e8re de durabilit\u00e9, avant de conclure de tels accords je postulat que conseiller f\u00e9d\u00e9ral recommande de l'accepter a bonne chance qui passe mais on se demande comment se fait- il qu'on se pose la question aujourd'hui, alors qu'on a d\u00e9j\u00e0 conclu 30 ou qu'un accord de libre- \u00e9change avec 40 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:04 > 0:16:18) [96%] : \r\nParce qu'il y a une une \u00e9volution et peut-\u00eatre une prise de conscience grandissante, ce dont je me r\u00e9jouis, une prise de conscience grandissante de l'enjeu environnemental et tant mieux si la Suisse prend progressivement conscience de fa\u00e7on encore plus importante de cet enjeu aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:18 > 0:16:24) [88%] : \r\nVous entendez les exigences de Lisa Mazzone est ce que vous \u00eates d'accord parce que vous \u00eates d'accord, vous signez vous serrer la main \u00e0 infrarouge a fait avancer le d\u00e9bat et on est tous se contente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:24 > 0:17:21) [91%] : \r\nJe pense que le d\u00e9bat devra avoir lieu lorsque nous aurons affaire \u00e0 un \u00e0 un texte, je vous l'ai dit, moi je, je, je suis favorable \u00e0 une agriculture suisse de de proximit\u00e9, je d\u00e9fends l'agriculture suisse aujourd'hui 55 pourcent des aliments consomm\u00e9s en Suisse sont produits par l'agriculture suisse certains veulent remettre en question ce taux d'auto- approvisionnement peut-\u00eatre pas Lisa Mazzone mais certains, \u00e0 gauche, remettent en question ce taux d'auto- approvisionnement notamment lors des d\u00e9bats budg\u00e9taires, il y a trop de paiement Direct pour les agriculteurs, c'est ce que disent certains \u00e0 gauche, mais de toute fa\u00e7on, m\u00eame si on maintient ce taux de cas de 55 pourcent ce \u00e0 quoi je m'engage, h\u00e9 bien il reste 45 pourcent des aliments concernant suisse qui doivent \u00eatre import\u00e9s, donc de toute fa\u00e7on nous devons apporter des, des, des marchandises et des aliments \u00e9videmment et comme l'a dit, Bertrand Piccard, imposer des contraintes extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re \u00e0 nos paysans et importer de la marchandise qui ne respectent de loin pas ces contraintes, l\u00e0 il y a un probl\u00e8me et l\u00e0, je suis favorable sous cet angle-l\u00e0 en est une \u00e9tude d'impact bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:21 > 0:18:32) [88%] : \r\nJe m'excuse monsieur Ferrer mais cette dame d'abord d'importer des aliments qui ne respectent pas nos normes, c'est exactement ce qu'on fait actuellement et ces aliments se retrouvent sur nos \u00e9tals dans nos assiettes, souvent \u00e0 notre insu et je crois que ce n'est pas ce ce ce dont souhaite ce que souhaitent les consommatrices et les consommateurs en Suisse, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose l\u00e0 la seconde, c'est qu'on a fait une initiative qui demandaient justement l'initiative fair Food de de favoriser les oeufs, les importations qui respectent ces normes ont arr\u00eat\u00e9 prenant fus\u00e9e en terme oui mais vous auriez d\u00fb la soutenir en tout cas, quand je vous entends, vous auriez d\u00fb la soutenir et puis le dernier \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame que j'aimerais dire, c'est qu'on est en train, discut\u00e9 actuellement de l'accord avec l'Indon\u00e9sie, vous le savez, grande question autour de l'Indon\u00e9sie, c'est l'huile de palme avec tous les conseils, toutes les cons\u00e9quences sur la la faune aussi cons\u00e9quence de d\u00e9forestation et l\u00e0, hier encore, en commission, vos cong\u00e9n\u00e8re coll\u00e8gues ont ont refus\u00e9 des m\u00e9canismes contraignants qui permet de d'assurer que les crit\u00e8res de durabilit\u00e9 composent ils soient contr\u00f4l\u00e9s et soit suivi et et qui permettent justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:32 > 0:18:55) [95%] : \r\nR\u00e9ponse rapide Olivier fallait recevoir des l'accord avec l'Indon\u00e9sie, il y a une clause concernant le le d\u00e9veloppement durable et je rel\u00e8ve aussi que, s'agissant, s'agissant de l'huile de palme il y a aujourd'hui en Suisse, heureusement, une obligation de tra\u00e7abilit\u00e9 des produits qui contiennent de l'huile de palme doivent l'indiquer donc le consommateur qui n'aiment pas l'huile de palme et j'en fait partie, je les comprends, h\u00e9 bien elle n'ach\u00e8te pas de produits avec de l'huile de palme Bertrand Piccard arbitrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:55 > 0:19:01) [93%] : \r\nMoi ce qui me fait un petit peu peur c'est qu'on est dans une discussion d\u00e9tails alors que notre civilisation marche sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:02 > 0:20:26) [90%] : \r\nOn d\u00e9foreste ont d\u00e9truit le capital humain, avec des salaires minimaux en cr\u00e9ant des in\u00e9galit\u00e9s, on met des produits chimiques dans la nourriture, on d\u00e9truit l'environnement on pollue l'air on pollue l'eau et puis on est ensuite au discuter de petits d\u00e9tails comment on va n\u00e9gocier des choses aujourd'hui au Guardian les dans les petits d\u00e9tails, non, non, non, mais aujourd'hui, le diable est dans les grandes probl\u00e9matiques et ce dont on a besoin, c'est du courage politique et ce courage politique, il y a tr\u00e8s peu de gens qui ose l'avoir alors c'est quand m\u00eame incroyable de voir que le m\u00eame jour la Suisse qui est en principe toujours en retard dans ces d\u00e9cisions, annonce la signature de l'accord avec le Mercosur, au moment o\u00f9 Emmanuel Macron dit il est hors de question de signer dans ces conditions-l\u00e0, h\u00e9 bien c'est de \u00e7a qu'on a besoin, on a besoin de vrais chefs d'\u00c9tat qui disent maintenant Stop, on ne peut plus continuer \u00e0 d\u00e9truire l'humanit\u00e9, c'est pas la plan\u00e8te conductrice et l'humanit\u00e9 dans son ensemble et on s'arr\u00eate et maintenant, on regarde ce qu'on peut faire, donc dans l'arc, or avec le Mercosur, c'est pas une question de limiter les importations de soja transg\u00e9nique bas\u00e9 sur la d\u00e9forestation, c'est une question que m\u00eame sans l'accord du Mercantour, on doit l'arr\u00eater et tant qu'on continue \u00e0 faire \u00e7a, d'accord, et donc on continue \u00e0 choisir des pays d'importation parmi les pires, h\u00e9 bien on continuera \u00e0 marcher sur la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:26 > 0:21:01) [88%] : \r\nDominique Burg on a vu juste le le le la la galaxie envoie peut-\u00eatre revoir la carte des accords de libre- \u00e9change, on parle du Mercosur c'est fois mais il y a une vingtaine, trentaine d'accord de Libre-\u00e9change 40 pays \u00e0 travers le monde, le parlement doit approuver celui avec l'Indon\u00e9sie, le 26 septembre prochain on en parle, on se dirige pas vraiment vers une diminution du nombre de ces accords, si on regarde la la marche du monde est-ce que finalement on ne peut pas retourner le probl\u00e8me se dire : c'est une bonne nouvelle parce que c'est, c'est dans ces accords, et pas ailleurs dans ces v\u00e9hicules juridique qu'on va pouvoir inscrire d'\u00e9normes que le Br\u00e9sil n'inscrirait pas tout seul, en gros, on va forcer jaillir Bolsonaro \u00e0 faire ce qu'il ne ferait pas de son propre chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:01 > 0:21:33) [89%] : \r\nJustement, c'est tr\u00e8s clair : avec ce qui s'est pass\u00e9 avec Bolsonaro c'est-\u00e0-dire que je vous l'ai dit, il y a 2 chapitres 3 chapitres, je ne sais plus o\u00f9 vous avez des questions environnementales font partie des chapitres non contraignant, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il ne si ces questions- l\u00e0 ne sont pas respect\u00e9s, \u00e7a change rien au reste de l'accord, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose est ce qu'il faut bien comprendre, c'est qu'on n'a pas affaire \u00e0 l'importe quel pays on a affaire au Br\u00e9sil qui a sur son territoire, la majeure partie de ce qu'on appelle la for\u00eat amazonienne et c'est cette for\u00eat qui est en train de br\u00fbler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:33 > 0:21:40) [84%] : \r\nMais non content d'\u00eatre ici, c'est \u00e7a c'est aussi c'est aussi ses partenaires commerciaux, les partenaires comme pas mais ne lui dise pourquoi on ne veut pas de t\u00e9l\u00e9 produit qui va lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:40 > 0:23:04) [90%] : \r\nElle mais le seul moyen \u00e7a serait pr\u00e9cis\u00e9ment de ne pas signer cet accord, alors vous avez un message clair, comme vient de le dire Bertrand maintenant la la chose qu'il faut bien comprendre la for\u00eat amazonienne, ce n'est pas n'importe quoi, c'est si vous voulez, elle joue un r\u00f4le central dans toute la si vous voulez, toute la circulation de l'eau sur Terre, premi\u00e8rement, premi\u00e8re chose qu'il faut comprendre, c'est quand vous avez un couvert forestier, sans qu'il y ait des coupes, h\u00e9 bien, en fait vous voulez la for\u00eat ne peut pas br\u00fbler la for\u00eat c'est une masse d'eau \u00e9norme, en revanche, quand vous avez une coupe claire \u00e0 un endroit, vous avez \u00e0 ce moment-l\u00e0 un fonds forestier qui est expos\u00e9e au soleil qui s\u00e8che et c'est \u00e7a qui va permettre les incendies et vous avez \u00e9norm\u00e9ment de ses poches et du coup \u00e7a a donn\u00e9 des incendies qui n'ont jamais eu lieu en termes de superficie aujourd'hui et vous avez les m\u00eames au Congo en ce moment, et vous avez eu des des incendies presque aussi important en Sib\u00e9rie, je vous dis pas le bilan en terme d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, alors maintenant, une fois qu'on a bien compris \u00e7a, il faut bien comprendre qu'en plus, vous n'avez pas de sol \u00e0 proprement parler les images que vous avez montr\u00e9, elles sont, je dis bien en partie mensong\u00e8res, on va pouvoir cultiver, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le propre de l'Amazonie, c'est la for\u00eat qui fait le sol donc on vous d\u00e9fend tr\u00e8s rapidement la terre s'\u00e9puisent le sol disent pas et vous savez que c'est un probl\u00e8me monsieur fait de la monoculture dessus en plus, \u00e7a on n'en parle m\u00eame pas, et donc et \u00e0 derri\u00e8re \u00e7a devient de la savane, d'o\u00f9 le fait qu'on d\u00e9foreste sans arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:04 > 0:23:26) [81%] : \r\n\u00e7a se sa valise derri\u00e8re on aura d\u00e9foreste et je dors question si on n'impose pas par d\u00e9saccord injustement justement maintes fois exog\u00e8ne \u00c9tat vient de respecter des normes attendez qui va le qui va imposer, je suis moi- m\u00eame dans mon raisonnement mais \u00e9coutez bien ceci l\u00e0 si vous voulez, la production de viande au Br\u00e9sil, c'est la cause de la d\u00e9forestation, vous m'avez bien entendu, qu'est que favori, cet accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:27 > 0:23:54) [94%] : \r\nL'exportation de viande du Br\u00e9sil CQFD c'est tout donc, soit on est un tant soit peu coh\u00e9rent et on dit aux gens : oui, effectivement, comme le dit Bertrand, on se soucie de ces questions l\u00e0 et alors on prend une d\u00e9cision au prorata de ses propres soucis si vous dites aux gens non non non, moi je me soucie absolument la for\u00eat amazonienne, c'est tr\u00e8s important pour l'\u00e9quilibre mondial mais il y a aucun probl\u00e8me importer massivement de la viande du Br\u00e9sil, vous vous moquez du Mans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:54 > 0:24:37) [86%] : \r\nVous assumez cette schizophr\u00e9nie Olivier ne tue pas schizophr\u00e8ne et il y aura d'ailleurs un fact-checking int\u00e9ressant \u00e0 faire pour le franc reprise Dominique Burg a dit que les clauses environnementales dans la corn\u00e9e et n'\u00e9tait pas contre on y pensait f\u00e9d\u00e9rer les r\u00e9sum\u00e9s officiels que j'ai lu la Conf\u00e9d\u00e9ration indique que ces clauses sont obligatoires, \u00e7a serait int\u00e9ressant, h\u00e9 bien, nous v\u00e9rifierons ceci et nous publierons leur escorte \u00e0 Emmanuel attention qu'apr\u00e8s l'\u00e9mission parle d'm\u00eame quant \u00e0 Emmanuel Macron qui aime bien que quand m\u00eame bien Bertrand Piccard Emmanuel Macron effectivement dit que, en accord avec le Mercosur n'est possible au niveau de l'Union europ\u00e9enne que si l'accord de Paris et respect\u00e9 notamment par le Br\u00e9sil, moi je suis pr\u00eat \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 cette vue et c'est un des points qui devra \u00eatre discut\u00e9 en 2020 lorsque nous aurons la Corse o\u00f9 les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:37 > 0:24:43) [93%] : \r\nMais Bolsonaro a d\u00e9clar\u00e9 lui- m\u00eame de fa\u00e7on tr\u00e8s claire qu'il n'entendait pas respecter cet accord plus que Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:43 > 0:25:02) [90%] : \r\nVISA sont tr\u00e8s claires : Lisa Mazzone est ce que le la particularit\u00e9 aussi de cet accord avec le Mercosur, c'est que c'est le premier accord sauf erreur bilat\u00e9ral de libre- \u00e9change en ce qui concerne la Suisse o\u00f9 elle accorde des contingents d'importation \u00e0 des produits agricoles en dehors du cadre de l'OMC, est ce que le probl\u00e8me c'est pas l'accord de libre- \u00e9change, mais l'accord de libre- \u00e9change de produits agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:03 > 0:25:50) [91%] : \r\nVoil\u00e0, c'est un peu les 2, disons que c'est est-ce que c'est li\u00e9, mais c'est clair que la la question de la production agricole, elle, dans ce cas-l\u00e0, vraiment centrale en particulier parce que donc le Br\u00e9sil c'est le Br\u00e9sil, c'est quand m\u00eame un pays qui essaie orienter massivement vers cette production, premier exportateur mondial devient premi\u00e8re soja exactement, premier exportateur mondial de viande et de fourrage donc de soja pour le fourrage et il a vraiment transform\u00e9 son agriculture autour de de ces accords et de de ce commerce et de ces \u00e9changes mondiaux et donc il faut bien voir qu'on a un impact, chacun \u00e0 son niveau dans dans l'orientation qu'on peut prendre, et moi je rejoins Bertrand Piccard je crois qu'il faut \u00eatre un moment il faut \u00eatre coh\u00e9rent et \u00eatre coh\u00e9rent, c'est aussi de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:50 > 0:26:05) [93%] : \r\nOui, on fixe des objectifs environnementaux on fixe des objectifs climatiques on fixe des objectifs de biodiversit\u00e9 parce qu'on est inquiet, on pense que l'\u00e9conomie, elle ne fonctionne pas si on d\u00e9truit le je dirais les bases qui permettent de produire d'\u00e9changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:05 > 0:26:25) [90%] : \r\nDonc, si on pense que \u00e7a ne fonctionne pas, il faut \u00eatre coh\u00e9rent, \u00eatre coh\u00e9rent dans ce cas-l\u00e0, c'est c'est \u00e9videmment prot\u00e9g\u00e9s c'est ce c'est que cette for\u00eat vierge, prot\u00e9ger les populations locales qui, par ailleurs, je tiens \u00e0 le dire aussi, sont particuli\u00e8rement inqui\u00e8te, et pas seulement les les petits paysans mais m\u00eame aussi dans le secteur industriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:25 > 0:27:00) [89%] : \r\nMais Bertrand Piccard et puis Dominique Bourg et puis Olivier Fr\u00e9bourg, vous savez pourquoi on en est arriv\u00e9 l\u00e0 par app\u00e2t du gain \u00e0 court terme, c'est-\u00e0-dire que dans les ann\u00e9es 60, l'Europe a d\u00e9cid\u00e9 de sous- traiter la production du seuil \u00e0 os\u00e9 aux Am\u00e9riques, nord et sud, parce que c'\u00e9tait moins cher, et puis dans les ann\u00e9es 90 on a commenc\u00e9 \u00e0 sous- traiter les Terres rares en Chine, et aujourd'hui on est d\u00e9pendant des prot\u00e9ines am\u00e9ricaines ont des d\u00e9pendants de tous les produits avec Terres rares et de l'extraction mini\u00e8re chinoise et et on se retrouve compl\u00e8tement paralys\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:01 > 0:27:16) [96%] : \r\nPar les cons\u00e9quences de cet app\u00e2t du gain \u00e0 court terme, et c'est l\u00e0 qu'il faut vraiment qu'on se remette en question, c'est que chaque fois qu'on voit que on d\u00e9truit un peu la nature pour un Avantage financier momentan\u00e9, on paye beaucoup plus cher plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:16 > 0:27:43) [87%] : \r\nOlivier fait geste, une seconde avec vous, je crois savoir, on m'indique un certain nombre de paysans Suisses votent PLR est ce que vous \u00eates en raison peu mal pris, j'aimerais rester sur cette question des produits agricoles qui ne sont pas tr\u00e8s contents, les paysans suisses notamment parce qu'ils disent bah voil\u00e0 le Br\u00e9sil vient de d'autoriser 200 nouveaux produits phytosanitaires pour produire le prend produire de ceux qui produisent, nous on n'a pas le droit, donc des avantages donc concurrence parce que vous \u00eates un peu coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:43 > 0:29:05) [89%] : \r\n\u00e7a fait partie des des pr\u00e9occupations que que j'ai et qui devront \u00eatre \u00e9valu\u00e9es dans le cadre de l'examen de l'accord en en 2020, les n\u00e9gociateurs ont associ\u00e9 les milieux paysans les n\u00e9gociateurs suisses ont associ\u00e9 les les milieux paysans au n\u00e9gociations aux travaux de de n\u00e9gociation, on verra ce que l'Union suisse des des paysans comme la voix officielle de la paysannerie suisse aura \u00e0 dire sur cet accord lorsqu'on conna\u00eetra le le contenu, on vous sent plus l\u00e0 aussi, c'est aussi l'approche des \u00e9lections non non non, je suis un des fervents partisans de la paysannerie suisse, mais m\u00eame les plus fervents partisans qui veulent maintenir le taux d'\u00e2pres, d'autres approvisionnements \u00e0 55 pourcent m\u00eame eux, on ne peut pas vivre en autarcie compl\u00e8te, il faut admettre que 45 pourcent des aliments doivent \u00eatre import\u00e9s alors \u00e0 nous dire non mais alors importer de tout pr\u00e8s, par exemple, d'Allemagne, voyez-vous, mais si on \u00e9change avec l'Allemagne, puis en \u00e9change avec un pays qui recourent tr\u00e8s fortement au charbon et qui pratique l'\u00e9levage industriel intensif, notamment des porcs avec le soutien financier des pouvoirs publics, donc ce qui est proche n'est pas forc\u00e9ment toujours \u00e9colo non plus, donc nous devons apporter 45 pourcent des produits alimentaires que nous consommons, m\u00eame les fervents partisans de la paysannerie suisse l'admettent, et \u00e9videmment il faut veiller \u00e0 ce que les produits import\u00e9s respectent en tout cas dans les grandes lignes, les contraintes \u00e0 imposer \u00e0 nos propres paysans sur ce point- l\u00e0, je suis d'accord avec 1000 actions Dominique toujours \u00e7a qui d'avenir pour les pas tout produire chez nous, il faut bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:06 > 0:30:09) [90%] : \r\nAttendez, \u00e7a c'est on va revenir apr\u00e8s mais il faut bien comprendre encore une fois la sp\u00e9cificit\u00e9 je reviens, c'est tr\u00e8s important, ce qui fait que vous avez l'appui sur tout le continent et la que vous avez pr\u00e9cis\u00e9ment la for\u00eat c'est la for\u00eat, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il y avait pas de for\u00eat le le si vous voulez, ce qui s'\u00e9vapore de l'oc\u00e9an ne pourrait pas traverser le continent et donc en fait si vous cassez ce continuum forestier, vous pouvez faire ce c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne bien connu du c\u00f4t\u00e9 des disciplines scientifiques du climat, on aura un ph\u00e9nom\u00e8ne d'emballement et la transformation de la for\u00eat amazonienne en savane, c'est un sc\u00e9nario d'enfer pour la plan\u00e8te s'il faut bien voir s'en-t\u00eate, alors maintenant, il faut bien toutefois vos priv\u00e9 plut\u00f4t auront conversation sur la \u00e7a, on verra apr\u00e8s, premi\u00e8re chose qu'est-ce qui se passe si d\u00e9truit, or la production de viande et la production de soja pour la production de viande, c'est la cause principale de d\u00e9forestation de la for\u00eat Hama zone yen \u00e7a c'est factuel, c'est un fait donc maintenant si vous avez \u00e7a en t\u00eate, vous imaginez bien que les clauses environnementales, le respect de l'accord de Paris, \u00e7a ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:10 > 0:30:19) [94%] : \r\n\u00eatre contraignant parce que sinon ce texte il est totalement contradictoire mais compl\u00e8tement anti- durabilit\u00e9 c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:19 > 0:30:55) [91%] : \r\nOn vous a bien compris, j'aimerais qu'on qu'on encha\u00eene un petit peu comme des zooms si vous \u00eates d'accord parce qu'au-del\u00e0 de l'accord avec le Mercosur ou avec l'Indon\u00e9sie, au-del\u00e0 m\u00eame des accords de libre- \u00e9change en une question planer cette question, c'est la question de la comptable incompatibilit\u00e9s \u00e9ventuelles de nature entre la mondialisation et et le climat cette question voil\u00e0 pos\u00e9e \u00e0 Pascal Jeannerat bonsoir, Pascal, vous \u00eates notre sp\u00e9cialiste \u00e9co maison c'est l'histoire en \u00e9conomie, vous avez fait un peu le tour de la question est-ce que la mondialisation au sens ce grand supermarch\u00e9 mondial tu n\u00e9cessairement nos espoirs de sauver la plan\u00e8te, oui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:55 > 0:31:50) [89%] : \r\n\u00e0 la base de discussion c'\u00e9tait le libre- \u00e9change et c'est vrai que le libre- \u00e9change, a souvent peu bon anti libre- \u00e9change, \u00e7a veut dire, transport, pollution, etc, mais dans les consid\u00e9rants du libre- \u00e9change, h\u00e9 bien on voit que par exemple aujourd'hui contre les principes du libre \u00e9change, il y a des \u00e9tats qui subventionne par centaines de milliards des \u00e9nergies fossiles, p\u00e9trole, gaz et et charbon que, aujourd'hui, des \u00c9tats s'oppose \u00e0 ce qu'on fixe un v\u00e9ritable prix du carbone par M. Cappato prix du qui perdre qui inclurait finalement les externalit\u00e9s hein les dommages sur le climat et qu'au fond cette sous- estimation du prix du carbone \u00e7a le vrai probl\u00e8me au fond et que c'est pas une question forc\u00e9ment de libre- \u00e9change, mais du prix du transport, du prix du carbone parce que c'est \u00e7a au fond le le le probl\u00e8me, le probl\u00e8me du climat, c'est les \u00e9missions de CO2 qui sont pour 3 quarts en quart, oui, c'est l'agriculture, une partie de for\u00eat amazonienne, c'est vrai, mais trois-quarts c'est les \u00e9missions d'\u00e9nergies fossiles, charbon, p\u00e9trole, gaz et c'est sur \u00e7a qu'il faudrait agir et \u00e7a, c'est \u00e9videmment l'accord de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:50 > 0:31:59) [91%] : \r\nVous \u00eates en train de nous dire que la mondialisation et ses outils, accord de libre- \u00e9change ou autres outils sont pas forc\u00e9ment en contradiction profonde avec la croissance verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:59 > 0:32:36) [86%] : \r\nBah, si la croissance est bas\u00e9e sur l'exploitation de ressources finies non ce n'est pas durable mais si on rempla\u00e7ait d'\u00e9nergie fossile par le renouvelable et on peut le faire dans toutes les cat\u00e9gories d'\u00e9mission aujourd'hui on sait produire on sait stocker, on s'est d\u00e9plac\u00e9, on sait utiliser ces \u00e9nergies M. Blake sous diff\u00e9rentes formes, que ce soit de l'hydrog\u00e8ne, que ce soit des gaz de synth\u00e8se des carburants synth\u00e9tiques, on sait le faire, il suffit d'de faire \u00e0 grande Rachel si on remplace l'extraction pure par le syst\u00e8me de recyclage si on incite \u00e0 recycler, \u00e0 faire des mati\u00e8res r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es affaire aussi \u00e0 fermer les sites et que nous ne l'\u00e9conomie circulaire c'est quelque chose de tr\u00e8s important et certains disent que le libre- \u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:32:37 > 0:33:01) [92%] : \r\nPourrait \u00eatre un moteur de \u00e7a, \u00e7a veut dire des nouveaux march\u00e9s des nouveaux services des nouveaux \u00e9changes et au fond, il faut aussi dire une chose, c'est que le libre- \u00e9change, c'est pas le laisser faire, ce sont des r\u00e8gles que les \u00c9tats s'impose de dire : OK, je baisse les droits de douane sur telle et telle produit mais rien ne les emp\u00eache d'avoir des normes d'importation de dire \u00e7a, je ne veux pas dans les accords Libre-\u00e9change : on l'a vu avec le Mercosur, m\u00eame si ce n'est pas contraignant, hein, dans l'accord entre l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:02 > 0:33:27) [90%] : \r\nCe qui est public et et le Mercantour, les syst\u00e8mes de sanctions qui sont normalement en vigueur pour les questions commerciales ne serait pas applicable pour les questions environnementales et sanitaires de ce qui r\u00e9pond partir voil\u00e0 surtout fact-checking mais malgr\u00e9 tout, chaque \u00c9tat \u00e0 la souverainet\u00e9 d'imposer des normes sanitaires des normes de respect des droits humains, apr\u00e8s c'est simple question politique interne de ce que veulent faire les pays et sur la l'essentiel de la question climatique, c'est \u00e9videmment respecter les engagements pris \u00e0 Paris en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:27 > 0:33:33) [89%] : \r\nMais est ce qu'on peut d\u00e9cupler pardon ou est-ce qu'on peut croire en un d\u00e9couplage de la de la production mondiale de la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:33 > 0:33:57) [92%] : \r\nEt de ses \u00e9missions de CO2 parce qu'effectivement si on si on si on ne sait pas si on va vers de nouvelles \u00e9conomie de nouvelles cr\u00e9ations vers les Junji renouvelables, on fait un d\u00e9couplage qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, si on regarde et on a ici un graphique l'\u00e9mulsion du PIB par personne sur le continent europ\u00e9en depuis 2000 \u00e0 Ibi PIB il augmente et la croissance sur le continent et si on regarde maintenant les \u00e9missions de CO2 de ce m\u00eame continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:58 > 0:34:10) [86%] : \r\nEt baisse alors elle baisse pas \u00e9norm\u00e9ment, mais ce qui a eu lieu ce d\u00e9couplage un d\u00e9couplage tr\u00e8s important, il y a encore lieu en Chine qu'il a pas encore lieu dans certains pays \u00e9mergents, c'est vrai, mais qui est engag\u00e9 et que l'application de l'accord de Paris permettrait de v\u00e9ritablement consacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:10 > 0:34:19) [90%] : \r\nVous le sentez venir Dominique Burg c'est pour vous, le d\u00e9couplage, on vous dit que \u00e7a marche, on arrive en Europe un d\u00e9couplage FM quelques minutes si vous voulez quand m\u00eame quelques rondelles pas mais o\u00f9 dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:19 > 0:34:35) [88%] : \r\nPremi\u00e8re \u00e0 important c'est vrai qu'effectivement un prix unique du carbone sur Terre serait une chose excellente simplement c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, si vous taxer \u00e0 50 euros ou 55 francs si vous voulez, la tonne de carbone, la plupart des gens en Inde ne peuvent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:34:35 > 0:35:06) [88%] : \r\nAcheter de ciment, donc on a une tr\u00e8s grosse difficult\u00e9 sur le fait d'utiliser ce genre d'instrument qui serait tr\u00e8s int\u00e9ressant effectivement crois voil\u00e0 compliqu\u00e9 mais effectivement, \u00e7a c'est un vrai argument ensuite si vous voulez de jeu 2\u00e8me chose alors non, c'est pas les \u00e9missions europ\u00e9ennes qui diminue, elles ont encore augment\u00e9 en 2018 avec gang ont encore d'un peu plus de 2 pourcent en revanche effectivement ce qui est juste et que par point de PIB par point de PIB, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, la consommation d'\u00e9nergie diminue d'1,8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:06 > 0:35:37) [89%] : \r\nPar an, \u00e7a c'est une bonne nouvelle \u00e7a c'est oui, non pas que la paix m\u00eame ces sous- trait\u00e9 en Chine non non non non attendez l'\u00e7a dans non \u00e7a c'est pas du tout sous- traiter en Chine, en plus, ils sont beaucoup moins bons qu'on l'\u00e9tait nous en terme d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique simplement attention \u00e7a c'est l'\u00e9nergie, mais comme les points de PIB croisse tr\u00e8s vite en fait, si vous voulez ce gain relatif par point de PIB n'emp\u00eache pas sur la totalit\u00e9, la globalit\u00e9 d'avoir des flux d'\u00e9nergie qui continue \u00e0 cro\u00eetre un peu plus 2 pourcent par an, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, en revanche en ce qui concerne les ressources.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:38 > 0:37:01) [88%] : \r\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et ce qui, effectivement, ce qui n'\u00e9tait pas vrai dans les ann\u00e9es 80 et 90 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, en fait, si vous voulez par le l'Croix la consommation de ressources au monde cro\u00eet plus vite mais bien entendu, plus vite que le PIB donc l\u00e0 vous n'avez pas un d\u00e9couplage relatif, vous avez un surco\u00fbt plage absolue ensuite le recyclage \u00e9videmment c'est un extrait de plus pourrait prendre un en fran\u00e7ais pour juste pour simplifier on extrait de plus en plus pour cro\u00eetre de moins en moins, c'est ce que vous \u00eates bah l\u00e0, on continue \u00e0 cro\u00eetre, mais en fait, le on croit moins extr\u00eame la base mat\u00e9rielle haute croissance en termes de flux de mati\u00e8re cro\u00eet plus vite que le pays lui- m\u00eame, mais attendez, il y a une 3\u00e8me chose qui est tr\u00e8s \u00e0 enfant, la question du recyclage, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, en fait, ce qui conditionne l'efficacit\u00e9 du recyclage, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre, c'est le taux de croissance de la consommation d'une mati\u00e8re donn\u00e9e s'il d\u00e9passe 1 pourcent la part que vous recyclez nul, c'est tr\u00e8s sympa, comprend quand vous recyclez vous ramener dans le circuit \u00e9conomique, quelque chose qui est entr\u00e9, il y a 20, 30, 40, parfois 50 ans parfois, seulement 10 ans, mais quand vous avez un taux de croissance tr\u00e8s forte, par exemple pour les m\u00e9taux depuis plusieurs d\u00e9cennies, ces 3,8 par an, h\u00e9 bien en fait ce que vous recycler, c'est peanuts par rapport \u00e9videmment \u00e0 ce dont vous avez besoin, 10, 15, 20, 40 ans apr\u00e8s, donc c'est bien la diminution du taux qui conditionne la validit\u00e9, l'efficacit\u00e9 du recycle Bertrand Piccard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:01 > 0:37:20) [88%] : \r\nPuis pardon puis Pic Pic croire puis a que faut-il croire est ce qu'il faut croire qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9coupler pr\u00e9cis\u00e9ment la, la, la croissance du PIB et les \u00e9missions de CO2 ou est-ce qu'il faut regarder les statistiques, il se rendent compte que depuis 10 ans, en augmentant l'augmenter de 10 millions de barils par jour, notre consommation p\u00e9troli\u00e8re, on a d\u00e9pass\u00e9 les 100 millions de barils par jour, et de toute fa\u00e7on on va dans le mur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:20 > 0:38:20) [87%] : \r\nNon, c'est \u00e9vident que si on veut d\u00e9coupler on peut d\u00e9coupler la Californie a montr\u00e9 des pays comme la Su\u00e8de, le Danemark, le montrer, ce qui fait que quand on pose la question de la mondialisation, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre s'\u00e9crire en Vert, on va, on va jamais d'accord il y a ceux qui diront oui il y a ceux qui diront non et moi j'aime pas ce d\u00e9bat, moi ce que j'ai envie de poser comme question c'est comment la bombe cr\u00e9ation peut-\u00eatre s'\u00e9crire en vers, et l\u00e0 on voit que le choix devant lesquels on mis d'habitude \u00e9tant faux choix, on nous dit il faut d\u00e9cro\u00eetre et si on d\u00e9cro\u00eet, c'est pas seulement les Indiens qui pourront plus acheter du ciment, c'est le monde entier qui aura un collapsus social un effondrement social en chaos, avec des centaines de millions de ch\u00f4meurs des troupes sociaux des souffrances indescriptibles, \u00e7a c'est la d\u00e9croissance, \u00e7a c'est la d\u00e9crois\u00e9e ligne tout Bertrand maintenant si vous avez une croissance quantitative soi-disant illimit\u00e9s comme celle qu'on cherche, aujourd'hui, on arrive \u00e0 un chaos environnemental qui va d\u00e9truire l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:20 > 0:38:37) [88%] : \r\nEt les 2 options sont totalement \u00e9viter donc qu'est ce qu'il faut essayer de faire, je crois qu'il faut essayer de viser mais vous l'avez dit dans dans l'introduction s\u00e8me \u00e0 mon grand cheval de bataille \u00e0 la fondation sur leur ligne peuvent c'est la croissance qualitative, c'est prendre tous les domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:38 > 0:38:54) [92%] : \r\nOn va cr\u00e9er des emplois et faire du profit en rempla\u00e7ant ceux qui pollue pas quelque chose qui prot\u00e8ge l'environnement, ce n'est pas possible dans tout, mais c'est possible aujourd'hui dans la moiti\u00e9 des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre la moiti\u00e9 peut \u00eatre r\u00e9solu comme \u00e7a alors commenc\u00e9 \u00e0 demander \u00e0 des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:55 > 0:39:11) [94%] : \r\nDans le public des sacrifices comportementaux de payer plus de d\u00e9cro\u00eetre de d'\u00eatre angoiss\u00e9s pour leur travail, non, pas maintenant, une fois qu'on a fait les 50 pourcent on peut d\u00e9j\u00e0 faire aujourd'hui avec les technologies propres, les \u00e9nergies renouvelables, si \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:39:12 > 0:39:32) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 il faudra lui demander des sacrifices et pr\u00f4ne une d\u00e9croissance, mais le faire aujourd'hui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00eatre assur\u00e9 d'avoir une opposition populaire total de perdre toutes les initiatives populaires et tous les r\u00e9f\u00e9rendums environnementaux et garder les et les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec tr\u00e8s peu d'\u00e9cologistes et \u00e9lus c'est c'est c'est un sac au sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:32 > 0:39:37) [74%] : \r\nPour envie d'entente Dominique Burg en r\u00e9ponse sera moins d'accord que pour le maire, fausse o\u00f9 on va, probablement, probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:39:37 > 0:40:22) [90%] : \r\nEn la d\u00e9croissance, c'est pas une fin en soi, quand on parle de d\u00e9croissance n\u00e9cessaires, on parle de flux de mati\u00e8re et du flux d'\u00e9nergie si vous allez chez votre psychiatre \u00e0 pied il y a absolument aucun probl\u00e8me, cela dit, au jour d'aujourd'hui, si vous voulez la part mat\u00e9riel dans la croissance et m\u00eame plus, enfin cro\u00eet plus vite que la croissance du P. I. B. lui- m\u00eame pour l'\u00e9nergie, on diminue un tout petit peu, en relatif, mais pas en absolu, la consommation de Herg\u00e9 augmente au monde chaque ann\u00e9e, donc si vous voulez, c'est ce que je vois, je comprends tr\u00e8s bien ce que dit Bertrand Piccard, si c'\u00e9tait possible, pourquoi pas, \u00e7a serait g\u00e9nial, il nous dit qu'on n'a pas le choix : ou la attendez, non, non, non, parce que quand on vous dit d\u00e9cro\u00eetre, \u00e7a veut pas dire si vous voulez qu'on va tous se mettent \u00e0 brouter l'herbe m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:22 > 0:42:00) [88%] : \r\nBeaucoup d'ailleurs en plus et surtout au Br\u00e9sil, \u00e0 4 pattes, la plus on passe un verbe au Br\u00e9sil, bah non non il gagnera la savane, derri\u00e8re, il y aura beaucoup beaucoup moins d'herbe \u00e7a d\u00e9pend quel sens on entend Alexis j'ai devin\u00e9, mais enfin quand m\u00eame, donc la, la, si vous voulez, il faut pas, il faut pas tout confondre ces flux de mati\u00e8re plus d'\u00e9nergie, donc les d\u00e9coupler on a r\u00eav\u00e9 de \u00e7a dans les ann\u00e9es 90, nous ne sommes pas arriv\u00e9s et m\u00eame au contraire, je voulais rappeler tout \u00e0 l'heure, on a fait l'inverse, donc \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, en tout cas, ensuite apr\u00e8s dire effectivement si on avait un PIB qui s'effondrait \u00e7a serait dramatique effectivement plus faire d'\u00e9tudes, vous auriez pu d'h\u00f4pitaux etc c'est juste, en revanche, autre chose, dire que vous devez ind\u00e9finiment continuer la croissance du PIB, parce qu'en fait aujourd'hui cette croissance du PIB, c'est pas le bon indicateur, elle ne d\u00e9bouche plus sur le plein emploi, elle n'aurait d\u00fb plus les in\u00e9galit\u00e9s mais les augmente et effectivement elle d\u00e9truit l'occupation de vie sur Terre, c'est quoi, le bon indicateur le le le le bon indicateur c'est effectivement c'est des indicateurs de bien- \u00eatre, et caetera et l\u00e0 vous avez des calculs qui sont faits et qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, on sait \u00e9valuer les pays aujourd'hui en prenant un un mec si vous voulez entre empreinte \u00e9cologique d'un c\u00f4t\u00e9, et puis effectivement fut une mati\u00e8re fut d'\u00e9nergie, l'autre avec en r\u00e9f\u00e9rence les limites plan\u00e9taires et vous regardez un pays par exemple, comme les \u00c9tats-Unis n'arrive pas \u00e0 satisfaire tous ces besoins sociaux en explosant les limites plan\u00e9taires, il y a d'autres pays qui arrive \u00e0 une certaine forme d'\u00e9quilibres et alors si c'est le le probl\u00e8me, c'est qu'on a un certain type de croissance aujourd'hui tr\u00e8s quantitatif de petits objets qui d\u00e9truit la plan\u00e8te : maman, je vais revenir 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:00 > 0:42:15) [82%] : \r\nVoil\u00e0 juste peut-\u00eatre le commerce peut-\u00eatre essayer on parler Olivier Ferrand une demi- seconde parce que j'aimerais vous montrer une archive assez r\u00e9cente, \u00e7a s'est pass\u00e9 ici sur le plateau d'Infrarouge, c'\u00e9tait votre compatriote et coll\u00e8gue de parti Olivier Fran\u00e7ais, voil\u00e0 ce qui me disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:42:16 > 0:42:38) [91%] : \r\nJe pense qu'il y a un th\u00e8me essentiel qui va venir dans ces 10 prochaines ann\u00e9es, c'est cette notion de la croissance et la croissance et la notion de la technologie et ces 2 param\u00e8tres d'un doivent \u00eatre pris en compte et comment doit on pourra vivre demain sur dans, dans, dans notre r\u00e9gion, nous allons aussi un virage d\u00e9croissant apr\u00e8s le virage Vert non, mais je pense que le d\u00e9bat sur la croissance, le d\u00e9bat sur la croissance va se faire, qu'on le veuille ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:42:40 > 0:42:49) [91%] : \r\nOlivier Ferrand PLR on nous dit que le d\u00e9bat sur la croissance va avoir lieu, doit avoir lieu, qu'on le veuille ou non, c'est c'est qu'est ce qui se passe, m\u00eame vous, vous fassiez sur les fondamentaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:42:49 > 0:43:26) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat sur la croissance doit bien s\u00fbr avoir lieu quel type de croissance : voulons-nous et je rejoins totalement, Bertrand Piccard, lorsqu'il dit que nous avons besoin d'une croissance qualitative, je prends les quelques donn\u00e9es chiffr\u00e9es au niveau suisse au cours des 20 \u00e0 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, la population a fortement augment\u00e9 et les activit\u00e9s \u00e9conomiques se sont d\u00e9velopp\u00e9s, mais en m\u00eame temps, les \u00e9missions de carbone ont diminu\u00e9 alors cet effort-l\u00e0 qui est le fait d'une alliance entre les pouvoirs publics et les priv\u00e9s bah cette \u00e9volution-l\u00e0 doit \u00eatre poursuivi et probablement intensifier si l'on veut atteindre les objectifs climatiques voir prendre quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:43:26 > 0:44:21) [89%] : \r\nQui tort puisque vous parlez d'inqui\u00e9tude d'indicateurs au niveau mondial, \u00e9missions de CO2 et extraction de ressources, vous \u00eates absolument moi, on a un impact sur le plan suisse alors ces 2 messieurs peut-\u00eatre mais fragile, la Chine, peut-\u00eatre on va allemand, regardez ces indicateurs si vous \u00eates d'accord, on commence par les \u00e9missions mondiales de CO2, on en a parl\u00e9, on a parl\u00e9 des \u00e9missions europ\u00e9ennes \u00e9motions mondiale, c'est une autre chanson 37 gigatonnes en 2017 issus de d'origine fossile, contre 22 en 1990 augmentation de 64 pourcent des \u00e9missions de CO2 en 17 ans mais l'extraction des ressources, comme le disait Dominique Bourg c'est encore pire, elle se porte tr\u00e8s tr\u00e8s bien 27 milliards de tonnes de mat\u00e9riaux extraits en 1970 90 2 milliards de tonnes en 2017 on extrait 3 virgule fois 3,4 fois plus de choses, de cette bonne vieille Terre aujourd'hui qu'il y a quelques ann\u00e9es, de nouveau, je reviens les question du mod\u00e8le alors certes, on est en Suisse, certes, on est des bons \u00e9l\u00e8ves mais est-ce que le mod\u00e8le qui quand m\u00eame celui qui est la r\u00e8gle du jeu, \u00e0 laquelle on ob\u00e9it est encore le bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:44:22 > 0:44:47) [88%] : \r\nJe suis heureux dans de voir au graphique parce que vous vous inscrivez en fait, le d\u00e9fi climatique dans le contexte universelle dans le contexte international souvent courtes et Versailles moi, on a surtout parl\u00e9 de la Suisse et la Suisse, enfin un certain nombre d'efforts, ces efforts doivent \u00eatre intensifi\u00e9s mon propre parti, a fait des, des, des propositions parfois iconoclastes hein en mati\u00e8re m\u00eame de de taxation des des billets d'avion, donc il y a des efforts qui doivent \u00eatre poursuivies et intensifi\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:44:47 > 0:45:11) [86%] : \r\nMais vous avez \u00e9t\u00e9 encore une fois que cette image, je suis d\u00e9sol\u00e9 je vous, je suis \u00e0 la pompe toujours sur vous, Olivier faire on va reprendre un extrait de cette, de cette graphique puisqu'ne ce graphique puisque le diable est dans les d\u00e9tails, je parle des \u00e9missions de CO2 d'origine fascine toujours, on voit quand on regarde bien, qu'il y a un moment o\u00f9 tout \u00e0 coup \u00e7a baisse d'une ann\u00e9e sur l'autre, c'est quelle ann\u00e9e c'est 2009 et 2009, c'est quoi, c'est apr\u00e8s la crise financi\u00e8re ce que ceci veut pas dire cela, c'est-\u00e0-dire en ao\u00fbt, on ralentit le syst\u00e8me, on arr\u00eate des mesures de CO2 enfin prendre la discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:11 > 0:45:28) [93%] : \r\nVous savez, il y a ceux qui croyaient comme moi en la transition \u00e9cologique et puis il y a ceux qui croyaient en la rupture, je me souviens d'avoir entendu un ancien ministre du gouvernement Jospin Vert Yves Cochet, qui, lui, consid\u00e8re qu'il faut mettre en place pour sauver la plan\u00e8te, une \u00e9conomie de guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:45:29 > 0:45:40) [87%] : \r\nIl y a des gens qui le propose, sur internet, Cristobal, je suis pour l'\u00e9tablissement d'une \u00e9conomie de guerre climatique avec ses rationnement des moyens mise en place de quotas de CO2 par rapport aux biens par habitant, donc, Yves Cochet, Lisa et faut rationner l'essence, les v\u00eatements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:41 > 0:46:22) [93%] : \r\nLes vivres et contr\u00f4ler les naissances, un peu comme l'a fait la Chine pendant une un certain nombre d'ann\u00e9es par le pass\u00e9, moi je n'ai pas envie de de cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0, nous avons besoin de prosp\u00e9rit\u00e9, nous avons besoin de croissance qualitative parce que la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique conduit et nous pouvons pas imposer une diminution g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du niveau de vie alors que la classe moyenne peine d\u00e9j\u00e0 \u00e0 maintenir son pouvoir d'achat et j'aimerais quand m\u00eame terminer l\u00e0 aussi le pouvoir d'achat et le la, la, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique permet aussi d'engranger des recettes fiscales est ce qu'on veut imposer \u00e0 l'ensemble de la population, une baisse des politiques sociales, une baisse des investissements dans les \u00e9nergies propres et dont les infrastructures Lisa je voudrais vous c'est quoi votre c'est quoi votre chemin \u00e0 vous, c'est la d\u00e9croissance la croissance qualitative demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:22 > 0:46:43) [91%] : \r\nNon, mais la premi\u00e8re chose que j'aimerais dire, c'est qu'il faut faire attention aux images chocs qui font peur, \u00e7a fait, \u00e7a fait depuis des ann\u00e9es que les \u00e9cologistes proposent d'autres solutions et qui se font grandir toujours mais on va vous rationner, on va vous emp\u00eacher de vivre, vous, vous devrez allumez vos bougies le soir \u00e7a fait longtemps que qu'on sait que c'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:46:43 > 0:46:47) [92%] : \r\nOui, sauf que c'est vrai que dans l'esprit des gens nous parle beaucoup de taxes de taxes de taxe a de cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:47 > 0:48:17) [89%] : \r\nCe sont plus la langue non alors l\u00e0 je suis je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord sacril\u00e8ge non oui, mais c'est pour \u00e7a que la peine de revenir sur les outils, il y a diff\u00e9rents outils, il faut avoir les bons outils et et il faut \u00eatre s\u00fbr que ces outils, soit en tout cas, de mon point de vue efficace si c'est un outil efficace, \u00e7a sert \u00e0 rien de le garder et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a des outils qui sont bas on interdit une technologie parce qu'on sait qu'elles causent tels d\u00e9g\u00e2ts, on a fait \u00e7a avec avec l'ozone, par exemple, donc il faut savoir adapter les outils, mais apr\u00e8s il y a une autre question qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 par Olivier faveur et et je trouve toujours \u00e7a cocasse, c'est-\u00e0-dire que la question de la r\u00e9partition des richesses, la question de des in\u00e9galit\u00e9s, on nous r\u00e9torque toujours oui mais vous allez avec un programme environnemental, en fait, c'est comme si on devait choisir : soit on est respectueux, respectueux de la plan\u00e8te, soit on r\u00e9duit les in\u00e9galit\u00e9s, or ce n'est pas vrai, c'est, c'est les m\u00eames en g\u00e9n\u00e9ral qui, \u00e0 la fois apporte des dommages \u00e0 la plan\u00e8te et creuse ces in\u00e9galit\u00e9s moi je personnellement, enfin on, on le sait, les plus riches Pauline polluent davantage et sont responsable en r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de de cette contribution au \u00e0 l'urgence climatique au d\u00e9r\u00e8glement climatique et doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s pour r\u00e9duire leur impact d'une part et pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s, d'autre part et donc mieux r\u00e9partir \u00e0 la fois les richesses mais tout en restant dans un cadre de d\u00e9mocratie, on va jamais nous imposer quelque chose en tout cas c'est pas ce qu'on souhaite, en tant que Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:48:17 > 0:48:23) [84%] : \r\nG\u00e9rard car comment \u00e7a marche, ma\u00eetre, comment \u00e7a marche, votre 3\u00e8me voie comment \u00e7a marche, ce meilleur des mondes et \u00e7a marche parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:23 > 0:48:25) [88%] : \r\nLes riches pollue plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:26 > 0:48:30) [85%] : \r\nEt le r\u00eave des pauvres, c'est pour atteindre le niveau de vie : les riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:48:31 > 0:48:34) [88%] : \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 o\u00f9 s'voil\u00e0 pourquoi on est condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:35 > 0:48:44) [92%] : \r\n\u00e0 ne pas pouvoir entrer dans une d\u00e9croissance, alors maintenant, moi je vais poser une autre question ce qui pollue aujourd'hui le plus c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:44 > 0:48:53) [88%] : \r\nC'est des technologies qu'on utilise encore, on est fier des utilis\u00e9 alors qu'elle date de 1880 qui est le d\u00e9but de l'\u00e8re p\u00e9troli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:48:53 > 0:49:06) [82%] : \r\nC'est le moteur \u00e0 combustion des maisons mal isol\u00e9es, c'est des \u00e9nergies fossiles, c'est des appareils de chauffage et de mais c\u00f4t\u00e9 rapports de ce totalement archa\u00efque carbon\u00e9e non mais totalement archa\u00efque, ce qu'on utilise archa\u00efque et comment on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:06 > 0:49:09) [76%] : \r\nPour s'en d\u00e9barrasser pour qu'on a, par quoi les remplacer imaginer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:10 > 0:49:14) [90%] : \r\nQue vous remplacer tous ces syst\u00e8mes compl\u00e8tement inefficience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:15 > 0:49:25) [92%] : \r\nPar des syst\u00e8mes efficients qui \u00e9conomise jusqu'\u00e0 4 fois l'\u00e9nergie qui est gaspill\u00e9 aujourd'hui \u00e0 cause de l'inefficience vous avez l\u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:49:25 > 0:50:17) [88%] : \r\nVous avez du profit, vous avez une croissance \u00e9conomique mais vous n'avez pas une croissance de plus de tout ce que vous avez remplac\u00e9 ce qui pollue parce qu'ils polluent moins ou m\u00eame ceux qui prot\u00e8ge l'environnement, et moi je suis fascin\u00e9, avec tout autour, toute mon \u00e9quipe de la fondation sur la riposte de voir les centaines de solutions de ce type l\u00e0 qui existe partout dans tous les domaines et vous chers clients, notamment d'ailleurs, mais oui, mais on les conna\u00eet pas assez, nous ce qu'on fait, c'est de les mettre en avant les expertises et labelliser les amener au gouvernement en disant voil\u00e0 les outils concrets qui existe aujourd'hui pour faire de l'argent et prot\u00e9ger l'environnement et cr\u00e9er des emplois et vous pouvez gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, des politiques environnementales beaucoup plus ambitieuse, alors la texture, on atteint 50 pourcent du but on va c'est ensuite le reste, h\u00e9 bien ce sera peut-\u00eatre des rationnements et des choses comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:50:17 > 0:50:26) [85%] : \r\nOn va se demander quels sont les sous- titres, \u00e9ventuellement pour sortir de cette soci\u00e9t\u00e9 carbon\u00e9e Dominique Burg Est- ce que vous connaissez, pardon je j'aimerais vous pr\u00e9senter quelqu'un si vous ne connaissez pas connaissez J\u00e9r\u00e9my Grantham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:50:27 > 0:51:05) [86%] : \r\nNon, investisseurs am\u00e9ricains enfin investisseurs anglais \u00e9tabli \u00e0 New York, de gourous \u00e0 Wall Street qui a pr\u00e9dit toutes les crises que tout le monde suit, c'est pas exactement un \u00e9cologiste de la premi\u00e8re heure, il a gagn\u00e9 beaucoup d'argent et g\u00e8re 100 milliards avec son faux, il a investi toute sa fortune 98 pourcent de sa fortune lignes comme dirait le genre de Poker sur les valeurs vertes et non pas tellement par philanthropie ou par amour de la plan\u00e8te, mais avec la conviction qu'il va gagner de l'argent, bon \u00e7a comment parce qu'il dit, un jour, la bulle carbone ces vieilles technologies etc va exploser des les valeurs qui sont, qui sont toutes corr\u00e9l\u00e9es au p\u00e9trole, elles vont s'effondrer, et moi je vais gagner de l'argent parce que j'aurais mis\u00e9 sur autre chose assez s\u00e9duisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:05 > 0:51:58) [88%] : \r\nOui, non, en plus, il peut y avoir un v\u00e9ritable fondement simplement si vous pouvez montrer 30 secondes que vous avez \u00e0 l'heure, alors on va reparler, lequel le justement pour \u00e9viter quand m\u00eame un petit peu les simplismes sur sur le sur le plan des techniques, si vous me dites lequel je le rappelle volontiers mais beaucoup et pas simplement que le groupe de carbone et surtout des ressources d'ailleurs par l'extraction des retraites, c'est \u00e7a qui peut revoir l'extraction des ressources qui vous permet, \u00e7a c'est un progr\u00e8s technique tr\u00e8s raffin\u00e9 et tr\u00e8s fin avec les techniques d'il y a simplement de la fin du XXe si\u00e8cle, vous n'alliez pas chercher du gaz de schiste, il faut une fracturation hydraulique avec un forage vertical ensuite un forage horizontal, vous envoyez de dans de l'eau avec dissolvant est sous pression, \u00e7a ne veut pas faire pour aller chercher des du minerai \u00e0 un kilom\u00e8tre, un kilom\u00e8tre 5 sous- sol vous croyez que vous le faites pas, sans progr\u00e8s technique donc attendez, attention, les choses sont un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, le progr\u00e8s technique c'est celui qui nous am\u00e8ne \u00e0 \u00e7a, alors \u00e7a ne veut pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:51:58 > 0:53:25) [87%] : \r\nIl faut qu'on peut les rejeter, vous perdez tout lui faire dire aux pour producteurs ou \u00e0 l'arr\u00eat technique apr\u00e8s quel progr\u00e8s voil\u00e0 pour quelle toujours lorsqu'on lui qui a fait absolument pour quel int\u00e9r\u00eat \u00e7a c'est effectivement vraiment tr\u00e8s important maintenant si vous regardez ce que nous dit si le GIEC dans le rapport d'octobre 2018 sur la cible de 1 5 et d\u00e8s 2 degr\u00e9s d\u00e9j\u00e0, mais un cingl\u00e9 et m\u00eame pratiquement les 2 degr\u00e9s sans ce qu'on appelle des \u00e9missions n\u00e9gatives sont all\u00e9s capter avec la preuve avec de la biomasse pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui s'qui en entra\u00eene plein de probl\u00e8mes, vous n'y arrivez pas, et maintenant pour descendre de moiti\u00e9 alors en fait, c'est entre 45 et 58 pourcent \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, mais pour un pays comme la Suisse, c'est plus, c'est plus de 60 pourcent en 10 ans, donc vous dire que la strat\u00e9gie 2050, elle est compl\u00e8tement en dehors de ce que vous le dites, c'est pas possible cette 3\u00e8me voie les joli sur le papier mais marche pas que c'est pas possible, mais d\u00e9j\u00e0 vous allez difficilement jouer sur les techniques de production d'\u00e9nergie le le pas tant pour les renouvelables, c'est 20 25 ans pour un barrage, c'est plus d'un si\u00e8cle, l\u00e0 vous \u00eates sur 10 ans ensuite l'habitat effectivement comme le dit Bertrand on a la croissance qualitative et c'est encore une fois, si votre croissance des flux dans un 1er temps permet ensuite de stabiliser et de d\u00e9cro\u00eetre, c'est une tr\u00e8s bonne chose, il ne faut pas il faut pas \u00eatre idiot il faut faut voir \u00e7a avec un objectif, l'objectif c'est qu'on vivait bien sur cette plan\u00e8te ce est pas d'aller brouter je redis c'est qu'on vit bien sur cette plan\u00e8te, alors l\u00e0 qu'est-ce que vous allez faire et peut-\u00eatre faire 10 15 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:26 > 0:53:35) [88%] : \r\nEn 10 ans de l'isolation du b\u00e2ti, toutes les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites-vous monte que l'on ne s'en sort quand mixant des changements de comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:37 > 0:54:15) [88%] : \r\nDes technologies, c'est le mec sonner le et ensuite une quand vous avez un gain avec une c'est connu depuis de Wendel XIXe si\u00e8cles en fait vous allez par unit\u00e9 par exemple consommer moins de mati\u00e8res moins de ressources, moins d'\u00e9nergie, du coup, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire que le bien vous produisez et moins cher, on en ach\u00e8te plus, et du coup bas les flux de mati\u00e8re et puis l'\u00e9nergie, or c'est ce qu'on appelle l'effet rebond donc dire qu'il y a des solutions techniques, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est faux, \u00e7a ne veut pas dire qu'il faille pas technique, \u00e7a veut dire que vous \u00eates oblig\u00e9 de jouer entre les techniques et les comportements et des instruments de r\u00e9gulation, c'est diff\u00e9rent, et l\u00e0 on r\u00eave pas, effectivement, il y a des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:15 > 0:54:41) [86%] : \r\nJe serai oblig\u00e9 pour revenir sur, sur ces financiers qui investissent dans les valeurs vertes, vous \u00eates, vous aimez bien la main invisible, on se souvient de la main invisible, qui vous a fait faire faire le tour du monde, est ce que la main invisible du march\u00e9 cette fois celle de J\u00e9r\u00e9my Green tables des investisseurs comme \u00e7a ne va pas finir par faire changer les choses, elle aussi, tout \u00e0 coup, march\u00e9, c'est cette esp\u00e8ce de de d'animal un peu idiot qui comprend pas grand- chose, il dessine ne comprend que le carbone n'est plus le n'est plus la valeur refuge, valeur refuge ailleurs et r\u00e8gle le probl\u00e8me tout seul on ne peut pas y croire un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:54:41 > 0:55:26) [91%] : \r\nBertrand Piccard, les lois du march\u00e9, aujourd'hui elles sont totalement distordue par des subventions aux \u00e9nergies fossiles par des distorsions de concurrence par des r\u00e9glementations archa\u00efques et c'est \u00e9vident que ceux qui comprennent \u00e7a mise \u00e0 long terme sur des valeurs vertes, c'est \u00e9vident que la bulle carbone la bulle p\u00e9trole va exploser, pas parce qu'on va plus utiliser du p\u00e9trole mais parce qu'il y aura tellement plus de rentabilit\u00e9 ailleurs que les investisseurs vont vendre lors d'investissements et leurs actions dans les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et on aura un moment o\u00f9 on aura toujours besoin de p\u00e9trole, on aura toujours du p\u00e9trole, mais la valeur va s'\u00e9crouler, et on aura une crise \u00e9conomique, une crise boursi\u00e8re catastrophique, donc la seule mani\u00e8re de nous prot\u00e9ger, paradoxalement, c'est de prot\u00e9ger les entreprises p\u00e9troli\u00e8res mais en les for\u00e7ant \u00e0 se diversifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:55:27 > 0:56:37) [90%] : \r\nIl ne faut pas qu'elle coule si elle coule non coule aussi donc les forcer \u00e0 se diversifier, c'est les forcer \u00e0 entrer dans des \u00e9nergies renouvelables et, pour \u00e7a, c'est clair qu'il faut un prix du carbone, mais pas seulement pour prot\u00e9ger l'environnement, mais parce que la simple r\u00e8gle capitaliste c'est que on doit faire cro\u00eetre son capital au lieu de d\u00e9truire son capital aujourd'hui on d\u00e9truit notre capital parce que les externalit\u00e9s ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s, donc est-ce qu'on fait, on vit \u00e0 cr\u00e9dit, on fait du court terme, qui cr\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s qui cr\u00e9e du profit momentan\u00e9 \u00e9t\u00e9 ses comptes, il vont pas le cher c'est coup beaucoup plus cher sur le long terme et il y a beaucoup d'entreprises qui ont commenc\u00e9 \u00e0 comprendre \u00e7a, et qui ont fait des d\u00e9marches pour proposer tr\u00e8s clairement des mesures qu'elle s'engage \u00e0 prendre et qu'elle s'engage au sein de certaines coalitions d'entreprises \u00e0 mettre en oeuvre, mais si les \u00c9tats ne g\u00e9n\u00e9ralise pas une r\u00e9glementation qui favorise ces mesures-l\u00e0, h\u00e9 bien il y en aura 100 ou 150 dans le monde qui leur ont fait les autres pas, donc il faut forcer les r\u00e9calcitrants \u00e0 y aller sinon on n'arrivera jamais dont vont se r\u00e9veillera au revient aux r\u00e8gles de l'\u00c9tat et la main invisible des march\u00e9s ne suffit pas, il faut le le bon sens et le courage politique et \u00e7a, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin de la voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:56:37 > 0:56:47) [93%] : \r\nC'est quoi l'intervention de l'\u00c9tat, c'est une taxation du carbone pour avoir un prix du carbone pour faire rentrer le prix, le prix des \u00e9missions v\u00e9ritablement dans le prix final des choses il faut taxer le carbone, les amateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:56:47 > 0:57:05) [91%] : \r\nBon, il y a plusieurs y a plusieurs mesures, mais moi je suis d'abord je voudrais dire que je suis tout effet d'accord et c'est ce que je me je mettais dans mes notes, c'est \u00e0 la fois le bon sens et les r\u00e8gles, c'est-\u00e0-dire qu'on le voit tr\u00e8s bien en Suisse en particulier les mesures volontaires c'est joli sur le papier, mais \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne pas ou en tout cas pas suffisamment rap rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:57:05 > 0:57:07) [91%] : \r\nEt \u00e7a, il faut l'expliquer, de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:57:07 > 0:58:09) [90%] : \r\nVoil\u00e0 alors c'est vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui le biathl\u00e8te mais \u00e7a ne fonctionne pas, en tout cas pas suffisamment rapidement pour relever ces d\u00e9fis, qui sont vraiment une urgence et et moi je, je suis persuad\u00e9 qu'on a besoin de, de, d'abord d'avoir la transparence des co\u00fbts c'est-\u00e0-dire que justement ces m\u00e9canismes de financement de subventionnement quasiment indirecte \u00e0 des \u00e0 des secteurs polluants des \u00e9nergies polluantes, ils doivent \u00eatre mises \u00e0 jour et puis, ils doivent \u00eatre r\u00e9percut\u00e9s dans les co\u00fbts, mais on doit aussi avoir une s\u00e9rie de mesures qui permettent justement de de, disons, d'os de d'amorcer cette transition et \u00e7a passe par ben voil\u00e0 et d'interdiction de certaines technologies particuli\u00e8rement n\u00e9faste, un accompagnement la transition, enfin c'est c'est c'est un procureur rials exactement, c'est un programme factorielles dans lequel on a tous et toutes, un r\u00f4le \u00e0 jouer et on doit \u00eatre pris aussi par la main et faire partie de ce de ce changement, puis d'ailleurs fait \u00e0 mon avis, ce qui se passe de Brest, ces jeunes dans la rue parce que c'est justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:58:09 > 0:58:23) [85%] : \r\nSi on on demande donc \u00e7a va venir, ben \u00e7a me \u00e7a vient d'un peu partout, c'est-\u00e0-dire qu'on a besoin que \u00e7a Vienne configurer des citoyens gens et presque de la finance, de tout le monde, oui, mais on a besoin d'une volont\u00e9 et d'un et du et d'un horizon, enfin, c'est le moment de l'\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:58:23 > 0:58:26) [84%] : \r\nCe qui \u00e0 mon avis, l'arriv\u00e9e, c'est justement ce ce ce moment de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:58:26 > 0:58:48) [86%] : \r\nEh bien si on a besoin de volont\u00e9 de mesures et d'un horizon et de, de, de vols de dettes de vols, de volont\u00e9, c'est \u00e7a le terme je crois, va faire une un dernier tour de table, il nous reste moins de minutes constructif, on va peut-\u00eatre essayer de s'en inspirer pour la suite d'Infrarouge, je vais vous demander : qu'est ce qu'il faut faire c'est quoi le Qu\u00e9bec, c'est quelle est la mesure \u00e0 prendre, c'est que ce sera quoi le GameBoy Ginger, diraient les Am\u00e9ricains Olivier fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:48 > 0:59:28) [89%] : \r\nJe pense qu'il y a une bonne combinaison entre effectivement un certain nombre de r\u00e9glementations et des volont\u00e9s des citoyens, surtout dans un pays de d\u00e9mocratie directe, si l'on impose au travers de la loi des contraintes dont les citoyens ne veulent pas, h\u00e9 bien on va droit dans le dans le mur, moi je partage l'avis de Luc Recordon qui s'est exprim\u00e9 dans le flair de campagne des Verts Vaudois en 2015 disait en marche vers une soci\u00e9t\u00e9 verte qui \u00e9quilibrent environnement \u00e9conomique, sociale et libert\u00e9, h\u00e9 bien il ne parle ni de contrainte \u00e9tatique ni d'interdits, il est un peu soixante-huitard il est interdit d'interdire, je crois qu'il faut une dans bon dosage entre la r\u00e9glementation et les bonnes volont\u00e9s citoyen Bertrand Piccard, il faudrait plus court qu'Olivier faire, quelle est la chose \u00e0 faire, ou il parle d'abord plus longs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:59:29 > 1:00:16) [93%] : \r\nAujourd'hui il faut remplacer tout ce qui favorise le profit \u00e0 court terme par la priorit\u00e9 environnementale et \u00e7a autant dans ce qu'on importe que dans ce qu'on produit et l'Otan n'utilise l'outil et le vaccin, c'est un outil r\u00e9glementaire et vous savez, mais tous ceux qui ont envie de faire \u00e7a au niveau des gouvernements et j'en c\u00f4toie beaucoup aimeraient le faire mais tout le syst\u00e8me est paralys\u00e9 par des r\u00e9glementations par des trucs compl\u00e8tement d\u00e9mod\u00e9, archa\u00efque, par cons\u00e9quent, ce qu'il faut c'est donner cette envie changer et, \u00e7a, je pense que ces donn\u00e9es par les enfants qui descendent dans la rue pour faire la gr\u00e8ve du climat par le public, qui pousse le monde politique \u00e0 agir, et au moment o\u00f9 le monde politique \u00e0 cet alibi de la pression de la rue, ils vont le faire mais si on les pousse pas, ils le feront pas la mesure de Dominique Burg en 5 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (1:00:16 > 1:00:46) [86%] : \r\n5 secondes toute l'\u00e9cho que vous avez montr\u00e9, il est \u00e9vident, derri\u00e8re que vous avez des gens qui consomment mais de mani\u00e8re tr\u00e8s in\u00e9gale : 10 pourcent de la population mondiale, c'est 50 pourcent des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, donc en fait, le probl\u00e8me ce n'est pas ne pas consommer, c'est choisir ce qu'on doit consommer en fait, c'est bien sur la dur\u00e9e et c'est effectivement arr\u00eater toutes ces consommations qui n'am\u00e8ne ni plaisir ni bonheur et qui d\u00e9truisent la plan\u00e8te Lisa Mazzone de la fin, mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:00:46 > 1:01:08) [92%] : \r\nBah, une \u00e9conomie au service r\u00e9ellement des, des, des \u00eatre s'humains et qui pr\u00e9serve l'environnement \u00e9videmment et qui fixe un cadre et des r\u00e8gles qui nous permettent justement d'aller vers cet horizon et surtout avoir un horizon et je peux si on, je peux dire le mot de la fin, avoir un horizon, c'est aussi avoir de l'espoir et de et et un avenir commun et je crois que c'est ce qu'on doit essayer de construire autour d'un projet politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (1:01:08 > 1:01:35) [93%] : \r\nAlors, les \u00e9missions de CO2 continuent \u00e0 augmenter, mais la dur\u00e9e d'Infrarouge, elle reste la m\u00eame, on a explos\u00e9 les timing, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci Pascal Jeannerat d'avoir nous avoir apporter vos \u00e9clairages merci \u00e0 vous 2 d'avoir essay\u00e9 d'animer la discussion, j'ai pas pu vous donnez beaucoup la parole, je ferai mieux la prochaine fois je vous le promets mais je vous promets qu'on reviendra sur ce sujet, forc\u00e9ment, et plus d'une fois dans infrarouge et ailleurs on revient mercredi prochain avec un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 d'ici l\u00e0 vous passez une excellente semaine sur la RTS baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-04T21:26:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909967552", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, Olivier Feller, conseiller national PLR vaudois, Dominique Bourg, philosophe et professeur \u00e0 l'UNIL, Bertrand Piccard, pr\u00e9sident de la Fondation Solar Impulse.", "id": "1967946", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["FELLER, OLIVIER", "MAZZONE, LISA", "PICCARD, BERTRAND", "BOURG, DOMINIQUE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "Hugi, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761209", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043698", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6B8E9DD2-E874-42F2-A2C1-BE496EFCCBA5", "internalArchiveId": "6B8E9DD2-E874-42F2-A2C1-BE496EFCCBA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " A SUPPRIMER (\u00e0 double) L'invit\u00e9 de La Matinale - Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2019\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9 de La Matinale - Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re (INVIT\u00c9 GENIE SUISSE 03.09 FR PATRICE BORCARD)   11'44''  t\u00e9moin antenne\r\n  Patrice Borcard, pr\u00e9f\u00eat de la Gruy\u00e8re DIR GENIE SUISSE / CHARMEY\r\n  Xavier Alonso, direct G\u00e9nie Suisse / Charmey\r\nDans le canton de Fribourg, le pr\u00e9fet est fort. Il est \u00e9lu.\r\nJe r\u00e9sume : il fait police, justice, am\u00e9nagement du territoire et pas mal de choses.\r\nOn ne plante pas un clou en Gruy\u00e8re sans le Pr\u00e9fet.\r\nElu en 2011, Patrice Borcard a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par 98% des voix en 2016. Il \u00e9tait sans rival. Sans \u00e9tiquette partisane\r\nmais soutenu par le PDC et le PLR.\r\nPatrice Borcard est qualifi\u00e9 de  \r\nFonceur. Innovateur. Avant-gardiste jusqu'\u00e0 faire\r\nde la Gruy\u00e8re un laboratoire d'id\u00e9es nouvelles. \r\nLe nouveau concept touristique r\u00e9gional (qui int\u00e9resse Charmey) ou la commune unique du district (fusionner 25 communes d'un coup), c'est lui. \r\nPatrice Borcard , BONJOUR\r\nVous priez tous les jours pour qu'il neige d\u00e9but d\u00e9cembre et ainsi lancer T\u00e9l\u00e9Charmey sous un bon signe?\r\nLe projet de sauvetage a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par vos soins. Cela a \u00e9t\u00e9 difficile de trouver les actionnaires et de finaliser le projet en quelques mois (rappelons le d\u00e9p\u00f4t de bilan en mars) ? Un pr\u00e9fet, \u00e7a fait aussi \u00e7a ?\r\nAu final, cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 avec 9 actionnaires est-elle conforme \u00e0 vos souhaits ?\r\nSur les 9 actionnaires, il y a deux entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s, le Vaudois Orlatti et le Fribourgeois Damien Piller, qui suscitent pas mal d'interrogations. Un entrepreneur, \u00e7a construit, \u00e7a b\u00e9tonne normalement.\r\n\tLa rumeur parle d'un h\u00f4tel et de lits au sommet de Vounetz. \r\n(((Les citoyens de Val-de-Charmey votent \u00e0 la fin novembre sur une aide de 250 000 francs pour la saison \u00e0 venir et sur un contrat de prestation sur trois ans (250 000 francs par an). S\u00e9ance d'information fin novembre, vous en serez ?)))\r\nRevenons \u00e0 la neige : vous avez compt\u00e9 les \u00e9tudes publi\u00e9es sur le d\u00e9veloppement des stations de basse altitude ? Et sans canons \u00e0 neige ?\r\n\tCelles sur Charmey pr\u00e9conisent quoi ? \r\n\t2019 est l'ann\u00e9e de la crise climatique, de l'urgence climatique. Est-ce bien raisonnable et \u00e9colo \u00e0 vouloir skier si bas ? \r\nIl s'agit de sept entreprises locales (Andr\u00e9 Repond SA, H\u00f4tel Cailler, Les Bains de la Gruy\u00e8re, Les Charmoises Immobilier, Moret Concept R\u00e9alisations, No\u00ebl Ruffieux & Fils, T\u00e9l\u00e9gruy\u00e8re) \r\nLe d\u00e9veloppement de Charmey s'inscrit dans le d\u00e9veloppement de la Gruy\u00e8re : touristique mais aussi industriel, \u00e9conomique. En 2013, la Gruy\u00e8re a d\u00e9pass\u00e9 les 50'000 habitants. Certains se plaignent \u00ab La VERTE Gruy\u00e8re \u00ab  l'est de moins en moins.\r\nVous disiez, il y a quelques ann\u00e9es, qu'il faudra \u00ab calmer le jeu \u00bb. Vu le nombre de chantiers \u00e0 Bulle. Ce n'est toujours pas le cas.\r\n60'000 \u00e0 65'000 habitants dans le district. Donc une forte progression. Jusqu'\u00e0 quand ?", "durationSec": 704, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663330", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re / LME_2019-09-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re / LME_2019-09-03T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10663356", "ece-10663330"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-09T14:50:55Z", "speechToTexts": ["27.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re et \u00e0 Charmey, il est 7 heures 33 Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re et notre invit\u00e9, Xavier, c'est \u00e0 vous, Patrice Borcard, bonjour, bonjour, est ce que vous priez tous les jours pour qu'il neige, d\u00e9but d\u00e9cembre, et ainsi lancer Chatel et Charmey, le nouveau nom de la soci\u00e9t\u00e9 sous un bon signe pour ce qui serait un un paquet de poudreuse, je mets des bougies tous les jours, tous les jours, le projet de sauvetage a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par vos est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de trouver les actionnaires et de finaliser ce projet en quelques mois en rappelons que le d\u00e9p\u00f4t de bilan, c'\u00e9tait en mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nOn a eu de la chance parce que, effectivement, il y a qu'un repreneur, il y en a pas 50 qui se sont manifest\u00e9s dans les conditions qu'on conna\u00eet et, naturellement, c'\u00e9tait l\u00e0 la derni\u00e8re chance soit ont relanc\u00e9 les les remont\u00e9es m\u00e9caniques de Charmey imm\u00e9diatement, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s cet Automne, soit elle se taisent et \u00e0 jamais, c'\u00e9tait un peu, en tout cas notre notre sentiment, et nous sommes heureux de voir qu'il y a eu une prise de conscience aussi local puisque la majorit\u00e9 de ceux qui investissent dans cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9, sont des soci\u00e9t\u00e9s de Charmey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [92%] :\r\nEt un pr\u00e9fet doit aussi faire ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [96%] :\r\nAlors l'Avantage de la fonction pr\u00e9fectorale, c'est qu'elle n'a pas des contours tr\u00e8s pr\u00e9cis, donc vous pouvez prendre des libert\u00e9s avec un certain nombre de choses et on consid\u00e8re qu'il est normalement le moteur de la r\u00e9gion, j'ai consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 que c'\u00e9tait mon r\u00f4le de lancer les discussions et de voir dans quelle mesure on pouvait rassembler des forces pour trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [91%] :\r\nAu final est -ce que cette nouvelle ce soci\u00e9t\u00e9 avec 9 actionnaires est ce qu'elle est conforme \u00e0 vos souhaits \u00e0 votre projet de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [93%] :\r\nAlors c'est un projet priv\u00e9 dans lequel je n'ai pas \u00e0 m'impliquer, naturellement, il y a des conditions car. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [81%] :\r\nQuand m\u00eame lanc\u00e9, c'\u00e9tait, vous \u00eates un moteur alors un porte-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [92%] :\r\nOn a eu des contacts avec le pr\u00e9sident de la nouvelle soci\u00e9t\u00e9, Philippe Menut naturellement et il est pour moi, il \u00e9tait pour moi un imp\u00e9ratif que que les remont\u00e9es repartent maintenant il y a un enjeu consid\u00e9rable, parce que naturellement on ne ma\u00eetrise pas la m\u00e9t\u00e9o nous sommes dans une citation, on l'a dit plusieurs fois, en dessous de 1600 m\u00e8tres qui est symbolique de de tout ce ce ce changement climatique qui s'op\u00e8rent, donc nous devons \u00eatre inventif et la soci\u00e9t\u00e9 a le devoir de trouver d'autres solutions pour \u00e9largir l'offre pour aller vers d'autres possibilit\u00e9s touristiques vers un tourisme doux comme on le souhaite, en Gruy\u00e8re, en harmonie avec les paysages avec aussi cette volont\u00e9 de ne pas fragiliser ce qui fait justement notre force et c'est tout l'enjeu que nous au nous avons devant nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nVous l'avez dit, sur les 9 actionnaires, il n'y a, il y en a 7 qui sont de Charmey \u00e7a montre l'implication locale mais il aussi deux entrepreneurs \u00e0 succ\u00e8s de l'ext\u00e9rieur, si je peux utiliser ce terme, le Vaudois, or la tielle fribourgeois Damien Piller air qui suscite pas mal d'atterrir d'interrogations parce qu'un entrepreneur \u00e7a construit, \u00e7a b\u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nOui, en l'occurrence ici il aura pas grand chose \u00e0 b\u00e9tonner puisque le plan d'am\u00e9nagement local est extr\u00eamement restrictifs et relativement peu \u00e0 apprendre ces 2, ces 2 entreprises \u00e0 succ\u00e8s comme vous les appelez, sont venus justement par les Liens que le pr\u00e9sident avait avec eux, ils sont, ils ont eu quand m\u00eame un certain courage aussi d'investir dans quelque chose qui n'est pas forc\u00e9ment une r\u00e9ussite au final, on n'en sait rien, il y a, il y a un il y a un risque qui est pris, et l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'il est important dans les 3 ans qui viennent, de modifier le moteur de, de, de, de modifier les perspectives g\u00e9n\u00e9rales et c'est tout la difficult\u00e9 que nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nOn a dit tout \u00e0 l'heure, les citoyens de Val de Charmey votre fin novembre sur une aide de 250000 francs pour la saison \u00e0 venir et sur un contrat de prestations sur 3 ans 250000 francs par an, il y aura une s\u00e9ance d'information fin novembre est -ce que vous en serez ce que le pr\u00e9fet va aussi la mettre son grain de sel, donner un peu motiver les troupes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [90%] :\r\nNon, en l'occurrence ici on en aura une s\u00e9ance de pr\u00e9paration avec le conseil communal s'est d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9, notamment par rapport \u00e0 ce qui a fait l'objet de toute la discussion et des tensions lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9cusation qui est un probl\u00e8me fondamental dans une d\u00e9mocratie, mais autrement non, je crois que les choses sont relativement claires : j'ai le sentiment pour parler r\u00e9guli\u00e8rement avec des chars maison avec les autorit\u00e9s que ces 250000 francs ne pose pas trop de probl\u00e8mes parce qu'on sait le le retour que l'ensemble de la station re\u00e7oit de ses remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce qui n'allait plus, et on comprend la situation Charmey c'est que chaque ann\u00e9e, on \u00e9tait entre 700 et 800000 francs et il n'y a aucune station qui avait la capacit\u00e9 en tout cas dans le canton de Fribourg, assumer ce montant, aujourd'hui on est dans des d\u00e8s t\u00f4t dans Des chiffres qui sont, qui deviennent raisonnables, surtout en fonction de, de, de, de, du retour que la station peut avoir et donc je pense que cette discussion -l\u00e0 ne sera pas aussi chaude que celles qui l'ont les ont press\u00e9s qui l'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [89%] :\r\nTant mieux, 2019 est une ann\u00e9e de crise et climatique d'urgence climatique, on en parle tout le temps est -ce que c'est bien raisonnable et \u00e9cologistes de vouloir skier si bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [91%] :\r\nAlors ce sera la m\u00e9t\u00e9o qui le dira, nous avons effectivement une \u00e9vidence, c'est une \u00e9vidence pour tout le monde, nous avons un changement climatique, je crois qu'il y a plus que le pr\u00e9sident de tram qui le refusent, mais nous devons modifier nos fonctionnements et la soci\u00e9t\u00e9, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui s'est engag\u00e9 derni\u00e8rement \u00e0 faire repartir les rondes, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, l'a dit clairement, c'est une offre 4 saisons qui va venir avec l'utilisation aussi naturellement du de la neige, lorsqu'elle est l\u00e0 restera la question des canons \u00e0 neige, hein, qui est un un enjeu discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [90%] :\r\nIl faut le rappeler il y a pas de canons \u00e0 neige \u00e0 Charmey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [91%] :\r\nPas de canons \u00e0 neige \u00e0 Charmey et la soci\u00e9t\u00e9 en l'occurrence, lors de la conf\u00e9rence de presse a pr\u00e9sent\u00e9 cet enjeu, la r\u00e9gion n'y est pas tr\u00e8s favorable, nous aurons cette discussion, il est clair que des canons \u00e0 neige \u00e0 Charmey, dans un cadre en dessous de 1600 m\u00e8tres avec des temp\u00e9ratures qui sont relativement \u00e9lev\u00e9s et sans parler des proc\u00e9dures qui sont extr\u00eamement difficiles, c'est un, c'est un d\u00e9fi qui m\u00e9riterait un d\u00e9bat, il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [87%] :\r\nIl y a est -ce qu'on est certain qu'il n'y aura pas de canons \u00e0 neige dans le futur, \u00e0 Charmey, puisqu'une fois qu'on aura fait des investissements est -ce que \u00e7a sera pas la bonne excuse pour en installer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [92%] :\r\nAlors il y a un enjeu et un enjeu financier, de rentabilit\u00e9 qui est \u00e9vident, je rappelle qu'un kilom\u00e8tre de qu\u00eate de canons \u00e0 neige en un kilom\u00e8tre de piste un 1000000 d'investissement, il y a un enjeu d'am\u00e9nagement du territoire, nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 l'am\u00e9nagement du territoire est devenue de plus en plus restrictif avec un plan directeur et un plan r\u00e9gional directeur r\u00e9gional qui va faire ses effets et nous avons surtout un un enjeu environnemental, donc voil\u00e0, apr\u00e8s, c'est une discussion qui aura lieu d'ailleurs de mani\u00e8re tout \u00e0 fait d\u00e9mocratique au niveau de la population fribourgeoise puisque c'est le Conseil d'\u00c9tat, il va lancer une nouvelle loi et qui, dans le cadre de cette nouvelle loi a estim\u00e9 n\u00e9cessaire de pouvoir discuter de la faisabilit\u00e9 de ces canons \u00e0 neige. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [88%] :\r\nLe d\u00e9veloppement Charmey s'inscrit \u00e9videmment dans le d\u00e9veloppement de la Gruy\u00e8re qui est un District qui qui boom de toutes parts, hein, et donc c'est touristique, industriel, \u00e9conomique en 2013, la Gruy\u00e8re a d\u00e9pass\u00e9 50000 habitants, vous \u00e9tiez \u00e9lu depuis 2 ans, certains se plaignent que la Verte Gruy\u00e8re l'est de moins en moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est le c'est le sentiment qui habite \u00e0 un certain nombre de de personnes et on peut les comprendre parce que le changement est -elle vous le constatez vous- m\u00eame, je le constate aussi, oui, vous le regrettez, je le regrette parfois oui, c'est vrai et je le regrette autant plus que c'est moi qui signent les permis de construire, mais le probl\u00e8me c'est qu'il y a un cadre juridique, il y a des r\u00e8glements commune communaux d'urbanisme qui sont issus de 20 ans en arri\u00e8re, avec une perception des choses qui est assez diff\u00e9rente de celle qu'on a maintenant et donc nous devons assumer aussi les lenteurs de l'am\u00e9nagement du territoire et aujourd'hui avec un plan directeur qui est en cours de r\u00e9alisation au niveau r\u00e9gional, il y a un changement assez consid\u00e9rables qui s'annoncent et qui devrait permette de, disons, de r\u00e9\u00e9quilibrer un peu ou de, de, de faire de freiner le le balancier qui est parti tr\u00e8s loin dans cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [93%] :\r\nVous avez, vous aviez appel\u00e9 il y a, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 calmer le jeu, c'est \u00e7a dont vous \u00eates en train de nous parler, la Gruy\u00e8re va calmer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [91%] :\r\nAlors le calmer le jeu, lorsque les investisseurs sont des priv\u00e9s et que les terrains sont en zone c'est extr\u00eamement difficile, savoir c'est m\u00eame impossible, nous sommes l\u00e0 comme des spectateurs un peu disons inactifs le le le l'Avantage maintenant, c'est que nous sommes un peu au Carrefour et le plan directeur cantonal encadre d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement les choses, le plan directeur r\u00e9gional nous permet justement de r\u00e9orienter la machine et c'est tout l'enjeu que que nous avons maintenant \u00e0 \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [92%] :\r\nFace 60 \u00e0 65000 habitants dans le District d'ici quelques ann\u00e9es, c'est ce qui est annonc\u00e9, \u00e7a va, on peut continuer \u00e0 \u00e0 progresser aussi vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [92%] :\r\nC'est alors nous sommes, nous avons une paix un petit frein nous et nous sommes, nous \u00e9tions \u00e0 55000 habitants, vous l'avez dit rapidement, nous sommes d\u00e9j\u00e0 58000 maintenant, nous avons eu un petit frein au niveau de la croissance d\u00e9mographique, mais cette ann\u00e9e, d'apr\u00e8s les derniers chiffres, nous avons de nouveau augment\u00e9 de 1000 habitants par par cette ann\u00e9e, ce qui est consid\u00e9rable pour une petite r\u00e9gion comme la n\u00f4tre, le, le fait que l'am\u00e9nagement du territoire va \u00eatre tr\u00e8s restrictif dans Les nouvelles mises en zone fait que nous devons concentrer la l'augmentation de la population sur le territoire d\u00e9j\u00e0 urbanis\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on doit aller vers de la de la dite de densification et le plan directeur justement j'y reviens c'est insiste sur une une densification de qualit\u00e9 parce que je crois que les erreurs pass\u00e9es ne doivent pas \u00eatre reproduite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [90%] :\r\nVous voulez fusionner les 25 communes du District, c'est possible, on vous pr\u00eate beaucoup de qualit\u00e9s, j'en ai fait la, la, le, le, la description tout \u00e0 l'heure mais fusionner 25 communes d'un coup, comment est -ce que \u00e7a peut fonctionner, comment est -ce que vous allez vous y atteler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [91%] :\r\nAlors ce ce, ce projet est n\u00e9 d'une petite provocation j'ai volontairement faite dans la mesure o\u00f9 on avait un projet de fusion pour cette commune, nous en avons 25 aujourd'hui un projet pour cette commune et c'est cette commune enfin ces projets -l\u00e0 n'avan\u00e7ait pas du tout, ils vont tr\u00e8s bien, allons vers une seule commune avec l'id\u00e9e que tout \u00e0 coup il y a aid\u00e9 des impulsions pour que les petits territoires communaux se mettent en route et puis en r\u00e9alit\u00e9 et \u00e7a m'a surpris, les \u00e9lus ont dit mais, \u00e9coute, c'est peut-\u00eatre pas la mauvaise solution parce que on se rend compte qu'il y a beaucoup de d\u00e9fis \u00e0 un par rapport \u00e0 ces fusions de communes, on a des communes qui sont entre 350 habitants la moyenne chez nous \u00e0 2000 1000 habitants avec la grande commune de 25000 habitants de donc, on a un tissu tr\u00e8s divers, et on voit que c'est, c'est c'est ces institutions communales qui sont Russie issu du XIXe si\u00e8cle et qui n'ont pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis le XIXe si\u00e8cle, h\u00e9 bien n'arrivent plus \u00e0 assumer la majorit\u00e9 des missions qui leur sont confi\u00e9s, donc l'id\u00e9e c'est d'inverser les choses, de, de passer \u00e0 l'essentiel des missions qui sont faites de mani\u00e8re intercommunal, aujourd'hui on a 70 associations et ententes intercommunale pour g\u00e9rer les affaires communes en Gruy\u00e8re donc on on abandonne tout \u00e7a, on cr\u00e9e une commune unique, par contre on garde au niveau local les missions qui seront obligatoirement proximit\u00e9 il serait inutile d'imaginer le d\u00e9neigement, on revient \u00e0 la neige quand il y en a, h\u00e9 bien le d\u00e9neigement centralis\u00e9, \u00e7a serait une stupidit\u00e9 donc ces choses \u00e9voluent, nous avons une \u00e9tude de faisabilit\u00e9 qui arrive apr\u00e8s 2 ans de travaux avec diff\u00e9rents groupes qui arrive \u00e0 son terme et sur cette base l\u00e0, on va aller vers la population pour d\u00e9battre de cette faisabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [89%] :\r\nPatrice Borcard, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T06:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borcard, Patrice", "role": "Pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Alonso, Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C055BB0-AD00-4FD9-9FDE-3BF36F756FEB", "internalArchiveId": "3C055BB0-AD00-4FD9-9FDE-3BF36F756FEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La peur de la Russie fait toujours recette en Pologne: reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : BOUCAUD;Boucaud, Fany ;Piotr Augustynowicz, historien et professeur, a cr\u00e9\u00e9 l'Organisation militaire polonaise, brigade paramilitaire\r\nS\u00e9quence 2\r\n\r\nLa peur de la Russie fait toujours recette en Pologne: reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad POLOGNE VS. KALININGRAD | REPORTAGE FANY BOUCAUD\r\n***Plusieurs chefs d'\u00e9tats et repr\u00e9sentants de gouvernement ont comm\u00e9mor\u00e9 pendant le week-dernier les 80 ans du d\u00e9but de la Seconde Guerre Mondiale: l'Allemande Angela Merkel, l'Am\u00e9ricain Mike Pence, le Fran\u00e7ais Edouard Philippe. Il ne manquait en fait qu'une seule nation majeure parmi celles qui \u00e9taient impliqu\u00e9es: la Russie.\r\nVladimir Poutine n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9. Et m\u00eame, le pr\u00e9sident polonais Andzej Duda en a profit\u00e9 pour railler les tendances imp\u00e9rialistes de la Russie... sans jamais la nommer.\r\nLa peur des Russes est toujours pr\u00e9sente dans l'esprit de beaucoup de polonais.\r\nReportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad, l'enclave Russe au Nord du pays.... Fany Boucaud:\r\n  DIGAS 4'34''\r\n((Nous sommes au Nord-Est de la Pologne dans le corridor de Suwalki, fronti\u00e8re de 104 km, entre la Bi\u00e9lorussie et l'enclave de Kaliningrad, consid\u00e9r\u00e9e comme un point faible de l'OTAN, vuln\u00e9rable \u00e0 une attaque russe. \r\nC'est dans ces for\u00eats et lacs que des jeunes en uniforme se sont arr\u00eat\u00e9s pour bivouaquer.\u00a0 Eux, ce sont des recrues de l'Organisation militaire polonaise. Leur commandant, Piotr Augustynowicz, historien et professeur, a cr\u00e9\u00e9 cette brigade paramilitaire il y a 7 ans. Elle compte aujourd'hui 300 membres. On peut venir d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans. Une sorte de scoutisme mais avec marche militaire et maniement des armes \u00e0 feu.\r\nBOB 1 Piotr\r\nPas de crainte \u00e0 avoir face \u00e0 la Russie selon le commandant mais il reste sur ses gardes.\r\nBOB 2 Piotr \r\nDans les rangs de ses brigades, depuis 5 ans, Marta, 22 ans, commandante du district de Suwalki et \u00e9tudiante. Cette peur issue du pass\u00e9 n'est pas partag\u00e9e par les plus jeunes.\r\nBOB 3 Marta\r\nDurant la soir\u00e9e, le maire du village les rejoint. Les Russes, c'est un peu la b\u00eate noire de sa r\u00e9gion. Arkadiusz Nowalski.\r\nBOB 4 Maire du village\r\nA l'autre bout de la fronti\u00e8re de Kaliningrad, Braniewo, petite ville de 18.000 habitants. L'enclave russe est \u00e0 moins de 10km, regroupant un arsenal militaire de pointe, soldats et missiles longue port\u00e9e.\r\n46 ans que Theresa habite Braniewo. Et si la Russie d\u00e9cide d'envahir la Pologne, elle pense qu'ils seront les premiers touch\u00e9s.\r\nBOB 5 Theresa \r\nLa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Poutine, Jan l'observe tous les jours chez sa belle-soeur. Elle vit dans l'enclave de Kaliningrad .\r\nBOB 6 Jan\r\nDerri\u00e8re son \u00e9tal de fruits et l\u00e9gumes, Agnieszka est plus confiante ou. lucide. Son mari est militaire.\r\nBOB 7 Agnieszka\r\nAu centre de la r\u00e9gion, rendez-vous au si\u00e8ge des gardes-fronti\u00e8res. 1.400 fonctionnaires. Et des installations neuves, financ\u00e9es par l'Union Europ\u00e9enne. Comme les 6 miradors cens\u00e9s stopper la contrebande et l'immigration ill\u00e9gale.\r\nBOB Garde qui se pr\u00e9sente (NE PAS TRADUIRE\u00a0!!)\r\nMiroslawa Alexandrowicz, la porte-parole des gardes-fronti\u00e8res en uniforme, nous accueille dans son bureau.\r\nBOB 8 Garde-Fronti\u00e8re\u00a0\r\nNul doute que toutes ces installations serviront \u00e0 l'arm\u00e9e en cas d'attaque. Kaliningrad disposerait du m\u00eame mat\u00e9riel. Une course \u00e0 l'armement des deux c\u00f4t\u00e9s. Un parfum de Guerre Froide aux portes de l'Europe.\r\nTraductions\u00a0:\r\nBOB 1 Piotr (30 sec de son)\r\n\u00ab On s'entraine \u00e0 marcher au pas, comme \u00e0 l'arm\u00e9e et au tir dans un stand m\u00eame pour les plus jeunes. On leur apprend la connaissance du terrain et les course d'orientation ainsi que des techniques de survivalisme. Et enfin, l'\u00e9ducation patriotique et civique. Ce nom de corridor de Suwalki ne nous fait pas particuli\u00e8rement peur. Mais on essaye de suivre cette maxime : \u00ab\u00a0Si tu veux vivre en paix, pr\u00e9pare-toi \u00e0 la guerre.\u00a0\u00bb\r\nBOB 2 Piotr (11 sec de son)\r\n\u00ab\u00a0Je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'il y est encore des pays en Europe qui croient en la Russie, qui ont confiance en elle. C'est un pays qui n'a jamais tenu ses promesses, qui n'a jamais respect\u00e9 les trait\u00e9s.\u00bb\r\nBOB 3 Marta (12 sec de son)\r\n\u00ab\u00a0Je pense que cette menace est exag\u00e9r\u00e9e parce que nous, habitants de Suwalki, on n'a pas peur de vivre dans ce corridor. Et je serais capable de prendre les armes et de combattre.\u00bb\r\nBOB 3 Maire de la ville (19 sec de son)\r\n\u00abIci, apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre Mondiale, en juillet 1945, les Sovi\u00e9tiques sont arriv\u00e9s. Ils ont pris quelques centaines de milliers de personnes et ils les ont assassin\u00e9s. On ne sait toujours pas aujourd'hui o\u00f9 sont leurs corps. Dans nos familles, on a encore ce deuil.\u00a0\u00bb\r\nBOB 4 Theresa (18 sec de son)\r\n\u00abMes parents m'ont toujours dit qu'avec les Russes, il faut s'attendre \u00e0 tout. Ils ont v\u00e9cu les deux Guerres Mondiales et ils craignaient plus les Russes que les Allemands. Les Russes sont vraiment les plus impr\u00e9visibles, les plus dangereux.\u00a0Je suis s\u00fbr, \u00e0 99\u00a0%, qu'ils attaqueraient sur l'ordre de Vladimir Poutine. Ce sont des gens qui lui sont tr\u00e8s fid\u00e8les.\u00a0\u00bb\r\nBOB 5 Jan (21 sec de son)\r\n\u00abJe ne discute pas de Vladimir Poutine avec elle. Elle n'en parle qu'en bien. Pour les Russes de l'enclave, c'est un bon p\u00e8re. Alors que pour moi, c'est un menteur et un voyou. // Regardez ce qu'il s'est pass\u00e9 en 2014, en Crim\u00e9e. Il a r\u00e9ussi \u00e0 annexer cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. \u00c7a fait tr\u00e8s peur bien s\u00fbr. On s'est rendu compte que m\u00eame sur le continent europ\u00e9en, Poutine pouvait attaquer \u00e0 n'importe quel moment.\u00bb\r\n\u00a0BOB 6 Agnieszka (13 sec de son)\r\n\u00ab\u00a0Je n'ai pas peur, je n'ai aucune crainte. Et puis, de toute fa\u00e7on, il suffit que quelqu'un appuie sur quelques boutons et boum, c'est termin\u00e9\u00a0! // Si notre gouvernement ne provoque pas la guerre, normalement cela n'arrivera pas.\u00a0\u00bb\r\n\u00a0     BOB 7 Garde fronti\u00e8re (28 sec de son)\r\n\u00abTout cela sert \u00e0 contr\u00f4ler la fronti\u00e8re verte, celle qui ne traverse pas des routes mais des for\u00eats et des chemins de randonn\u00e9e. Ce sont des tours de 35 \u00e0 50 m\u00e8tres de haut qui sont plac\u00e9es \u00e0 quelques m\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Elles sont \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras op\u00e9rationnelles 24h sur 24. Et les images sont regard\u00e9es par nos unit\u00e9s. Nous sommes l\u00e0 pour prot\u00e9ger le territoire, pas pour le d\u00e9fendre.\u00a0\u00bb))", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663311", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La peur de la Russie fait toujours recette en Pologne: reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad / TUM_2019-09-03T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:28Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPlusieurs chefs d'\u00c9tat et repr\u00e9sentants de gouvernement ont comm\u00e9mor\u00e9 pendant le week- end, les 80 ans du d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, l'Allemande Angela Merkel, l'Am\u00e9ricain Mike peine ce fran\u00e7ais \u00c9douard Philippe, il ne manquait en fait qu'une seule nation majeure parmi celles qui \u00e9taient impliqu\u00e9es, la Russie, Vladimir Poutine n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 et m\u00eame le pr\u00e9sident polonais Andr\u00e9 Duda, en a profit\u00e9 pour railler les tendances imp\u00e9rialistes de Moscou sans jamais nommer la Russie, la peur des Russes est toujours pr\u00e9sent dans l'esprit de beaucoup de polonais, reportage \u00e0 la fronti\u00e8re de Kaliningrad c'est l'enclave russe au nord du pays, Fanny beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nPas une Europe et nous sommes au Nord-Est de la Pologne dans le corridor de souvent au qui fronti\u00e8re 204 kilom\u00e8tres entre la Bi\u00e9lorussie et l'enclave de Kaliningrad, consid\u00e9r\u00e9e comme un point faible de l'Otan vuln\u00e9rable \u00e0 une attaque russe, c'est dans ces for\u00eats l\u00e0 que que des jeunes en uniforme se sont arr\u00eat\u00e9s pour bivouaquer ce sont des recrues de l'Organisation militaire polonaise leur commandant, Piotr Augustynowicz, historien et professeur a cr\u00e9\u00e9 cette brigade paramilitaire, il y a 7 ans, elle compte aujourd'hui 300 membres on peut venir d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans, une sorte de scoutisme mais avec marche militaire et maniement des armes \u00e0 feu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [87%] :\r\nAttaquer CNAV groupe avoir une acceptation et sur base accent, on s'entra\u00eene \u00e0 marcher au pas comme \u00e0 l'arm\u00e9e et au dans un instant, m\u00eame pour les plus jeunes \u00e7a c'est rien, on leur apprend la connaissance du terrain et les course d'orientation, ainsi que des techniques de survivalisme et enfin l'\u00e9ducation patriotique et civique qui est de Ta\u00efna ce corridor de Sodiaal qui ne en fait pas particuli\u00e8rement peur mais c'est de suivre cette Maxime : si tu veux vivre en paix, pr\u00e9pare -toi \u00e0 la guerre s\u00e9vissent pas sympa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [96%] :\r\nPas de crainte \u00e0 avoir face \u00e0 la Russie, selon le commandant, mais il reste sur ses gardes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [87%] :\r\nNadal va voil\u00e0 je suis \u00e9tonn\u00e9 qu'il n'y ait encore des pays en Europe qui croient en la Russie, qui ont confiance en elle et c'est un pays qui n'a jamais tenu ses promesses, qui n'a jamais respect\u00e9 les trait\u00e9s et donc ce de Nagoya, tracts \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [94%] :\r\nDans les rangs de ses brigades depuis 5 ans, Marta 22 ans commandante du District de souvent qui est \u00e9tudiante, cette peur issue du pass\u00e9 n'est pas partag\u00e9e par les plus jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [94%] :\r\nTutelle alors je viens, je pense que cette menace est exag\u00e9r\u00e9e, parce que nous, habitants de Suwalki, on n'a pas peur de vivre dans ce corridor et je serais capable de prendre les armes et de combattre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [86%] :\r\nSur votre cha\u00eene Shimbun est \u00e0 gauche s'durant la soir\u00e9e, le maire du village, les rejoint les Russes, c'est un peu la b\u00eate noire de sa r\u00e9gion, Bush Noveski. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [85%] :\r\nDevant, pour convenir de ce pour Cologne Tainmont fr\u00e8re apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale en juillet 45 les Sovi\u00e9tiques sont arriv\u00e9s ici, ils ont pris quelques centaines de milliers de personnes et ils les ont assassin\u00e9s, on ne sait toujours pas aujourd'hui o\u00f9 sont leurs corps dans nos familles, on a encore ce deuil, il y a rien avoir tout tr\u00e8s t\u00f4t 1er voici nos jobs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [79%] :\r\nOui. \r\n\u00e0 l'autre bout de la fronti\u00e8re de Kaliningrad Braniewo, petite ville de 18000 habitants l'enclave russe est \u00e0 moins de 10 kilom\u00e8tres regroupant un arsenal militaire de pointe, soldats et missiles longue port\u00e9e 46 ans que Theresa habite Braniewo et si la Russie d\u00e9cide d'envahir la Pologne, elle pense qu'ils seront les premiers touch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:03) [94%] :\r\nAlors, pour Paris, mes parents m'ont toujours dit qu'avec les Russes, il faut s'attendre \u00e0 tout, ils ont v\u00e9cu les 2 guerres mondiales et craignent plus des Russes que les Allemands, les Russes sont vraiment les plus impr\u00e9visibles, les plus dangereux, je suis s\u00fbr \u00e0 99 pourcent qu'ils attaqueraient sur l'ordre de Vladimir Poutine, ce sont des gens qui lui sont tr\u00e8s fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [96%] :\r\nLa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Poutine, Jan l'observe tous les jours avec sa belle-soeur, elle vit dans l'enclave de Kaliningrad. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [94%] :\r\nN'atteint MAP, je ne discute pas de Vladimir Poutine avec elle, elle n'en parle, combien pour les Russes de l'enclave, c'est un bon p\u00e8re, alors que pour moi, c'est un menteur et un voyou, regardez ce qu'il s'est pass\u00e9 en 2014 en Crim\u00e9e, il a r\u00e9ussi \u00e0 annexer cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie, \u00e7a fait tr\u00e8s peur, bien s\u00fbr, on s'est rendu compte que m\u00eame sur le continent europ\u00e9en, Poutine pouvait attaquer en n'importe quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [92%] :\r\nDerri\u00e8re son \u00e9tal de fruits et l\u00e9gumes, Agnieszka est plus confiante ou lucide, son mari est militaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [89%] :\r\nMieux vaut la je n'ai pas peur, je n'ai aucune crainte et puis de toute fa\u00e7on, il suffirait que quelqu'un appuie sur quelques boutons et boum, ce serait termin\u00e9 si notre gouvernement ne provoque pas la guerre, normalement \u00e7a n'arrivera pas Atochem vu peu court laps chameau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [84%] :\r\nAu centre de la r\u00e9gion, rendez- vous au si\u00e8ge des gardes- fronti\u00e8res 1400 fonctionnaires et des installations neuves financ\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne, comme les 6 miradors cens\u00e9s stopper la contrebande et l'immigration ill\u00e9gale, Jacqueline Palmistes commence ce qui est quand Odja Grenchen Kaputa stage Green g\u00e9mit re\u00e7oivent Alexandrovitch ni re\u00e7oivent Alexandrovitch, la porte- parole des gardes- fronti\u00e8res en uniforme, nous accueille dans son bureau \u00e0 la am\u00e8ne tous les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:33) [93%] :\r\nEn manque tout cela sert \u00e0 contr\u00f4ler la fronti\u00e8re verte, celle qui ne traverse pas les routes, mais des for\u00eats et des chemins de randonn\u00e9e, ce sont des tours de 35 \u00e0 50 m\u00e8tres de haut qui sont plac\u00e9es \u00e0 quelques m\u00e8tres de la fronti\u00e8re, elles sont \u00e9quip\u00e9es de cam\u00e9ras op\u00e9rationnelles 24 h/24 et les images sont regard\u00e9es par nos unit\u00e9s, nous sommes l\u00e0 pour prot\u00e9ger le territoire, pas pour faire la guerre, d'envahir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [86%] :\r\nOui, c'est chez moi, en tant que Landing, l\u00e0, il ne sait pas Armstrong, nul doute que toutes ces installations serviront \u00e0 l'arm\u00e9e en cas d'attaque Kaliningrad disposerait du m\u00eame mat\u00e9riel, une course \u00e0 l'armement des 2 c\u00f4t\u00e9s, un parfum de Guerre froide, aux portes de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [96%] :\r\nUn reportage sign\u00e9 Fanny beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T08:22:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-930C9672-C61E-4E8C-8E82-E0C46CF78AC6", "internalArchiveId": "930C9672-C61E-4E8C-8E82-E0C46CF78AC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment conserver les tomates", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "La saison des tomates bat son plein. Comment appr\u00eater les tomates gorg\u00e9es de soleil pour mieux les d\u00e9guster lors de la saison froide? Et que faire des tomates vertes qui n'ont pas eu le temps de m\u00fbrir au potager? \r\nXavier Bats, chef du restaurant Les Escapades gourmandes et responsable h\u00f4telier de l'Etablissement m\u00e9dico-social de la Rozav\u00e8re sur les hauts de Lausanne, nous livre ces recettes et astuces. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 1314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10651011", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Comment conserver les tomates / OEP_2019-09-03T09:06:00_comment-conserver-les-tomates", "On en parle du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["La saison des tomates bat son plein. Comment appr\u00eater les tomates gorg\u00e9es de soleil pour mieux les d\u00e9guster lors de la saison froide? Et que faire des tomates vertes qui n\u2019ont pas eu le temps de m\u00fbrir au potager? \nXavier Bats, chef du restaurant Les Escapades gourmandes et responsable h\u00f4telier de l\u2019Etablissement m\u00e9dico-social de la Rozav\u00e8re sur les hauts de Lausanne, nous livre ces recettes et astuces. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-10651011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T08:07:50Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:01) [97%] :\r\nDu lundi au vendredi, on en parle 8 heures 35 sur la premi\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\nComme promis nous allons apprendre durant cette 2\u00e8me demi- heure comment conserver nos tomates qui qui commence peut-\u00eatre \u00e0 peine voil\u00e0 \u00e0 produire dans nos jardins et dont on ne sait plus que faire, et puis il faudra les garder alors Xavier Bats qui a lanc\u00e9 les cuissons avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Baudry est en pleine \u00e9bullition, l\u00e0 on peut dire, hein, dans la casserole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [91%] :\r\nPleine \u00e9bullition, il est en train de pr\u00e9parer une confiture de tomates Xavier Bats je veux dire un peu qui vous \u00eates un vous \u00eates chef du restaurant les Escapades gourmandes, vous \u00eates responsable h\u00f4telier de l'\u00e9tablissement m\u00e9dico- social de la Rosa version L\u00e9o de Lausanne, vous avez travaill\u00e9 pour plusieurs chefs \u00e9toil\u00e9s en France \u00e0 Londres, mais aussi chez Fredy Girardet puis Philippe Rochat \u00e0 Crissier et on vous avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u dans cette \u00e9mission pour parler du Label fait maison, c'est donc naturellement que je me suis tourn\u00e9 vers vous pour concocter ses pr\u00e9parations faites maison \u00e0 base de tomates de saison, l\u00e0, nous avons fait, enfin, vous avez fait mijoter une confiture de tomates sucr\u00e9es, on a commenc\u00e9 il y a de cela 1 quart d'heure, expliquez -nous quelles sont les \u00e9tapes de votre recette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [90%] :\r\nAlors tout d'abord le plus compliqu\u00e9, je pense que c'\u00e9tait de choisir la bonne qualit\u00e9 tomates donc l\u00e0 pour \u00e7a, pour ce faire, on a \u00e9t\u00e9 au march\u00e9, donc au march\u00e9 \u00e0 la Riponne, on a choisi pour cette confection de tomates des tomates ananas qui \u00e9tait \u00e0 belle maturit\u00e9, donc on les a go\u00fbt\u00e9, on a demand\u00e9 aux mara\u00eechers d\u00e9go\u00fbt\u00e9 et puis j'ai achet\u00e9 quelques tomates pour la pr\u00e9paration d'aujourd'hui et hier, je les ai fait j'ai juste enlev\u00e9 la peau, les trains pendant l'eau bouillante apr\u00e8s les essais mature et avec un petit peu de citron Vert, un peu de sucre, un peu d'anis et de la vanille b\u00e2tons de vanille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [87%] :\r\nVous savez, Bats on on se disait on faisait la remarque avec J\u00e9r\u00f4me Zimmermann voil\u00e0 11 entre entre les informations l\u00e0 on vous voyant enfin cette cuisson que finalement de confiture de tomates c'est du ketchup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [88%] :\r\nJe dirais pas \u00e7a, mais pour moi c'est c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, je dirais que, autant on peut faire des magnifiques confitures de fruits avec des trucs ce soir framboises, p\u00eaches tout ce qu'on a de saison actuellement mais avec une avec des belles tomates sont go\u00fbt comme \u00e7a qu'il y a plein de sucre en bouche, ce que j'ai fait, je les ai m\u00eame pas mis au frigo, hier soir, donc j'ai fait maturer et j'ai laiss\u00e9 dans ma cuisine, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on est toutes les odeurs et ce matin en arrivant la premi\u00e8re chose que j'ai fait, j'ai brass\u00e9 un tout petit coup pour avoir ce bout tomates qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui est assez important et j'ai juste press\u00e9 le citron Vert avant de le ressortir pour que ce rehausseur de go\u00fbt naturel donne un peu de peps \u00e0 ma confiture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [92%] :\r\nAlors, j'allais dire le citron Vert rel\u00e8ve en tant qu'\u00e0 la tomates rien qu'\u00e0 l'odeur, donc on verra \u00e0 la d\u00e9gustation mais rien qu'\u00e0 l'auteur, on sent bien le citron Vert et la vanille, vous avez choisi des tomates bien m\u00fbres, ce que l'on peut faire la m\u00eame recette avec des tomates vertes qui n'auront peut-\u00eatre pas le temps de m\u00fbrir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [92%] :\r\nAlors \u00e7a, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait, j'avais des tomates, une fois sur le balcon des petites tomates cerises qui ont pas pris la maturit\u00e9 n\u00e9cessaire je dirais pour la d\u00e9gustation comme \u00e7a dans les doigts, alors qu'on n'aura pas le m\u00eame taux de sucre, \u00e7a veut dire qu'on sera plus, ce sera un peu plus incidents bouche alors on peut jouer avec le taux de sucre, \u00e7a veut dire, ajoute un tout petit peu de sucre pour faire la compensation, c'est possible, on n'aura pas le m\u00eame go\u00fbt qu'aujourd'hui, \u00e7a c'est s\u00fbr mais c'est faisable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:33) [87%] :\r\nVous avez apport\u00e9 de plateaux avec diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s de tomates, on va peut-\u00eatre d\u00e9tailler ces vari\u00e9t\u00e9s, fait le tour du comptoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [84%] :\r\nElles sont magnifiques, d'ailleurs il y a toutes les couleurs, l\u00e0 il y a alors des vertes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [88%] :\r\nAlors, ben on s'est rendu au march\u00e9, c'est vrai que c'est la saison, donc il y a des des des magnifiques les magnifiques qualit\u00e9s surtout comme vous dites des magnifiques couleurs et puis des formes diff\u00e9rentes, qu'emprunte une une comme \u00e7a qui est tr\u00e8s connu la Coeur de boeuf avec cette forme je dirais g\u00e9n\u00e9reuse c'est juste moi je trouve \u00e7a fantastique sur une assiette quand vous commencez \u00e0 couper des quartiers ne serait -ce qu'avec une carte de boeuf et puis, vous prenez une Green Zebra donc bien s\u00fbr c'est une crise bras de couleur verte, on arrive \u00e0 faire des, des, des, des menus d\u00e9gustation, nous on a la carte de notre restaurant un menu d\u00e9gustation avec des tomates, simplement des tomates \u00e0 maturit\u00e9, c'est excellent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [80%] :\r\nUn peu de marge de c'est tomates Green Zebra sont totalement verte, on dirait des past\u00e8ques d'ailleurs hein parce que \u00e7a vous avez balay\u00e9 Vert clair et Vert fonc\u00e9, d'Erik Zabel, mini- past\u00e8que, elles sont m\u00fbres, c'est des tomates m\u00fbres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [82%] :\r\nAssembl\u00e9e maturit\u00e9 l\u00e0, elles sont compl\u00e8tement maturit\u00e9 et puis au bout pour les d\u00e9guster comme \u00e7a o\u00f9 o\u00f9 moi je fais des petits pr\u00e9paration aussi que je veux montrer apr\u00e8s mais on peut faire des Chatenet, on peut faire des concass\u00e9es, mais une brousse est un simple petit pain grill\u00e9 avec une fine tranche de 2 tomates Zebra comme \u00e7a un petit peu de mozzarella fantastique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, aujourd'hui on est plut\u00f4t dans l'id\u00e9e de la conservation comment est -ce que l'on va conserver ses diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s, alors je vais dire, on a de la tomates cerises, oui, on a dit de la c\u00f4te de boeuf de la Green, The bad Zebra De La Red Zebra qui exactement que la claque Green Brahms, celle -ci c'est facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [72%] :\r\nCelle qu'on voit sur les bo\u00eetes de concert Thomas la salle, Marc Machin, c'est une serrure centre probl\u00e8me c'est tomates allong\u00e9 comme oui exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [97%] :\r\nComment, j'imagine que les les modes de conservation de ces diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [89%] :\r\nNon, alors on a passablement de de de possibilit\u00e9s, on peut faire tout simplement du coulis, donc on va, on va prendre une tomates type Romain, on va la, on va faire un joli coup li\u00e9 avec un petit peu d'oignons, un petit peu du basilic, pour ceux qui aiment le basilic et puis on va, on va sur notre coulis, on va pouvoir le mixer apr\u00e8s et puis ce que j'ai fait, moi j'ai juste terminer un petit pot ici, j'ai fait un petit coulis et apr\u00e8s je l'ai mis dans un petit pot commun pot \u00e0 confiture, et puis apr\u00e8s je les st\u00e9riliser, donc j'ai recouvert d'eau une petite \u00e9bullition pendant une heure et je garderai offrait apr\u00e8s \u00e7a c'est pour le coulis : tomates avec des tomates Roma, par exemple, \u00e7a c'est possible de faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [88%] :\r\nLes tomates ananas, puisque c'est ce qui est en train de cuire rien nous dire attention, regardez \u00e7a va presque d\u00e9bord\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:09) [74%] :\r\n\u00e7a bouge pas des, je prends la pas, on est \u00e0 la limite, la jeunesse, \u00e7a ne tient, ce serait dommage que \u00e7a que le fond br\u00fble la femme parfaite oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, on se r\u00e9jouit de voir ce que \u00e7a donne cette confiture donc de tomates tomates ananas, vous disiez que vous, vous en avez apport\u00e9 des tomates ananas, donc oui cet assortiment oui ici une comme \u00e7a, d'accord, Thomas, John voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:27) [89%] :\r\nExactement, alors \u00e7a aussi, on peut les alors aujourd'hui, on a fait de la confiture, on peut aussi faire des ce qu'on peut appeler d\u00e8s d\u00e8s je perds le mot des pastilles ou des p\u00e9pites de tomates s\u00e9ch\u00e9es, donc j'en ai fait ici, mais avec une haute qualit\u00e9, tomates, donc j'ai pris des tomates rouges, donc vous pouvez enlever la peau coup\u00e9 en quartiers, enlevez les p\u00e9pins et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [86%] :\r\nSimplement les s\u00e9cher au four 90 degr\u00e9s un petit peu d'ail, du sel, moi j'ai mis du thym, du romarin, parce qu'on en au jardin, j'ai mis une heure au four \u00e0 90 degr\u00e9s je les retire et je les il pleut, je mets une immersion de d'huile d'olive dessus, je le garderai offrait pendant 2 ou 3 semaines, \u00e7a c'est une possibilit\u00e9 aussi de conserver les tomates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [87%] :\r\nMais l'huile d'olive ou la chauffer ou pas, alors celle -l\u00e0 ici comme \u00e7a, je n'ai pas chauff\u00e9, alors si vous voulez alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:16) [87%] :\r\nDisons que si vous achetez une magnifique huile d'olive press\u00e9es \u00e0 froid, quelque chose qui est superbe subtil de 16 ans et puis que vous la passez apr\u00e8s au four ou m\u00eame dans une casserole \u00e0 chauffer, c'est dommage d'avoir achet\u00e9 une magnifique Dolivo pour apr\u00e8s la chauffer, moi je trouve \u00e7a dommage c'est faisable mais dommage par contre garde, vous l'avez dit ce bocal \u00e0 2, 3 semaines, cela oui je peux le garder 2 ou 3 semaines, et l\u00e0 je vous juste amener exactement ce que nous faisons d'aller dans notre cuisine, donc c'est aussi des des tomates \u00e0 lui le comme \u00e7a, on a enlev\u00e9 la peau et cette fois -ci, on a fait avec des Marzano pour enfin avoir la possibilit\u00e9 de de faire, avec diff\u00e9rentes tomates, on les appelait, on les a coup\u00e9s dans la longueur et \u00e7a fait des jolis p\u00e9tales de tomates qu'on pourra aussi mettre sur un plat chaud une garniture une brousse qu\u00eate \u00e0 l'ap\u00e9ritif, passablement de possibilit\u00e9s du moment que le go\u00fbt et la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [88%] :\r\nEt l\u00e0, vous les avez gard\u00e9 simplement dans une pochette en plastique oui sous vide, sexe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [86%] :\r\nComment \u00e7a, on peut acheter maintenant dans de dans n'importe quelle douille des des petites machines sous vide et puis vous les mettez un tout petit peu du d'olives et puis c'est tout, \u00e0 Parkland, la conservation de semaine offrait \u00e0 3 degr\u00e9s de 3 semaines maximum. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:22) [83%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre revenir \u00e0 notre confiture de tomates, je ne suis pas cuit, vous aurez pas traiter la lib\u00e9ration pression, vous allez faire alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [86%] :\r\nVoil\u00e0 qui sont la cuisson arrive \u00e0 terme Alost. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [90%] :\r\nExactement, alors je vais vous faire voir comment moi je proc\u00e8de exactement comme appris ma maman, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire que je vais d\u00e9j\u00e0, on s'aper\u00e7oit que la densit\u00e9 de la densit\u00e9 de la confiture donc de c'est \u00e9paississent alors moi, je prends ma spatule tout simplement je je je suis comme \u00e7a je laisse tomber un petit peu de confiture et puis avec le doigt, je tire comme \u00e7a, j'ai fait un trait et si \u00e7a s'\u00e9coule pas si on voit qu'il n'y a pas de jus qui tombe, \u00e7a veut dire que la la la confiture \u00e0 la nappe. \r\nDans cette confiture, j'ai pas mis de pectine, \u00e7a veut dire que l'pi\u00e8ces n'\u00e9paissit naturelle se fera sous forme de cuisson, quand l'eau va s'\u00e9vaporer, tout simplement, donc je vais stopper la cuisson parce que je trouve qu'elle est assez cuites, et puis je vais commencer \u00e0 la mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [86%] :\r\nEst ce que les les p\u00e9pins de la tomate donne de la pectine dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [91%] :\r\nAlors un tout petit peu oui c'est pas dans la tomates ou a le plus mais \u00e7a donne un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [81%] :\r\nLa pectine, c'est ce qu'on trouve dans les sucres g\u00e9lifi\u00e9s en sa confiture, alors on va peut-\u00eatre expliquer le geste parce que, pour toute confitures en fait c'est tr\u00e8s pratique, vous vous passez le doigt, donc vous trompez la la la spatule simplement de chars on appelle je exactement et puis vous, donc elle est pleine de d\u00e9confiture et vous passez le doivent, comme pour essuyer comme pas leur \u00e7a retarde \u00e0 Londres occidentale et puis vous voyez que \u00e7a fait un tr\u00e8s puis \u00e7a ne s'est go\u00fbte pas l'arr\u00eat la marque le le le dessin fait par le doigt reste parfaitement bien exactement que l\u00e0 c'est c'est que c'est bon alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [95%] :\r\nPour moi c'est un signe de cuisson toutes mes confitures, gel\u00e9es, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [95%] :\r\nJe pr\u00e9cise que vous avez fait ce geste avec un gant oui parce que sinon on se br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [90%] :\r\nOui, alors je fais avec un gars, on est au-del\u00e0 des 5 degr\u00e9s et puis d\u00e9j\u00e0 c'est plus hygi\u00e9nique, pour la premi\u00e8re chose et puis on peut aussi s'br\u00fbler apr\u00e8s je dis pas qu'\u00e0 la maison fait toujours avec un gang, mais c'est vrai que dans nos cuisines, c'est toujours avec une oui \u00e7a c'est ind\u00e9niable, alors l\u00e0 je vais commencer \u00e0 mixer maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:17) [88%] :\r\nAvant d'\u00e9cumer vous Mike oui je vais je vais \u00e9teindre voil\u00e0 voil\u00e0, l\u00e0, \u00e7a fait un tout petit peu de bruit avec un mix plongeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:26) [89%] :\r\nAlors j'ai mis un mixeur plongeant et puis avec une une simple petite lame au bout un BMX, ce qu'on appelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:36) [94%] :\r\nVous laissez quand m\u00eame quelques morceaux oui alors ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [87%] :\r\nMoi j'aime bien laisser quelques-uns mais pas trop, parce que je suis un peu p\u00e9nible aussi sur les si c'est les tartes, il n'y a que des morceaux, c'est difficile \u00e0 tartiner, donc alors je mixe un petit peu mais pas trop, mais pas trop, voil\u00e0 juste que \u00e7a fasse alors bien \u00e9videmment, au pr\u00e9alable, j'ai enlev\u00e9 mon citron Vert et mon ma brandi de Vanier, ainsi que l'anis \u00e9toil\u00e9 que j'avais fait mariner. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [91%] :\r\nAh parce que vous, on on aurait d\u00fb le laisser, on aurait d\u00fb les laisser pendant la cuisson, id\u00e9alement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:05) [88%] :\r\nNon, je les ai retir\u00e9s avant la cuisson, mais \u00e7a peut arriver, par exemple pour et si je fais 2 une confiture comme Orange Cannelle je vais laisser le b\u00e2ton de cannelle dedans et juste avant de mixer je vais retirer le b\u00e2ton de cannelle, \u00e7a, \u00e7a m'arrive oui voil\u00e0, alors l\u00e0 je suis j'ai la bonne densit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [96%] :\r\nOui, on voit que \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 g\u00e9lifi\u00e9s exactement de la confiture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:24) [85%] :\r\nAlors ce que je vais faire maintenant, c'est que je vais mettre un pot j'ai pr\u00e9alablement \u00e9bouillant\u00e9 mais pour ce matin, j'ai pris un petit verre mesureur pour pouvoir \u00e9couter et le couler de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:36) [67%] :\r\n\u00e0 vos \u00e7a proprement, vous savez, c'est pas dire qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:40) [80%] :\r\nAu niveau s\u00e9curit\u00e9 c'est aussi important de passes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [86%] :\r\nParce que vous, Fr\u00e9d\u00e9rique bouleverser la confiture directement de la casserole dans les c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:47) [77%] :\r\nOui, mais je crois tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, c'est pas mal aussi de mais simplement 2 1 dans un bol, oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s politique et c'est tr\u00e8s propre et donc j'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [87%] :\r\nPresque \u00e0 hauteur, j'arrive presque \u00e0 hauteur apr\u00e8s je, je opercule et puis voil\u00e0 j'ai une belle couleur, je suis toujours dans le jaune, j'ai les zestes de citron qui sont rest\u00e9s des zestes de citron Vert et \u00e7a am\u00e8ne un petit peu de \u00e7a va amener un petit peu de machin d\u00e9gustation, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:13) [91%] :\r\nEt donc, \u00e7a se mange comme la confiture sur des tartines, c'est plut\u00f4t en chutney avec un avec un morceau de viande pour donner un petit coup alors aigre-doux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:22) [85%] :\r\nPour cela, pour cette recette de ce matin o\u00f9 je suis, j'ai pas rentrer de Condi j'ai pas mis de condiments inconv\u00e9nients \u00e9chalote ou I moi je conseillerais plut\u00f4t sur un croissant, comme j'ai amen\u00e9 ce matin ou des petites tartines ou ou ou de la Kucholl. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:35) [85%] :\r\nOn va y venir Chatenet parce que Xavier Bats a pr\u00e9parer toutes sortes de pr\u00e9paration, donc il y a la confiture qu'il vient de pr\u00e9parer les tomates s\u00e9ch\u00e9es qu'il \u00e9tait maire chez \u00e0 l'heure le coulis de tomates dont il nous a aussi \u00e9galement parl\u00e9 et lui, ce dont on n'a pas parl\u00e9 que dont on peut parler encore, c'est le concass\u00e9, le choc est et puis des tomates enti\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s dans de la saumure, alors \u00e7a on va voir tout \u00e7a, qu'est, est-ce qu'est -ce qu'on go\u00fbte en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:04) [88%] :\r\nAlors ce que je conseille de go\u00fbter un 1er c'est peut-\u00eatre les concasser alors quelque chose qui est pas 3 6 2, alors on a fait, pardon, on a fait pour la fabrication de ce on appel\u00e9 nos tomates, on a enlev\u00e9 la peau couper quelques, on les a coup\u00e9s en d\u00e9s, pardon, et puis l\u00e0 encore, on est venu avec de l'\u00e9chalote et puis on l'a fait compot\u00e9 tranquillement, de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'eau de v\u00e9g\u00e9tation, compte tenu de la la tomates s'\u00e9vapore et puis on a uniquement chercher le go\u00fbt de la tomate l\u00e0- dedans un peu de sel et de poivre, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:34) [85%] :\r\nCompot\u00e9e \u00e7a veut dire \u00e0 feu doux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:36) [83%] :\r\nOui \u00e0 feu doux, de mani\u00e8re que les cubes qu'on a fait avec les tomates n'explose pas une pr\u00e9paration qu'est -ce qu'on va faire avec ce c'est que nous on l'utilise \u00e0 des Quetta pour des et puis \u00e7a compte exactement une petite cuill\u00e8re dans le pot comme \u00e7a avec un petit jambon je sais pas moins petit somme un petit maquereau ou quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a c'est super sympa \u00e0 d\u00e9guster frais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:56) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 on a la pr\u00e9paration pour l'ap\u00e9ritif point l\u00e0 simple \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a l\u00e0 un Ch\u00e2tenay que vous avez fait avec une tomates noire de Crim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:06) [86%] :\r\nExactement, donc pour pour cette pr\u00e9paration -l\u00e0 on a utilis\u00e9 la tomate noire de Crim\u00e9e qui est pas compl\u00e8tement noir, mais qui est quand m\u00eame bien fonc\u00e9 et puis ce choc n\u00e9o- on la fait mariner, donc on a pris les tomates, on les appelait on a enlev\u00e9 la peau et puis on les a fait mariner avec de l'oignon de Light, du 22 poire DB2 des graines de coriandre et puis 24 heures de maturation de marinade, je dirais m\u00eame, et puis apr\u00e8s on appuie on a cuit et puis, l\u00e0 aussi, on est all\u00e9 jusqu'\u00e0 la compl\u00e8te \u00e9vaporation, on a mix\u00e9 un tout petit peu, pas trop pour que, encore une fois sa garde un peu de la marche, et puis \u00e7a c'est je conseille fortement sur un poisson grill\u00e9 ou un poisson r\u00f4ti sur peau ou alors un petit fromage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:48) [87%] :\r\nAlors tous ces toutes ces pr\u00e9parations, on le voit donc coulisses Chatenet, on l'a dit, confiture, tomates s\u00e9ch\u00e9es, c'est tr\u00e8s bien mais moi j'aime bien ces gros beaucoup avec des tomates enti\u00e8res parce qu'on se dit que c'est le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s simple, \u00e7a sort du jardin met dans un bocal, on n'en parle plus, voil\u00e0, alors \u00e7a c'est les cours caresses \u00e0 on va lire mais c'est exactement \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [86%] :\r\nPour cette utilisation l\u00e0, alors je me suis comment je vais dire pas foul\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 au march\u00e9, toujours le m\u00eame jour, c'est parce que je voulais insinuer en disant c'est non, non, mais vous avez raison, j'ai achet\u00e9 des tomates, ce qu'on appelle des tomates date donc des tomates qu'une forme de date un petit peu allong\u00e9 comme des tomates cerises un tout petit peu allong\u00e9, j'ai mis mes graines, j'ai mis des aromates, un peu de coriandre, un peu de fenouil, un peu d'aneth et d'estragon exactement, j'ai fait une saumure \u00e0 base d'eau min\u00e9rale, du 22 as du vinaigre de 2 tableaux pardon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:35) [85%] :\r\nPas non min\u00e9rale gazeuse sac \u00e7a garde la pigmentation de la tomate, c'est pour \u00e7a qu'elles sont bien rouges ou bien color\u00e9 bien jaune \u00e0 travers le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [90%] :\r\nAlors, c'est exactement la m\u00eame pr\u00e9paration que je fais dans le reste dans mon restaurant pour les cornichons et puis j'ai simplement verser dessus j'ai vers\u00e9 chaud et j'ai ferm\u00e9, \u00e7a fait 3 semaines et puis on va d\u00e9guster aujourd'hui alors je vous cache pas qu'on a d\u00e9gust\u00e9 hier avec comme client au restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:58) [92%] :\r\nPris de l'avance, oui j'ai j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:59) [84%] :\r\nJ'ai go\u00fbt\u00e9 avec avec le client, c'est pour, j'ai servi avec un pas timbre Autun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:05) [88%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s curieuse de go\u00fbter c'est tomates enti\u00e8res parce que on on dirait vraiment qu'elle qu'elle sorte du jardin, donc si elle se conserve comme \u00e7a tout l'hiver, c'est vraiment quelque chose d'int\u00e9ressant visuellement sur l'assiette ont offert alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:20) [82%] :\r\nEn 15 ans gard\u00e9 toute la couleur et m\u00eame la la rondeur, c'est pas une petite laiterie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:24) [82%] :\r\nAlors je fais des distributions de couteaux et d'assiettes \u00e0 nos cobayes que son mari ch\u00f4meur J\u00e9r\u00f4me Zimmermann. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:30) [86%] :\r\nEt puis on fait de rester, j'ai presque fait la m\u00eame chose avec des petites tomates vertes peut-\u00eatre mettre une aussi la par contre, la seule diff\u00e9rence que j'ai fait, c'est que je les ai pass\u00e9es au four, on faux vapeur mais on peut tr\u00e8s bien faire dans une casserole avec avec un liquide qui \u00e9mergera le beaucoup le bocal, pardon, et puis l\u00e0, je les ai st\u00e9rilis\u00e9 pendant une heure \u00e0 90 degr\u00e9s, voil\u00e0 pour vous, il y a des toasts pour alors l\u00e0, on sera bien s\u00fbr un petit peu plus acide, c'est typiquement m\u00eame puis qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:02) [81%] :\r\nVoil\u00e0, Yves-Alain est -ce que vous vous qui qui go\u00fbte vous voulez go\u00fbter d'abord moi, parce qu'on ne va pas r\u00e9ussir \u00e0 parler du coup allez -y parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:08) [85%] :\r\nMoi, pendant ce temps, j'ai une question pour vous qui avez Bats oui, toujours dans la veine du paresseux qui ne sait pas quoi faire, vous avez entendu que la tomates en fin de compte, c'\u00e9tait assez simple, il suffisait simplement de les mettent dans des sacs fra\u00eeches au cong\u00e9lateur et que c'\u00e9tait un des l\u00e9gumes qui qui sait garder le plus facilement o\u00f9 je jouera grimace et quand je dis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:26) [86%] :\r\nNon mais c'est la question Pratt \u00e9tait tomb\u00e9 non non pas du tout, \u00e7a peut aider, alors, alors \u00e7a peut se faire comme \u00e7a, exactement, par contre, on va choisir des tomates qui sont assez ferme et qui soient pas abim\u00e9s si possible parce que le le la cong\u00e9lation, aura un impact sur le la l'\u00e9piderme de la tomate, donc si possible si vous les mettez comme les tomates Piccadilly que vous avez ici qui ont tu peux la forme d'un ballon de rugby ces tomates -l\u00e0, vous les prenez, vous les posez au cong\u00e9lateur avant de les mettre dans un sac, apr\u00e8s c'est tr\u00e8s sympa, apr\u00e8s pour la d\u00e9cong\u00e9lation, mais encore une fois, choisissez de tomates que la maturit\u00e9 et puis surtout qu'il soit joli parce que le le cong\u00e9lateur ne vas les ab\u00eemer un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:06) [88%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s bon, il y a un c\u00f4t\u00e9 acidul\u00e9, c'est tr\u00e8s frais aussi pour essayer la peau est ferme : J\u00e9r\u00f4me Zimmermann, qu'est que vous en pensez 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:17) [81%] :\r\nTout \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bon, oui, j'ai eu un petit accident, oui, oui, vous avez fait \u00e7a non, mais une certaine malice en mais voil\u00e0 j'ai j'ai tout r\u00e9cup\u00e9rer oui \u00e0 16 il y a cet aspect acidul\u00e9 mais c'est piquant c'est c'est agr\u00e9able, c'est frais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:28) [88%] :\r\nEt on sent bien la la la la Chair, elle est pas du tout atteinte, on va dire par une cuisson ou autre, elle reste assez ferme Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:36) [87%] :\r\nOui la la petite tomates cerises rouges oui la peau \u00e9tait plus dur que la que la oui c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:43) [85%] :\r\nLa Verte a subi une cuisson ou une pr\u00e9 cuissons quand je l'ai mis donc pour la conservation pour allonger la conservation, donc j'ai \u00e9videmment font vapeur tandis que celle -l\u00e0, c'est uniquement de la part la saumure donc par ce par cette immersion de ce de de cette solution, qui est acide et puis aller et puis on a j'ai go\u00fbt\u00e9 aussi on la peau est l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9paisse, alors c'est vrai que quand on a servi au client, hier on lui a propos\u00e9 de mettre en bouche, hein, et puis de 2 avec le droit de garder la peau comme \u00e7a de sortir la peau, non pas qu'il la peau compl\u00e8tement comestibles, bien s\u00fbr, mais tr\u00e8s ferme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:20) [83%] :\r\nOn peut co\u00fbter la confiture qu'on avait plaisir pourquoi ce qu'il est encore trop chaude, hein, je suis en train de mettre un petit peu de de, j'avais juste une question par rapport \u00e0 la confiture oui vous avez rempli 3 pour oui l\u00e0 et avec combien d'tomates \u00e0 la base c'est tomates ananas face. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:34) [90%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, il y avait 800 grammes de quand j'ai Pelez et enlevez -les le certains l'int\u00e9rieur j'avais 800 grammes de tomates. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:42) [87%] :\r\n\u00e7a fait combien de personnes, ben \u00e7a d\u00e9pend parce qu'elles sont pas certains \u00e7a faisait \u00e0 peu pr\u00e8s, vous voyez la taille de celle que nous avons aujourd'hui, \u00e7a fait 4 tomates comme \u00e7a, ok, \u00e7a fait 4 tomates oui alors va go\u00fbter la confiture je vais piquer une petite cuill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:57) [88%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant c'est peut-\u00eatre aussi de comparer avec ses confitures, elles ont les et un sont 3 semaines maintenant, \u00e7a c'est int\u00e9ressant alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:07) [90%] :\r\nL\u00e0 on vient de go\u00fbter la la confiture fra\u00eeches, donc que l'on vient de faire ce matin j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:12) [84%] :\r\nPour moi, c'est tr\u00e8s bon et bon moi c'est j'aime bien cet aspect encore ti\u00e8de, un par un, oui c'est, c'est quelque chose qui est cass\u00e9, savoure mais c'est c'est succulent vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:21) [86%] :\r\nMais c'est assez subtil, c'est pas du tout \u00e0 quai Rambaud m'au d\u00e9part quand vous m'avez parl\u00e9 de confiture de tomates, je me suis dit mais \u00e7a doit \u00eatre un peu fade alors \u00e9videmment qu'avec le citron Vert la manie \u00e7a r\u00e9hausse le toute Marie excellent f\u00e9licitations merci et puis donc l\u00e0 vous vouliez nous faire go\u00fbter la confiture que vous avez pr\u00e9par\u00e9 il y a 3 semaines, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:42) [92%] :\r\nMais alors, \u00e7a, j'ai fait avec des tomates vertes exactement la m\u00eame sorte que vous avez sur la table, et puis la m\u00eame recette, c'est exactement la m\u00eame recette au niveau taux de sucre, mais encore une fois, le taux de sucre dans les tomates de ce matin, les tomates ananas, c'\u00e9tait plus important que dans les tomates vertes, on aura un petit peu plus d'acidit\u00e9 l\u00e0 et puis cette confiture reposer pour moi c'est \u00e7a donne aussi un bienfait au produit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:07) [85%] :\r\nJe je fais le service en m\u00eame temps dans les assiettes, donc celle -ci : plus elle est \u00e9lev\u00e9e, alors en plus, elle les 2 sens, l\u00e0 elle a \u00e9paissi en twittant enfin \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 anis\u00e9e de l'anis \u00e9toil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:20) [84%] :\r\nMerci Xavier alors on on continue \u00e0 la d\u00e9gustation, on entend voil\u00e0 Marie J\u00e9r\u00f4me Zimmermann qui qui sont donn\u00e9s \u00e0 coeur joie avec toutes ses confitures, on vous remercie pour toutes tous ces diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de conserver les tomates que vous nous avez apport\u00e9 donc coulis Ch\u00e2tenay confitures tomates pickles donc, ont beaucoup fa\u00e7on fa\u00e7on cornichons vous lisiez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:42) [92%] :\r\nLa recette de la confiture que nous avons fait ce matin et sur notre site internet voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:45) [94%] :\r\nTs Point CH Slash on en parle, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e encore merci beaucoup, merci tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T09:52:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bats, Xavier", "role": "responsable h\u00f4telier au sein de l'\u00e9tablissement m\u00e9dico-social de la Fondation La Rozav\u00e8re \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-334B1744-559C-4C9D-9F81-F852A3CC7E73", "internalArchiveId": "334B1744-559C-4C9D-9F81-F852A3CC7E73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Moeschler et Luc Recordon se rencontrent pour la premi\u00e8re fois", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, Pascal Moeschler, biologiste et conservateur au Mus\u00e9um de Gen\u00e8ve, rencontre Luc Recordon, avocat et ancien conseiller national vert.\r\n\r\n* Infotrafic: 14:28:50-14:29:05 / * Pour la premi\u00e8re fois, Pascal Moeschler, biologiste et conservateur au Mus\u00e9um de Gen\u00e8ve, rencontre Luc Recordon, avocat et ancien conseiller national vert.", "durationSec": 3329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10648308", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 03.09.2019", "Premier rendez-vous du 03.09.2019", "Pascal Moeschler et Luc Recordon se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-09-03T14:04:15_premier-rendez-vous", "Pascal Moeschler et Luc Recordon se rencontrent pour la premi\u00e8re fois / PRV_2019-09-03T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Pascal Moeschler, biologiste et conservateur au Mus\u00e9um de Gen\u00e8ve, rencontre Luc Recordon, avocat et ancien conseiller national vert.", "Pour la premi\u00e8re fois, Pascal Moeschler, biologiste et conservateur au Mus\u00e9um de Gen\u00e8ve, rencontre Luc Recordon, avocat et ancien conseiller national vert."], "variantIds": ["ece-10648309", "ece-10648308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T14:22:35Z", "speechToTexts": ["10.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [83%] :\r\nPoint de 1er rendez- vous continuez d'Pauline politique du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [87%] :\r\nUn attrait milite personnalit\u00e9 personnalit\u00e9s une premi\u00e8re rencontre toujours singuli\u00e8re en Direct sur la premi\u00e8re notre 1er invit\u00e9 est une figure des Verts s\u00e9nateur Vaudois, conseiller national conseiller aux \u00c9tats, il est d\u00e9sormais \u00e0 la retraite, physicien et avocat de formation, 7 en politicien strat\u00e8ge et en homme sinc\u00e8re qu'il marque les esprits, porteur d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique, le touchant aux jambes en 2005, il n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de son exp\u00e9rience personnelle pour faire pencher le pignon en faveur du diagnostic pr\u00e9implantatoire, il dit au nom de ses enfants qui, comme moi, auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas na\u00eetre du v\u00e9cu au service des id\u00e9es, il y a dans ses prises de position, l'expression d'une chaire qui pense et ressent notamment sur la question de l'urgence climatique \u00e9rudit respect\u00e9e \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, cet \u00e9cologiste devenu mentor toujours engag\u00e9 dans sa commune de jouxte jouxtant Mezri pardon oeuvrant en sous- marin pour de nombreux projets visant la durabilit\u00e9, notre 2\u00e8me, invit\u00e9 les yeux rieurs et se passionne pour le vivant jurassien d'origine de Porrentruy, cela fait presque 30 ans qu'il est install\u00e9 en France voisine dans un petit village proche de Gen\u00e8ve 2 jours ce biologiste form\u00e9 \u00e9galement en hydrog\u00e9ologie en journalisme oeuvre comme conservateur au mus\u00e9um d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve, \u00e9galement charg\u00e9 de communication de la v\u00e9n\u00e9rable institution, il devait, il devient au fil des ans un profil atypique qui proposent des projets scientifiques et artistiques qui engage totalement le public sp\u00e9cialiste des chauves-souris ou encore d'un minuscule organisme ou non tr\u00e8s doux de Jet et l\u00e0, il s'active \u00e0 rendre la biodiversit\u00e9 invisible visible via des expos retentissantes et des \u00e9v\u00e9nements rassembleurs, comme ce 26 septembre prochain, date o\u00f9 plus de 130 communes du Grand Gen\u00e8ve pour \u00e9teindre leur \u00e9clairage public pour red\u00e9couvrir la nuit notre 1er invit\u00e9 Luc Recordon notre 2\u00e8me invit\u00e9 : Pascal Moeschler, bienvenue, nos premiers rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [95%] :\r\nD\u00e8s 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [92%] :\r\nBonjour Luc Recordon bonjour bonjour Pascal Moeschler bonjour et bienvenue \u00e0 tous les 2, merci, on va commencer avec vous Pascal Moeschler racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup marqu\u00e9es, beaucoup touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [83%] :\r\nAh, j'ai plein d'rencontres une grande et vous j'ai j'ai j'ai des difficult\u00e9s de trouver lequel je me disais il y a un moment notamment dans ma mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la nature l'environnement qui a bascul\u00e9, c'est lorsque je rencontre un ethnologue, bien connu des Suisses romands, c'est Jacques Hainard, je viens avec des id\u00e9es qui sont pas celles d'un biologiste de scientifique parce que je dis, mais vous savez, pour prot\u00e9ger les chauves-souris, peut-\u00eatre qu'il faudrait aussi penser un peu \u00e0 la culture, comment \u00e7a marche, etc, et il m'engage imm\u00e9diatement pris \u00e9crire un texte dans une Exposition qu'il pr\u00e9parait alors et 10 ans apr\u00e8s, il me redemande \u00e9crire un texte et c'est comme \u00e7a que je suis fut finalement devenu monsieur sourire ben oui monsieur chauve-souris, peut-\u00eatre, mais aussi de se dire : mais finalement le basculement sur les questions d'environnement, c'est surtout dans nos t\u00eates, dans nos cultures que \u00e7a va se passer, j'aimerais vous appelez \u00e7a de fa\u00e7on un petit peu technique les bio, dit 4 heures culturel, je suis persuad\u00e9 que la culture religieuse, culturelle, que quand on un bon scientifique Audi Niort il faut avoir \u00e0 gu\u00e8re plus globale, Jacky qui est pr\u00eat \u00e0 tout, disons Vaezi a parl\u00e9 des sp\u00e9cialistes donc il ouvre ses ses ouvrages \u00e0 volants, toute son \u00e9quipe et finalement ces rendez- vous font que rien que parce que vous avez des ouvertures et des encouragements vous pensez sur des territoires diff\u00e9rents les territoires autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [89%] :\r\nEt vous permettez aussi toutes sortes de nouvelles expositions et de nouvelles mani\u00e8res d'int\u00e9resser le public, d'une certaine mani\u00e8re, on y reviendra justement \u00e0 cette mani\u00e8re que vous avez tr\u00e8s particuli\u00e8re de prendre une th\u00e9matique de rendre aussi c'\u00e9tait se lisent entre en introduction cette biodiversit\u00e9 invisible visible, on va d\u00e9couvrir tout \u00e7a merci Pascal Moeschler avec ce 1er rendez- vous qui serait quoi, d'une certaine mani\u00e8re, ce serait Jacques Hainard c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [74%] :\r\nOui, Jacques H\u00e9bert, donc c'est ce beau avant- apr\u00e8s, c'est pas le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [88%] :\r\nAvant, apr\u00e8s Jacques voil\u00e0 c'\u00e9tait votre 1er rendez- vous Pascal Moeschler merci beaucoup Luc Recordon de votre c\u00f4t\u00e9, un 1er rendez- vous qui vous a beaucoup touch\u00e9, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [90%] :\r\nAlors j'ai choisi \u00e9videmment parmi beaucoup, un rendez- vous assez r\u00e9cent, j'ai eu, il y a, vers la fin de la p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9tais aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, j'ai rencontr\u00e9 un monsieur qui s'appelle Cl\u00e9ment Vialli d'ailleurs qu'on entend de temps en temps, sur les ondes L \u00e9mission de de Jean-Marc Richard les lignes de coeur et et \u00e7a m'a pas mal marqu\u00e9, j'\u00e9tais dans le comit\u00e9 d'initiative pour la r\u00e9paration, c'est-\u00e0-dire en faveur des des enfants plac\u00e9s et et de rencontrer quelqu'un qui a, qui a v\u00e9cu seul dans sa Chair aussi fort et qui se bat pour les autres qui ont souffert, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, peut-\u00eatre aussi parce que, en mes grand- p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 en orphelinat depuis l'\u00e2ge de 4 ans encore hier et il y avait tr\u00e8s mal v\u00e9cu \u00e7a et et lui aussi il \u00e9tait ressorti de l\u00e0 avec la volont\u00e9 de se d\u00e9vouer pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [76%] :\r\nLuc Recordon donc ce Cl\u00e9ment vieilli, vous l'\u00e9coutez dans un autre \u00e0 la ligne de coeur mais vous voyez autrement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [87%] :\r\nOui rabat maintenant, maintenant c'est c'est devenu un ami on a cr\u00e9e m\u00eame une petite association qui le petit Cl\u00e9ment o\u00f9 il essaye de il a produit, a dit ce qu'il essaye de faire des concerts pour populariser cette cause \u00e9ventuellement quelques sous pour aider les gens, parce qu'il faut savoir que l'argent f\u00e9d\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9, maintenant, les d\u00e9lais sont clos, ils ont \u00e9t\u00e9 trop \u00e0 mon avis, fondent peut-\u00eatre les rouvrir tout le monde n'a pas agi \u00e0 temps, il y a donc loup\u00e9 le d\u00e9lai, et il y a encore plein de situations difficiles d'ailleurs une commission f\u00e9d\u00e9rale, l'autre jour, qui a d\u00e9pos\u00e9 un rapport disant qu'on n'avait pas assez, il faudrait en faire plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [82%] :\r\nLes Recordon je disais en introduction, vous \u00e9tiez \u00e0 la retraite mais vous ouvriez toujours beaucoup en sous- marin dans toutes sortes de bah voil\u00e0 de de r\u00e9seaux etc est -ce que \u00e7a vous va se ce titre de mentor pour cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui pense la la dur\u00e9e Bill si on prononce bien le haut et conduit par menteur oui mais les Recordon s\u00e9rieusement vous vous voyez vous \u00eates vous vous aimez tant fr\u00f4le oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [85%] :\r\nAlors moi je, je suis absolument persuad\u00e9 qu'il y a un roulement des g\u00e9n\u00e9rations et que, et que ma p\u00e9riode de en pleine action et et est maintenant termin\u00e9 et que je peux essayer professeur profiter l'exp\u00e9rience en essayant de ne pas \u00eatre le vieux schnock qui essaye d'sont mais non, essayons de de donner un coup de main et puis un an en redescendant sur le terrain, en faisant des signatures ou des, des, des, des choses tout \u00e0 fait banal de de de militance associative ou politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [87%] :\r\nQu'est -ce qui comme \u00e7a des chouettes en fait peut-\u00eatre un petit peu hors de la m\u00eal\u00e9e, tout en restant sur le terrain qu'est -ce qui qu'est -ce que \u00e7a vous donne comme comme plus- Value d'une victoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [84%] :\r\nPas en tout cas c'est moi qui fatigue, on peut vous dire que c'est la p\u00e9riode o\u00f9 j'\u00e9tais, j'ai des parlementaires, tout en ayant mon m\u00e9tier d'avocat \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait 70 heures par semaine, j'ai gagn\u00e9 pas mal de de des temps de sommeil de r\u00e9flexion plus tranquille et puis on fait \u00e7a me correspond bien, ben je pense qu'on est tous enfin moi je vous comprend, en tout cas comme \u00e7a, je dirais les une singularit\u00e9 pour moi l'ensemble de l'humanit\u00e9, formant un tout et puis moi je suis un \u00e9l\u00e9ment de la dedans et \u00e0 un moment donn\u00e9 on voit l\u00e0 \u00e0 cette singularit\u00e9 Dschang \u00e9mergeant un peu puis apr\u00e8s l'puis c'est d'autres qui \u00e9mergent, c'est une vision qui est essentiel de l'arr\u00eater de chanter \u00e7a, \u00e7a me vient un peu une vraie culture d'ing\u00e9nieur physicien pour moi, \u00e7a me parle beaucoup, mais \u00e7a pourrait ressembler aussi \u00e0 la mani\u00e8re dont certaines sagesse orientale con\u00e7oivent l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:46) [89%] :\r\nLuc Recordon voil\u00e0 votre 1er rendez- vous avec Cl\u00e9ment Villiers qui d\u00e9bouche sur la singularit\u00e9 de chant, alors on va voir si vous avez de la singularit\u00e9, tous les 2, parce qu'on va passer au speed-dating cette \u00e9mission et ces moments de la faire jaillir justement cette singularit\u00e9 Luc Recordon je vous donne 2 minutes pour poser toutes les questions que vous voulez \u00e0 Pascal Moeschler et en savoir plus sur lui, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [85%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 une une vie assez mais -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'imaginer quelle aurait pu \u00eatre votre vie, une vie qui, qui vous conviennent, un gel de pr\u00e9f\u00e9rence, ou alors conviennent mais plut\u00f4t qui vous conviennent, si, si, voil\u00e0, coup du destin le choix personnel, vous avez dirig\u00e9 vers tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [84%] :\r\nUn enfant pourquoi la contingence \u00e0 la f\u00eate mais il y a des murs que je ne d\u00e9passerait jamais je suis souvent pos\u00e9 la question, nous aimer les gens \u00e9taient en 1942 qui j'aurais \u00e9t\u00e9 oui donc en fait on est pris dans une grande histoire et je pense que voil\u00e0, on a des positions que certains disent moral aux banques qu'on d\u00e9passe pas ensuite, je pense que j'ai apprise durant mon parcours qu'effectivement le principe de donner c'est recevoir alors \u00e7a je suis enti\u00e8rement d'accord, hein, et donc je pense qu'moi avec votre exp\u00e9rience, etc, donc de pas trop s'autocensurer de lancer des choses, des id\u00e9es, tant pis si \u00e7a marche pas, donc, d'\u00eatre dans, dans, dans, dans, dans l'essai et si possible de garder sa je poursuis sur que vous l'avez gard\u00e9 jusqu'\u00e0 tout adage : on a tous les 2 d\u00e9pass\u00e9 60 ans absolument, donc on a fait, on on a effectivement le moment o\u00f9 on passe le relais mais j'essaye de rester dans une proposition Gen\u00e8ve effectivement derri\u00e8re il y a des g\u00e9n\u00e9rations qui sont li\u00e9s \u00e0 ceux qui qui se r\u00e9veille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:36) [88%] :\r\nAbsolument, alors j'ai une autre question oui est -ce que vous \u00eates dorment alors est -ce que vous dormez peu ou beaucoup t\u00f4t le soir ou tard le matin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:45) [84%] :\r\nAlors j'adore dormir ah ben l\u00e0, \u00e7a nous fait un point commun que dormir, c'est vivre autrement vous savez -vous donc quand j'ai la possibilit\u00e9 de, de, de, de prendre 2008 heures de sommeil, je les prends et je vous avouerai une chose beaucoup d'id\u00e9es ou de de choses \u00e0 peu cr\u00e9ative, c'est c'est finalement dans le sommeil qui ne se construise, j'en suis certain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [86%] :\r\nPascal Moeschler Luc Recordon voil\u00e0, cette premi\u00e8re partie de speed-dating avait lui Recordon je vous je vous voyez venir d'une certaine mani\u00e8re, voulait savoir s'il dort comme une chauve-souris parce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [63%] :\r\nQuel ne le pas pass\u00e9 59 s'il esp\u00e8re quand m\u00eame voir baisser parce qu'on a, pourtant, pourrait \u00eatre la fin 4 lieux ou oui, oui, j'ai rien de la t\u00eate m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [73%] :\r\nCet homme avait finalement avoir la t\u00eate \u00e0 aussi loin que savez -vous finalement c'est vraiment bon espoir probl\u00e8me \u00e0 notre terroir r\u00e9p\u00e8te qui s'agripper qui fait que vous \u00eates pas vous \u00eates -vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:39) [79%] :\r\nTenir, donc \u00e7a c'est moins cher, on aimerait bien voir les femmes des chauves-souris c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:43) [80%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'elle veut, vu que la chauve-souris, c'est un de vos animal favori qu'est -ce qu'il a de tellement signifiant dans cette bestiole qui qui vous ressemblent d'une certaine mani\u00e8re, vous faites sans perdre de l'entrepreneur Fismes, trop, trop vite, mais voil\u00e0 qu'est -ce qui vous qu'est -ce qui vous parle alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [82%] :\r\nCe que j'appr\u00e9cie, c'est que sa strat\u00e8ge alterne technique un strat\u00e8ge car, c'est-\u00e0-dire que c'est l'animal qui a travers\u00e9 la rue, son comportement \u00e0 trouver les moyens de vivre longtemps en n'ayant qu'un petit par ann\u00e9e, donc il y a une esp\u00e8ce de strat\u00e9gie tr\u00e8s discr\u00e8te au sommet de la cha\u00eene alimentaire, mais tout en \u00e9tant un peu le roi roi des cha\u00eenes alimentaires comme vous \u00eates o\u00f9 vous \u00eates le roi une vie sociale intense, donc le fait qu'elle constitue l'\u00e9cologie dit qu'il y ait des \u00e9changes sociaux chez ces animaux et m\u00eame par exemple on on a d\u00e9couvert r\u00e9cemment que compte de chauves-souris IBM et qu'ils ne se sont pas vus pendant l'\u00e9t\u00e9, bien qu'elle ne soit pas, elles aiment bien ensemble faisant ami-ami voyez m\u00e9moire m\u00eame chez ces petites b\u00eates, donc en fait le lien social dans chacun des villes du c'est absolument extraordinaire, on a encore rien compris et ces 2 grandes richesses donc le c\u00f4t\u00e9 social de l'animal m'attire \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:56) [78%] :\r\nInt\u00e9ressant la chauve-souris social c'est vrai que on n'y avais jamais pens\u00e9 en tout cas moi suis une grande premi\u00e8re, j'entends \u00e7a, pour la premi\u00e8re toi un Champ la sociologie de la chauve-souris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [80%] :\r\nLa sociologie de tous les animaux, mais il faut pas le mal interpr\u00e9t\u00e9, j'ai pas trop les courants qui qui travaillent avec des explications g\u00e9n\u00e9tiques strict qui vous sauvez -vous d'abord votre parents etc, je pense qu'on a mal lu aussi Charles Darwin, je pense que la coop\u00e9ration et l'\u00e9change, c'est une force extr\u00eamement puissante de l'environnement et je commence en vogue vous rejoindre sur certains oui, je pense qu'on l'a lu \u00e0 moiti\u00e9, voyez on applique une partie Darwin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:30) [82%] :\r\nIl faut dire on l\u00e0, il faut lire Darwin \u00e0 la \u00e0 la lumi\u00e8re de sayn\u00e8tes sc\u00e8nes qui atteint un philosophe anglais qui a \u00e9t\u00e9, qui a re\u00e7u le prix veillons pas il y a 2 ans et qui explique, on on a beaucoup trop insister sur la ne voil\u00e0 les dates Europe sur les bienfaits de la coop\u00e9ration et voil\u00e0 c'est c'est vrai richesse et son efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:50) [78%] :\r\nAlors, va voir comment vous coop\u00e9rez dans ce speed-dating, Pascal Moeschler, c'est votre tour de poser de questions \u00e0 Luc Recordon c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:58) [84%] :\r\nAlors moi je vous envie de tirer et \u00e0 Al Gore, on a, on a tous une vie bon nene qu'est -ce que vous donne de comme conseil \u00e0 quelqu'un qui a vrai notre \u00e2ge en 2000 76 c'est ce que nous avons envie de projeter dans l'avenir et de, de vous dire, mais on a finalement nous ici, maintenant, on a pour la 1\u00e8re fois peut-\u00eatre dans l'histoire une responsabilit\u00e9 sur le temps long, dans L'Humanit\u00e9, on n'a jamais vu \u00e7a, c'est la premi\u00e8re fois que quand on pressent des boutons, maintenant il y a des cons\u00e9quences sur le temps long et qu'est -ce que vous souhaitez pour ces gens de 2000 62 1070 de leur construction sociale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:34) [88%] :\r\nAlors, ben \u00e7a revient tr\u00e8s exactement \u00e0 ce qu'on vient dire je pense que si un conseil \u00e0 donner, c'est : ne pensez pas qu'on prot\u00e9geons vos propres int\u00e9r\u00eats \u00e0 court terme, vous fassiez votre bonheur, vous construisez votre bonheur, je pense que tout \u00e0 la fois dans l'id\u00e9e de coop\u00e9ration et dans l'id\u00e9e de long terme, il faut prendre les choses autrement, j'ai j'ai coutume de dire parce que j'ai aussi d'une partie de ma vie, fais pas mal de de d'activit\u00e9s dans le domaine \u00e9conomique, bancaire notamment, non j'ai coutume de dire que le le meilleur investissement qu'on puisse faire, c'est la dette, c'est la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, quand vous \u00eates d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale au bureau pour vous essayez d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux avec les autres d'\u00eatre de prot\u00e9ger leurs int\u00e9r\u00eats, vous avez pas forc\u00e9ment toujours dans l'imm\u00e9diat, m\u00e9taux tout 11 et globalement pas sur chaque cas, mais dans la globalit\u00e9, un excellent retour sur investissement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:33) [76%] :\r\nA\u00efda bah \u00e9coutez, moi je partage voil\u00e0 parfait ce ce type d'analyse autre question parce qu'elle alors tout de suite votre question est -ce que vous croyez que le monde est dirig\u00e9e par le hasard ou vous avez une pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [83%] :\r\nJe pense, je pense qu'il y a, il y a une quand m\u00eame une une grande part dans dans le hasard qu'jeune quand j'\u00e9tais gymnasien je me passionnait pour les philosophies m\u00e9caniste, le d\u00e9mon de la placer ces trucs -l\u00e0 qui qui donnait \u00e0 penser que si on arrivait \u00e0 conna\u00eetre le le mais les m\u00e9canismes les plus fins au niveau de la tomberait reconstruire apr\u00e8s la la pr\u00e9visibilit\u00e9 de de tout jusque dans le dernier d\u00e9tail, et puis je me suis aper\u00e7u mais apr\u00e8s quelques \u00e9tudes que non et que justement le hasard, il y a, il y a au coeur de l'de l'affaire, le le le plus marquant, c'est le le principe dit d'incertitude de Rising Berg qui dit qu'on ne pourrait jamais savoir avec certitude, tout \u00e0 la fois la position et la vitesse d'un \u00e9lectron lorsque vous dirigez un pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0, et bien vous attendra n'est-ce que l'incertitude se d\u00e9multiplie \u00e0 l'\u00e9chelle macroscopique et, pour finir \u00e0 l'\u00e9chelle humaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:40) [91%] :\r\nNous avons termin\u00e9 ce Spyder Tim Pascal Moeschler merci beaucoup pour vos questions et votre r\u00e9ponse toute en relativit\u00e9 Luc Recordon j'ai une question pour vous par rapport \u00e0 \u00e0 cette id\u00e9e que le meilleur investissement sur la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, bah c'est justement, c'est d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux et de donner sans compter et sans peut-\u00eatre attendre en retour, vous l'avez peut-\u00eatre exercer dans votre vie professionnelle mais \u00e0 titre personnel ou est -ce que c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le plus probant pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:04) [85%] :\r\nAlors le plus probant, c'est que je me je me retrouve \u00e0 \u00e0 64 ans, avec vraiment un tr\u00e8s grand nombre d'amis tr\u00e8s chers, tr\u00e8s pr\u00e9cieux et je je me je mets beaucoup de d'\u00e9nergie et je prends beaucoup de plaisir en m\u00eame temps \u00e0 \u00e0 cultiver ses amiti\u00e9s \u00e0 ranimer la flamme, quant on a tendance \u00e0 \u00e0 plus voir et \u00e7a peut \u00eatre tout \u00e0 la fois par exemple mes copains de gymnase, avec qui on forme et et une tr\u00e8s chouette non voyons tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement quelques non grata qui qui ressortent du lot et qui sont, comment dire, connu des romans et des romans d'abord parmi mes comme gymnase je pourrais citer par exemple le professeur Fran\u00e7oise perte ou le Docteur Michel acquis qui sont, l'un dans la l'immunologie, l'autre la m\u00e9decine du travail des gens extr\u00eamement connus il y a, il y a des gens moins connu un un ami Olivier qui a \u00e9t\u00e9 je probablement un des plus brillants greffiers que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et est connue : Docteur M\u00e9tro qui est psychop\u00e9dagogues enfin bref au cit\u00e9s tout le monde hein j'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:13) [90%] :\r\nVous allez savoir une communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:15) [94%] :\r\nUne communaut\u00e9 d'amis qui, qui vous soutient et qui sont dans votre famille, d'une certaine mani\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:20) [82%] :\r\nOui, oui, oui, bon, pour moi, mes amis, ma famille, enfin ma ma ma famille biologique, elle compte aussi \u00e9norm\u00e9ment, j'ai des des rapports tr\u00e8s \u00e9troits du c\u00f4t\u00e9 de paternel comme maternel et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:35) [85%] :\r\nPetite devinette pour vous, Pascal Moeschler concernant Luc Recordon de combien de de fiel, si le Parlement ce Luc Recordon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [77%] :\r\nAlors vous disiez, vu que je crois pense avoir eu votre p\u00e8re comme prof. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:49) [78%] :\r\nOui, c'est possible, cette hydrog\u00e9ologie exactement, un juge -t-elle oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:53) [64%] :\r\nAux de ce que alors filleuls, les 5. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:00) [83%] :\r\nJ'ai pas loin, j'ai pas d'enfants, j'ai j'ai 4 filiales de gar\u00e7ons, de filles et comme j'ai un j'aime \u00e0 dire, comme j'ai form\u00e9 aussi des stagiaires, avocat, c'est aussi un peu, m\u00eame type de rapports et disons eux- m\u00eames form\u00e9s des des stagiaires, je suis non je ne je suis non ce que j'ai \u00e9t\u00e9 non seulement ma\u00eetre de stage, maintenant je suis grand ma\u00eetre de stage est bient\u00f4t arri\u00e8re- grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:23) [77%] :\r\nBen parce qu'il est, c'est-\u00e0-dire de la viande une sur, sur le point de former aussi de vous et vous faites des f\u00eates de travailler comme \u00e7a pour bon ben oui oui tout \u00e0 fait dans l'\u00e9tude d'un cas o\u00f9 le o\u00f9 je suis, c'est aussi un peu une famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:36) [80%] :\r\nLuc Recordon Pascal Moeschler, sont les invit\u00e9s de 1er rendez- vous aujourd'hui et on part en musique avec vous Pascal Moeschler un choix ma foi 13 ans en corr\u00e9lation avec la nuit, Adel, un projet qui, qui sera l\u00e0 le 26 septembre \u00e7a vous voulez nous mettre l'eau \u00e0 la bouche un tout petit peu le choix que j'ai propos\u00e9 musical \u00e0 fond non c'est pas \u00e7a par rapport \u00e0 la nuit, belle cet \u00e9v\u00e9nement qu'que oui, au-del\u00e0 des d\u00e9bats, il y a comme \u00e7a, tr\u00e8s patient depuis 2014 voil\u00e0, alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:01) [86%] :\r\nC'est qu'avec l'Erika Skakel, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'astronomie de Gen\u00e8ve, on se rencontre, ben voil\u00e0, c'est encore une rencontre fortuite et on progresse en essayant de travailler sur la question de la pollution lumineuse, lui c'est l'astronomie, moi c'est plut\u00f4t la biodiversit\u00e9, on fait des conf\u00e9rences dans des petits villages derri\u00e8re le salaire, la donner 35 fois cette conf\u00e9rence, on fait une Expo qui s'appelle la dur\u00e9e au mus\u00e9um du sang naturel de Gen\u00e8ve, on travaille avec la maison du Sal\u00e8ve et il y a eu une grande rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appelle Les rencontres au de la transition \u00e9nerg\u00e9tique avec 2000 sp\u00e9cialistes \u00e0 Palexpo nous intervenons dans le off et \u00c9ric et moi, donne l'id\u00e9e, mais pourquoi pas finalement aussi cr\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement qui consisterait \u00e0 \u00e9teindre une partie ou un territoire relativement pourquoi le maire de Gen\u00e8ve pour tout simplement faire jouer \u00e0 la fois on a un probl\u00e8me de transition \u00e9nerg\u00e9tique, on a un probl\u00e8me de pollution mais il y a aussi un immense probl\u00e8me de culture, la nuit, pour nous, c'est n\u00e9gatif etc donc, en fait, on fait une sorte d'installation, une proposition \u00e9teignons un territoire pour sensibiliser autour de la pollution lumineuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:15) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, en \u00e9tant l'\u00e9clairage public pour avoir le ciel pour voir les \u00e9toiles pour peut-\u00eatre se reconnecter \u00e0 quelque chose de plus grand que nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:20) [78%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chir et, finalement, faire de la mus\u00e9ologie \u00e0 la Jacques, un film c'est \u00e7a c'est de la rupture et de se dire : tiens pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [81%] :\r\nLa nuit et Sierra, la ville et ce sera le 26 septembre sur le Grand Gen\u00e8ve environ, moi je crois pas 130 communes qui jouent le jeu, son commune et de mani\u00e8re tout \u00e0 fait encourageants sur France sur on va \u00e9couter Natacha Atlas sur la premi\u00e8re, et puis on va essayer de c'est repr\u00e9senter les yeux ferm\u00e9s \u00e0 quoi justement va ressembler cette nuit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:59) [68%] :\r\nIl y aurait rien de territoire, que Chev\u00e8nement, tous saluent l'\u00e9tat de meubles, c'\u00e9tait vers l'est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:15) [90%] :\r\nNatacha Atlas sur la premi\u00e8re, la nuit, et sur la ville on part tout de suite sur la route, l'info trafic RTS soyez prudents si vous circulez sur l'autoroute Vevey Fribourg on signale des objets sur la chauss\u00e9e entre recens\u00e9s Matran en direction de Fribourg au Mali, vous \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:32) [88%] :\r\n1er rendez- vous il est 14 heures 29 sur la premi\u00e8re, aujourd'hui dans l'\u00e9mission Luc Recordon et Pascal Moeschler, Pascal Moeschler, initiateur avec \u00c9ric car d'une nuit d'une nuit qui sera belle, ce sera le 26 septembre prochain ou le Grand Gen\u00e8ve va s'\u00e9teindre au temps sur France que sur 6, une nuit qui doit faire aussi peut-\u00eatre peur parfois, vous avez connu beaucoup de r\u00e9ticences pour \u00e9teindre c'est \u00e9clairage public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:55) [87%] :\r\nAbsolument la nuit m\u00eame culturellement quand on dit la culture tout marche, c'est le jour quand il il y a l'obscurantisme, c'\u00e9tait qu'on \u00e9voque la lui donc c'est profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans notre culture, c'est vrai que nous sommes des animaux, Dieu n'est, nous avons eu pendant des milliers d'ann\u00e9es, peur de la nuit, maintenant on est au 21\u00e8me si\u00e8cle et c'est le rapport \u00e0 l'ann\u00e9e qu'il faut peut-\u00eatre changer, on sait maintenant que la nuit, ce n'est rien d'autre que l'ombre de la Terre et vous dites par exemple aux gens : \u00e9coutez votre le ciel bleu, c'est magnifique, hein, comme aujourd'hui, mais vous voyez, \u00e0 20 30 kilom\u00e8tres maximum la nuit vous connecter avec un monde qui est l'immensit\u00e9 les \u00e9toiles, donc en fait c'est une ouverture la nuit, c'est aussi je pense quelque chose, j'ai de la je j'ai pas vraiment ce poisson Pierrick, le fait de ne plus revoir le ciel dans certains milieux urbains que 80 pourcent de de certaines personnes dans les villes jamais vu la voie lact\u00e9e, je me demande si c'est pas se se d\u00e9connecter avait quelque chose qui va faire probl\u00e8me, m\u00eame du point de vue philosophiques ou existentiels parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:00) [82%] :\r\nD'avoir un \u00e9cran de fum\u00e9e comme \u00e7a devant eux, les yeux qui serait par exemple la pollution je sais pas des dinosaures brouillard on va vivre dans un brouillard lumineuse et \u00e7a, \u00e7a revient \u00e0 une esp\u00e8ce de brouillard m\u00e9taphorique, comme on peut pas voir plus loin, dont on peut pas penser plus loin, c'est \u00e7a que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:15) [87%] :\r\nPenser plus loin ou m\u00eame peut-\u00eatre que la premi\u00e8re fois que papa ou maman a dit : Il \u00e9tait une fois raconter une histoire \u00e0 ses enfants, il y a bien longtemps, c'est un moment de l'apparition du langage, c'\u00e9tait sous la voix c\u00e9leste, donc on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi rapide performant et on n'a jamais vu bizarrement aussi plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:33) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:34) [94%] :\r\nComme quoi cultiver la nuit c'est cultiver une forme de de savoir doser peut-\u00eatre se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:40) [87%] :\r\nC'est finalement on se pose la question : c'est quoi nous vivre, c'est vrai, mais sur cette petite boule bleue que ce qu'elle fait 115000 kilom\u00e8tres heure autour du Soleil, Alphonse Kadege voil\u00e0, elle est surnomm\u00e9e la bonne distance, elle tombe sur elle- m\u00eame, \u00e0 1000 et quelques kilom\u00e8tres et, et, finalement, gr\u00e2ce \u00e0 la science, on sait qui on est, on peut relativiser certaines choses et sans doute d'un point de vue philosophique relativit\u00e9 des choses ou m\u00eame des p\u00e9pins ou des probl\u00e8mes qu'on peut avoir dans la vie, je pense que c'est un immense ce cours pour se repositionner dans son quotidien et se priver de ses rep\u00e8res lointain d\u00e9cevrait op\u00e8re ample, tant du point de vue du temps que du point de vue des distances peut je pense vous amener \u00e0 devenir des \u00eatre qui seront tr\u00e8s agit\u00e9e mais grand prend totalement dans un petit interstice avec l'incapacit\u00e9 tout \u00e0 coup de r\u00e9fl\u00e9chir en prenant des distances. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:33) [81%] :\r\nQu'en pense le physicien Luc Recordon Jova tr\u00e8s attentif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:36) [74%] :\r\nBen je pense justement que \u00e7a, \u00e7a me renvoie \u00e0 cette id\u00e9e qu'on ait des singularit\u00e9s d'et si votre Champ et ben et et beaucoup trop et trop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:43) [81%] :\r\n3 attendez, peut-\u00eatre qu'on va \u00e7a refonde r\u00e9cessif hausse \u00e7a fausse la vision mais Cingular. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:49) [83%] :\r\nDeschamps, donc moi j'ai compris de d'une certaine mani\u00e8re, o\u00f9 vous avez des aptitudes qui permettent de s'exprimer et qui s'exprime, voil\u00e0, on va dire \u00e0 des moments pr\u00e9cis de votre vie o\u00f9 tout \u00e0 coup vous devenez plus singulier parce que plus vous m\u00eame, est ce que je vous ai bien compris ou pas, oui Monsieur le c'est c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:03) [83%] :\r\nMais l'ensemble d'humanit\u00e9, c'est un peu moche moi si vous voulez, on pourrait dire, m\u00eame l'humanit\u00e9 existantes ou ayant exist\u00e9, et nous on est on est juste dans 14 jeudi \u00e9mergents ou ou o\u00f9 s'au au rabais sera et si je reprends cette id\u00e9e avec la nuit manque \u00e0 certains d'entre nous, ou en tout cas la la vision que la nuit permet la vision lointaine, tr\u00e8s lointaine cosmique, je pense que \u00e7a emp\u00eache de prendre conscience \u00e0 quel point on est petit, dans une Immo cit\u00e9 c'est \u00e7a que je voulais dire et \u00e7a \u00e7a, enfin je crois que c'est, c'est c'est vraiment une en cruel une cruelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:42) [91%] :\r\nEt pourtant Luc Recordon en coton ont fait politique comme vous pas toute votre vie, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 qui voulait encore la petitesse du monde, le fait qu'on n'a peut-\u00eatre pas autant d'importance que \u00e7a quand on est comme \u00e7a dans l'exercice du pouvoir, on doit se sentir puissant qu'est -ce que vous avez \u00e0 dire justement sur ce sentiment de puissance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:58) [89%] :\r\nVous savez, moi, je veux dire que je me rattache \u00e0 un courant qui se d\u00e9finirait par ni ma\u00eetre ni esclave, je trouve que il y a, il y a rien de pire que de subir le pouvoir qu'on exerce sur vous, mais est aussi tr\u00e8s d\u00e9testable exercer du pouvoir sur les autres, donc je pense que il faut essayer de les limiter, de limiter, c'est l\u00e0 le plus possible, donc compte que je me suis lanc\u00e9 dans une carri\u00e8re politique, c'\u00e9tait pas pour avoir la la jouissance de me sentir plus puissante, d'autres c'\u00e9tait pour peser sur les \u00e9v\u00e9nements dans un sens qui me semblait le plus utile possible \u00e0 \u00e0 \u00e0 la communaut\u00e9 que nous formons et \u00e0 ce titre l\u00e0 je m'je m'sont aussi en effet tr\u00e8s, tr\u00e8s heureux de passer le relais, comme je le disais pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:47) [85%] :\r\nLuc Recordon vous \u00eates retir\u00e9 de la politique en 2015, vous avez laiss\u00e9 votre place \u00e0 Ad\u00e8le Torrent oui ce choix -l\u00e0, comment, comment il s'est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:56) [81%] :\r\nAh oui, s'est pr\u00e9sent\u00e9 de mani\u00e8re comme un peu inattendue, parce que je pensais que, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu une fois de mani\u00e8re surprenante et est r\u00e9\u00e9lu ensuite une on 2011, de mani\u00e8re moins surprenante, je m'on sait que \u00e7a avait quelque chance de se peut se passer de la m\u00eame mani\u00e8re, \u00e0 la seconde r\u00e9\u00e9lection et puis diff\u00e9rents facteurs comme les des syst\u00e8mes moraux comme le le la baisse du du courant, rose, Vert, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ont conduit \u00e0 ce qu'un jeune je ne garde pas mon si\u00e8ge \u00e9videmment si, comme j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil national, Henri toute la m\u00e9canique parlementaire, j'\u00e9tais pas \u00e9lue au Conseil aussi, moi j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au vous avez la Nazionale pour attirer au profit d'une, j'ai dit que j'ai dit si je garde si je prenais ce si\u00e8ge Serge retourne conseiller national barrait la route \u00e0 Ad\u00e8le Torrance qui elle \u00e9tait en pleine ascension, alors je, je trouvais que c'\u00e9tait absurde, j'avais fait 12, j'avais d\u00e9j\u00e0 beaucoup de ce que je pourrais donner, elle avait encore beaucoup \u00e0 apporter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0, d'une certaine mani\u00e8re, vous avez renonc\u00e9 \u00e0 vos privil\u00e8ges d'une certaine mani\u00e8re, parce que vous portez aujourd'hui pas un badge de la gr\u00e8ve du 14 juin sur votre chemise, on m'avait confi\u00e9 dans l'ascenseur, on monte en Studio, que vous le gardiez fi\u00e8rement sur votre pr\u00e9sence, donc vous \u00eates un homme f\u00e9ministe, vous le revendiquez, vous le gardez sur vous certainement vous aviez peut-\u00eatre aussi envie que j'en parle aujourd'hui, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:16) [86%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas c'est vrai en tout cas c'est volontiers c'est volontiers que ce que j'en parle parce que ce que je trouve c'est que quand on quelque chose se passe, comme le 14 juin ben il faut pas que \u00e7a soit en fait feu de paille, alors si on a achet\u00e9 un badge, d\u00e9j\u00e0 il y a une question durabilit\u00e9 comme \u00e9cologie je vais pas le \u00e0 poubelle surtout mais je vais, je vais continuer \u00e0 le porter pour je sur la longueur ah pourquoi je le porte parce que je pense que l'\u00e9quilibre d'une soci\u00e9t\u00e9 est une chose fondamentale donc sur tous les plans, on doit s'inspirer de l'\u00e9cologie naturel et qui, qui fonctionne sur les \u00e9quilibres qui encore une fois, l\u00e0, je reviens \u00e0 mon histoire de chances \u00e0 fond chances \u00e0 moi toute ce qui se passe dans un endroit influe sur un autre emploi, par l'effet papillon, enfin il y a toutes sortes d'images qu'on a qu'on aime qu'on a utilis\u00e9 et et je pense que parmi les \u00e9quilibres tr\u00e8s important que nous devons construire et qui actuellement sont insatisfaisants, c'est le rapport entre les femmes et les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:15) [92%] :\r\nC'est tout, vous le dites, comme \u00e7a vous terminer comme \u00e7a de mani\u00e8re abrupte Luc Recordon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:20) [77%] :\r\nOui, parce que \u00e9videmment si j'entre, j'entrais dans le d\u00e9tail avec vous, \u00e7a vous racontez que j'ai \u00e9t\u00e9 un petit gar\u00e7on tr\u00e8s autoritaire avec les petites filles et puis qui a probablement une plume doit regretter de d'auto- th\u00e9rapie l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:31) [69%] :\r\nD'accord, enfin de r\u00e9paration, \u00e7a, d'autres auraient pas ainsi qu'on a une Docteur r\u00e9paration Non mais qui s\u00e9rieusement en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:38) [86%] :\r\nC'est assez touchant et encourageant parce que d'une certaine mani\u00e8re aussi votre place \u00e0 Torrance au moment o\u00f9 il avait fait c'\u00e9tait ben vous retirez du jeu pour pour faire place \u00e0 quelqu'un qu'il m\u00e9ritait, et puis c'est, c'est une vision qui plus \u00e0 apporter \u00e0 mon avis que moi \u00e0 cet endroit, \u00e0 ce moment -l\u00e0 donc oser sortir et \u00e7a fait partie du jeu, et peut-\u00eatre pour le meilleur de l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:59) [78%] :\r\nSi je vous dis \u00e7a justifie je dire juste un point, je pense que c'est un tr\u00e8s 20 important crit\u00e8res de la d\u00e9mocratie, c'est que les gens se retire sans comme diff\u00e9rents potentats sur la plan\u00e8te, essayer de se maintenir \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:14) [85%] :\r\nPascal Moeschler : que pensez -vous justement de cette voil\u00e0 de cette ce pas en arri\u00e8re pour peut-\u00eatre laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:21) [80%] :\r\nLa place \u00e0 d'autres et c'est un pas en arri\u00e8re ou en avant, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un pas en avant \u00e0 ses fans, Abidjan, maintenant ils vont d\u00e9penser l'intello. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:30) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que dans, dans, dans mon v\u00e9cu et je vois que, selon l'\u00e2ge qu'on a les possibilit\u00e9s, on change un peu de fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:38) [90%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:39) [71%] :\r\nEt c'est vrai que d'autres g\u00e9n\u00e9rations, mais aussi chez moi ce qu'il y un an. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:42) [86%] :\r\nVous \u00eates conservateur au mus\u00e9um de Gen\u00e8ve depuis pass\u00e9 33 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:45) [83%] :\r\nAlors, oui, ah oui, oui, \u00e7a fait plus de 30 ans je pensais rester quelques ann\u00e9es et puis finalement, voyez, j'ai fait une carri\u00e8re de pr\u00e9sence parce que c'est une \u00e0 l'endroit qui a \u00e9volu\u00e9 et aujourd'hui c'est vrai que je vais peut-\u00eatre un petit mon coeur parce que il y a eu, depuis quelques ann\u00e9es aussi de \u00e0 nouveau souffle absolument extraordinaires justement qui est sous vos questions de la science et de la soci\u00e9t\u00e9 etc, donc il y a, souffle extraordinaire qui est qui souffle actuellement je pensais au mus\u00e9um, au niveau de la cr\u00e9ativit\u00e9, donc peut-\u00eatre que je me disais : mais pourquoi tu fais des choses comme l'alli\u00e9 belge, j'ai fait la vie des chauves-souris WAP, s'il y avait pas clients belges vous la fin de la crise au d\u00e9but, tout le monde, pousser un peu le c'est quoi cette histoire voyez puis, et puis apr\u00e8s il faut l\u00e2cher parce que personne, se souvient qu'il a invent\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, et vous avez \u00e7a, des choses dans l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:38) [74%] :\r\n500 Nuit des chauves-souris oui, gr\u00e2ce \u00e0 une initiative. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:40) [82%] :\r\nVoil\u00e0, donc de d\u00e9voiler alors donc, quelque part, quand vous avez une certaine position vous pouvez peut-\u00eatre vous dire : mais quelle chose je peux prendre une ONG ne peut pas prendre en main quand je ne peux pas prendre en main parce qu'on va dire : mettez foutez compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:54) [86%] :\r\nDonc en fait ce que j'entends, c'est que vous profitez de votre exp\u00e9rience de de votre cr\u00e9dibilit\u00e9 aussi sur la place de vos succ\u00e8s pour cr\u00e9er des projets un peu, un peu, pas de c\u00f4t\u00e9, qui vous permettent de de lier le c\u00f4t\u00e9 nature et culture tr\u00e8s fort \u00e7a parce qu'il a des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:08) [87%] :\r\nEt dire aux gens plus jeunes oui \u00e7a suit et ils sont, il y a vraiment des Jackson, et donc j'ai jamais d'\u00eatre cr\u00e9atif, n'oubliez pas, au passage, avec l'environnement, la d\u00e9mocratie, de la dignit\u00e9 humaine et l\u00e0 je rejoins compl\u00e8tement Luc Recordon tout \u00e7a c'est \u00e9tend toutes et pour revenir \u00e0 la nuit, Abel vous savez quel est le seul objet que tous les humains voir et qui n'appartient \u00e0 personne mal le soleil et je dirais encore plus proche de l'eau, la lune, voyez, et c'est, c'est c'est ce chose -l\u00e0 finalement qu'est -ce qui appartient \u00e0 tout le monde qu'est -ce qui appartient donc il y a en fait un syst\u00e8me compl\u00e8tement bo\u00eete il y a une esp\u00e8ce de nos sph\u00e8res je vois comment les gens peuvent l'appeler qui effectivement toute l'humanit\u00e9 et si vous n'avez pas ces regards, et puis tout \u00e0 coup des possibilit\u00e9s de r\u00e9fl\u00e9chir autrement \u00e0 l'environnement si vous n'\u00eates pas cr\u00e9atif, je pense qu'on va tout simplement ne pas \u00eatre assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:57) [85%] :\r\nMais rapide pourquoi survivre Pascal Moeschler alors rapide parce que je pense quand m\u00eame depuis les accords de Kyoto qui on a peine perdue 30 on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez rapide, \u00e7a c'est s\u00fbr, on n'a pas su peut-\u00eatre toutes g\u00e9n\u00e9rations on un peu coupable peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:11) [69%] :\r\nTourn\u00e9e qui alors qu'il avait les en lice d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:14) [85%] :\r\nVous aviez qui sont l'etc et il y a j'ai prouv\u00e9 et \u00e7a serait dommage au plus haut, maintenant, de se pr\u00e9cipiter, moi je suis un peu inquiet, qu'on ne perde pas la d\u00e9mocratie, au passage, on dit un Vista d\u00e9mocrate, il est si tout \u00e0 coup il y a vraiment un probl\u00e8me, on sera beaucoup moins rapide qu'en \u00e9tat, je sais pas en Guin\u00e9e plus totalitaire, voyez \u00e7a c'est ces choses -l\u00e0 que moi personne qui a plus de plus de 60 ans je je suis attentif et pour lequel je me battrai et bien au-del\u00e0 de Monde de de mon arr\u00eat de travail jusqu'\u00e0 la fin de mes jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:47) [89%] :\r\nPascal Moeschler oui en Cencic que vos passions professionnelles vous tiennent \u00e9veill\u00e9s pendant la nuit d'ailleurs cette nuit vous essayer de valoriser, je rappelle ce sera le 26 septembre faudra bien lever les yeux, j'esp\u00e8re que la m\u00e9t\u00e9o sera au rendez- vous en pour vous, Pascal Moeschler, parce que quoi qu'il se passe quoi quand on fait un \u00e9v\u00e9nement comme la nu\u00e9e et qui fait mauvais temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:02) [81%] :\r\nAu d\u00e9but, on a appel\u00e9 la vie est belle, pourquoi pas, c'\u00e9tait le nom des bateaux d'exploration de l'Antarctique, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, pourquoi, parce que les gens disaient : mais pourquoi vous avez Antartique puis l'\u00c9lys\u00e9e oh la la, on r\u00e9pond : pourquoi pas, oh la belle, pourquoi pas, donc il y a du risque aujourd'hui de r\u00e9fl\u00e9chir cette caisse, une question de transition \u00e9cologique, c'est savoir prendre des risques, alors qu'il tout \u00e0 coup, apr\u00e8s m\u00e9t\u00e9o cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:28) [83%] :\r\nOn s'en tape, finalement c'est tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:30) [81%] :\r\nOn s'en tape, c'est que, il faut savoir que les choses ne vont pas sans obstacle, sans construction et que l'aventure, c'est aussi une bonne nouvelle se fait sur place qu'il y a des choses \u00e0 faire sur place et qui a un monde invent\u00e9, j'ai pas l'eau aux enjeux, bon dernier \u00e0 \u00e0 18 ans, hein, donc en France en oui, oui, je les 3 voil\u00e0 et en fait il y a effectivement tout \u00e0 coup, peut-\u00eatre une angoisse de se dire : mais finalement, dans quel monde je vis aussi, j'ai bon, mes enfants, assure ce projet jusqu'en 2100 mais en m\u00eame temps il y a une possibilit\u00e9 de cr\u00e9ativit\u00e9 absolument incroyable qui ouvrent tous les potentiels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:07) [89%] :\r\nLe risque, ben pour oser vivre et puis pour en profiter de cette vie oui \u00e9coutez William White sur la premi\u00e8re, avec ce titre Light lumi\u00e8re obscurit\u00e9 et lumi\u00e8re, voil\u00e0, on est dans le clair-obscur aujourd'hui sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:19) [64%] :\r\nPouvons donc d'aller tellement ne et de sanctions par Wim d'or, moi, ce qui est encore outil Wamba pour pour l'arabe, a pour tomber toute b\u00eate, c'est parce qu'eux- m\u00eames, m\u00eame mauvais et me sens \u00e0 ma m\u00e8re qui, qui, pour le m\u00eame battu aussi. \r\nQuand m\u00eame, semblerait et puis je parler de Windsor, d'autant que, pour vous, ici ou \u00e0 Bordeaux, une charte pour la parole, le vieux tonton est valable d'Arte, d'apr\u00e8s moi, elle aussi, oui, c'est un commerce la cl\u00e9, et puis on voit mal l\u00e0. \r\nQuand l'ce moulin et. \r\nQuand m\u00eame, ils sont l\u00e0 et les philosophes, par la voix de Wimbledon, on les regarde pas encore d'ceci ou pas, chaque pour le Washington par le d\u00e9sir h\u00e9 ben oui et jusqu'ce qu'elle avait Bruno et ce b\u00e9b\u00e9 aurait -il cela et si on imagine mal. \r\nSony et elle ne semble \u00eatre arriv\u00e9 les dans le pire des citoyens. \r\nQuand la nuit se jamais. \r\nCela -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:18) [89%] :\r\nWilliam White sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez 1er rendez- vous aujourd'hui dans l'\u00e9mission, Pascal Moeschler, conservateur au mus\u00e9um de Gen\u00e8ve, initiateur de nombreux projets culturels d'envergure comme la nu\u00e9e belle le 26 septembre prochain et Luc Recordon on ne pr\u00e9sente plus Luc Recordon pendant pendant cette chanson ou de William White vous \u00e9tiez des \u00e9toiles dans les yeux, en train de vous rappeler le Pal\u00e9o de cet \u00e9t\u00e9, vous \u00eates un fid\u00e8le para\u00eet -t-il de ces festivals en plein air comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:42) [82%] :\r\nOui je j'adore les festivals de de musique de l'\u00e9t\u00e9, c'est pour \u00e7a que, en \u00e9t\u00e9, je trouve que c'est c'est vraiment tellement merveilleux de rester chez nous elle profiter de tout ce qui est offert \u00e0 Montreux \u00e0 Steven hommage \u00e0 Lannion et j'en passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:55) [81%] :\r\nVous avez toutes les combines Luc Recordon de toutes les les Bringault Plenel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:00) [81%] :\r\nRedoute non pas toutes, je j'arrive pas \u00e0 les faire toutes mes mes Pal\u00e9o je suis je suis vraiment tr\u00e8s attach\u00e9 au principe de l'abonnement et j'essaie d'y aller tous les soirs, s'il t'aurais pas trop inf\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:09) [83%] :\r\nC'\u00e9tait joli de voir en tout cas un peu balancer les \u00e9paules sur c'est William White tous les 2, Pascal Moeschler, Luc Recordon va sortir des objets, des objets qui vous tiennent \u00e0 coeur et qui vous raconte un peu Pascal Moeschler qu'est -ce que vous avez amen\u00e9 comme objet ah, alors il se retourne et il saisit d'une main assez comment dire affirmer ce petit violon moi un tr\u00e8s joli violent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:28) [79%] :\r\nC'est mon environ violons folks, j'ai failli jouer d'ailleurs \u00e0 \u00e0 Nyon, parce que quand j'\u00e9tais jeune je faisais du violon folk, donc je vois courte nomme a au le festival de Lesgourgues, c'\u00e9tait le groupe T\u00e9tra Lyre est tr\u00e8s lire donc vous craquez parti d'aller, mais l\u00e0 o\u00f9 on va c'est logicien croiser les musiciens, il y a, Thi\u00e9faine qui qui \u00e9tait dans le coin, Jura, etc, donc il y a eu un cheminement, avec ce violon qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 donc jouer dommage laisse et qui me quitte pas, parce que je continue \u00e0 jouer et je jour type du violent tous les jours, et avec un un ami qui habite le m\u00eame petit village en France qui joue tr\u00e8s bien de la guitare ce retrouve tout \u00e0 quoi Ouarzazate \u00e0 faire un toit, une intervention musicale le le village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de de pas loin de Bourges etc donc c'est quelque chose qui me permet de vivre dans un autre monde et je serais tr\u00e8s tr\u00e8s triste et je pense qu'il me manquerait quelque chose sans mon objet qui est ce violon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:30) [81%] :\r\nPascal Moeschler et votre g\u00e9nie violents, on voit le bois qui est comme \u00e7a, qui a dit, pensant que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:37) [76%] :\r\nOui, voil\u00e0 que vous la vous l'employez souvent Pascal Moeschler vous \u00eates n\u00e9 dans le Jura, j'ai du nom du vous avez grandi c'est \u00e7a exactement, c'\u00e9tait comment genre d'enfance magnifique parce ceux qui sont peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:49) [84%] :\r\nChamp\u00eatre et puis tr\u00e8s cr\u00e9atif, c'est vrai que je on quand quand je suis je ne sais la f\u00eate jurassienne \u00e7a bouge les po\u00e8tes donc quand on fait, \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est de la musique folk avec le mouvement mais en jouant patois r\u00e9gional donc tout \u00e0 coup vous \u00eates propuls\u00e9 pour repr\u00e9senter le Jura ou je ne sais quoi donc, en fait, il y avait une vie culturelle extr\u00eamement active et vous aviez donc la possibilit\u00e9, dans cette petite ville, je pense vraiment de possibilit\u00e9 de progresser de de constituer des aventures, donc je garde un souvenir \u00e9mu, c'est toujours pour pour autrui qui, pour moi c'est une des plus belles, c'est la plus belle ville de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:31) [88%] :\r\nPorrentruy, la plus belle ville de 6 pour Pascal Pascal Moeschler vous qui est install\u00e9 maintenant depuis depuis pass\u00e9 30 ans je crois, dans un petit village frontalier de Gen\u00e8ve c'est \u00e7a oui est ce qui vous a fait changer appara\u00eet peut-\u00eatre votre m\u00e9tier conservateur de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:43) [85%] :\r\nBen voil\u00e0, j'ai eu mon 1er enfant avec ma femme \u00e0 Jean-Jacques jamais 3 et puis, peut-\u00eatre c'est l'appel de la campagne, \u00e0 nouveau, donc je me suis retrouv\u00e9 dans un village de 900 m\u00e8tres d'altitude avec des agriculteurs autour autour de boire une petite guerre pour aller sur le Gen\u00e8ve et finalement c'\u00e9tait \u00e0 mon avis, un choix qui qui est encore plus int\u00e9ressant parce que c'est pass\u00e9 la fronti\u00e8re penser le Grand Gen\u00e8ve qu'est -ce qu'une fronti\u00e8re donc il il y a un balancement entre ces ces territoires qui est je pense tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:14) [88%] :\r\nVous \u00eates un frontalier convaincu Pascal Moeschler c'est comme \u00e7a que c'est \u00e9crit dans certains articles, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:19) [85%] :\r\nParce que je pense que un plus un \u00e9gal 3 et je dirais alors du poids du Suisse, vous savez, pour un Am\u00e9ricain, vous \u00eates vous seriez Ben que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 la fronti\u00e8re la Suisse en proportion \u00e0 un nombre incroyable de kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res, parce que plus pays est petit, plus vous avez nombre important d'interface et je pense que c'est, on peut le voir qu'on va une fronti\u00e8re comme quelque chose qui filtre le voir aussi comme un lieu de cr\u00e9ativit\u00e9 et d'\u00e9nergie vraiment passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:50) [83%] :\r\nPascal Moeschler et sans petit violon sur ensuite la th\u00e9orie des fronti\u00e8res, c'est comme \u00e7a, on divague, on saute d'un sujet \u00e0 l'autre et c'est plut\u00f4t r\u00e9jouissant, Pascal Moeschler, merci pour cet objet et c'est compte de bas de votre musique le groupe T\u00e9tra lire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:03) [74%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien fait et dire que l'HCA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:05) [80%] :\r\nQui est votre escalier oui, \u00e7a oui, oui, oui, voil\u00e0, et c'est alors si j'avais jou\u00e9 il d\u00e9conseille c'est vrai que quand on fait un m\u00e9tier \u00e0 fond vous \u00e0 fonds perdus sur la biologie, etc, d'avoir quelque chose qui est un autre domaine, un vote, mais en plus, le fait que la m\u00e9decine comme \u00e7a d'avoir oubli\u00e9 quelque chose, je pense que c'est extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:25) [79%] :\r\nLuc Recordon fait oui, oui de la t\u00eate comme \u00e7a, vous l'air tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr aussi de \u00e7a, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:30) [84%] :\r\nAh bah, parce que je, je crois en effet que le le fait de ne pas se se noyer dans son activit\u00e9 principale, par exemple, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a, mais d'avoir d'autres, c'est fondamental, par exemple, qui ont quitt\u00e9 le parlement j'ai enfin pu retourner au cin\u00e9ma, les plus de 3 fois par ann\u00e9e, alors que j'adore \u00e7a, et que maintenant je peux de nouveau voir 30 films par ann\u00e9e je crois mais enfin quelque chose qui, qui qui nous sortent compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:55) [91%] :\r\n\u00e7a vous a manqu\u00e9 quand vous faisiez comme \u00e7a 70 par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:58) [82%] :\r\nCe moment qui est effectivement etc, c'est un choix quoi je je croyais que c'\u00e9tait pas possible d'y aller, c'est plus \u00e9nergie assez bon pour pour pas dormir, on a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:08) [92%] :\r\nVous avez assez d'\u00e9nergie pour vous saisir de votre objet Luc Recordon quel est cet objet, vous sortez de votre manette, h\u00e9 bien c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:15) [85%] :\r\nTout banalement mon ordinateur portable avec votre souris portable avec la souris alors avant il y avait un machin au son de l'\u00e9cran qui permettait d'\u00e9viter la souris c'est \u00e7a beaucoup plus pratique mon go\u00fbt mais enfin bref. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:27) [80%] :\r\nVous vous \u00eates mis en position, travail, vous avez ouvert ordinateur que vous \u00e9tiez dans le train ou de restaurant en train de travailler est -ce que c'est parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:33) [89%] :\r\nQue je, je, je fais \u00e7a \u00e0 longueur de journ\u00e9e, je passe d'ailleurs prendre 3 heures devant l'\u00e9cran mais je, je trouve que \u00e7a le m\u00e9rite d'\u00eatre d'une d'une efficacit\u00e9 redoutable pourraient changer rapidement avec beaucoup de gens, je vous ai dit j'ai beaucoup beaucoup de contacts amicaux mais \u00e9videmment aussi professionnels ou ou sur le plan politique ou associatif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:54) [84%] :\r\nVous \u00eates plut\u00f4t comme \u00e7a, c'est Direct dans les 1000 pas de bonjour, pas de revoir au plus vite, voil\u00e0 les enfants aura droit au but avec Recordon semaine mais des salutations aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:02) [82%] :\r\nSi j'oublie pas les salutations, par contre, mais effectivement les, les, les formules de politesse bonjour monsieur, madame, cher monsieur Monsieur Ouassangari pr\u00e9sident non non \u00e7a je je je le savoure son je laisse un peu oui enfin j'si j'\u00e9cris une lettre formelle : surtout ne d'avocat, mais m\u00eame aussi une LED, h\u00e9 bien je vais pas l'oublier, une baisse que voil\u00e0, \u00e7a fait partie du code, mais je trouve que dans les courriels, \u00e7a n'en fait pas, \u00e7a n'en fait pas partie, et surtout \u00e7a m'\u00e9pargner c'est surtout l\u00e0 que je voulais revenir, je le disais d\u00e9j\u00e0 rod\u00e9e au d\u00e9but en r\u00e9mission, \u00e7a m'\u00e9pargne d'avoir un t\u00e9l\u00e9phone portable et c'est Julien Delli je d\u00e9teste \u00e7a, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, j'aime beaucoup le t\u00e9l\u00e9phone que je trouve qu'on qu'on y perd un temps fou \u00e0 inventer une banalit\u00e9 Daniel de nommer l'enfant, on a une trace, on ne pardonne, prendre des notes t\u00e9l\u00e9phoniques comme \u00e7a \u00e0 la sauvette et en plus on est, \u00e7a va tr\u00e8s vite et on le lit quand on a envie de le lire, voil\u00e0, maintenant je suis en effet, on fait l'\u00e9mission, je suis pas branch\u00e9, h\u00e9 bien quand je rentrerai \u00e0 mon bureau tout \u00e0 l'heure, bah je regarderai ce qui arriv\u00e9, je r\u00e9pondrai puis la personne qui \u00e9crit l'homme r\u00e9pondra quand elle salue combien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:09) [90%] :\r\nMais moi, j'ai cette impression Luc Recordon, vous allez peut-\u00eatre me contredire, mais les gens qui n'ont pas de portable aujourd'hui finalement \u00e0 se laisse ainsi un peu par ceux qui en ont, d'une certaine mani\u00e8re, les choses se font, vous \u00eates, on va dire un petit peu comme \u00e7a sort d'une forme de charge mentale, les choses s'organisent sans voter, vous vous regardez quand \u00e7a vous int\u00e9resse, \u00e7a, c'est une forme de libert\u00e9 mais \u00e7a \u00e7a retombe un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:29) [78%] :\r\nNon on des savonnettes parce sur les autres parce que justement comme je change non plus 200 courriels par jour, comme quand j'\u00e9tais au parlement mais quand m\u00eame une bonne centaine par par jour ouvrable Georges relance les gens sans cesse, je leur propose aux dit : \u00e9coute, j'ai vu ton t\u00e9l\u00e9phone, moi je te repose telle date etc, ce qui peut est -ce qui peut me rappeler et je suis toujours pr\u00eate toujours \u00e0 proximit\u00e9 d'un t\u00e9l\u00e9phone fixe enfin aussi souvent \u00e0 proximit\u00e9 d'un t\u00e9l\u00e9phone fixe, que ceux qui ont un portable sont on leur portable ouvert simplement je je choisis un peu je structurante montant dit en m\u00eame temps je suis disponible, il faut faire un T\u00e9l d\u00e9lai, c'est bien parce que les jeux au habitude maintenant la plupart des gens savent que moi faut correspondre et que le courriel qu'on a des r\u00e9ponses beaucoup plus rapides et pr\u00e9cises qu'avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:15) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Luc Recordon comment ils s'am\u00e9nagent du temps pour lui et pour penser correctement dans la tranquillit\u00e9, Pascal Moeschler, c'est votre anniversaire aujourd'hui : ah oui, c'est \u00e7a un succ\u00e8s, j'ai dit non 1er rendez- vous bah pour \u00e7a, rien pour vous, on va, on va s'\u00e9coutez une archive assez secr\u00e8te, c'est parti, il \u00e9tait une fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:38) [94%] :\r\nD\u00e9claration d'amour \u00e0 8 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:40) [78%] :\r\nPierre Hubert, depuis que nous t'avons vu au mariage, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 t\u00e9moigner, mais je voudrais savoir si toi qui m\u00eame aussi, je sais que tu est beaucoup plus \u00e2g\u00e9 que moi, mais depuis que j'ai perdu, je pense, quand c'est un moratoire, alors c'est pas moi vite Marie- Claire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:57) [94%] :\r\nLa suite en couleur et noir et blanc sur RTS Un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:01) [86%] :\r\nUne nuit des archives qui aura bient\u00f4t lieu sur RTS Un on vous en dit pas plus cher aux auditrices et chers auditeurs, c'est myst\u00e9rieux mais c'\u00e9tait un petit comme \u00e7a, un petit clin d'oeil d'anniversaire, Pascal Moeschler, hein c'est qu'est -ce que vous esp\u00e9rez de la suite encore vous qui en en pleine sant\u00e9 vous fourmille de projets, notamment \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9, vous allez nous raconter ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:18) [85%] :\r\nDans les gorges de la raison, alors \u00e7a \u00e7a notre projet, c'est mettre la biodiversit\u00e9 cach\u00e9 de la Suisse en visibilit\u00e9, on a 50000 esp\u00e8ces voil\u00e0 en Suisse vivante, on parle de combien de sang, c'est comme si vous deviez jouer du jazz sur 3 touches de piano, il y a en fait plein de vie et de Galice ont parl\u00e9 de syst\u00e8me hein 2 donc d'\u00e9cosyst\u00e8mes avec une richesse incroyable et notamment des esp\u00e8ces, donc, pour lesquels la responsabilit\u00e9 de la Suisse assez engag\u00e9s parce que c'est des esp\u00e8ces end\u00e9miques, c'est-\u00e0-dire que dans le monde, \u00e7a n'existe qu'en Suisse, la petite Jelly \u00e0 la h\u00e9 oui et vous alliez la alors la voyez vous partez vraiment de quelque chose de d'impossibles \u00e0 mettre en visibilit\u00e9, c'est un tiers de millim\u00e8tres de long, sa vie au fond d'une nappe d'eau souterraine d'excellente qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:07) [98%] :\r\nUniquement dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:09) [84%] :\r\nCommandant selon droit dans un aquif\u00e8re, on appelle \u00e7a n'aquif\u00e8re Steve profond pr\u00e8s de Dumoulin et tout \u00e0 coup, il faut dire, mais c'est-\u00e0-dire, vous savez, c'est tout aussi pr\u00e9cieux que peut dire que l'animal spectaculaire, donc il faut un larynx, oui, mais voil\u00e0 belette donc comment mais en visibilit\u00e9 la visible et une Exposition aussi des solidarit\u00e9s pesant plus St\u00e9phane agissait 12 a aider \u00e0 faire une petite Expo vous votez sur des projets autour de la g\u00e9lule avec d\u00e9bit \u00e0 la Maison de la nature de ch\u00e2teau \u00e0 ce qui se situe tout pr\u00e8s de l'endroit o\u00f9 Villa d'e-mails et vous le faites aussi et que de la musique, vous pensez \u00e0 quelque chose auquel on pense pas imm\u00e9diatement, c'est que l'essentiel de l'eau douce de leur r\u00e9gion, c'est de l'eau souterraine, le Liban, tout \u00e7a, bah voil\u00e0 c'est \u00e0 des volumes, vous avez beaucoup plus de volume sous vos pieds, donc c'est tout \u00e0 coup quelque chose, encore une fois, qui \u00e0 l'articulation, entre culture et nature et le fait de se dire, bon Dieu, c'est-\u00e0-dire mal existe il vaut rien mais il est quand m\u00eame unique, il prend de la valeur et qu'on nous avait tout \u00e0 coup un projet du type : on va faire des forages Gaz de schiste dans le coin, tout \u00e0 coup \u00e7a devient l'avocat tout \u00e0 coup c'est c'est la d'qui \u00e9taient toutes mais vous savez, je suis dans une nappe d'eau qui, sur le long terme avec des richesses absolument incroyable, donc mettre la vie dans un habitat, c'est souvent lui donner la parole et lui donner des valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:25) [89%] :\r\nJe sais que vous aimez faire Pascal Moeschler d'une certaine mani\u00e8re, c'est mettre en lumi\u00e8re, voil\u00e0 des organismes dont on ignore tout, mais qui porte une part de notre Patrimoine de notre histoire et puis notre vie aussi en lumi\u00e8re et comme \u00e7a, aussi essayer de faire des projets culturels, on a compris que St\u00e9phane Richard \u00e9tait devenue votre alli\u00e9 et votre comment dire votre presque votre ami, hein, sur ce coup- ci, comment on fait pour aller voir cette Exposition o\u00f9 nous donner quelques informations de Polo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:46) [83%] :\r\nVous vous rendez un endroit qui s'appelle champs Dumoulin, vous pouvez y acc\u00e9der en train c'est ouvert tout l'\u00e9t\u00e9, c'est une balade magnifique donc chercher sur les r\u00e9seaux sociaux internet, Maison de la nature de chaque fois avec une \u00e9quipe extraordinaire, c'est un lieu enchanteur o\u00f9, o\u00f9 sont notamment \u00e0 Paris, en fait un s\u00e9jour et ses elle nous a laiss\u00e9 le quasi le seul tableau qui n'est pas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:05) [74%] :\r\nCes ann\u00e9es sont seul tableau suisse \u00e0 Champ- Dumoulin Luc Recordon vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par l\u00e0, ou pas, je connais assez bien le le mal de travail oui, mais pas son bras les dit -elle, un album voil\u00e0 peut-\u00eatre qu'il n'excursion se pr\u00e9pare entre vous 2, les les barbus qui met bien le le point de singularit\u00e9 du Champ c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:24) [85%] :\r\nL'histoire du Mollah \u00e0 se d\u00e9faire 29\u00e8me Pascal Moeschler Luc Recordon merci beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:28) [64%] :\r\nAu 1er rendez- vous exaltation avoue, c'est le dossier Luc, j'ai fait de belles rencontres magnifiques Maxime Talbot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:39) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:53) [79%] :\r\nBonjour Lucas Torrent bonjour Pauline avec notre reportage, on va en France, on va sur un sommet qui est pas tr\u00e8s haut, mais qui a des conditions m\u00e9t\u00e9o absolument effroyable coup m\u00e9t\u00e9o France \u00e0 un point central, c'est mythique, les gens qui testent le mat\u00e9riel avant de la l'envoyer dans le Grand Nord sa basse dans les C\u00e9vennes, s'appelle les courageux l'tr\u00e8s bien, point de France on se g\u00e8le, si je comprends bien, ce sera dans la longue effroyable apr\u00e8s le flash \u00e0 votre calvaire merci \u00e0 Dominique Stalder qui r\u00e9agi aujourd'hui les soit musicaux sont sign\u00e9s Jean Baptiste romance, attach\u00e9e de production Marie- regard il va \u00eatre 15 heures sur la premi\u00e8re belle fin de journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain pour voir point. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T13:14:11Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moeschler, Pascal", "role": "conservateur du Mus\u00e9e d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Recordon, Luc", "role": "avocat,  Association Ain\u00e9s pour la Protection du Climat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27EBC9DC-DFBC-4E1E-94F3-1A2AED98B06F", "internalArchiveId": "27EBC9DC-DFBC-4E1E-94F3-1A2AED98B06F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR;Brad Smith, pr\u00e9sident de Microsoft;Michel Chavanne, avocat des collaborateurs du Matin licenci\u00e9s par Tamedia;Boris Johnson, Premier ministre conservateur britannique;Man-Kei Tam, directeur de la section Hong Kong d'Amnesty International;Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/TRANSPARENCE/FINANCEMENT PARTIS 7h) 25 millions de francs. \r\nC'est la somme globale que les partis d\u00e9clarent d\u00e9penser pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale de cet automne. \r\nLe plus d\u00e9pensier: le PLR, du haut de ses 7 millions et demi de francs. \r\nLa RTS a enqu\u00eat\u00e9.\r\nAnalys\u00e9 les donn\u00e9es disponibles. \r\nAvec la plupart des partis, St\u00e9phane Deleury, plus prompts aujourd'hui \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler leur budget qu'il y a quatre ans !\r\nSur les 188 sections cantonales consult\u00e9es, 83 % ont livr\u00e9 leur budget. En 2015, il n'\u00e9taient que deux tiers \u00e0 accepter de d\u00e9voiler les moyens investits dans la campagne des f\u00e9d\u00e9rales. C'est un progr\u00e8s en mati\u00e8re de transparance qui se mesure surtout au sein du PLR et du PDC. En revanche, la moiti\u00e9 des sections de l'UDC de m\u00eame que le parti national n'ont pas fourni de chiffre. Si on sort la calculatrice et qu'on additionne les montants d\u00e9clar\u00e9s, on arrive \u00e0 la somme rondelette de 25 millions de francs. C'est l\u00e9g\u00e9rement plus qu'il y a quatre ans. Mais attention on parle ici de la face visible... les budgets que les partis veulent bien d\u00e9clarer.\r\n***Et quels partis d\u00e9clarent les plus gros ? \r\nDerri\u00e8re le PLR et ses 7 millions et demi, on trouve le parti socialiste avec 6 millions et demi de francs. Suivi du PDC \u00e0 un peu plus de 4 millions. Les verts frolent les 2 millions de frais de campagne. Un peu plus que les verts lib\u00e9raux. L\u00e0 encore il manque les chiffres de l'UDC. Mais ce qui est assez amusant c'est qu'on peut estimer le co\u00fbt d'un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Si on rapporte le budget au nombre d'\u00e9lu, le fauteuil vert lib\u00e9ral co\u00fbte grosso modo 206'000 francs, contre 119'000 francs pour un si\u00e8ge socialiste. Encore faut-il investir au bon endroit, l\u00e0 ou l'\u00e9lection se joue \u00e0 quelques milliers voir quelques centaines de voix. Une affiche, un site internet,  permettent de se faire connaitre, de se d\u00e9marquer... En fait c'est un peu comme avec le Bonheur... l'argent ne fait pas gagner une \u00e9lection, mais il y contribue. \r\nUne enqu\u00eate realis\u00e9e par Valentin Tombez. \r\nAvec, sur RTSINFO.CH, des infographies sur ces budgets par canton et par parti\r\n(ecorating) Autre enqu\u00eate: celle men\u00e9e par les principales organisation \u00e9cologiques regroup\u00e9es au sein d'Alliance-Environnement.\r\nConclusion: ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, le Conseil national a laiss\u00e9 tomber l'environnement. Ses membres ont trop souvent, selon elles, vot\u00e9 contre la protection de la nature et du climat. \r\nLes plus verts sont les...Verts.\r\nDevant les socialistes.\r\nEn queue de peloton: le PLR et l'UDC\r\n(vw) Le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration vient en aide \r\naux 175.000 personnes l\u00e9s\u00e9es dans le cadre du scandale Volkswagen. \r\nIl met \u00e0 leur disposition un questionnaire en ligne.\r\nPour leur permettre de s'annoncer et de prendre part ainsi \u00e0 la proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n(TF4/NUMERIQUE - NOUVEAU TERRAIN CONFLITS PI) Gen\u00e8ve va abriter un centre d'\u00e9thique num\u00e9rique.\r\nObjectif du projet pr\u00e9sent\u00e9 hier: replacer l'humain autre des enjeux li\u00e9s au d\u00e9veloppement des nouvelles technologies. \r\nEt l'encadrer par des normes \u00e9thiques.\r\nA sa t\u00eate: l'ancienne Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard\r\nLe num\u00e9rique, toujours plus pr\u00e9sent sur le terrain g\u00e9opolitique. \r\nEt s'il devenait le nouveau terrain des conflits?\r\nLe pr\u00e9sident du CICR, Peter Maurer, et celui de Microsoft, Brad Smith, en ont d\u00e9battu hier \u00e0 l'EPFZ, \u00e0 Zurich. Et vous y \u00e9tiez, Severine Ambrus\r\n   1'25''\r\n((Ce qui est frappant depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a relev\u00e9 Peter Maurer hier \u00e0 Zurich, c'est la fragmentation des acteurs dans les conflits, et le flou toujours grandissant entre acteurs \u00e9tatiques et acteurs non-\u00e9tatiques. Et si les nouvelles technologies sont un outil pr\u00e9cieux dans le travail humanitaire, a expliqu\u00e9 le pr\u00e9sident du CICR, elles contribuent aussi \u00e0 ce flou.\r\n\"A la fronti\u00e8re entre ce que certains appellent la cyberguerre et la cybers\u00e9curit\u00e9, il y a un manque de clart\u00e9 sur la question de savoir quelles r\u00e8gles sont applicables ou s'il y a des lacunes dans ces r\u00e8gles. Et je crois que tout cela montre aussi combien la volont\u00e9 politique de s'emparer des ces questions est importante.\"\r\nClarifier les r\u00e8gles du jeu face aux changements induits par les nouvelles technologies, c'est n\u00e9cessaire \u00e9galement pour le pr\u00e9sident de Microsoft qui appelle de ses voeux depuis deux ans la cr\u00e9ation d'une convention de Gen\u00e8ve num\u00e9rique.\r\nBrad Smith a soulign\u00e9 l'importance des menaces num\u00e9riques non seulement sur les terrains de conflits mais aussi, en temps de paix, pour les d\u00e9mocraties.\r\n\"On a d\u00e9j\u00e0 vu des tentatives de p\u00e9n\u00e9trer des syst\u00e8mes de votes. Alors imaginez un peu les cons\u00e9quences sur nos soci\u00e9t\u00e9s si des insitutions aussi esssentielles que nos gouvernements, se retrouvaient priv\u00e9es de la cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9mocratique qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte de leur l\u00e9gimit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9.\"\r\nLes entreprises comme la n\u00f4tre ne peuvent agir seules,  a conclu le pr\u00e9sident de Microsoft, nous avons besoin de gouvernements cr\u00e9dibles pour s'exprimer sur ces questions. Et, a -til ajout\u00e9, la Suisse en fait partie. ))\r\n(racisme) Presqu'un jeune sur quatre a subi un acte de discrimination via les r\u00e9seaux sociaux. \r\nUne tendance \u00e0 la hausse depuis 2017. \r\nLe service f\u00e9d\u00e9ral de lutte contre le racisme conclut ainsi son dernier rapport. \r\nEt il entend se saisir du probl\u00e8me. \r\nSon ampleur est telle qu'il p\u00e8se sur le d\u00e9bat d\u00e9mocratique. \r\nLa plupart des cas de discrimination d\u00e9clar\u00e9s se produisent dans le monde professionnel. \r\nLors de la recherche d'emploi ou sur le lieu m\u00eame de travail.\r\n(09/TAMEDIA PLAN SOCIAL IV CHAVANNE (rep.22h30)) Les 41 ex-employ\u00e9s du Matin licenci\u00e9es l'an dernier par Tamedia b\u00e9n\u00e9ficieront d'un plan social.\r\nAinsi en a d\u00e9cid\u00e9 un tribunal arbitral.\r\nLes collaborateurs concern\u00e9s toucheront une indemnit\u00e9 de d\u00e9part de trois \u00e0  douze mois de salaire.\r\nL'editeur prendra \u00e0 sa charge les frais de proc\u00e9dure.\r\nTous les d\u00e9tails avec Michel Chavanne, l'avocat des employ\u00e9s. Plut\u00f4t satisfait. \r\n  0'35''\r\nMichel Chavanne avec Jean-Philippe Rutz.\r\n(06/VD EXPANSION GYMNASE BURIER PA) Le ciel se d\u00e9gage au-dessus du gymnase de Burier, \u00e0 la Tour-de-Peilz, dans le canton de Vaud.\r\nUn gymnase \u00e0 l'\u00e9troit, tout comme celui intercantonal de la Broye, \u00e0 Payerne. \r\nCes deux \u00e9tablissements ont mis \u00e0 l'enqu\u00eate publique leurs projets d'agrandissement. \r\nEt vous nous l'apprenez ce matin, Dominique Choffat: plus rien ne s'oppose \u00e0 celui de Burier.\r\n  0'48''\r\n((Oui, et l'enjeu est de taille dans ces deux r\u00e9gions vaudoises, qui font face \u00e0 une forte croissance du nombre de gymnasiens.\r\nAlors pour ce qui est de Burier, le canton de Vaud est parvenu \u00e0 trouver des arrangements avec les derniers opposants. \r\nLe permis de construire a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9, et les travaux vont pouvoir d\u00e9marrer.\r\nPour rappel, cet \u00e9tablissement accueille environ 1650 \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, son effectif devrait grimper \u00e0 2200 d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2021.\r\nQuant au gymnase de la Broye, on n'en est pas encore tout \u00e0 fait arriv\u00e9 \u00e0 ce stade.\r\nquatre oppositions bloquent toujours le projet. \r\nMais une s\u00e9ance de conciliation est pr\u00e9vue \u00e0 la fin du mois. \r\nEt les autorit\u00e9s de Payerne esp\u00e8rent trouver elles aussi une solution \u00e0 l'amiable. \r\nOn le voit, les choses avancent, mais pour ces deux projets, les d\u00e9lais s'annoncent tr\u00e8s serr\u00e9s pour terminer les travaux, d'ici deux ans.))\r\n(dorian) Dorian a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort d'au moins 5 personnes aux Bahamas, indiquent les autorit\u00e9s.\r\nL'ouragan a perdu de sa puissance. \r\nIl devrait fr\u00f4ler la c\u00f4te est de la Floride la nuit prochaine, puis atteindre les Etats de G\u00e9orgie et de Caroline du Sud mercredi soir.\r\n(10/ITALIE 5 ETOILES VOTE ROUSSEAU AP) Et si la crise politique italienne prenait fin aujourd'hui ?Le Mouvement 5 \u00e9toiles et le parti d\u00e9mocrate se dirigeraient vers un accord permettant \u00e0 Giuseppe Conte de pr\u00e9senter son gouvernement. \r\nReste une inconnue: le vote des militants du Mouvement 5 \u00e9toiles.\r\nIls doivent se prononcer aujourd'hui, via un vote \u00e9lectronique. A Rome: Eric Jozsef. \r\n  1'00'' \r\n((Les 115.000 inscrits du Mouvement 5 \u00e9toiles ont jusqu'\u00e0 ce soir 18 heures pour dire s'ils sont d'accord pour donner naissance, avec le parti d\u00e9mocrate, \u00e0 un gouvernement pr\u00e9sid\u00e9 par Giuseppe Conte. Ils doivent se prononcer \u00e0 travers le syst\u00e8me Rousseau \u00e0 savoir la plateforme num\u00e9rique du Mouvement. Pour convaincre les militants du bien fond\u00e9 de l'alliance avec la gauche, apr\u00e8s avoir gouvern\u00e9 perndant plus d'un an avec l'extr\u00eame-droite, l'ex-humoriste Beppe Grillo est personnellement intervenu. Et hier le chef des 5 \u00e9toiles Luigi Di Maio a publiqi-uement donn\u00e9 lui aussi son feu vert \u00e0\u00a0l'op\u00e9ration\u00a0 Reste que l'issue du vote appara\u00eet encore incertaine. Car nombre de militants ont du mal \u00e0 dig\u00e9rer une alliance avec le parti d\u00e9mocrate, consid\u00e9r\u00e9e comme une trahison. A cela s'ajoute les soup\u00e7ons entourant la plateforme Rousseau. En raison de son opacit\u00e9, de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de son statut. Elle appartient en effet \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u00e9tenue par le fils de Gianroberto Casaleggio, le cofondateur avec Beppe Grillo du Mouvement 5 \u00e9toiles.))\r\n(migrants espagne) Les gardes-c\u00f4tes espagnols ont secouru pr\u00e8s de 200 migrants qui tentaient de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e pour rejoindre l'Espagne. \r\nUn pays o\u00f9 le d\u00e9bat sur le r\u00f4le des navires humanitaires fait rage.\r\nL'Espagne a enregistr\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 18.000 arriv\u00e9es de migrants. \r\nSelon les chiffres officiels du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur.\r\n(11/GB ELECTIONS ANTICIPEES? EXTRAIT JOHNSON 7H) Une rentr\u00e9e parlementaire,\r\nSous forme de bras de fer.\r\nCe sera cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Londres.\r\nEn toile de fond: le Brexit.\r\nAvec, \u00e0 ma droite: le gouvernement de Boris Johnson, qui veut une sortie de l'Union sans accord.\r\nA ma gauche: l'opposition, plus quelques frondeurs conservateurs, partisans d'un report du Brexit. \r\nBoris Johnson pourrait-il convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es en cas de d\u00e9faite devant le Parlement ? \r\nOui, selon des sources gouvernementales.\r\nMais lui dit le contraire. \r\n  0'45''\r\n((Extrait\r\n\u00ab\u00a0J'enjoins les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter aux c\u00f4t\u00e9s du gouvernement et contre Jeremy Corbyn et son nouveau d\u00e9lai totalement vain. Je veux que tout le monde le sache: je ne demanderai en aucune circonstance un report \u00e0 Bruxelles. Nous partirons le 31 octobre, un point c'est tout\u00a0! Nous n'accepterons aucune tentative qui reviendrait sur nos promesses ou qui effacerait le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum. Et c'est parce que j'ai cette conviction profonde que je pense que nous obtiendrons un accord\u00a0! Et sans avoir besoin de convoquer une \u00e9lection\u00a0! Je ne veux pas d'une \u00e9lection, vous ne voulez pas d'une \u00e9lection. Mettons en oeuvre le programme du peuple\u00a0! \u00ab\u00a0))\r\n(kaboul) Au moins 16 personne ont perdu la vie hier \u00e0 Kaboul dans un attentat revendiqu\u00e9 par les talibans. \r\nLa d\u00e9flagration caus\u00e9ee par un tracteur bourr\u00e9 d'explosifs en a bless\u00e9 120 autres. \r\nCela pr\u00e8s du complexe de la capitale afghane qui abrite agences d'aide et organisations internationales.\r\nEt alors qu'un \u00e9missaire am\u00e9ricain se trouve \u00e0 Kaboul pour discuter avec les responsables afghans du projet d'accord de paix entre les Etats-Unis et les talibans.\r\n(13/HONG KONG IV AMNESTY INTERNATIONAL) Etudiants et lyceens de Hong Kong s'appr\u00eatent \u00e0 s\u00e9cher les cours aujourd'hui aussi.\r\nPour, \u00e0 la place, organiser des rassemblements pro-d\u00e9mocratie.\r\nC'est v\u00eatus de noir que des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 hier, jour de rentr\u00e9e acad\u00e9mique. \r\nMais le gouvernement ne c\u00e8de pas. \r\nPire m\u00eame: \r\nPour Man-Kei Tam, directeur de la section Hong Kong d'Amnesty International, la r\u00e9pression a franchi un nouveau palier\r\n  0'40''\r\n((trad: La situation est tr\u00e8s grave, parce que le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression et la libert\u00e9 d'association sont affect\u00e9es. En plus, samedi, la police a interdit des manifestations pacifiques, et plusieurs protestations avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interdites ces derni\u00e8res semaines. Cela g\u00e9n\u00e8re un climat dans lequel les gens n'ont plus la possibilit\u00e9 d'exprimer leur opposition. La libert\u00e9 de r\u00e9union et d'expression est donc s\u00e9rieusement affect\u00e9e. ))\r\nDes proposm recueillis par Anouk Henry\r\n(omc chine) La Chine saisit l'Organisation mondiale du Commerce dans son conflit commercial avec les Etats-Unis. \r\nPekin d\u00e9pose plainte alors que Washington vient d'imposer de nouveau produits chinois.\r\nL'OMC dans le viseur de Donald Trump: le pr\u00e9sident am\u00e9ricain lui reproche de favoriser la Chine. \r\nIl lui a donn\u00e9 jusqu'\u00e0 fin octobre pour se r\u00e9former.\r\nFaute de quoi, les Etats-Unis quitteront l'OMC.\r\n(19/US OPEN IV BENCIC) Il a certes perdu une manche. \r\nMais Rafael Nadal n'a pas trop d\u00fb les retrousser pour battre le Croate Marin Cilic \u00e0 l'US Open.\r\nVoil\u00e0 l'Espagnol en 1/4 de finale, o\u00f9 il affrontera l'Argentin Diego Schwartzmann.\r\nTout sauf sa b\u00eate noire. \r\nB\u00eate noire, Belinda Bencic l'est en revanche pour Naomi Osaka. \r\nLa Japonaise et future ex-numero 1 mondiale s'est inclin\u00e9e pour la troisi\u00e8me fois de l'ann\u00e9e devant la St-Galloise. En deux manches. \r\nVotre recette, Belinda Bencic ?\r\n  0'44''\r\n((J'ai pris la balle t\u00f4t, et j'ai mis de la pression sur mon adversaire sans faire trop de faute. Je me sens tr\u00e8s heureuse, \u00e7a me donne beaucoup de confiance, je me suis senti tr\u00e8s bien dans l'ambiance du court central. Apr\u00e8s cette victoire, je dois rester les pieds sur terre et ne pas \u00eatre trop euphorique, et surtout trop penser contre qui j'ai gagn\u00e9, parce que le prochain match sera difficile.))\r\nPour acc\u00e9der aux 1/2 finale, Belinda Bencic devra \u00e9liminer demain la Croate Dona Vekic.\r\nElle pourra en attendant soutenir Stan Wawrinka et Rodger Federer, engag\u00e9s ce soir et respectivement cette nuit\r\n(coleman) Soulag\u00e9, Christian Coleman\r\nL'homme le plus rapide du monde depuis la retraite d'Usain Bolt pourra participer aux Mondiaux d'athl\u00e9tisme. \r\nA Doha, \u00e0 la fin du mois.\r\nL'Am\u00e9ricain soup\u00e7onn\u00e9 un temps d'avoir manqu\u00e9 des contr\u00f4les antidopages.\r\nMais l'agence antidopage am\u00e9ricaine s'\u00e9tait tromp\u00e9e. \r\nElle a donc abandonn\u00e9 toutes les charges qui pesaient sur le coureur.\r\n(charmey genie suisse) C'est la fin de ce journal....\r\nL\u00e8 lara d\u00e8 g\u00e8ni chuiche...\r\nBondzoua Tsarm\u00e8, \r\nBondzoua Romaine !\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(m2) Un feu vert de plus pour le M2 et le M3, les metros lausannois existant et en devenir. \r\nLa commission du Grand Conseil en charge de la mobilit\u00e9 a dit oui \u00e0 des investissements de plus de 150 millions de francs.", "durationSec": 811, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-03T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-03T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10663345", "ece-10663326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T06:27:44Z", "webPublicationDate": "2019-09-03T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66AB0EC6-F5A0-43B0-B87B-18C3A4708C8F", "internalArchiveId": "66AB0EC6-F5A0-43B0-B87B-18C3A4708C8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLes enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg  Fabrice Gaudiano, direct G\u00e9nie Suisse/Charmey\r\nA 7h22, place aux enjeux politiques aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton de Fribourg.\r\nFabrice Gaudiano, le principal enjeu sera au niveau du conseil national.... savoir si oui ou non la droite r\u00e9ussira \u00e0 garder ses 5 si\u00e8ges...\r\nDIR CHARMEY\r\nOui... m\u00eame si le statut quo reste le sc\u00e9nario le plus probable. la gauche a une belle occasion. pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans.\r\nCar pour l'UDC et le PDC... il y a danger.\r\nQuant au fauteuil PLR du directeur de l'Union Suisse des Paysans Jacques Bourgeois... il semble intouchable.\r\n*** Le parti dont le si\u00e8ge au conseil national est le plus menac\u00e9, c'est le PDC... \r\nSans Dominique de Buman arriv\u00e9 au bout de tous ses mandats... le parti est priv\u00e9 de locomotive. \r\nCette absence... les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens entendent la compenser avec des apparentements malins... notamment avec les Verts lib\u00e9raux. \r\nToutefois... l'habituel \u00e9quilibre entre romands et al\u00e9maniques de la liste PDC a \u00e9t\u00e9 rompu... avec un potentiel passage en force du district al\u00e9manique de la Singine... qui pourrait rafler la totalit\u00e9 des si\u00e8ges f\u00e9d\u00e9raux du PDC fribourgeois. \r\nLa fronde romande gronde... et les dissensions internes pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher au parti.\r\n*** Qui sont les papables d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au conseil national ?\r\nLa place de la sortante singinoise Christine Buillard Marchbach semble garantie. \r\nPour le 2\u00e8me fauteuil... s'il est maintenu... le favori est un autre Singinois:  l'ancien pr\u00e9sident du Parlement fribourgeois Bruno Boschung. \r\nToutefois si Marie-France Roth Pasquier... conseill\u00e8re communale de Bulle... abat correctement ses cartes \"femme\" et \"romande\"... elle pourrait d\u00e9faire la \"main mise\" al\u00e9manique.\r\n*** A l'UDC aussi, il y a de gros soucis...\r\nCe qui n'\u00e9tait qu'un bruissement au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9... pourrait d\u00e9tonner comme LA surprise fribourgeoise des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales : \u00e0 savoir, la non-r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime, figure historique du parti.\r\nIl est \u00e2g\u00e9 de 69 ans... si\u00e8ge au conseil national depuis 16 ans... et sa candidature pour un 5\u00e8me mandat agace... y compris \u00e0 l'UDC. \r\n*** Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9vinc\u00e9 du Parlement f\u00e9d\u00e9ral : c'est de la politique fiction !\r\nPas tant que \u00e7a... \r\nCar d'abord... contrairement au PDC... l'UDC n'a pas d'alli\u00e9s !\r\nEnsuite... attention au profil de l'autre \u00e9lu UDC fribourgeois sortant : Pierre-Andr\u00e9 Page. Il est paysan... ouvert \u00e0 une agriculture \u00e9co-responsable... s\u00e9duit aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son parti... et il s'est habilement plac\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un prestigieux corps de musique.\r\nBref... si l'on additionne... les voix paysannes... sa double-candidature aux Etats et au national... des voix \u00e9cologistes... de droite diverse... + encore les voix des cercles musicaux du canton... eh bien... Pierre-Andr\u00e9 Page a tous les atouts pour terminer 1er de la liste UDC.\r\nEt donc. en cas de perte d'1 si\u00e8ge UDC... Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait rester sur le carreau.\r\n *** Et \u00e0 gauche ?\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois... le PS et les Verts se sont r\u00e9concili\u00e9s. et ont ranim\u00e9 l'alliance de gauche. \r\nEt engouement pour les th\u00e9matiques environnementales oblige... si la gauche r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu au conseil national il y a 4 ans... il sera probablement Vert. Avec un grand favori : Gerhard Andrey... vice-pr\u00e9sident des Verts suisses.\r\nQuant aux 2 fauteuils socialistes... les sortantes Val\u00e9rie Piller Carrard et Ursula Schneider Sch\u00fcttel ont les faveurs de la cote. \r\nA noter que Pierre Mauron... t\u00e9nor du Parlement fribourgeois... a aussi des chances de faire partie du duo PS gagnant.\r\n*** Il n'y aura en revanche pas de suspense au Conseil des Etats...\r\nNon... le ticket sortant PS-PDC Christian Levrat-Beat Vonlanthen sera sans doute reconduit. \r\nA suivre tout de m\u00eame le score de l'espoir du PLR Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale de Bulle : cette joute f\u00e9d\u00e9rale servira de barom\u00e8tre \u00e0 son avenir politique.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663328", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2019 pour le canton de Fribourg / LME_2019-09-03T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 03.09.2019"], "variantIds": ["ece-10663328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T07:26:53Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour Fabrice Gaudiano bonjour, vous \u00eates l'un de nos correspondants dans le canton de Fribourg et avec vous on va se pencher sur les enjeux politiques de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour le canton, alors il n'y a pas grand chose \u00e0 dire sur les les \u00c9tats vraiment le suspense, cette ann\u00e9e, \u00e7a concerne surtout la composition du Conseil national, Fabrice, actuellement il y a 2 socialistes de PDC 2 UDC et en PLR et toute la question c'est de savoir si la droite peut garder ses 5 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, m\u00eame si le statu quo reste le sc\u00e9nario le plus probable, la gauche a une belle occasion pour r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, car pour l'UDC le PDC il y a danger quant au fauteuil PLR du directeur de l'Union si \u00e7a a des Paysans Jacques Bourgeois il semble intouchable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [90%] :\r\nMais donc, c'est le PDC qui est le plus menac\u00e9, c'est le PDC dont le le le si\u00e8ge risque de de basculer chez vers un autre parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nSans Dominique depuis mon arriv\u00e9e en bout au bout de tous ses mandats, le parti est arriv\u00e9 \u00e0 est priv\u00e9 de locomotive cette absence, les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens entendent la compenser avec des apparentements malins, notamment avec les Verts, lib\u00e9raux toutefois l'habituel \u00e9quilibre entre romands et al\u00e9maniques de la liste PDC a \u00e9t\u00e9 rompu avec un potentiel passage en force du Distri al\u00e9manique de la Singine qui pourrait rafler la totalit\u00e9 des si\u00e8ges f\u00e9d\u00e9raux du PDC fribourgeois la fronde romande gronde et les dissensions internes pourraient co\u00fbter tr\u00e8s cher au parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [89%] :\r\nEt qui sont les papables d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens au conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [89%] :\r\nLa place de la sortante Singinois z'Christine Buillard Marbach semble garantie pour le 2\u00e8me fauteuil s'il est maintenu, le favori est un autre Singinois, l'ancien pr\u00e9sident du Parlement fribourgeois Bruno beau Chung toutefois si Marie- France Roth P\u00e2quier est conseill\u00e8re communale de Bulle abat correctement ses cartes, femme et romande, elle pourrait d\u00e9faire la main mise al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [92%] :\r\nCannes, donc \u00e7a c'est pour le PDC, vous l'avez dit, dans une bataille interne entre romands et Singinois Fabrice \u00e0 l'UDC aussi on a du souci \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [95%] :\r\nCe qui \u00e9tait, ce qui n'\u00e9tait qu'un bruissement au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 pourrait d\u00e9tonner comme surprise fribourgeoise des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e0 savoir la non- r\u00e9\u00e9lection de Jean-Fran\u00e7ois Rime, figure historique du parti, il est \u00e2g\u00e9 de 69 ans, si\u00e8ge au conseil national depuis 16 ans et sa candidature pour un 5\u00e8me mandat agace, y compris au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [90%] :\r\nMais Jean-Fran\u00e7ois Rime \u00e9vinc\u00e9 du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, lui qui fait partie du paysage politique depuis tellement longtemps, plus il pr\u00e9side l'USAM, \u00e7a para\u00eet tellement improbable Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nPas tant que \u00e7a, car d'abord, contrairement au PDC et l'UDC n'a pas d'alli\u00e9s ensuite attention au profil de l'autre \u00e9lu UDC fribourgeois sortant Pierre-Andr\u00e9 Page il est paysan ouvert \u00e0 une agriculture \u00e9co- responsable s\u00e9duit aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur de son parti et il s'est habilement plac\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un prestigieux corps de musique, bref, si l'on additionne les voix paysannes sa double candidature aux \u00c9tats et au national des voix \u00e9cologistes de droite diverse, plus encore, les voix des cercles musicaux du canton h\u00e9 bien Pierre-Andr\u00e9 Page a tous les atouts pour terminer premiers de la liste UDC et donc, en cas de perte d'un si\u00e8ge UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime pourrait pourrait, je dis bien rester sur le carreau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [95%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est pour la droite, Fabrice Gaudiano \u00e0 gauche, on a des chances de r\u00e9cup\u00e9rer ce si\u00e8ge perdu il y a 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'\u00e9chec patent en un de la derni\u00e8re \u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement fribourgeois, le PS et les Verts se sont r\u00e9concili\u00e9s et ont ranim\u00e9 l'alliance de gauche et engouement pour les th\u00e9matiques environnementales oblige, si la gauche r\u00e9cup\u00e8re le si\u00e8ge perdu au conseil national, il y a 4 ans, il sera probablement Vert avec un grand favori qu'on recevra ce soir dans Forum Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses quant aux 2 fauteuils socialistes les sortantes Val\u00e9rie Pilard Carrard et Ursula Schneider : Chute, elles ont les faveurs de la cote, \u00e0 noter que Pierre Mauron, t\u00e9nor du Parlement fribourgeois a aussi des chances de faire partie du duo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [83%] :\r\nPS gagnant, oui, mais voil\u00e0 pour national et je le disais pas pas tellement, pas beaucoup de suspense pour le proc\u00e8s des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:00) [91%] :\r\nAlors \u00e7a va effectivement dans le ticket sortant a c'est du lourd \u00e0 un PS- PDC Christian Levrat b\u00e9ate Vonlanthen sera sans doute reconduit \u00e0 suivre tout de m\u00eame le score de l'espoir du PLR Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale de Bulle cette joute f\u00e9d\u00e9rale servira de barom\u00e8tre \u00e0 son avenir politique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nLa marmite, que dis -je, le CAC long politique fribourgeois de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales merci beaucoup Fabrice Gaudiano. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T06:44:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A953590B-03D2-452E-AA32-FCC7BF6320DA", "internalArchiveId": "A953590B-03D2-452E-AA32-FCC7BF6320DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Federer et Wawrinka en forme pour les quarts de finale de l'US Open de New York", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\nD\u00e9veloppement 8\r\n\r\nFederer et Wawrinka en forme pour les quarts de finale de l'US Open de New York ***Roger Federer et Stan Wawrinka sont en lice aujourd'hui en quarts de finale de l'US OPEN. Le B\u00e2lois se mesure au bulgare Grigor Dimitrov, et le vaudois, au russe Danil Medvedev. Les suisses paraissent en pleine forme. Herv\u00e9 Borsier\r\n 1'22''\r\n((Roger Federer est affut\u00e9 pour s'offrir une 12\u00e8me demi-finale \u00e0 New York, le n03 mondial d\u00e9contract\u00e9, frais physiquement ressent de bonnes sensations\r\nMag : Roger Federer\r\nRoger Federer encore vert \u00e0 38 ans, et Stan Wawrinka renait apr\u00e8s 2 ans de travail pour retrouver le tennis qui a fait de lui un triple vainqueur de Grand Chelem. Le vaudois a prouv\u00e9 face \u00e0 Novak Djokovic, qu'il avait retrouv\u00e9 un superbe niveau, aussi \u00e9lev\u00e9 qu'avant sa blessure ?\r\nMag Stan Wawrinka\r\nFace \u00e0 un Grigor Dimitrov de retour, mais qui convient bien au B\u00e2lois, devant un Danil Medvedev carbonis\u00e9 ,par une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e9puisante, Roger Federer et Stan Wawrinka ont toutes les cartes en main pour s'affronte en demi vendredi ))\r\n***Extro :Herv\u00e9 Borsier \u00e0 NY. La rencontre Wawrinka Medvedev d\u00e9bute vers 21h et Federer Dimitrov vers 3h du matin, la nuit prochaine", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663299", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Federer et Wawrinka en forme pour les quarts de finale de l\u2019US Open de New York / 12H30_2019-09-03T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["Le 12h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yves Zahno"], "variantIds": ["ece-10663299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T11:26:39Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRoger Federer Stan Wawrinka sont en lice aujourd'hui en quart de finale de l'US Open, le B\u00e2lois se mesure au bulgare Grigor Dimitrov elle Vaudois au Russe Daniil Medvedev les suisses paraissent en pleine forme, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [96%] :\r\nRoger Federer est affut\u00e9 pour s'offrir une 12\u00e8me demi- finale \u00e0 New York, le num\u00e9ro 3 mondial d\u00e9contract\u00e9 frais physiquement ressent de bonnes sensations avant ce quart de finale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [86%] :\r\nJ'\u00e9tais encore un peu crisp\u00e9s au d\u00e9but du tournoi et maintenant plus du tout, voil\u00e0, j'ai pu me lib\u00e9rer de \u00e7a aussi la crispation de donne des courbatures certes probl\u00e8me peut-\u00eatre, mais l\u00e0, apr\u00e8s ces 2 derniers matches, je me sens \u00e0 100 pourcent aussi niveau mental, mais aussi physique, alors je suis vraiment, je peux pas \u00eatre dans une meilleure position pour ce quart de finale c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [94%] :\r\nRoger Federer encore verts, \u00e0 38 ans et Stan Wawrinka qui rena\u00eet apr\u00e8s 2 ans de travail afin de retrouver le tennis qui a fait de lui le triple vainqueur d'un tournoi de Grand Chelem, le Vaudois a prouv\u00e9 face \u00e0 Novak Djokovic, qui l'avait retrouv\u00e9 un superbe niveau aussi \u00e9lev\u00e9 qu'avant sa blessure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [86%] :\r\nPhysiquement, elle c'est que moi je me sens plut\u00f4t en bonne forme, je savais pas comparer tout mais je pense que l'on a envoy\u00e9, au contraire, je me sens bien, je suis content de dans la mani\u00e8re dont, dont je ne le sont, si je le compare \u00e0 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [96%] :\r\nFace \u00e0 un Grigor Dimitrov de retour mais qui convient bien au B\u00e2lois devant un Danil Medvedev carbonis\u00e9 par une tourn\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e9puisante, Roger Federer et Stan Wawrinka ont toutes les cartes en main pour s'affronter en demi- finale vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nHerv\u00e9 Borsier \u00e0 New York, \u00e0 la rencontre, Wawrinka Medvedev d\u00e9bute vers 21 heures et Federer Dimitrov ce sera vers 3 heures du matin la nuit prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T11:16:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68A3C724-099A-4CFF-8427-3C22266779C4", "internalArchiveId": "68A3C724-099A-4CFF-8427-3C22266779C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible?", "publicationDate": "2019-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Badoux, Jennifer;Pearson Perret, Sarah ;Kamerzin, Sydney \r\nD\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux (UDC/VD), Jacques Bourgeois (PLR/FR), Sidney Kamerzin (PDC/VS), Sarah Pearson Perret (Vert'lib\u00e9raux/NE), et Gerhard Andrey (Verts/FR).\r\n\r\nLe d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible?       \r\nTEMPS DE PAROLES : UDC 4'22'' / PLR 5'56'' / PDC 4'47'' / VERTS LIB \r\nRENAUD: 18hXX dans Forum, place au d\u00e9bat.\r\nVIRGULE\r\nL'op\u00e9ration \"G\u00e9nie suisse sur la route\" nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Charmey. La station fribourgeoise et ses remont\u00e9es m\u00e9caniques, touch\u00e9es de plein fouet par le manque de neige et le r\u00e9chauffement climatique. Oui mais pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie est-ce possible ? C'est la question dont nous allons d\u00e9battre avec nos 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\nPour l'UDC, la Vaudoise Jennifer Badoux.\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s, Jacques Bourgeois, lib\u00e9ral-radical du canton de Fribourg, vous vous repr\u00e9sentez pour un 4\u00e8me mandat. Vous dirigez aussi l'Union suisse des paysans.\r\nSydney Kamerzin est aussi avec nous. Vous venez du Valais, vous \u00eates candidat pour le PDC.\r\nSarah Pearson Perret vous repr\u00e9sentez vous les verts'lib\u00e9raux, vous \u00eates Neuch\u00e2teloise. Secr\u00e9taire romande de Pro Natura.\r\nEt enfin Gerhard Andrey, vice-pr\u00e9sidents des verts suisses, fribourgeois aussi. candidat au National et aux Etats.\r\nBonsoir \u00e0 vous 5.\r\nNous allons aborder dans un premier temps la question du r\u00e9chauffement climatique... puis la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9. Nous attendons d'ailleurs vos questions et remarques sur Whatsapp au ** 00. Auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs, \u00e0 vous de jouer...\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous serez notre fil rouge politique pendant ce d\u00e9bat. Premier chapitre. la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour contenir le r\u00e9chauffement climatique. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050. Il l'a dit la semaine derni\u00e8re. \u00c7a veut dire quoi ?\r\nBlablabla\r\nMais est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu des outils, des instruments pour atteindre cet objectif ?\r\nBlablabla.\r\nSt\u00e9phane Deleury merci. Vous restez avec nous.\r\n@ Gerhard Andrey, chez les Verts \u00e7a fait longtemps que vous militez sur cette question. Vous vous dites quoi aujourd'hui... que la Suisse est enfin sur la bonne voie ?\r\n@ Sydney Kamerzin, vous \u00eates PDC et vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat que cet objectif n'\u00e9tait pas r\u00e9aliste, pourquoi ?\r\n@ Sarah Pearson Perret, vous r\u00e9clamez un objectif plus ambitieux ? Qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie des Verts finalement sur cette question-l\u00e0. ?\r\nQUESTION ECORATING\r\n@ Jacques Bourgeois. votre parti, le PLR, a op\u00e9r\u00e9 un virage sur la question de l'\u00e9cologie apr\u00e8s les marches pour le climat. Du coup, vous en pensez quoi de ce plan du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? Mi figue mi raisin ?\r\n@ Jennifer Badoux. des pontes de votre parti parlent d'hyst\u00e9rie, quand ils \u00e9voquent la question climatique. Alors, il y a un probl\u00e8me, ou non ?\r\n*** Forum d\u00e9bat de la question climatique, en direct de Charmey. Vos questions et remarques au ** 00. On a parl\u00e9 de l'objectif. parlons maintenant des leviers pour l'atteindre. Il y a deux domaines prioritaires lorsqu'on parle d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. La mobilit\u00e9 et les b\u00e2timents... Prenons la mobilit\u00e9. Taxer l'avion et la voiture. \r\n@ Sydney Kamerzin, vous \u00eates Valaisan. d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. vous craignez que les habitants des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques soient p\u00e9nalis\u00e9s par de telles taxes ? On parle par exemple d'une hausse du prix de l'essence entre de 10 centimes... c'est pas rien...\r\n- Le fait est que les Suisses ach\u00e8tent des voitures qui consomment toujours plus...\r\n@ St\u00e9phane Deleury. Les voitures \u00e9lectriques. il y en a beaucoup en Suisse?\r\n@ Jacques Bourgeois. une r\u00e9action ? Ca marche ailleurs, pourquoi pas chez nous ? Et l'agriculture. vous \u00eates directeur\u00e0 quand des tracteurs \u00e9lectriques ?\r\nQUESTION TAXE ANTISOCIALE!!!\r\n@ Gerhard Andrey. cette taxation plus \u00e9lev\u00e9e de la mobilit\u00e9 risque d'\u00eatre sacr\u00e9ment antisociale. Ceux qui pourront se la payer pourront continuer de polluer. Et les autres ne pourront pas se d\u00e9placer.\r\nQUESTION TAXE VIANDE\r\n@ Jennifer Badoux. Est-ce qu'\u00e0 l'UDC on est pr\u00eats \u00e0 faire des sacrifices pour le climat ? Par exemple manger moins de viande, etc.\r\n@ Sarah Pearson Perret votre cr\u00e9do chez les verts'lib\u00e9raux, c'est les innovations technologiques. elles permettrons de tout faire comme aujourd'hui sans cons\u00e9quences sur nos modes de vie ?\r\n*** On a beaucoup parl\u00e9 de la mobilit\u00e9... parlons un peu maintenant du secteur des b\u00e2timents...\r\n@ Gerhard Andrey... Il faudra passer par des interdictions? Des chauffages \u00e0 mazout par exemple?\r\n@ Jennifer Badoux... Et vivre avec une temp\u00e9rature int\u00e9rieure moins \u00e9lev\u00e9e... 18 degr\u00e9s au lieu de 22? Vous seriez pour?\r\n*** Mesdames, Messieurs, je vous propose maintenant d'aborder le second chapitre de ce d\u00e9bat. en rappelant \u00e0 nos auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs qu'ils peuvent toujours nous contacter au ** 00. Apr\u00e8s la question climatique, celle de la biodiversit\u00e9.\r\n@St\u00e9phane Deleury, c'est une pr\u00e9occupation en Suisse aussi ?\r\n@ Sarah Pearson Perret. Vous \u00eates candidate pour les verts'lib\u00e9raux. Vous \u00eates aussi notre Madame biodiversit\u00e9. puisque vous avez dirig\u00e9 la section biodiversit\u00e9 de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Il y a urgence aussi ?\r\n@ Jacques Bourgeois. Les agriculteurs sont point\u00e9s du doigt. C'est vous les fautifs ?\r\n@ Gerhard Andrey. les milieux agricoles peuvent faire mieux selon vous qui \u00eates vert ? Que dites-vous \u00e0 Jacques Bourgeois ?\r\n@St\u00e9phane Deleury. Cette question des pesticides est vraiment au cour du d\u00e9bat politique.\r\n@ Sydney Kamerzin. On voit de plus en plus de vignerons qui se tournent vers le bio. preuve que c'est possible et qu'il y a une demande pour cela. Pourquoi ne pas interdire tout simplement les pesticides en Suisse ?\r\n@ Jannifer Badoux. on revient \u00e0 la question du niveau de vie. Vous seriez pr\u00eate \u00e0 devoir payer plus cher pour manger mieux et plus vert ?\r\nOn arrive au terme de ce d\u00e9bat. Rendez-vous le 20 octobre... vous saurez alors si vous \u00eates \u00e9lus ou non \u00e0 Berne. Mais peu importe si vous \u00eates \u00e9lus ou non, j'ai envie de terminer par une question simple pour vous 5.\r\nQuel geste \u00eates-vous pr\u00eats \u00e0 faire dans votre quotidien pour l'environnement ? Tour de table... on commence par vous Gerhard Andrey.\r\nJennifer Badoux, Jacques Bourgeois, Sydney Kamersin, Sarah Pearson Perret et Gerhard Andrey. Nous d\u00e9battions ce soir avec vous de la protection de l'environnement. Merci.\r\nVIRGULE\r\nRernaud...", "durationSec": 2087, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10663271", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat - Pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce possible? / FOR_2019-09-03T18:02:00_debat", "Forum du 03.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre cinq candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Jennifer Badoux (UDC/VD), Jacques Bourgeois (PLR/FR), Sidney Kamerzin (PDC/VS), Sarah Pearson Perret (Vert'lib\u00e9raux/NE), et Gerhard Andrey (Verts/FR)."], "variantIds": ["ece-10663271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:45Z", "speechToTexts": ["09.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt puis on va rester sur la th\u00e9matique environnementale, il est 18 heures 23 c'est l'heure de notre grand d\u00e9bat pi\u00e8tre opinion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [93%] :\r\nForum en op\u00e9ration G\u00e9nie suisse sur la route, nous sommes \u00e0 Charmey, canton de Fribourg une station et ses remont\u00e9es m\u00e9caniques touch\u00e9es de plein fouet par le manque de neige, et par le r\u00e9chauffement climatique, oui, mais pr\u00e9server l'environnement sans sacrifier notre niveau de vie, est-ce que c'est possible, bien s\u00fbr la question 12 dont nous allons d\u00e9battre avec nos 5 candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je voulais pr\u00e9senter pour l'UDC la Vaudoise Jennifer Badoux \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Jacques Bourgeois lib\u00e9ral- radical du canton de Fribourg vous repr\u00e9senter pour un 4\u00e8me mandat \u00e0 Berne, vous dirigez aussi l'Union suisse des paysans Sydney Kamerzin est aussi avec nous, vous venez du Valais, vous \u00eates candidat pour le PDC Sarah Pearson Perret vous vous repr\u00e9sentez les Verts lib\u00e9raux, vous \u00eates Neuch\u00e2teloise on pr\u00e9cise aussi secr\u00e9taire romande de Pro Natura et enfin Gerhard Andrey, vice- pr\u00e9sident des Verts suisses fribourgeois \u00e9galement et vous \u00eates candidat au National et aux \u00c9tats, bonsoir \u00e0 vous 5. \r\nAlors on a abord\u00e9 dans un 1er temps, la question du r\u00e9chauffement climatique et puis ensuite, dans un second temps, \u00e0 la question de la biodiversit\u00e9, la protection de la biodiversit\u00e9, on attend d'ailleurs vos questions et remarques sur WhatsApp au num\u00e9ro 0 79 801 90 00 0 79 801 90 00 et puis il y a quelqu'un qui vous ait pas encore pr\u00e9sent\u00e9 ses St\u00e9phane Deleury vous \u00eates correspondant pour la RTS au Palais f\u00e9d\u00e9ral, vous serez notre fil rouge politique pendant ce d\u00e9bat alors 1er chapitre : la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour contenir le r\u00e9chauffement climatique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit la semaine derni\u00e8re, il vise la neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050 St\u00e9phane \u00e7a veut dire quoi concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e7a veut pas dire qu'en 2050 on pourra plus du tout de carbone, \u00e7a veut dire que le bilan devrait \u00eatre nul c'est ce qu'on \u00e9mettra devrait \u00eatre compens\u00e9e par par exemple et les puits de carbone naturels comme les for\u00eats, les prairies ou alors peut-\u00eatre qu'on arrivera \u00e0 une technologie qui permettra d'absorber le le le carbone qui sert pour aussi toujours compenser les \u00e9missions de carbone, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger, a dit Simonetta Sommaruga la semaine derni\u00e8re, c'est un objectif qui rejoint l'objectif que celui, par exemple, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'horizon 2050. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [90%] :\r\nMais est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu d'et des instruments, des outils pour atteindre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors pour l'instant, on se base essentiellement sur la loi sur le CO2, qui est pr\u00e9cis\u00e9ment en discussion au Parlement, aujourd'hui encore, la, la Commission de l'environnement du Conseil des \u00c9tats a \u00e0 parler de \u00e7a, encore aujourd'hui, alors c'est une loi qui a d\u00e9j\u00e0 des leviers des leviers d'action alors tous les secteurs d'activit\u00e9 de rafles devront faire des, des, des efforts en mati\u00e8re de CO2, l'agriculture, l'industrie, mais il y a 2 secteurs qui sont particuli\u00e8rement disons \u00e9metteur de CO2, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 60 pour 100 des \u00e9missions \u00e0 eux 2 et l\u00e0- bas les la commission des de l'environnement du Conseil des \u00c9tats pr\u00e9vu un certain nombre de taxes : taxe sur les billets d'avion, on en a beaucoup parl\u00e9 entre 30 et 120 francs en fonction de la de la distance parcourue l'essence pourrait aussi \u00eatre, on parle de 10 centimes jusqu'en 2024 12, peut-\u00eatre \u00e0 partir de 2025 et puis on on parle de limitation aussi d'\u00e9missions par v\u00e9hicule par v\u00e9hicule automobile pour les b\u00e2timents, c'est la m\u00eame chose : le Conseil des \u00c9tats s'appr\u00eate peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9cider d'une limitation des missions par m2 de b\u00e2timents, voil\u00e0 un petit peu les mesures les leviers existent, la question c'est : \u00e0 quelle vitesse et avec quelle ampleur, on va les activer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [92%] :\r\nEh bien ce sera le le le coeur de de ce 1er chapitre dans ce d\u00e9bat consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cologie, ici \u00e0 Charmey Gu\u00e9rard, Andr\u00e9, vous vous \u00eates, vous \u00eates chez les Verts, \u00e7a fait longtemps que vous militez sur cette question, vous vous dites quoi que, aujourd'hui, on est \u00e0 un tournant dans la politique suisse en mati\u00e8re climatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [89%] :\r\nAlors tout d'abord, on est content de voir que les autres partis, nos adversaires commencent \u00e0 utiliser non, nos arguments qu'on d\u00e9fend depuis des d\u00e9cennies, nous on a le luxe de ne pas devoir se serait \u00e0 inventer, on est content de voir que la politique a des r\u00e9elles chances de changer par contre de faire les promesses, c'est bien plus facile que que de les tenir, vous pensez vraiment que c'est des promesses dans l'leur non juste, suis je pense que c'est et c'est s\u00e9rieux, mais apr\u00e8s il faut de la l\u00e9gislation qui tient la route avec des objectifs clairs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [92%] :\r\nSydney Kamerzin vous \u00eates d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan, vous me disiez en pr\u00e9parant ce d\u00e9bat que cet objectif neutralit\u00e9 carbone d'ici 2050, il \u00e9tait pas r\u00e9aliste pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [94%] :\r\nParce que \u00e7a n\u00e9cessite une un tr\u00e8s gros changement des des pratiques et des habitudes de tout le monde, je rejoins monsieur Andrey pour dire que \u00e7a fait longtemps que c'est une pr\u00e9occupation dans toutes les formations politiques, parce que le march\u00e9, mais c'est au niveau de la on n'agit pas, je dirais, sur les m\u00eames dans les m\u00eames secteurs pour nous, c'est au niveau vraiment de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il faut agir et agir avec la production d'une \u00e9nergie verte d'une \u00e9nergie renouvelable et \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je pense qu'il y a des grandes possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [88%] :\r\nMais l\u00e0 on parle des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, pas forc\u00e9ment du d\u00e9bat \u00e9nerg\u00e9tique, toute la question de la transition, sortie du nucl\u00e9aire en Guin\u00e9e, la toute la page est tourn\u00e9e en tout cas au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [92%] :\r\nParler pour nous si vous voulez cette transition, elle passe pas seulement par la promesse comme la dimension et des promesses mais des promesses de taxes et c'est essentiellement \u00e7a qu'on a aujourd'hui dans cette loi des promesses de taxes \u00e0 tout va taxer les petits consommateurs taxer les v\u00e9hicules taxer les billets d'avion, il y a certaines taxes qu'on peut accepter, mais pour nous, la taxe payer un droit de polluer et c'est pour \u00e7a que je parlais production avant pour nous le plus important, c'est de changer la production \u00e9nerg\u00e9tique et de se diriger vers des \u00e9nergies vertes des \u00e9nergies propres, des \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [91%] :\r\nOn reviendra sur la question des taxes tout \u00e0 l'heure, Sarah Pearson Perret, vous \u00eates donc des Verts, lib\u00e9raux vous r\u00e9clamez m\u00eame un objectif plus ambitieux que celui du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:45) [90%] :\r\nPas tout \u00e0 fait non r\u00e9clame en fait un objectif z\u00e9ro \u00e9mission nette pour 2040 simplement parce qu'on se rend compte qu'en fait il faut agir, il faut agir rapidement, on croit plus en fait \u00e0 la politique des petits pas, comme celle qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et il faut en fait avoir des objectifs qui sont ambitieux mais qui sont tenables et on a fait une strat\u00e9gie donc le parti a a \u00e9mis une strat\u00e9gie qui d\u00e9cline les mesures qu'il faut prendre, donc il suffit simplement de mettre en 9 nos strat\u00e9gies et on aura r\u00e9sout les probl\u00e8mes jusqu'en 2040. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [93%] :\r\nJacques Bourgeois il suffit de mettre en oeuvre qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:21) [89%] :\r\nNon on mais en oeuvre de juin, la loi sur le CO2 actuel, on est en train de la r\u00e9viser par rapport au niveau du Parlement, moi ce que j'aimerais dire tout \u00e0 l'heure, le 0 carbone, c'est pas possible, nous avons 3 quarts de l'\u00e9nergie, l'\u00e9nergie fossile, maintenant je reviens sur la neutralit\u00e9 carbone c'est diff\u00e9rent, le 0 carbone, c'est 0 de CO2 vouloir m'expliquer comment ce que vous faites par rapport au niveau de la neutralit\u00e9 carbone, je pense que l\u00e0 ce sont des objectifs tr\u00e8s ambitieux mais qui m\u00e9rite r\u00e9flexion m\u00e9rite, j'attends avec impatience de voir aussi toutes les mesures, j'ai d\u00e9pos\u00e9 en r\u00e9cemment la derni\u00e8re session un postulat pour demander justement quelle est la part que le sol peut capter s\u00e9questr\u00e9s de carbone en Suisse, en fonction de la qualit\u00e9 des sols \u00e9galement et comment ce qu'on peut am\u00e9liorer ce potentiel, parce qu'on a toujours \u00e9mettre aussi une partie de CO2 et il faut savoir aussi si on veut atteindre cette neutralit\u00e9 carbone savoir quelle est la potentialit\u00e9 que l'on a avec les sols et avec quelle qualit\u00e9 de sol. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [90%] :\r\nEt St\u00e9phane Deleury \u00e7a c'est c'est peut-\u00eatre important de le pr\u00e9ciser, neutralit\u00e9 carbone ne veut pas dire 0 \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [89%] :\r\nNon, absolument pas, hein, comme j'ai expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment nette, hein, et je pense que les Verts lib\u00e9raux que soient claires ont aussi cet objectif pour 2040, c'est donc le bilan, on pourra continuer d'\u00e9mettre, il faudra simplement compenser ces \u00e9missions, \u00e7a peut \u00eatre par les sols, la for\u00eat mais aussi des des compensations par des investissements dans des \u00e9nergies vertes ailleurs \u00e0 l'\u00e9tranger ou en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [84%] :\r\nAlors je vois sur mon T\u00e9l qu'on a une premi\u00e8re question, qui est arriv\u00e9 d'un auditeur Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [91%] :\r\nOui, alors on a notamment un roman qui interpelle les candidats UDC et PLR qui vont peut-\u00eatre pouvoir qui vont peut-\u00eatre pouvoir s'exprimer \u00e0 ce sujet, ils sont particuli\u00e8rement mal not\u00e9, dit -il dans L'\u00c9cho Rating, quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 peut -on conserver avec de si mauvais score. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [87%] :\r\nJennifer Badoux jours que les Allemands d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Berne ondes ondes et sur ce classement qui a \u00e9t\u00e9 fait par des ONG environnementales, vous \u00eates tout tout tout en bas du classement, vous ne faites rien pour l'environnement si je caricature un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [90%] :\r\nAlors je vais vous dire non, en fait, au contraire, beaucoup trop pour l'environnement et je vais m\u00eame vous dire, la premi\u00e8re des choses qu'on a fait pour l'environnement, c'\u00e9tait le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, parce que l'immigration massive est une absurdit\u00e9 \u00e9cologique justement donc en essayant d'avoir et oui je sais, en essayant de r\u00e9soudre bon le probl\u00e8me n'est pas d'accord avec vous, allez -y, on est sur le r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 ce probl\u00e8me \u00e0 ce qu'il faut savoir, c'est que depuis justement la Ligue circulation on a un peu pr\u00e8s 8000 personnes qui sont arriv\u00e9s, donc \u00e7a fait Distri la Riviera donc chaque ann\u00e9e on construit de la Riviera, donc forc\u00e9ment au point de vue des \u00e9missions carbone et de la pollution, ce n'est pas quelque chose qui va aider maintenant ce qu'il faut aussi chercher ce sont des projets autres que les \u00e9nergies renouvelables, c'est aussi de pouvoir utiliser le CO2, non pas seulement comme un d\u00e9chet, mais comme une ressource aussi potentiel qu'on pourrait potentiellement utilis\u00e9es dans des \u00e0 des fins chimiques par exemple ou \u00e0 des fins m\u00eame biologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [91%] :\r\nCar Andrey je reviens sur le 1er argument \u00e9voqu\u00e9 par Jennifer Badoux, le r\u00e9chauffement climatique, c'est du en gros \u00e0 l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:16) [87%] :\r\nMalheureusement, le CO2 ne conna\u00eet pas trop les les fronti\u00e8res donc \u00e7a change absolument rien, quoi que ce soit comme strat\u00e9gie de migration parce que les \u00eatre humains, ils sont sur cette plan\u00e8te, hein, on est un certain nombre et ses trois change pas \u00e7a je pense change pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:33) [88%] :\r\nOn trop nombreux, on est quand m\u00eame, soyons r\u00e9alistes, on est quand m\u00eame 2 milliards de personnes ont alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [88%] :\r\nPosition c'est quoi cette exactement parce qu'ils sont l\u00e0, les \u00eatre s'humains vivant, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:42) [91%] :\r\nAlors vous savez Badoux alors les propositions d\u00e9j\u00e0 on va faire ce qu'on peut faire, point de vue Suisse parce que ce que la Suisse peut faire et ce que le monde peut faire est diff\u00e9rent malheureusement les les avantages et puis on va dire les les suivi et les b\u00e9n\u00e9fices 10 gouvernements sont diff\u00e9rents pour chaque pays, donc la Suisse peut faire quelque chose, elle est d\u00e9j\u00e0 une excellente \u00e9l\u00e8ve avec les pays nordiques par rapport \u00e0 tout ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, le probl\u00e8me et je suis d'accord avec vous, c'est le reste des pays qui pollue v\u00e9ritablement dont nous importons des produits comme l'Inde et la Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nSarah Pearson Perret voulez r\u00e9agir, oui, les Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:16) [92%] :\r\nOui non j'aimerais peut-\u00eatre qu'on ram\u00e8ne le d\u00e9bat en fait \u00e0 la question d'aujourd'hui qu'est -ce qu'on peut faire pour l'\u00e9cologie, je pense que l'immigration, c'est vraiment pas le th\u00e8me je je me distancie vraiment clairement en fait de ces th\u00e8ses -l\u00e0, vous \u00eates pas UDC en m\u00eame temps, donc peu oui non mais je vais dire quelque part, je suis biologiste et c'est pas, c'est pas la question de l'immigration et c'est pas avec la vitesse \u00e0 laquelle la politique suisse avance qu'on va arriver en fait \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me climatique en interdisant toute immigration donc pour revenir peut-\u00eatre au sujet, il me semble qu'on devrait plut\u00f4t parler des mesures qu'on pourrait prendre en a, il y a beaucoup de mesures qu'on peut prendre, et moi ce qui me choque, personnellement, c'est vraiment le fait qu'on utilise un potentiel qui est ment enfin utilise justement pas un potentiel qui immense qui est en fait l'\u00e9nergie solaire, j'aime bien le dire, parce qu'on n'a que3,5 pourcent en fait du potentiel de l'\u00e9nergie solaire qu'on utilise et que si on couvrait tous les toits de Suisse avec l'\u00e9nergie solaire, on arriverait en fait \u00e0 combler le besoin en \u00e9nergie de la Suisse, donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:17) [80%] :\r\nNous sommes assez Suisse Jacques Bourgeois, directeur du ensuite des paysans PLR fribourgeois couvrir les toits en Suisse de panneaux photovolta\u00efques, et notamment les toits des granges. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est ce que nous faisons et ce que nous d\u00e9veloppons \u00e0 l'heure actuelle, au niveau des photovolta\u00efques, mais il faut aussi voir que ce cette ce courant \u00e9lectrique n'est pas pour l'instant stockable, si ce n'est que dans nos barrages, il faut aussi voir que nous manquons aussi d'\u00e9lectricit\u00e9 en hiver et il faut pouvoir assurer cette s\u00e9curit\u00e9 d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, je crois que \u00e7a c'est important, moi j'aimerais revenir aussi sur les mesures parce qu'il y a 2 axes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure en introduction par St\u00e9phane Deleury, c'est les b\u00e2timents et la mobilit\u00e9 au niveau des b\u00e2timents, nous avons r\u00e9duit de 26 pourcent, nous avons une r\u00e9novation actuellement des b\u00e2timents de 1 pourcent seulement, donc on doit maintenant renforcer cet assainissement des b\u00e2timents puisque 7 heures quand m\u00eame une bonne partie de notre \u00e9nergie qui est ici par ses b\u00e2timents et le 2\u00e8me axe c'est la mobilit\u00e9, la la mobilit\u00e9, il y a pas eu de r\u00e9duction jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, je crois qu'il faut d\u00e9velopper les infrastructures d\u00e9velopper des nouveaux moteurs des moteurs \u00e9lectriques, des moteurs \u00e0 hydrog\u00e8ne ou maintenant on a les moteurs hybrides, mais il faut absolument ici renforcer ces mesures dans la mobilit\u00e9 \u00e9galement press\u00e9, je crois que c'est une question si vous permettez encore juste ceci c'est beaucoup une question de responsabilit\u00e9 individuelle, je crois que tout un chacun lorsqu'il veut se d\u00e9placer sur de quelques quelques kilom\u00e8tres quelques m\u00e8tres, il pouvait y avoir la mobilit\u00e9 douce d\u00e9plac\u00e9, il y a les transports publics, \u00e7a d\u00e9pend dans quelle r\u00e9gion on n'est peut-\u00eatre pas ici, mais en tout cas pour l'agglom\u00e9ration de Fribourg, c'est le cas et il faut que l'on on accompagne cette agglom\u00e9ration o\u00f9 ses transports publics par des cadences notamment au quart d'heure, vous savez bien, qui va \u00eatre fait les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury une pr\u00e9cision oui c'est int\u00e9ressant, on parle de responsabilit\u00e9 individuelle dans la bouche du PLR tr\u00e8s souvent, hein, c'est vrai, il y a un chiffre qui est int\u00e9ressant en ce qui concerne la mobilit\u00e9, non seulement la mobilit\u00e9 s'am\u00e9liore pas, mais elle s'empire les chiffres r\u00e9cents publi\u00e9s par par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montre que, entre 2017 et 2018, les voitures sont plus polluantes, les Suisses ach\u00e8tent individuellement des voitures qui consomment plus d'essence qui \u00e9mettent plus de CO2 par kilom\u00e8tre concernant la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique parce que c'est aussi un d\u00e9bat on a mal, \u00e9lectricit\u00e9, panneaux solaires, la mobilit\u00e9 actrice qu'est -ce que c'est l'avenir en Suisse on est et on a une part extr\u00eamement faible, on a3,6 pourcent \u00e0 titre de comparaison, la Norv\u00e8ge, qu'un pays qu'un pouvoir d'achat peut-\u00eatre assez similaire au n\u00f4tre, on nous compare volontiers au Norv\u00e9gien ben ils sont, ils sont \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent d'\u00e9nergie 100 pourcent de mobilit\u00e9 100 pourcent \u00e9lectriques ou hybrides rechargeables, donc vous voyez le GAP, les Norv\u00e9giens arrivent par des incitations fiscales surtout principalement, c'est pour \u00e7a que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [91%] :\r\nOui, Sydney Kamerzin, vous vous \u00eates Valaisan, vous \u00eates d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien vous craignez en quelque sorte, que si on introduit des taxes que si on fait payer l'essence plus ch\u00e8re on p\u00e9nalise certaines r\u00e9gions r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:03) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'au niveau des taxes, on peut entrer en mati\u00e8re, par exemple sur les taxes sur les billets d'avion en \u00e0 peine aujourd'hui \u00e0 comprendre qu'on paye 20 ou 30 francs un billet d'avion pour aller jusqu'\u00e0 Londres ou Barcelone, \u00e7a je crois qu'on est d'accord l\u00e0- dessus, les taxes sur les gros \u00e9metteurs de CO2, la taxe sur la tonne de de de CO2 sur celle -l\u00e0, on est d'accord, apr\u00e8s faudra s'entendent sur le montant, mais apr\u00e8s de p\u00e9naliser les travailleurs, les employer les personnes qui habitent dans des zones excentr\u00e9es, qui doit se rendre \u00e0 Dender, dans des centres urbains, h\u00e9 bien, pour nous, c'est c'est pas \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [94%] :\r\n10 centimes de plus sur l'essence, pour vous c'est non cat\u00e9gorique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:33) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a d\u00e9j\u00e0 l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 70 \u00e0 plus de 70 centimes donc l'essence est d\u00e9j\u00e0 largement tax\u00e9 de taxer \u00e0 la pompe pour nous plut\u00f4t que de taxer sur les petits consommateurs sur la classe moyenne qui va de nouveau faire les frais de cette sur ce combat l\u00e0, on est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, c'est plut\u00f4t, je l'ai dit avant et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par les Verts et Verts lib\u00e9raux sur la production et la consommation d'\u00e9nergie \u00e0 renouvelable et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre juste si vous permettez, 2 \u00e9l\u00e9ments : le 1er c'est pour produire de l'\u00e9nergie renouvelable, il faut augmenter la capacit\u00e9 de nos barrages notamment r\u00e9hauss\u00e9 nos barrages et c'est l\u00e0 qu'on a aussi des divergences de points de vue avec les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, on ne peut pas vouloir augmenter la capacit\u00e9 de production d'\u00e9nergie renouvelable et s'opposer, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, par exemple on elle au rehaussement des barrages, on peut pas s'opposer non plus aux \u00e9oliennes parce qu'il faut prot\u00e9ger le grand t\u00e9tras ou une autre esp\u00e8ce d'oiseau, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut choisir : soit on d\u00e9cide de r\u00e9duire le CO2 et on favorise la production d'\u00e9nergie verte, mais il faut se donner les moyens, soit on continue avec le taux actuel, mais dans ce cas l\u00e0 on pourra jamais atteindre l'objectif 2050 je crois bien mentionn\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:40) [89%] :\r\nJe reviens sur ce que vous \u00e9voquiez, au d\u00e9but de votre intervention, le fait que certains habitants seront p\u00e9nalis\u00e9s par d'\u00e9ventuelles taxes, Renault n'a d'ailleurs une une question de remarques qui qui va dans ce sens aussi via WhatsApp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:50) [92%] :\r\nOui, via WhatsApp qui nous a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 travers ce num\u00e9ro 0 79, je le rappelle juste 0 79 801 90 000 79 801 90 00, \u00e9crivez -nous \u00e0 ce num\u00e9ro si vous avez envie de r\u00e9agir \u00e0 ce d\u00e9bat, j'en reviens donc \u00e0 cette r\u00e9action, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par Jean-Claude, il est un peu sur la m\u00eame ligne que vous Sydney Kamerzin pour l'environnement, dit -il, on nous dit qu'il faut taxer, taxer la le di\u00e9sel, d'accord, mais o\u00f9 va l'argent on, on, on a aucune preuve, pas de contr\u00f4le financier, \u00e0 l'heure o\u00f9 certains en Suisse s'appauvrissent, comment garantir que des taxes suppl\u00e9mentaires Servent vraiment la cause environnementale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [91%] :\r\nOui, Gerhard Andrey cette taxation plus \u00e9lev\u00e9e de la mobilit\u00e9 qui risque quand m\u00eame d'\u00eatre sacr\u00e9ment antisociale en gros ce qui pourront continuer \u00e0 \u00e0 payer, h\u00e9 bien ils pourront continuer de polluer aussi et puis les autres bah finalement, ils ne pourront pas se d\u00e9placer qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [84%] :\r\nVoyez en tant qu'entrepreneur, je je suis habitu\u00e9 \u00e0 inclure les co\u00fbts. \r\nProduit quoi que ce soit comme comme produit et aujourd'hui on est dans la situation o\u00f9 les biens communs comme l'air comme la atmosph\u00e8re il est quasiment gratuitement bien dans votre micro et les quasiment gratuitement accessible et pollue able et \u00e7a, c'est pour moi c'est pas, c'est pas un march\u00e9 lib\u00e9ral c'est c'est un c'est un syst\u00e8me de subventionnement parce que la facture va \u00eatre pay\u00e9 par nos enfants ou bien par les futures g\u00e9n\u00e9rations, et pour moi c'est pas un march\u00e9 qui tient la route et on est responsable aujourd'hui de r\u00e9gler \u00e7a reste vous ne pas du tout ce c'est pas une s\u00e9lection de taxes, c'est une question de de v\u00e9rit\u00e9 de coups, donc il faut commencer \u00e0 \u00eatre vrai avec les co\u00fbts et puis on en a et puis faut les mettent sur les prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [95%] :\r\nOui, Jennifer Badoux payer le vrai prix le juste prix, le vrai co\u00fbt environnemental des biens qu'on ach\u00e8te ou des moyens de transport qu'on utilise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:27) [90%] :\r\nAlors moi, j'aimerais poser comme question, d\u00e9j\u00e0, est ce qui augmente et le l'essence de 10 centimes par litre de 25 centimes par litre va vraiment faire un changement sur le r\u00e9chauffement climatique, s'il y a que 3 millions de personnes qui le font dans le monde qui est juste, la Suisse, je pense qu'il faut faire des choses, il faut avoir un principe de proportionnalit\u00e9, nous sommes un petit pays ne pourront faire d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses dans notre petit pays je reviens d'ailleurs sur ce qu'a dit mon coll\u00e8gue sur les r\u00e9seaux d'\u00e9nergie renouvelable, comme quoi il faut justement avoir plus d'\u00e9oliennes et qu'il faut s'arr\u00eater, il faut arr\u00eater de de s'opposer \u00e0 des constructions de parcs \u00e9oliens, puisqu'on en a besoin, il faut rester r\u00e9aliste, il faut \u00eatre climat r\u00e9aliste et non pas le climat utopiste malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:03) [93%] :\r\nVous seriez pr\u00eate quand m\u00eame, vous \u00e0 l'UDC \u00e0 faire certains sacrifices pour le bien du climat lesquels par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:10) [86%] :\r\nLe l'agriculteur c'est d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9norm\u00e9ment, mais c'est pas ce qu'on appelle des sacrifices, ce sont des choses dans beaucoup de vie. \r\nDans mon mode de vie bah, je pense que trier de mani\u00e8re de bon sens, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qu'on peut faire tous par la m\u00eame occasion tout pourquoi essayer de faire quelque chose mais pas de mani\u00e8re dogmatique, le fait de consommer local, c'est ce que nous pr\u00f4nons, c'est ce que l'UDC pr\u00f4ne l'agriculture locale, l'agriculture bio, parfois aussi quand on peut se le permettent de pouvoir aussi manger bio, fait en sorte que \u00e7a de la plan\u00e8te, c'est ce que nous on recommande, c'est de consommer local de consommer suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:40) [94%] :\r\nJacques Bourgeois la souverainet\u00e9 alimentaire, c'est la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:42) [89%] :\r\nLa souverainet\u00e9 alimentaire, la s\u00e9curit\u00e9, la main inter- \u00e9tats la cl\u00e9 mesure mais quand m\u00eame, r\u00e9pondent par rapport au niveau des taxes, nous sommes aujourd'hui ici dans sa magnifique village de Charmey, il faut aussi penser aux r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques vous avez pas toutes les m\u00eames disponibilit\u00e9s en mati\u00e8re de transports publics, vous \u00eates oblig\u00e9 d'utiliser votre v\u00e9hicule, donc vous allez en somme par des taxes \u00e0 la tout va p\u00e9jorer ces personnes qui sont dans ces r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et il faut aussi, hein, le prendre en consid\u00e9ration et puis ce que j'aimerais dire, on a d'autres possibilit\u00e9s, par le biais d'incitation, l'a fait dans le contexte de l'assainissement des b\u00e2timents pour au niveau de la fiscalit\u00e9 gr\u00e2ce au niveau du Parti lib\u00e9ral- radical nous a fait la proposition de pouvoir d\u00e9duire cette ces investissements sur plusieurs ann\u00e9es et on doit veiller \u00e0 regarder cette incitation \u00e0 les renforcer pour pouvoir avoir une diminution de l'utilisation d'\u00e9nergies par Seba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret vous \u00eates lib\u00e9ral aussi vous \u00eates Vert lib\u00e9ral votre r\u00e9ponse \u00e0 Jacques Bourgeois Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai ma r\u00e9ponse, c'est simplement que j'ai l'impression qu'en fait on en d\u00e9bat Dafoe chose c'est-\u00e0-dire quelque part, on sait tr\u00e8s bien que les carburants, c'est un des gros probl\u00e8mes, c'est une des consommations d'\u00e9nergie les plus \u00e9lev\u00e9s et \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent o\u00f9 34 pourcent ont fait des consommations qui part en carburant et qui sont pas tax\u00e9s, donc oui, je pense qu'\u00e0 une taxe peut aider le fait qu'on est, on utilise ce cette \u00e9nergie de mani\u00e8re un peu plus respectueuses, par contre ce qui est s\u00fbr, et je l'entends aujourd'hui c'est qu'en fait on est quand m\u00eame dans une situation o\u00f9 il faut agir, je l'ai dit avant mais j'ai l'impression qu'on parle \u00e0 c\u00f4t\u00e9, toujours pour r\u00e9agir rapidement, c'est pas une question de on peut faire un petit peu ici, on peut faire un petit peu l\u00e0 il faut vraiment qu'on agisse avec des mesures qui sont cibl\u00e9s sur l'ensemble des domaines que ce soit le b\u00e2timent, que ce soit l'\u00e9lectricit\u00e9, que ce soit la mobilit\u00e9 et je pense que c'est \u00e7a qu'il faut faire, il faudra moins changement de paradigme et et l\u00e0 j'ai l'impression qu'on est de nouveau \u00e0 la 0, j'aimerais quand m\u00eame rappeler qu'il y a plein de jeunes qui ont manifest\u00e9 avec beaucoup d'enthousiasme et beaucoup d'espoir et ils ont de l'espoir, on nous on nous les politiques, et quelque part \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut aussi les prendre au s\u00e9rieux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [85%] :\r\nMais Sydney Kamerzin les jeunes qui ont manifest\u00e9 dans la rue, le printemps pass\u00e9, ils attendent des actes aujourd'hui, si vous \u00eates \u00e9lu au conseil national, il faudra agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, on n'entend aujourd'hui cet appel mais quels sont les les propositions qui sont faites et nous, je l'ai dit et je le redis, les propositions, c'est d'agir \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est pas de taxer les petits consommateurs, c'est pas de taxer et comme l'a dit monsieur Bourgeois les personnes en Suisse des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques des r\u00e9gions de montagne comme en Valais ou \u00e0 Fribourg, par exemple, c'est d'agir au niveau de la production, produire mieux produire plus d'\u00e9nergie propre \u00e0 grande \u00e9chelle et consomm\u00e9e \u00e9galement plus d'\u00e9nergie propre, mais pas d'aller taxer \u00e0 la pompe, telle ou telle ouvriers telle ou telle employ\u00e9 qui doit se rendre \u00e0 son travail, qui doit se rendre \u00e0 son domicile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:29) [91%] :\r\nMesdames, messieurs, je vous propose d'aborder maintenant le second chapitre de ce d\u00e9bat, la les chapitres consacr\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9 en rappelant notamment \u00e0 nos auditeurs et t\u00e9l\u00e9spectateurs qui peuvent toujours nous contacter au 0 79 801 90 00 par WhatsApp alors apr\u00e8s la question climatique, celle de la biodiversit\u00e9, St\u00e9phane Deleury, c'est une propres pr\u00e9occupation en Suisse aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:51) [90%] :\r\nOui, en Suisse, c'est une pr\u00e9occupation, c'est une pr\u00e9occupation aussi parmi les politiques \u00e0 Berne depuis, depuis quelques ann\u00e9es, je sais pas si on l'entend bien, on entend des grillons, donc les insectes encore faire \u00e9galement disparu pourtant si on prend juste des insectes 60 pour 100 des esp\u00e8ces sont menac\u00e9es, selon administration on en cause, c'est la perte de l'habitat, hein, on a, on a beaucoup travaill\u00e9 sur les cours d'eau sur les prairies s\u00e8ches, l'agriculture est aussi vis\u00e9 le les l'utilisation d'engrais, l'utilisation de pesticides, les \u00e9missions lumineuses, vous le savez, bref, le bilan n'est pas tr\u00e8s bon, et l'Office f\u00e9d\u00e9ral devant environnement lui- m\u00eame sur son site internet, dit que les mesures jusqu'\u00e0 maintenant \u00e9t\u00e9 totalement insuffisante \u00e0 enrayer la disparition des esp\u00e8ces, voil\u00e0 pour le constat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [94%] :\r\nGerhard Andrey chez les Verts, \u00e0 qui la faute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:37) [88%] :\r\nPas assez, nous tous, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a, si c'est \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui a choisi cette cette politique, on a aujourd'hui, mais \u00e7a veut pas dire qu'elle \u00e9tait qu'elle \u00e9tait juste, maintenant il faut trouver des solutions, parce que la biodiversit\u00e9, elle est tellement importante, surtout pour pour pour les agriculteurs parce que, sans les abeilles ne produisent rien, donc il faut vraiment faire attention \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et puis faut sortir gentiment du pesticide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a y a justement 2 initiatives qui sont sur la table, c'est vraiment la la la cl\u00e9 selon vous je selon les 20. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [92%] :\r\nIl y en a, il y en a d'autres hein on b\u00e9tonne pas mal en Suisse, on n'arr\u00eate pas de b\u00e9tonner de mitig\u00e9 le le le territoire donc \u00e7a aussi, \u00e7a n'aide pas, ou \u00e0 la biodiversit\u00e9, il faut absolument qu'on qu'on qu'on fait plus attention \u00e0 cette ressource la plus importante qu'on est en Suisse, surtout ici \u00e0 Fribourg, c'est c'est la ressource la plus importante de notre surface agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:28) [88%] :\r\nJacques Bourgeois, vous \u00eates directeur du Sud des paysans PLR fribourgeois, les agriculteurs sont souvent point\u00e9s du doigt dans ce dossier de la biodiversit\u00e9, c'est eux les fautifs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:37) [87%] :\r\nIls ne sont pas les seuls acteurs, il travaille avec et pas contre la nature, je crois qu'il faut aussi le r\u00e9p\u00e9ter, nous devons veiller \u00e0 \u00e0 prot\u00e9ger nos ressources naturelles, \u00e0 la veille, a \u00e9galement au bien- \u00eatre de de des des animaux, je crois que, ici, l'culture fait des efforts puisque sur chaque exploitation selon les bases l\u00e9gales, il faut avoir 7 pourcent en promotion de la biodiversit\u00e9, actuellement, on est au double, on est \u00e0 14 pourcent donc on montre ici en entra\u00eene tr\u00e8s clair et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a, nous devons faire un bilan et tirer le bilan des 2 mesures parce que lorsque l'on b\u00e9tonne, c'est clair, lorsqu'en 7 ans au niveau des agglom\u00e9rations, c'est clair, c'est de l'habitat qui va plus \u00eatre dessin\u00e9 au niveau des des insectes, nous avons r\u00e9cemment encore discut\u00e9 en commission de de cette disparition des insectes en a d\u00e9pos\u00e9 une motion de commission qui sera d\u00e9battue prochainement, donc nous nous pr\u00e9occupons du sujet, mais par rapport au niveau des mesures \u00e0 entreprendre, ceci n'est pas facile et je crois dire aussi par rapport au niveau de cette biodiversit\u00e9 pour nous, c'est crucial pour pour l'avenir, \u00e9galement, de la production agricole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:41) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret vous ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vous \u00eates candidate pour les Verts, lib\u00e9raux, mais vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directrice de la section biodiversit\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, vous \u00eates en quelque sorte, outre Madame biodiversit\u00e9 ici ce soir convaincu, rassur\u00e9 par les explications du directeur de l'Union suisse des paysans comme vous savez, d'ailleurs j'imagine c\u00f4toy\u00e9 \u00e0 moultes reprises par le pass\u00e9, \u00e9coutez ce qui permet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:04) [90%] :\r\nCe que je peux dire, c'est qu'effectivement en \u00e7a l'agriculture n'est pas le seul, la seule raisin la la seule raison du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9, mais elle y contribue certainement significativement c'est d\u00fb \u00e0 des pratiques agricoles qui j'esp\u00e8re seront bient\u00f4t r\u00e9volu aussi d'un a des nouvelles pratiques qui seront introduites, que ce soit avec le plan d'action phytosanitaires et avec peut-\u00eatre aussi des nouvelles mesures qu'on esp\u00e8re dans la politique agricole 2022, plus \u00e7a va mal de plus qui font que, je pense que l'agriculteur lui- m\u00eame ou la Ligue l'agricultrice elle- m\u00eame, elle a pas forc\u00e9ment l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser des pesticides, donc, mais il faut il faut quelque part, de nouveau, c'est un peu dommage, c'est un peu complexe, tous ces sujets sont complexes, il faut une transition, et puis il faut en fait accompagner, en fait, cette transition il faudra accompagner les agriculteurs agricultrices. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [73%] :\r\nDans cette transition et une question de d'en auditeurs t\u00e9l\u00e9spectateurs Renault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:57) [92%] :\r\nOui, 2 questions plus pr\u00e9cis\u00e9ment qui tourne justement autour de la question de l'agriculture et de et de l'alimentation, on a Abel qui pr\u00e9cise au passage qu'il est de droite et qu'il l'explique, et qui dit : quand on peut acheter en Suisse du poisson p\u00each\u00e9 en Norv\u00e8ge et conditionn\u00e9 en Chine, force est de constater qu'il y a un probl\u00e8me et puis c'est Olivier qui nous dit : va -t-on enfin finir par taxer la viande et autres produits animaux au lieu de les subventionner la production d'aliments d'origine animale est \u00e0 la source de la plupart des probl\u00e8mes environnementaux gaspillage d'eau et d'\u00e9nergie, pollution de l'eau, pollution de l'air d\u00e9forestation etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:26) [84%] :\r\nSydney Kamerzin r\u00e9action PDC Valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:28) [90%] :\r\nOui, une r\u00e9action, c'est vrai que \u00e7a illustre bien ces probl\u00e8mes relatifs \u00e0 l'environnement, on parl\u00e9 avant au niveau \u00e9nerg\u00e9tique, m\u00eame si on produit l'\u00e9nergie renouvelable, il faudra importer parce qu'on n'est pas autosuffisants du nucl\u00e9aire, c'est le cas fran\u00e7ais du charbon allemandes en mati\u00e8re d'agriculture, on devra on doit importer aussi parce qu'on n'est pas autosuffisant non plus des produits de l'\u00e9tranger qui appliquent pas les m\u00eames normes et \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me, m\u00eame si en Suisse, on fait un effort, on fait des efforts importants maintenant j'aimerais juste par rapport \u00e0 ces initiatives, comme l'a dit Monsieur Bourgeois on vise les agriculteurs, on vise les viticulteurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit avant, par Monsieur Andr\u00e9 que tout le monde est concern\u00e9 par la biodiversit\u00e9 et l\u00e0 on met le doigt sur un seul corps de m\u00e9tier, une seule profession qui doit payer le prix fort avec ces initiatives qui sont des initiatives extr\u00eames qui sont des initiatives \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce qui, comme l'a dit Madame personne Perret o\u00f9 il faudrait faire une transition gradu\u00e9es et qui apporte une solution cat\u00e9gorique qui aura un gros impact sur les co\u00fbts des produits un gros impact sur le consommateur et je crois qu'aujourd'hui les viticulteurs, il y a des bio viticulteurs des bio- agriculteurs qui font des efforts, tous les jours et ces initiatives aujourd'hui c'est ne pas reconna\u00eetre le travail qui est fait aujourd'hui monsieur monsieur Bourgeois, a dit le des agriculteurs et des viticulteurs qui r\u00e9duisent, on a vu aussi derni\u00e8rement l'interdiction de certains produits phytosanitaires pour nous ne faut plut\u00f4t interdire les produits les plus nocifs, plut\u00f4t que d'interdire la totalit\u00e9 des produits qui sont utilis\u00e9s aujourd'hui quand m\u00eame de mani\u00e8re gradu\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 Monterrey par la plupart des viticulteurs aid\u00e9s et des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:56) [94%] :\r\nJennifer Badoux, j'aimerais vous entendre sur cette question de la biodiversit\u00e9, \u00e7a vous inqui\u00e8te, vous, de voir des esp\u00e8ces qui qui disparaissent des milieux naturels qui sont, qui sont d\u00e9truits \u00e0 cause de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:04) [90%] :\r\nAh, je pense que 5, tout le monde, moi y compris, bien s\u00fbr en ce qui me concerne, je fais confiance \u00e0 nos paysans suisses et nos agriculteurs, c'est vrai qu'ils ont fait l'utilisation de produits phytosanitaires qui malheureusement pu polluer ligue des certains cours d'eau et autres, mais c'\u00e9tait des produits qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis par les parlements d\u00e9j\u00e0 de base, un plan d'action qui a \u00e9t\u00e9 en place avec plus de 51, une mesure de m\u00e9moire, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en place l\u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je crois qu'il ne peu pr\u00e8s une trentaine de mesures qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 introduites, je crois qu'il faut laisser une chance \u00e0 ce plan d'action pour avoir justement amener cette transition pour les agriculteurs, il ne reste plus qu'une un peu moins de 55000 paysans en Suisse, ce qui est gravissime quand m\u00eame donc, moi, je consid\u00e8re qu'il faut leur faire confiance, les viticulteurs qui utilisent justement des produits pour pour prot\u00e9ger leur vie, je les comprends aussi gr\u00e2ce aux technologies gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation ou il faudrait justement peut-\u00eatre subventionn\u00e9 d'innovation et la recherche pour avoir de meilleurs produits pour avoir peut-\u00eatre de meilleure aussi, par exemple, maintenant je vois l'utilisation de dr\u00f4nes sur certaines parcelles, parce que c'est plus limit\u00e9 au point de vue g\u00e9ographique, je pense que ce sont des choses qu'il faut absolument soutenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:14) [97%] :\r\nLe Gerhard Andrey il y a une prise de conscience dans la profession, c'est ce que nous dit Jennifer Badoux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:19) [89%] :\r\nOui essayer \u00e9coutez, je peux vous assurer que j'appr\u00e9cie le travail des agriculteurs, moi je suis fils de paysan, je conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce travail et. \r\nCette id\u00e9e de que que maintenant les agriculteurs vont r\u00e9gler le probl\u00e8me eux- m\u00eames, c'est une illusion, le fait ensemble avec une politique coh\u00e9rente, nous en tant que consommateurs, en tant que consommatrices toute l'\u00e9conomie ensemble avec avec les agriculteurs, il faut aller en avant, c'est pas nous, contre vous, \u00e7a sera absolument rien, il faut faire cette transition et c'est pour le bien \u00eatre des agriculteurs \u00e0 quelques tristes aussi justement ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:52) [90%] :\r\nJacques Bourgeois on peut pas uniquement faire confiance aux agriculteurs de ce pays, il faut une politique qui encadre pour une plus grande biodiversit\u00e9 en Suisse, c'est ce que nous dit tr\u00e8s qu'est ce que voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:02) [89%] :\r\nSi on peut faire tout \u00e7a fait confiance aux institutrices agriculteurs de ce pays, parce que ce sont des gens responsables, ce sont des gens qui prot\u00e8gent leur environnement peu comme mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, puisqu'il travaille avec et pas contre la nature, c'est de transmettre aussi de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration une exploitation avec des soldes les plus fertiles possible et c'est la raison pour laquelle nous avons des prescriptions tr\u00e8s strictes dans ce pays, ces fameuses prestations \u00e9cologiques requises avec ses surfaces de biodiversit\u00e9 de promotion de la biodiversit\u00e9, que l'on doit respecter, nous avons maintenant aussi dans notre pays, c'est la raison pour laquelle, aussi on va dans le contexte de l'environnement, la revitalisation des cours d'eau, l\u00e0 il y a une culture perd 20000 hectares qui sont plus utilis\u00e9es, exploit\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re par par ce biais -l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure, il y a toute une s\u00e9rie de mesures dont la strat\u00e9gie biodiversit\u00e9 dans le plan d'action phytosanitaires j'aimerais finir sur cela, c'est compl\u00e8tement, nous avons, nous avons r\u00e9duit d'environ 27 pourcent les quantit\u00e9s de produits phytosanitaires utilis\u00e9s, mais comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, ce sont l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture, ce sont nos autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales qui homologue ces produits qui les vend \u00e0 nouveau les ensuite r\u00e9examin\u00e9 pour pouvoir savoir ce qu'ils ont un impact, il y a un pas et les agricultrices \u00e0 guetteur utilisa pour prot\u00e9ger les plantes, on va aussi vers un r\u00e9chauffement climatique, on aura de nouveau maladie ne ravageur qu'il faudra aussi prot\u00e9ger les plans si nous voulons que l'on puisse maintenir \u00e9galement une production indig\u00e8ne r\u00e9pondant aux attentes exigences des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:30) [90%] :\r\nOui, Sarah Pearson Perret je vous voyais faire la moue tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:32) [92%] :\r\nOui non parce que je voulais r\u00e9agir par rapport, en fait, \u00e0 cette question de des des initiatives donc tr\u00e8s clairement, moi ce qui me d\u00e9range, c'est qu'en fait, les initiatives ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et que le Parlement n'ait pas pris ses responsabilit\u00e9s, que les agriculteurs fassent leur travail, \u00e7a je suis d'accord qu'on doit les accompagner, je suis d'accord, mais le Parlement a aussi un travail \u00e0 faire et je trouve que c'est presque d\u00e9daigneux par rapport \u00e0 l'ensemble de la population qui a sign\u00e9 cette initiative que en fait le Parlement se soit pas pench\u00e9 sur un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:01) [88%] :\r\nJennifer Badoux un contre- projet, c'est une initiative ces initiatives pesticides vous l'UDC a \u00e9t\u00e9 contre au Parlement, vous seriez favorable par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:12) [83%] :\r\nJe serais. \r\nPlut\u00f4t favorable, je dois l'avouer consultation 10 pesticides mais encore une fois, je laisse, je pense que je vais surtout laisser la confiance aux agriculteurs, on a encore besoin de pesticides, c'est en fait, on ne peut pas faire que du bio, on pourra jamais nourrir la population avec du bio, \u00e7a c'est une utopie \u00e0 mon grand regret, mais c'est une utopie, donc l'utilisation de pesticides, malheureusement, je suis d\u00e9sol\u00e9, le Tir est toujours d'actualit\u00e9 car Andrey votre r\u00e9action 20 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:39) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, je pense, c'est pas, c'est juste, il y a des r\u00e9alit\u00e9s, il y a des technologies \u00e0 des \u00e9volutions et puis si on veut faire croire que rien n'est possible sans les pesticides, c'est juste raconter des histoires, si on veut, on peut y a y arriver et d'ailleurs, juste pour vous donner un chiffre, on perd 30 pourcent de de de nourriture durant le processus pendant le proc\u00e8s, ce couac du gaspillage, \u00e0 cause du gaspillage, donc on a, on a dit, l'\u00e9norme potentiel, et puis si vous me dites que c'est pas du possible bah c'est juste voulait peut-\u00eatre pas \u00e0 aider \u00e0 aller en avant parce qu'on doit aller en avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:12) [89%] :\r\nOn arrive gentiment au au terme de ce de ce d\u00e9bat, finalement, peu importe si vous \u00eates \u00e9lu ou pas au soir du 20 octobre et si vous allez si\u00e9ger \u00e0 Berne, une question tr\u00e8s simple \u00e0 vous poser, pour terminer \u00e0 vous 5 qu'on affaire \u00e0 un tour de quel geste ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 faire, y compris au niveau priv\u00e9 pour am\u00e9liorer l'environnement pour la protection du climat, on commence par vous, Sydney Kamerzin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:36) [88%] :\r\nAlors je crois qu'on peut assainir les les b\u00e2timents et je serai pr\u00eat \u00e0 envisager une autonomie compl\u00e8te \u00e0 de mon habitation avec un chauffage \u00e0 pompe atteint en pourquoi chaleur et des panneaux photovolta\u00efques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:48) [94%] :\r\nJacques Bourgeois 10 secondes, je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait, je me chauffe au bois, j'ai des panneaux solaires et je me d\u00e9place \u00e0 v\u00e9lo le week- end, Jennifer Badoux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:58) [95%] :\r\nContinuer \u00e0 consommer local et \u00e0 soutenir nos agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [92%] :\r\nSarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:03) [88%] :\r\nEssayer le 0 d\u00e9chet, vous le faites non essayer c'est \u00e7a je l'pas encore, c'est pour \u00e7a que vous avez demand\u00e9 qu'est -ce qu'on va faire Gerhard Andrey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:12) [93%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose : sortir du plastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:15) [88%] :\r\nOui, sortir du plastique St\u00e9phane Deleury tiens, qu'est que vous allez faire, vous qui \u00eates notre correspondant Palais f\u00e9d\u00e9ral pour pour l'environnement, non, on a vendu la voiture, il y a 2 mois, pas masse c'est un bon gestionnaire pour f\u00e9licitations Sarah Pearson Perret pour les Verts, lib\u00e9raux Jacques Bourgeois pour le PLR Gerhard Andrey pour les Verts, Sydney Kamerzin PDC valaisan et Jennifer Badoux pour l'UDC, vous \u00e9tiez avec nous ce soir pour d\u00e9battre de la question de la protection de l'environnement, merci infiniment, et une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 5 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-03T17:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Gerhard", "role": "Pr\u00e9sident de Liip SA, vice-pr\u00e9sident des Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "CN Fribourg, Directeur, &#x0D;\nCommission de l'environnement, de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie CN (CEATE-CN) ", "type": "Participant"}]}]}