{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1525&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1550&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1500&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "asset-1801441", "internalArchiveId": "AA1901801108", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-29T19:30:00Z", "durationSec": 1965, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10178365", "imageURL": "http://www.rts.ch/10178364.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10178365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:07Z", "subTitles": ["00:01:01:10  00:01:17:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:17:07  00:01:19:22\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:20:00  00:01:24:10\r\n{\\an1}La guerre \u00e9conomique franchit un cap\r\nentre Washington et P\u00e9kin.\r\n\r\n00:01:24:11  00:01:27:22\r\n{\\an1}Les Am\u00e9ricains\r\ns'attaquent au g\u00e9ant Huawei.\r\n\r\n00:01:28:00  00:01:30:21\r\n{\\an1}Ils craignent une concurrence\r\ngrandissante.\r\n\r\n00:01:30:23  00:01:34:23\r\n{\\an1}La Chine veut faire aussi bien\r\nque les Etats-Unis.\r\n\r\n00:01:36:02  00:01:40:07\r\n{\\an1}Sanction pour des \u00e9l\u00e8ves\r\nqui ont fait la gr\u00e8ve pour le climat.\r\n\r\n00:01:40:09  00:01:45:02\r\n{\\an1}A Payerne, ceux qui ont manqu\u00e9\r\nun test re\u00e7oivent la note 1.\r\n\r\n00:01:45:04  00:01:46:22\r\n{\\an1}Des parents feront recours.\r\n\r\n00:01:47:17  00:01:52:23\r\n{\\an1}La consommation de drogue mondiale\r\na progress\u00e9 de 31 % en 10 ans.\r\n\r\n00:01:53:01  00:01:56:10\r\n{\\an1}La Suisse se distingue\r\npar sa politique.\r\n\r\n00:01:56:11  00:02:01:11\r\n{\\an1}Le sp\u00e9cialiste des addictions\r\nJean-Felix Savary est avec nous.\r\n\r\n00:02:04:00  00:02:07:04\r\n{\\an1}Le mois de janvier poilu\r\nest lanc\u00e9 sur le Net.\r\n\r\n00:02:07:06  00:02:10:12\r\n{\\an1}Un acte militant contre l'\u00e9pilation\r\net une image format\u00e9e de la femme.\r\n\r\n00:02:11:17  00:02:14:08\r\n{\\an1}Et Christian Clavier revient\r\n\r\n00:02:14:10  00:02:19:15\r\n{\\an1}dans son personnage\r\nde beau-p\u00e8re bourgeois.\r\n\r\n00:02:19:17  00:02:22:14\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce qu'on a fait au Bon Dieu\"\r\na \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s, il y a 5 ans.\r\n\r\n00:02:23:11  00:02:26:04\r\n{\\an1}La lutte entre deux empires.\r\n\r\n00:02:26:06  00:02:29:20\r\n{\\an1}L'empire am\u00e9ricain\r\na assis sa domination technique.\r\n\r\n00:02:29:22  00:02:34:11\r\n{\\an1}Cette ma\u00eetrise lui a permis\r\nde nous espionner massivement.\r\n\r\n00:02:34:12  00:02:40:00\r\n{\\an1}Voici maintenant l'empire chinois.\r\n\r\n00:02:40:02  00:02:45:11\r\n{\\an1}Le g\u00e9ant Huawei est au coeur\r\nde cette guerre commerciale.\r\n\r\n00:02:47:16  00:02:52:05\r\n{\\an1}-Les USA ont sorti\r\nl'artillerie lourde contre Huawei.\r\n\r\n00:02:52:07  00:02:56:11\r\n{\\an1}Pour le chef du FBI, c'est le bras\r\narm\u00e9 du renseignement chinois.\r\n\r\n00:02:56:19  00:02:59:11\r\n{\\an1}-Huawei a syst\u00e9matiquement tent\u00e9\r\n\r\n00:02:59:13  00:03:02:09\r\n{\\an1}de voler la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\r\n\r\n00:03:02:11  00:03:06:13\r\n{\\an1}d'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, pour \u00e9viter\r\nde mener des recherches elle-m\u00eame\r\n\r\n00:03:06:15  00:03:10:21\r\n{\\an1}et obtenir frauduleusement\r\nun avantage concurrentiel.\r\n\r\n00:03:11:19  00:03:15:18\r\n{\\an1}-Les USA exigent l'extradition\r\nde la cheffe des finances de Huawei,\r\n\r\n00:03:15:20  00:03:18:19\r\n{\\an1}la fille du fondateur,\r\nretenue au Canada.\r\n\r\n00:03:18:21  00:03:24:13\r\n{\\an1}Ils reprochent aussi \u00e0 Huawei\r\nd'avoir viol\u00e9 l'embargo iranien.\r\n\r\n00:03:25:14  00:03:27:16\r\n{\\an1}-Nous ne tol\u00e9rons pas ces efforts\r\n\r\n00:03:27:18  00:03:29:10\r\n{\\an1}qui visent \u00e0 contourner\r\n\r\n00:03:29:11  00:03:31:07\r\n{\\an1}les sanctions am\u00e9ricaines\r\n\r\n00:03:31:09  00:03:34:17\r\n{\\an1}pour aider un r\u00e9gime\r\nqui soutient le terrorisme.\r\n\r\n00:03:35:13  00:03:39:23\r\n{\\an1}-Les USA veulent \u00e9viter que Huawei\r\ndevienne le fournisseur de services\r\n\r\n00:03:40:01  00:03:42:22\r\n{\\an1}du futur r\u00e9seau internet 5G.\r\n\r\n00:03:43:00  00:03:45:07\r\n{\\an1}Selon le New York Times,\r\n\r\n00:03:45:09  00:03:48:20\r\n{\\an1}Washington fait pression\r\nsur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens\r\n\r\n00:03:48:22  00:03:51:17\r\n{\\an1}pour qu'ils excluent Huawei\r\nde leurs appels d'offres.\r\n\r\n00:03:51:19  00:03:55:16\r\n{\\an1}La position de l'administration\r\nTrump est partag\u00e9e \u00e0 Washington.\r\n\r\n00:03:55:23  00:03:59:03\r\n{\\an1}-Les lois chinoises encouragent,\r\n\r\n00:03:59:05  00:04:01:05\r\n{\\an1}voire obligent ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n00:04:01:07  00:04:04:06\r\n{\\an1}\u00e0 coop\u00e9rer avec la Chine.\r\n\r\n00:04:04:08  00:04:12:14\r\n{\\an1}Nous consid\u00e9rons que c'est une menace\r\ngrave en termes d'espionnage.\r\n\r\n00:04:15:12  00:04:18:22\r\n{\\an1}-Une d\u00e9l\u00e9gation chinoise\r\ndoit se rendre aux USA\r\n\r\n00:04:19:00  00:04:21:13\r\n{\\an1}pour discuter des tarifs douaniers.\r\n\r\n00:04:21:15  00:04:23:14\r\n{\\an1}L'affaire Huawei\r\nn'est qu'un des fronts\r\n\r\n00:04:23:16  00:04:25:22\r\n{\\an1}de la guerre commerciale\r\nentre les deux pays.\r\n\r\n00:04:26:13  00:04:31:11\r\n{\\an1}-Gaspard Kuehn,\r\nles Etats-Unis voient arriver\r\n\r\n00:04:31:12  00:04:36:02\r\n{\\an1}un concurrent tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n00:04:36:08  00:04:39:05\r\n{\\an1}-Oui, c'est une concurrence acharn\u00e9e,\r\n\r\n00:04:39:07  00:04:42:03\r\n{\\an1}car la Chine ne se contente\r\nplus d'\u00eatre l'usine du monde,\r\n\r\n00:04:42:05  00:04:44:06\r\n{\\an1}elle veut en devenir le cerveau.\r\n\r\n00:04:44:08  00:04:47:23\r\n{\\an1}C'est son ambition\r\navec le plan \"Made in China 2025\",\r\n\r\n00:04:48:01  00:04:52:13\r\n{\\an1}qui veut imposer les technologies\r\nchinoises dans des domaines de pointe\r\n\r\n00:04:52:15  00:04:54:16\r\n{\\an1}comme les v\u00e9hicules \u00e9lectriques,\r\n\r\n00:04:54:18  00:04:57:22\r\n{\\an1}la robotique\r\nou l'intelligence artificielle.\r\n\r\n00:04:58:00  00:05:02:03\r\n{\\an1}Ce plan, d\u00e9voil\u00e9 en 2015,\r\na eu l'effet d'un \u00e9lectrochoc\r\n\r\n00:05:02:06  00:05:04:22\r\n{\\an1}chez les strat\u00e8ges am\u00e9ricains.\r\n\r\n00:05:05:00  00:05:07:23\r\n{\\an1}Il y a le sentiment\r\nque c'est le dernier moment\r\n\r\n00:05:08:01  00:05:11:10\r\n{\\an1}pour asphyxier l'\u00e9conomie chinoise,\r\navant qu'elle ne s'impose.\r\n\r\n00:05:11:16  00:05:15:09\r\n{\\an1}-On disait les Chinois forts\r\npour copier, \u00e7a reste le cas ?\r\n\r\n00:05:15:13  00:05:21:03\r\n{\\an1}-La Chine forme\r\nun million d'ing\u00e9nieurs par an,\r\n\r\n00:05:21:05  00:05:23:22\r\n{\\an1}d\u00e9pose de plus en plus de brevets,\r\n\r\n00:05:24:00  00:05:26:09\r\n{\\an1}mais seule\r\nune petite partie des budgets\r\n\r\n00:05:26:11  00:05:30:02\r\n{\\an1}va \u00e0 la science fondamentale.\r\n\r\n00:05:30:04  00:05:34:06\r\n{\\an1}Le talent chinois,\r\non l'a vu avec les panneaux solaires,\r\n\r\n00:05:34:08  00:05:36:16\r\n{\\an1}c'est de reprendre une technologie\r\n\r\n00:05:36:18  00:05:39:18\r\n{\\an1}pour produire\r\nmoins cher et \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n00:05:39:20  00:05:42:00\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce aussi aux subventions d'Etat.\r\n\r\n00:05:42:02  00:05:45:00\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre la le\u00e7on\r\nqu'il faut retenir avec Huawei:\r\n\r\n00:05:45:02  00:05:47:19\r\n{\\an1}si on juge\r\nune infrastructure strat\u00e9gique,\r\n\r\n00:05:47:21  00:05:51:09\r\n{\\an1}l'Etat doit s'en m\u00ealer, sinon\r\non laisse un boulevard aux Chinois.\r\n\r\n00:05:51:13  00:05:54:00\r\n{\\an1}-Vous \u00e9tiez en Chine il y a un mois.\r\n\r\n00:05:54:02  00:06:02:13\r\n{\\an1}Le pr\u00e9jug\u00e9 selon lequel ils sont tous\r\nsur le m\u00eame moule, ce n'est plus \u00e7a.\r\n\r\n00:06:02:17  00:06:05:22\r\n{\\an1}-Ca se voit m\u00eame dans les corps:\r\n\r\n00:06:06:00  00:06:16:19\r\n{\\an1}les Chinois sont plus grands,\r\nplus forts.\r\n\r\n00:06:16:21  00:06:20:13\r\n{\\an1}Les villes sont spectaculaires.\r\n\r\n00:06:20:14  00:06:24:19\r\n{\\an1}On est face \u00e0 une puissance qui\r\nn'a plus grand-chose \u00e0 nous envier.\r\n\r\n00:06:26:01  00:06:27:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:27:20  00:06:32:03\r\n{\\an1}Des chutes de neige ont perturb\u00e9\r\nla circulation sur l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n00:06:32:05  00:06:34:10\r\n{\\an1}Le toboggan de l'autoroute\r\n\r\n00:06:34:11  00:06:39:11\r\n{\\an1}entre Ch\u00e2tel-St-Denis et Vevey\r\nest devenu p\u00e9rilleux.\r\n\r\n00:06:39:12  00:06:45:04\r\n{\\an1}Il a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9 pour permettre\r\nau chasse-neige de d\u00e9blayer.\r\n\r\n00:06:45:06  00:06:47:16\r\n{\\an1}Le trafic s'est rabattu\r\nsur les axes secondaires.\r\n\r\n00:06:47:18  00:06:55:16\r\n{\\an1}Cons\u00e9quence: des bouchons dans toute\r\nla r\u00e9gion jusqu'en fin de matin\u00e9e.\r\n\r\n00:07:00:17  00:07:03:14\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises\r\n\r\n00:07:03:16  00:07:07:07\r\n{\\an1}lancent le compte \u00e0 rebours\r\npour l'ouverture du L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:07:07:09  00:07:11:15\r\n{\\an1}Le train reliera\r\nGen\u00e8ve et la France voisine.\r\n\r\n00:07:11:17  00:07:16:17\r\n{\\an1}La question de certains tarifs\r\nreste \u00e0 fixer.\r\n\r\n00:07:16:19  00:07:23:00\r\n{\\an1}L'espoir est de faire\r\ndiminuer le trafic routier.\r\n\r\n00:07:24:19  00:07:27:19\r\n{\\an1}-Sourire de circonstance\r\n\u00e0 Annemasse.\r\n\r\n00:07:27:21  00:07:31:16\r\n{\\an1}Cette gare fran\u00e7aise devrait\r\n\u00eatre reli\u00e9e au r\u00e9seau suisse\r\n\r\n00:07:31:18  00:07:33:23\r\n{\\an1}dans 300 jours.\r\n\r\n00:07:34:02  00:07:39:03\r\n{\\an1}Pourtant, non loin,\r\nles rails ne sont pas encore pos\u00e9s\r\n\r\n00:07:39:05  00:07:42:06\r\n{\\an1}et on termine\r\n\u00e0 peine le gros oeuvre.\r\n\r\n00:07:42:08  00:07:44:23\r\n{\\an1}Mais les responsables\r\nsont optimistes.\r\n\r\n00:07:45:09  00:07:47:11\r\n{\\an1}-On va y arriver.\r\n\r\n00:07:47:13  00:07:49:10\r\n{\\an1}On avait des incertitudes\r\n\r\n00:07:49:11  00:07:51:03\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018,\r\n\r\n00:07:51:05  00:07:55:01\r\n{\\an1}o\u00f9 des proc\u00e9dures avaient arr\u00eat\u00e9\r\nles travaux \u00e0 certains endroits.\r\n\r\n00:07:55:03  00:07:58:03\r\n{\\an1}Maintenant, tout est au vert.\r\n\r\n00:07:58:14  00:08:02:07\r\n{\\an1}-Co\u00fbts du c\u00f4t\u00e9 suisse: 1,7 mia.\r\n\r\n00:08:02:09  00:08:05:17\r\n{\\an1}Un investissement\r\n\u00e0 la hauteur du canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:08:05:19  00:08:09:11\r\n{\\an1}qui vise une r\u00e9duction\r\ndu trafic routier en ville.\r\n\r\n00:08:09:17  00:08:11:18\r\n{\\an1}-C'est entre 12 et 13 %\r\n\r\n00:08:11:20  00:08:14:10\r\n{\\an1}de diminution du trafic.\r\n\r\n00:08:14:11  00:08:17:19\r\n{\\an1}En \u00e9t\u00e9, c'est le double.\r\n\r\n00:08:19:12  00:08:22:15\r\n{\\an1}-Ce tron\u00e7on ferroviaire\r\nva permettre l'ouverture\r\n\r\n00:08:22:17  00:08:24:15\r\n{\\an1}de nouvelles lignes.\r\n\r\n00:08:24:17  00:08:28:15\r\n{\\an1}L'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express\r\npourrait aussi soulager le trafic\r\n\r\n00:08:28:17  00:08:31:03\r\n{\\an1}aux petites douanes genevoises.\r\n\r\n00:08:32:15  00:08:35:12\r\n{\\an1}-L'objectif est de r\u00e9duire le trafic\r\n\r\n00:08:35:14  00:08:38:15\r\n{\\an1}\u00e0 ces douanes de 50 % d'ici 2022.\r\n\r\n00:08:39:00  00:08:41:22\r\n{\\an1}-Deux conditions\r\npour s\u00e9duire les automobilistes.\r\n\r\n00:08:42:00  00:08:44:11\r\n{\\an1}D'abord, la fr\u00e9quence.\r\n\r\n00:08:44:13  00:08:48:21\r\n{\\an1}Il y aura un train\r\ntous les quarts d'heure.\r\n\r\n00:08:49:20  00:08:52:11\r\n{\\an1}-Ca r\u00e9pond \u00e0 une forte demande.\r\n\r\n00:08:52:13  00:08:55:15\r\n{\\an1}On a mis en service au quart d'heure\r\n\r\n00:08:55:17  00:09:00:03\r\n{\\an1}entre Coppet et Lancy-Pont-Rouge\r\ndepuis d\u00e9cembre pass\u00e9.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:03:11\r\n{\\an1}On a eu 60 % de clients\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:09:03:22  00:09:08:01\r\n{\\an1}-Viennent ensuite les tarifs,\r\nils ne sont pas encore fix\u00e9s.\r\n\r\n00:09:08:03  00:09:11:04\r\n{\\an1}Des n\u00e9gociations sont en cours.\r\n\r\n00:09:11:06  00:09:14:10\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 ne l\u00e2chera la voiture\r\nque si le train est moins cher.\r\n\r\n00:09:15:12  00:09:20:09\r\n{\\an1}-On reparle de la mobilisation\r\ndes jeunes Romands pour le climat.\r\n\r\n00:09:20:11  00:09:24:15\r\n{\\an1}A l'unisson de ce qui se passe\r\ndans d'autres pays,\r\n\r\n00:09:24:17  00:09:27:17\r\n{\\an1}ils manifestent\r\net ils ont fait gr\u00e8ve pour cela.\r\n\r\n00:09:27:19  00:09:31:17\r\n{\\an1}L'heure de la sanction\r\narrive pour certains d'entre eux.\r\n\r\n00:09:31:19  00:09:38:17\r\n{\\an1}\u00c0 Payerne, ceux qui ont manqu\u00e9\r\nun test de math re\u00e7oivent la note 1.\r\n\r\n00:09:40:20  00:09:45:19\r\n{\\an1}-Pas de cadeau aux gr\u00e9vistes\r\ndu climat du gymnase de la Broye.\r\n\r\n00:09:45:21  00:09:50:10\r\n{\\an1}Des \u00e9tudiants qui devaient\r\nparticiper \u00e0 des contr\u00f4les\r\n\r\n00:09:50:11  00:09:53:11\r\n{\\an1}le 18 janvier dernier\r\nont re\u00e7u la note de 1.\r\n\r\n00:09:53:13  00:09:57:10\r\n{\\an1}Une sanction qui passe mal\r\nchez les principaux concern\u00e9s.\r\n\r\n00:09:57:17  00:10:00:23\r\n{\\an1}-Une punition ou une heure d'arr\u00eat,\r\n\r\n00:10:01:01  00:10:04:07\r\n{\\an1}OK, j'ai quand m\u00eame rat\u00e9 un test.\r\n\r\n00:10:04:09  00:10:07:19\r\n{\\an1}Mais mettre en p\u00e9ril\r\nma note de maths,\r\n\r\n00:10:07:21  00:10:11:14\r\n{\\an1}mes \u00e9tudes, car j'ai fait\r\nun geste pour le climat,\r\n\r\n00:10:11:16  00:10:14:20\r\n{\\an1}ce n'est pas acceptable\r\nde la part de mon gymnase.\r\n\r\n00:10:15:03  00:10:18:06\r\n{\\an1}-On aurait pu le rattraper,\r\n\r\n00:10:18:08  00:10:20:12\r\n{\\an1}y avait une s\u00e9ance de rattrapage\r\n\r\n00:10:20:14  00:10:22:13\r\n{\\an1}deux semaines plus tard.\r\n\r\n00:10:22:22  00:10:24:19\r\n{\\an1}-Avant la gr\u00e8ve du 18 janvier,\r\n\r\n00:10:24:21  00:10:28:14\r\n{\\an1}des \u00e9tudiants avaient demand\u00e9\r\nl'autorisation de s'absenter.\r\n\r\n00:10:28:16  00:10:31:09\r\n{\\an1}Pour la direction,\r\nc'\u00e9tait hors de question.\r\n\r\n00:10:43:16  00:10:47:03\r\n{\\an1}L'instruction publique rappelle\r\n\r\n00:10:47:05  00:10:50:18\r\n{\\an1}que c'est \u00e0 chaque \u00e9cole\r\nde g\u00e9rer la situation.\r\n\r\n00:10:50:20  00:10:54:03\r\n{\\an1}Au coll\u00e8ge St-Michel,\r\non a pris une voie diff\u00e9rente.\r\n\r\n00:10:54:14  00:10:58:05\r\n{\\an1}-C'est aussi d\u00fb \u00e0 nos enseignants,\r\n\r\n00:10:58:07  00:11:02:19\r\n{\\an1}qui ont su anticiper des probl\u00e8mes\r\n\r\n00:11:02:21  00:11:10:11\r\n{\\an1}et qui ont su \u00e9viter\r\nla confrontation.\r\n\r\n00:11:11:21  00:11:16:04\r\n{\\an1}-Une nouvelle gr\u00e8ve pour le climat\r\nsera organis\u00e9e le 2 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:11:16:06  00:11:20:00\r\n{\\an1}Un samedi, de quoi \u00e9viter\r\nun autre casse-t\u00eate pour les \u00e9coles.\r\n\r\n00:11:21:01  00:11:27:14\r\n{\\an1}-Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\na rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre Lucerne,\r\n\r\n00:11:27:16  00:11:31:11\r\n{\\an1}qui avait trop r\u00e9duit\r\nses subsides d'assurance maladie.\r\n\r\n00:11:31:13  00:11:33:23\r\n{\\an1}Les personnes qui y ont droit\r\ndoivent les recevoir,\r\n\r\n00:11:34:02  00:11:38:17\r\n{\\an1}et la question va se poser\r\npour des cantons romands.\r\n\r\n00:11:41:03  00:11:46:21\r\n{\\an1}-En mati\u00e8re de financement\r\ndes subsides, peu de r\u00e8gles.\r\n\r\n00:11:46:23  00:11:52:04\r\n{\\an1}Les cantons sont libres\r\nde choisir leur contribution.\r\n\r\n00:11:52:06  00:11:54:02\r\n{\\an1}En 2017,\r\n\r\n00:11:54:04  00:11:58:16\r\n{\\an1}4,48 mias de frs de subsides ont\r\nainsi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s par les cantons.\r\n\r\n00:11:58:18  00:12:04:01\r\n{\\an1}Mais \u00e0 Berne, le canton\r\nne met que 20 % de la somme.\r\n\r\n00:12:04:03  00:12:07:08\r\n{\\an1}C'est presque 60 %\r\npour le canton de Vaud.\r\n\r\n00:12:07:17  00:12:10:20\r\n{\\an1}-C'est une lourde d\u00e9marche,\r\n\r\n00:12:10:22  00:12:14:09\r\n{\\an1}mais elle soulage des dizaines\r\n\r\n00:12:14:11  00:12:18:11\r\n{\\an1}de milliers de familles\r\net de personnes seules.\r\n\r\n00:12:18:12  00:12:22:00\r\n{\\an1}Cette voie soulage\r\nle pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire\r\n\r\n00:12:22:02  00:12:26:21\r\n{\\an1}le plus difficile \u00e0 supporter\r\npour la classe moyenne.\r\n\r\n00:12:28:04  00:12:31:15\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\nest aussi l'un des plus g\u00e9n\u00e9reux\r\n\r\n00:12:31:17  00:12:34:19\r\n{\\an1}sur le salaire limite\r\npour toucher un subside:\r\n\r\n00:12:34:21  00:12:36:22\r\n{\\an1}jusqu'\u00e0 109'000 frs.\r\n\r\n00:12:37:00  00:12:42:01\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de 73'000 frs bruts, vous\r\nne touchez plus rien en Valais.\r\n\r\n00:12:42:03  00:12:46:04\r\n{\\an1}Prenons des exemples\r\ndans ces deux cantons.\r\n\r\n00:12:46:06  00:12:50:18\r\n{\\an1}Une famille de 4 personnes,\r\nsalaire annuel net: 60'000 frs.\r\n\r\n00:12:50:20  00:12:54:11\r\n{\\an1}En Valais, elle touchera\r\n8'490 frs de subsides.\r\n\r\n00:12:54:13  00:12:57:19\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud,\r\nplus de 10'000 frs.\r\n\r\n00:12:57:21  00:13:00:18\r\n{\\an1}Mais si le salaire\r\npasse \u00e0 76'500 frs,\r\n\r\n00:13:00:20  00:13:04:03\r\n{\\an1}en Valais,\r\nelle ne touche que 4'500 frs.\r\n\r\n00:13:04:05  00:13:07:13\r\n{\\an1}Sur Vaud, presque le double.\r\n\r\n00:13:07:15  00:13:15:03\r\n{\\an1}Le Valais fait partie de ces cantons\r\nmontr\u00e9s du doigt par le PS.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:19:10\r\n{\\an1}-Nous attendons que le canton\r\n\r\n00:13:19:11  00:13:22:20\r\n{\\an1}respecte l'avis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:13:22:22  00:13:33:14\r\n{\\an1}Les personnes qui ont besoin\r\ndes subventions sont dans l'attente.\r\n\r\n00:13:34:13  00:13:39:23\r\n{\\an1}-Ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nles b\u00e9n\u00e9ficiaires ont diminu\u00e9.\r\n\r\n00:13:40:01  00:13:45:18\r\n{\\an1}Dans un canton qui limite\r\nl'acc\u00e8s aux subsides, \u00e7a diminue.\r\n\r\n00:13:45:20  00:13:48:08\r\n{\\an1}Mais sur Vaud,\r\n\r\n00:13:48:10  00:13:52:11\r\n{\\an1}c'est une augmentation\r\nde presque 43'000 b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:56:22\r\n{\\an1}Le PS donne un mois aux cantons\r\npour r\u00e9examiner leurs pratiques.\r\n\r\n00:13:57:01  00:13:59:15\r\n{\\an1}Au-del\u00e0, il promet\r\ndes actions en justice.\r\n\r\n00:14:01:03  00:14:07:04\r\n{\\an1}-Felix Schneuwly, bonsoir.\r\n\r\n00:14:07:06  00:14:11:06\r\n{\\an1}Le PS a r\u00e9ussi un coup \u00e0 Lucerne\r\nen recourant \u00e0 la justice.\r\n\r\n00:14:11:08  00:14:16:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'il va tenter\r\nle coup un peu partout ?\r\n\r\n00:14:17:01  00:14:21:04\r\n{\\an1}-Oui, c'est possible.\r\n\r\n00:14:21:08  00:14:27:06\r\n{\\an1}-Sous quelle forme ?\r\n\r\n00:14:29:11  00:14:33:06\r\n{\\an1}-Le canton lui-m\u00eame voit le probl\u00e8me\r\net agit lui-m\u00eame.\r\n\r\n00:14:33:10  00:14:39:08\r\n{\\an1}-La marge d'appr\u00e9ciation est l\u00e0.\r\n\r\n00:14:40:07  00:14:46:07\r\n{\\an1}Le tribunal parle de classe moyenne.\r\n\r\n00:14:46:20  00:14:52:20\r\n{\\an1}Certains disent qu'il faut faire\r\npeser davantage sur les imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:14:54:18  00:14:56:23\r\n{\\an1}-C'est une marge de manoeuvre.\r\n\r\n00:14:57:03  00:15:02:23\r\n{\\an1}C'est correct dans une Suisse\r\nf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:15:03:10  00:15:06:06\r\n{\\an1}La LAMAL met quand m\u00eame des limites.\r\n\r\n00:15:06:10  00:15:10:13\r\n{\\an1}-Les cantons avaient trop tir\u00e9\r\nsur la corde ?\r\n\r\n00:15:10:17  00:15:16:10\r\n{\\an1}-Surtout en Suisse al\u00e9manique\r\net en Valais.\r\n\r\n00:15:16:13  00:15:22:10\r\n{\\an1}-Le r\u00e9sultat final peut avoir\r\nun effet sur la baisse des primes ?\r\n\r\n00:15:22:13  00:15:32:12\r\n{\\an1}-Il faut vraiment voir les co\u00fbts\r\nqui provoquent les primes.\r\n\r\n00:15:37:04  00:15:40:23\r\n{\\an1}De l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est correct pour\r\nles gens qui n'ont pas les moyens.\r\n\r\n00:15:41:03  00:15:47:01\r\n{\\an1}Il faut r\u00e9agir.\r\n\r\n00:15:50:02  00:15:55:09\r\n{\\an1}Quand les primes montent plus haut\r\nque les salaires,\r\n\r\n00:15:55:12  00:15:57:21\r\n{\\an1}il faut avancer avec les r\u00e9ductions\r\nde primes.\r\n\r\n00:15:57:21  00:16:00:14\r\n{\\an1}-Toujours dans ce dossier,\r\n\r\n00:16:00:16  00:16:03:18\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve pourrait \u00eatre\r\nle premier canton\r\n\r\n00:16:03:20  00:16:06:11\r\n{\\an1}\u00e0 se doter\r\nd'une assurance maladie publique\r\n\r\n00:16:06:13  00:16:08:03\r\n{\\an1}en concurrence\r\navec les assureurs priv\u00e9s.\r\n\r\n00:16:11:19  00:16:13:10\r\n{\\an1}-Notre initiative\r\n\r\n00:16:13:14  00:16:16:11\r\n{\\an1}est une partie de la solution.\r\n\r\n00:16:16:13  00:16:19:08\r\n{\\an1}Ca permet de s'assurer que nos primes\r\n\r\n00:16:19:10  00:16:22:03\r\n{\\an1}ne paient pas des lobbyistes\r\nou des salaires ind\u00e9cents,\r\n\r\n00:16:22:05  00:16:25:12\r\n{\\an1}mais servent uniquement\r\n\u00e0 rembourser le soin.\r\n\r\n00:16:26:06  00:16:29:11\r\n{\\an1}-Objectif affich\u00e9:\r\nproposer des primes plus basses.\r\n\r\n00:16:29:12  00:16:31:19\r\n{\\an1}Seulement, cette caisse serait\r\n\r\n00:16:31:21  00:16:35:02\r\n{\\an1}en concurrence directe\r\navec les acteurs du march\u00e9.\r\n\r\n00:16:35:04  00:16:37:20\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des partis s'y opposent.\r\n\r\n00:16:39:10  00:16:41:09\r\n{\\an1}-Ca co\u00fbtera des millions\r\n\r\n00:16:41:11  00:16:43:11\r\n{\\an1}de cr\u00e9er cette caisse,\r\n\r\n00:16:43:12  00:16:46:11\r\n{\\an1}et \u00e7a ne garantira pas\r\ndes primes basses.\r\n\r\n00:16:46:13  00:16:51:04\r\n{\\an1}Cette initiative cr\u00e9e une caisse\r\nen plus parmi 40 assureurs priv\u00e9s.\r\n\r\n00:16:51:06  00:16:53:12\r\n{\\an1}Elle ne change pas le syst\u00e8me,\r\n\r\n00:16:53:14  00:16:57:22\r\n{\\an1}mais ajoute un acteur public\r\ndans un banc de requins.\r\n\r\n00:16:59:22  00:17:04:07\r\n{\\an1}-Les Jeunes Verts sont l'un\r\ndes rares soutiens \u00e0 l'initiative.\r\n\r\n00:17:05:02  00:17:07:16\r\n{\\an1}-Une caisse publique s'inscrit\r\n\r\n00:17:07:18  00:17:10:07\r\n{\\an1}dans un contexte de concurrence,\r\n\r\n00:17:10:09  00:17:12:23\r\n{\\an1}mais apporte de la transparence.\r\n\r\n00:17:13:15  00:17:16:11\r\n{\\an1}-Pour la droite,\r\ncette caisse serait d\u00e9pendante\r\n\r\n00:17:16:13  00:17:18:13\r\n{\\an1}des d\u00e9cisions prises \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:17:18:19  00:17:20:14\r\n{\\an1}-Elle serait soumise,\r\n\r\n00:17:20:16  00:17:22:18\r\n{\\an1}comme les autres caisses,\r\n\r\n00:17:22:20  00:17:25:12\r\n{\\an1}au droit f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la LAMal.\r\n\r\n00:17:25:14  00:17:29:13\r\n{\\an1}Elle ne pourrait donc pas fixer\r\nles primes comme elle le souhaite.\r\n\r\n00:17:29:19  00:17:32:08\r\n{\\an1}-En 2014, 57 % des Genevois ont vot\u00e9\r\n\r\n00:17:32:10  00:17:34:06\r\n{\\an1}en faveur\r\nd'une caisse maladie unique.\r\n\r\n00:17:34:08  00:17:36:12\r\n{\\an1}Le projet a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\r\nau niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:17:36:14  00:17:38:09\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve sera-t-il le premier canton\r\n\r\n00:17:38:11  00:17:40:18\r\n{\\an1}\u00e0 avoir\r\nune caisse maladie publique ?\r\n\r\n00:17:40:20  00:17:43:04\r\n{\\an1}R\u00e9ponse le 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n00:17:44:01  00:17:46:16\r\n{\\an1}-Ph\u00e9nom\u00e8ne bien connu,\r\n\r\n00:17:46:18  00:17:50:13\r\n{\\an1}la r\u00e9union est un rite\r\npour beaucoup de Suisses.\r\n\r\n00:17:50:15  00:17:54:14\r\n{\\an1}Ceux qui veulent dominer,\r\nceux qui s'ennuient...\r\n\r\n00:17:54:16  00:17:57:22\r\n{\\an1}Les r\u00e9unions peuvent\r\ndonner le meilleur et le pire.\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:02:02\r\n{\\an1}Une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 grande\r\n\u00e9chelle \u00e9value leur co\u00fbt \u00e9conomique.\r\n\r\n00:18:03:07  00:18:07:16\r\n{\\an1}-Les r\u00e9unions de travail\r\ndurent parfois tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n00:18:07:18  00:18:12:01\r\n{\\an1}Les salari\u00e9s suisses passent\r\n5 heures par semaine en s\u00e9ance.\r\n\r\n00:18:12:03  00:18:16:17\r\n{\\an1}Les Anglais, les Allemands\r\net les Am\u00e9ricains, 3 heures.\r\n\r\n00:18:16:19  00:18:23:12\r\n{\\an1}Un quart des interrog\u00e9s estiment que\r\nces s\u00e9ances impactent leur travail.\r\n\r\n00:18:24:21  00:18:27:23\r\n{\\an1}-L'inqui\u00e9tant, c'est la \"r\u00e9unionite\",\r\n\r\n00:18:28:01  00:18:31:06\r\n{\\an1}quand les collaborateurs\r\n\r\n00:18:31:08  00:18:35:08\r\n{\\an1}ne voient pas en quoi\r\n\u00e7a les fait progresser.\r\n\r\n00:18:35:17  00:18:40:04\r\n{\\an1}-Les employ\u00e9s en r\u00e9union accusent\r\nm\u00eame une perte de motivation,\r\n\r\n00:18:40:06  00:18:43:08\r\n{\\an1}car il faudra rattraper le retard.\r\n\r\n00:18:43:10  00:18:49:16\r\n{\\an1}Les s\u00e9ances inutiles\r\nco\u00fbteront 32,5 mias de frs\r\n\r\n00:18:49:18  00:18:53:16\r\n{\\an1}aux entreprises suisses cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:18:54:06  00:18:58:17\r\n{\\an1}Cette soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de e-commerce\r\nfait autrement.\r\n\r\n00:18:59:18  00:19:05:13\r\n{\\an1}-Migou, tu commences ?\r\n-J'ai fini avec le serveur...\r\n\r\n00:19:06:06  00:19:11:16\r\n{\\an1}-Les r\u00e9unions sont debout,\r\npr\u00e9par\u00e9es, on va \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n00:19:12:07  00:19:14:17\r\n{\\an1}-Deux meetings...\r\n\r\n00:19:15:20  00:19:18:01\r\n{\\an1}-7 minutes chrono.\r\n\r\n00:19:19:23  00:19:25:22\r\n{\\an1}-On voit les b\u00e9n\u00e9fices;\r\non va droit au but.\r\n\r\n00:19:29:06  00:19:33:11\r\n{\\an1}-La m\u00e9thode commence\r\n\u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n00:19:34:08  00:19:37:17\r\n{\\an1}-Beaucoup d'entreprises viennent\r\n\r\n00:19:37:19  00:19:41:14\r\n{\\an1}voir notre fa\u00e7on de fonctionner.\r\n\r\n00:19:41:16  00:19:43:23\r\n{\\an1}Le gouvernement jurassien,\r\n\r\n00:19:44:01  00:19:48:06\r\n{\\an1}des entreprises \u00e0 structure\r\npyramidale, ou des petites start-up,\r\n\r\n00:19:48:08  00:19:56:11\r\n{\\an1}en recherche de m\u00e9thodologies\r\nmoins structur\u00e9es et ancestrales.\r\n\r\n00:19:58:03  00:20:03:04\r\n{\\an1}-Une r\u00e9flexion s'engage\r\npour des r\u00e9unions plus efficaces.\r\n\r\n00:20:03:06  00:20:09:12\r\n{\\an1}On parle de r\u00e9unions en marchant,\r\nou m\u00eame dos au mur, genoux pli\u00e9s.\r\n\r\n00:20:09:14  00:20:13:09\r\n{\\an1}Ca limite la dur\u00e9e.\r\n\r\n00:20:13:11  00:20:17:08\r\n{\\an1}Des concepts \u00e0 importer en Suisse ?\r\n\r\n00:20:19:05  00:20:21:19\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous sur un fl\u00e9au mondial.\r\n\r\n00:20:21:21  00:20:26:01\r\n{\\an1}La production et la consommation\r\nde drogue est en augmentation.\r\n\r\n00:20:26:03  00:20:30:01\r\n{\\an1}Sur la plan\u00e8te, 275 mios de personnes\r\nen consommeraient.\r\n\r\n00:20:30:03  00:20:32:20\r\n{\\an1}Un chiffre en hausse\r\nde 31 % en 10 ans.\r\n\r\n00:20:34:22  00:20:38:15\r\n{\\an1}-La sc\u00e8ne se d\u00e9roule\r\nsouvent dans le monde,\r\n\r\n00:20:38:17  00:20:42:22\r\n{\\an1}des milliers de kilos de drogue\r\nsaisis sont r\u00e9duits en cendres.\r\n\r\n00:20:43:00  00:20:47:03\r\n{\\an1}Un symbole de la lutte contre\r\nles stup\u00e9fiants et d'un \u00e9chec.\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:51:11\r\n{\\an1}Depuis 30 ans, les Nations Unies\r\ntentent de mettre en place\r\n\r\n00:20:51:13  00:20:55:07\r\n{\\an1}des politiques communes\r\npour \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n00:20:55:09  00:21:00:09\r\n{\\an1}Voici ce que l'ONU a fix\u00e9 en 2009.\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:18:13\r\n{\\an1}Des objectifs jamais atteints.\r\n\r\n00:21:32:02  00:21:35:15\r\n{\\an1}Si la drogue est avant tout\r\nun probl\u00e8me de sant\u00e9 publique,\r\n\r\n00:21:35:17  00:21:39:04\r\n{\\an1}la lutte contre le trafic\r\nengendre des effets pervers.\r\n\r\n00:21:39:06  00:21:43:19\r\n{\\an1}Par exemple, la guerre contre\r\nles narcotrafiquants au Mexique\r\n\r\n00:21:43:21  00:21:46:16\r\n{\\an1}a caus\u00e9 pr\u00e8s de 150'000 d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n00:21:46:18  00:21:50:02\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 les plans d'action,\r\nle trafic\r\n\r\n00:21:50:04  00:21:55:17\r\n{\\an1}et la consommation de drogue\r\nrestent un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:21:57:11  00:22:03:16\r\n{\\an1}-Jean-F\u00e9lix Savary, bonsoir.\r\n\r\n00:22:03:20  00:22:08:08\r\n{\\an1}Probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n00:22:08:11  00:22:11:07\r\n{\\an1}Quand on se compare, on se console.\r\n\r\n00:22:11:11  00:22:15:01\r\n{\\an1}En Suisse, la pratique pragmatique\r\na donn\u00e9 des r\u00e9sultats probants.\r\n\r\n00:22:15:05  00:22:21:03\r\n{\\an1}-Ce qui a chang\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n00:22:21:18  00:22:25:11\r\n{\\an1}c'est qu'on ne va plus contre\r\nla drogue mais contre les probl\u00e8mes\r\n\r\n00:22:25:14  00:22:28:02\r\n{\\an1}li\u00e9s aux drogues, et \u00e7a change tout.\r\n\r\n00:22:28:06  00:22:31:16\r\n{\\an1}La drogue est une mol\u00e9cule,\r\nc'est juste une plante.\r\n\r\n00:22:31:20  00:22:37:12\r\n{\\an1}-La criminalit\u00e9 par exemple ?\r\n\r\n00:22:37:16  00:22:39:19\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:22:39:23  00:22:42:06\r\n{\\an1}On avait un gros probl\u00e8me\r\navec \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:22:42:10  00:22:47:13\r\n{\\an1}On a mis en place la prescription\r\nd'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n00:22:47:17  00:22:59:10\r\n{\\an1}-Quand on voit les chiffres suisses,\r\non est \u00e0 0,6 % en 2007.\r\n\r\n00:23:03:03  00:23:06:12\r\n{\\an1}1,5 % en 2017, ce qui frappe, c'est\r\nque \u00e7a reste marginal.\r\n\r\n00:23:06:15  00:23:12:13\r\n{\\an1}Il y a une zone grise ?\r\n\r\n00:23:17:05  00:23:21:10\r\n{\\an1}-Oui, il y en a toujours une.\r\n\r\n00:23:21:13  00:23:26:23\r\n{\\an1}La solution serait\r\nde r\u00e9guler ces march\u00e9s.\r\n\r\n00:23:27:04  00:23:31:13\r\n{\\an1}-On a vu combien c'est passionnel,\r\n\r\n00:23:31:18  00:23:37:11\r\n{\\an1}cette fameuse affaire\r\ndes dealers \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:23:37:15  00:23:40:08\r\n{\\an1}Un peu de zones grises \u00e9galement ?\r\n\r\n00:23:40:11  00:23:44:16\r\n{\\an1}C'est ill\u00e9gal mais les autorit\u00e9s\r\nlaissent faire ?\r\n\r\n00:23:44:21  00:23:48:09\r\n{\\an1}-On dit fermer les yeux,\r\nc'est l'inverse.\r\n\r\n00:23:48:12  00:23:51:04\r\n{\\an1}Il faut ouvrir les yeux.\r\n\r\n00:23:51:08  00:23:52:22\r\n{\\an1}Ce ph\u00e9nom\u00e8ne existe.\r\n\r\n00:23:52:22  00:23:55:18\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:23:55:20  00:23:59:05\r\n{\\an1}Le mois de janvier poilu\r\nest lanc\u00e9 sur le Net.\r\n\r\n00:23:59:07  00:24:03:05\r\n{\\an1}Certaines en font un acte militant,\r\n\r\n00:24:03:07  00:24:05:09\r\n{\\an1}contre l'\u00e9pilation\r\net une image format\u00e9e de la femme.\r\n\r\n00:24:05:11  00:24:09:04\r\n{\\an1}Elles sont des milliers \u00e0 publier\r\ndes clich\u00e9s de leurs poils.\r\n\r\n00:24:10:14  00:24:16:16\r\n{\\an1}-Jacqueline Ricciardi n'utilise plus\r\nson rasoir depuis des semaines.\r\n\r\n00:24:16:18  00:24:20:14\r\n{\\an1}Un gain de temps qui,\r\nen hiver, peut sembler anodin,\r\n\r\n00:24:20:16  00:24:24:13\r\n{\\an1}mais qui est surtout un acte\r\nmilitant pour cette f\u00e9ministe.\r\n\r\n00:24:24:15  00:24:28:11\r\n{\\an1}Elle a post\u00e9 une photo\r\nde sa jambe velue pour s'inscrire\r\n\r\n00:24:28:13  00:24:31:14\r\n{\\an1}dans le mouvement \"Januhairy\":\r\njanvier poilu.\r\n\r\n00:24:31:20  00:24:35:20\r\n{\\an1}-C'est une mani\u00e8re d'\u00eatre solidaire\r\n\r\n00:24:35:22  00:24:38:14\r\n{\\an1}de toutes les femmes qui essaient,\r\n\r\n00:24:38:16  00:24:45:14\r\n{\\an1}comme moi, de lutter contre une forme\r\nde standardisation des femmes.\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:49:03\r\n{\\an1}-Remettre en question la norme,\r\n\r\n00:24:49:05  00:24:53:06\r\n{\\an1}c'est l'id\u00e9e du challenge\r\nlanc\u00e9 par Laura Jackson.\r\n\r\n00:24:53:08  00:24:56:19\r\n{\\an1}Cette Anglaise de 21 ans\r\na post\u00e9 cette photo d'elle\r\n\r\n00:24:56:21  00:25:01:01\r\n{\\an1}pour que les femmes s'acceptent\r\navec leur pilosit\u00e9 naturelle.\r\n\r\n00:25:01:03  00:25:04:03\r\n{\\an1}Depuis, plus de 5'000\r\nont relev\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n00:25:05:21  00:25:10:18\r\n{\\an1}-Ce mouvement a une repr\u00e9sentation\r\n\r\n00:25:10:20  00:25:12:04\r\n{\\an1}esth\u00e9tisante et esth\u00e9tique\r\n\r\n00:25:12:06  00:25:16:01\r\n{\\an1}de ces r\u00e9voltes corporelles.\r\n\r\n00:25:16:03  00:25:19:17\r\n{\\an1}\"Je veux \u00eatre belle\r\nd'une autre mani\u00e8re.\"\r\n\r\n00:25:21:08  00:25:23:23\r\n{\\an1}-Ils sont trop mignons,\r\ntes petits poils.\r\n\r\n00:25:24:01  00:25:25:20\r\n{\\an1}-J'aimerais en avoir plus.\r\n\r\n00:25:25:22  00:25:28:22\r\n{\\an1}-Natalia Comandari\r\nn'a pas attendu le \"#Januhairy\"\r\n\r\n00:25:29:00  00:25:31:08\r\n{\\an1}pour s'affranchir\r\ndu diktat de l'\u00e9pilation.\r\n\r\n00:25:31:10  00:25:34:11\r\n{\\an1}Elle assume ses poils\r\nen revendiquant sa f\u00e9minit\u00e9,\r\n\r\n00:25:34:12  00:25:38:04\r\n{\\an1}mais sa famille au Salvador\r\nen a \u00e9t\u00e9 outr\u00e9e.\r\n\r\n00:25:39:20  00:25:42:15\r\n{\\an1}-\"Tu ne trouveras jamais de mari.\"\r\n\r\n00:25:42:17  00:25:46:14\r\n{\\an1}On m'a dit aussi: \"Tu es lesbienne ?\"\r\n\r\n00:25:46:16  00:25:50:23\r\n{\\an1}\"Pourquoi une fille comme toi\r\nlaisse ses poils ?\"\r\n\r\n00:25:51:01  00:25:55:11\r\n{\\an1}\"C'est pas f\u00e9minin.\"\r\n\r\n00:25:57:05  00:26:02:01\r\n{\\an1}-Des commentaires qui font \u00e9cho\r\nau bodybashing des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:26:02:03  00:26:04:11\r\n{\\an1}o\u00f9 la mise en sc\u00e8ne du corps\r\n\r\n00:26:04:13  00:26:07:23\r\n{\\an1}a renforc\u00e9 les injonctions\r\n\u00e0 une f\u00e9minit\u00e9 format\u00e9e.\r\n\r\n00:26:08:01  00:26:10:20\r\n{\\an1}\"Januhairy\" propose\r\nune autre image de la beaut\u00e9.\r\n\r\n00:26:11:18  00:26:15:07\r\n{\\an1}-En ski, M.Hirscher\r\nest de retour aux affaires.\r\n\r\n00:26:15:09  00:26:19:03\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir subi la loi de C.No\u00ebl\r\n\u00e0 Wengen et \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n00:26:19:05  00:26:21:10\r\n{\\an1}il a sign\u00e9 le meilleur temps\r\n\r\n00:26:21:11  00:26:24:20\r\n{\\an1}de la premi\u00e8re manche du slalom\r\nnocturne de Schladming,\r\n\r\n00:26:24:22  00:26:27:13\r\n{\\an1}avec 99 centi\u00e8mes d'avance\r\nsur Daniel Yule\r\n\r\n00:26:27:15  00:26:30:20\r\n{\\an1}et 1 seconde d'avance\r\nsur Alexis Pinturault.\r\n\r\n00:26:32:11  00:26:34:21\r\n{\\an1}Le portrait du jour est en sport.\r\n\r\n00:26:34:23  00:26:39:06\r\n{\\an1}Virginie Faivre est \u00e0 la t\u00eate\r\ndes Jeux Olympiques de la Jeunesse.\r\n\r\n00:26:39:08  00:26:42:12\r\n{\\an1}Elle a eu un tr\u00e8s beau parcours\r\nde skieuse freestyle.\r\n\r\n00:26:43:18  00:26:46:11\r\n{\\an1}-Virginie Faivre:\r\ntrois titres de championne du monde,\r\n\r\n00:26:46:13  00:26:50:03\r\n{\\an1}une quatri\u00e8me place\r\naux Jeux olympiques\r\n\r\n00:26:50:05  00:26:52:09\r\n{\\an1}et 12 podiums en coupe du monde.\r\n\r\n00:26:52:11  00:26:54:10\r\n{\\an1}A 36 ans, la Vaudoise\r\ncontinue de briller,\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:56:03\r\n{\\an1}mais en dehors du half-pipe.\r\n\r\n00:26:56:10  00:26:57:21\r\n{\\an1}-Ca me manque un peu,\r\n\r\n00:26:57:23  00:26:59:21\r\n{\\an1}mais je retrouve ce feeling\r\n\r\n00:26:59:23  00:27:03:01\r\n{\\an1}au sein du Comit\u00e9 d'organisation\r\nde Lausanne 2020.\r\n\r\n00:27:03:03  00:27:06:16\r\n{\\an1}On a un bel \u00e9v\u00e9nement \u00e0 livrer\r\ndans moins d'un an,\r\n\r\n00:27:06:18  00:27:11:19\r\n{\\an1}et \u00e7a me rappelle\r\nce c\u00f4t\u00e9 sportif, de la comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:27:13:02  00:27:16:20\r\n{\\an1}-La surdou\u00e9e du ski freestyle\r\na repris la pr\u00e9sidence\r\n\r\n00:27:16:22  00:27:21:10\r\n{\\an1}des Jeux Olympiques\r\nde la Jeunesse 2020.\r\n\r\n00:27:23:04  00:27:27:22\r\n{\\an1}-Elle a \u00e9t\u00e9 ambassadrice,\r\nelle conna\u00eet bien le projet.\r\n\r\n00:27:28:00  00:27:30:15\r\n{\\an1}Elle a un savoir-faire \u00e9norme,\r\n\r\n00:27:30:17  00:27:32:08\r\n{\\an1}c'est un vrai plus.\r\n\r\n00:27:33:00  00:27:36:06\r\n{\\an1}-Fini la comp\u00e9tition de ski,\r\nVirginie court de s\u00e9ances en s\u00e9ances\r\n\r\n00:27:36:08  00:27:39:10\r\n{\\an1}dans les bureaux de l'organisation\r\ndes JOJ \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:27:40:01  00:27:42:13\r\n{\\an1}-Je vais assister \u00e0 ma deuxi\u00e8me\r\n\r\n00:27:42:15  00:27:46:10\r\n{\\an1}s\u00e9ance du jour, on va discuter\r\n\r\n00:27:46:11  00:27:47:18\r\n{\\an1}du programme \"culture et \u00e9ducation\".\r\n\r\n00:27:48:17  00:27:51:18\r\n{\\an1}-Une belle promotion\r\npour celle qui ne savait pas\r\n\r\n00:27:51:20  00:27:55:02\r\n{\\an1}si elle pourrait reprendre\r\nune activit\u00e9 professionnelle,\r\n\r\n00:27:55:04  00:27:57:23\r\n{\\an1}apr\u00e8s une s\u00e9rie\r\nde commotions c\u00e9r\u00e9brales.\r\n\r\n00:27:58:07  00:28:02:12\r\n{\\an1}-J'ai v\u00e9cu une phase compliqu\u00e9e.\r\n\r\n00:28:02:14  00:28:05:19\r\n{\\an1}Il a fallu se reconstruire,\r\n\r\n00:28:05:21  00:28:11:00\r\n{\\an1}trouver des solutions\r\npour soigner mes maux.\r\n\r\n00:28:11:02  00:28:23:07\r\n{\\an1}Je suis ravie d'\u00eatre \u00e0 nouveau\r\nsur pied et de pouvoir m'impliquer.\r\n\r\n00:28:24:03  00:28:27:11\r\n{\\an1}-Une pr\u00e9sidente\r\nqui sera source d'inspiration\r\n\r\n00:28:27:12  00:28:30:14\r\n{\\an1}pour les jeunes sportifs romands\r\ndans moins d'un an.\r\n\r\n00:28:31:14  00:28:35:04\r\n{\\an1}-Christian Clavier revient au cin\u00e9ma\r\ndans son personnage\r\n\r\n00:28:35:06  00:28:38:06\r\n{\\an1}de beau-p\u00e8re bourgeois,\r\nr\u00e9actionnaire et x\u00e9nophobe.\r\n\r\n00:28:38:08  00:28:40:11\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce\r\nqu'on a fait au Bon Dieu ?\"\r\n\r\n00:28:40:12  00:28:42:20\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s il y a cinq ans.\r\n\r\n00:28:42:22  00:28:46:05\r\n{\\an1}Dans une Europe o\u00f9 la question\r\ndes identit\u00e9s est revenue en force,\r\n\r\n00:28:46:07  00:28:50:12\r\n{\\an1}c'est un filon comique qui marche,\r\nm\u00eame si certains le jugent ambigu.\r\n\r\n00:28:51:17  00:28:54:15\r\n{\\an1}-On leur dit quoi pour les voyages ?\r\n\r\n00:28:54:17  00:28:57:16\r\n{\\an1}Mot d'ordre: politiquement correct.\r\n-Evidemment !\r\n\r\n00:28:58:00  00:29:01:09\r\n{\\an1}-\"Qu'est-ce qu'on a fait\r\nau bon Dieu ?\",\r\n\r\n00:29:01:11  00:29:07:11\r\n{\\an1}com\u00e9die sur les mariages mixtes,\r\nest devenu, avec 22 mios d'entr\u00e9es,\r\n\r\n00:29:07:12  00:29:10:14\r\n{\\an1}le 7\u00e8me plus gros succ\u00e8s fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:29:10:16  00:29:14:12\r\n{\\an1}La suite, \"Qu'est-ce qu'on a\r\nencore fait au bon Dieu ?\",\r\n\r\n00:29:14:14  00:29:20:16\r\n{\\an1}joue aussi sur les clich\u00e9s\r\npour tordre le cou au racisme.\r\n\r\n00:29:22:01  00:29:24:19\r\n{\\an1}-Et l'Alg\u00e9rie ?\r\n-J'ai beaucoup aim\u00e9.\r\n\r\n00:29:24:21  00:29:27:14\r\n{\\an1}-C'est des paysans.\r\n\r\n00:29:27:16  00:29:31:21\r\n{\\an1}-C'est pareil \u00e0 Barb\u00e8s:\r\nc'est kifkif, comme on dit chez vous.\r\n\r\n00:29:32:11  00:29:34:14\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9jug\u00e9,\r\nc'est le refus de r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:29:34:21  00:29:37:01\r\n{\\an1}-C'est du second degr\u00e9.\r\n-C'est dr\u00f4le.\r\n\r\n00:29:37:03  00:29:39:21\r\n{\\an1}-Suce-boules un jour,\r\nsuce-boules toujours !\r\n\r\n00:29:39:23  00:29:42:01\r\n{\\an1}-Les personnages de C.Clavier\r\n\r\n00:29:42:03  00:29:44:13\r\n{\\an1}et C.Lauby incarnent des pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n00:29:44:15  00:29:50:15\r\n{\\an1}Ca fait rire les gens,\r\net \u00e7a rend cette com\u00e9die populaire.\r\n\r\n00:29:51:18  00:29:57:04\r\n{\\an1}-Le premier se centrait sur\r\nles querelles intercommunautaires.\r\n\r\n00:29:57:06  00:30:00:10\r\n{\\an1}Dans le second,\r\nla famille est confront\u00e9e\r\n\r\n00:30:00:11  00:30:04:20\r\n{\\an1}aux dysfonctionnements du pays.\r\n\r\n00:30:06:00  00:30:09:13\r\n{\\an1}-On est g\u00e2t\u00e9s, ici !\r\n-Vous n'\u00eates pas d'accord ?\r\n\r\n00:30:09:15  00:30:11:11\r\n{\\an1}-Moi, j'ai du mal avec la France.\r\n\r\n00:30:11:12  00:30:14:04\r\n{\\an1}On a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer en Isra\u00ebl.\r\n\r\n00:30:14:06  00:30:15:17\r\n{\\an1}-Nous, on part en Chine.\r\n\r\n00:30:15:19  00:30:17:02\r\n{\\an1}-Et nous, en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:18:22\r\n{\\an1}-Nous, \u00e0 Bombay.\r\n-Quoi ?\r\n\r\n00:30:19:00  00:30:21:07\r\n{\\an1}-Je vais faire carri\u00e8re \u00e0 Bollywood.\r\n\r\n00:30:21:13  00:30:24:06\r\n{\\an1}-Une com\u00e9die qui aborde\r\ndes th\u00e8mes soci\u00e9taux:\r\n\r\n00:30:24:08  00:30:28:11\r\n{\\an1}les r\u00e9fugi\u00e9s, la peur du terrorisme,\r\nle mariage pour tous.\r\n\r\n00:30:29:05  00:30:30:17\r\n{\\an1}-On tente de faire croire\r\n\r\n00:30:30:19  00:30:32:22\r\n{\\an1}qu'on ne peut plus rire comme avant.\r\n\r\n00:30:33:00  00:30:41:03\r\n{\\an1}Mais je pense que les gens\r\nveulent continuer \u00e0 \u00eatre caustiques.\r\n\r\n00:30:41:15  00:30:47:22\r\n{\\an1}-Les avant-premi\u00e8res du 1er janvier\r\nont r\u00e9uni 155'000 personnes:\r\n\r\n00:30:48:00  00:30:53:17\r\n{\\an1}deux fois plus que pour la sortie\r\ndu film de C.Eastwood.\r\n\r\n00:30:54:12  00:30:58:17\r\n{\\an1}-Qu'est-ce qu'on a fait au bon Dieu ?\r\n-J'en sais rien !\r\n\r\n00:31:00:04  00:31:14:06\r\n{\\an1}-Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o suivie\r\nde \"A bon entendeur\".\r\n\r\n00:31:14:06  00:31:18:01\r\n{\\an1}Des jeunes Suisses\r\nse sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n00:31:18:05  00:31:21:10\r\n{\\an1}La sanction tombe.\r\n\r\n00:31:21:13  00:31:25:10\r\n{\\an1}Ceux qui ont manqu\u00e9 leur test\r\nont re\u00e7u la note de un.\r\n\r\n00:31:26:03  00:31:28:07\r\n{\\an1}Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:31:29:07  00:31:33:20\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nM.Cuendet, S.Curcu, L.Estade,\r\nY.Methenitis, C.Sanguinetti,\r\n\r\n00:31:29:07  00:31:33:20\r\n{\\an1}S.Vuissoz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046358\r\nDate de transcription : 04-FEB-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [84%] : \r\nQuoi, il n'a pas mal je crois qu'on m'a dit que on peut vraiment faire comme si \u00e9tait sur un toboggan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:20) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous la guerre \u00e9conomique franchit un nouveau cap entre Washington et P\u00e9kin, les Am\u00e9ricains s'attaque au g\u00e9ant Wei, ils craignent une concurrence grandissante, la Chine veut inventer, innover, espionn\u00e9s aussi bien que les \u00c9tats-Unis Gaspard Kuhn d\u00e9crira sous potentiel colossal, la sanction tombe pour des \u00e9l\u00e8ves qui ont fait la gr\u00e8ve pour le climat Payerne celles et ceux qui ont manqu\u00e9, test de maths re\u00e7oivent la note, or certains parents feront la consommation de drogue est en augmentation mondiale, elle progresse de 31 pourcent, 10 ans, la Suisse se distingue par sa politique, le sp\u00e9cialiste des addictions Jean-F\u00e9lix Savary dira o\u00f9 en est notre pays dans ce domaine, le mois de janvier poilu est lanc\u00e9 sur le Net, certaines voix comme un acte militant contre l'\u00e9pilation et contre une image format\u00e9e de la fin, enfin, Christian Clavier, revient dans son personnage de beau-p\u00e8re bourgeois un peu x\u00e9nophobe, qu'est ce qu'on a fait au Bon Dieu a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s il y a 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:45) [90%] : \r\nC'est la lutte fascinante entre 2 empires l'empire am\u00e9ricain a assis sa domination technique, une grande partie du monde emploi ces ordinateurs, ces t\u00e9l\u00e9phones cette m\u00e9prise, lui a permis de nous espionner massivement, on l'a vu dans le scandale de la NSA, voici maintenant un autre empire chinois lui aussi r\u00eave de domination technique le g\u00e9ant Hawa\u00ef est au coeur de la guerre commerciale Philippe Hrovat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:47 > 0:02:59) [90%] : \r\nLe gouvernement am\u00e9ricain a sorti l'artillerie lourde contre ou Hawa\u00ef pour le chef du FBI, la multinationale est le bras arm\u00e9 des services de renseignement chinois ou Hawa\u00ef a syst\u00e9matiquement tent\u00e9 de voler l'approprier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:59 > 0:03:10) [79%] : \r\nEt intellectuelle d'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui ne craint plus pour \u00e9viter de mener ces longues recherches elles-m\u00eames et obtenir frauduleusement un Avantage concurrentiel marqu\u00e9 d'\u00eatre vaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:11 > 0:03:24) [94%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis exigent l'extradition de la chef des finances de l'entreprise, la fille du fondateur tenu au Canada, l'affaire a provoqu\u00e9 une crise diplomatique entre la Chine et le Canada, les \u00c9tats-Unis reprochent \u00e9galement \u00e0 Roye Wei d'avoir viol\u00e9 l'embargo iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:03:24 > 0:03:34) [90%] : \r\nOui, on a besoin de t\u00e9l\u00e9 rend pas ses efforts qui visent \u00e0 contourner les sanctions am\u00e9ricaines pour aider un r\u00e9gime odieux qui soutient le terrorisme et menace les \u00c9tats-Unis et leurs alli\u00e9s s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:34 > 0:03:53) [91%] : \r\nPlus fondamentalement, les \u00c9tats-Unis veulent \u00e9viter que Orwell devienne le fournisseur de services du futur r\u00e9seau Internet 5 G qui permettra l'interconnexion des objets ou des v\u00e9hicules, selon le New-York Times, Washington fait pression sur ses alli\u00e9s europ\u00e9ens pour qu'ils excluent ou Hawa\u00ef de leurs appels d'offres et la position de l'administration Trump est largement partag\u00e9e Washi n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:14) [83%] : \r\nD'un les oies et une feuille non mais les lois chinoises encourage voire oblige ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 coop\u00e9rer avec le gouvernement chinois de Turin, les scores le m\u00eame sort, je consid\u00e8re et la communaut\u00e9 du renseignement consid\u00e8re toujours aujourd'hui que c'est une menace grave en terme d'espionnage, alors je me suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:25) [93%] : \r\nDans quelques heures, une d\u00e9l\u00e9gation chinoise se rend aux \u00c9tats-Unis pour discuter des tarifs douaniers affaire Wei n'est qu'un des fronts de la guerre commerciale engag\u00e9e entre les \u00c9tats-Unis et la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:26 > 0:04:34) [88%] : \r\nGaspard Kuhn, le classement est tomb\u00e9 aujourd'hui, m\u00eame moi, ouais, y a pris la place \u00e0 Apple de num\u00e9ro 2 mondial, c'est vraiment la grande peur am\u00e9ricaines une concurrence qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:35 > 0:05:08) [94%] : \r\nOui, concurrence acharn\u00e9e, parce que la Chine ne se contente plus d'\u00eatre l'usine du monde, elle veut en devenir le cerveau, c'est l'ambition affich\u00e9e par le plan Made in China 2025 devenir num\u00e9ro 1 dans toutes, hein, dans toute une s\u00e9rie de secteurs comme l'Intelligence artificielle, la robotique, les voitures \u00e9lectriques et le l'a\u00e9ronautique ce plan d\u00e9voil\u00e9 en 2015, a eu un effet d'\u00e9lectrochoc aupr\u00e8s des strat\u00e8ges am\u00e9ricains il y a cette impression que c'est le dernier moment pour asphyxier l'\u00e9conomie chinoise avant qu'elle ne s'impose d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:08 > 0:05:14) [86%] : \r\nOn a tellement dit, au fond, les Chinois savent surtout copi\u00e9, quelle est la part de vrai encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:49) [89%] : \r\nMais sur le papier, la Chine innove officiellement elle forme un 1000000 d'ing\u00e9nieurs, chaque ann\u00e9e, elles d\u00e9posent de plus en plus de brevets, mais seule une petite partie des Budgets va \u00e0 la science fondamentale l\u00e0 o\u00f9 se font les vraies d\u00e9couvertes scientifiques de demain, la Chine, on l'a vu avec les panneaux solaires et surtout tr\u00e8s forte pour reprend des technologies se les approprier les produire \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle \u00e0 Bakou, avec aussi des subventions d'\u00c9tat, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi la le\u00e7on qu'il faut tirer de roi oui si on estime que certaines infrastructures sont strat\u00e9giques, alors les \u00c9tats doivent s'impliquer, sinon, on laisse un boulevard aux Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:49 > 0:06:01) [82%] : \r\nVous \u00e9tiez en Chine il y a quelques semaines, le vieux pr\u00e9jug\u00e9 les Chinois un peu tous pareil un peu m\u00e9canique, qui r\u00e9p\u00e8te qu'copie ce qui se fait en Occident, vieux, pr\u00e9vient un peu raciste qui a longtemps tra\u00een\u00e9 chez nous, d\u00e9cid\u00e9ment, \u00e7a n'est pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:02 > 0:06:23) [87%] : \r\nDonc on est vraiment sorti des Chinois qui sont tous habill\u00e9s pareil qui sont petits qui qui qui qui vont en file indienne, \u00e7a c'est termin\u00e9, les Chinois, \u00e7a soit m\u00eame dans les corps sont plus grands, ils sont plus forts et sont plus affirm\u00e9e, ils sont aussi plus plus diversifi\u00e9e, \u00e7a se voit aussi dans ces villes, spectaculaire avec ses ses gratte-ciel qui qui pousse \u00e0 perte de vue, on est face \u00e0 une grande puissance qui n'a plus grand- chose \u00e0 nous envier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:23 > 0:06:31) [96%] : \r\nMerci Gaspard en Suisse romande, des chutes de neige importantes ont perturb\u00e9 la circulation sur tout l'arc l\u00e9manique notamment notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:31 > 0:06:57) [92%] : \r\nLes autoroutes le toboggan de l'autoroute entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et Vevey AVF que sa forte d\u00e9clivit\u00e9 est devenu p\u00e9rilleux, il a m\u00eame fallu fermer dans les 2 sens, pour permettre aux chasse- neige de d\u00e9blayer de nombreux automobilistes ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge, le trafic s'est rabattu sur les axes secondaires avec pour cons\u00e9quence une s\u00e9rie de bouchons dans toute la r\u00e9gion, il a fallu attendre la fin de la matin\u00e9e pour revenir \u00e0 une circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:00 > 0:07:22) [95%] : \r\nLes autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises lancent le compte-\u00e0-rebours pour l'ouverture du L\u00e9man Express, le train reliera les cantons de Vaud de Gen\u00e8ve et la France proche de nos fronti\u00e8res, c'est un projet tr\u00e8s vaste, tr\u00e8s ambitieux, tout n'est pas r\u00e9gl\u00e9 la question m\u00eame des tarifs reste \u00e0 fixer le grand espoir et de faire diminuer le trafic routier \u00c9lodie beauceron, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:24 > 0:07:44) [91%] : \r\nSourires de circonstance \u00e0 Annemasse, cette gare fran\u00e7aise devrait \u00eatre reli\u00e9 au r\u00e9seau suisse dans un peu plus de 300 jours pourtant, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, on est encore en plein travaux, les rails ne sont pas encore pos\u00e9 en surface aussi on termine \u00e0 peine le gros oeuvre, pourtant, les responsables du chantier sont optimistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:07:58) [88%] : \r\nOui, nous allons-y arriver, on avait des incertitudes qui ont dur\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018 environ ou de proc\u00e9dure, arr\u00eater les travaux sur certains secteurs, mais maintenant, du point de vue de proc\u00e9dure toutes toutes au feu Vert tous les feux sont au Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:58 > 0:08:08) [93%] : \r\nCo\u00fbt des travaux c\u00f4t\u00e9 suisse 1,7 milliard un investissement \u00e0 la hauteur des ambitions du canton de Gen\u00e8ve, qui vise une forte r\u00e9duction du trafic routier en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:08 > 0:08:17) [95%] : \r\nC'est entre 12 et 13 pourcent de diminution du trafic et si on compare cela avec la diminution naturelle que l'on a, on \u00e9tait par exemple au mois d'ao\u00fbt, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le Double.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:18 > 0:08:30) [96%] : \r\nCe nouveau tron\u00e7on ferroviaire le cha\u00eenon manquant va permettre l'ouverture de nouvelles lignes, l'arriv\u00e9e du L\u00e9man Express pourrait aussi soulager les petites douanes genevoises, qui croule sous le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:37) [91%] : \r\nC'est objectif, c'est de r\u00e9duire le trafic au travers de ces petites douanes de 50 pourcent \u00e0 fin 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:08:48) [92%] : \r\n2 conditions pour s\u00e9duire les automobilistes d'abord la fr\u00e9quence et l\u00e0, les CFF sont optimistes, il y aura un train tous les quarts d'heure et les r\u00e9sultats sur une premi\u00e8re ligne sont encourageants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:02) [92%] : \r\nOn sent que s'accro\u00eet, r\u00e9pond \u00e0 une forte demande, puisque on a mis en service le quart d'heure entre Coppet Lancy Pont-Rouge depuis le d\u00e9cembre pass\u00e9es et en quelques semaines, on s'est rendu compte quand m\u00eame une croissance de pratiquement 60 pourcent de la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:02 > 0:09:13) [92%] : \r\n2\u00e8me condition les tarifs, ils ne sont pas encore fix\u00e9 suisses et fran\u00e7ais n\u00e9gocie encore un point capital : la majorit\u00e9 ne l\u00e2chera la voiture que si le train est moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:15 > 0:09:38) [90%] : \r\nOn reparle de l'impressionnante mobilisation des jeunes Suisses romans pour le climat, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 Fribourg et Neuch\u00e2tel \u00e0 l'unisson de ce qui se passe dans d'autres pays, ils manifestent et ils ont fait gr\u00e8ve pour cela, l'heure de la sanction arrive pour certains d'entre eux 20 minutes le r\u00e9v\u00e8le \u00e0 Payerne celles et ceux qui ont manqu\u00e9 en test de maths re\u00e7oivent la note hein Alexandre Villemin Melquiot Roberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:54) [91%] : \r\nPas de cadeau aux gr\u00e9vistes du climat au gymnase intercantonal de la Broye \u00e0 Payerne, les \u00e9tudiants qui devaient participer \u00e0 des contr\u00f4les, \u00e9crit le 18 janvier dernier se sont vu octroyer la note minimum de 1, une sanction qui passe tr\u00e8s mal chez les principaux concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:54 > 0:10:21) [92%] : \r\nUne sanction telle une heure d'arr\u00eat j'aurais dit : bon, OK, d'accord, j'ai quand m\u00eame rat\u00e9 un test de maths, mais de l\u00e0 \u00e0 ma\u00eetre en p\u00e9ril si je puis dire, ma note de maths mes \u00e9tudes parce que j'ai voulu faire un geste pour le climat, je trouve \u00e7a pas acceptable du tout de la part de mon gymnase a toute notre vie pour faire des tests de maths n'aurait pu le rattraper, il avait une s\u00e9ance de rattrapage, 2 semaines plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:42) [92%] : \r\nAvant la gr\u00e8ve du 18 janvier des \u00e9tudiants avaient pris la pr\u00e9caution de demander par e-mail, l'autorisation de s'absenter pour la direction, c'\u00e9tait hors de question, il semble que pour faire gr\u00e8ve, il faut avoir un travail et priv\u00e9 la communaut\u00e9 de vos services, vous \u00eates dans la logique inverse o\u00f9 vous b\u00e9n\u00e9ficiez de services sous forme de cours que l'on vous offrent de ce point de vue, c'est vous- m\u00eame que vous p\u00e9naliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:43 > 0:10:52) [91%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'Instruction publique du canton de Fribourg, on rappelle que c'est \u00e0 chaque \u00e9cole de g\u00e9rer la situation au coll\u00e8ge Saint-Michel par exemple, on a pris une voie diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:52 > 0:11:10) [94%] : \r\nJe pense que c'est aussi d\u00fb \u00e0 nos enseignants, qui ont eux aussi anticiper des probl\u00e8mes de ce genre et qui ont essay\u00e9 d'\u00e9viter de d'aller \u00e0 la confrontation pour ne pas se cr\u00e9er ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:10 > 0:11:17) [95%] : \r\nUne nouvelle gr\u00e8ve pour le climat sera organis\u00e9e le 2 f\u00e9vrier un samedi, cette fois, de quoi \u00e9viter un nouveau casse- t\u00eate pour les \u00e9coles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:19 > 0:11:38) [93%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement politique, on l'a vu hier et la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur les subventions de primes maladie le pouvoir judiciaire rappel \u00e0 l'ordre Lucerne qui avait trop r\u00e9duit ses subsides les personnes qui ont droit doivent les recevoir la question maintenant va se poser pour plusieurs cantons romands \u00e9coutez c'est l'explication de Delphine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:12:06) [92%] : \r\nQuand il s'agit de verser des subsides aux Suisses qui ont de la peine \u00e0 payer leur assurance maladie il y a peu de r\u00e8gles, en plus de ce que donne la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons sont libres de choisir leur contribution en 2017, 4,48 milliards de francs, ont ainsi \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es par les cantons mais il y a de fortes disparit\u00e9s exemple pour les subsides vers\u00e9s aux Bernois le canton que 20 pourcent de la somme, c'est presque 60 pourcent pour le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:06 > 0:12:27) [94%] : \r\n\u00e7a prouve que c'est possible, c'est une lourde grande d\u00e9marche mais qui soulage vraiment Les des milliers de familles, des dizaines de milliers de familles et de personnes et de et de personnes retrait\u00e9es, nous sommes convaincus que c'est la bonne voie, encore une fois qui soulage le pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire le plus le plus difficile \u00e0 supporter pour et les familles de la classe moyenne et des milieux modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:28 > 0:13:16) [91%] : \r\nLe canton de Vaud est \u00e9galement un des plus g\u00e9n\u00e9reux en ce qui concerne le salaire limite pour toucher un subside jusqu'\u00e0 109000 francs en comparaison au-del\u00e0 de 73000 francs de revenus bruts, vous ne touchez plus rien si vous habitez en Valais, prenons des exemples concrets dans ces 2 cantons diam\u00e9tralement oppos\u00e9es : une famille de 4 personnes disposant d'un salaire annuel Net de presque 60000 francs en Valais, elle touchera 8490 francs de subsides dans le canton de Vaud, c'est plus de 10000 francs, mais si le salaire Net passe \u00e0 76500 francs en Valais la famine ne touche plus que 4521 francs, dans le canton de Vaud elle touchera presque le double, le Valais fait partie de ces cantons montr\u00e9 du doigt par le Parti socialiste, suite \u00e0 l'arr\u00eat rendu par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui veut augmenter le plafond salarial qui donne acc\u00e8s aux subsides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:34) [93%] : \r\nNous attendons simplement que le compte, on respecte la loi et respecte l'avis du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, nous attendons une r\u00e9action rapide car les personnes qui est ont besoin de ces subventions sont dans l'attente, ce sont des personnes qui ont des souvent des probl\u00e8mes pour boucler leur leur budget de fin de mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:34 > 0:13:59) [91%] : \r\nGlobalement, en Suisse, le r\u00e9sultat de cette politique, une diminution des b\u00e9n\u00e9ficiaires, ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, et si on reprend notre exemple dans un canton qui limitent l'acc\u00e8s au subside comme le Valais \u00e7a diminue en revanche dans le canton de Vaud plus g\u00e9n\u00e9reux, c'est une augmentation de presque 43000 b\u00e9n\u00e9ficiaires, le Parti socialiste donne un mois au comptant pour r\u00e9examiner leur pratique au-del\u00e0 il promet d'intenter des actions en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:00 > 0:14:12) [88%] : \r\nF\u00e9lix Schneuwly, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates expert en assurances sociales chez Comparis sc\u00e9nario : le PS a r\u00e9ussi un coup \u00e0 Lucerne en p\u00e9nal, il y a de bonnes chances qu'il essaye de r\u00e9\u00e9diter dans plusieurs cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:13 > 0:14:26) [86%] : \r\nOui, c'est tout \u00e0 fait possible sous quelle forme, bien s\u00fbr, donc c\u00f4t\u00e9 si on apporte plein comme \u00e0 Lucerne, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, aussi, que le canton lui- m\u00eame voit le probl\u00e8me et puis il agit lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:27 > 0:14:42) [85%] : \r\nLa marge d'appr\u00e9ciation et les au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il dit : classe moyenne moyenne inf\u00e9rieure, il y a forc\u00e9ment une marge, les partisans du moins d'\u00c9tat, vous diront : au fond, on va faire peser plus d'argent sur l'imp\u00f4t sur la communaut\u00e9 de l'argent qui finalement d'ailleurs revient aux assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:43 > 0:14:57) [84%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, c'est vraiment rangent manoeuvrent et puis c'est correct dans cette Suisse assez f\u00e9d\u00e9ral mais il faut aussi voir que la LAMal mais quand m\u00eame des limites, et puis il faut accepter ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:00) [83%] : \r\nLes cantons avaient trop tir\u00e9 sur la corde, il a eu beaucoup d'exc\u00e8s, selon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:00 > 0:15:07) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, alors en tout cas des cantons de dans la Suisse al\u00e9manique et puis aussi le Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:07 > 0:15:12) [96%] : \r\nLe r\u00e9sultat final est ce que \u00e7a, \u00e7a peut avoir un effet sur la baisse des primes ou pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:42) [87%] : \r\nMoi, je pense, d'un c\u00f4t\u00e9, il faut vraiment voir les cookies reflet en principe qui sont le qui est oui qui qui qui qui provoque les primes et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a vraiment un syst\u00e8me de primes par t\u00eate et puis r\u00e9duction de primes, ce qui est correct pour vraiment soulag\u00e9 les gens qui qui ont parl\u00e9 moyenne et puis l\u00e0 il faut vraiment, il faut agir et piquant quand les primes monte \u00e0 ses plus fort que que les salaires, alors il faut aussi avancer avec les r\u00e9ductions de primes c'est logique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:42 > 0:15:58) [87%] : \r\nEt il Schneuwly merci et toujours dans ce dossier des caisses maladie Gen\u00e8ve serait le 1er canton \u00e0 se doter d'une assurance maladie publique, selon le projet du Parti du travail, cette nouvelle caisse g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat ne serait pas unique mais en concurrence avec les assureurs priv\u00e9s Anna Sylvain Massa Gerard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:59 > 0:16:10) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e c'est le m\u00eame constat : les primes maladie augmente inexorablement alors pour freiner ce mouvement, le Parti du Travail Genevois propose la cr\u00e9ation d'une caisse maladie cantonale, g\u00e9r\u00e9e par l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:10 > 0:16:25) [90%] : \r\nInitiative c'est une partie de solutions, elle permet d'\u00eatre s\u00fbr que nos primes d'assurance maladie ne paye pas des lobbyistes ne fait pas des salaires ind\u00e9cents de dirigeants ne fait pas des campagnes promotionnelles et que nos primes Servent uniquement \u00e0 rembourser le soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:25 > 0:16:38) [90%] : \r\nObjectif affich\u00e9 : proposer des primes plus basses, seulement voil\u00e0, cette caisse publique ne serait pas unique mais bien en concurrence directe avec les acteurs du march\u00e9, la majorit\u00e9 des partis, m\u00eame de gauche s'opposent \u00e0 ce projet qu'il voient et comment leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:39 > 0:16:58) [88%] : \r\n\u00e7a co\u00fbtera plusieurs centaines de millions de cr\u00e9er cette caisse et cela ne permettra pas d'avoir une garantie de primes basses cette initiative cr\u00e9er une caisse en plus parmi 40 assureurs priv\u00e9s donc elle change pas le syst\u00e8me, elle met un acteur plus qui serait public dans un banc de requins, donc c'est un petit poisson rouge parmi parmi un banc de requins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:58 > 0:17:03) [90%] : \r\nUn petit poisson rouge mais qui pourrait faire des vagues, estiment les Jeunes Verts, un des rares soutient l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:03 > 0:17:12) [93%] : \r\nUne pi\u00e8ce public, elle s'inscrit dans un contexte de concurrence mais elle apporte surtout de la transparence et c'est une caisse publique qui est clairement \u00e0 but social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:12 > 0:17:17) [87%] : \r\nAutre faiblesse soulev\u00e9e par la droite, cette caisse publique cantonale serait d\u00e9pendants des d\u00e9cisions prises \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:17 > 0:17:27) [84%] : \r\nMalheureusement, il serait comme toutes les autres caisses soumis donc au droit f\u00e9d\u00e9ral la LAMal mal, ce qui signifie qu'au fond elle pourrait pas elle- m\u00eame fixer les primes comme elle le souhaiterait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:27 > 0:17:42) [93%] : \r\nEn 2014 57 pourcent des Genevois ont vot\u00e9 en faveur d'une caisse maladie unique, un projet refus\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mais le signal \u00e9tait donn\u00e9 le syst\u00e8me actuel ne convainc plus Gen\u00e8ve sera-t-il le 1er canton \u00e0 avoir une caisse maladie publique, r\u00e9ponse dans les urnes le 10 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:44 > 0:18:01) [89%] : \r\nOn reparle le ph\u00e9nom\u00e8ne de la vie de bureau qui est bien connu, la r\u00e9union est devenu un rite pour beaucoup de Suisses, ceux qui veulent dominer ce qui s'ennuient, ceux qui pianotent sur le portable, les r\u00e9unions peuvent donner le meilleur ou le pire : une \u00e9tude men\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle \u00e9value leur co\u00fbt \u00e9conomique Estelle Braconnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:03 > 0:18:24) [92%] : \r\nLes r\u00e9unions de travail dure parfois longtemps, tr\u00e8s longtemps, les salari\u00e9s suisses passent en moyenne 5 heures par semaine en s\u00e9ance, bien plus que les Anglais, les Allemands ou les Am\u00e9ricains, qui compte 3 heures seulement un quart des personnes interrog\u00e9es estiment que ces Rendez-vous mal organis\u00e9s, ont une incidence sur leur travail, on parle alors de r\u00e9unions unit aigu\u00eb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:24 > 0:18:35) [81%] : \r\nCe qui est inqui\u00e9tant, c'est la r\u00e9union dite, c'est au moment o\u00f9 les collaborateurs s'identifie plus \u00e0 s'\u00e9tant investi par ceux qui brillent par leur r\u00f4le et comprennent pas leur int\u00e9r\u00eat, il va pas finalement en quoi \u00e7a les fait progresser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:35 > 0:18:59) [87%] : \r\nLes employ\u00e9es et mobiliser autour d'une table, accuse m\u00eame une perte de motivation, d'autant qu'il faudra rattraper le travail en retard, le co\u00fbt des r\u00e9unions mal organis\u00e9e cons\u00e9quent les s\u00e9ances inutiles co\u00fbteront 32 milliards et demi de francs aux entreprises suisses cette ann\u00e9e, selon de l'\u00e9chec va autant d'arguments qui ont pouss\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de E-commerce \u00e0 faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:59 > 0:19:07) [78%] : \r\nBon alors c'est parti, mais tu commences ouais je vous Pierre, j'ai fini avec tout ce score de \u00e7a, vraiment, vous placez non, c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:08 > 0:19:12) [88%] : \r\nIci, les r\u00e9unions sont debout, minutieusement pr\u00e9par\u00e9e, on va \u00e0 l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:12 > 0:19:21) [76%] : \r\nDe meetings l'avait trouv\u00e9 mieux multim\u00e9dia aujourd'hui 7 minutes au chronom\u00e8tre, bon bref, tramway, la f\u00eate, la vraie journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:22 > 0:19:28) [91%] : \r\nOn peut voir vraiment les b\u00e9n\u00e9fices de cette m\u00e9thode parce qu'on va droit au but, c'est plus on perd plus de temps et utile dans des meetings \u00e0 rallonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:29 > 0:19:32) [95%] : \r\nUne m\u00e9thode qui commence \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:32 > 0:19:58) [88%] : \r\nOn a effectivement beaucoup d'entreprises qui viennent voir notre fa\u00e7on de fonctionner, on a eu par exemple une partie du gouvernement jurassien qui \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s par cette mythologie de travail des grandes entreprises qui ont des structures pyramidales qui veulent aussi changer de dynamique, on a aussi d\u00e8s Start-Up qui se lance et puis qui veulent partir sur des m\u00e9thodologies qui sont un petit peu plus plate et moins structur\u00e9e en pyramide ou \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s ancestrale comme fa\u00e7on de travailler les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:59 > 0:20:17) [91%] : \r\nUne v\u00e9ritable r\u00e9flexion est en cours pour rendre les r\u00e9unions, plus efficace, on parle d\u00e9sormais de r\u00e9unions en marchant ou m\u00eame tous dos au mur, les genoux pli\u00e9s et Sanchez, comme ici \u00e0 tous les coups \u00e7a limite la dur\u00e9e des rencontres, des concepts \u00e0 importer en Suisse, et si on faisait une s\u00e9ance pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:19 > 0:20:32) [93%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant sur le fl\u00e9au mondial de la drogue, la production et la consommation sont chiffr\u00e9es et elles sont en augmentation sur la plan\u00e8te 275 millions de personnes en consommeraient le chiffre est en hausse de 31 pourcent en 10 ans Antoine si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:34 > 0:21:55) [95%] : \r\nLa sc\u00e8ne se d\u00e9roule r\u00e9guli\u00e8rement tout autour de la plan\u00e8te des centaines voire des milliers de kilos de drogue saisis sont r\u00e9duites en cendres, un symbole de la lutte contre les stup\u00e9fiants, mais aussi celui d'un \u00e9chec depuis 3 d\u00e9cennies, les Nations Unies, tentent de mettre en place des politiques communes pour \u00e9radiquer le ph\u00e9nom\u00e8ne dans son dernier plan en 2009, l'ONU d\u00e9cid\u00e9 notamment de fixer \u00e0 2019 la date butoir pour \u00e9liminer ou r\u00e9duire sensiblement la culture illicite du pavot \u00e0 opium du Coca et de la plante de cannabis, la demande illicite de stup\u00e9fiants, la production, la fabrication, la commercialisation, la distribution et le trafic illicite de substances psychotropes des objectifs ambitieux mais jamais atteint depuis 2009, la production de pavot a augment\u00e9 de 130 pourcent celle de la coca de 30 pourcent idem avec les drogues de synth\u00e8se, pas moins de 800 nouvelles substances actives ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s depuis et si la drogue est avant tout un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, la lutte contre le trafic engendre \u00e9galement de nombreux effets pervers, un exemple avec le Mexique, la guerre contre les narcotraficants men\u00e9e depuis 2006 a caus\u00e9 pr\u00e8s de 150000 d\u00e9c\u00e8s malgr\u00e9 des d\u00e9cennies de lutte et de nombreux plans d'action nationaux ou internationaux, le trafic et la consommation de drogue reste plus que jamais un probl\u00e8me plan\u00e9taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:56 > 0:22:06) [90%] : \r\nJean-F\u00e9lix Savary, bonsoir, bonsoir probl\u00e8me plan\u00e9taire, quand on se compare on se console relativement en Suisse la la pratique tr\u00e8s pragmatique, \u00e7a a donn\u00e9 des r\u00e9sultats visiblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:06 > 0:22:39) [92%] : \r\nAlors on a quelques r\u00e9sultats effectivement c'est ce qui a chang\u00e9 en Suisse par rapport \u00e0 l'approche internationale qui est privil\u00e9gi\u00e9e, c'est qu'on n'a plus lutter contre la drogue, mais on a lutter contre les probl\u00e8mes li\u00e9s aux drogues et \u00e7a change tout parce que la drogue, c'est des mol\u00e9cules, des mol\u00e9cules, \u00e7a se trouve dans les plantes on a choisi de s'attaquer aux probl\u00e8mes concrets, exemple la criminalit\u00e9 typiquement la criminalit\u00e9 dans les ann\u00e9es \u00e0 90 au d\u00e9but, on avait une criminalit\u00e9 d'acquisition des drogues, on avait un gros probl\u00e8me avec \u00e7a, notamment dans les villes al\u00e9maniques, on a mis en place la prescription d'h\u00e9ro\u00efne, on a r\u00e9duit tr\u00e8s significativement les probl\u00e8mes de criminalit\u00e9 li\u00e9e aux drogues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:39 > 0:23:01) [91%] : \r\nQuand on regarde les chiffres suisses Parme, la consommation de drogues dures en Suisse au cours des 12 derniers mois, on est \u00e0 0,6 pourcent en 2007, on est pass\u00e9 \u00e0 1,5 pourcent 2017 ce qui frappe, heureusement, je dirais, hein, c'est quand m\u00eame des ph\u00e9nom\u00e8nes qui restent marginaux et ce qu'il y a pas une forme d'hypocrisie dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9, malgr\u00e9 tout, voil\u00e0, on laisse faire quelque chose qui concerne malgr\u00e9 tout relativement peu de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:02 > 0:23:21) [93%] : \r\nIl y a une zone grise, alors oui, il y a toujours une zone grise effectivement la la solution pourrait \u00eatre de de r\u00e9guler ces march\u00e9s, je dirais qu'elle est grise, elle est pas totalement noir aux \u00c9tats-Unis, on voit que quand on a une r\u00e9pression massive, on a eu l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pr\u00e8s de 70000 d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s aux drogues dures et \u00e7a, effectivement on arrive \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 \u00e7a en Suisse jour dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:21 > 0:23:36) [89%] : \r\nDans d'autres registres, on a vu combien c'\u00e9tait passionnel, la fameuse affaire des dealers \u00e0 Lausanne un vraiment les gens s'\u00e9charper sur le sujet, l\u00e0 aussi, un peu d'zone grise on on commet quelque chose d'ill\u00e9gal au vu et au su tous, mais les autorit\u00e9s laissent faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:36 > 0:23:48) [89%] : \r\nJe crois que c'est pas qu'elle laisse faire, dit : fermez les yeux, c'est justement l'inverse il faut ouvrir les yeux, il faut ouvrir les yeux, ce march\u00e9 existe si le produit des nuisances, il faut savoir les canaliser la m\u00eame chose pour les probl\u00e8mes sanitaires li\u00e9s aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:48 > 0:24:07) [85%] : \r\nJean-F\u00e9lix Savary, merci, merci, le mois de janvier poilu est lanc\u00e9 sur le Net, certaines en font un acte militant contre l'\u00e9pilation et contre une image selon-elles trop format\u00e9 de la femme, ils sont des milliers \u00e0 publier des clich\u00e9s de leurs poils Tamara Moon Canoville j'Philippe \u00e9v\u00eaque et Fanny oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:08 > 0:24:29) [93%] : \r\nSon rasoir Jacqueline Ricciardi ne l'utilise plus depuis plusieurs semaines un pr\u00e9cieux gain de temps qui en hiver peut sembler anodin, cach\u00e9s sous ses v\u00eatements, personne ne voit ses poils mais pour cette f\u00e9ministe, cette gr\u00e8ve de l'\u00e9pilation, est aussi un acte militant, elle a post\u00e9 une photo de sa jambe velu pour s'inscrire dans le mouvement Januhairy janvier poilu en fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:30 > 0:24:45) [91%] : \r\nPour moi, c'est une mani\u00e8re de me montrer solidaires de toutes les femmes qui, comme moi, essaient de lutter contre une forme de standardisation en fait des des femmes en fait de l'aspect de ce qui ce qui est de or du du f\u00e9minin ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:45 > 0:25:01) [94%] : \r\nRemettre en question la norme, c'est l'id\u00e9e du Challenge lanc\u00e9 par Laura Jackson sur Instagram cette Anglaise de 21 ans a post\u00e9 cette photo : d\u00e8s le d\u00e9but janvier, pour que les femmes acceptent avec leur pilosit\u00e9 naturelle depuis, elles sont plus de 5000 \u00e0 avoir relev\u00e9 le d\u00e9fi, pour briser le tabou du poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:01 > 0:25:19) [89%] : \r\nMais il y a aussi une autre mani\u00e8re de dans le dans ce mouvement change la norme ce qu'il a une repr\u00e9sentation esth\u00e9tisante et esth\u00e9tique de ces r\u00e9voltes corporelles, c'est je fais ce que je veux avec mon corbeaux, c'est-\u00e0-dire que je, je cherche \u00e0 \u00eatre belle d'une autre mani\u00e8re que les normes contraignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:19 > 0:25:23) [73%] : \r\nOui, les sont 3 millions des petits pois, j'aimerais avoir plus en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:23 > 0:25:38) [93%] : \r\nNatalia commande Harry n'a pas attendu le hashtag Januhairy pour s'affranchir du diktat de l'\u00e9pilation, elle assume ses poils, tout en revendiquant sa f\u00e9minit\u00e9 mais de retour dans sa famille au Salvador lors des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, elle a d\u00fb faire face aux r\u00e9actions outr\u00e9es de ses proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:38 > 0:25:48) [82%] : \r\nTutoierai jamais comme \u00e7a et ben, on dit aussi est-ce que tu es lesbienne, parce que que les OGM, qui s'\u00e9l\u00e8ve d'un poil ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:50 > 0:25:55) [86%] : \r\nComment \u00e7a se fait que me fit quand toi laisse les poils, c'est pas du tout f\u00e9minin, c'est tr\u00e8s masculin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:55 > 0:26:09) [90%] : \r\nDes commentaires qui font \u00e9cho Body bashing des r\u00e9seaux sociaux ou la mise en sc\u00e8ne du corps \u00e0 renforcer les injonctions \u00e0 une f\u00e9minit\u00e9 format\u00e9e Januhairy propose une autre image de la beaut\u00e9, le bras lev\u00e9, pari gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:10 > 0:26:14) [90%] : \r\nEn ce qui Marcel Hirscher est de retour aux affaires apr\u00e8s avoir subi la loi du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:14 > 0:26:30) [91%] : \r\nFran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl \u00e0 Wengen qui dissimule le leader de la Coupe du monde a sign\u00e9 le meilleur temps de la premi\u00e8re manche, c'est homme nocturne de Schladming autrichien 67 victoires termine avec 99 centi\u00e8mes d'avance sur Daniel Yule et une seconde d'avance sur le Fran\u00e7ais Alexis Pinturault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:32 > 0:26:41) [88%] : \r\nLe portrait du jour \u00e9tant sport justement Virginie Faivre est \u00e0 la t\u00eate des Jeux olympiques de la jeunesse et la elle- m\u00eame un tr\u00e8s beau parcours de skieuse freestyle mode Richon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:43 > 0:26:53) [91%] : \r\nVirginie Faivre, ces 3 titres de championne du monde, une 4\u00e8me, place aux Jeux olympiques et 12 podiums en Coupe du monde \u00e0 36 ans, la skieuse vaudoise continue de briller, mais en dehors du half- paille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:54 > 0:27:12) [89%] : \r\n\u00e7a manque un peu, mais je retrouve maintenant aujourd'hui ce ce feeling au sein du comit\u00e9 d'organisation de de Lausanne 20 20, on a un bel \u00e9v\u00e9nement a livr\u00e9 dans moins d'une ann\u00e9e, Joseph tous les matins avec un objectif en t\u00eate et \u00e7a me rappelle un petit peu ce c\u00f4t\u00e9 sportif, comp\u00e9tition qui peut me manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:13 > 0:27:22) [93%] : \r\nLa surdou\u00e9e du ski freestyle, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a moins d'un mois pour reprendre \u00e0 la pr\u00e9sidence des Jeux olympiques de la Jeunesse 2020, un projet qu'elle soutient depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:22 > 0:27:30) [75%] : \r\nVirginie a \u00e9t\u00e9 ambassadrice donc qu'elle conna\u00eet bien le projet prof championne du monde, donc on a un savoir- faire \u00e9norme \u00e0 la t\u00eate de Giovane 20, oui, ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s long, plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:30 > 0:27:38) [92%] : \r\nFini le grand air des comp\u00e9titions de ski Virginie cours aujourd'hui de s\u00e9ance en s\u00e9ance dans les bureaux de l'organisation des J. O J \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:39 > 0:27:46) [92%] : \r\nVoil\u00e0, j'ai assist\u00e9 \u00e0 ma 2\u00e8me s\u00e9ance du jour, c'est un petit peu mon quotidien depuis 3 semaines, et l\u00e0 on va discuter du programme Culture \u00c9ducation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:47 > 0:27:55) [92%] : \r\nUne superbe promotion pour celles qui ne savait pas encore il y a 2 ans, si elle pourrait un jour reprendre une activit\u00e9 professionnelle suite \u00e0 une s\u00e9rie de commotions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:55 > 0:28:22) [93%] : \r\nEt Bral avec vivre c'est vrai que j'ai v\u00e9cu une une p\u00e9riode dans une phase un petit peu, un petit peu compliqu\u00e9, il a fallu se reconstruire physiquement enfin trouver des des solutions pour pour soigner mes mots et puis donc je suis ravi aujourd'hui d'\u00eatre d'\u00eatre de nouveau sur pied et puis de pouvoir de nouveau me m'impliquer \u00e0 200 pourcent pour pour des choses que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:23 > 0:28:29) [99%] : \r\nUne pr\u00e9sidente qui sera \u00e0 coup s\u00fbr, source d'inspiration pour les jeunes sportifs romands dans un peu moins d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:30 > 0:28:49) [90%] : \r\nChristian Clavier revient au cin\u00e9ma dans son personnage de beau-p\u00e8re bourgeois un peu r\u00e9actionnaire et X\u00e9nophon Bob, qu'est ce qu'on a fait au Bon Dieu a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s il y a 5 ans, dans une Europe o\u00f9 la question des identit\u00e9s revient en force, c'est un filon comique qui marche, il a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 certains l'ont jug\u00e9e ambigu Julie va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:50 > 0:29:21) [88%] : \r\nVous leur dites quoi au sujet des voyages, moi j'ai pas envie de froid, c'est une mode, or politiquement correct oui \u00e9videmment, \u00e9videmment, c'est justement parce que le ton de qu'est ce qu'on a fait au Bon Dieu \u00e9tait politiquement incorrect que cette com\u00e9die sur les mariages mixtes affol\u00e9 le Box-Office, il y a 5 ans, devenant, avec ses 22 millions d'entr\u00e9es, le 7\u00e8me, plus gros succ\u00e8s fran\u00e7ais de tous les temps, Jean sous la suite sobrement appel\u00e9 qu'est ce qu'on a encore fait au Bon Dieu reprend la m\u00eame formule, joue sur les pires clich\u00e9s les \u00e0 priori les plus rances pour mieux tordre le cou, racisme et \u00e0 l'antis\u00e9mitisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:21 > 0:29:28) [86%] : \r\nL'Alg\u00e9rie, alors j'ai beaucoup aim\u00e9 Rachid c'est des paysans, des paysans, pas besoin de les Chinois, hein, vous faites un petit tour par Barb\u00e8s et puis c'est kif-kif, comme on dit chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:29 > 0:29:32) [94%] : \r\nLe pr\u00e9jug\u00e9, c'est le refus de vouloir r\u00e9fl\u00e9chir ou d'essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:32 > 0:29:39) [89%] : \r\nC'est du second degr\u00e9, moi \u00e7a m'a fait rire, je supporte plus politiquement correct suce boule un jour suce boule toujours ce que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:39 > 0:29:51) [88%] : \r\nPersonnage Christian Clavier et Chantal Lauby incarnant fait des pr\u00e9jug\u00e9s et du coup les \u00e9tals de fa\u00e7on exquise, ce qui fait rire les gens, du coup, c'est ce qui rend en rend une com\u00e9die populaire et qui a r\u00e9uni pas mal de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:51 > 0:30:06) [88%] : \r\n3, si le 1er se centrer sur les querelles j'intercommunautaires et sur l'id\u00e9e que le racisme \u00e9tait la chose la mieux partag\u00e9e au monde, le second recolle les morceaux de la famille confront\u00e9e au dysfonctionnement d'un pays en lequel les quatre gendre ont perdu toute confiance, on est quand m\u00eame vraiment gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:06 > 0:30:12) [85%] : \r\nThis le pas, comme moi j'ai du mal avec la France, avec Odile, on a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer en Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:13 > 0:30:19) [83%] : \r\nOui, moi, on part en Chine et nous en Alg\u00e9rie, on part \u00e0 Bombay Bombay quel rapport toute sa carri\u00e8re \u00e0 Bollywood.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:19 > 0:30:28) [93%] : \r\nUne com\u00e9die qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 rire des th\u00e8mes soci\u00e9taux qui font mal, dans la vie, il y est question de r\u00e9fugi\u00e9s de la peur du terrorisme ou encore de mariage pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:28 > 0:30:41) [83%] : \r\nOn essaye de faire croire qu'on ne veut plus rien comme avant qu'on ne peut plus faire \u00e7a, qu'on peut faire \u00e7a, mais je pense moi que gens justement veulent pas le contraire, on continue, \u00eatre caustique sarcastiques, ironiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:41 > 0:30:58) [89%] : \r\nQu'est ce qu'on a encore fait au Bon Dieu sans faire mouche les avant- premi\u00e8res organis\u00e9es le 1er janvier dernier en France, ont r\u00e9uni 155000 personnes, 2 fois plus que pour la sortie du dernier film de Clint Eastwood, la messe est dite, c'est ce qu'on a encore fait au Bon Dieu Claude vous avez rien, j'en sais rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:59 > 0:31:18) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information de nos confr\u00e8res de 20 minutes apr\u00e8s l'impressionnante mobilisation des jeunes Suisses romans pour le climat Lausanne Gen\u00e8ve Fribourg Neuch\u00e2tel et autres lors de la sanction arrive pour certains d'entre eux 20 minutes donc \u00e0 Payerne celles et ceux qui ont manqu\u00e9 un test de maths re\u00e7oivent la note hein des parents feront recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:19 > 0:31:25) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef tout \u00e9lection vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:33 > 0:31:36) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:02 > 0:32:07) [84%] : \r\nNous verrons, il y a \u00e7a, merci d'accord donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:20 > 0:32:29) [89%] : \r\n\u00e7a va mieux, quoi, \u00e7a va mieux, enfin bon ben \u00e9coutez oui tant mieux ben tu vois, moi non plus, ouais, c'est tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:35 > 0:32:38) [72%] : \r\n\u00e7a, allez bonne soir\u00e9e \u00e7a allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:38 > 0:32:44) [84%] : \r\nBonsoir tout cette embellie a fait le bonheur de nombreuses personnes en cong\u00e9 le mardi, envoie le servant \u00e0 mais du coup il est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:44 > 0:32:48) [80%] : \r\n100 20 pur aimable mais bon comme l'image va bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:50 > 0:33:31) [83%] : \r\nComme j'ai mis une vid\u00e9o, je sais pas o\u00f9 va se retrouver, elles Servent mais en fait c'est pas oui, oui, non mais elle \u00e9choue joli ce oui du coup tu vois \u00e7a, \u00e7a joue choix merci beaucoup chaud sympa \u00e0 bient\u00f4t donc moi ce tourner l'un pour montrer qu'ils Servent, moi je fais comme sans qui se d\u00e9tache sur ce ciel vraiment limpide : 6 heures de soleil au moins 15 degr\u00e9s quand m\u00eame au plus chaud de la journ\u00e9e, oui, je demanderai peut-\u00eatre apr\u00e8s, au dernier moment, un truc de me tiens on va le pantalon, c'est gentil, si la c'est pire que tout, pire, mais presque tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:35 > 0:33:40) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, cette embellie a fait le bonheur de plusieurs personnes, beaucoup de personnes en cong\u00e9 le mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:42 > 0:34:06) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, sinon bonsoir \u00e0 tous, cette embellie a fait le bonheur de plusieurs personnes en cong\u00e9 ce mardi avec des conditions exceptionnelles, \u00e0 la montagne, on voit revient qui se d\u00e9tache sur ce ciel limpide, la banlieue, c'est qu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s au Gornergrat c'\u00e9tait moins f\u00e9erique \u00e0 l'aube sur le r\u00e9seau routier sur le rail du c\u00f4t\u00e9 de la Riviera vaudoise en direction de chez elle, Saint-Denis avec beaucoup de neige tomb\u00e9e en peu de temps, c'est ce qu'on appelle la\u00efque infecte Snow.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:24 > 0:38:43) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, les personnes en cong\u00e9 ce mardi auront pu profiter d'une embellie spectaculaire \u00e0 on voit vraiment ce ciel limpide avec le qui l\u00e0 qui se d\u00e9tachent vraiment il y a eu 6 heures de soleil faisait qu'\u00e0 moins 15 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 du Gornergrat alors c'\u00e9tait beaucoup moins f\u00e9\u00e9riques \u00e0 l'aube du c\u00f4t\u00e9 de la Riviera envoie ces averses de neige intense, qui se sont form\u00e9s, \u00e7a s'appelle le snow affecte la\u00efque, voil\u00e0, c'est parce que le lac devient tr\u00e8s chaud \u00e0 6 degr\u00e9s \u00e7a cr\u00e9e de l'instabilit\u00e9 un gros cumulus et \u00e7a donne de la neige beaucoup de neige, ce qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e9videmment des perturbations sur le rail sur le r\u00e9seau routier, \u00e7a s'est calm\u00e9 par la suite, on a eu, donc beaucoup de soleil avant l'arriv\u00e9e de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'avant de la perturbation une perturbation qui sera \u00e0 surveiller puisqu'elle donnera beaucoup de vent et \u00e0 nouveau beaucoup de neige et sort surtout sur l'ouest et le Sud, voici justement la situation g\u00e9n\u00e9rale cette d\u00e9pression qui va g\u00e9n\u00e9rer cette perturbation cette d\u00e9pression s'appelle Oscar pour les Allemands, Gabriel pour les fran\u00e7ais sera accompagn\u00e9 de vents tr\u00e8s forts de neige et puis jeudi ce sera d\u00e9j\u00e0 une sorte de r\u00e9pit avant la roue est arriv\u00e9e d'un nouveau syst\u00e8me pour vendredi qui saura vraiment \u00e0 surveiller, voici la chronologie des \u00e9v\u00e9nements, avec les cartes de Marianne Hager Salamin de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc en soir\u00e9e, on attend donc cette neige par l'ouest, hein, elle touchera essentiellement le bassin l\u00e9manique, le Val-de-Travers, le Nord Vaudois et c'est ces r\u00e9gions qui sont en avis de degr\u00e9 de avec 4 \u00e0 10 centim\u00e8tres possible d'ici demain midi ce sera \u00e9galement le cas pour le Sud, ailleurs ce sera encore \u00e7a pr\u00e9voyez large encore une fois, pour aller au travail, d'autant que demain matin, donc \u00e7a se poursuit \u00e9videmment, surtout sur les m\u00eames r\u00e9gions de l'Ouest et du Sud, mais ces averses de neige vont aussi pouvoir gagner le Valais le Valais central, le Bas-Valais, elle ne devrait pas toucher par compte le Haut-Valais et on aura quelques \u00e9claircies de Fun dans l'Est, l'apr\u00e8s- midi, on passe \u00e0 un temps de tra\u00eene un peu actif beaucoup nuages quelques \u00e9claircies et quelques flocons plut\u00f4t \u00e0 la montagne, les temp\u00e9ratures seront quasi similaire \u00e0 celle d'aujourd'hui, hormis dans l'Est, on atteint les 7 degr\u00e9s avec une composante phonique et au sud ou a contrario, on baisse de 7 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui, il ne fera que 3 degr\u00e9s attention au vent, il y a \u00e9galement un avis de degr\u00e9s de puisqu'entre ce soir minuit et demain midi on pourrait avoir des rafales entre 70 et 100 kilom\u00e8tres alors que ce soit sur le plateau, le Jura ou encore le long des Pr\u00e9alpes sur l'ouest sera plut\u00f4t 45 \u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, donc ne soyez pas surpris jeudi cette fameuse journ\u00e9e de r\u00e9pit avec sp\u00e9cialement ensablement de soleil dans l'Est et en Valais central par Sun et puis ailleurs quand m\u00eame des nuages quelques flocons plut\u00f4t en fin de journ\u00e9e par le Jura et par le sud, c'est les premiers, ce sont les pr\u00e9mices de la future perturbations donc de vendredi, qui sera \u00e0 surveiller, elle va donner beaucoup de pr\u00e9cipitation avec une limite fluctuante entre la plaine et 800 m\u00e8tres avec \u00e9galement des vents forts du Fun fort qui les accompagnera donc \u00e7a fera \u00e9galement l'objet d'avis de prudence pour cette journ\u00e9e, apr\u00e8s quoi on aura un week- end plus calme changeant, donc on est toujours dans une situation d\u00e9pressionnaire avec alternance d'averses et de flocons de neige c'est donc l'hiver qui se poursuit en ce d\u00e9but f\u00e9vrier, l'hiver, \u00e7a ressemble aussi \u00e0 \u00e7a, c'est tr\u00e8s beau, merci \u00e0 Marcus P\u00e9lissard pour sa photo dans quelques instants, \u00e0 bon entendeur, qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'huile de noix, excellente soir\u00e9e \u00e0 demain revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901803850", "durationSec": 142, "title": "SO SUBSIDES PRIMES_RTS000001723041", "excerpt": "En Suisse, les cantons sont libres de choisir leur contribution pour les des subsides vers\u00e9s aux personnes qui y ont droit pour les primes de l'assurance maladie. Il existe de grandes diff\u00e9rences comme par exemple entre le canton de Vaud et celui du Valais. Itw du conseiller d'Etat socialiste vaudois Pierre-Yves Maillard et du d\u00e9put\u00e9 socialiste valaisan Emmanuel Amoos.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LEFORT, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CANTON", "SUBVENTION", "ASSURANCE MALADIE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "PRIME"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803851", "durationSec": 109, "title": "SO PORTRAIT V FAIVRE_RTS000001722891", "excerpt": "Portrait de la pr\u00e9sidente des jeux olympiques de la jeunesse 2020 \u00e0 Lausanne Virginie Faivre qui, apr\u00e8s une carri\u00e8re de sportive de skieuse freestyle brillante, s'est reconvertie dans l'organisation de JOJ 2020 et qui esp\u00e8re inspirer les jeunes sportifs romands.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES DE LA JEUNESSE D'HIVER", "ORGANISATION DU SPORT", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["FAIVRE, VIRGINIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803852", "durationSec": 122, "title": "SO JANUHAIRY FEMMES POILS_RTS000001722915", "excerpt": "Januhairy, ou mois de janvier poilu, c'est le nom d'un challenge lanc\u00e9 par Laura Jackson, une Angalise de 21 ans, sur Instagram afin d'encourager les femmes \u00e0 ne pas s'\u00e9piler pendant un mois. Pour la f\u00e9ministe Jacqueline Ricciardi, il s'ag\u00eet d'un acte militant pour combattre une f\u00e9minit\u00e9 format\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUNCANOVIC, Tamara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["POIL", "STATUT DE LA FEMME", "F\u00c9MINISME", "F\u00c9MINIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["INSTAGRAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803853", "durationSec": 102, "title": "SO GYMNASE NOTES 3_RTS000001723065", "excerpt": "Le gymnase intercantonal de la Broye a sanctionn\u00e9 les \u00e9tudiants qui devaient participer \u00e0 un contr\u00f4le, le 18.01.2019, en leur donnant la note minimum de 1. Ces derniers ont particip\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve du climat malgr\u00e9 l'interdiction de la direction. Au coll\u00e8ge fribourgeois de St-Michel, les enseignants se sont organis\u00e9s pour \u00e9viter cette situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "CLIMAT", "\u00c9TUDIANT", "SANCTION", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803854", "durationSec": 101, "title": "SO GUERRE TECHNOLOGIQUE_RTS000001723037", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la guerre commerciale que se livre les Etats-Unis et la Chine. Le gouvernement am\u00e9ricain s'inqui\u00e8te des liens de l'entreprise de t\u00e9l\u00e9communication chinoise Huawei avec le gouvernement. Sa directrice Meng Wanzhou a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de fraude pour contourner les sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "CHINE"], "thematicThemes": ["CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "ENTREPRISE", "T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "thematicCorporations": ["HUAWEI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803855", "durationSec": 129, "title": "SO FILM BON DIEU_RTS000001722744", "excerpt": "Sortie du film \"Qu'est-ce qu'on a encore fait au Bon Dieu\", du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Philippe de Chauveron. Cette com\u00e9die est la suite du film \"Qu'est-ce qu'on a fait au Bon Dieu\", sorti en 2014 et qui a connu un immense succ\u00e8s en jouant sur les clich\u00e9s attach\u00e9s au racisme et \u00e0 l'antis\u00e9mitisme.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "SCHWYZER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)", "RACISME"], "thematicPersons": ["CLAVIER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803856", "durationSec": 36, "title": "SO CHAOS ROUTIER V2_RTS000001723020", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives News sur la lutte men\u00e9e contre le trafic et la consommation de drogue au niveau mondial. Depuis 30 ans, les Nations Unies tentent de mettre en place de politiques communes, mais sans succ\u00e8s. La production de stup\u00e9fiants comme le pavot, la coca et les drogues de synth\u00e8se continue d'augmenter."}, {"internalArchiveId": "AA1901803857", "durationSec": 84, "title": "SO CH CONSOMMATION DROGUES_RTS000001722767", "excerpt": "Les autorit\u00e9s vaudoises, genevoises et fran\u00e7aises ont inaugur\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape du r\u00e9seau ferroviaire transfrontalier CEVA (Cornavin-Eaux-Vives-Annemasse). La gare des Eaux-Vives est encore en travaux, mais les d\u00e9lais seront tenus. Le tron\u00e7on Eaux-Vives-Cornavin permettra l'ouverture d'une ligne pour le RER transfrontalier L\u00e9man Express qui dessert aussi le canton de Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["STUP\u00c9FIANT", "USAGE DE STUP\u00c9FIANTS", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "thematicCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803858", "durationSec": 112, "title": "SO CEVA OUVRIERS CHANTIER_RTS000001722912", "excerpt": "Le Parti du Travail genevois a lanc\u00e9 une initiative pour les votations du 10.02.2019 qui propose la cr\u00e9ation d'une caisse maladie publique g\u00e9r\u00e9e par l'Etat. Soutenue par les Jeunes Verts, la majorit\u00e9 des partis s'y oppose, car elle ne permet pas de changer le syst\u00e8me et serait soumise au droit f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOTTERON, Elodie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MAKRINOS, Kostas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANNEMASSE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1804342"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803859", "durationSec": 105, "title": "SO ASSURANCE MALADIE GE V2_RTS000001722690", "excerpt": "Selon une \u00e9tude, les employ\u00e9s des entreprises suisses passent en moyenne 5 heures par semaine en s\u00e9ance, avec deux r\u00e9unions sur trois qui seraient, au final, superflues et facteur de stress. La soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de e-commerce Qoqa.ch propose une alternative avec des s\u00e9ances debout, tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9es et d'une dur\u00e9e maximum de 7 minutes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "GESTION ADMINISTRATIVE", "\u00c9TAT", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1804413"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803860", "durationSec": 19, "title": "SO 1ERE MANCHE SLALOM_RTS000001723013"}, {"internalArchiveId": "AA1901803861", "durationSec": 136, "title": "FRIGO TROP DE REUNIONS_RTS000001721903", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRACONNIER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SHABANI, Ardite", "role": "Stagiaire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BUSSIGNY"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "VIE DE L'ENTREPRISE", "R\u00c9UNION", "STRESS", "HEURE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901804014", "summary": "Annemasse :\nAutorit\u00e9s vaudoises, genevoises et fran\u00e7aises, dont la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite et le conseiller d'Etat genevois Serge Dal Busco, r\u00e9unis devant la gare fran\u00e7aise de la ville d'Annemasse pour le lancement de la derni\u00e8re \u00e9tape du CEVA. \nGen\u00e8ve-ville :\nOuvriers travaillant \u00e0 la construction de la gare des Eaux-Vives. Itw de Davide Claderara, directeur adjoint du projet CEVA.\nGare de Cornavin : \nArriv\u00e9e en gare d'une rame du train r\u00e9gional transfrontalier L\u00e9man Express. Voyageurs descendant du train.  Alain Barbey, responsable CFF Suisse Romande, marchant sur le quai et montant dans le L\u00e9man Express. Itw d'Alain Barbey. Conducteur du train L\u00e9man Express quittant la gare de Lancy-Pont-Rouge. Arriv\u00e9e en gare de Cornavin.", "id": "1804342", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "TRAIN", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["ANNEMASSE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GORRITE, NURIA", "DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804081", "summary": "Duplex Fribourg-ville :\nItw de F\u00e9lix Schneuwly, expert en assurances sociales \"Comparis.ch\"", "id": "1804409", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804085", "summary": "Gen\u00e8ve :\nQuentin Stauffer, porte-parole du Comit\u00e9 pour l'initiative du Parti du Travail pour une caisse maladie unique g\u00e9r\u00e9e par l'Etat, d\u00e9ployant les affiches pour la votation du 10.02.2019. Itw de Quentin Stauffer. Cartons de brochures dans le bureau du Parti du Travail genevois. \nItw de Sylvain Th\u00e9voz, d\u00e9put\u00e9 socialiste genevois.\nGros plan sur l'affiche du parti MCG qui vote Non \u00e0 la caisse maladie unique. \nItw de Valentin Dujoux, co-pr\u00e9sident Jeunes Verts genevois.\nItw de V\u00e9ronique Kaempfen, d\u00e9put\u00e9e PLR genevoise.", "id": "1804413", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "\u00c9TAT", "GESTION ADMINISTRATIVE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901804103", "summary": "Plateau : \nItw de Jean-F\u00e9lix Savary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Groupement romand d'\u00e9tudes des addictions.", "id": "1804431", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771700", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046358", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A0D16012-3E36-48D9-9756-80119CFF9D8B", "internalArchiveId": "A0D16012-3E36-48D9-9756-80119CFF9D8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "SOCIETES D'ETUDIANTS 2/5 - L'\u00e9lite de demain?", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ne sont ouvertes qu'aux jeunes des universit\u00e9s ou des hautes \u00e9coles. Elles sont un lieu o\u00f9 se partagent des codes, des allusions, des connaissances et un type d'humour particulier. Le th\u00e9\u00e2tre du Lapin-Vert \u00e0 Lausanne est la propri\u00e9t\u00e9 historique de la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres. Ce soir du mois de novembre, la soci\u00e9t\u00e9 va tester trois nouveaux candidats. Auront-ils l'\u00e2me bellettrienne? Avant No\u00ebl, la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres Lausanne r\u00e9unit vieux et jeunes autour d'un banquet. L'occasion de transmettre par-del\u00e0 les g\u00e9n\u00e9rations cette culture bien particuli\u00e8re.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* * Les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants ne sont ouvertes qu'aux jeunes des universit\u00e9s ou des hautes \u00e9coles. Elles sont un lieu o\u00f9 se partagent des codes, des allusions, des connaissances et un type d'humour particulier. Le th\u00e9\u00e2tre du Lapin-Vert \u00e0 Lausanne est la propri\u00e9t\u00e9 historique de la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres. Ce soir du mois de novembre, la soci\u00e9t\u00e9 va tester trois nouveaux candidats. Auront-ils l'\u00e2me bellettrienne? Avant No\u00ebl, la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres Lausanne r\u00e9unit vieux et jeunes autour d'un banquet. L'occasion de transmettre par-del\u00e0 les g\u00e9n\u00e9rations cette culture bien particuli\u00e8re.\r\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation: David Golan\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1558, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10139494", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 29.01.2019", "Vacarme du 29.01.2019", "SOCIETES D'ETUDIANTS 2/5 - L\u02b9\u00e9lite de demain? / VAC_2019-01-29T13:04:15_vacarme", "SOCIETES D'ETUDIANTS 2/5 - L\u02b9\u00e9lite de demain? / VAC_2019-01-29T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants ne sont ouvertes qu\u02b9aux jeunes des universit\u00e9s ou des hautes \u00e9coles. Elles sont un lieu o\u00f9 se partagent des codes, des allusions, des connaissances et un type d\u02b9humour particulier. Le th\u00e9\u00e2tre du Lapin-Vert \u00e0 Lausanne est la propri\u00e9t\u00e9 historique de la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres. Ce soir du mois de novembre, la soci\u00e9t\u00e9 va tester trois nouveaux candidats. Auront-ils l\u02b9\u00e2me bellettrienne? Avant No\u00ebl, la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres Lausanne r\u00e9unit vieux et jeunes autour d\u02b9un banquet. L\u02b9occasion de transmettre par-del\u00e0 les g\u00e9n\u00e9rations cette culture bien particuli\u00e8re.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "Les soci\u00e9t\u00e9s d\u02b9\u00e9tudiants ne sont ouvertes qu\u02b9aux jeunes des universit\u00e9s ou des hautes \u00e9coles. Elles sont un lieu o\u00f9 se partagent des codes, des allusions, des connaissances et un type d\u02b9humour particulier. Le th\u00e9\u00e2tre du Lapin-Vert \u00e0 Lausanne est la propri\u00e9t\u00e9 historique de la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres. Ce soir du mois de novembre, la soci\u00e9t\u00e9 va tester trois nouveaux candidats. Auront-ils l\u02b9\u00e2me bellettrienne? Avant No\u00ebl, la soci\u00e9t\u00e9 de Belles-Lettres Lausanne r\u00e9unit vieux et jeunes autour d\u02b9un banquet. L\u02b9occasion de transmettre par-del\u00e0 les g\u00e9n\u00e9rations cette culture bien particuli\u00e8re.\n\nReportage: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation: David Golan\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-10139495", "ece-10139494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-05T18:44:53Z", "speechToTexts": ["05.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [83%] :\r\nAristote nous dit que seul le g\u00e9nie ou le monstre est seul, h\u00e9 bien Mesdames, messieurs, soyons monstrueusement g\u00e9niaux on aller horizon, le groupe de nos talents individuels et surtout amusons -nous en le faisant, mesdames, messieurs, en Vert et rouge vif : le sapin Vert vif belles-lettres sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [86%] :\r\nSoci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants. \r\nUne jeunesse en qu\u00eate de tradition. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:43) [96%] :\r\nLaurence Dif\u00e9lix V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [91%] :\r\nSoyons monstrueusement g\u00e9niaux, c'est l'appel lanc\u00e9 par un bellettrienne autrement dit un membre de belles-lettres cette soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants, fond\u00e9 en 1806 et la plus ancienne de Suisse sur leur site on peut lire ceci : ouvrez les guillemets, parfois des ignorants quand il ne s'agit pas de jaloux, tentent de discr\u00e9diter belles-lettres, laissant entendre qu'il s'agirait d'une coterie occulte d'une franc- ma\u00e7onnerie diabolique d'une officine d'extr\u00eame droite ou plus simplement d'une mafia intellectuel monopolisant l'\u00e9dition locale fermez les guillemets, allons voir le syst\u00e8me des Lausannois est au Teatr du Lapin-Vert en vieille ville ce soir -l\u00e0, 3 candidats vont \u00eatre test\u00e9s d\u00e9fiez ou Charrier comme on dit dans le langage des fr\u00e8res de couleur, fr\u00e8res de couleur qui sont des adh\u00e9rents \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants ont -ils l'\u00e2me bellettrienne ses candidats, ils ont en tout cas le 1er s\u00e9same, ils sont inscrits obligatoirement dans une universit\u00e9 ou une autre \u00e9cole. \r\nVoici l'\u00e9lite de demain, c'est un reportage de Laurence Dif\u00e9lix, il est r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [78%] :\r\nAlors vous pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:02) [88%] :\r\nAlors voici la soir\u00e9e elle est plac\u00e9e sous le signe des Beaux-Arts, donc il y on va vous faire faire de la sculpture, on va vous faire faire du th\u00e9\u00e2tre, et puis de la peinture aussi si on a le temps faire tout \u00e7a, on verra un petit peu comment la soir\u00e9e se d\u00e9roule, si on tient \u00e0 tous nos objectifs, mais on va peut-\u00eatre commencer par la sculpture, donc j'ai apport\u00e9 des c\u00f4tes Madeleine et puis un peu, vous allez devoir sculpter votre Shire pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et puis apr\u00e8s vous, vous nous expliquerez un peu quels sont vos choix artistiques par rapport \u00e0 ces sculptures, quelles sont vos motivations pour ce que vous avez choisi de sculpter qui pourquoi oui et je vais rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:39) [97%] :\r\nUne petite contrainte, vous allez nous le faire sur le Style d'une \u00e9mission culinaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:44) [76%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors on fait toujours la f\u00eate Style \u00e9missions culinaires vont toujours l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:50) [86%] :\r\nMais comme on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, ce type ne compte pas, seul le concept est important n'est -ce pas et la performance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:57) [71%] :\r\nElle rester 6 direction nationale pour fois la plainte d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:01) [86%] :\r\nVous savez alors moi je vais commencer par un petit plat exotique, donc les savanes africaines. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:08) [93%] :\r\nEn l'occurrence c'est une esp\u00e8ce \u00e9teinte mais j'esp\u00e8re que \u00e7a ne d\u00e9range pas les amis des animaux pr\u00e9sents, vous avez, dans une \u00e9mission culinaire, vous d\u00e9crivez chaque \u00e9tape qu'est -ce que \u00e7a c'est pas dramatique alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:20) [79%] :\r\nVous avez termin\u00e9, donc c'\u00e9tait la peur, l'\u00c9tat principal, on pourrait croire que c'est un z\u00e8bre sale mais c'est en r\u00e9alit\u00e9 un couac, le Congr\u00e8s \u00e9tant donc un animal Aknoun esp\u00e8ce Dante appartenant \u00e0 la famille des z\u00e8bres bicolore, comme certains de, justement, des membres des hier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:37) [86%] :\r\nC'est des petits d\u00e9tails, je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:39) [95%] :\r\nC'est un animal donc qui \u00e9tait de petite taille avec de grands yeux ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:45) [81%] :\r\nEt alors, Alice, qu'est -ce que vous \u00eates en train de confectionner. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:48) [85%] :\r\nAlors j'essaye avec les instruments \u00e0 ma disposition, de faire en fait un lien Direct et peut-\u00eatre un peu facile avec les couleurs de Barcelone que je repr\u00e9sente, alors vous voyez, si je me pr\u00e9senter les couleurs bellettrienne le plus grand possible et on \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donner des couleurs qui sont cens\u00e9s \u00eatre plus ou moins les couleurs relativement jeune pour rappeler qu'il y a 11 Jean qui se cache. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:13) [80%] :\r\nOn peut pas le rapport. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [85%] :\r\nEt puis alors Maxime qu'est ce que tu nous as confectionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:18) [91%] :\r\nAlors moi, je souhaitais vous pr\u00e9sentez une personnalit\u00e9 haute en couleur, cette personne elle est souriante, elle rigole beaucoup, elle parle aussi fort et c'est un peu la personne pour moi qui repr\u00e9sente l'arc-en-ciel, c'est une personne et puis ben voil\u00e0, j'ai eu pour seule ceci fait une tour haute en couleur voil\u00e0 aux diverses couleurs de l'arc-en-ciel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:51) [82%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:04:52) [79%] :\r\nMoi j'ai rien compris qui \u00e9tait qui le c'\u00e9tait Daniel parce qu'on est homosexuel plus donc, c'\u00e9tait le plus simple. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:59) [75%] :\r\nAlors le Kwayeb parce qu'avec mes lunettes, j'des yeux \u00e9normes \u00e9viter des changements de couleurs Olivier Desch fut oui qui sont bruns web Lomba, donc voil\u00e0 d'o\u00f9 le suspect tous les \u00e9levages essayer a essay\u00e9 toute petite, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:16) [80%] :\r\nPuis alors aura co\u00fbt\u00e9 la l'oui alors \u00e7a, s'il y a, il y a un petit appendice et rouge parce que je saurais 15 France g\u00e9ant c'est c'est pas une chose essentielle : vous avez -vous dit oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:27) [85%] :\r\nJ'ai pas mon le rouge la les candidats, ils vont devoir faire leurs sketchs, vous allez un peu les Charrier et puis ensuite il y a une c\u00e9r\u00e9monie de remise du sautoir et de la casquette. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:05:37) [88%] :\r\nOui, alors le charia je sais pas ce soir, aujourd'hui, c'est juste un peu pour pour les emb\u00eater comme \u00e7a pour jouer pour \u00e9galer oui et apr\u00e8s il y a une journ\u00e9e qu'on appelle le charriages, o\u00f9 l\u00e0 il y a une s\u00e9rie de d\u00e9fis et puis c'est vraiment toute la journ\u00e9e du matin jusqu'au soir, le programme est secret, mais bon, \u00e0 la fin, les bellettrienne se r\u00e9unissent pour d\u00e9cider s'ils admettent ou non les candidats et \u00e7a je peux vous le dire, \u00e7a c'est pas secret, mais apr\u00e8s je ne pas pas trouver beaucoup plus mais d\u00e9fend les accepte pas ce savoir- faire vrai, oui, on appelle \u00e7a retoqu\u00e9 quelqu'un et il doit refaire le charriages. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:08) [86%] :\r\nMais si on a un petit d\u00e9fi \u00e0 messieurs les garder sa toilette, vous voulez garder requiert donc l\u00e0 il y a un petit d\u00e9fi pour nous, pour nous, c'est un peu une tradition, c'est \u00e0 chacun votre tour, vous allez faire une \u00e9loge de belles-lettres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [90%] :\r\nAlors Nicolas 3 \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:31) [92%] :\r\nPour moi, belles-lettres, ce n'est pas un choix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:37) [99%] :\r\nC'est d'abord un appel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:40) [81%] :\r\nQuelque part, pour moi, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:43) [98%] :\r\nJe pourrais m\u00eame dire que c'est une religion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [92%] :\r\nJ'ai cet espoir d'entendre la voix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:53) [87%] :\r\nDe s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:55) [88%] :\r\nQui ici sont rassembl\u00e9s pour me guider. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [94%] :\r\nOuvert cet appel merci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:07) [91%] :\r\nAlors bah pour ceux qui ne me connaissent pas ou qui me rencontrent pour la premi\u00e8re fois, je suis un jeune candidat les Jurassiens, de surcro\u00eet, \u00e0 partir du moment o\u00f9 je vous ai vu oh, je vous ai rencontr\u00e9, je me suis dit qu'un humain ne peut pas r\u00e9ellement vivre, exister sans \u00eatre belles-lettres il il ne peut pas, il ne peut pas le comprendre et dans un esprit d'\u00e9galit\u00e9 autant bien pour les handicap\u00e9s, les sourds et les aveugles, je souhaiterais vous exprimer mon amour pour belles-lettres sans mot mais juste avec mon corps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [83%] :\r\nOn peut alors il embrasse langoureusement notre drapeau il embrasse trop langoureusement 9 le drapeau MaxiBN au niveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:08) [90%] :\r\nOui, mais mes chers amis belles-lettres, il a permettez -moi peut-\u00eatre de prendre 5 secondes la parole, je tiens \u00e0 vous lire quelques lignes TV reloge de belles-lettres r\u00e9dig\u00e9 par Henri de Ziegler, qui \u00e9tait un \u00e9crivain je ne vois. \r\nEt voici ce qu'il dit au sujet de belles-lettres, je crois que c'est belles-lettres qui offre aux esprits d\u00e9li\u00e9 la meilleure chance de cultiver leur d\u00e9licatesse et qu'paye Romand, s'est de son c\u00f4t\u00e9 que se rencontrent d'ordinaire les quelques \u00e9lus qui se sont r\u00e9ellement d\u00e9brouiller chaque soci\u00e9t\u00e9, chaque groupe \u00e0 sa mani\u00e8re et sa tradition belles-lettres seul a du Style. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:43) [66%] :\r\nJe est candidat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [90%] :\r\nIl y aura toujours quelqu'un ici qui vous dira belles-lettres c'est \u00e7a belles-lettres c'est la tradition belles-lettres chasser belles-lettres c'est Mona mais belles-lettres, c'est avant tout vous belles-lettres, c'est avant tout, nous les membres qui la faisons vivre nous aimons tous ici, et les arts, la litt\u00e9rature. \r\nLe pays Romand, nous savons le chanter, nous savons nous en impr\u00e9gner cet appel que j'ai trouv\u00e9 des amiti\u00e9s v\u00e9ritables. \r\nEt ce profond sentiment de camaraderie d'amiti\u00e9 et de fraternit\u00e9, que l'on ne trouve nulle part ailleurs c'est pour \u00e7a belles-lettres, il y a, je tiens \u00e0 vous dire que non seulement je vous aime mais qu'en plus je vous estime. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:40) [86%] :\r\nMaintenant, je me semble \u00eatre mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:46) [88%] :\r\nOui, mais vous savez, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:47) [78%] :\r\nLes faits que ce que pensaient \u00e0 mal chez elle, mais si on a fait ce qu'on 211 ann\u00e9es ont vu fleurir les 12 Heiramo que re\u00e7oit lundi chansons il a argu\u00e9 au moment de l'6 autres et prosp\u00e8re au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:34) [75%] :\r\nProsper 5 ans \u00e0 la fois. \r\nBravo, c'est normal, c'est le musulman d'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:51) [90%] :\r\nOui, exprimer sa cr\u00e9ativit\u00e9 en tout temps et du coup, vous avez \u00e9t\u00e9 aux outils rudimentaires. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:58) [95%] :\r\nPour nous dessiner une repr\u00e9sentation abstraite de la muse bellettrienne et voil\u00e0, donc vous avez du dentifrice pour le bleu de la moutarde pour le jaune et vous pouvez prendre avec les brosses \u00e0 dents et du charbon pour le noir, enfin etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:20) [85%] :\r\nLa musique bat, on a dit sur les connexions de magnifique donc comment est -ce que vous faites, alors je pars \u00e0 la recherche en fait des couleurs justement de l'\u00e2me de l'muse, \u00e0 commencer par le Vert l'exclusion des mais vous \u00eates en train d'\u00e9craser du charbon sur du dentifrice, \u00e7a, \u00e7a, c'est justement pour le c\u00f4t\u00e9 ardent de ma passion pour la musique, alors pour moi, la musique ne peut pas se dire la muse ne peut pas se repr\u00e9senter, elle ne fait qu'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant, on trouve la nuit des illettr\u00e9s finalement se voile est d\u00e9chir\u00e9, donc par l'\u00e9nergie cr\u00e9atrice, repr\u00e9sent\u00e9e par le bleu de la muse et la d\u00e9chirure au final qui traverse voile de l'ignorance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:20) [83%] :\r\nEt puis, un peu \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:23) [90%] :\r\nPourquoi vous avez dit que c'\u00e9tait \u00e9litiste vous d\u00e9rangerait l'id\u00e9e que ce soit \u00e9litiste web, c'est un peu quand m\u00eame que ce qu'on a comme r\u00e9putation, les soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, d'\u00eatre un peu de se de se croire un peu une sorte d'\u00e9lite par rapport aux autres et puis pour moi, c'est vraiment pas \u00e7a et puis mais apr\u00e8s j'ai quand m\u00eame c'est c'est quand m\u00eame bien trouv\u00e9, je trouve de faire un sketch, on parle de \u00e7a parce que justement c'est comme un peu une r\u00e9putation qu'on a et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:49) [91%] :\r\nC'est quoi la diff\u00e9rence entre \u00e9litaire et \u00e9litiste, la, la, la diff\u00e9rence c'est que quand on est \u00e9litiste, on parle d'une \u00e9lite pr\u00e9d\u00e9fini, alors quand on \u00e9litaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:00) [90%] :\r\nSimplement, on recherche des gens qui sont talentueux mais dans certains domaines mais sans pr\u00e9juger de classe non est -ce que faire des sketchs absurdes tient de l'\u00e9lite, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:19) [94%] :\r\nVous la vous \u00eates une vingtaine de membres actifs a belles-lettres, vous avez l'impression que vous venez tous \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame milieu socio- \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:27) [87%] :\r\nNon, il y a de grandes variations quand je suis entr\u00e9 \u00e0 belles-lettres, j'ai eu l'occasion de rencontrer des gens qui n'ont pas fait le cours sous sonore habituel a gymnase universit\u00e9s mais qui ont fait un apprentissage et ensuite un gymnase du soir et qui sont enfin arriv\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 sur dossier et j'ai d\u00e9couvert l\u00e0 une plus grande mixit\u00e9 sociale que ce qu'on aurait pu imaginer \u00e0 la base, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:54) [80%] :\r\nC'est l\u00e0 la grande richesse que nous partageons n'pas c'est la richesse int\u00e9rieure de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:59) [86%] :\r\nIl faut toutefois alors il y a eu expression sur papier, peinture, il y a eu sketch et maintenant ben on va leur demander de faire un peu d'expression corporelle et dedans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:30) [84%] :\r\nBen moi en demande beaucoup aux candidats d'accepter l'absurde et le ridicule et \u00e7a fait aussi partie de de l'int\u00e9gration au groupe, c'est une marque de confiance envers nous, qui sache se se tourner en d\u00e9rision devant nous, en fait, et nous on l'a fait pour les autres et dans peu comme devant sa maman nous sommes montrer tout nu en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [76%] :\r\nQuelqu'un est arriv\u00e9 le traiteur, je dois vous laisser le traiteur qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:20) [83%] :\r\nBonjour, monsieur, on a encore en plus normalisation je me montrer o\u00f9 est la cuisine, le sultan. \r\nPuis venu seulement la salle est l\u00e0. \r\nVoici cette belle salle bulletin de l'OS tr\u00e8s bien ce qui va ce qui va se passer des \u00e0 40 minutes, c'est qu'on va prendre un ap\u00e9ritif ici dans le dans le caveau donc \u00e0 notre site. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:44) [91%] :\r\nLes sont d\u00e9j\u00e0 en place et vous serez combien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:47) [85%] :\r\nOn serait une cinquantaine d'accord et \u00e7a, c'est le programme de la soir\u00e9e, nous leur de la soci\u00e9t\u00e9, bien s\u00fbr, on verrait temps je vais avec plaisir, vous pr\u00e9senter Michael Reinhart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [86%] :\r\nQui est l'ancien pr\u00e9sident de belles-lettres de Lausanne il assumer ce poste avec brio pendant 15 ans de 2003 \u00e0 2018 et auparavant il a fait tout ce qu'il \u00e9tait possible de faire appel, aide de Lausanne au Lapin-Vert au Chalet qu'il conna\u00eet comme sa poche sur l'\u00eele de l'art qu'parfois l'\u00eele de Michael non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:18) [97%] :\r\nBonjour, c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas tout \u00e0 fait comme les autres belles-lettres. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:22) [83%] :\r\nEn belles-lettres, hein, je suis toujours un peu frondeur, il y avait des opinions politiques tr\u00e8s marqu\u00e9es a belles-lettres Montand, vous vous \u00eates rentr\u00e9 en quelle ann\u00e9e, moi, je suis entr\u00e9 en 60 et dans les ann\u00e9es 45 \u00e0 60 on peut dire que la majorit\u00e9 des belges a \u00e9t\u00e9 de gaucho, en tout cas, sympathiser avec la gauche et il y avait des gens d'extr\u00eame gauche avait par exemple Claude Muret, qui \u00e9tait pr\u00e9sident du POPB, qui \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment, il y avait toujours la droite coexistent avec la gauche, les, les gens se tol\u00e9rer, mais souvent en se comptaient rendant disait \u00e0 la gauche sup\u00e9riorit\u00e9, donc on va leur casser la gueule en casser la gueule sur le plan, entendons -nous pas physique mais sur le plan de la rh\u00e9torique, des choses comme \u00e7a, il y avait \u00e0 l'\u00e9poque belles-lettres, faut pas oublier que belles-lettres a tenu la Gazette de Lausanne, la Gazette litt\u00e9raire, il y avait, il y avait Favreau il y avait je te rends il y avait Pierre-Hugues Line qui et critique musical Herv\u00e9 Antoine charter qui faisait et critique du sport il y a tout \u00e0 fait belles-lettres Fran\u00e7ois Alan Graf ne cite que des bellettrienne, tous ces gens constituaient le coeur de la Gazette \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:32) [89%] :\r\nIl y a d'autres m\u00e9dias o\u00f9 on o\u00f9 on dit volontiers qu'il y avait beaucoup de belles-lettres hier la radio pareil. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:36) [86%] :\r\nLa radio \u00e9norm\u00e9ment de tr\u00e8s il y avait notamment Paul Vallotton, qui a fait toute sa carri\u00e8re \u00e0 la radio, il y avait, dans l'est, dans les vari\u00e9t\u00e9s avait D\u00e9n\u00e9riaz il y avait Hubert Leclerc il y a d\u00e9j\u00e0 Cadou il y avait notamment tous les gens qui \u00e9taient au miroir du monde de Rome Benjamin Romieux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:58) [83%] :\r\nVous savez comment \u00e7a se fait qu'qui se retrouvaient tous au m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:01) [84%] :\r\nBen je pense que c'est un peu par cooptation et puis parce que Paul Vallotton, il aimait bien, ben tiens favoriser \u00e0 l'\u00e9poque et beaucoup de choses \u00e9taient bellettrienne par exemple, le cheval a \u00e9t\u00e9 bellettrienne quand il est parti \u00e0 Berne, il a pris lundi graves comme secr\u00e9taire et l'ennui est devenue entr\u00e9 l\u00e0 au Palais f\u00e9d\u00e9ral, il a \u00e9t\u00e9 ensuite le le le secr\u00e9taire de Richard Duqu\u00e9 \u00e9tait socialiste, parce qu'apr\u00e8s, cheval a quitt\u00e9 et puis apr\u00e8s c'est \u00e9vident \u00e7a, donc il y avait toute une tradition de gens qui se connaissaient, qui s'entraider qui faisait des choses ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:36) [89%] :\r\nQu'est ce que vous dites qu'on reproche \u00e0 belles-lettres d'\u00eatre une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9litiste. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:41) [86%] :\r\nJe pense que si quelqu'un le disait, je serais content de l'\u00eatre, parce que l'\u00e9litiste, pas une mauvaise chose, l'\u00e9litisme m\u00e9prisant l'\u00e9litisme destructeur l'\u00e9litisme cynique, \u00e7a c'est inacceptable, mais de faire partie d'une \u00e9lite de d'assumer ce que cela implique autant les devoirs qu'autre chose que le mental privil\u00e8ges il y a pas beaucoup de privil\u00e8ges, de nos jours, d'\u00eatre de l'\u00e9lite, les gens riches sont pas de l'\u00e9lite, les gens qui jouissent de privil\u00e8ges en tant de voir sup\u00e9rieur aux autres de s'occuper de celui qui n'a pas, qui ne serait pas et d'avoir ce devoir d'\u00e9ducation de de dialogue, de mise \u00e0 jour, pas \u00e7a, c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:26) [88%] :\r\nDonc, vous, \u00e7a vous para\u00eet pas faux quand on dit belles-lettres, c'est une forme d'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:31) [88%] :\r\nNon, c'est pas g\u00eanant les \u00e9lites existe, il y a 2 1000 ans, il y a 4 1000 ans \u00e0 V\u00e9lizy, il est faux de dire que de nos jours, tout le monde est \u00e9gal, c'est pas mal, alors il faut combattre les injustices qui sont li\u00e9s \u00e0 la naissance qui sont Saunier est revenu en ce qui concerne la formation, tout \u00e7a, \u00e7a il faut, c'est s\u00fbr qu'il faut le combattre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:55) [90%] :\r\nEt c'est au r\u00f4le des \u00e9lites, de se battre pour \u00e7a, absolument, allons voir, je crois qu'il est, il appelle les gens pour faire son discours regardez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:37) [90%] :\r\nMesdames, messieurs quoi seulement prendre place voil\u00e0 bellettrienne Bullet rien d'abord je vous remercie beaucoup de vous \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s nombreux dans le cadre enchanteur de la maison butane, l'OS vous un profond aussi de la pr\u00e9sence de Madame Dif\u00e9lix qui est ici \u00e0 ma gauche il faut savoir que dans le cadre du bicentenaire de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants que certains connaissent peut-\u00eatre Zofingue. \r\nElle a d\u00e9cid\u00e9 de consacrer 5 \u00e9missions de 25 minutes \u00e0 l'univers des soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants et notamment la plus ancienne, c'est-\u00e0-dire la n\u00f4tre, je pense que quand elle a vu l'univers fin juin, elle a d\u00fb se dire peut-\u00eatre y a -t-il \u00e9galement d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui existe. \r\nVous dire que le regard d'une personne externe permet de r\u00e9aliser ce qui interroge \u00e0 l'Internet, qui sommes naturel, \u00e7a m'a cit\u00e9, en tout cas personnellement \u00e0 creuser et \u00e0 observer les forces ou les faiblesses qui font tenir notre sapin Vert comment d\u00e9finir ce qui rassemble les uns et les autres, que ce soit les plus \u00e2g\u00e9s ou les plus jeunes, est ce que c'est un go\u00fbt commun pour la culture, est ce que ce sont des r\u00e9f\u00e9rences communes, est ce que c'est un humour particulier ou d\u00e9licat, je lui ai cit\u00e9 3 \u00e9l\u00e9ments, je vais d\u00e9poser nos couleurs nous sommes Vert et rouge, Vert comme la jeunesse vers comme le sapin Vert, Vert comme le lapin Vert et nous appr\u00e9cions cette couleur, elle nous repr\u00e9sente, nous sommes rouge comme le feu faire liste rouge comme la passion rouge comme les couleurs de la ville de Lausanne, l'esprit de libert\u00e9, de la muse bellettrienne \u00e9galement lorsque je lui ai dit \u00e7a madame Dif\u00e9lix m'a dit : mais qui est cette mise bellettrienne j'ai recul\u00e9 un petit peu et je suis all\u00e9 dans un \u00e9l\u00e9ment un peu juridique pour lui r\u00e9pondre, je rappelle le but quand m\u00eame, qui a indiqu\u00e9 dans nos statuts belles-lettres de Lausanne : permettre \u00e0 ses membres de se r\u00e9unir et de favoriser la pratique et la diffusion de la culture romande et les \u00e9changes artistiques et litt\u00e9raires, ce go\u00fbt pour la culture au sens large est multiple, fait que chaque belles-lettres, il y a peu, sans risque, ni financier, ni d'image d\u00e9velopper une activit\u00e9 artistique enfin, Mesdames, messieurs les Vert et Rouge se r\u00e9unissent pour refaire le monde, pour d\u00e9battre, souvent le mourrait absurde mais souvent \u00e9galement la cr\u00e9ativit\u00e9 qu'on aime appeler fantaisie pr\u00e9side ses libations. \r\n\u00e0 ceux qui me diraient : mais enfin, Romain, tu fais venir une journaliste \u00e0 nos assembl\u00e9es et ces places, h\u00e9 bien je ai je leur r\u00e9pondrai : pourquoi le huis clos est ce que l'enfer, \u00e7a n'est pas les autres, nous ne disons que la joie. \r\nLa gaiet\u00e9 et la fantaisie. \r\nAristote nous dit que seul le g\u00e9nie ou le monstre est seul, h\u00e9 bien Mesdames, messieurs, soyons monstrueusement g\u00e9niaux, on va aller horizon, le groupe de nos talents individuels et surtout amusons -nous en le faisant, mesdames, messieurs, en Vert et rouge vif : le sapin Vert vif belles-lettres sentait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:01) [83%] :\r\nOh non, non, non, moi, limog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:25) [89%] :\r\nVous vous aussi belle laiterie dites -le -nous au 0 58 236 236 0 et qu'est -ce que l'appartenance \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants vous a apport\u00e9 et l'\u00e9lite est -elle forc\u00e9ment passer par les grandes \u00e9coles 0 58 236 236 0 vacarme V\u00e9ronique Marti, Laurence Dif\u00e9lix, St\u00e9phanie Coudray Diane du faux et David Golan demain nous tenterons de faire la lumi\u00e8re sur les Liens qui se tissent entre fr\u00e8res de couleur des Liens \u00e0 vie, ce qui est l\u00e0 la force de ces soci\u00e9t\u00e9s d'\u00e9tudiants, c'est ce qu'on se conna\u00eet, on a des relations qui datent de l'aide pour quand on \u00e9tudier et \u00e7a se normalement, ce sont des des relations interpersonnelles assez forte, quand m\u00eame, \u00e7a peut servir \u00e0 quoi, du coup, dans une carri\u00e8re politique, \u00e7a peut servir \u00e0 \u00eatre \u00e9lu Forex sans avoir du r\u00e9seau, c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:52) [95%] :\r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il se poursuit tout de suite avec Histoire vivante. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T12:47:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "internalArchiveId": "5B5D5FF3-A8C3-438F-9CC8-10EE93792A20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kevin Morisod, co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts;Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois;Jacques Nicolet, Pr\u00e9sident de l'UDC Vaud;Sara Ramani Ineichen, pr\u00e9sidente de la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse;Sylvie Borloz, sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 au CHUV;P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service \u00e0 Alep;Clerc , Martine\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/MANIFS CLIMAT NOUVEAUX MEMBRES 7H)  \r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat...et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre: les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents.  Nonante pour ce seul mois de janvier, c'est trois fois plus que d'habitude. Martine Clerc vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0!\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod en est le co-pr\u00e9sident - autant de nouvelles recrues d'un coup, c'est un pic historique: \r\nAutre motivation: s'impliquer dans une campagne qui bat son plein... Celle pour l'initiative contre le \"mitage du territoire\", lanc\u00e9e justement par les Jeunes verts. Et enfin, 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Rien de tel pour galvaniser les nouveaux membres.  \r\n**** Les Jeunes Verts qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat. Qu'en est-il de leurs a\u00een\u00e9s ?\r\nEt bien, \u00e7a d\u00e9pend des sections. Dans le canton de Vaud, o\u00f9 la gr\u00e8ve pour le climat a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie - plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne - les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains: ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces dix derniers jours. L\u00e0 aussi, c'est trois fois plus que d'habitude. \r\nDe quoi se r\u00e9jouir. Mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts vaudois, se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes.. .Et ils esp\u00e8rent que le climat restera au coeur du d\u00e9bat, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne prochain\r\n(TF4/TAMEDIA NEGOCIATIONS ROMPUES SUR AUTRES PROJETS 7H)  \r\n*** La presse romande bouge....on le voit avec la naissance de Micro, ce journal alternatif au Matin \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s depuis hier. Mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table...\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange. Mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti. A commencer par celui d'un certain Christian Constantin.\r\n\u00ab Le Matin sports \u00bb ne verra effectivement jamais le jour. Tant Christian Constantin que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet. Le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier. En pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9s de Tamedia, il a annon\u00e7\u00e9 vouloir lever deux millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de foot et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif.\r\n*** Et pourquoi les n\u00e9gociations n'ont-elles pas abouti ?\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e8s tr\u00e8s septiques. Christian Constantin dit pour sa part que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis \u00ab ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles \u00bb. L'\u00e9diteur lui renvoie la balle: Il ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 \u00bb, indique Patrick Matthey, porte-pariole de Tamedia.\r\n*** Il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste...\r\nC'est tout aussi mort. Un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre. Tamedia a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet. Mais un groupe d'ex collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats, a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien romand . \u00ab Nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste \u00bb, confie Thierry Brandt, un ancien du Matin. Comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout un plan social dont la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise.\r\nLudovic Rocchi, en direct de Neuch\u00e2tel\r\n(breve lamal) Ils sont huit, dont le Valais, Neuchatel et Berne, \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du parti socialiste. Se basant sur un arr\u00eat du tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne, le PS exige d'eux plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie. Il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la justice.\r\n(03/FINANCEMENT CAMPAGNE UDC VD ITV NICOLET) *** Ils seront bel et bien cinq \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au conseil d'\u00e9tat vaudois le 17 mars prochain\r\nLe d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier, et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course. C'est hier d'ailleurs que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne, qu'il veut proche des gens et sur le terrain. Soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80.000 francs, loin des 240.000 francs du PS.  Mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile.\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril. Du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche est de 30.000 francs. Celui du POP de 20.000 francs, et celui du PDC de 13.500 francs.\r\n(06/SG/ENFANTS ADOPTES SRI LANKA PI) *** Des centaines d'enfants sri-lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\nLe canton de St-Gall a mis en ligne hier un rapport sur ses pratiques de l'\u00e9poque, qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants. Evoquer les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elles ne se reproduisent....\r\n((Des nouveaux n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux ou des h\u00f4mes, des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant, \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix, des \u00ab fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s \u00bb o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui. Tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption, le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales. Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s sri-lankais en Suisse. La publication de ce rapport la r\u00e9jouit ..\r\nMAG\r\n. des tests co\u00fbteux, alors que des adopt\u00e9s sri lankais qui cherchent leurs vrais parents, il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen. Tandis que la Suisse, dans les ann\u00e9es 80, en a adopt\u00e9s plus de 700.))\r\n(breve corruption) La Suisse pointe au troisi\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande. En tout cas selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin de l'ONG Transparency International. Bas\u00e9 sur l'ann\u00e9e 2017, ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derniers mois, et qui pourraient selon ses atuteurs peser sur la note de la Suisse l'an prochain.\r\n(18/ SHUTDOWN 7H)  \r\n*** Une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown! C'est finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera finalement son discours sur l'Etat de l'Union\r\nDans toute l'histoire des Etats-Unis, ce rendez-vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier...Simon Corthay\r\nC'\u00e9tait en 1986 - et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger. Cette fois, le discours aura lieu en f\u00e9vrier non pas en raison d'un accident tragique, mais du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident-lui-m\u00eame... Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore, exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de l'avenir du pays. Mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date. L'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la chambre des repr\u00e9sentants. Et aujourd'hui, c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire redoutable de Trump, qui occupe le poste. La pr\u00e9sidente \u00e0 t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s... \r\nMaintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses, l'invitation a pu \u00eatre lanc\u00e9e - et accept\u00e9e par Donald Trump. Ce sera donc dans une semaine. En attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'Etat. Pendant plus d'un mois, le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine...\r\n(TF1/US ETAT DES FORCES CHEZ LES DEMOCRATES 7H) *** On reste aux Etats-Unis, o\u00f9 la campagne pour la pr\u00e9sidentielle de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\nUne dizaine de pr\u00e9tendants ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature, dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris ou Elizabeth Warren. Rapha\u00ebl Grand, la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense \r\n (Oui cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le parti d\u00e9mocrate. Avec sans doute un nombre de candidats record. Et une diversit\u00e9 aussi importante au sien des candidats . Elizabeth Warren, la s\u00e9natriuce du Massachsetts a brul\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0.. Mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrapp\u00e9  par d'autres \u00e9lus du congr\u00e8s, des maires de ville aussi qui affichent des ambitions pr\u00e9sidentielle. On peut \u00e9voquer Julian Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama. Le jeune Pete Buttigieg (boutte a judge),\u00e9toi\u00e9e montant du parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana, .. et puis surtout.. depuis cette seamine il y a Kamala Harris qui est entr\u00e9 dans la course. l'influente s\u00e9natrice de Californie. fille d'immigr\u00e9 qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro-am\u00e9ricains.))\r\nBeaucoup de noms....mais y a-t-il un ou und D\u00e9mocrate pour battre Donald Trump...\r\n((Et bien pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates. Il s'agit de Howard Schulz.. le patron des caf\u00e9s Starbucks. Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se  lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant.. Beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et de permettre \u00e0 Trump de l'emporter e n2020. Dans ces primaires d\u00e9mcorates, Tout sera question de dosage, de compromis, de n\u00e9gocaitions. Il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer.. On pr\u00eatent \u00e0 Hiullary Clinton l'envie d'une revanche.. Et Il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Joe Biden, vice-pr\u00e9sident sous Obama.. Bernie sanders , le \u00e9santeur du vermont qui avait s\u00fb galvaniser la jeunesse du parti. Cet epr\u00e9sidentielle de 2020 avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique, le combat ultime face \u00e0 Trump.. risque bien, dans les rangs d\u00e9mocrates, d'offrir son lot de conflits , de drames. Un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion. pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche.))\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 Washington\r\n(breve huawei) La justice am\u00e9ricaine a officiellement inculp\u00e9 Huawei, le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms. Pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et de violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran notamment. Les Etas-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada l'extradition de la directrice financi\u00e8re de Huawei, arr\u00eat\u00e9e \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier. Et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les deux pays. \r\n*** ev promo 7h15 ?\r\n(breve yakin + mbabu) *** Un entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion cela n'arrive tous les jours...\r\nMais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Murat Yakin, qui a sign\u00e9 pour deux saisons suppl\u00e9mentaires. Annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constatin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne. \r\nLucerne o\u00f9, \u00e0 l'occasion la SFL Night Award (en fran\u00e7ais dans le texte), le Genevois de Young Boys Kevin Mbabu a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meillue joueur du championnat suisse. Le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe tyope de Super League\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/OBESITE ET AUTRES PI) *** Comment lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9, la malnutrition et le changement climatique: et bien en d\u00e9veloppant une approche globale\r\nUn panel d'experts internationaux s'est mobilis\u00e9 hier via la prestigieuse revue britannique The Lancet. Pour eux, ces trois probl\u00e8mes ne sont que les facettes d'une seule et m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9. Katja Schaer\r\n(breve udc vaud) *** Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier: on sait donc officiellement qui briguera le fauteuil de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'Etat le 17 mars prochain\r\n...Mais aussi combien chaque parti entend d\u00e9penser. La palme revient au PS avec 240.000 francs pour Rebecca Ruiz. Ce sera 80.000 francs pour le candidat UDC Pascal Dessauges, soutenu par le PLR, et qui lan\u00e7ait sa campagne hier. Le budget d'Ensemble \u00e0 gauche, qui pr\u00e9sente Jean-Michel Dolivo, est de 30.000 francs. Celui du POP pour Ana\u00efs Timofte de 20.000 francs. Quant au budget de campagne du PDC et de son candidat Axel Marion, il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13'500.-\r\n(11/PENURIE TOTALE ALEP RIEN N'A CHANGE PI) accord syrie -iran\r\nLa Syrie et l'Iran ont sign\u00e9 lundi soir onze accords et protocoles d'entente, dont un accord de coop\u00e9ration \u00e9conomique \"strat\u00e9gique\" et \u00e0 \"long terme\", visant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre les deux pays alli\u00e9s dans la guerre qui d\u00e9chire le pays depuis 2011.\r\nL'agence officielle Sana a rapport\u00e9 la signature d'accords dans divers domaines, dont l'\"\u00e9conomie, la culture, l'\u00e9ducation, les infrastructures (...) l'investissement et le logement\". \r\nCes accords ont \u00e9t\u00e9 conclus dans le cadre d'une visite lundi \u00e0 Damas du premier vice-pr\u00e9sident iranien, Eshaq Jahangiri.  \r\nLe Premier ministre syrien Imad Khamis a qualifi\u00e9 la signature \"d'un message au monde sur la r\u00e9alit\u00e9 de la coop\u00e9ration syro-iranienne (...)\", \u00e9voquant des \"facilit\u00e9s l\u00e9gales et administratives\" profitant aux entreprises iraniennes d\u00e9sireuses d'investir en Syrie et de contribuer \"efficacement \u00e0 la reconstruction\". \r\nParmi les march\u00e9s conclus figurent notamment deux protocoles d'entente entre les autorit\u00e9s des chemins de fer des deux pays ainsi qu'entre les autorit\u00e9s respectives de promotion des investissements.  \r\nAu niveau des infrastructures figure aussi la r\u00e9habilitation des \"deux ports (...) de Tartous et (...) de Lattaqui\u00e9, ainsi que la construction d'une centrale \u00e9nerg\u00e9tique d'une capacit\u00e9 de 540 m\u00e9gawatts (...)\", selon M. Khamiss. \r\nA cela s'ajoute \"une dizaines de projets dans le secteur p\u00e9trolier et l'agriculture\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nL'\u00e9conomie syrienne a subi de plein fouet le conflit tandis que les infrastructures sont encore largement endommag\u00e9es. \r\nLe co\u00fbt des destructions dues \u00e0 la guerre est estim\u00e9 par l'ONU \u00e0 quelque 400 milliards de dollars.\r\nL'Iran se tiendra \"aux c\u00f4t\u00e9s de la Syrie durant la prochaine phase qui sera marqu\u00e9e par la reconstruction (...)\", a promis le premier vice-pr\u00e9sident iranien.   \r\nEn ao\u00fbt, l'Iran et la Syrie avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord de coop\u00e9ration militaire, tandis qu'au niveau \u00e9conomique, T\u00e9h\u00e9ran a soutenu son alli\u00e9 durant les ann\u00e9es mouvement\u00e9es du conflit \u00e0 travers des livrais d'hydrocarbures et plusieurs lignes de cr\u00e9dit.   \r\nCette nouvelle signature intervient dans un contexte de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre l'Iran, alors que le r\u00e9gime de Bachar al-Assad ainsi que plusieurs hommes d'affaires et entreprises syriennes sont d\u00e9j\u00e0 inscrits sur les listes noires am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.  \r\nElle a lieu, par ailleurs, alors qu'Isra\u00ebl a promis \u00e0 plusieurs reprises d'emp\u00eacher l'enracinement iranien en Syrie \u00e0 la faveur de la guerre voisine, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 360.000 morts et d\u00e9plac\u00e9 plusieurs millions de personnes. \r\nEn Syrie, la violence de la guerre s'est \u00e9loign\u00e9e des zones loyalistes, mais l'hiver est difficile pour les habitants. Ils continuent de faire face \u00e0 de nombreuses p\u00e9nuries. Le manque de services, tout comme la p\u00e9nurie de lait pour enfant, suscite une col\u00e8re sans pr\u00e9c\u00e9dent sur les r\u00e9seaux sociaux : des loyalistes d\u00e9noncent la corruption et l'incomp\u00e9tence dans l'Etat. Laure Stephan a rencontr\u00e9 \u00e0 Beyrouth le p\u00e8re Sami, directeur \u00e0 Alep du Jesuit Refugee Service, une association qui vient en aide aux plus d\u00e9munis. \r\n  1'13''\r\n((Dans la grande ville d'Alep, les canons se sont tus depuis deux ans. Mais le quotidien reste difficile, \u00e0 cause du prix des denr\u00e9es alimentaires et des p\u00e9nuries. P\u00e8re Sami, directeur de l'antenne locale du Jesuit Refugee Service.\r\nBOB\r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 reste aussi rationn\u00e9e. Les p\u00e9nuries continuent de faire les beaux jours du march\u00e9 noir et des profiteurs de guerre. Sur les r\u00e9seaux sociaux, la col\u00e8re gronde, mais pas dans la rue. P\u00e8re Sami.\r\nBOB\r\nLes m\u00e9dias d'Etat mettent sur le dos des sanctions internationales les p\u00e9nuries. Une d\u00e9fense qui ne convainc pas de nombreux Syriens, m\u00eame si tous sont unanimes \u00e0 d\u00e9noncer l'effet de ces mesures.))\r\n(breve fiscalit\u00e9 fribourg) Jugeant la r\u00e9forme fiscale fribourgeoise trop g\u00e9n\u00e9reuse pour les grosses entreprises, Attac-Fribourg a d\u00e9cid\u00e9 in extremis hier de la soumettre \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Les militants de l'organisation altermondialiste ont jusqu'\u00e0 fin mars pour r\u00e9colter les 6.000 signatures requises pour le faire aboutir.\r\n(breve venezuela) Des tensions, il y en a aussi entre Washington et Caracas. Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro veut poursuivre en justice les Etats-Unis, qui ont pris des sanctions hier contre le groupe p\u00e9trolier national PDVSA.\r\n(breve lamal) \r\n(beve gisin) \"L\u00e9sion cartilagineuse et distension du ligament crois\u00e9 ant\u00e9rieur au genou droit n\u00e9cessitant une op\u00e9ration\": le verdict des m\u00e9decins est sans ambigu\u00eft\u00e9, et la la saison de ski d'ores et d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e pour Michelle Gisin. Les Mondiaux qui d\u00e9butent dans une semaine \u00e0 Ore en Su\u00e8de se d\u00e9rouleront sans elle. Et c'est une chance de m\u00e9daille en moins pour la Suisse, en combin\u00e9 notamment, dont l'Obwaldienne est championne olympique en titre.\r\n(breve co\u00fbt shutdown + union) C'est le 5 f\u00e9vrier, avec une semaine de retard, que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union devant les membres du Congr\u00e8s \u00e0 Washington. En cause, bien s\u00fbr, le shutsdown,. Une paralysie partielle de l'administration f\u00e9d\u00e9rale sur fond de diff\u00e9rednd bvusdg\u00e9taire \r\n avec une semaine de retard sur la date initiale pour cause de \"shutdown\", a annonc\u00e9 lundi la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi.\r\nCette nouvelle date a \u00e9t\u00e9 \"mutuellement\" accept\u00e9e lors d'une conversation entre les deux responsables politiques, a pr\u00e9cis\u00e9 dans une lettre Mme Pelosi, \u00e0 qui il revient d'inviter officiellement le pr\u00e9sident au Congr\u00e8s.\r\n\"C'est un grand honneur d'accepter\", lui a r\u00e9pondu M. Trump. \"Nous avons une grande histoire \u00e0 \u00e9crire et toujours de grands buts \u00e0 atteindre\", a-t-il poursuivi.\r\nCet \u00e9change entre les deux dirigeants marque un apaisement dans leurs relations.\r\nLa tenue du discours sur l'\u00e9tat de l'Union, lors duquel les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains exposent chaque ann\u00e9e leur programme et leur vision de l'avenir du pays, avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bras de fer entre le milliardaire r\u00e9publicain et son opposante d\u00e9mocrate.\r\nM. Trump avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de reporter ce discours, pr\u00e9vu le 29 janvier, en raison du \"shutdown\", la fermeture partielle des administrations f\u00e9d\u00e9rales, qui a pris fin vendredi apr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant plus de 800.000 fonctionnaires et plus d'un million de sous-traitants.\r\nMme Pelosi avait demand\u00e9 au pr\u00e9sident de reporter son intervention au pr\u00e9texte qu'il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s \u00e0 cause du \"shutdown\".\r\nDonald Trump est sorti affaibli de cette bataille, qu'il avait provoqu\u00e9e, apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 temporairement au financement du mur qu'il r\u00e9clame \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, afin de sortir du \"shutdown\" le plus long de l'histoire des Etats-Unis. \r\nIl a accept\u00e9 de rouvrir les administrations le temps qu'une commission parlementaire trouve un accord sur des mesures de contr\u00f4le de l'immigration clandestine.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir du 15 f\u00e9vrier si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur son projet de mur frontalier. Il a aussi brandi la menace de d\u00e9clarer le pays en situation \"d'urgence\", une mesure qui lui permettrait d'activer des pouvoirs extraordinaires afin de contourner le Congr\u00e8s.\r\nmlm/cyj/hr/sdu\r\n(AFP) - TX-PAR-ROU00 / 2215\r\n28.01.**\r\nLa fermeture partielle des services de l'Etat f\u00e9d\u00e9ral pendant plus d'un mois a co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie des Etats-Unis, dont quelque 3 milliards ne pourront pas \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, selon les services du budget du Congr\u00e8s (CBO).\r\n\"En cons\u00e9quence de la baisse de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, le CBO estime que le produit int\u00e9rieur brut (PIB) du quatri\u00e8me trimestre a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de 3 milliards de dollars. Au premier trimestre 2019, le niveau du PIB est inf\u00e9rieur de 8 milliards de dollars (...), refl\u00e9tant \u00e0 la fois les cinq semaines de +shutdown+ partiel et la reprise de l'activit\u00e9 \u00e9conomique\", indiquent-ils lundi dans un communiqu\u00e9.\r\nTrois milliards de dollars repr\u00e9sentent environ 0,02% de l'estimation du PIB 2019, pr\u00e9cise le CBO, une entit\u00e9 bipartisane.\r\n\"Au-del\u00e0 des effets sous-jacents sur l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral, les effets sur les travailleurs et les entreprises individuelles devraient \u00eatre encore plus importants\", rel\u00e8ve le CBO. \"Certaines soci\u00e9t\u00e9s du secteur priv\u00e9 ne r\u00e9cup\u00e8reront jamais la perte de revenus\".\r\n\"Bien que l'essentiel du PIB perdu pendant le quatri\u00e8me trimestre 2018 et le premier trimestre 2019 va \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 in fine, le CBO estime qu'environ trois milliards ne le seront pas\", commente-t-il encore.\r\nInterrog\u00e9 sur cette estimation de co\u00fbt, le conseiller \u00e9conomique de la Maison Blanche Larry Kudlow s'est refus\u00e9 \u00e0 avancer de chiffres.\r\n\"Nous sommes fr\u00e9quemment en d\u00e9saccord avec le CBO sur tous les aspects. Ils font leur travail du mieux qu'ils le peuvent\", a-t-il comment\u00e9. \"Dans une \u00e9conomie de 20.000 milliards de dollars, il est terriblement difficile de faire ne serait-ce que les meilleures estimations de ces petits nombres\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nApr\u00e8s plus d'un mois de paralysie touchant 800.000 fonctionnaires, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a annonc\u00e9 vendredi un accord de fin de \"shutdown\", pr\u00e9voyant un financement des services f\u00e9d\u00e9raux jusqu'au 15 f\u00e9vrier.\r\nIl a toutefois menac\u00e9 d'une nouvelle paralysie budg\u00e9taire \u00e0 partir de cette date si aucun consensus n'\u00e9tait trouv\u00e9 sur le mur qu'il souhaite \u00e9riger \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique, dont il r\u00e9clame le financement dans le budget et que les d\u00e9mocrates lui refusent.", "durationSec": 753, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157683", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-01-29T07:00:05_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10157698", "ece-10157683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-04T17:27:48Z", "speechToTexts": ["04.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [87%] :\r\nEt voil\u00e0 le jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nAvec Olivier Schorderet bonjour Olivier, bonjour la mobilisation des jeunes pour le climat, \u00e7a peut rapporter gros, de nouveaux membres, par exemple, les jeunes Verts en tout cas se frottent les mains, qui plus est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, pour un nouveau journal comme micro combien de projets morts-n\u00e9s reprendre tout ou partie du matin beaucoup le voulait mais aujourd'hui pas grand- chose \u00e0 se mettre sous les yeux des b\u00e9b\u00e9s srilankais vol\u00e9es dans des h\u00f4pitaux, des maires, forc\u00e9 de se s\u00e9parer de leurs enfants ou de les vendre, c'\u00e9tait en Suisse dans les ann\u00e9es 80 mais aujourd'hui l'heure est \u00e0 la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [96%] :\r\nC'est une cons\u00e9quence directe des r\u00e9centes manifestations des jeunes pour le climat et la preuve peut-\u00eatre que le monde politique et engagement citoyen peuvent se rejoindre les jeunes Verts enregistrent en effet une arriv\u00e9e massive de nouveaux adh\u00e9rents 90 pour ce seul mois de janvier, c'est 3 fois plus que d'habitude, Martine Clerc, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate et on peut dire que les manifestations pour le climat du 18 janvier dernier sont pass\u00e9es par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [89%] :\r\nDe m\u00e9moire de jeune Vert- et Kevin Morisod Ren\u00e9 le copr\u00e9sident autant de nouvelles recrues dans coup c'est du jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:06) [85%] :\r\nC'est un record, une telle progression quelque chose, c'\u00e9tait spectaculaire, il y a une volont\u00e9 de la part des jeunes de s'investir, investir politiquement travestir au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ces mouvements d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9 une 2\u00e8me manifestation qui aura lieu cette fois -ci un samedi de f\u00e9vrier, donc montre bien cette volont\u00e9 de continuer \u00e0 \u00e0 se mobiliser, non pas pour s\u00e9cher les cours, mais parce qu'il y a un enjeu : un enjeu qui est crucial, alors qu'est tr\u00e8s important que nous hatrany. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [93%] :\r\nAutre motivation s'impliquer dans une campagne qui bat son plein : celle pour l'initiative contre le mitage du territoire lanc\u00e9e justement par les Jeunes Verts et enfin vous l'avez dit 2019, c'est aussi une ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et rien de telle pour galvaniser les nouveaux membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors les jeunes Verts Martine qui profitent de cette mobilisation en faveur du climat, qu'en est -il de leurs a\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nEh bien \u00e7a d\u00e9pend des sections dans le canton de Vaud la gr\u00e8ve pour le climat \u00e9tait particuli\u00e8rement suivie, plus de 8000 jeunes dans les rues de Lausanne, les Verts se frottent d\u00e9j\u00e0 les mains, ils ont enregistr\u00e9 une dizaine de nouveaux membres, rien que ces 10 derniers jours, un par jour, l\u00e0 aussi, c'est 3 fois plus que d'habitude, de quoi se r\u00e9jouir mais Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts Vaudois se d\u00e9fend de toute r\u00e9cup\u00e9ration politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:11) [95%] :\r\nC'est quelque chose qui appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et ce n'est pas un parti politique de r\u00e9cup\u00e9rer cela \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes celles et ceux qui sont sensibles au climat savent que les Verts sur le parti qui d\u00e9fend le mieux ces th\u00e9matiques l\u00e0 donc si c'est un th\u00e8me qui tient \u00e0 coeur aux \u00e9lectrices et aux \u00e9lecteurs, ben je pense que leur choix sera assez vite fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [98%] :\r\nLa tendance est favorable aux \u00e9cologistes et ils esp\u00e8rent maintenant que le climat restera au coeur du d\u00e9bat jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [93%] :\r\nOui, Martine Clerc en Direct ce matin, merci Martine et la presse romande bouge, on a parl\u00e9 hier sur cette antenne, avec la naissance de Micro ce journal alternatif au Matin qui est \u00e0 l'essai dans les caf\u00e9s, mais d'autres projets \u00e9taient aussi sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [95%] :\r\nDe gros investisseurs avaient annonc\u00e9 en effet leur int\u00e9r\u00eat \u00e0 la reprise totale ou partielle du d\u00e9funt quotidien orange mais selon vos informations, Ludovic Rocchi, aucun projet n'a abouti, \u00e0 commencer par celui d'un certain Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:01) [96%] :\r\nLe Matin sports ne verra effectivement jamais le jour tant Christian Constantin, que l'\u00e9diteur Tamedia nous ont confirm\u00e9 l'abandon du projet, le pr\u00e9sident du FC Sion a pourtant fait sensation l'\u00e9t\u00e9 dernier en souvenez -vous, en pleine gr\u00e8ve des employ\u00e9es de Tamedia, il a annonc\u00e9 vouloir lever 2 millions de francs aupr\u00e8s d'autres clubs de fautes et de hockey en Suisse romande pour \u00e9diter un p\u00e9riodique sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [95%] :\r\nEt pourquoi Ludovic ces n\u00e9gociations n'ont -elles pas abouti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [96%] :\r\nLes autres clubs se sont montr\u00e9s tr\u00e8s sceptiques et Christian Constantin, de son c\u00f4t\u00e9, dit que les co\u00fbts de production que Tamedia lui a soumis ne jouaient pas avec les rentr\u00e9es potentielles, l'\u00e9diteur lui renvoie la balle, le pr\u00e9sident de FC Sion ne nous a pas recontact\u00e9 ces derniers mois, suite \u00e0 son id\u00e9e de lancer un Matin Sport l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, indique Patrick Matthey, porte- parole de Tamedia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [94%] :\r\nEt puis, il existait aussi le projet de relancer un vrai quotidien g\u00e9n\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:57) [92%] :\r\nMais l\u00e0, c'est tout aussi mort un investisseur \u00e9tranger disait vouloir racheter le titre par m\u00e9dias a refus\u00e9 au motif que le Matin allait \u00eatre perp\u00e9tu\u00e9 sur internet et puis, un groupe d'ex- collaborateurs du Matin, appuy\u00e9s par leurs syndicats a malgr\u00e9 tout planch\u00e9 sur un projet de nouveau quotidien Romand, nous attendons toujours qu'un investisseur se manifeste, confie Thierry Brun, un ancien du Matin, il se fait peu d'illusions, comme ses coll\u00e8gues, il attend surtout le plan social dans la n\u00e9gociation s'\u00e9ternise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [93%] :\r\nVotre enqu\u00eate Ludovic Rocchi en Direct de Neuch\u00e2tel, ils sont huit, dont le Valais Neuch\u00e2tel et Berne \u00e0 se retrouver depuis hier dans le collimateur du Parti socialiste, se basant sur un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral concernant le canton de Lucerne le PS exige de plus de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 dans l'octroi de subsides pour les primes d'assurance maladie, il pourrait, le cas \u00e9ch\u00e9ant, recourir \u00e0 la juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:49) [96%] :\r\nDans le canton de Vaud, ils seront donc finalement 5 5 \u00e0 briguer la succession de Pierre-Yves Maillard au Conseil d'\u00c9tat, ce sera le 17 mars prochain pour le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [95%] :\r\nOui, le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des listes, arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance hier et aucun candidat de derni\u00e8re minute n'est venu s'immiscer dans la course hier d'ailleurs, que le candidat UDC Pascal Dessauges a lanc\u00e9 sa campagne qu'il veut, proche des gens et sur le terrain, soutenu par le PLR, le parti d\u00e9boursera 80000 francs, loin des 240000 francs du PS mais pour Jacques Nicolet, le pr\u00e9sident de l'UDC-Vaud, une campagne excessive serait inutile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [88%] :\r\nOn veut d\u00e9montrer par l\u00e0 que l'\u00e9lecteur Vaudois ne peut pas s'acheter avec une campagne avec des montants excessifs, nous, on est parti avec un montant de 8 autres 1000 francs qui correspond \u00e0 ce que, entre entre notre parti et puis les, les, les soutiens qu'on a pu obtenir qu'on arrive \u00e0 mettre \u00e0 disposition \u00e0 la campagne, peut-\u00eatre ce montant viendra \u00e0 \u00eatre plus important encadre 2\u00e8me tour mais pour l'heure seulement qu'on a mis \u00e0 disposition et nous ont dit : non, d'o\u00f9 vient l'argent de cette campagne, alors la grande majorit\u00e9 provient des comptes de l'UDC-Vaud et en l'occurrence d'autres moyens proviennent disant de certains milieux que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des petites ZEP ponctuelle mais c'est des montants qui sont pas tr\u00e8s important mais le cumul de ces montants, fait qu'on ah, bah, on arrive \u00e0 faire une campagne quand m\u00eame de de taille \u00e0 8 heures de 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nJacques Nicolet avec Tania Barril du c\u00f4t\u00e9 des autres partis, le budget d'Ensemble \u00e0 gauche et de 30000 francs, celui du POPB de 20000 francs et celui du PDC de 13500 francs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [99%] :\r\nDes centaines d'enfants Sri Lankais ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s ill\u00e9galement en Suisse dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [91%] :\r\nLe canton de Saint-Gall : la mise en ligne hier un rapport sur ces pratiques de l'\u00e9poque qui met en lumi\u00e8re les agissements d'une agence d'adoption saint-galloise peu scrupuleuse sur l'origine des enfants \u00e9voqu\u00e9 les erreurs du pass\u00e9, Alain Arnaud, pour \u00e9viter qu'elle ne se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [95%] :\r\nDes nouveau- n\u00e9s vol\u00e9s dans des h\u00f4pitaux D\u00e9om des mamans forc\u00e9s \u00e0 se s\u00e9parer de leur enfant \u00e0 le vendre \u00e0 vil prix des fermes \u00e0 b\u00e9b\u00e9s o\u00f9 les femmes \u00e9taient contraintes \u00e0 enfanter pour autrui, tout cela est vrai, une Saint-Galloise a jadis favoris\u00e9 dans toute la Suisse ce trafic d'adoption le canton aujourd'hui le reconna\u00eet et publie le d\u00e9tail de ces pratiques ill\u00e9gales Sara Ramani Ineichen pr\u00e9side la Communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour les adopt\u00e9s Sri Lankais en Suisse, la publication de ce rapport, la r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:59) [85%] :\r\nPour nous, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'on fuir en main tous les doutes qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu, on esp\u00e8re en maintenant serait manquer les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration reporte la responsablit\u00e9 bourdonner les soutiens les adopt\u00e9s qui cherchent leur famille parce qu'il a pas mal ou les papiers sont Fr\u00e9mont falsifi\u00e9s, on n'a aucune trace pour chercher, sauf par test ADN. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [96%] :\r\nDes tests co\u00fbteux alors que des adopt\u00e9s Sri Lankais qui cherchent leurs vrais parents il y en a 145 rien que dans l'association de Sara Ramani Ineichen tandis que la Suisse dans les ann\u00e9es 80 on a adopt\u00e9s, plus de 700. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [96%] :\r\nLa Suisse qui pointe au 3\u00e8me rang des pays les moins corrompus au monde au niveau du secteur public, derri\u00e8re le Danemark et la Nouvelle-Z\u00e9lande en tout cas, selon le dernier rapport publi\u00e9 ce matin par l'ONG Transparency International, bas\u00e9e sur l'ann\u00e9e 2017 ce classement ne tient toutefois pas compte des voyages et autres notes de frais controvers\u00e9s qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique en Suisse, ces derniers mois et qui pourrait, selon ses auteurs, peser sur la note de la Suisse selon prochain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, une semaine de retard \u00e0 cause du shutdown, ce sera finalement le 5 f\u00e9vrier que Donald Trump prononcera son discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [97%] :\r\nEt dans toute l'histoire des \u00c9tats-Unis ce rendez- vous entre le pr\u00e9sident et les d\u00e9put\u00e9s am\u00e9ricains ne s'est tenu qu'une seule fois apr\u00e8s le mois de janvier, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [95%] :\r\nC'\u00e9tait en 1986 et ce report avait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par l'explosion au d\u00e9collage de la navette spatiale Challenger, cette fois, pas d'accident cause le discours aura lieu en f\u00e9vrier en raison du shutdown initi\u00e9 par le pr\u00e9sident lui- m\u00eame Donald Trump aurait bien voulu, ce mois encore exposer aux d\u00e9put\u00e9s son programme et sa vision de la, de l'avenir du pays, mais voil\u00e0, ce n'est pas \u00e0 lui de fixer la date, l'invitation officielle doit venir du pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants et aujourd'hui c'est la d\u00e9mocrate Nancy Pelosi, adversaire d\u00e9clar\u00e9 de Trump qui occupe le poste, la pr\u00e9sidente a t\u00f4t fait d'expliquer au pr\u00e9sident qu'\u00e0 cause de la paralysie de l'administration, il serait trop difficile d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 au Congr\u00e8s pour l'occasion, maintenant que le shutdown a \u00e9t\u00e9 mis entre parenth\u00e8ses l'invitation, a pu \u00eatre lanc\u00e9e aussit\u00f4t accept\u00e9e par la Maison Blanche, ce sera donc dans une semaine, en attendant, le Congr\u00e8s a calcul\u00e9 la facture de la fermeture des services de l'\u00c9tat pendant plus d'un mois le shutdown aurait co\u00fbt\u00e9 11 milliards de dollars \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [91%] :\r\nMerci Simon Corthay on rester aux \u00c9tats-Unis puisque la campagne pour les pr\u00e9sidentielles de 2020 est lanc\u00e9e dans les rangs d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [97%] :\r\nAvec une dizaine de pr\u00e9tendants qui ont publiquement annonc\u00e9 leur candidature dont des poids lourds comme les s\u00e9natrices Kamala Harris o\u00f9 elles habitent Elizabeth Warren Rapha\u00ebl Grand la primaire d\u00e9mocrate s'annonce intense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:43) [93%] :\r\nOui, cette primaire s'annonce comme un moment charni\u00e8re pour le Parti d\u00e9mocrate, avec sans doute un nombre de candidats record et une diversit\u00e9 aussi importante au sein des candidats Elizabeth Warren, vous l'avez dit la s\u00e9natrice du Massachusetts a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 ses coll\u00e8gues en annon\u00e7ant sa candidature le 31 d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, mais l'\u00e9g\u00e9rie de la gauche am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par d'autres \u00e9lus du Congr\u00e8s des des maires de villes aussi qui affiche des ambitions pr\u00e9sidentielles, on peut \u00e9voquer Anne Castro, ancien maire de San Antonio, ancien ministre sous Obama le jeune Pete boute Jet je \u00e9toile montante du Parti d\u00e9mocrate, maire de la petite ville de South Bend en Indiana et puis surtout, depuis cette semaine il y a Kamala Harris, qui est entr\u00e9 dans la course, l'influente s\u00e9natrice de Californie, fille d'immigr\u00e9s qui devrait pouvoir compter sur le soutien des \u00e9lecteurs afro- am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [95%] :\r\nUne pl\u00e9thore de candidats d\u00e9mocrates mais y a -t-il en une d\u00e9mocrate pour battre le pr\u00e9sident Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:38) [92%] :\r\nEh bien, pour l'instant, on pense surtout avoir identifi\u00e9 le candidat qui pourrait faire perdre les d\u00e9mocrates, il s'agit d'Howard Schultz, le patron des caf\u00e9s Starbucks s'Howard Schultz a annonc\u00e9 dimanche son int\u00e9r\u00eat \u00e0 se lancer dans la pr\u00e9sidentielle, mais en tant que candidat ind\u00e9pendant, beaucoup y voient l\u00e0 l'assurance de voir les voix d\u00e9mocrates s'\u00e9parpiller et permettre \u00e0 32 de l'emporter en 2020 dans ces primaires d\u00e9mocrates tout sera question de dosage de compromis de n\u00e9gociation, il faudra aussi convaincre certains de ne pas se lancer, on pr\u00eate \u00e0 Hillary Clinton, l'envie d'une d'une revanche et il faudra aussi surveiller l'ancienne garde Hayden vice- pr\u00e9sidence Obama Bernie Sanders, le s\u00e9nateur du Vermont qui avait su galvaniser la la jeunesse du parti cette pr\u00e9sidentielle de 2020, avant m\u00eame d'offrir le duel \u00e9pique le combat ultime facette risque bien dans les rangs d\u00e9mocrates d'offrir son lot de conflits de drame, un parti qui devra d'abord \u00e9viter l'implosion pour tenter de d\u00e9loger Trump de la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:34) [98%] :\r\nOn va arriver revenir juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [93%] :\r\nLa justice am\u00e9ricaine, qui a officiellement inculp\u00e9, ouais, ouais le g\u00e9ant chinois des t\u00e9l\u00e9coms pour vol de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fraude bancaire et violation des sanctions \u00e0 l'encontre de l'Iran, notamment les \u00c9tats-Unis ont par ailleurs formellement demand\u00e9 au Canada, l'extradition de la directrice financi\u00e8re de ouais Wye arr\u00eat\u00e9 \u00e0 leur demande en d\u00e9cembre dernier et tout \u00e7a \u00e0 la veille de la reprise de n\u00e9gociations entre Washington et P\u00e9kin sur le conflit commercial qui oppose les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [97%] :\r\nUn entra\u00eeneur qui voit son contrat prolong\u00e9 au FC Sion, \u00e7a n'arrive pas forc\u00e9ment tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [93%] :\r\nNon mais c'est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour Moratti Hakim qui a sign\u00e9 pour 2 saisons suppl\u00e9mentaires, annonce faite hier par le pr\u00e9sident Christian Constantin, alors que les S\u00e9dunois reprennent le championnat dimanche prochain \u00e0 Lucerne Lucerne ou \u00e0 l'occasion de la SFL Night Awards, en fran\u00e7ais dans le texte, le Genevois de Young Boys Kevin main bout a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur joueur du championnat suisse le club bernois qui place son entra\u00eeneur et sept joueurs dans l'\u00e9quipe type de Super League \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:31) [98%] :\r\nPour le journal d'Olivier Schorderet. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T07:57:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stephan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DC15E4C-6431-4DDD-8ED3-7F5B4E2DC793", "internalArchiveId": "8DC15E4C-6431-4DDD-8ED3-7F5B4E2DC793", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique politique : La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course STEPHANE DELEURY, direct studio Lausanne\r\nLa course dans la course.\r\n***Nous sommes mardi... jour de chronique politique. St\u00e9phane Deleury, ce matin ce sont les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS qui vous ont inspir\u00e9...  \r\n\u00c7a ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9, nous sommes en 2019. Et 2019, c'est une ann\u00e9e d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale. Avec tout ce que \u00e7a suppose comme effervescence politico-m\u00e9diatique. Les affiches, les assembl\u00e9es houleuses, les opportunistes ambitieux, les anciens qui s'accrochent, les coups bas, les candidats au march\u00e9 tous les samedi entre deux choux raves et trois tomates, les rumeurs, les sous-apparentements... tous ces petits bonheurs qui font la saveur des ann\u00e9es \u00e9lectorales. Mais surtout, comme tous les quatre ans, le PLR et le PS vont s'\u00e9charper.\r\n***Le PLR qui justement a pour ambition de d\u00e9passer le PS pour devenir le deuxi\u00e8me parti de suisse.\r\nFaire mieux que le PS.  j'avoue qu'au d\u00e9but je trouvais \u00e7a assez habile. Ca fait modeste. on prend match apr\u00e8s match. focus sur le parti qui se trouve juste devant .  le bon sens du marathonien moyen. Mais plus je lis que le PLR veut d\u00e9passer le PS, plus je me questionne. D\u00e9j\u00e0, d\u00e9passer le PS, ce n'est pas \u00e0 proprement parler un programme politique. c'est un peu petit bras aussi... le PS stagne depuis des ann\u00e9es sous les 20 % ... Et puis d\u00e9signer le PS comme l'adversaire, c'est dire en creux, que les autres partis ne posent pas de probl\u00e8me... Pourtant au tournant du mill\u00e9naire, le Parti radical s'\u00e9tait fait d\u00e9passer par le PS Et par l'UDC. Mais en 2019, le PLR semble s'accommoder de l'h\u00e9g\u00e9monie UDC dont le programme conservateur et souverainiste vient pourtant heurter de plein fouet les id\u00e9es lib\u00e9rales. Enfin je me demande si c'est pas un peu contre-productif.  \u00e0 force de matraquer l'objectif, le PS, il va finir par se m\u00e9fier. \r\n***Est-ce que le PLR se donne au moins les moyens d'atteindre son objectif ?\r\nAlors oui. Ils mouillent le maillot. Si l'on en croit la NZZ, les membres vont faire du porte \u00e0 porte. jusque dans les quartiers les plus bobo de Zurich. la L\u00e4ngstrasse. le quartier qui vote le plus \u00e0 gauche. avec ses boutique de shit et de tatouage. C'est dire si le PLR est pr\u00eat \u00e0 tout. En fait, il tente une reconconquista des grands villes. C'est vite vu. Lugano est la seule cit\u00e9 du top 10 qui est encore en main de la droite, grace \u00e0 la Lega. Alors pour changer tout \u00e7a en plus de la Door to door strategy. le PLR a une section FDP Urban. qui s'est r\u00e9uni ce week-end pour un Urban summit avec des workshop et s'est termin\u00e9 avec un moment Networking et une lounge party. C'est en anglais visiblement que le PLR va overshooter les socialistes. \r\n***Le parti socialiste, ne compte pas se laisser faire j'imagine ?\r\nIls ont les millions. On a les militants !! \u00e9crivait r\u00e9cemment le PS.pour se rassurer sans doute. Les militants socialistes qui devront eux aussi jouer de la sonnette. Mais surtout le PS \u00e0 une botte secr\u00e8te pour financer sa campagne. Chaque don de plus de 30 francs, sera r\u00e9compens\u00e9 d'une paire de chaussette rouge au logo du PS.\r\n***Et pourquoi des chaussettes ?\r\nEt bien pourquoi pas ? En fait, je crois qu'il y a une sorte de jeu de mot en allemand... L'expression Rote Socke s'utilise dans le monde germanique pour d\u00e9signer une personnes qui a de forte sympathie pour la gauche. Et lors des \u00e9lections allemande de 1994, la CDU en avait fait une affiche. on y voyait une chaussette rouge suspendue \u00e0 un fil par une pincette verte. symbole de l'alliance rouge rose verte qui mena\u00e7ait. Toute la subtilit\u00e9 d'Helmuth Kohl en une image. \u00c7a c'\u00e9tait pour l'histoire. Mais ici en suisse romande on comprend pas le r\u00e9f\u00e9rentiel de la chaussette... ceci est petit message pour le secr\u00e9tariat du PS. \r\nN'emp\u00eache que visiblement la chaussette, \u00e7a paie, En 24 heures le PS avait obtenu les 30'000 .-  esp\u00e9r\u00e9s.  C'est toujours bon \u00e0 prendre. Mais \u00e0 long terme,  je mise plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie du PLR... rien de tel que du networking et une lounge party pour favorisser la conception des \u00e9lecteurs de demain... les chaussette rouge en revanche... c'est quand m\u00eame un peu tue l'amour...", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157691", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872074.image", "alternativeTitle": ["La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course", "La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course / LME_2019-01-29T07:53:00_chronique-politique", "La chronique politique - Les d\u00e9buts de campagne du PLR et du PS, la course dans la course / LME_2019-01-29T07:53:00_chronique-politique"], "variantIds": ["ece-10157712", "ece-10157691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-21T19:38:27Z", "speechToTexts": ["21.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn peu de s\u00e9rieux, puisqu'on va voir les politiques c'est le billet politique du mardi avec vous, St\u00e9phane Deleury, on le sait, c'est bient\u00f4t les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous allez nous parler des campagnes plus pr\u00e9cis\u00e9ment du PLR, du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOui, les ann\u00e9es d'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale avec tout ce que \u00e7a suppose comme effervescence politico- m\u00e9diatique, les affiches, les assembl\u00e9es houleuses, les opportunistes, ambitieux, les anciens qui s'accrochent les coups bas, les candidats au march\u00e9 tous les samedis entre 2 jours avait 3 tomates, les rumeurs, les sous- apparentements bref, tous ces petits bonheurs qui font la saveur des ann\u00e9es \u00e9lectorales mais surtout comme tous les 4 ans, le PLR et le PS vont s'\u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [97%] :\r\nMais avec le PLR qui justement a pour ambition de d\u00e9passer les socialistes pour devenir le 2\u00e8me parti de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [94%] :\r\nFaire mieux que le PS j'avoue : au d\u00e9but, je trouvais \u00e7a assez habile, \u00e7a fait modeste on prend match apr\u00e8s match, focus sur le parti, qui se trouve juste devant un le bon sens du marathonien moyen mais plus je lis et relis que le PLR veut d\u00e9passer le PS, plus je me questionne alors d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le PS et pas \u00e0 proprement parler un programme politique et puis d\u00e9signer le PS comme l'adversaire c'est dire en creux que les autres partis, au fond, ne pose pas vraiment de probl\u00e8me Pourtant, souvenez -vous, au tournant du mill\u00e9naire, le Parti radical s'\u00e9tait fait d\u00e9passer par le PS et par l'UDC en 2019, le PLR semble s'accommoder de l'h\u00e9g\u00e9monie UDC dont le programme conservateur et souverainiste vient pourtant heurter de plein fouet les id\u00e9es lib\u00e9rales, enfin je me demande si c'est pas un peu contre- productif \u00e0 force, \u00e0 force de matraquer cet objectif, le PS, il va peut-\u00eatre finir par se m\u00e9fier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [90%] :\r\nBon est -ce que le PLR se donne au moins les moyens d'atteindre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nAlors oui ils mouillent le maillot, si l'on en croit la NZZ les membres PLR vont faire du porte-\u00e0-porte jusque dans les quartiers les plus bobo de Z\u00fcrich, la Langstrasse et le quartier qui vote le plus \u00e0 gauche avec ses boutique de shit et de tatouage, voil\u00e0 ce que dit la c'est dire : c'est dire si le PLR est pr\u00eat \u00e0 tout, en fait, il tente une reconquista des grandes villes, c'est vite vu : Lugano est la seule cit\u00e9 du top 10 des villes suisses qui est encore aux mains de la droite et ceci gr\u00e2ce \u00e0 la Lega alors pour changer tout \u00e7a, en plus de l'adorent tous d'or strat\u00e9gie, le PLR a une section FDP pillent Urban, qui s'est r\u00e9uni ce week- end, pourra y Urban Summit avec des workshop et s'est termin\u00e9 avec un moment Networking \u00e9videmment une large partie je n'invente rien, c'est en anglais, visiblement que le PLR va over shoot, les socialistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [89%] :\r\nVoil\u00e0 que le PS ne doit pas se laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [93%] :\r\nNon, ils ont les millions, on a les militants, voil\u00e0 ce qu'\u00e9crivait le le PS r\u00e9cemment, probablement pour se rassurer, les militants socialistes qui devront eux aussi jouer de la sonnette, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 Colony, allez savoir, mais surtout le PS \u00e0 une botte secr\u00e8te pour financer sa campagne chaque don de plus de 30 francs sera r\u00e9compens\u00e9 d'une paire de chaussettes rouges au logo du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [82%] :\r\nMais on a vu le jolis mollets du pr\u00e9sident du Parti socialiste nous montrer ses chaussette pourquoi des chaussettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [92%] :\r\nEh bien, pourquoi pas, en fait, je crois qu'il y a une sorte de jeu de mot en allemand, l'expression Rote s s'utilise dans le monde germanique pour d\u00e9signer une personne qui a de forte sympathie pour la gauche lors des \u00e9lections allemande de 94 la CDU avait on avait fait une affiche, on y voyait une chaussette rouge suspendue \u00e0 un fil, par une cette verte en symbole de l'alliance rouge verte qui mena\u00e7ait toute la subtilit\u00e9 d'Helmuth Kohl on n'une image, \u00e7a c'est pour l'histoire, mais ici en Suisse romande, on ne comprend pas ce r\u00e9f\u00e9rentiel de la chaussette, ceci est un petit message Direct pour le secr\u00e9tariat du Parti socialiste, n'emp\u00eache que, visiblement, la chaussette \u00e7a paye en 24 heures, le PS avait obtenu les 30000 francs esp\u00e9r\u00e9s, c'est toujours bon \u00e0 prendre, m\u00eame si, m\u00eame si, \u00e0 long terme, j'avoue, je mise plut\u00f4t sur la strat\u00e9gie du PLR rien de tels que du Networking \u00e0 une large partie pour favoriser la conception des \u00e9lecteurs de demain, vous avouerez les chaussette rouge, c'est quand m\u00eame un peu tue l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [84%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury pour le bien politique merci St\u00e9phane. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T08:04:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92430BED-15E6-4F88-948E-5D95DBC007DD", "internalArchiveId": "92430BED-15E6-4F88-948E-5D95DBC007DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Liestal un entrepreneur consacre un terrain \u00e0 100 micro maisons et le Grand Conseil b\u00e2lois vient d'accepter une motion en faveur des Tiny Houses en ville. De quoi s'agit-? Ce n'est pas une maison, ce n'est pas une roulotte non plus", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Ces micro-maisons int\u00e9ressent les B\u00e2lois: \u00e0 Liestal un entrepreneur consacre un terrain \u00e0 100 micro maisons et le Grand Conseil B\u00e2lois vient d'accepter une motion en faveur des Tiny Houses en Ville. \r\nAlain vous \u00eates parti \u00e0 la recherche de ces toutes petites maisons.\r\nHome sweet home: Les Suisses r\u00eavent d'un chez soi rien qu'\u00e0 soi. Mais notre territoire est limit\u00e9 et le prix d'une maison individuelle pas \u00e0 la port\u00e9e de toutes les bourses. D'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour le ph\u00e9nom\u00e8ne des Tiny Houses. \u00c0 B\u00e2le Ville, j'ai tout d'abord rendez vous au grand caf\u00e9 Huguenin avec la jeune verte lib\u00e9rale Katja Christ qui a fait passer la motion au Grand Conseil en faveur des Tiny Houses.\r\n  3'01''\r\n((femme: Parce qu'ici, ce mouvement est tout nouveau, les bases juridiques ne sont pas claires. De quoi s'agit-il au fond? Ce n'est pas une maison, ce n'est pas une roulotte non plus. C'est pour cela qu'on doit comment on proc\u00e8de juridiquement. C'est pour cela qu'on ne se trouve que tout au d\u00e9but du mouvement.\r\n\u00c0 B\u00e2le Campagne, dans la petite Ville de Liestal, les choses sont m\u00eame plus avanc\u00e9es. L'entrepreneur Hans-J\u00f6rg Fankhauser veut inaugurer un lotissement de 100 mini-maisons sur un terrain priv\u00e9. Il lui manque juste le permis de construire...\r\nCela semble tr\u00e8s romantique une petite maison en bois au milieu des bois.\r\nMais en ces temps de discussion autour du mitage du territoire, est-ce vraiment une solution envisageable?\r\nfemme: Il ne s'agit pas de mettre une seule petite caravane dans la nature. Il s'agit aussi de pouvoir construire des lotissements en hauteur jusqu'\u00e0 12 \u00e9tages. Qui peuvent \u00eatre install\u00e9s en en rien de temps, ne sont pas chers, \u00e9cologiques. On produit de l'habitation \u00e0 bon march\u00e9!\r\nMais \u00e0 quoi elles ressemblent ces tiny Houses? En Suisse, les entreprises qui en fabriquaient ont fait faillite. Je suis all\u00e9 voir juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise. Au pied des Vosges en Alsace \u00e0 Saintes Marie aux Mines la scierie Burger s'est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les habitations en bois modulables.\r\nBertrand Burger, cinqui\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dans cette entreprise consacr\u00e9e au bois. Apr\u00e8s Les \u00e9tayages de mines et l'industrie textile au XIX\u00e8me, ce producteur de bois s'est tourn\u00e9 vers les petites maisons modulables \u00e0 souhait et totalemrnt en bois. D\u00e9coup\u00e9es par ordinateur, mont\u00e9es en Usine, posables en 24 heures sur le terrain.\r\nL'entreprise Burger vend une maison par jour. Et avec la nouvelle usine, ce sera bient\u00f4t 5 maisons cl\u00e9s en main vendues par jour, la demande enfle...\r\n\u00c0 1500 Euros le m\u00e8tre carr\u00e9, une Tiny House de 40 m\u00e8tres carr\u00e9s co\u00fbterait 6000.- francs. \r\nDans les recoins de jardin, dans la nature, en bois ou containers empil\u00e9s en Ville, les Tiny Houses risquent de pousser comme des champignons \u00e0 B\u00e2le, une fois leur statut d\u00e9fini.))\r\n***Alain, \u00e0 B\u00e2le, la mode prend lentement mais s\u00fbrement: on va m\u00eame consacrer un Festival aux Tiny Houses...\r\nEffectivement, le festival Styl Zukunft cet \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sentera toute une s\u00e9rie de Tiny Houses-t\u00e9moins, organisera des discussions et des Forums autour de ces micro-maisons et du style de vie qu'elles impliquent.\r\n*** Mais Alain, ces Tiny Houses est-ce une id\u00e9e nouvelle?\r\nBen non, Romaine, c'est plut\u00f4t un retour aux sources. Sans revenir jusqu'au nos anc\u00eatres les Lacustres, le chalet d'antan ou aux Phalanst\u00e8res chaux-de-fonniers des ann\u00e9es 20, les modes d'habitation ont toujours explor\u00e9 les alternatives, comme dans le ph\u00e9nom\u00e8ne des squatts dans les ann\u00e9es 80.\r\n*** C'est juste une question de prix?\r\nNon \u00e9videmmment ce genre de vie sous-entend un fonctionnement plus solidaire, une soci\u00e9t\u00e9 avec plus de vivre ensemble et plus \u00e9cologique. Un changement de paradigme auquel aspire ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 la vie dans une micro maison.", "durationSec": 301, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157681", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "B\u00e2le"], "thematicThemes": ["chantier du b\u00e2timent", "bois", "maison individuelle", "chalet"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Les Tiny Houses, ces micros-maisons \u00e0 la mode depuis 2008", "Ici la Suisse - Les Tiny Houses, ces micros-maisons \u00e0 la mode depuis 2008 / LME_2019-01-29T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Les Tiny Houses, ces micros-maisons \u00e0 la mode depuis 2008 / LME_2019-01-29T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10157700", "ece-10157681"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:22Z", "webPublicationDate": "2019-01-29T07:20:08Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christ, Katja", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil b\u00e2lois Verte lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burger, Bertrand", "role": "collaborateur de la scierie Burger, entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans les habitations en bois modulables ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC830C34-677A-46DB-B6F3-E29FA7F6465A", "internalArchiveId": "DC830C34-677A-46DB-B6F3-E29FA7F6465A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une nouvelle initiative anti-mitage pour sauver la zone agricole?", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fernand Cuche, \u00e9cologiste neuchatelois\r\nD\u00e9veloppement 3\r\n\r\nUne nouvelle initiative anti-mitage pour sauver la zone agricole?  \r\nSi vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute de Forum hier, et que vous avez suivi le d\u00e9bat sur l'inititaive sur le mitage, vous avez entendu \u00e7a. \r\nSON 14\" \r\nC'\u00e9tait l'\u00e9cologiste neuchatelois Fernand Cuche, qui nous parlait du prochain combat de l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nUne initiative qui est sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e. Muriel Ballaman, on vous rejoint \u00e0 Berne. Et vous l'avez appris: la r\u00e9colte de signatures va bient\u00f4t d\u00e9marrer. \r\nOui le 21 mars prochain, 1er jour du printemps.\r\nPlusieurs associations de d\u00e9fense du paysage pr\u00e9voient d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s l'initiative stop mitage. \r\nUne initiative - dont le titre d\u00e9finitif n'est pas encore connu - qui se veut compl\u00e9mentaire \u00e0 ce texte sur lequel les suisses vont voter le 10 f\u00e9vrier prochain... et qui sera lanc\u00e9 quel que soit le r\u00e9sultat. \r\nAlors Muriel, que veut cette nouvelle initiative? \r\nAlors c'est un peu le jeu des sept erreur entre les deux initiatives.\r\nL'initiative des jeunes verts, STOP MITAGE, s'occupe des zones \u00e0 b\u00e2tir et veut les geler... La prochaine initiative, elle, s'occupe du terrain NON constructibles. \r\nCe que cette nouvelle initiative veut geler, ce sont le nombre et la surface des batiments construits hors des zones \u00e0 b\u00e2tir. \r\nOn parle l\u00e0 des raccards, des mazots, des granges... Et leur nombre n'est pas n\u00e9gligeable: en suisse, ce sont presque 600 mille b\u00e2timents... un b\u00e2timent sur 5... qui est construit hors des zones constructibles. \r\nLes deux tiers d'entre eux sont inhabit\u00e9s. \r\nCes b\u00e2timents ont un usage agricole \u00e0 la base. Ils ont \u00e9t\u00e9 construits hors zone \u00e0 b\u00e2tir pour faciliter le travail des agriculteurs. Jusque l\u00e0, tr\u00e8s bien pour les initiants... mais c'est quand ces b\u00e2timents sont transform\u00e9s que \u00e7a leur pose un probl\u00e8me. \r\nC'est \u00e0 dire quand ces raccards et autres mazots sont transform\u00e9s en logement? \r\nC'est \u00e7a.\r\nAujourd'hui, la loi permet que 60% de la surface de ces b\u00e2timents agricoles soient transform\u00e9s. Et une motion d'un parlementaire UDC, accept\u00e9e par le conseil national, demande de pouvoir transformer l'entier de la surface en habitations. \r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui g\u00e8ne les initiants: qui dit transformation en logement dit aussi construction de routes, d'infrastructures, de canalisation... autant de nuisances \u00e0 un paysage pr\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leurs yeux. \r\nLes initiants vont m\u00eame plus loin: l'initiative STOP MITAGE - si elle est accept\u00e9e dans 10 jours - pourrait avoir des effets pervers sur les zones non constructibles. \r\noui car si on g\u00e8le les zones constructibles... et bien les solutions pourraient \u00eatre cherch\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des zones non constructibles. C'est ce que veulent \u00e9viter les initiants. \r\nCar dans le projet d'am\u00e9nagement du territoire imagin\u00e9 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral... la LAT2... et bien des exceptions sont pr\u00e9vues. Des exceptions d\u00e9cid\u00e9es par les cantons, \u00e0 qui le gouvernement a voulu laisser pas mal de latitude... trop de lattitude aux yeux des initiants qui veulent des r\u00e8gles tr\u00e8s claires pour \u00e9viter le mitage des zones non constructibles et limiter le nombre de ces b\u00e2timents agricoles \u00e0 leur nombre actuel: 600 mille.", "durationSec": 169, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157652", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une nouvelle initiative anti-mitage pour sauver la zone agricole? / FOR_2019-01-29T18:02:00_developpement-3", "Forum du 29.01.2019"], "variantIds": ["ece-10157652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt si vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute de Forum hier et que vous avez suivi le d\u00e9bat sur le mitage, vous avez entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nEt si vous prenez ces 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a 6, 7, 8, initiative qui ont \u00e9t\u00e9 quand c'est le territoire, et il y en a une nouvelle qui va d\u00e9marrer concernant l'utilisation de la zone non constructibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:19) [96%] :\r\nC'\u00e9tait l'\u00e9cologiste neuchatelois Fernand Cuche qui nous parlait du prochain combat de l'am\u00e9nagement du territoire, une initiative qui est sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9e mais Al-Balah ment, on vous rejoint \u00e0 Berne et vous l'avez appris h\u00e9 bien la r\u00e9colte de signatures va bient\u00f4t d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [93%] :\r\nOui, le 21 mars prochain au 1er jour du printemps, plusieurs associations de d\u00e9fense du paysage pr\u00e9voient d\u00e9j\u00e0 le coup d'apr\u00e8s, l'initiative Stop mitage une initiative dont le titre d\u00e9finitif n'est pas encore connu, qui se veut compl\u00e9mentaire \u00e0 ce texte, sur lequel les Suisses vont voter le 10 f\u00e9vrier prochain qui sera lanc\u00e9, quel qu'en soit le r\u00e9sultat est que veut cette nouvelle initiative alors c'est un peu le jeu des 7 erreurs hein, entre les 2, initiative le texte des jeunes verts Stop mitage s'occupe des zones \u00e0 b\u00e2tir et veut les geler la prochaine initiative, elle s'occupe du terrain non constructibles ce que cette nouvelle initiative geler ce sont le nombre et la surface des b\u00e2timents construits par des zones \u00e0 b\u00e2tir, on parle l\u00e0 des raccards, des mazots, des granges et leur nombre n'est pas n\u00e9gligeable en Suisse, ce sont presque 600000 b\u00e2timents, un b\u00e2timent sur 5 qui est construit hors des zones constructibles, les 2 tiers d'entre eux sont inhabit\u00e9s ces b\u00e2timents ont un usage agricole \u00e0 la base, ils ont \u00e9t\u00e9 construits hors zone \u00e0 b\u00e2tir pour faciliter le travail des agriculteurs, jusque -l\u00e0 tr\u00e8s bien pour les initiants mais c'est quand ces b\u00e2timents sont transform\u00e9s que \u00e7a leur pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que quand ces raccards et autres mazots sont transform\u00e9s en logement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, Esther, aujourd'hui, la loi permet que 60 pourcent de la surface de ces b\u00e2timents agricoles soient transform\u00e9s en logements et une motion parlementaire UDC accept\u00e9e par le conseil national demande de pouvoir transformer l'entier de la surface en habitations, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui g\u00e8ne les initiants qui dit transformation en logement dit aussi : construction de routes, d'infrastructures de canalisation autant de nuisances \u00e0 un paysage pr\u00e9serv\u00e9 \u00e0 leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [96%] :\r\nLes initiants vont m\u00eame plus loin : Muriel initiative Stop mitage si elle est accept\u00e9e dans 10 jours pourrait avoir des effets pervers sur les zones non constructibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nOui, car si on g\u00e8le les zones constructibles, h\u00e9 bien les solutions pourraient \u00eatre recherch\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 des zones non constructibles, c'est ce que veulent \u00e9viter les initiants car dans le projet d'am\u00e9nagement du territoire, imagin\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la fameuse late 2 h\u00e9 bien des exceptions sont pr\u00e9vues des exceptions d\u00e9cid\u00e9es par les cantons \u00e0 qui le gouvernement a voulu laisser pas mal de latitude, trop de latitude aux yeux des initiants qui veulent des r\u00e8gles tr\u00e8s claires pour \u00e9viter le mitage des zones non constructibles et limiter le nombre de ces b\u00e2timents agricoles \u00e0 leur nombre actuel 600000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [90%] :\r\nMais elle amant en Direct de notre Studio de Berne, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T17:39:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE211B4B-70DE-4DC4-9F70-3B842A617856", "internalArchiveId": "EE211B4B-70DE-4DC4-9F70-3B842A617856", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Probl\u00e8mes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey: Marie Moya a d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2019-01-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Moya, Marie\r\nInterview de Marie Moya, conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante de Vevey.\r\n\r\nProbl\u00e8mes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey: Marie Moya a d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral  \r\nDIR ST LAUSANNE Marie Moya, conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante ** 32)\r\nLe Conseil d'Etat qui d\u00e9signe lui-m\u00eame un membre \u00e0 part enti\u00e8re d'une Municipalit\u00e9, ce n'est pas l\u00e9gal! Une conseill\u00e8re communale de Vevey d\u00e9nonce la d\u00e9cision prise par le gouvernement vaudois de remplacer 2 des 3 \u00e9lus suspendus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, \u00e0 la suite de plaintes p\u00e9anles. Cette \u00e9lue, c'est vous Marie Moya, bonsoir !\r\nVous avez donc d\u00e9pos\u00e9 un recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral et \u00e0 la cour constitutionnelle. Une situation que vous n'\u00eates pas la seule \u00e0 critiquer. \r\nAu Grand conseil, la semaine pass\u00e9e, une interpellation a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par un d\u00e9put\u00e9 UDC pour d\u00e9noncer un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique dans cette affaire.  \r\nAlors pourquoi selon vous l'intervention du gouvernement vaudois est-elle ill\u00e9gale ?\r\nLa loi sur les communes donne au canton la possibilit\u00e9 d'intervenir dans certaines situations ... \r\n(base l\u00e9gale insuffisante, par ex. la loi parle de poste \"vacant\" donc d\u00e9mission ou destitution, mais pas suspension. En plus, la constitution dit qu'un municipal doit \u00eatre \u00e9lu d\u00e9mocratiquement) \r\n- Sans l'intervention du canton, Vevey ne fonctionnerait qu' avec 2 municipaux \u00e9lus... c'est peu! comment faire alors si on ne les remplace pas? \r\n- Vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la canton mette la municipalit\u00e9 de Vevey sous tutelle ?\r\n(la loi pr\u00e9voit une mise sous r\u00e9gie, ce serait plus logique!)\r\n- Bon vous n'\u00eates pas la seule \u00eatre f\u00e2ch\u00e9e aujourd'hui ,,, Aujourd'hui une p\u00e9tition munie de 500 signatures \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00e9tat B\u00e9atrice M\u00e9traux. Cette p\u00e9tition d\u00e9nonce la suspension de J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de secret de fonction. On les a \u00e9cart\u00e9s trop facilement ?\r\n(elle ne l'est pas. la loi est mal faite, elle permet d'\u00e9carter trop facilement des \u00e9lus. Elle faisait partie de la commission de gestion, elle est une des rares personnes \u00e0 avoir vu passer les documents que Christen et Agnant ont transmis sur Girardin. Il n'a jms \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 que c'\u00e9tait des doc confidentiels.)\r\n- Aujourd'hui Vevey se retrouve donc avec 2 municipaux \u00e9lus et 2 municipaux nomm\u00e9s. Jacques Ansermet a  \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9 aujourd'hui et les dicast\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9partis. Comment cette situation exceptionnelle est v\u00e9cue par les membres de l'administration? \r\n(mal, les employ\u00e9s ont peur pour leur avenir et sont sous stress intense.  Ca pose un probl\u00e8me pour la bonne marche des institutions)\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n-On le pr\u00e9cise, vous avez quitt\u00e9 votre parti, les Verts, parce que vous \u00e9tiez oppos\u00e9e \u00e0 la position de votre syndique verte. Qu'est-ce qui vous motive dans cette affaire, d\u00e9fendre les \u00e9lus suspendus? \r\n(motivation juridique, pas politique)", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10157654", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Probl\u00e8mes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey: Marie Moya a d\u00e9pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2019-01-29T18:02:00_developpement-5", "Forum du 29.01.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Marie Moya, conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante de Vevey."], "variantIds": ["ece-10157654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:45Z", "speechToTexts": ["09.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe coup de gueule maintenant le Conseil d'\u00c9tat Vaudois qui d\u00e9signe lui- m\u00eame un membre \u00e0 part enti\u00e8re des municipalit\u00e9s, h\u00e9 bien ce n'est pas l\u00e9gal Une conseill\u00e8re communale de Vevey d\u00e9nonce la d\u00e9cision prise par le gouvernement Vaudois de remplacer 2 des 3 \u00e9lus suspendus \u00e0 la municipalit\u00e9 de Vevey, \u00e0 la suite de plaintes p\u00e9nales et cette \u00e9lue, c'est vous, Marie Moya, bonsoir, bonsoir, vous avez donc 2 pos\u00e9 un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et et \u00e0 la cour constitutionnelle, une situation d'ailleurs que vous \u00eates pas la seule \u00e0 critiquer au Grand Conseil, la semaine pass\u00e9e une interpellation a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 UDC pour d\u00e9noncer un d\u00e9ficit d\u00e9mocratique dans cette affaire, alors pourquoi selon vous Marie Moya, l'intervention du gouvernement Vaudois est ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [91%] :\r\nAlors je vais p\u00e9ril un homme un peu je pr\u00e9tends pas qu'elle soit ill\u00e9gal je pr\u00e9tends simplement qu'il y a peut-\u00eatre un d\u00e9ficit en terme de base l\u00e9gale pour prendre cette d\u00e9cision et cette d\u00e9cision cite il vient en partie du fait que nous avons une norme constitutionnelle qui est l'article 149 alin\u00e9a 1 qui explicitement dit que les municipaux sont \u00e9lus par le peuple et aujourd'hui on se trouve \u00e0 Vevey, dans la situation o\u00f9 2 municipaux sur 5 n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par le peuple, donc par le proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9mocratique qui est pr\u00e9vu dans la Constitution, d'o\u00f9 le d\u00e9ficit de base l\u00e9gale et on risque de se retrouver avec trois et pas pour une petite dur\u00e9e mais pour une demi- l\u00e9gislature donc imaginez -vous une commune dirig\u00e9e par 3 municipaux non \u00e9lu qui, de surcro\u00eet, probablement ne viendrait pas de la commune, \u00e7a c'est aussi une probl\u00e9matique ne r\u00e9pondent pas forc\u00e9ment aux couleurs politiques des \u00e9lus originaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [89%] :\r\nMais la loi sur les communes Marie Moya, elle donne quand m\u00eame la possibilit\u00e9 au canton d'intervenir dans dans certaines situations, sans l'intervention du canton Vevey ne fonctionnerait qu'avec 2 municipaux \u00e9lus c'est quand m\u00eame peu : comment on fait si, si, on peut pas les remplacer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [80%] :\r\nSi, si, on peut pas les remplacer, il y a la mise sont qui est pr\u00e9vue la mise sous tutelle, oui, mais on l\u00e0, c'est une Missud sous tutelle de fait mais on l'appelle mis sous r\u00e9gis dans la loi, elle est \u00e9galement pr\u00e9vu pour les articles mentionn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nEt pourquoi ce serait pr\u00e9f\u00e9rable, selon vous, que la municipalit\u00e9 de Vevey soit mise sous la tutelle ou sur la r\u00e9gie du canton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [89%] :\r\nEn fait, ce n'est pas le terme pr\u00e9f\u00e9rable, c'est un terme subjectif pour moi aujourd'hui \u00e0 la loi qui r\u00e9\u00e9crit les choses quand m\u00eame concr\u00e8tement c'est pas laiss\u00e9 au libre arbitre de choisir l'un plut\u00f4t que l'autre, il faut regarder, on fut de de la lettre, la loi finalement quel qu'est ce qu'il faut d\u00e9cider et comment il faut aussi proc\u00e9d\u00e9 parce que, en plus du d\u00e9ficit d\u00e9mocratique, il y a aussi la mani\u00e8re dont le Conseil d'\u00c9tat, interpr\u00e8te et applique l'article 139 1 notamment, notamment lorsqu'on parle de si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant, on peut se poser la question de comment interpr\u00e9ter la notion de vacances parce qu'on est fait pour moi vacances c'est lorsque, il y a eu soit une d\u00e9mission sur une r\u00e9vocation et on la situation actuelle, il y a eu ni l'un ni l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [93%] :\r\nOn pr\u00e9cise Marie Moya, vous avez, vous avez quitt\u00e9 votre parti, les Verts parce que vous \u00e9tiez oppos\u00e9e \u00e0 la position de votre syndique verte \u00e9galement qu'est -ce qui vous motive au fond dans cette affaire, on a un peu de la peine \u00e0 savoir qui vous d\u00e9fendez c'est les \u00e9lus suspendus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [89%] :\r\nAlors, j'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 mon soutien moral aux \u00e9lus suspendus via la p\u00e9tition qui tourne sur Shems point Oreca, mais ce n'est pas ma motivation premi\u00e8re ma motivation premi\u00e8re c'est effectivement la s\u00e9curit\u00e9 du droit, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on a une norme l\u00e9gale qui est appliqu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire, on n'a pas de Chevry s'prudence, on n'a pas doctrine et j'ai l'impression qu'on est en train de l'appliquer de mani\u00e8re incorrecte mais c'est mon impression n'implique que moi et \u00e7a va faire des b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [91%] :\r\nBon, effectivement, parce que c'est pas la seule \u00e0 \u00eatre f\u00e2ch\u00e9e hein, aujourd'hui il y a une p\u00e9tition de munie de 500 signatures en qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e9atrice M\u00e9traux cette p\u00e9tition d\u00e9nonce la suspects suspension de J\u00e9r\u00f4me Christen et Michel Agnant, soup\u00e7onn\u00e9s de violation de secret de fonction, vous avez le sentiment qu'on les a \u00e9cart\u00e9s trop facilement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [93%] :\r\nOui, alors, \u00e0 nouveau, c'est un avis personnel mais c'est aussi un avis qui est bas\u00e9 sur ma participation au sein de la commission de gestion, notamment li\u00e9s au traitement de l'enqu\u00eate sp\u00e9ciale dite Girardin, donc moi j'ai vu, j'ai eu acc\u00e8s \u00e0 tous les documents. \r\nDont il est question dans cette enqu\u00eate, aucun, je peux le certifier n'\u00e9tait en estampill\u00e9 ni secret ni confidentiel et aucun ne l'\u00e9taient aussi mat\u00e9riellement c'est-\u00e0-dire intrins\u00e8quement, donc j'ai la personnellement l'intime conviction qu'on a finalement utilis\u00e9 cet article 139 pour \u00e9carter un concurrent politique un peu comme Tom, ce qu'il disait un parti au pouvoir, tous les autres en prison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [93%] :\r\nMarie Moya conseill\u00e8re communale ind\u00e9pendante, merci d'\u00eatre venu \u00e9voquer ce soir votre position par rapport au Conseil d'\u00c9tat qui a d\u00e9sign\u00e9 lui- m\u00eame un membre \u00e0 part enti\u00e8re d'une Municipalit\u00e9 \u00e0 Vevey, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-29T17:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BABBCDF-142F-48D1-AE2D-4B16A07A0B68", "internalArchiveId": "8BABBCDF-142F-48D1-AE2D-4B16A07A0B68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Didier Bonny, co-pr\u00e9sident des Verts genevois;Daniel Sormanni, chef de groupe MCG au Parlement de Gen\u00e8ve;Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN;Philippe Nantermod, conseiller national PLR/VS;Alain Bovard, porte parole d'Amnesty Suisse;Boukari, Fouad;Imad Fattal, pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/ENJEUX ELECTIONS GENEVE PI) La situation se d\u00e9cante d\u00e9j\u00e0 autour de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, pr\u00e9vue au printemps 2020. \r\nLe conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone a rapidement annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas. \r\nEt il ne sera pas le seul... c'est un grand renouvellement qui se pr\u00e9pare, sans que cela soit forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 l'affaire des notes de frais, Guillaume Rey.\r\n  01'34''\r\n((Pour l'heure, seul le socialiste Sami Kannan vise officiellement sa r\u00e9\u00e9lection... En plus de Guillaume Barazzone, la socialiste Sandrine Salerno s'en ira elle aussi, puisqu'elle arrive au bout des 3 mandats autoris\u00e9s par son parti... R\u00e9my Pagani, d'Ensemble \u00e0 gauche, 3 mandats \u00e9galement au compteur, pourrait lui aussi s'en aller... il \u00e9voque une \"discussion collective en cours\", mais il lui faudra une d\u00e9rogation de son parti pour continuer... Enfin, chez les verts, Esther Alder terminera son 2\u00e8me mandat. Elle r\u00e9serve sa r\u00e9ponse \u00e0 son parti, a priori en mars... l'affaire des notes de frais, o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e9pingl\u00e9e pour ses d\u00e9placements en taxi, n'influencera pas sa d\u00e9cision, nous a-t-elle dit. Une bonne chose selon Didier Bonny, co-pr\u00e9sident des Verts de la ville. \r\n20'' \r\nDidier Bonny ne craint pas un vote sanction des \u00e9lecteurs... avis que ne partage pas Daniel Sormanni, chef de groupe MCG au Parlement de la ville. Il estime d'ailleurs qu'un grand renouvellement est n\u00e9cessaire.\r\n20''\r\nVerdict d'ici un peu plus d'un an... Mais cette \u00e9lection, qui s'annonce ouverte, aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits: plusieurs personnalit\u00e9s, de diff\u00e9rents partis, sont d\u00e9j\u00e0 sur les rangs.))\r\n(12/VENEZUELA ULTIMATUM UE) *** Au Venezuela, l'opposition maintient la pression pour de nouvelles \u00e9l\u00e9ctions...\r\nLe pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, Juan Guaido, a appel\u00e9 hier soir \u00e0 deux nouvelles journ\u00e9es de manifestations, cette semaine, pour accompagner l'ultimatum europ\u00e9en en faveur d'\u00e9lections libres.\r\nAlaexandre Habay... L'appel de Juan Guaido vise aussi \u00e0 faire basculer l'arm\u00e9e de son cot\u00e9... \r\nJuan Guaido va tenter cette semaine de fissurer le mur de la loyaut\u00e9 militaire. Encourag\u00e9 par de nouveaux soutiens internationaux, le jeune leader anti-Maduro, en appelle au peuple. De nouvelles manifestations de masse devraient avoir lieu mercredi mais \u00e9galement samedi. Un jour avant l'expiration dimanche d'un ultimatum adress\u00e9 par six pays europ\u00e9ens au pouvoir en place. La France, l'Allemagne, le Royaume-Uni, l'Espagne, le Portugal et les Pays-Bas ont donn\u00e9 8 jours \u00e0 Nicolas Maduro pour annoncer de nouvelles \u00e9lections, faute quoi ils reconna\u00eetront Juan Guaido comme le pr\u00e9sident l\u00e9gitime du Venezuela. Un ultimatum aussit\u00f4t rejet\u00e9 par Madurp\r\n*** RELANCE : Et comment r\u00e9agit l'arm\u00e9e pour l'instant?\r\nLa promesse d'amnistie offerte par Juan Guaido aux fonctionnaires et aux militaires ne semble pas pour l'instant porter ses fruits. Des partisans de Guaido ont distribu\u00e9 dans les casernes une copie du texte de loi les mettant \u00e0 l''abri de toute poursuite s'ils collaboraient je cite *\u00e0 la restitution de la d\u00e9mcoratie*. En r\u00e9ponse, certains soldats ont brul\u00e9 ou d\u00e9chir\u00e9 le document. Des dissenssions commencent toutefois \u00e0 appara\u00eetre. L'attach\u00e9 militaire du Venezuela \u00e0 Washington a fait defection et appel\u00e9 ses \"fr\u00e8res miltaires\" \u00e0 faire de m\u00eame. Un nouveau charg\u00e9 d'affaires repr\u00e9sentera par ailleurs Caracas aux Etats-Unis. Ainsi petit \u00e0 petit se met en place une diplomatie parall\u00e8le.\r\nEXTRO : Merci Alexandre Habay...\r\nEt lL'Australie embo\u00eete le pas aux Etats-Unis, au Canada et \u00e0 plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine.\r\net reconna\u00eet le pr\u00e9sident du Parlement comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Venezuela jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9lections aient lieu.\r\n(Bve Bresil) Le bilan de la rupture d'un barrage minier au Br\u00e9sil est d\u00e9sormais de 58 morts... \r\nBilan qui devrait encore s'alourdir... \r\nQuelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe, qui a eu lieu samedi soir, \u00e0 \u00e0 Brumadinho, dans le sud-est du Br\u00e9sil... \r\nLa justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer trois milliards de dollars sur les comptes du g\u00e9ant minier br\u00e9silien, dont le siege est \u00e0 St prex dans le canton de vaud\r\n(TF4/OTAN-USA STOLTENBERG PI) *** Donald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membre de l'OTAN.  \r\nLors d'une visite \u00e0 Washington, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, a confirm\u00e9 que les pays alli\u00e9s de l'OTAN allaient augmenter de mani\u00e8re significative leur d\u00e9penses militaires. \r\nCe point \u00e9tait une des exigences du pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 menacer de retirer les Etats-Unis de l'OTAN. \r\nJens Stoltenberg \u00e9voque \u00ab\u00a0une bonne nouvelle\u00a0\u00bb pour\u00a0l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord... Rapha\u00ebl Grand\r\n  01'26''\r\n((Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'OTAN, Jens Stoltenberg a choisi Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour d\u00e9livrer son message\r\nTRAD Jens\u00a0: Le pr\u00e9sident Trump a clairement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'OTAN doivent investir plus d'argent. Et maintenant nous voyons le r\u00e9sultat. D'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine, les alli\u00e9s de l'OTAN vont rajouter 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9fense\r\nJens Stoltenberg sait qu'il doit convaincre Trump. Un pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui ne croit pas au multilat\u00e9ralisme, qui voit en l'OTAN  un fardeau pour son pays. Trump exigeait que ses partenaires europ\u00e9ens consacrent non plus 2 mais 4 % de leur budget \u00e0 la d\u00e9fense. Allant jusqu'\u00e0 menacer de retirer les Etats-Unis de l'Alliance. La menace a, semble-t-il, \u00e9t\u00e9 entendue.\r\nTRAD Jens : Nous voyons que le message clair du pr\u00e9sident Trump a eu un impact. Les alli\u00e9s ont entendu et compris le pr\u00e9sident. Ils vont de l'avant et c'est une bonne nouvelle de voir une meilleure r\u00e9partition des charges\r\nEt ce que cela suffira \u00e0 apaiser lepr\u00e9sident am\u00e9rciains  ?\r\nLE NYT r\u00e9v\u00e9lait  que,  l'an dernier, Trump  \u00e0 plusieurs reprises   aurait confi\u00e9 \u00e0 de hauts responsables am\u00e9rciains  sa volont\u00e9 de quitter l'OTAN.. Son entourage avait r\u00e9susi \u00e0 l'en dissuder.. Mais aujourd'hui avec les d\u00e9part de Rex Tillewrson, ancien secraitaire d'Etat, de Jim Mattis, ancien  Secre\u00e9tiare \u00e0 la d\u00e9fense qui savaient temp\u00e9rer, apaiser le pr\u00e9sident. Au sein de la Maison-Blanche  , l'OTAN ne compte plus bcp d'alli\u00e9s. RG rtsinfo WH))\r\nEXTRO possible : Et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de cette nouvelle . \"Ca s'appelle le partage du fardeau. Plus unis aussi\", a-t-il soulign\u00e9.\r\n(01/ABUS LAMAL MEDECINS ITV NANTERMOD) Des journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices. Autant de surfacturations qui p\u00e8sent sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes. \r\nPlus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les prestataires de soins - m\u00e9decins ou \u00e9tablissements. \r\nC'est le constat que fait la caisse CSS dans le Matin Dimanche. \r\nPour les limiter, le conseiller national PLR Philippe Nantermod propose d'introduire une obligation d'annonce du prix de la prestation m\u00e9dicale:\r\n  00'51\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(05/FILM RETOUR KOSOVO ITV BOVARD) *** Des films pour rendre plus attractif le retour au Kosovo... \r\nC'est le projet de la plate-forme albano-suisse, albinfo.ch... \r\nUne initiative financ\u00e9e en partie par le Sem, le Secr\u00e9tarait d'Etat aux migrations... \r\nLe SonntagsBlick le r\u00e9v\u00e9lait hier, au total, la Conf\u00e9d\u00e9ration a investi plus de 150'000 francs \u00e0 la production de huit documentaires... \r\nDes vid\u00e9os qui illustrent notamment les succ\u00e8s de Kosovars rentr\u00e9s au pays... \r\nUn financement en provenance de Berne qui interpelle Alain Bovard... Porte parole d'Amnesty Suisse...\r\n  00'32\r\nPropos recueillis par Adrien Krause...\r\n(Bve Climat Obesit\u00e9) Ob\u00e9sit\u00e9, sous-alimentation et changement climatique : voici les trois facettes d'une m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9...\r\nDes sp\u00e9cialistes l'assurent ce matin dans la revue scientifique The Lancet. \r\n\"Sous-alimentation et ob\u00e9sit\u00e9 vont sans doute \u00eatre consid\u00e9rablement aggrav\u00e9s par le changement climatique\", pr\u00e9disent les experts. \r\nIls pr\u00f4nent une r\u00e9ponse globale plut\u00f4t que de consid\u00e9rer alimentation et environnement comme des probl\u00e8mes s\u00e9par\u00e9s.\r\nPour les auteurs du rapport, les multinationales de l'alimentaire doivent \u00eatre encadr\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re que celles du tabac. \r\nIls proposent la cr\u00e9ation d'une \"Convention-cadre sur les syst\u00e8mes alimentaires\", calqu\u00e9e sur la Convention-cadre pour la lutte antitabac.\r\n(16/BASKET COUPE GENEVE ITV FATTAL) *** Les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la Coupe de la Ligue de Basket...\r\nUn titre d\u00e9croch\u00e9 contre les tessinois de Massagno...\r\nVictoire 67-53.\r\nUne br\u00e8che dans la domination de Fribourg Olympic, qui avait presque tout gagn\u00e9 la saison derni\u00e8re... \r\nEt surtout un immense soulagement, pour Imad Fattal, le pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve, qui restait sur une longue p\u00e9riode de frustration...\r\n  00'33''\r\nEt chez les dames, Elfic Fribourg a sign\u00e9 sa quatri\u00e8me victoire cons\u00e9cutive, en battant Gen\u00e8ve Elite 76 - 50.\r\n(Bve Journal Micro) Un nouveau journal fait son apparition dans le paysage m\u00e9diatique suisse...\r\nLe numero zero de MICRO, c'est nom, est sorti aujourd'hui : 3'000 exemplaire doivent \u00eatre distribu\u00e9 aujourd'hui dans des caf\u00e9s de Suisse romande....\r\nDe couleur rouge-blanche et noire, il veut offrir une information locale, centr\u00e9e sur des reportages terrain. ...\r\nN\u00e9 sur les cendres du Matin, MICRO esp\u00e8re paraitre 3 fois par semaine si il r\u00e9ussit \u00e0 boucler son financement.\r\nInutile en revanche de le chercher dans les Kiosques ou dans les caissettes, il sera financ\u00e9 uniquement par les abonnements: 300 francs par ann\u00e9e pour le format papier, ou 80 francs pour la version numerique.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 669, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154065", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T08:00:08_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-28T08:00:08_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10154092", "ece-10154065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:12:05Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [91%] :\r\nIl est 8 heures, voici le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nIl faut \u00eatre Boukari qui, pour reprendre la municipalit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors que l'\u00e9lection pourrait \u00eatre marqu\u00e9e par les affaires de notes de frais, plusieurs \u00e9lus ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter l'ann\u00e9e prochaine dans un instant, l'opposition v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne accentue la pression contre Maduro, avec la b\u00e9n\u00e9diction de plusieurs pays europ\u00e9ens, un ultimatum a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 dimanche en attendant la position de l'arm\u00e9e dans cette crise pourrait changer le rapport de force et puis Fribourg Olympic ne r\u00e8gne plus sur le basket, les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la Coupe de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [94%] :\r\nLa situation se d\u00e9cante d\u00e9j\u00e0 autour de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, pr\u00e9vue au printemps 2020, le conseiller administratif PDC Guillaume Barazzone rapidement annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas et il n'est pas le seul, c'est un grand renouvellement qui se pr\u00e9pare, sans que cela soit forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 l'affaire des notes de frais Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [95%] :\r\nPour l'heure, seul le socialiste Sami Kanaan on vise officiellement une r\u00e9\u00e9lection en plus de Guillaume Barazzone, la socialiste Sandrine Salerno s'en ira elle aussi puisqu'elle arrive au bout des 3 mandats autoris\u00e9s par son parti, R\u00e9my Pagani d'Ensemble \u00e0 gauche 3 mandats \u00e9galement au compteur, pourrait lui aussi s'en aller, il \u00e9voque une discussion collective en cours mais il lui faudra une d\u00e9rogation de son parti pour continuer, enfin chez les Verts, Esther Alder terminera son 2\u00e8me mandat elle r\u00e9serve sa r\u00e9ponse \u00e0 son parti, \u00e0 priori, en mars, l'affaire des notes de frais, o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e9pingl\u00e9e pour ses d\u00e9placements en taxi n'influencera pas sa d\u00e9cision, nous a -t-elle dit, une bonne chose, selon Didier Bonny, co- pr\u00e9sident des Verts de la ville. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [92%] :\r\nSelon cette affaire ne doit pas influencer sa r\u00e9flexion c'est elle a dit elle- m\u00eame, c'est une une erreur d'appr\u00e9ciation, je pense, quelques frais de taxi excessifs ne doivent pas remettre en cause toute l'action qu'elle m\u00e8ne depuis 8 ans au sein de la Ville de Gen\u00e8ve, action qui a reconnu qu'on a pu le voir lors des derni\u00e8res \u00e9lections, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [95%] :\r\nDidier Bonny ne craint pas un vote sanction des \u00e9lecteurs avis que ne partage pas, Daniel Sormanni, le chef de groupe MCG au Parlement de la ville, il estime d'ailleurs qu'un grand renouvellement est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:00) [90%] :\r\nQuoi qu'on puisse en penser, m\u00eame si certains pays \u00e0 la r\u00e9flexion, finalement, c'est pas des sommes importantes, c'est une question de principe et je crois que le conseil administratif aurait d\u00fb en tirer les conclusions, alors il y en a pas tir\u00e9 les conclusions imm\u00e9diatement mais j'esp\u00e8re qu'ils ont \u00e0 en tenir compte pour les \u00e9lections 2020 et je pense que ce serait bien qu'on fasse table rase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [98%] :\r\nVerdict d'ici un peu plus d'un an, mais cette \u00e9lection qui s'annonce ouverte aiguise d\u00e9j\u00e0 les app\u00e9tits, plusieurs personnalit\u00e9s de diff\u00e9rents partis sont d\u00e9j\u00e0 sur les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [94%] :\r\nAu V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition maintient la pression pour de nouvelles \u00e9lections le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 Juan Guaido appel\u00e9 hier soir \u00e0 2 nouvelles journ\u00e9es de manifestations cette semaine : mobilisation pour accompagner l'ultimatum europ\u00e9en en faveur d'\u00e9lections libres, Alexandre Habay l'appel de Juan Guaido vise aussi \u00e0 faire basculer l'arm\u00e9e, de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:48) [94%] :\r\nOui, Juan Guaido va tenter cette semaine de fissurer le mur de la loyaut\u00e9 militaire encourag\u00e9 par de nouveaux soutiens internationaux, le jeune leader anti- Maduro en appelle au peuple de nouvelles manifestations de masse devraient avoir lieu mercredi, mais \u00e9galement samedi, un jour avant l'expiration dimanche d'un ultimatum adress\u00e9 par 6 pays europ\u00e9ens au pouvoir en place, la France, l'Allemagne, le Royaume-Uni, l'Espagne, le Portugal et les Pays-Bas ont donn\u00e9 8 jours \u00e0 Nicolas Maduro pour annoncer de nouvelles \u00e9lections, faute de quoi ils reconna\u00eetront gouaille d'eau comme le pr\u00e9sident l\u00e9gitime du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la un ultimatum aussit\u00f4t rejet\u00e9e par Maduro et comment r\u00e9agit l'arm\u00e9e pour l'instant, alors le projet, la promesse d'amnistie offerte par le pr\u00e9sident trop aux fonctionnaires et aux militaires, ne semble pas pour l'instant, porter ses fruits, des partisans de Guaido ont distribu\u00e9 dans les casernes, une copie du texte de loi, les mettant \u00e0 l'abri de toute poursuite s'ils collaboraient, je cite, \u00e0 la restitution de la d\u00e9mocratie en r\u00e9ponse, certains soldats ont br\u00fbl\u00e9 ou d\u00e9chir\u00e9 le document des dissenssions commencent toutefois \u00e0 appara\u00eetre l'attach\u00e9 militaire du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e0 Washington, a fait d\u00e9fection et appel\u00e9 ses fr\u00e8res militaires \u00e0 faire de m\u00eame, un nouveau charg\u00e9 d'affaires repr\u00e9sentera par ailleurs Caracas aux \u00c9tats-Unis ainsi petit \u00e0 petit se met en place une v\u00e9ritable diplomatie parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [94%] :\r\nMerci Alexandre Habay l'Australie n'a pas attendu elle embo\u00eete le pas aux \u00c9tats-Unis, au Canada, il y a plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine, elle reconna\u00eet le pr\u00e9sident du Parlement, Juan Guaido comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, jusqu'\u00e0 ce que des \u00e9lections aient lieu le bilan ne cesse de s'alourdir au Br\u00e9sil, o\u00f9 on compte d\u00e9sormais 58 morts apr\u00e8s le la rupture d'un barrage minier quelque 305 personnes sont port\u00e9es disparues depuis la catastrophe qui a lieu samedi soir \u00e0 Brumadinho, dans le sud- est du Br\u00e9sil, la justice a parall\u00e8lement d\u00e9cid\u00e9 de bloquer 3 milliards de dollars sur le compte du g\u00e9ant minier dont le si\u00e8ge est \u00e0 pr\u00e8s dans le canton de Vaud \u00e0 Donald Trump a gagn\u00e9 son bras de fer avec les pays membres de l'Otan lors d'une visite \u00e0 Washington, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Alliance Atlantique, Jens Stoltenberg, a confirm\u00e9 que les pays alli\u00e9s de l'Otan allaient augmenter de mani\u00e8re significative leurs d\u00e9penses militaires ce point \u00e9tait une des exigences du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 menacer de retirer les \u00c9tats-Unis de l'Otan, Jens Stoltenberg, \u00e9voque une bonne nouvelle pour l'organisation du Trait\u00e9 de l'Atlantique nord, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:04) [98%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg a choisi Fox News, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour d\u00e9livrer son message. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [91%] :\r\nCe proc\u00e8s, \u00e7a ne soit pas Asvel le pr\u00e9sident Trump a clairement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'Otan doivent investir plus d'argent, et maintenant nous voyons le r\u00e9sultat d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine les alli\u00e9s de l'Otan vont rajouter 100 milliards de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 la d\u00e9fense de femmes s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:27) [93%] :\r\nJens Stoltenberg sait qu'il doit convaincre Trump un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui ne croit pas au multilat\u00e9ralisme qui voit en l'Otan un fardeau pour son pays, Trump exig\u00e9 que ses partenaires europ\u00e9ens consacrent non plus 2 mais 4 pourcent de leur budget \u00e0 la d\u00e9fense, allant jusqu'\u00e0 menacer de retirer les \u00c9tats-Unis de l'Alliance, la menace a semble -t-il \u00e9t\u00e9 entendu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [88%] :\r\nOui c'est cl\u00e9 elle ma seule forme poste, nous voyons que le message clair du pr\u00e9sident Trump a eu un impact, les alli\u00e9s ont entendu et compris le pr\u00e9sident, ils vont de l'avant et c'est une bonne nouvelle de voir une meilleure r\u00e9partition des charges fait le chat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:03) [93%] :\r\nEst ce que cela suffira \u00e0 apaiser le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le New York Times r\u00e9v\u00e9lait que l'an dernier, Trump \u00e0 plusieurs reprises, aurait confi\u00e9 \u00e0 de hauts responsables am\u00e9ricains, sa volont\u00e9 de quitter l'Otan, son entourage avait r\u00e9ussi \u00e0 l'en dissuader, mais aujourd'hui, avec les d\u00e9part de Rex Tillerson, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat de Jim Mattis, ancien secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense qui savaient temp\u00e9rer apaiser le pr\u00e9sident au sein de la Maison- Blanche, l'Otan ne compte plus beaucoup d'alli\u00e9s Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [95%] :\r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, o\u00f9 plus de la moiti\u00e9 des abus \u00e0 l'assurance maladie sont commis par les professionnels de la sant\u00e9, m\u00e9decins ou \u00e9tablissements, c'est le constat que fait la caisse CSS dans Le Matin dimanche des journ\u00e9es de travail \u00e0 40 heures ou encore des patients factices autant de surfacturations qui p\u00e8sent sur les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes pour les limiter le conseiller national PLR Philippe Nantermod propose d'introduire une obligation d'annonce du prix de la prestation m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:57) [85%] :\r\nDans la plupart des professions quand vous fait une prestation annonc\u00e9 son prix \u00e0 l'avance si vous allez j'ai vot\u00e9 agissent tout si vous allez ne m'avocat bien, on a l'obligation d'informer le client, c'est ce que va co\u00fbter les prestations qu'on va fournir, mais je pense que le m\u00e9decin en dehors des cas d'urgence naturellement devrait \u00eatre tenus moment voil\u00e0, vous avez une une op\u00e9ration, on vous donne toutes les informations aujourd'hui sur les cons\u00e9quences et les effets secondaires et toute l'ann\u00e9e, je pense qu'on va aussi donner le prix, \u00e7a permettra aux m\u00e9decins d'avoir de plus conscience aussi prix parce qu'il est, il est rarement seul \u00e0 cr\u00e9er le co\u00fbt de la prestation et souvent accompagn\u00e9e d'autres prestataires l'anesth\u00e9sie, les infirmi\u00e8res et le co\u00fbt de l'h\u00f4pital, etc, cela permet au patient de se rendent compte combien co\u00fbte la prestation avant qu'elle se produit depuis puis \u00e7a permet aussi d'avoir un budget au-del\u00e0 duquel on va pas en principe difficilement si vous annoncer qu'une op\u00e9ration va co\u00fbter 2000 francs peut difficilement la facture est timide \u00e0 la fin, \u00e0 moins \u00e9videmment qu'il y a eu des effets extraordinaires qui se sont produits, \u00e7a c'est une autre affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard et des films pour am\u00e9liorer l'attrait du retour au Kosovo, c'est le projet de la plate-forme albano- suisse Albin info Point CH initiative financ\u00e9e en partie par le Sem le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le SonntagsBlick le r\u00e9v\u00e9lait hier, au total, la Conf\u00e9d\u00e9ration a investi plus de 150000 francs \u00e0 la production de huit documentaires des vid\u00e9os qui illustrent notamment le succ\u00e8s de Kosovars rentr\u00e9s au pays un financement en provenance de Berne qui interpelle Alain Bovard, porte- parole d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:18) [90%] :\r\nCe qui m'interroge surtout l\u00e0- dedans, c'est que ce genre d'initiative \u00e9mane du sel, donc du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui est responsable, comme on le fait, l'examen des demandes Basile et que cette demande ne manque pas de la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration, \u00e7a veut dire que les objectifs de cette op\u00e9ration de ces financements me paraissent pas tr\u00e8s clair, je ne vois pas tr\u00e8s bien au niveau de du cn pourquoi on entreprend pour ce genre de d\u00e9marche de favoriser le retour ou d'inciter au retour au moment o\u00f9 on est en train de discuter de comment mieux int\u00e9grer les gens ici, en Suisse etc \u00e7a me para\u00eet un petit peu contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [94%] :\r\nAlain Bovard, porte- parole d'Amnesty Suisse interrog\u00e9 par Adrien craint oser ob\u00e9sit\u00e9 sous- alimentation et changement climatique, voici les trois facettes d'une m\u00eame menace pour l'humanit\u00e9, des sp\u00e9cialistes l'assurent ce matin dans la revue scientifique The Lancet sous- alimentation et ob\u00e9sit\u00e9 vont sans doute \u00eatre consid\u00e9rablement aggrav\u00e9s par le changement climatique, pr\u00e9disent ces experts, il pr\u00f4ne une r\u00e9ponse globale plut\u00f4t que de consid\u00e9rer, alimentation et environnement comme des probl\u00e8mes s\u00e9par\u00e9s pour les auteurs du rapport, les multinationales de l'alimentation, doivent \u00eatre encadr\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re que celle du tabac, il propose donc la cr\u00e9ation d'une convention-cadre sur les syst\u00e8mes alimentaires calqu\u00e9e sur la convention-cadre pour la lutte antitabac et un peu de sport, maintenant les Lions de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 hier la Coupe de la ligue de basket un titre d\u00e9croch\u00e9 contre les tessinois de Massagno victoire 67 \u00e0 53 une br\u00e8che dans la domination de Fribourg Olympic qui avait presque tout gagn\u00e9 la saison derni\u00e8re et surtout un immense soulagement pour Imad Fattal, le pr\u00e9sident des Lions de Gen\u00e8ve, qui restait sur une longue p\u00e9riode de frustration. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:51) [83%] :\r\nEffectivement tr\u00e8s frustr\u00e9 par la domination sans partage depuis applique la saison pass\u00e9e, surtout que \u00e7a se joue \u00e0 rien, on a perdu d'enfant \u00e0 l'\u00e2ge, la vall\u00e9e de la Coupe de Suisse, donc on est tr\u00e8s soulag\u00e9s parce que les Lions, c'est un club qui qui gagne et puis le dernier petites majeur remonte \u00e0 2017, donc \u00e7a m'enl\u00e8ve beaucoup de pression pour la suite, \u00e7a donne beaucoup d'id\u00e9es, on leader mais on sait que, on vit dans une aire qui bon olympique et europ\u00e9en et vont \u00eatre revanchards apr\u00e8s leur d\u00e9faite ici, mais disons que la saison r\u00e9ussie en la Supercoupe congolaise Belcom on va devenir plus dangereux parce que forc\u00e9ment lamentations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [95%] :\r\nEt sur les dames Elfic Fribourg a sign\u00e9 sa 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive en battant hier Gen\u00e8ve \u00c9lite 76 \u00e0 50 et puis enfin un nouveau journal fait son apparition dans le paysage m\u00e9diatique suisse, le num\u00e9ro 0 de micro, c'est son nom, est sorti aujourd'hui 3000 exemplaires doivent \u00eatre distribu\u00e9s dans les caf\u00e9s de Suisse romande de couleur rouge, blanche et noire, il veut offrir une information locale centr\u00e9e sur des reportages terrain n\u00e9 sur les cendres du Matin Micro esp\u00e8re 3 fois par semaine s'il r\u00e9ussit \u00e0 boucler son financement inutile en revanche de le chercher dans les kiosques ou dans les caissettes il sera financ\u00e9 uniquement par les abonnements compter 300 francs par ann\u00e9e pour le format papier ou 80 francs pour la version num\u00e9rique et c'est la fin du journal de Foued Boukari merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T07:49:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CE486E0-6006-4DC6-BC62-B0A2E2386028", "internalArchiveId": "4CE486E0-6006-4DC6-BC62-B0A2E2386028", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Selfies aux poils", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSi la photo est bonne - Selfies aux poils (PHOTO 28.01 SELFIE AUX POILS) 6H13 SI LA PHOTO EST BONNE Selfies aux poils\r\nImage selon mail - Cr\u00e9dit DR\r\n*** Les poils font sensation sur Instagram et les r\u00e9seaux sociaux. Des portraits de jeunes femmes qui abordent des poils aux mollets et sous les aisselles ne cesse de fleurir. Et cela ne manque pas d'interpeller. Pourquoi?  Caroline Stevan revient sur un tabou qui remonte \u00e0 loin. Le tout, en image. \r\n  2'04''\r\n((Un bras tendu vers l'appareil, l'autre relev\u00e9 derri\u00e8re la t\u00eate.\r\nLa pose est un classique en terme de selfie.\r\nPoitrine en avant, air l\u00e9g\u00e8rement nonchalant.\r\nLa jeune fille a de longs cheveux bruns, des yeux de chat immenses et verts.\r\nUn trait au crayon souligne le regard et semble r\u00e9pondre \u00e0 la ligne des sourcils, parfaitement \u00e9pil\u00e9s.\r\nLa bouche, pulpeuse et rouge, ne sourit pas.\r\nElle affirme.\r\nQuoi ?\r\nQue l'on peut \u00eatre belle avec des poils sous les aisselles.\r\nLe bras relev\u00e9 affiche en effet la couleur, brune \u00e9galement.\r\nL'image a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e sur Instagram avec le hashtag\r\nJanuhairy, contraction de janvier et de poil en anglais.\r\nA l'heure o\u00f9 le mois s'ach\u00e8ve, quelques 5000 portraits ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s.\r\nEvidemment, les photographies choquent un peu.\r\nOn n'a pas l'habitude de voir des femmes, qui plus est jeunes et appr\u00eat\u00e9es, afficher leurs poils.\r\nLe tabou est peut-\u00eatre le dernier, maintenant que maigreur et cheveux gris ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s. Il remonte \u00e0 loin, selon Christian Bromberger, auteur du Sens du poil, une anthropologie de la pilosit\u00e9.\r\nSON1\r\nUn diktat qui se fonde sur la volont\u00e9 de distinguer les hommes des femmes.\r\nSON2\r\nEt le chercheur de constater qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 les f\u00e9ministes souhaitent gommer certaines diff\u00e9rences, les hommes s'accrochent \u00e0 leur barbe.))\r\nEXTRO : Une photo \u00e0 retrouver d\u00e8s maintenant sur ..#laMatinaleRTS...et sur rts.ch\r\nVIRGULE INVITE\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154100", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Selfies aux poils", "Si la photo est bonne - Selfies aux poils / LMA_2019-01-28T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Selfies aux poils / LMA_2019-01-28T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-10154109", "ece-10154100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-03T17:27:09Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes poils font sensation sur Instagram et les r\u00e9seaux sociaux, des portraits de jeunes femmes qui abordent des poils aux mollets et sous les aisselles, ne cesse de fleurir et cela ne manque pas d'interpeller, pourquoi il y a Caroline Stevan revient sur un tabou qui remonte \u00e0 loin le toute en images. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nUn bras tendu vers l'appareil, l'autre relev\u00e9 derri\u00e8re la t\u00eate, la pose est un classique en terme de selfie poitrine en avant air l\u00e9g\u00e8rement nonchalant, la jeune fille a de longs cheveux bruns, des yeux de chat immenses et verts un trait au crayon, souligne le regard et semble r\u00e9pondre \u00e0 la ligne des sourcils parfaitement \u00e9pil\u00e9s la bouche pulpeuse et rouge ne sourit pas, elle affirme : quoi que l'on peut \u00eatre belle, avec des poils sous les aisselles, le bras relev\u00e9 affiche en effet la couleur brune \u00e9galement l'image a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e sur Instagram avec le hashtag Januhairy contraction de janvier et de poil en anglais \u00e0 l'heure o\u00f9 le mois s'ach\u00e8ve quelques 5000 portraits ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, \u00e9videmment, les photographies choquent un peu, on n'a pas l'habitude de voir des femmes qui plus est, jeunes et appr\u00eat\u00e9es afficher leurs poils, le tabou est peut-\u00eatre le dernier maintenant que maigreur et cheveux gris ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, il remonte \u00e0 loin, selon Christian Bromberger auteur du sens du poil une anthropologie de la pilosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [89%] :\r\nEn Orient il y avait cette tradition d'\u00e9pilation dans le monde musulman, notamment c'est quelque chose qui avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 en Occident par les crois\u00e9s, il y a encore quelques rues des \u00e9tudes dans Les villes fran\u00e7aises et qui montre qu'elle \u00e9tait cette pratique au moyen- \u00e2ge et puis ensuite cette \u00e9pilation a recul\u00e9 et on est arriv\u00e9 vers le XVIe, XVIIe si\u00e8cle au contraire \u00e0 conserver ses poils pour les femmes, jusqu'au moment o\u00f9 sont apparus dans nos soci\u00e9t\u00e9s, les bas en nylon et d'autre part, les maillots de bain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [95%] :\r\nUn diktat qui se fonde sur la volont\u00e9 de distinguer les hommes des femmes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [90%] :\r\nL'argument, c'est aussi un argument diff\u00e9rences des genres des sexes construit socialement et culturellement et qui fait qu'il y avait un corps f\u00e9minin qui \u00e9tait l\u00e0 pour plaire aux hommes et les hommes qui, au contraire, devaient manifester leur masculinit\u00e9 par cette pr\u00e9sence de poils puisque eux- m\u00eames sont naturellement plus velu que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [96%] :\r\nEt le chercheur de constater qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 les f\u00e9ministes souhaitent gommer certaines diff\u00e9rences, les hommes s'accrochent \u00e0 leur barbe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [93%] :\r\nEt pour la photo, h\u00e9 bien la retrouver d\u00e8s maintenant sur hashtag la Matinale RTS sur les r\u00e9seaux sociaux donc et sur RTS Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stevan, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2CAFB0F-FE3B-4BEA-AF95-CB7462B8DF59", "internalArchiveId": "D2CAFB0F-FE3B-4BEA-AF95-CB7462B8DF59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation f\u00e9d\u00e9rale du 10 f\u00e9vrier 2019 \"Stop Mitage\" du territoire. Le texte veut limiter l'\u00e9talement urbain et promouvoir l'habitat durable pour pr\u00e9server le sol et le paysage. D\u00e9bat en direct de la brasserie du Moderne \u00e0 Bulle", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Votation f\u00e9d\u00e9rale 10 f\u00e9vrier sur le mitage du territoire. Forum D\u00e9bat en direct de Bulle avec \r\nIlias Panchard, jeune vert et membre du comit\u00e9 d'initiative...\r\nJohanna Gapany, PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle\r\nPierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon et d\u00e9put\u00e9 socialiste\r\nAinsi que Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat Vert du canton de Neuch\u00e2tel", "durationSec": 1753, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bulle", "Suisse"], "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "initiative populaire"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "membre du comit\u00e9 de l'initaitive \"stopper le mitage du territoire\", Les Verts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": " agriculteur, ancien conseiller d'Etat du canton de Neuch\u00e2tel, Les Verts ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon, d\u00e9put\u00e9 socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DB8FED5-8B53-47EF-88B6-AF0E8D284407", "internalArchiveId": "2DB8FED5-8B53-47EF-88B6-AF0E8D284407", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Campagnes en ligne: les partis sont-ils assez transparents? Interview de Marc Buntschu et Balthasar Gl\u00e4ttli", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Buntschu , Marc\r\nInterviews de Marc Buntschu, pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, et Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national (Verts/ZH).\r\n\r\nCampagnes en ligne: les partis sont-ils assez transparents? Interview de Marc Buntschu et Balthasar Gl\u00e4ttli  \r\nLes acteurs politiques sont pr\u00e9venus: en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les campagnes en ligne seront plac\u00e9es sous haute surveillance...\r\nC'est le message adress\u00e9 aujourd'hui depuis Berne par les pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es... L'une des grandes priorit\u00e9s de l'ann\u00e9e pour eux, ce sera de s\u00e9curiser les processus \u00e9lectoraux et d'\u00e9viter un scandale de type \"cambridge analytica\"...\r\nOn re\u00e7oit tout de suite en direct de Fribourg le pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es... c'est vous, Marc Buntschu, bonsoir!\r\nIl y a vraiment aujourd'hui des risques qui n'existaient pas au moment des derni\u00e8res \u00e9lections en 2015? \r\nOn a souvent entendu qu'un scandale de type cambridge analytica n'\u00e9tait pas possible en Suisse... vous en doutez? \r\nVous avez publi\u00e9 un guide le mois dernier \u00e0 l'attention des acteurs politiques, des partis principalement... Quel est le message que vous leur adressez? \r\nMais ce n'est qu'un code de bonne conduite... Ce n'est pas un r\u00e8glement \u00e0 proprement parler!\r\n****en r\u00e9action \u00e0 gl\u00e4ttli\r\n(((((Est-ce que \u00e7a fait sens de sugg\u00e9rer un code de bonne de bonne conduite aux partis s'il y a pas de v\u00e9ritable cadre juridique?\r\n(((((en gros, la priorit\u00e9, c'est d'adopter un r\u00e8glement sur la protection des donn\u00e9es comme la suisse pr\u00e9voit de le faire?)\r\nLe probl\u00e8me, est-ce que c'est pas en priorit\u00e9 facebook?\r\n((((La balle aujourd'hui est dans le camp des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines? En gros, si Facebook \u00e9cope d'une grosse amende en lien avec le scandale cambridge analytica, c'est \u00e7a qui fera vraiment \u00e9voluer les pratiques)))))\r\nLe consommateur a aussi une part de responsabilit\u00e9?", "durationSec": 680, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154133", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Campagnes en ligne: les partis sont-ils assez transparents? Interview de Marc Buntschu et Balthasar Gl\u00e4ttli / FOR_2019-01-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.01.2019"], "alternativeSummary": ["Interviews de Marc Buntschu, pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, et Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national (Verts/ZH)."], "variantIds": ["ece-10154133"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:43Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes acteurs politiques sont pr\u00e9venus en cette ann\u00e9e d'\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les campagnes en ligne seront plac\u00e9es sous haute surveillance, c'est le message adress\u00e9 aujourd'hui depuis Berne par les pr\u00e9pos\u00e9s \u00e0 la protection des donn\u00e9es, l'une des grandes priorit\u00e9s de l'ann\u00e9e pour eux ce sera de s\u00e9curiser les processus \u00e9lectoraux d'\u00e9viter un scandale de type Cambridge Analytica on sent tout de suite en Direct de Fribourg, le pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, c'est vous, Marc Buntschu, bonsoir, bonsoir, est ce qu'il a vraiment aujourd'hui des risques qui n'existaient pas au moment des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nAlors effectivement, avec les le d\u00e9bat politique qui se fait dans un monde digital, on se retrouve dans une situation tout \u00e0 fait diff\u00e9rente avec l'utilisation surtout des r\u00e9seaux sociaux qui impliquent des traitements donn\u00e9es qui peuvent, pour beaucoup de personnes n'\u00eatre pas transparents et c'\u00e9tait une id\u00e9e grosse priorit\u00e9 pour les autres, protection des donn\u00e9es, autant au niveau cantonal que f\u00e9d\u00e9rales d'\u00e9mettre un guide qui permet \u00e0 tous ces diff\u00e9rents acteurs, que ce soit les partis politiques ou bien les groupements d'int\u00e9r\u00eat, les analystes de donn\u00e9es de prendre en compte cette nouvelle dimension, r\u00e9seaux sociaux \u00e9gal un traitement des donn\u00e9es que l'on doit traiter de mani\u00e8re diff\u00e9rente de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [96%] :\r\nAlors, on a souvent entendu dire qu'un scandale de type Cambridge Analytica un scandale de la m\u00eame ampleur serait difficilement imaginable en Suisse, quels sont les risques tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment quels sont les sc\u00e9narios que vous avez envisag\u00e9 pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nAlors les sc\u00e9narios qu'on a envisag\u00e9 \u00e9tait surtout d'analyser par rapport au risque comment permettre aux diff\u00e9rents acteurs de se comporter, c'est-\u00e0-dire que le principal risque, c'est que les personnes concern\u00e9es re\u00e7oivent notamment du ciblage sp\u00e9cifiquement orient\u00e9s par certains partis politiques, ce qui est leur r\u00f4le mais sans savoir d'o\u00f9 viennent les informations sans qu'ils aient absolument conscience de d'o\u00f9 viennent les informations qui ont \u00e9t\u00e9 collect\u00e9es sur eux et le message qu'on essaie de donner, c'est d'avoir un tant soit peu de bon sens si vous imaginez, par exemple, la communication de 2 personnes de contact qui sera utilis\u00e9 pour faire cette publicit\u00e9 cibl\u00e9e en mati\u00e8re politique, si vous demandez \u00e0 une personne ou \u00e0 vos amis de vous donner une liste de feuilles A4 avec la liste leur contact et de leurs amis, l\u00e0 pour le bon sens pas dire non, je vais pas donner cette liste par contre si vous \u00e7a et l'\u00e9change une application et puis quand on vous dit \u00e0 autoris\u00e9 vous les contacts \u00e0 \u00eatre divulgu\u00e9s souvent la r\u00e9ponse est oui, et notre r\u00f4le c'est de sensibiliser pour que cette information soit faite et que il y a un consentement, une information, une transparence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [91%] :\r\nMarc Bonnefous vous voulez donc, vous le dites, sensibiliser les partis mais en m\u00eame temps \u00e7a reste finalement qu'un code de bonne conduite, on peut pas parler d'un d'un v\u00e9ritable r\u00e8glement quelle sera alors l'efficacit\u00e9 de de ce code de bonne conduite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [85%] :\r\nAlors l'efficacit\u00e9 et elle est surtout dans l'id\u00e9e d'avoir une confiance envers les nouveaux moyens qui sont mis \u00e0 disposition de d\u00e9bat des, des, des, de m\u00eame de mon domaine politique, c'est-\u00e0-dire que. \r\nLe l'id\u00e9e est de permettre de maintenir la confiance des personnes dans ces nouveaux instruments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [87%] :\r\nMais si, en partie, ne vous \u00e9coute pas, rien ne l'emp\u00eache d'utiliser ces outils de faire du ciblage pour capter davantage d'\u00e9lecteurs allo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [92%] :\r\nLe r\u00f4le des autorit\u00e9s de protection des donn\u00e9es et de conseiller et de sensibiliser, on ne va pas intervenir dans le d\u00e9bat politique pour critiquer telle ou telle nouvelle coupe produit nouvel instrument mis en place par les diff\u00e9rents partis politiques ou par les groupements d'int\u00e9r\u00eat ou par les analystes, notre but, c'est de les sensibiliser aux mesures qui doivent prendre pour que il y a un certain respect de la transparence, maintenant ceux qui vont suivre le guide que l'on a mis en place, auront une une confiance \u00e9tablie envers leur partenaire respectivement les personnes qui vont essayer de cibler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [90%] :\r\nMarc, vous, vous restez avec nous, nous avons aussi en ligne Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national vers z\u00fcrichois bonsoir motion bonsoir \u00e0 vous faites partie de ces parlementaires, particuli\u00e8rement actif un Balthasar Gl\u00e4ttli sur la question de la protection des donn\u00e9es, on vient d'\u00e9voquer ce guide des pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es guide code de bonne conduite, pourrait -on dire, \u00e0 l'usage des des partis est -ce que c'est un r\u00eave, une r\u00e9ponse qui vous semblent \u00e0 la hauteur des d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [88%] :\r\nOh je trouve d'abord il tr\u00e8s sage que le pr\u00e9pos\u00e9 maintenant mettre \u00e0 disposition vraiment si si si ce quitter et avec ces, ces diff\u00e9rents points de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce que je crains c'est que beaucoup des qui ne comprend pas \u00e7a au s\u00e9rieux, de mani\u00e8re qu'il qu'il qu'il vraiment renonce \u00e0 utiliser les les derni\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [82%] :\r\nPossibilit\u00e9 ferait assez serr\u00e9, sans sanction, notamment Facebook parce que finalement c'est c'est c'est une tentation entend j'paru maintenant aussi en main coresponsables pour la campagne des Verts, on va les \u00e9lections cette note -t-on alors c'est vraiment ton patient pour nous, on a pris une d\u00e9cision \u00e0 l'interne des Verts de ne pas utiliser certains trucs \u00e7a, cette d\u00e9cision a a \u00e9t\u00e9 prise, m\u00eame avant que c'est recommandations ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, mais la probl\u00e9matique est aussi que si d'autres partis, elle utilise quand m\u00eame, alors ils ont un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [86%] :\r\n\u00e0 votre connaissance, aujourd'hui, alors vous le dites vous le vous jurez ce soir nous chez les Verts, on ne le fera pas mais est -ce qu'\u00e0 votre connaissance, dans d'autres partis des partis qui ont peut-\u00eatre plus de moyens est -ce qu'on utilise, c'est c'est le logiciel ces syst\u00e8mes de de ciblage des publicit\u00e9s cibl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:55) [83%] :\r\nAh oui je : je viens de recevoir un Mail par le PLR, qui habite en fait c'\u00e9tait peut-\u00eatre adress\u00e9 \u00e0 moi personnellement, mais je suis abonn\u00e9 sur quoi Newsletter alors on a adress\u00e9 enfant int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [84%] :\r\nLa terre du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [83%] :\r\nOui, mais l\u00e0, alors c'\u00e9tait une invitation pour une journ\u00e9e de formation et alors cette faute journ\u00e9e de formation, c'est une formation qui touchent par exemple n'le DAL 5, hier, un produit qui fait fortement qui qui qui disposition toutes ses possibilit\u00e9s pour faire le ciblage en fait pour trouver des publics cibles pour enrichir, c'\u00e9tait en et qu'on a d\u00e9j\u00e0 avec donc qui sans histrionisme blanc en ligne, et l\u00e0 je je crois si en fait les les candidats du du PLR sont invit\u00e9s \u00e0 en avoir un s\u00e9minaire, bon on fasse \u00e7a, certainement avec l'intention de l'utiliser finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [89%] :\r\nMarc Bonnefous qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux craintes de de Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [92%] :\r\nAlors, les craintes, je les comprends tout \u00e0 fait, c'est justement le but de la mise en place de de ce guide, c'est que pour \u00e9viter des sc\u00e9narios o\u00f9 c'est pas transparents, d'o\u00f9 viennent l'information dans le cas d'esp\u00e8ces, je ne peux pas me prononcer sur comment une telle ou telle partie a mis en place et ses instruments, notre but \u00e9tait pas d'analyser l'un ou l'autre instrument mis en place par les partis ou de critiquer plus ou moins ce que telle ou telle a fait le but c'\u00e9tait de voir quelles sont les mesures qui peuvent \u00eatre pris pour qu'y a une certaine transparence, on a estim\u00e9 que, par exemple, il y a une possibilit\u00e9 de travailler avec certains soft avec certains instruments du moment qu'il y a par exemple sur la page internet du du site du parti des explications sur comment les donn\u00e9es sont collect\u00e9es, comment les personnes peuvent r\u00e9agir et ce qu'elles peuvent donner leur consentement mais sans que ce soit critique sur l'un ou l'autre th\u00e8me particulier. \r\nVoil\u00e0, point important aussi, c'est peut-\u00eatre le, de garantir la la confiance dans le dans les r\u00e9sultats et c'est aussi la responsabilit\u00e9 des partis et des diff\u00e9rents partenaires de ces partis et des groupements d'int\u00e9r\u00eats, de faire en sorte que la confiance soit maintenu en utilisant justement les conseils qu'on a donn\u00e9 dans notre guide et a contrario pour Les \u00e9ventuels organe qui ne veulent pas suivre ces mesures, ils auront aussi une responsabilit\u00e9 sur les \u00e9ventuelles actions qui qui pourra ensuite d'\u00eatre d\u00e9bout\u00e9 sur des contestations de r\u00e9sultats si justement les gens n'ont pas accept\u00e9 les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [91%] :\r\nEt Balthasar Gl\u00e4ttli on, on parle aujourd'hui de d'avoir une loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des donn\u00e9es, align\u00e9 sur le fameux r\u00e8glement dont s'est dot\u00e9 r\u00e9cemment l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a changerait v\u00e9ritablement les choses, \u00e7a donnerait peut-\u00eatre plus de points, assez, assez, assez, r\u00e8gles de transparence et de clart\u00e9 dans les campagnes politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [83%] :\r\nOui, une fois mis en oeuvre, oui mais c'est pas un tr\u00e8s d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d'abord, on aura une s\u00e9ance de la commission responsable cette semaine mais Agency a presque s\u00fbr qu'on ne va pas finir avec ce d\u00e9part pr\u00e9paratoire et alors \u00e7a veut dire quoi, pour le moment ce hier la loi on car c'est \u00e7a les r\u00e8gles qui sont donn\u00e9s, ce que je crains c'est qu'on a maintenant vraiment et des soutiens qui sont tr\u00e8s s\u00fbrement qui se rend tr\u00e8s souvent par des campagnes politiques, mais ils ne sont pas pr\u00eats \u00e0 moi pas ici entre pas penser l\u00e9gal qui nous a donn\u00e9 par la loi sur la protection existant penser celle -l\u00e0, j'aurais bien aim\u00e9 un peu plus de clart\u00e9 de la part de du pr\u00e9pos\u00e9 je cher je crois PIAS et ce n'est pas sans roi ou de critiquer un ou l'autre partie, mais \u00e7a pourrait \u00eatre son r\u00f4le de dire : OK, venant \u00e0 la conclusion de ces recommandations, il vous alors par cons\u00e9quent \u00e7a dit le look X ou Ithaque \u00e9tait vrai pas \u00eatre utilis\u00e9s sans le consentement explicite de la part sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:01) [76%] :\r\nVotre r\u00e9action Omar Buntschu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [89%] :\r\nAlors je pense que le terme important et que Monsieur Gl\u00e4ttli utilise c'est effectivement le consentement des personnes et pour avoir le consentement des personnes et l'autorisation de traiter leurs donn\u00e9es, c'est qu'il y ait une information qui claires qui soient faites par les diff\u00e9rents partis, notamment sur leur site et nous, on va au fur et \u00e0 mesure de des d\u00e9bats au fur et \u00e0 mesure d\u00e8s exp\u00e9riences que vont nous donner ces discussions au travers des r\u00e9seaux sociaux modifi\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 notre guide en rendant attentif \u00e0 quels sont les points qui sont importants, peut-\u00eatre encore un \u00e9l\u00e9ment compl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 la nouvelle l\u00e9gislation dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, je rappelle que un des points importants, qui a aussi \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e aujourd'hui dans le cadre de la journ\u00e9e protection protectionniste, c'est l'entr\u00e9e en vigueur le 1er mars d'une partie de la loi sur la protection des donn\u00e9es qui touche qu'une partie, puisque \u00e7a touche les aspects Schengen mais ce sera pour nous aussi, la mise en place de nouveaux instruments avec des nouvelles obligations pour les ma\u00eetres de fichiers, et c'est une sorte de face, t\u00eate en vue de ce qui va venir avec la r\u00e9vision de la loi au sens large dans un a parl\u00e9 Monsieur Balthasar Gl\u00e4ttli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [91%] :\r\nVoil\u00e0, merci Marc Bush pr\u00e9pos\u00e9 suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es, merci \u00e0 vous \u00e9galement Balthasar Gl\u00e4ttli, conseiller national Vert z\u00fcrichois excellente soir\u00e9e \u00e0 vous 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA98A449-2B0B-4582-804F-85466CA02FB1", "internalArchiveId": "DA98A449-2B0B-4582-804F-85466CA02FB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Stop-mitage\": le grand d\u00e9bat en direct de Bulle", "publicationDate": "2019-01-28T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre Ilias Panchard, Jeunes Verts et membre du comit\u00e9 d'initiative, Johanna Gapany, PLR membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon, et Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat (Verts/NE).\r\n\r\n\"Stop-mitage\": le grand d\u00e9bat en direct de Bulle     \r\n*** Forum en direct de la brasserie du Moderne, \u00e0 Bulle. Pour un grand d\u00e9bat sur l'initiative \"Stop mitage\". Le texte veut limiter l'\u00e9talement urbain... promouvoir l'habitat durable... Pour pr\u00e9server le sol et le paysage... Nous votons le 10 f\u00e9vrier prochain. D\u00e9bat en direct et en public. Quatre invit\u00e9s sont avec nous...\r\nIlias Panchard, jeune vert et membre du comit\u00e9 d'initiative...\r\nJohanna Gapany, PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle\r\nPierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon et d\u00e9put\u00e9 socialiste\r\nAinsi que Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat Vert du canton de Neuch\u00e2tel\r\nBonsoir \u00e0 vous 4...\r\nDECRYPTAGE THIBAUT 1\r\n1) Le constat\r\n@Johanna Gapany: \r\n- Bulle, grosse croissance d\u00e9mographique (population a doubl\u00e9 en 20 ans). Boom \u00e9conomique aussi... Cette dynamique, on la voit quand on arrive. Est-ce qu'on n'est pas l\u00e0 face un exemple embl\u00e9matique de ce qu'est le mitage du territoire en Suisse? C'est mitage City ici?\r\n@Ilias Panchard:\r\n- Une sacr\u00e9e \u00e9quation pour les pouvoirs publics... Pour avoir des rentr\u00e9es fiscales il faut des entreprises, des contribuables... Des gens qu'il faut bien loger sur le territoire... Aujourd'hui, pour vous, c'est l'anarchie en Suisse?\r\nDECRYPTAGE THIBAUT BETONNAGE\r\n@Pierre Dessemontet:\r\n- Qui sont les bons et mauvais \u00e9l\u00e8ves du mitage en Suisse?\r\n@Fernand Cuche:\r\n- On parle du constat... De ce qu'on a sous les yeux aujourd'hui. On s'est tromp\u00e9s?\r\nquestions renaud\r\n-Le mitage, ce n'est pas forc\u00e9ment le b\u00e9tonnage... C'est aussi des jardins, des parcs, des campings, des golfs... Pas une vision un peu caricaturale du mitage que les jeunes verts proposent?\r\n-Mario Botta qui oppose les \"tristes p\u00e9riph\u00e9ries\" et les centre-villes beaux et vivants... L\u00e0 aussi, \u00e7a para\u00eet un peu excessif...\r\n-La lutte contre le mitage, d\u00e9j\u00e0 une priorit\u00e9 pour les pouvoirs publics?\r\n2) Les solutions sur la table\r\nDECRYPTAGE THIBAUT 2\r\n@Johanna Gapany:\r\n- Clairement, pour vous, la loi actuelle est suffisante, m\u00eame si elle est limit\u00e9e dans le temps?\r\n@Ilias Panchard:\r\n- Expliquez-nous, cette bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir, comment \u00e7a marche...?\r\n@Pierre Dessemontet:\r\n- LAT ou initiative... Quel est le meilleur outil pour pr\u00e9server le sol ?\r\n@Fernand Cuche\r\n- Pourquoi ne pas faire confiance au scientifique qui vous dit que la LAT a d\u00e9j\u00e0 des effets concrets sur le territoire?\r\nQuestions Renaud\r\n-La LAT laisse vraiment trop de marge aux cantons? \r\n-Tous les 15 ans, tout se renegocie, de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir peuvent \u00eatre cr\u00e9er... c'est une des grandes limites de la LAT?\r\n-On n'a pas encore tous les chiffres mais la tendance depuis 2013 a priori, c'est plut\u00f4t la stabilisation des zones \u00e0 b\u00e2tir...\r\n-Geler la surface \u00e0 b\u00e2tir globale, comme le demande l'initiative... une solution tr\u00e8s simple, trop simple peut-\u00eatre? \r\n-Difficile d'anticiper les besoins futurs du pays...\r\n-Les cantons ont encore de la peine \u00e0 dig\u00e9rer la LAT, il faut vraiment leur imposer de nouvelles contraintes?\r\n-La \"bourse aux zones \u00e0 b\u00e2tir\", c'est vraiment possible? D\u00e9zoner des terrains en valais pour construire \u00e0 gen\u00e8ve, sur le papier, pourquoi pas... mais dans la r\u00e9alit\u00e9?\r\n3) Les grands enjeux\r\nDECRYPTAGE THIBAUT 3\r\n@Fernand Cuche\r\n- La mani\u00e8re dont le territoire est g\u00e9r\u00e9 aujourd'hui nuit \u00e0 la production agricole?\r\n@Ilias Panchard\r\n- Les zones villas sont une h\u00e9r\u00e9sie pour vous? Il faut arr\u00eater ce type de d\u00e9veloppement?\r\n@Johanna Gapany\r\n- Un peu plus d'habitat durable, c'est souhaitable tout de m\u00eame? Dans quel type de logement vous vous voyez habiter dans 30 \u00e0 40 ans?\r\n@Pierre Dessemontet\r\n- On parle beaucoup de densification. Est-ce qu'il y a des limites? Comment \u00eatre s\u00fbrs qu'il fait bon vivre en ville ?\r\nQuestions Renaud:\r\n-On parle du mitage, est-ce que la seule vraie question \u00e0 se poser n'est pas de savoir comment mieux densifier?\r\n-Ce qui pose probl\u00e8me, c'est le mitage, ou c'est la qualit\u00e9 du b\u00e2ti??\r\n-Il y a aussi des questions \u00e0 se poser sur les mani\u00e8res d'habiter... il y a toujours plus de gens qui vivent seuls, des parents dont les enfants sont partis depuis longtemps et qui habitent toujours le m\u00eame logement...", "durationSec": 1744, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10154137", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"Stop-mitage\": le grand d\u00e9bat en direct de Bulle  / FOR_2019-01-28T18:02:00_developpement-5", "Forum du 28.01.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Ilias Panchard, Jeunes Verts et membre du comit\u00e9 d'initiative, Johanna Gapany, PLR membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, municipal \u00e0 Yverdon, et Fernand Cuche, agriculteur et ancien conseiller d'Etat (Verts/NE)."], "variantIds": ["ece-10154137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:43Z", "speechToTexts": ["03.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum en Direct de la brasserie le Moderne \u00e0 Bulle pour un grand d\u00e9bat sur l'initiative Stop mitage le texte veut limiter l'\u00e9talement urbain, promouvoir l'habitat durable pour pr\u00e9server le sol et le paysage en Suisse, nous votons le 10 f\u00e9vrier sur ce sujet : d\u00e9bat en Direct et en public ce soir 4 invit\u00e9s sont autour de la table, Ilias Panchard Jeunes Verts et membre du comit\u00e9 d'initiative Johanna Gapany PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle, Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe municipal \u00e0 Yverdon et d\u00e9put\u00e9 socialiste ainsi que Fernand Cuche, on vous conna\u00eet bien, agriculteur et ancien conseiller d'\u00c9tat Vert du canton de Neuch\u00e2tel bonsoir \u00e0 vous 4 avoue \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s \u00e9galement ce soir, Thibaut Schaller, vous \u00eates le chef de notre rubrique politique \u00e0 Berne alors Thibaut premi\u00e8res questions tr\u00e8s simple que demandent exactement l'initiative des jeunes verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nEh bien le texte veut inscrire 2 objectifs dans la constitution d'abord l'encouragement de la densification en ville et de l'habitat durable ensuite le point le plus contest\u00e9 le gel de la surface des zones \u00e0 b\u00e2tir en Suisse, chaque m\u00e8tre carr\u00e9 qui passe de zones agricoles \u00e0 zones \u00e0 b\u00e2tir devra \u00eatre compens\u00e9e, le texte ne dit pas exactement comment il y aura quand m\u00eame quelques exceptions, il sera par exemple toujours possible de b\u00e2tir des installations destin\u00e9es \u00e0 l'agriculture des constructions d'int\u00e9r\u00eat public et le b\u00e2ti existant pourra toujours \u00eatre agrandi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [97%] :\r\nAlors le territoire sa gestion au coeur de cette campagne de votation, ce n'est pas la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, en effet, apr\u00e8s la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire accepte en 2013 l'initiative contre les r\u00e9sidences secondaires de de Franz Weber en 2012, voil\u00e0 qu'on relance un grand d\u00e9bat sur le b\u00e9tonnage de la Suisse, c'est un sujet qui a souvent passionn\u00e9 le pays, on peut penser au marais de Rothen tours/min l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les sols dans les ann\u00e9es 50 et voire au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9 \u00e0 ce combat contre un projet d'ascenseurs, c'\u00e9tait dans le Cervin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [92%] :\r\nEt jusqu'ici Thibaut, les sondages montrent plut\u00f4t oui le 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nExactement l'initiative pour l'instant, a les faveurs de la cote, selon notre 1er sondage gfs 63 pourcent des personnes interrog\u00e9es sont favorables au texte, mais l'opinion publique n'est pas encore form\u00e9, selon les politologues, ce qui s\u00e9duit clairement c'est l'argument de la pr\u00e9servation du territoire dans cette Suisse il attach\u00e9 \u00e0 sa campagne \u00e0 ces montagnes \u00e0 ses p\u00e2turages, mais la crainte d'une hausse des prix et des loyers pourraient changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nThibaut Schaller, vous restez avec nous, on va d'abord \u00e9voquer avec nos diff\u00e9rents invit\u00e9s le constat : le constat de l'\u00e9talement urbain du mitage Johanna que Gapany j'ai envie de commencer avec vous, vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle bulle grosse croissance d\u00e9mographique, on l'a dit, la population a doubl\u00e9 pratiquement doubl\u00e9 en 20 ans boom \u00e9conomique aussi cette dynamique quand on la voit, ici, on la voit sur le territoire est -ce qu'on n'est pas aujourd'hui en face. \r\nAtiq finalement de ce qu'est le mitage du territoire en Suisse Bulle c'est c'est mitage City. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [92%] :\r\nNon, heureusement pas \u00e0 Bulle on est finalement le l'exemple du d\u00e9veloppement d'une ville qui, peut-\u00eatre, une petite ville c'est vrai au d\u00e9part on \u00e9tait 10000 habitants en dans les ann\u00e9es 8 ans on est pass\u00e9 \u00e0 13000 habitants en 98 et 20000 et 20 ans plus tard, on se retrouve aujourd'hui \u00e0 23000 habitants, donc finalement, c'est l'histoire d'une petite ville qui a grandi, qui est devenu un centre de plus en plus pris\u00e9e et pour accueillir tout ce monde, on a d\u00fb construire, alors on a d\u00fb construire des logements, \u00e9videmment, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi des infrastructures, il y a les \u00e9coles il y a les parcs, il y a les chemins de mobilit\u00e9 et c'est tous des \u00e9l\u00e9ments qui sont n\u00e9cessaires pour pouvoir accueillir les nouveaux habitants, apr\u00e8s on s'est vite rendu compte \u00e9videmment que l'un de nos joyaux bah c'\u00e9tait le paysage, beaucoup de personnes venaient aussi pour le paysage, que ce soit habituellement Gruy\u00e8re aussi et puis, h\u00e9 bien on a appris qu'on devait prendre des solutions alors fig\u00e9 le territoire, c'\u00e9tait pas la solution, parce que quand vous avez une augmentation de la population, \u00e7a n'aurait fait qu'augmenter le prix des loyers \u00e0 court terme du moins et on s'est rendu compte qu'on devait apprendre \u00e0 mieux construire, alors on a des outils aujourd'hui au niveau communal pour mieux construire et c'est sans doute l\u00e0 dessus qu'on va arriver, mais j'aimerais donner peut-\u00eatre quelques que quelques exemples d\u00e9j\u00e0 alors mieux construire, c'est d'abord densifier c'est aussi r\u00e9duire les propri\u00e9taires parce les politiques ne sont pas les seuls autour de la table, et \u00e7a je pense que c'est important de le rappeler, c'est aussi se mettent d'accord sur des r\u00e8gles de construction et puis \u00e9videmment, c'est int\u00e9grer tout l'aspect du d\u00e9veloppement durable, dont on doit parler je pense dans ce d\u00e9bat aussi \u00e0 P\u00e2ques, l'environnement, il y a aussi l'aspect social et il y a aussi l'aspect \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [71%] :\r\nIl y a, Ilias Panchard Bulle, exemple de gestion du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [90%] :\r\nJe pense que au-del\u00e0 de Bulle ouvert tous 2 au-dessus de 30 ans, oui, on vient tous de de cantons diff\u00e9rents, moi j'ai fait Lausanne- Pal\u00e9zieux Pal\u00e9zieux Bulle c'est un trajet qui est fait par beaucoup de personnes entre Lausanne et Berne par exemple Colette qui est venue aussi de de Neuch\u00e2tel pourra pourra le dire, on se retrouve dans une situation maintenant ou en Suisse pendant trop longtemps, on a laiss\u00e9 construire n'importe quel type de, de logements, \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9, on le voit sur l'\u00e9talement des zones, des zones villas qui n'a cess\u00e9 d'augmenter, c'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si on regarde en terme de chiffre, on parle de 8 heures de foot par jour qui sont, qui sont b\u00e9tonn\u00e9es, on arrive sur depuis une trentaine d'ann\u00e9es, l'\u00e9quivalent de la superficie de la Cl\u00e9ment qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 b\u00e9tonn\u00e9, on se retrouve dans une situation maintenant o\u00f9 \u00e9videmment qu'on a une loi, mais ce qu'il a fallu c'est que nos milieux les milieux de en faveur d'une autre mobilit\u00e9 de protection des Terres agricoles, les milieux \u00e9cologistes se sont battus tr\u00e8s longtemps pour qui enfin une loi pour cr\u00e9er cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, beaucoup de milieux s'y sont oppos\u00e9s dont les lobbies du b\u00e9ton qui s'oppose aussi \u00e0 cette initiative, on a r\u00e9ussi \u00e0 la gagner mais ce qu'on remarque c'est que cette initiative, elle ne fait que retarder certains probl\u00e8mes cette cette, cette loi sur la m\u00eame maison, territoire ne retenir que certains probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [92%] :\r\nPierre Dessemontet est ce qu'il y a en Suisse aujourd'hui des bons et des mauvais \u00e9l\u00e8ves en termes d'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [89%] :\r\nC'est difficile dit c'est difficile \u00e0 dire de cette mani\u00e8re -l\u00e0, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a eu des pratiques extr\u00eamement diff\u00e9rentes selon le temps, l'id\u00e9e c'est qu'on c'est une vieille histoire, hein, cette affaire de de de mitage et d'\u00e9talement urbain, on a \u00e9norm\u00e9ment dans ce pays, mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s vieux, si on prend, d\u00e9cennie par d\u00e9cennie dans les ann\u00e9es 50 et 60, on a mais grignoter 50000 hectares par d\u00e9cennie, on est pass\u00e9 \u00e0 70000 hectares par d\u00e9cennie dans les ann\u00e9es 70, c'est l\u00e0 qu'on a en Guimet le plus, c'est quand vous allez voir ces fameuses zones villas dont parlait Ilias Panchard tout \u00e0 l'heure vous allez constater que tr\u00e8s nombreuses d'entre elles datent de cette \u00e9poque -l\u00e0 et depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la premi\u00e8re la en 1908 on a \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9duit, on est pass\u00e9 plut\u00f4t sur des moyens de l'ordre de 30000 hectares par d\u00e9cennie qui aident, qui sont descendues progressivement la derni\u00e8re p\u00e9riode sur laquelle on a des chiffres 2006 2015, parle de 21000 hectares sur cette p\u00e9riode d\u00e9cennale et puis depuis 2015, h\u00e9 ben on n'en sait rien, on n'en sait rien, parce qu'on a c'est nouveau cadre l\u00e9gislatif qui est entr\u00e9, il y a vraiment eu un avant et un apr\u00e8s mars 2012, il y a avant et avant tout les probl\u00e8mes que d\u00e9crit Ilias Panchard sont corrects et puis apr\u00e8s mars 2012 Lex Weber late, entr\u00e9e en vigueur des nouvelles r\u00e9glementations, il se passe \u00e9norm\u00e9ment, chose nouvelle, et sur \u00e7a on n'a pas de on n'a pas de donn\u00e9es chiffr\u00e9es fiables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [93%] :\r\nFernand Cuche il y a aujourd'hui en Suisse, une prise de conscience dans la gestion du sol de la ressource sol si utile \u00e0 l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [90%] :\r\nOui, il y a des prises de conscience dans tous les domaines, hein, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la mobilit\u00e9, etc et puis in\u00e9vitablement le territoire. \r\nPanda mental et je tiens \u00e0 rappeler ici que plus de 90 pourcent de notre alimentation d\u00e9pendre du sol d\u00e9pend des Terres nourrici\u00e8res d\u00e9pend des Terres cultiv\u00e9es je je comprends la dynamique du canton pour, au moment o\u00f9 il y a eu le grand boum du d\u00e9veloppement industriel, par exemple, Neuch\u00e2tel mon quand on \u00e9tait mieux plac\u00e9 que le v\u00f4tre, c'\u00e9tait en cantons ici encore essentiellement paysan agricole et Dieu sait si je d\u00e9fends l'agriculture et en suis fier et puis tout le monde a voulu monter sur ce train du d\u00e9veloppement \u00e9conomique avec de l'industrie, etc, et si vous vous \u00eates depuis Lausanne, moi je suis venu depuis en train, depuis, il ne s'etc, bah, je dirais que par rapport \u00e0 la r\u00e9serve que vous \u00e9voquez, qu'est ce qui se passe maintenant, quand on voyait le nom de grues sur ce ce que depuis le train, vous vous dites \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 et j'aimerais rappeler ici que oui, il y a eu des progr\u00e8s en ce qui concerne les zones constructibles avec la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire de 2013, mais pour ce qui est des zones non constructibles, c'est la latte de qui est actuellement en examen au championnat Loral, quand on voit le nombre d'exceptions qui sont propos\u00e9es par les \u00e9lus jusqu'\u00e0 dire dans la zone non constructible donc agricole, il est possible de construire un un local qui est pas forc\u00e9ment affect\u00e9s \u00e0 l'agriculture, \u00e7a veut dire que, fondamentalement, pour moi, la prise de conscience, elle a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment fait et les jeunes verts et je leur rends ici hommage 7 heures ce au coeur du dispositif, la n\u00e9cessit\u00e9 de sauvegarder des Terres agricoles non seulement en quantit\u00e9 mais en qualit\u00e9 et la qualit\u00e9, j'aurais peut-\u00eatre l'occasion des revenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 le constat, vous avez tous d\u00e9crit votre parcours pour venir jusqu'ici \u00e0 Bulle il y a un terme qu'on a entendu plusieurs fois d\u00e9j\u00e0, jusqu'ici, c'est la la, cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, Thibaut Schaller, on vous retrouve parce qu'il faut quand m\u00eame rappeler que cette, cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et l\u00e0, pas encore d\u00e9ploy\u00e9 ses effets en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [91%] :\r\nExactement vot\u00e9 il y a 6 ans seulement sur cette loi, elle n'est pas encore mises en oeuvre dans tous les cantons et \u00e0 le juger, m\u00eame s\u00e9v\u00e8re par Doris Leuthard, l'ex- ministre, qui a lanc\u00e9 la campagne de votation avant de partir, et puis il y a une Lat 2 ans travaille actuellement Fernand Cuche le disait alors pourquoi lancer une telle initiative, parce que la, la, permet de r\u00e9\u00e9valuer ponctuellement la taille des zones \u00e0 b\u00e2tir les initiants voil\u00e0 une faille dans ce m\u00e9canisme, car les cantons pour avoir le maximum de marge de manoeuvre pourrait \u00eatre tent\u00e9 de d\u00e9zoner le plus possible lorsqu'ils r\u00e9visent leurs plans directeurs avec l'initiative, ce ne serait plus possible, sauf en de rares exceptions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [82%] :\r\nEt comment cette initiative se Martet r\u00e9aliserait concr\u00e8tement Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [91%] :\r\nEh bien difficile de vous r\u00e9pondre concr\u00e8tement, comme toujours, ce serait au Parlement de mettre le texte en oeuvre et on l'a vu sur de nombreux textes jug\u00e9s contraignants aux probl\u00e9matiques des solution peut \u00eatre trouv\u00e9e pour une une application pragmatique, d'autant que l'initiative pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 des exceptions reste \u00e0 inventer un m\u00e9canisme d'\u00e9change de zones \u00e0 b\u00e2tir contre John agricole les initiants estime qu'une bourse au terrain est possible, mais on imagine encore mal que les cantons qui ont peu de r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 gracieusement des Terres avec d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [90%] :\r\nAlors, sur cette fameuse late Johanna Gapany ce que disent les jeunes verts et tous les partisans de l'initiative, c'est que \u00e7a \u00e9clate a ses limites, notamment parce qu'elle laisse trop de marge de manoeuvre aux cantons, notamment parce que tout peut th\u00e9oriquement se ren\u00e9gocier apr\u00e8s 15 ans qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:35) [92%] :\r\nJe r\u00e9pondrais d'abord que les effets de la loi sur la menace, la modification de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire ne sont pas encore tous connus, on a vot\u00e9 en 2013, ici aussi, on a vot\u00e9 majoritairement en faveur de de cette modification -l\u00e0, la loi a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur en 2014 et les cantons jusqu'en avril de cette ann\u00e9e, pour d\u00e9poser leurs plans directeurs cantonaux, donc il y a du travail qui se fait au niveau des communes, au niveau des cantons, mais aujourd'hui, avant d'en remettre une couche, on doit absolument voir les effets de ses premi\u00e8res modifications pour percevoir ou est -ce qu'il y aurait des probl\u00e8mes, parce que aujourd'hui le mitage du territoire, alors qui peut l'\u00eatre, \u00eatre un probl\u00e8me dans certaines r\u00e9gions, mais qui n'est pas un probl\u00e8me dans l'int\u00e9gralit\u00e9 de la Suisse, c'est absolument faux, c'est irresponsable et je pense qu'aujourd'hui les cantons sont en train de travailler en 10 mois, d'abord, ils doivent dimensionner les zones \u00e0 b\u00e2tir \u00e0 selon leurs besoins dans les 15 ans \u00e0 venir, donc c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme comme travail, ensuite ils doivent d\u00e9class\u00e9 tout ce qui d\u00e9passe l'et leurs besoins et puis ils doivent d\u00e9poser d'ici avril 2019 leurs plans directeurs cantonaux, on est en janvier 2000 19 et on on vote d\u00e9j\u00e0 sonne modification de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:40) [92%] :\r\nIlias Panchard c'est ce que dit Johanna Gapany en gros, ce que les cantons ont d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 dig\u00e9rer la latte et son application et qu'il ne faut pas leur rajouter de nouvelles contraintes, vous vous dites, on a quand m\u00eame besoin de ce nouvel outil qui l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:56) [91%] :\r\nCe qui ce qu'il faut bien comprendre, c'est que l'initiative, elle entrera en contradiction avec la latte, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans un contexte parlementaire o\u00f9 on d\u00e9battait de l'application de la Lat nous, remarquez bien qu'au Parlement, il y avait pas une majorit\u00e9 qui \u00e9tait pour vraiment restreinte, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, les constructions en dehors des zones \u00e0 b\u00e2tir, qu'on allait toujours avoir un probl\u00e8me avec les constructions, zones villas, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en partie \u00e9videmment pour faire pression sur le Parlement, Doris Leuthard, cela dit aussi plusieurs fois notre initiative a pu aider l'avanc\u00e9e de sujets au Parlement, mais ce qu'il faut bien comprendre avec Lala tu sais qu'on fait une projection sur 15 ans et nous ce qui nous fait peur, c'est qu'au bout de 15 ans si on continue de cette mani\u00e8re -l\u00e0 sans avoir les vrais outils pour densifier on va r\u00e9\u00e9valuer la zone \u00e0 b\u00e2tir en r\u00e9\u00e9valuant la zone \u00e0 b\u00e2tir dans 15 ans on dira maintenant c'est Open bar on refait une projection sur 15 ans, et d'ici 2030, on aura un \u00e9talement urbain peut-\u00eatre un petit peu moins accentu\u00e9e que maintenant, mais globalement on aura \u00e9norm\u00e9ment grignoter sur la sur les Terres agricoles et \u00e7a c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:52) [94%] :\r\nPierre Dessemontet, vous \u00eates g\u00e9ographe, vous vous \u00eates plong\u00e9 dans les chiffres \u00e0 longueur de journ\u00e9e c'est vrai \u00e7a, on n'a pas aujourd'hui, on n'arrive pas \u00e0 mesurer les effets de cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:00) [92%] :\r\nNon, c'est trop t\u00f4t, c'est effectivement trop t\u00f4t si on veut prendre l'instrument qui est la statistique suisse de la superficie, c'est un instrument qu'on a \u00e0 disposition \u00e0 l'\u00e9chelle de la d\u00e9cennie, mais pas avant, c'est-\u00e0-dire qu'en gros, il va falloir d'abord faire un point le pointage, il est actuellement, il est fait en 13 \u00e0 18 et puis il va faire en falloir faire un 2\u00e8me pointage qui va \u00eatre lui faire de 20 et 24, tr\u00e8s probablement, et une fois qu'on aura ces r\u00e9sultats, on n'arrive pas vraiment \u00e0 d\u00e9terminer s'il y a eu un effet tr\u00e8s fort ou pas, pour l'instant, on n'a pas de donn\u00e9es chiffr\u00e9es sur l'impact ou pas de de la la, on a quelques indices sont plus probant pour la Lex Weber que pour la la, mais effectivement la la comme on l'avait dit, elle est encore en voie d'introduction puisque en fait les plans directeurs des contenus des cantons doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es encore en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:42) [90%] :\r\nQuand Ilias Panchard dit en gros : dans 15 ans c'est peut-\u00eatre Open bar en gros les cantons seront libres de faire ce qu'ils veulent, est ce que \u00e7a c'est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:51) [91%] :\r\nDans 15 ans, on est en 2000 35 \u00e0 peu pr\u00e8s et en 2035 on compte que la Suisse devrait compter 9 1000000 800000 habitants \u00e0 peu pr\u00e8s je, moi je ne crois pas \u00e0 l'Open bar pour la 100 pr\u00e9sents que la croissance d\u00e9mographique du pays va se devrait s'arr\u00eater, \u00e7a c'est m\u00eame les sc\u00e9narios de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique qui le disent, on va plafonner en terme de croissance d\u00e9mographique, or, \u00e0 l'heure actuelle, ces plans directeurs ne peuvent \u00eatre mis en cause, que si vous avez une croix croissance d\u00e9mographique si vous postulez et vous arrivez \u00e0 faire admettre par les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, une forte croissance d\u00e9mographique, moi je suis plus optimiste, mais parce que je pense effectivement que la croissance d\u00e9mographique que la Suisse vit \u00e0 l'heure actuelle, c'est une croissance qui est quand m\u00eame relativement conjoncturel que structurellement on ira tr\u00e8s probablement \u00e0 10 millions mais on ira tr\u00e8s probablement pas au-del\u00e0 ou en tout cas pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [94%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse de Fernand Cuche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:39) [92%] :\r\nQui rappeler ici que nous avons \u00e0 disposition sur l'ensemble du territoire suisse 400 km2 reconnu comme constructive, c'est l'\u00e9quivalent en tout cas de la surface du canton de Gen\u00e8ve alors oui \u00e9videmment c'est reparti, pas forc\u00e9ment en fonction des un terrain des uns et des autres au niveau cantonal au niveau communal, mais elle est int\u00e9ressante cette initiative, bon d\u00e9j\u00e0 il y a cette marge de manoeuvre \u00e0 de 400 km2 \u00e0 construire, \u00e7a donne une marge possible d'habitations de 1 \u00e01,5 millions d'habitants, donc il y a de la marge, mais je vais revenir sur un autre aspect pour essayer de dire que les autorit\u00e9s politiques, comme elles l'ont fait, notamment au niveau du CO2 lors de la discussion d\u00e9cembr qu'on n'a pas vraiment compris les enjeux fondamentaux sur l'utilisation du territoire les merci la mobilit\u00e9, je rappelle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a quelques semaines, je crois, avant No\u00ebl, pr\u00e9voit un dimensionnement des autoroutes dans les r\u00e9gions les plus peupl\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 les autoroutes sont satur\u00e9es de passer de 4 \u00e0 6 voies, c'est un autre d\u00e9bat, est ce que vous vous imaginez l'impact sur le territoire, je tiens \u00e0 donner cet exemple pour dire que la prise de conscience fondamentales, notamment par rapport \u00e0 l'utilisation du sol, elle n'a pas encore \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [92%] :\r\nFaire Johanna Gapany Fernand Cuche le le rappel \u00e0 l'instant o\u00f9 il y a encore aujourd'hui des terrains constructibles disponible o\u00f9 est le probl\u00e8me alors cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:11) [91%] :\r\nEh bien aujourd'hui, je pense que c'est d\u00e9j\u00e0 de faux de penser que le politique n'est pas conscient, la probl\u00e9matique, c'est la volont\u00e9 populaire, aujourd'hui, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, en fait tout pour l'appliquer et on va l'appliquer, c'est une \u00e9vidence, et aujourd'hui il faut rappeler peut-\u00eatre que le politique ne fait pas n'importe quoi quand il quand il est autour de la table, on a des outils au niveau communaux, comme il y a des outils au niveau cantonal qui d\u00e9finit quels sont les types de zones o\u00f9 est -ce qu'on peut construire par exemple fourni, niveau de la ville, on a un p\u00e2le, c'est un plan d'am\u00e9nagement local qui d\u00e9fini les grandes lignes de l'am\u00e9nagement du territoire, avec les d\u00e9limitation des zones se parlant l'a d\u00e9pos\u00e9 en 2018 avec un d\u00e9placement de 70000 m\u00e8tres m2 de zones \u00e0 b\u00e2tir, Abdul, on a une augmentation de la population d'environ 800 habitants chaque ann\u00e9e \u00e0 Bulle on d\u00e9classe les terrains parce qu'on est conscient que, pour nous en Gruy\u00e8re, c'est aussi une hein, c'est aussi un Avantage d'avoir ce paysage, on en a besoin et on construit mieux c'est \u00e7a notre solution finalement c'est de mieux construire et non pas de figer le territoire apr\u00e8s je comprends \u00e9videmment les pr\u00e9occupations des des personnes qui sont en face de moi et qui ont cette crainte l\u00e0 mais sachez que cette crainte -l\u00e0, elle est partag\u00e9e par tous les habitants et le mitage du territoire, c'est pas le combat des Verts le mitage du territoire, c'est notre combat depuis longtemps, mais nous on doit veiller \u00e0 r\u00e9pondre aussi aux besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:25) [86%] :\r\nThibaut Schaller voulait intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:26) [86%] :\r\nUne petite remarque : il y a peut-\u00eatre un effet pervers \u00e0 la mais il y aussi peut-\u00eatre un effet pervers \u00e0 cette initiative des des jeunes verts c'est c'est le fait que les cantons qui ont d\u00e9zoner massivement qui actuellement ont beaucoup de terrains \u00e0 construire ces cantons l\u00e0 si cette initiative est accept\u00e9e, c'est quand on aurait un un Avantage dans cette fameuse bourse d'\u00e9change de terrains, ils seraient -ils les mauvais \u00e9l\u00e8ves quelque part serait r\u00e9compens\u00e9e par votre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:47) [90%] :\r\nIlias Panchard une r\u00e9action, ce serait une prime en quelque sorte, mauvais \u00e9l\u00e8ve avec le texte que vous d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [89%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est de reprocher \u00e7a au aux initiants il faudrait leur reprocher \u00e0 des personnes plus plus \u00e2g\u00e9 que que moi qui ont si\u00e9g\u00e9 au Parlement pas pas Fernand Cuche, parce qu'il n'a pas vot\u00e9 dans dans ce que on charge de l'am\u00e9nagement du territoire, dans son canton, mais le probl\u00e8me qu'on a, il est assez simple, c'est que pendant tr\u00e8s longtemps, aucune loi n'\u00e9tait n'\u00e9tait appliqu\u00e9e, on a laiss\u00e9 les cantons faire \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il voulait donc, \u00e9videmment, vous avez eu trop de zones \u00e0 b\u00e2tir qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis, ce qui est arriv\u00e9, c'est que derri\u00e8re, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit des zones ont d\u00fb \u00eatre d\u00e9class\u00e9 la diff\u00e9rence fondamentale avec notre initiative et on peut dire que c'est simpliste mais \u00e7a d\u00e9fend une vision qui est globalement qui se base sur les r\u00e9serves de zones \u00e0 b\u00e2tir sur tout ce qu'on peut construire, dit simplement que si l'initiative est accept\u00e9e, ce qui est en bonne voie, le 10 f\u00e9vrier prochain, on prend la zone \u00e0 b\u00e2tir total et globalement au niveau des cantons, donc dans un syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral et des communes ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 comment utiliser de mani\u00e8re parcimonieuse ces zones -l\u00e0 et on r\u00e9fl\u00e9chit aussi aux questions de mobilit\u00e9 et globalement, on pose certaines questions dont celle d'une forme de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [93%] :\r\nAlors on a \u00e9voqu\u00e9, voil\u00e0 les solutions qui sont sur la table, \u00e0 savoir la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire actuel votre initiative, on va maintenant \u00e9voquer des grands enjeux de de cette votation, la pr\u00e9servation des sols, des zones agricoles en particulier Thibaut Schaller, les agriculteurs sont sont concern\u00e9s au 1er chef forc\u00e9ment puisqu'on parle de leurs Terres en m\u00eame temps ils sont divis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [91%] :\r\nOui, d'un c\u00f4t\u00e9 l'Union suisse des paysans de l'autre unitaire Bio Suisse et l'Association des des petits paysans il diverge sur un point : en cas de oui, seuls les b\u00e2timents destin\u00e9s \u00e0 l'agriculteur \u00e0 l'agriculture d\u00e9pendant du sol seront autoris\u00e9s hors zone \u00e0 b\u00e2tir les serres de culture hors sol Les Halles d'engraissement de volaille par exemple pourrait donc devoir se construire en zone industrielle, le texte de l'initiative pr\u00e9voit toutefois des exceptions en cas de oui l'USP devrait ou pourrait sans doute parvenir \u00e0 trouver des des solutions pragmatiques au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [92%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Thibaut est ce qu'on peut dire que cette cette campagne sur l'initiative Stop mitage que c'est une campagne d'un genre un peu particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [88%] :\r\nEn tout cas les dans genre \u00e9motionnel, comme \u00e0 chaque fois qu'on parle de de territoire, de ce qui touche \u00e0 l'identit\u00e9 suisse et puis ce 10 f\u00e9vrier se jouera en quelque sorte le sort de la maison individuelle, le mod\u00e8le de de la ville qui est critiqu\u00e9e car ils grignotent du territoire, il augmente le besoin en mobilit\u00e9 ils surchargent les autoroutes, les trains cr\u00e9e des zones dortoir, comme ici \u00e0 Bulle, c'est en tout cas ce qu'affirment les \u00e9ditions, il vaut mieux vivre dans des villes densifier, selon eux, mais en face, le r\u00eave de la maison individuelle et tenace il tient bon, on le voit dans les sondages men\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e avec les nouvelles recrues, bon nombre d'entre eux r\u00eavent toujours d'acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, protection du paysage contre villas individuelles, c'est donc le match du 10 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:25) [92%] :\r\nFernand Cuche la production agricole en Suisse, aujourd'hui elle a menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [93%] :\r\nActuellement, avec une agriculture qui est encore relativement intensif qui fait appel aux engrais du commerce sont aux engrais de synth\u00e8se qui fait appel aussi aux produits phytosanitaires, hein les, les, les pesticides, elle produit 50 pourcent des calories n\u00e9cessaires au peuple suisse, les autres 50 pourcent sont import\u00e9s, \u00e7a veut dire que quantitativement au niveau des sols, il faut vraiment prendre des mesures draconiennes parce que dans tous les pays, la surface agricole disponible avec des sols qui sont vivants avec des sols qui vivent la durabilit\u00e9 ces sols s'appauvrissent, ce qui veut dire que chaque camp, chaque pays doit faire son effort, mais je tiens \u00e0 rappeler ici qu'au niveau plan\u00e9taire, chaque ann\u00e9e, c'est entre 5 et 7 millions de km2 qui sont perdus pour l'agriculture, c'est plus grand que la surface du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:27) [90%] :\r\nJe un peu Johanna Gapany c'est une question centrale \u00e7a lorsqu'on construit, que ce soit des habitations, mais aussi des infrastructures on grignote des Terres cultivables, donc potentiellement on met en danger l'autosuffisance helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:41) [92%] :\r\nOn a un probl\u00e8me qui est beaucoup plus large dans dans ce domaine -l\u00e0, c'est qu'on a parl\u00e9 de l'essor d\u00e9mographique, on parle de 8 \u00e0 10 millions de d'habitants qu'il faut nourrir d'ici quelques ann\u00e9es qu'il va falloir \u00e9videmment nourrir donc une pression suppl\u00e9mentaire aussi et pour les producteurs, pour les agriculteurs de de notre pays, on est dans une r\u00e9gion qui est d'tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc on sait de quoi on parle, il y a un probl\u00e8me avec \u00e7a, c'est qu'\u00e0 la \u00e0 cette de l'initiative, on parle justement de toutes ces exploitations qui ne sont non qui sont d\u00e9pendantes du sol qui seraient les seuls autoris\u00e9s sur des zones \u00e0 b\u00e2tir, alors qu'est -ce qu'on fait finalement de toutes les exploitations qui sont non d\u00e9pendante du sol et pour nous c'est la majorit\u00e9 des exploitations parce qu'on parle l\u00e0 pour dire concr\u00e8tement les exploitants qui produisent du lait, des oeufs, la viande, les exploitations de biogaz les exploitations para- agricole comme l'agro- tourisme pour nous, c'est l'air majorit\u00e9 des exploitants agricoles et il faudrait peut-\u00eatre rappeler, une fois que les agriculteurs ne sont pas ne doivent pas \u00eatre au centre du chantage, c'est un m\u00e9tier d'\u00eatre agriculteur, ils ont aussi besoin de s'agrandir et ils ne se sont pas seulement l\u00e0 pour se s'occuper du paysage et faire plaisir \u00e0 ceux qui viennent s'y promener le dimanche donc, il faut veiller \u00e0 \u00e7a, je pense, je comprends les pr\u00e9occupations par rapport \u00e0 l'utilisation du sol, et l\u00e0 on doit veiller, mais on doit aussi leur donner la possibilit\u00e9 de s'agrandir parce c'est aussi une activit\u00e9 \u00e9conomique et on en a besoin, c'est un besoin de la population, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [93%] :\r\nIlias Panchard une partie du monde paysan, Thibaut Schaller nous le rappelait tout \u00e0 l'heure de veut pas de cette initiative, cette initiative qui, pourtant, se veut au service de de de la de la paysannerie du monde rural et ce qu'on cherche pas \u00e0 faire le bonheur des paysans malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:10) [89%] :\r\nIl faut surtout rappeler comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit qu'une partie du fonds agricole soutient cette initiative, donc on a une division qui est, qui est quand m\u00eame assez \u00e0 la grande f\u00eate, assez, assez forte, \u00e9videmment, mais pendant longtemps, les \u00e9changes avec l'Union suisse des paysans sans trahir d\u00e8s des secrets \u00e9tait bien s\u00fbr si, dites -nous plut\u00f4t, plut\u00f4t, plut\u00f4t positif, on avait un certain un int\u00e9r\u00eat des milieux des milieux agricoles parce que ces milieux remarque : il faut, il faut prendre des mesures qui vont plus loin que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait maintenant par compte sur les sur les les exploitations agricoles, ce qu'on sait tr\u00e8s bien, et ce, ce Parlement a une une majorit\u00e9 qui va forc\u00e9ment aller dans ce sens, j'imagine, si la la majorit\u00e9 ne change pas dans la loi d'application, il y aura forc\u00e9ment des et des exceptions qui seront, qui seront vot\u00e9es, en particulier pour les productions, les productions d'\u00e9nergie d'\u00e9nergie renouvelable, donc \u00e0 un moment, je pense qu'on on se retrouve aussi l\u00e0 \u00e0 mettre les agriculteurs au au centre du d\u00e9bat, alors que l\u00e0, le d\u00e9bat est beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:03) [91%] :\r\nPierre Dessemontet il y a, il y a un autre enjeu central dans cette initiative, c'est la notion d'habitat durable et donc aussi n\u00e9cessaire densification en tissu urbain, est ce que cette densification plus de gens sur une m\u00eame surface, est ce que \u00e7a a des limites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:20) [87%] :\r\n\u00e7a certainement des limites mais on les a certainement pas atteinte si je si je reprends l'exemple comprenez avant si vous regardez la statistique use la superficie de 1952 en 1952 moins de 5 millions d'habitants dans le pays, on est actuellement \u00e0 plus de 8 1000000 500000 h\u00e9 bien on 1952 on estimait que pour chaque Suisse, habitant de la Suisse, il y avait 168 m2 \u00e0 l'heure actuelle, on est \u00e0 308 8 et c'est en baisse et c'est la premi\u00e8re fois que c'est en baisse depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale, c'est-\u00e0-dire que la croissance de la population est plus forte que la croissance du domaine b\u00e2ti \u00e0 l'heure actuelle sur la derni\u00e8re statistique dont on a besoin 2006 2015 pour chaque nouvel habitant que ce pays a re\u00e7u et Dieu sait si l'on a re\u00e7u beaucoup sur cette p\u00e9riode, pratiquement un 1000000 on a en Guin\u00e9e d\u00e9penser que de sont 22 m\u00e8tres carr\u00e9 de zone je dirais de 2 \u00e0 b\u00e2tir et sur ce chiffre -l\u00e0, de 122 m2 vous caser le 1000000 et demi dont on parlait avant sur les femmes, 340 kilom\u00e8tres carr\u00e9s Lula passe par les 400 moi Georges lui frappe plus bas \u00e0 340 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, donc oui on peut, on a v\u00e9cu comme \u00e7a, la Suisse traditionnels \u00e9taient beaucoup plus dens\u00e9ment habit\u00e9e qu'\u00e0 qu'\u00e0 l'heure actuelle, donc il y a encore beaucoup beaucoup de r\u00e9serves possible en dit mais de point de Fernand Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:25) [90%] :\r\nOui, moi j'aimerais revenir sur la critique qui est faite \u00e0 l'\u00e9gard des jeunes verts qui, semble -t-il, vont faire le malheur des paysans hein ou tenter de faire le bonheur contre les paysans, mais lorsqu'une grande centrale paysanne comme l'Union suisse des paysans ne fait pas son boulot c'est d'autres qui sont abattus il y a pas seulement le cas des jeunes verts mais si vous prenez ces 5, 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a 6, 7, 8, initiative qui ont \u00e9t\u00e9 pour c'est comme le territoire et il y en a une nouvelle qui va d\u00e9marrer l'ann\u00e9e prochaine, concernant l'utilisation de la zone non constructible, vous avez dit Madame il est important que les exploitations puisse s'agrandir sa sp\u00e9cialit\u00e9 mais c'est ce qu'on fait depuis des ann\u00e9es, et chaque ann\u00e9e il y a 1000 exploitations qui ferme, on voit que les moderniser endett\u00e9s qui ont bouff\u00e9 du terrain, ils sont all\u00e9s chercher, ils sont all\u00e9s chercher en Am\u00e9rique du Sud, en Am\u00e9rique centrale, des tourteaux de soja pour nourrir ici des productions hors sol \u00e7a n'a pas d'avenir, au nom de la durabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:28) [92%] :\r\nJohanna Gapany j'ose juste faire une petite \u00e7a pose par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette remarque, je pense d'abord que les exceptions dans le monde, la construction dans l'am\u00e9nagement du territoire ne veut absolument pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une solution, on sait aujourd'hui, on l'a vu dans tous les projets, mais que ce soit pour des entreprises, c'est aussi le cas pour le monde agricole et c'est aussi le cas pour les priv\u00e9s, cette sacr\u00e9e d'blocage \u00e7a freine les dossiers et qu'est -ce qu'on se retrouve, on se retrouve avec des gens qui veulent construire des maisons qui doivent attendre, on se retrouve avec des entreprises qui ne peuvent pas venir et on se retrouve avec des exploitations agricoles qui, effectivement, au bout d'un moment, elle ferme, parce qu'elles doivent attendre, elle doit faire des d\u00e9marches demain de administrative et c'est pas leur m\u00e9tier au bout d'un moment \u00e7a on perd, on perd de l'\u00e9nergie et elle ferme et je pense que \u00e7a, \u00e7a ne peut absolument pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e8gle tout comme la \u00e9change vitesse des terriers des terrains dont on n'a pas parl\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, mais je pense que \u00e7a pas non plus une r\u00e8gle \u00e0 suivre parce qu'\u00e9norm\u00e9ment de blocage et \u00e9norm\u00e9ment de frein pour les pour les projets qui sont en en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:26) [89%] :\r\nIlias Panchard le mod\u00e8le de la villa individuelle, il a encore un avenir ou bien c'est termin\u00e9 avec votre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:33) [92%] :\r\nJe pense qu'il a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 avant notre notre notre initiative, on se retrouve maintenant avec globalement, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00eatre \u00e9tay\u00e9e par par notre coll\u00e8gue Dessemontet mais globalement, on assiste \u00e0 une certaine \u00e0 une certaine baisse, \u00e7a c'est s\u00fbr depuis depuis un certain nombre de d'ann\u00e9es et c'est l\u00e0 o\u00f9 on entre dans la dans la vision et je pense que cette fois, je peux dire \u00e7a aussi en ayant pris un peu de recul en \u00e9tant moins actifs aux jeunes verts c'est une des rares fois o\u00f9 on a une initiative en toute modestie, qui d\u00e9fend une vision globale de comment est -ce qu'on veut voir la Suisse en 2030 et moi ce qui me d\u00e9range c'est qu'on se retrouve dans un d\u00e9bat, malgr\u00e9 le fait qu'on n'a qu'un seul sujet qui se retrouvent avec des mots comme superflu nuisible \u00e0 un d\u00e9bat qui, qui \u00e9vite \u00e0 mon appel pour que ces mots : Ce soir, je crois qu'on a de bien s\u00fbr apr\u00e8s constructive absolument, je parle du d\u00e9bat de mani\u00e8re plus large, globalement, on se retrouve avec une vision, une vision de la Suisse en 2030 sur la mobilit\u00e9 sur la densification sur les quartiers durables dont on n'a pas forc\u00e9ment parler sur ou est -ce qu'on on se bat pour avoir un d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui soit proche et globalement, c'est un peu cet enjeu -l\u00e0 qui est qui est central de dire que on peut pas simplement parler de de blocage de blocage d\u00fb \u00e0 cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:41) [92%] :\r\nOui sciatique une Johanna Gapany a d\u00e9but\u00e9 ce d\u00e9bat, vous l'avez cl\u00f4tur\u00e9 Ilias Panchard Jeunes Verts, membre du comit\u00e9 d'initiative Johanna Gapany PLR, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Bulle et Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, ainsi que Fernand Cuche, bien s\u00fbr, j'allais vous oubliez, agriculteur, ancien conseiller d'\u00c9tat Vert du canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00e9tiez avec nous pour d\u00e9battre de cette question, initiative Stop mitage vote dessus le 10 f\u00e9vrier merci bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 4 merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-28T18:27:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessmontet, Pierre", "role": "pr\u00e9sident du PS d'Yverdon/charg\u00e9 de cours/ fondateur/g\u00e9ographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "Secr\u00e9taire, Ancien CE Vert NE ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panchard, Ilias", "role": "ancien co-pr\u00e9sident des Jeunes Verts suisses", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gapany, Johanna", "role": "conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EC48202-7AF1-4FA3-9D5A-FFFB96FD94B1", "internalArchiveId": "9EC48202-7AF1-4FA3-9D5A-FFFB96FD94B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations? D\u00e9bat entre Vassilis Venizelos et Gr\u00e9gory Devaud", "publicationDate": "2019-01-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Venizelos , Vassilis\r\nLa rupture d'un barrage de Vale a tu\u00e9 au moins 34 personnes au Br\u00e9sil. Faut-il r\u00e9clamer au fisc vaudois la fin de l'exon\u00e9ration du g\u00e9ant minier du montant des r\u00e9parations et des amendes? D\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de groupe au Grand Conseil vaudois Vassilis Venizelos (les Verts) et Gr\u00e9gory Devaud (PLR).\r\n\r\nVale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations? D\u00e9bat entre Vassilis Venizelos et Gr\u00e9gory Devaud 18h Vaud : Vale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations ?\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la compagnie mini\u00e8re Vale est impliqu\u00e9e dans une telle catastrophe...\r\nEn 2015 \u00e9galement, un de ses barrages s'\u00e9tait rompu, faisant 19 morts et causant des d\u00e9g\u00e2ts environnementaux sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nCe qui avait conduit le Grand Conseil vaudois \u00e0 voter une r\u00e9solution demandant que le fisc vaudois soit s\u00e9v\u00e8re avec l'entreprise dont le si\u00e8ge international se situe \u00e0 Saint-Prex...\r\nLa r\u00e9solution, adopt\u00e9e \u00e0 une voix d'\u00e9cart, demandait \u00e0 ce que Vale ne tire pas de b\u00e9n\u00e9fice fiscal de cette catastrophe au moment de payer amendes et r\u00e9parations.\r\nAlors faut-il r\u00e9clamer, cette fois encore, que le fisc vaudois n'exon\u00e8re pas fiscalement le g\u00e9ant minier du montant des r\u00e9parations et amendes ?\r\nOn en d\u00e9bat avec deux pr\u00e9sidents de groupe au Grand Conseil vaudois... L'\u00e9cologiste Vassilis Venizelos et le lib\u00e9ral-radical Gr\u00e9gory Devaud.\r\n- Vassilis Venizelos, est-ce que vous comptez d\u00e9poser, comme en 2015,  une r\u00e9solution demandant au fisc vaudois qu'il n'exon\u00e8re pas Vale pour le montant des indemnisations, r\u00e9parations et amendes ?\r\n- La Justice br\u00e9silienne a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer un total de pr\u00e8s de 3 milliards de dollars sur les comptes de Vale \u00e0 titre d'indemnisations des victimes et de r\u00e9parations pour les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux... Le minist\u00e8re de l'Environnement lui a inflig\u00e9 une amende de plus 66 millions de dollarts... Le titre de la compagnie a fortement chut\u00e9 \u00e0 la Bourse... Vous voulez \u00e9trangler encore plus la compagnie ?\r\n- En 2015, votre r\u00e9solution avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e de justesse... Mais elle n'avait aucun caract\u00e8re contraignant... A quoi \u00e7a a servi ?\r\n- Est-ce au fisc vaudois de jouer au justicier ?\r\n***\r\n- Pourquoi vous opposez-vous \u00e0 ce que la compagnie \u00e9vite de tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal au moment de payer des indemnisations, r\u00e9parations et amendes ?\r\nClaude Calame, directeur d'\u00e9tudes, EHESS, Paris, prof. hon. UNIL\r\nAyant install\u00e9 son si\u00e8ge social d\u00e8s 2006 \u00e0 Saint-Prex, Vale a d'embl\u00e9e b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une exon\u00e9ration fiscale presque enti\u00e8re: 100% de l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices pour l'imp\u00f4t communal et l'imp\u00f4t cantonal, assorti d'un abattement de 80% sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral direct; cela sous le pr\u00e9texte d'un b\u00e9n\u00e9fice pr\u00e9visionnel de 35 millions de francs, alors que ce revenu s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 5 milliards pour l'ann\u00e9e concern\u00e9e; et cela jusqu'\u00e0 ce que, en 2012, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances exerce enfin sa fonction. D'autre part, en prime, l'exon\u00e9ration fiscale dont elle jouit en Suisse lui permet de soustraire plus des deux tiers de ses b\u00e9n\u00e9fices \u00e0 la fiscalit\u00e9 des pays dont elle les tire. Fond\u00e9e sur la maximisation des profits, l'activit\u00e9 extractive de Vale est responsable non seulement de diff\u00e9rentes pollutions de l'environnement dans les pays pauvres dont elle exploite les mines, mais aussi de nombreuses violations du droit du travail et de multiples pratiques r\u00e9pressives notamment par le recours \u00e0 des milices paramilitaires.", "durationSec": 742, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10152439", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Vale peut-il tirer un b\u00e9n\u00e9fice fiscal des amendes et r\u00e9parations? D\u00e9bat entre Vassilis Venizelos et Gr\u00e9gory Devaud / FOR_2019-01-27T18:02:00_developpement-2", "Forum du 27.01.2019"], "alternativeSummary": ["La rupture d'un barrage de Vale a tu\u00e9 au moins 34 personnes au Br\u00e9sil. Faut-il r\u00e9clamer au fisc vaudois la fin de l'exon\u00e9ration du g\u00e9ant minier du montant des r\u00e9parations et des amendes? D\u00e9bat entre les pr\u00e9sidents de groupe au Grand Conseil vaudois Vassilis Venizelos (les Verts) et Gr\u00e9gory Devaud (PLR)."], "variantIds": ["ece-10152439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:42Z", "speechToTexts": ["02.02.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la compagnie mini\u00e8re Vale est impliqu\u00e9e dans une telle catastrophe en 2015 \u00e9galement un de ses barrages s'\u00e9tait rompu, faisant 19 morts et causant des d\u00e9g\u00e2ts environnementaux sans pr\u00e9c\u00e9dents, ce qui avait conduit \u00e0 l'\u00e9poque le Grand Conseil Vaudois a vot\u00e9 une r\u00e9solution qui demandait que la compagnie ne puisse pas d\u00e9duire de ses imp\u00f4ts le montant des amendes et r\u00e9parations alors faut -il voter une nouvelle r\u00e9solution allant dans le m\u00eame sens, on en d\u00e9bat avec deux pr\u00e9sidents du groupe au Grand Conseil Vaudois L'\u00e9cologiste Vassilis V\u00e9nizelos bonsoir bonsoir et le lib\u00e9ral- radical Gr\u00e9gory Devaud bonsoir oui bonsoir, alors rappelez -nous \u00e0 l'\u00e9poque, Vassilis V\u00e9nizelos qu'est -ce qui vous avez motiv\u00e9, a vot\u00e9 cette r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [86%] :\r\nOui, alors l'id\u00e9e d'un assistant, nous avons en Suisse, le groupe Rallye qui, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es de l'exon\u00e9ration fiscale, c'\u00e9tait presque 100 pourcent l'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices pas imp\u00f4t communal et cantonal qui \u00e9tait, qui \u00e9tait abattu, une partie de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct aussi, donc il y avait quand m\u00eame quelques ou \u00e9taient pays dans dans le canton, nous b\u00e9n\u00e9ficions diff\u00e9rents emplois gr\u00e2ce \u00e0 l'activit\u00e9 de cette entreprise, nous avons les des quartiers g\u00e9n\u00e9raux, donc, finalement, nous avons tous les b\u00e9n\u00e9fices de l'activit\u00e9 de Val\u00e9rie sur la plan\u00e8te qui qui sont moins concentr\u00e9s \u00e0 son entr\u00e9e dans le canton de et ailleurs, ailleurs au Br\u00e9sil avait les catastrophes, on a les drames environnementaux on a, on a les drames humains, donc il y avait selon nous un devoir de solidarit\u00e9 \u00e0 partir du canton de Vaud, il \u00e9tait important de d'exprimer dans notre soutien aux victimes, \u00e0 la catastrophe environnementale et humaine d'une part, il nous semblait aussi important que que Vale ne puisse pas exporter des la la r\u00e9paration, merci pour les pr\u00e9judices environnementaux caus\u00e9s par la catastrophe du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud et que ceci soit soit d\u00e9ductible ensuite fiscalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [80%] :\r\nC'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [80%] :\r\nSelon nous, l'entreprise avait un devoir de responsabilit\u00e9 extr\u00eamement important et j'allais IT finalement que l'entreprise viennent avec un montage financier qui lui aurait permis de d'effacer l'ardoise \u00e0 travers ton en transfert de ces serait d\u00e9dommagement qu'alors vers\u00e9 dans dans un autre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [96%] :\r\nMais est -ce que cette fois -ci, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 voter une nouvelle r\u00e9solution allant dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:08) [86%] :\r\nOui, alors c'est c'est quelque chose que nous, nous pourrons ce cas faut envisager, nous allons en discuter ces ces, ces prochaines heures, notamment avec les diff\u00e9rents partenaires, les autres groupes politiques qui avaient soutenu cette r\u00e9solution puisque les barri\u00e8res num\u00e9ro avait soutenu cette proposition, l'ensemble de la gauche du Parlement, il me semble, ici \u00e0 3 ans apr\u00e8s quelques la m\u00eame entreprise, ce soir, responsable d'une telle catastrophe, cela doit gagner l'interroger, cela doit nous interpeller, alors il est clair que le canton de Vaud a a durci \u00e0 renforcer un peu sa sa pratique en mati\u00e8re d'exon\u00e9ration depuis 2011 tankas, \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de savoir d\u00e9j\u00e0 si cette pratique d'exon\u00e9ration fiscale concerne toujours si tu vas aller a pu b\u00e9n\u00e9ficier d'un montage financier qui lui a permis de d\u00e9duire fiscalement les d\u00e9dommagements qui aurait vers\u00e9 en 2015 c'\u00e9tait premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment \u00e0 cette catastrophe, il faudrait bien entendu \u00e0 \u00e9viter qu'une telle pratique puisse se produire, soit sur le canton de Vaud donc une r\u00e9solution envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [89%] :\r\nGr\u00e9gory Devaud \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez oppos\u00e9 vous hein, en tant que lib\u00e9raux radicaux \u00e0 cette r\u00e9solution, qui \u00e9tait pass\u00e9 d'ailleurs de justesse au fond pourquoi et j'imagine que cette fois -ci encore, si jamais il y avait une nouvelle r\u00e9solution vous faisiez poseriez de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [85%] :\r\nVous voyez, je crois que bon d\u00e9j\u00e0 dire effectivement que conna\u00eet aussi totalement on soutient au victimes et qu'on ne lui on pour \u00e7a, c'est \u00e0 toutes ces personnes et toutes ces familles qui, qui subissent cette cette trag\u00e9die s\u00e9jour et je crois que par contre il faut s\u00e9parer un peu les, les, les orages aussi, on peut avoir d'empathie, et \u00e7a je crois que tout le monde pour tout le monde quelqu'un aujourd'hui, il y a un certain nombre de r\u00e8gles et notamment des r\u00e8gles qui au au Grand Conseil, en 2015 d\u00e9j\u00e0 monsieur Marine qui avait pos\u00e9 4 enfin il y a une ann\u00e9e comme \u00e7a fait marrer musique avait pos\u00e9 des questions via une interpellation et le conc\u00e9dait d'\u00c9tat, il y avait r\u00e9pondu et donc cette interpellation, pr\u00e9cis\u00e9ment, il \u00e9tait fait mention de cette question de d\u00e9duction de par rapport aux sanctions financi\u00e8res de d\u00e9ductions fiscales et tout \u00e7a, je crois que lui- m\u00eame \u00e0 monsieur Marimbert voil\u00e0 des r\u00e9pondu qu'il \u00e9tait satisfait des r\u00e9ponses du Conseil d'\u00c9tat, mais voil\u00e0 il voulait par c'est un peu de politique qui voulait aller un peu plus loin, d\u00e9poser une r\u00e9solution et c'est vrai que \u00e7a avait engag\u00e9 le vif de vie, ce n'est pas plut\u00f4t sur la r\u00e9solution d'ailleurs que sur les r\u00e9ponses \u00e9tait totalement objectif du du Conseil d'\u00c9tat, aujourd'hui on se d\u00e9tache parce que les r\u00e9ponses, surtout dans les m\u00eames, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de possibilit\u00e9 de d\u00e9duire des, des, des, des probl\u00e9matiques enfin des des montants qui seraient engag\u00e9s par l'entreprise au Br\u00e9sil, c'est il y a pas de possibilit\u00e9 de faire en Suisse a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, c'est toujours le cas, je pr\u00e9cisant que ce que l'entreprise a termin\u00e9 son son exon\u00e9ration donc aujourd'hui un certain nombre de r\u00e8gles, alli\u00e9 au fiscaux mais aujourd'hui cette entreprise paye des imp\u00f4ts, donc au tango pour dans les 10 ou 15 prochaines ann\u00e9es encore et \u00e7a je crois que c'est c'est tout \u00e0 fait profitable Monsieur V\u00e9nizelos, cela dit, c'est aussi des des emplois qui sont ici, mais \u00e7a emp\u00eache pas que qu'effectivement il y a l\u00e0 une certaine disons, on se doit de veiller \u00e0 ce que, \u00e0 ce qu'ils ont entreprise puissent accomplir leur travail, la meilleure des mani\u00e8res mais je crois que, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [88%] :\r\nEt puis, lors des d\u00e9bats lors des taux lors des d\u00e9bats, vous disiez aussi, il ne s'est pas au Fisc Vaudois de de jouer en quelque sorte les justiciers. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [83%] :\r\nBen c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que disait il y a un certain nombre de r\u00e8gles et r\u00e9alit\u00e9 rien d'abord f\u00e9d\u00e9ral et puis ensuite, ben il y a des choses qui se passe l\u00e0- bas, les entreprises concern\u00e9es sont leur si\u00e8ge en on au Br\u00e9sil, certaines sont incendie et fili\u00e8res du groupe, mais elles ont leur si\u00e8ge, l\u00e0 bas, votre propre correspondant lundi j'allais dire, pr\u00e8s de 3 milliards ont \u00e9t\u00e9 dans a d\u00e9j\u00e0 retenu, l'entreprise a premi\u00e8re, il y avait bien s\u00fbr c'est c'est du politiquement correct, mais je crois qu'il y a, il y a une n\u00e9cessit\u00e9 passer par cet argent retenu de prendre des engagements pour d\u00e9dommager les victimes d'un d'une une question environnementale que c'est extr\u00eamement important qu'on puisse revenir si celle -ci total, que ce soit possible \u00e0 un situation qui sont soit viable pour les populations sur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nVassilis V\u00e9nizelos la justice br\u00e9silienne a d\u00e9cid\u00e9 de bloquer effectivement un total de pr\u00e8s de 3 milliards de dollars sur les comptes de Val\u00e9o \u00e0 titre d'indemnisation des victimes et de r\u00e9parations pour les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux, le minist\u00e8re de l'environnement lui a inflig\u00e9 par ailleurs une amende de plus de 66 millions $ le titre de la compagnie a fortement chut\u00e9 \u00e0 la Bourse vous voulez encore plus \u00e9trangler cette compagnie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [87%] :\r\nNon alors loin de nous l'id\u00e9e de d'\u00e9trangler l'\u00e9conomie Vaudois et 2 en de ce qu'on doit tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [72%] :\r\nDans l'\u00e9conomie vaudoise la compagnie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:26) [86%] :\r\nLes Guignols accompagn\u00e9 non plus je Chang, on a envie d'\u00eatre fier finalement notre classe \u00e9conomique vaudoise et quand on voit les les pratiques de certaines mis multinationales sur d'autres territoires, on a quand m\u00eame envie, h\u00e9 bien, de manifester notre d\u00e9saccord avec ce ce type de pr\u00e8s de pratique b\u00e9n\u00e9ficie finalement d'Avantage concurrentiel selon nous il y a un principe d'\u00e9quit\u00e9 aussi entre les entreprises qui sont un petit peu plus progressiste qui qui est, qui ont une activit\u00e9 qui est peut-\u00eatre un peu moins un peu impact en termes plus responsables vis-\u00e0-vis de l'environnement et les populations locales et vis-\u00e0-vis des autres entreprises qui payent aussi des imp\u00f4ts et qui cr\u00e9ent des emplois dans, dans, dans le canton de Vaud selon nous il faut il ne faut pas octroyer davantage concurrentiel pour ce type d'entreprise tailleur au niveau au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a, il y a une initiative et un contre- projet qui est en train d'\u00eatre discut\u00e9 par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui qui vise \u00e0 faire en sorte que les affaires puisse se faire dans ce pays mais, mais, de mani\u00e8re responsable, de faire en sorte que les activit\u00e9s commerciales respecter droits humains \u00e9norme environnemental c'est c'est tout \u00e0 fait dans cet esprit que que nous pourrions intervenir au Conseil, \u00e0 travers le d\u00e9p\u00f4t d'une d'une r\u00e9solution, nous estimons que l'd\u00e9bats du violations des droits humains et non- respect des normes \u00e0 pas rationnelle en mati\u00e8re d'environnement devrait avoir des des cons\u00e9quences et les entreprises devraient \u00eatre tenus responsables d'actes tels que que que celui qu'on a observ\u00e9 r\u00e9cemment qui ont des des attaques territoriaux humain absolument catastrophique et, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est pas un accident, agr\u00e9able, il faut bien entendu regretter tout ce qui s'est pass\u00e9, mais c'est aussi la cons\u00e9quence d'un d'un processus qui est syst\u00e9matique granit sur les co\u00fbts, les d\u00e9penses pour pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce type d'ouvrage, on veut \u00e0 tout prix maximiser les profits et nous sommes dans ici dans le canton de Vaud nous interroger sur sur les avantages que nous octroyant \u00e0 ce type d'entreprise puisque finalement le quartier g\u00e9n\u00e9ral de de balai sur le territoire Vaudois mon Sam d'endroit selon moi de demander \u00e0 cette entreprise prendre des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [92%] :\r\nGr\u00e9gory Devaud l'empathie suffit pas, il faut, est ce qu'il faudrait pas effectivement aller plus loin, d'autant plus que l'activit\u00e9 extractive de de, en tout cas beaucoup l'accusant d'\u00eatre responsable non seulement de diff\u00e9rentes pollutions de l'environnement dans les pays pauvres dont elle exploite les mines mais aussi de nombreuses violations du droit du travail, de multiples pratiques r\u00e9pressives, notamment par le recours \u00e0 des milices paramilitaires est ce qu'on peut juste fermer les yeux, par rapport \u00e0 toutes, c'est toutes ces violations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:47) [85%] :\r\nNon bien s\u00fbr que non, mais je crois qu'il y a, il y a aussi de principe pour la moto que V\u00e9nizelos n'a pas mentionn\u00e9, il y a donc b\u00e9n\u00e9fice du doute dans le dans le sens de de l'engagement de la soci\u00e9t\u00e9 de pouvoir indemniser aussi y a pr\u00e9somption d'innocence et dans le sens de mes interventions qui avaient \u00e9t\u00e9 faites en 2015, c'est-\u00e0-dire que c'est pas au Grand Conseil Vaudois de jours peut jouer au justicier, je pense qu'il y a une n\u00e9cessit\u00e9 bien s\u00fbr que c'est que ces entreprises soient suivis et qu'elle respecte les r\u00e8gles acquis applicable dans les pays les r\u00e8gles Br\u00e9sil sont pour les mains Suisse les r\u00e8gles par exemple de en Nouvelle-Cal\u00e9donie puisque l'entreprise est aussi implant\u00e9 connaissait bien ce pays ne sont pas les m\u00eames cursus que et je crois que il faut faire confiance et surtout on encourag\u00e9 de ces pays- l\u00e0, men\u00e9 disons les investigations n\u00e9cessaires parce que l'entreprise puisse se d\u00e9velopper, travailler de maladie, mais de mani\u00e8re responsable et nous respectons toutes les r\u00e8gles qui sont, qui sont sur place, que ce soit en terme de droit du travail ou que ce soit en terme environnemental, moi je suis partie disons d'une cause assez je j'oserais dire plut\u00f4t progressiste par rapport au au aux entreprises se croit il il faut il faut toujours laisser la possibilit\u00e9 \u00e0 une entreprise de se d\u00e9velopper mais il faut lui mettre un un certain cadre il faut d'\u00e9mettre des r\u00e8gles et c'est s\u00fbr que rarement vous donner si un groupe \u00e0 son si\u00e8ge en Suisse pour qu'on puisse v\u00e9rifier que via les pays bien des accords qu'on a avec ces pays- l\u00e0 qu'on peut que ces entreprises ou des fili\u00e8res de ces entreprises respectent un certain nombre de r\u00e8gles, mais jusqu'\u00e0 preuve du contraire, il est aujourd'hui, ben il n'y a pas eu de, de, de, de, disons de de scandales comme vous \u00e9clat\u00e9, malheureusement, j'ai envie de dire, malheureusement, parce que c'est vrai que peut-\u00eatre \u00e7a aurait permis d'\u00e9viter des des trag\u00e9dies ou des catastrophes telles qu'en Libye s\u00e9jour mais mais vraiment encore une fois, il faut plut\u00f4t venu en soutien et c'est je crois le r\u00f4le de la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral et parcimonie Tango du bac enseigne je dois si \u00e7a g\u00e9n\u00e9ral de venir en soutien \u00e0 aller \u00e0 des pays pour pour mener ses investigations et que les r\u00e8gles sont les m\u00eames que celles qui sont, qui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [85%] :\r\nVasilis ionisait Los votre r\u00e9solution 2015 n'avait pas de de caract\u00e8re contraignant la une nouvelle r\u00e9solution allant dans le m\u00eame sens, n'en n'aura pas plus \u00e0 quoi \u00e7a sert, au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:43) [83%] :\r\nNon, mais il est important, selon moi, fait d\u00e9j\u00e0 de savoir comment le Conseil d'\u00c9tat a traduit la remont\u00e9e du du Grand Conseil qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par une majorit\u00e9, nous avons diff\u00e9rents dossiers par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [92%] :\r\nMais c'est curieux, pardonnez -moi, c'est curieux que vous soyez pas renseign\u00e9 entre- temps parce que bon, il s'est pass\u00e9 quand m\u00eame pas mal de temps en 3 ans, pourquoi vous \u00eates pas, vous n'avez pas suivi le dossier si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:02) [83%] :\r\nOui, oui, non mais tout \u00e0 fait, il y a eu diff\u00e9rentes r\u00e9ponses et le notamment une r\u00e9ponse est sur notre interpellation sujet ou savait pas rappeler qu'il avait renforc\u00e9 sa pratique d'exon\u00e9ration \u00e0 faire en sorte que certaines entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger, qui ne respecteraient pas certains standards ne puissent plus b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'exon\u00e9rations fiscale, c'est une des cons\u00e9quences de Jade, voil\u00e0 qu'r\u00e9solution nous \u00e9tions intervenus sur notamment sur l'entreprise Monsanto avait pas et ici on voit de nouveau une dilution des responsabilit\u00e9s, elle entend bien Monsieur Devaud qui est acquis par les diff\u00e9rents accords internationaux auxquels nous sommes li\u00e9s, donc la pr\u00e9somption d'une autre l'innocence, mais c'est tout le probl\u00e8me de de Business mod\u00e8le de 6 multinationales, il y a une dilution des responsabilit\u00e9s, ici, dans le canton de Vaud : nous avons un levier d'action assez important avec la fiscalit\u00e9 selon nous cela tout \u00e0 fait important de quoi de de venir avec une nouvelle proposition visant \u00e0 agir sur ce levier parce que pas normal que que que cette entreprise qui devraient payer des amendes Paris et suite \u00e0 cette catastrophe puisse \u00eatre dans les camps et quartier g\u00e9n\u00e9ral, ensuite, donc nous allons tr\u00e8s probablement intervenir de \u00e0 travers une action pour nous assurer qu'une telle pratique ne soit pas observables dans le canton le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [92%] :\r\nMerci beaucoup Gr\u00e9gory Devaud Vassilis V\u00e9nizelos d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, mais mal merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-27T17:27:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Devaud, Gr\u00e9gory", "role": "membre du conseil d'administration / d\u00e9put\u00e9 PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1801221", "internalArchiveId": "AA1901800888", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-27T00:00:00Z", "durationSec": 3171, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10171800", "imageURL": "http://www.rts.ch/8453188.image", "alternativeTitle": ["Genevois radicalis\u00e9s au Maroc/ Mitage : les d\u00e9fis de la densification / V\u00e9ra Weber/ La plus belle voix d'armailli 1", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["Les Genevois soup\u00e7onn\u00e9s de radicalisation au Maroc\nMiter ou densifier, telle est la question\nLa plus belle voix des armaillis, premi\u00e8re partie"], "variantIds": ["ece-10171800"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-05T15:43:48Z", "subTitles": ["10:25:53:17  10:26:03:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:03:18  10:26:06:23\r\n{\\an1}*-Concernant la pub Gillette,\r\n\r\n10:26:07:04  10:26:11:14\r\n{\\an1}je trouve qu'il faudrait valoriser\r\net applaudir ce genre de d\u00e9marche.\r\n\r\n10:26:12:19  10:26:14:17\r\n{\\an1}*-Un politicien qui ment,\r\n\r\n10:26:14:22  10:26:19:01\r\n{\\an1}c'est pas comme quelqu'un\r\nqui ment \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:26:19:06  10:26:22:20\r\n{\\an1}*La population\r\nne peut pas lui faire confiance.\r\n\r\n10:26:23:19  10:26:26:23\r\n{\\an1}*-M. Maudet a fait\r\nun travail exceptionnel.\r\n\r\n10:26:27:04  10:26:29:12\r\n{\\an1}*Qu'il tienne le coup !\r\n\r\n10:26:29:17  10:26:32:23\r\n{\\an1}*Personne n'est infaillible.\r\n\r\n10:26:34:06  10:26:37:19\r\n{\\an1}*-Arr\u00eatez de nous pourrir la vie\r\navec l'affaire Maudet !\r\n\r\n10:26:38:00  10:26:40:02\r\n{\\an1}*C'est des Genferei !\r\n\r\n10:26:40:06  10:26:43:11\r\n{\\an1}*Ce canton\r\ndevrait \u00eatre vendu aux Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:26:43:15  10:26:45:19\r\n{\\an1}contre un euro symbolique.\r\n\r\n10:26:46:00  10:26:50:02\r\n{\\an1}*M\u00eame \u00e0 ce prix-l\u00e0,\r\nMacron n'en voudrait pas.\r\n\r\n10:26:55:01  10:27:00:00\r\n{\\an1}*-C'est d\u00e9plorable\r\nque la RTS joue les inquisiteurs,\r\n\r\n10:27:00:05  10:27:02:14\r\n{\\an1}va faire des reportages\r\n\r\n10:27:02:19  10:27:11:14\r\n{\\an1}pour d\u00e9nigrer une belle\r\nmultinationale suisse, Nestl\u00e9.\r\n\r\n10:27:12:06  10:27:15:13\r\n{\\an1}*-Je suis effar\u00e9 de voir\r\nl'hypocrisie de Nestl\u00e9\r\n\r\n10:27:15:18  10:27:22:09\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 la mis\u00e8re,\r\nla corruption et la pollution.\r\n\r\n10:27:22:13  10:27:24:17\r\n{\\an1}*Que le chocolat est amer !\r\n\r\n10:27:24:22  10:27:27:12\r\n{\\an1}*Je cesse d'en manger\r\n\u00e0 partir de ce soir.\r\n\r\n10:27:27:17  10:27:30:07\r\n{\\an1}*Bravo pour votre \u00e9mission.\r\n\r\n10:27:32:11  10:27:34:15\r\n{\\an1}-Ce soir, dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:37:05\r\n{\\an1}Qui sont les Genevois\r\narr\u00eat\u00e9s au Maroc\r\n\r\n10:27:37:10  10:27:42:11\r\n{\\an1}en lien avec l'assassinat\r\nde deux jeunes touristes ?\r\n\r\n10:27:42:15  10:27:45:12\r\n{\\an1}Reportage de Gen\u00e8ve \u00e0 Marrakech.\r\n\r\n10:27:46:11  10:27:49:19\r\n{\\an1}Densifier, c'est la r\u00e9ponse\r\nau mitage du territoire.\r\n\r\n10:27:50:00  10:27:52:14\r\n{\\an1}Mais construire\r\ndes centaines de logements\r\n\r\n10:27:52:19  10:27:55:05\r\n{\\an1}et faire doubler\r\nla taille d'un village\r\n\r\n10:27:55:10  10:27:57:03\r\n{\\an1}sont des projets qui f\u00e2chent.\r\n\r\n10:27:57:08  10:27:59:21\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 Tolochenaz\r\net au Petit-Saconnex.\r\n\r\n10:28:00:15  10:28:01:20\r\n{\\an1}Il y a sept ans,\r\n\r\n10:28:02:01  10:28:05:21\r\n{\\an1}l'initiative de Franz Weber\r\ncontre les r\u00e9sidences secondaires\r\n\r\n10:28:06:02  10:28:07:20\r\n{\\an1}\u00e9tait accept\u00e9e par le peuple.\r\n\r\n10:28:08:01  10:28:09:21\r\n{\\an1}Avec quels effets aujourd'hui ?\r\n\r\n10:28:10:02  10:28:11:21\r\n{\\an1}Vera Weber est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n10:28:12:07  10:28:15:15\r\n{\\an1}Qui sera la plus belle voix\r\nde la F\u00eate des vignerons ?\r\n\r\n10:28:15:20  10:28:17:11\r\n{\\an1}Une centaine de candidats\r\n\r\n10:28:17:15  10:28:21:11\r\n{\\an1}ont confront\u00e9 leur organe\r\net leurs tenues d'armaillis.\r\n\r\n10:28:21:15  10:28:23:14\r\n{\\an1}Reportage en deux parties.\r\n\r\n10:28:23:19  10:28:26:21\r\n{\\an1}Ce soir, la s\u00e9lection.\r\n\r\n10:28:32:06  10:28:34:21\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:28:35:02  10:28:38:08\r\n{\\an1}Je suis ravie de vous retrouver.\r\n\r\n10:28:38:12  10:28:42:14\r\n{\\an1}Cette semaine dans l'actualit\u00e9,\r\n\r\n10:28:42:19  10:28:45:13\r\n{\\an1}une commune grisonne a vu d\u00e9filer\r\n\r\n10:28:45:18  10:28:47:15\r\n{\\an1}les grands et moins grands\r\nde ce monde,\r\n\r\n10:28:47:20  10:28:48:23\r\n{\\an1}avec des valeurs\r\npour le moins diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:28:49:04  10:28:52:05\r\n{\\an1}Delphine Misteli\r\nnous dit tout en 144 secondes.\r\n\r\n10:28:57:23  10:29:02:04\r\n{\\an1}-Cette semaine, Davos a rev\u00e9cu\r\nla fable du li\u00e8vre et de la tortue.\r\n\r\n10:29:02:09  10:29:07:19\r\n{\\an1}Les li\u00e8vres:\r\nles puissants, les gagnants.\r\n\r\n10:29:08:00  10:29:12:05\r\n{\\an1}Les plus gros li\u00e8vres,\r\nTrump, Macron, \u00e9taient absents,\r\n\r\n10:29:12:10  10:29:17:18\r\n{\\an1}coinc\u00e9s chez eux\r\ndans un climat de m\u00e9contentement.\r\n\r\n10:29:17:23  10:29:19:18\r\n{\\an1}Le climat, un th\u00e8me de Davos.\r\n\r\n10:29:19:23  10:29:24:22\r\n{\\an1}-Le Forum de Davos\r\ns'est ouvert dans un climat morose.\r\n\r\n10:29:25:03  10:29:29:18\r\n{\\an1}-Revenons \u00e0 la fable.\r\n\r\n10:29:29:23  10:29:35:07\r\n{\\an1}Voici la tortue,\r\nGreta Thunberg, 16 ans.\r\n\r\n10:29:35:11  10:29:41:06\r\n{\\an1}La jeune militante est partie\r\nmardi de Su\u00e8de en train.\r\n\r\n10:29:51:02  10:29:53:06\r\n{\\an1}-Pour elle, le temps presse.\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:56:07\r\n{\\an1}Pour les li\u00e8vres,\r\nle temps c'est de l'argent.\r\n\r\n10:29:56:11  10:29:58:21\r\n{\\an1}Alors, c'est plut\u00f4t jet priv\u00e9.\r\n\r\n10:29:59:02  10:30:01:08\r\n{\\an1}1'500 vols cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:30:01:12  10:30:03:18\r\n{\\an1}Le dernier bout\r\nentre Zurich et Davos,\r\n\r\n10:30:03:23  10:30:07:00\r\n{\\an1}on pr\u00e9f\u00e8re le faire en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:30:07:05  10:30:12:18\r\n{\\an1}Au diable le bilan carbone,\r\nc'est quand m\u00eame plus rapide !\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:16:13\r\n{\\an1}Greta arrive apr\u00e8s 25 h de train.\r\n\r\n10:30:16:18  10:30:20:12\r\n{\\an1}Elle passe sa premi\u00e8re nuit\r\nsous tente \u00e0 -18 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:30:20:17  10:30:24:06\r\n{\\an1}avant de parler\r\nr\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:30:30:17  10:30:32:07\r\n{\\an1}-Question r\u00e9chauffement,\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:34:14\r\n{\\an1}les li\u00e8vres, dont certains\r\nsont des chauds lapins,\r\n\r\n10:30:34:19  10:30:36:21\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s\r\ncomme des coqs en p\u00e2te.\r\n\r\n10:30:37:02  10:30:39:04\r\n{\\an1}-Viens jouer avec nous !\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:43:13\r\n{\\an1}-Une agence d'escort-girls\r\ns'est install\u00e9e \u00e0 Davos.\r\n\r\n10:30:43:18  10:30:48:07\r\n{\\an1}Plus rapide pour ces dames\r\nd'accourir dans les palaces.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:52:02\r\n{\\an1}Encore un espoir de moins\r\nque la temp\u00e9rature ne baisse.\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:09:02\r\n{\\an1}-Morale: on ignore si le temps\r\nsuffira pour gagner son combat\r\n\r\n10:31:09:07  10:31:14:07\r\n{\\an1}mais elle les a tous\r\ncoiff\u00e9s au poteau !\r\n\r\n10:31:18:01  10:31:21:14\r\n{\\an1}-Maren Ueland,\r\nune des deux \u00e9tudiantes scandinaves\r\n\r\n10:31:21:19  10:31:25:21\r\n{\\an1}tu\u00e9es dans l'Atlas marocain,\r\na \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e cette semaine.\r\n\r\n10:31:26:02  10:31:28:18\r\n{\\an1}Deux Suisses\r\nont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Maroc.\r\n\r\n10:31:28:23  10:31:33:08\r\n{\\an1}Nicolas et Kevin se sont radicalis\u00e9s\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, avant de quitter le pays.\r\n\r\n10:31:33:12  10:31:36:15\r\n{\\an1}La police marocaine\r\naccuse l'un d'eux de faire partie\r\n\r\n10:31:36:20  10:31:43:14\r\n{\\an1}de la cellule terroriste responsable\r\nde la d\u00e9capitation des jeunes filles.\r\n\r\n10:31:43:19  10:31:47:01\r\n{\\an1}Quelle est la r\u00e9elle implication\r\ndes deux Genevois ?\r\n\r\n10:31:47:06  10:31:49:04\r\n{\\an1}Reportage.\r\n\r\n10:31:54:02  10:31:56:15\r\n{\\an1}-Dans la petite \u00e9glise de Time\r\nen Norv\u00e8ge,\r\n\r\n10:31:56:20  10:31:59:11\r\n{\\an1}les derniers adieux\r\n\u00e0 Maren ce lundi.\r\n\r\n10:31:59:16  10:32:02:05\r\n{\\an1}La jeune femme\r\nest l'une des deux victimes\r\n\r\n10:32:02:10  10:32:05:06\r\n{\\an1}de l'attaque terroriste\r\ndu Maroc mi-d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:32:26:04  10:32:30:06\r\n{\\an1}-Un enterrement tout en simplicit\u00e9\r\npour cette femme de 28 ans.\r\n\r\n10:32:30:11  10:32:34:08\r\n{\\an1}Maren est morte\r\naux c\u00f4t\u00e9s de son amie Louisa.\r\n\r\n10:32:34:12  10:32:41:17\r\n{\\an1}Elles partageaient cette soif\r\nd'aventure et de grands espaces.\r\n\r\n10:32:41:22  10:32:45:03\r\n{\\an1}Le destin tragique\r\nde deux copines d'\u00e9tudes,\r\n\r\n10:32:45:09  10:32:47:21\r\n{\\an1}parties faire de la randonn\u00e9e\r\nau Maroc,\r\n\r\n10:32:48:02  10:32:52:00\r\n{\\an1}victimes d'une attaque sordide\r\nau nom de l'Etat islamique.\r\n\r\n10:33:03:13  10:33:05:10\r\n{\\an1}Depuis l'attaque terroriste,\r\n\r\n10:33:05:14  10:33:08:07\r\n{\\an1}plusieurs arrestations\r\nont eu lieu au Maroc.\r\n\r\n10:33:08:11  10:33:11:11\r\n{\\an1}Parmi les pr\u00e9venus,\r\ndeux Suisses sont en prison.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:14:06\r\n{\\an1}Des Genevois \u00e9tablis au Maroc.\r\n\r\n10:33:14:11  10:33:19:00\r\n{\\an1}Pour comprendre ce que leur reproche\r\nles autorit\u00e9s du royaume,\r\n\r\n10:33:19:05  10:33:23:11\r\n{\\an1}il faut reprendre l'affaire\r\ndepuis le d\u00e9but.\r\n\r\n10:33:23:16  10:33:28:05\r\n{\\an1}Le drame a eu lieu\r\ndans les montagnes de l'Atlas,\r\n\r\n10:33:28:10  10:33:31:23\r\n{\\an1}la nuit du 16 au 17 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:33:32:04  10:33:35:16\r\n{\\an1}Les deux jeunes scandinaves\r\n\u00e9taient dans la r\u00e9gion\r\n\r\n10:33:35:21  10:33:39:08\r\n{\\an1}pour un trek de plusieurs jours.\r\n\r\n10:33:39:12  10:33:42:23\r\n{\\an1}Ce commer\u00e7ant\r\nse souvient de les avoir vues.\r\n\r\n10:33:43:04  10:33:46:06\r\n{\\an1}Vous avez vu les filles\r\nmonter avec la tente ?\r\n\r\n10:34:15:01  10:34:18:10\r\n{\\an1}-Il faut une heure de marche\r\ndepuis le dernier village\r\n\r\n10:34:18:14  10:34:20:21\r\n{\\an1}pour rejoindre le lieu du drame.\r\n\r\n10:34:21:02  10:34:23:22\r\n{\\an1}Une zone isol\u00e9e\r\nproche du mont Toubkal.\r\n\r\n10:34:24:03  10:34:28:08\r\n{\\an1}La veille de l'attaque, les deux\r\nfemmes avaient install\u00e9 leur tente,\r\n\r\n10:34:28:12  10:34:32:02\r\n{\\an1}sans savoir qu'un pi\u00e8ge mortel\r\nse refermait sur elles.\r\n\r\n10:34:32:07  10:34:34:18\r\n{\\an1}Maren et Louisa \u00e9taient suivies.\r\n\r\n10:34:34:23  10:34:37:05\r\n{\\an1}Durant la nuit,\r\nelles sont attaqu\u00e9es.\r\n\r\n10:34:37:10  10:34:39:07\r\n{\\an1}Leur assassinat est film\u00e9.\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:42:22\r\n{\\an1}Des images insoutenables\r\nque nous ne pouvons diffuser.\r\n\r\n10:34:43:03  10:34:45:23\r\n{\\an1}Le lendemain,\r\nla gendarmerie arrive sur place.\r\n\r\n10:34:46:04  10:34:49:23\r\n{\\an1}Les corps sont rapatri\u00e9s \u00e0 Marrakech\r\net l'enqu\u00eate d\u00e9bute.\r\n\r\n10:34:50:04  10:34:53:21\r\n{\\an1}Le Maroc est sous le choc.\r\n\r\n10:34:54:02  10:34:57:04\r\n{\\an1}L'attaque est revendiqu\u00e9e\r\npar quatre individus\r\n\r\n10:34:57:09  10:35:00:12\r\n{\\an1}dans cette vid\u00e9o d'all\u00e9geance\r\n\u00e0 l'Etat islamique.\r\n\r\n10:35:00:17  10:35:03:16\r\n{\\an1}Tr\u00e8s vite,\r\nles auteurs du crime sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:35:09:10  10:35:12:12\r\n{\\an1}-Les quatre suspects\r\n\r\n10:35:12:17  10:35:17:09\r\n{\\an1}sont sous enqu\u00eate judiciaire.\r\n\r\n10:35:17:13  10:35:20:23\r\n{\\an1}Le procureur en charge de l'affaire\r\n\r\n10:35:21:04  10:35:26:13\r\n{\\an1}essaie de faire la lumi\u00e8re\r\nsur les raisons de ce crime.\r\n\r\n10:35:26:18  10:35:34:22\r\n{\\an1}Nous enqu\u00eatons sur les ramifications\r\nterroristes derri\u00e8re ce crime.\r\n\r\n10:35:37:23  10:35:39:18\r\n{\\an1}-Durant les interrogatoires,\r\n\r\n10:35:39:23  10:35:44:02\r\n{\\an1}les quatre suspects d\u00e9noncent\r\ndes dizaines de complices pr\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n10:35:44:07  10:35:47:00\r\n{\\an1}C'est alors\r\nqu'un premier Suisse est arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:35:47:05  10:35:49:13\r\n{\\an1}Un jeune binational\r\nhelv\u00e9tico-espagnol\r\n\r\n10:35:49:18  10:35:51:17\r\n{\\an1}qui vit \u00e0 Marrakech.\r\n\r\n10:35:51:22  10:35:54:04\r\n{\\an1}Son nom: Kevin.\r\n\r\n10:35:54:09  10:35:57:01\r\n{\\an1}Kevin aurait form\u00e9 au tir\r\n\r\n10:35:57:06  10:36:01:04\r\n{\\an1}et aux moyens de communication\r\nles quatre assassins.\r\n\r\n10:36:05:16  10:36:09:07\r\n{\\an1}Pour en savoir plus,\r\nnous nous rendons chez son avocat.\r\n\r\n10:36:09:11  10:36:11:03\r\n{\\an1}Ma\u00eetre Saad Sahli affirme\r\n\r\n10:36:11:08  10:36:15:01\r\n{\\an1}qu'aucune preuve mat\u00e9rielle\r\nexiste contre son client.\r\n\r\n10:36:15:19  10:36:20:11\r\n{\\an1}-Des accus\u00e9s terroristes\r\nparlent gravement de mon client.\r\n\r\n10:36:20:15  10:36:23:21\r\n{\\an1}Il n'y a que des paroles,\r\n\r\n10:36:24:02  10:36:27:05\r\n{\\an1}sans justificatifs.\r\n\r\n10:36:27:10  10:36:30:22\r\n{\\an1}On ne peut pas condamner quelqu'un\r\n\r\n10:36:31:03  10:36:35:22\r\n{\\an1}\u00e0 30 ans de prison\r\njuste pour des paroles.\r\n\r\n10:36:36:18  10:36:38:11\r\n{\\an1}-L'avocat de Kevin admet\r\n\r\n10:36:38:16  10:36:41:16\r\n{\\an1}que son client conna\u00eet\r\ncertains des terroristes.\r\n\r\n10:36:41:21  10:36:44:06\r\n{\\an1}Mais il aurait coup\u00e9 tout contact.\r\n\r\n10:36:44:15  10:36:48:20\r\n{\\an1}-Il a coup\u00e9 toute relation\r\navec eux depuis un an.\r\n\r\n10:36:49:06  10:36:53:17\r\n{\\an1}-L'avocat nous donne\r\nl'adresse de l'\u00e9pouse de Kevin.\r\n\r\n10:36:53:22  10:36:57:17\r\n{\\an1}Elle vit en banlieue de Marrakech\r\navec leur fils de 2 ans.\r\n\r\n10:36:57:22  10:37:00:12\r\n{\\an1}Fatima nous re\u00e7oit chez elle.\r\n\r\n10:37:00:17  10:37:05:11\r\n{\\an1}Elle a pu voir son mari \u00e0 trois\r\nreprises depuis son arrestation.\r\n\r\n10:37:06:17  10:37:15:08\r\n{\\an1}-La premi\u00e8re, il pleurait,\r\nil me disait qu'il n'avait rien fait.\r\n\r\n10:37:15:12  10:37:21:02\r\n{\\an1}Je lui ai dit qu'il n'irait pas\r\nen prison sans preuves.\r\n\r\n10:37:21:07  10:37:23:11\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me fois, \u00e7a va.\r\n\r\n10:37:23:15  10:37:25:20\r\n{\\an1}La troisi\u00e8me fois, il me montre\r\n\r\n10:37:26:01  10:37:29:11\r\n{\\an1}qu'il est fort\r\npour pas me blesser.\r\n\r\n10:37:29:16  10:37:34:05\r\n{\\an1}Elle pleure\r\n\r\n10:37:34:10  10:37:37:02\r\n{\\an1}Oui, on a un enfant.\r\n\r\n10:37:37:07  10:37:43:16\r\n{\\an1}On sortait tous les trois\r\nchaque jour.\r\n\r\n10:37:43:21  10:37:49:04\r\n{\\an1}Le petit est attach\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re,\r\n\u00e0 jouer avec lui.\r\n\r\n10:37:49:09  10:37:55:12\r\n{\\an1}Avec tout \u00e7a, j'ai pas envie\r\nde jouer, je ne mange presque pas.\r\n\r\n10:37:55:17  10:37:59:01\r\n{\\an1}J'ai presque plus de vie.\r\n\r\n10:38:01:14  10:38:06:02\r\n{\\an1}-Sur son t\u00e9l\u00e9phone,\r\nles photos d'un couple ordinaire.\r\n\r\n10:38:06:07  10:38:09:05\r\n{\\an1}Ils se sont rencontr\u00e9s au Maroc\r\no\u00f9 Kevin voulait refaire sa vie,\r\n\r\n10:38:09:10  10:38:13:14\r\n{\\an1}apr\u00e8s un pass\u00e9\r\nde d\u00e9linquance juv\u00e9nile en Suisse.\r\n\r\n10:38:15:05  10:38:22:18\r\n{\\an1}-Il ne s'est pas radicalis\u00e9,\r\nmon mari est normal.\r\n\r\n10:38:22:23  10:38:26:09\r\n{\\an1}Il vit comme tous les jeunes\r\ndu Maroc.\r\n\r\n10:38:26:13  10:38:30:15\r\n{\\an1}Il regarde des matchs de foot,\r\n\r\n10:38:30:20  10:38:38:04\r\n{\\an1}il va au cin\u00e9ma, il \u00e9coute\r\nde la musique, du rap fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:38:38:09  10:38:41:08\r\n{\\an1}Il s'habille normal.\r\n\r\n10:38:41:12  10:38:48:07\r\n{\\an1}Il passe tout son temps\r\navec moi et son fils.\r\n\r\n10:38:49:05  10:38:53:08\r\n{\\an1}-Pour Fatima, les accusations\r\ncontre son mari ne sont pas fond\u00e9es.\r\n\r\n10:38:53:12  10:38:56:21\r\n{\\an1}Jamais il n'a fait de tir,\r\net il n'utilise pas Telegram,\r\n\r\n10:38:57:02  10:39:01:12\r\n{\\an1}une application de t\u00e9l\u00e9phonie\r\nemploy\u00e9e par l'Etat islamique.\r\n\r\n10:39:02:00  10:39:04:23\r\n{\\an1}-J'ai jamais vu ce Telegram\r\nsur son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:39:05:04  10:39:08:09\r\n{\\an1}On ne cache pas nos t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n10:39:08:13  10:39:11:14\r\n{\\an1}Mon mari n'a rien \u00e0 part Whatsapp.\r\n\r\n10:39:11:20  10:39:14:19\r\n{\\an1}Il est trop nul en informatique.\r\n\r\n10:39:15:00  10:39:18:08\r\n{\\an1}Ils ont dit\r\nqu'il apprenait \u00e0 des gens...\r\n\r\n10:39:18:12  10:39:22:16\r\n{\\an1}Il ne fait pas d'e-mail...\r\n\r\n10:39:24:04  10:39:26:06\r\n{\\an1}-Pour la d\u00e9fense de Kevin, Fatima\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:30:04\r\n{\\an1}explique qu'ils \u00e9taient en Suisse\r\nlors du crime le 16 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:39:30:09  10:39:32:03\r\n{\\an1}Si Kevin est coupable,\r\n\r\n10:39:32:08  10:39:35:15\r\n{\\an1}pourquoi risquer un retour au Maroc\r\napr\u00e8s l'attaque ?\r\n\r\n10:39:36:01  10:39:38:12\r\n{\\an1}-Lors de l'attentat,\r\non \u00e9tait en Suisse.\r\n\r\n10:39:38:17  10:39:41:02\r\n{\\an1}J'ai d\u00fb changer mon permis de s\u00e9jour,\r\n\r\n10:39:41:07  10:39:48:00\r\n{\\an1}donc on est parti une semaine,\r\ndu 12 au 19.\r\n\r\n10:39:51:16  10:39:54:00\r\n{\\an1}-Les voisins\r\ndonnent la m\u00eame version.\r\n\r\n10:39:54:05  10:39:57:10\r\n{\\an1}Pour eux, Kevin n'a pas\r\nle profil d'un terroriste.\r\n\r\n10:39:58:01  10:40:01:06\r\n{\\an1}-Il est un homme de famille.\r\n\r\n10:40:01:11  10:40:04:10\r\n{\\an1}Il est toujours\r\navec sa femme et son petit.\r\n\r\n10:40:04:14  10:40:09:10\r\n{\\an1}-Vous ne voyiez pas\r\nd'autres personnes venir ?\r\n\r\n10:40:09:13  10:40:12:05\r\n{\\an1}-Moi, jamais.\r\n\r\n10:40:12:10  10:40:18:16\r\n{\\an1}-On ne le voyait jamais\r\navec quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:40:19:02  10:40:22:11\r\n{\\an1}-Dans le royaume,\r\ncette enqu\u00eate est prioritaire.\r\n\r\n10:40:22:15  10:40:26:10\r\n{\\an1}Les interrogatoires continuent,\r\nKevin parle \u00e0 la justice.\r\n\r\n10:40:26:14  10:40:30:02\r\n{\\an1}Il d\u00e9nonce un second citoyen suisse.\r\n\r\n10:40:30:07  10:40:32:14\r\n{\\an1}Son nom: Nicolas.\r\n\r\n10:40:32:19  10:40:36:14\r\n{\\an1}Lui aussi vient de Gen\u00e8ve\r\net vit au Maroc.\r\n\r\n10:40:36:19  10:40:40:03\r\n{\\an1}Pour la presse locale,\r\nNicolas, le deuxi\u00e8me Suisse,\r\n\r\n10:40:40:08  10:40:43:05\r\n{\\an1}fait partie\r\nd'un r\u00e9seau international.\r\n\r\n10:40:45:19  10:40:49:14\r\n{\\an1}-Les investigations montrent\r\n\r\n10:40:49:19  10:40:53:18\r\n{\\an1}que Nicolas aurait planifi\u00e9\r\n\r\n10:40:53:23  10:40:55:23\r\n{\\an1}des actes terroristes au Maroc,\r\n\r\n10:40:56:04  10:40:57:17\r\n{\\an1}mais aussi en Suisse.\r\n\r\n10:40:57:22  10:41:00:16\r\n{\\an1}Selon les comptes rendus\r\ndes interrogatoires,\r\n\r\n10:41:00:21  10:41:03:12\r\n{\\an1}Nicolas souhaitait,\r\nil y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:41:03:17  10:41:05:13\r\n{\\an1}attaquer des cibles en Suisse,\r\n\r\n10:41:05:18  10:41:08:23\r\n{\\an1}notamment les bureaux\r\nde la police f\u00e9d\u00e9rale helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:41:09:09  10:41:12:08\r\n{\\an1}-Nicolas conna\u00eet des gens\r\ntr\u00e8s dangereux en Syrie,\r\n\r\n10:41:12:11  10:41:16:19\r\n{\\an1}tel que Daniel D, un djihadiste\r\nsuisse recherch\u00e9 par Interpol.\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:21:03\r\n{\\an1}Ces ramifications en cascade\r\ninqui\u00e8tent les autorit\u00e9s marocaines.\r\n\r\n10:41:22:19  10:41:28:01\r\n{\\an1}-Il y a de nombreux \u00e9l\u00e9ments\r\ncontre les deux citoyens suisses.\r\n\r\n10:41:28:06  10:41:31:20\r\n{\\an1}Ils sont impliqu\u00e9s\r\ndans la mouvance islamiste.\r\n\r\n10:41:32:01  10:41:35:11\r\n{\\an1}Nicolas s'est radicalis\u00e9\r\nen Suisse en 2011,\r\n\r\n10:41:35:15  10:41:38:14\r\n{\\an1}\u00e0 la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:41:38:19  10:41:44:01\r\n{\\an1}Il y a rencontr\u00e9 ces individus\r\nmembres de l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n10:41:45:11  10:41:48:11\r\n{\\an1}-Notre enqu\u00eate au Maroc s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:41:48:16  10:41:51:02\r\n{\\an1}Depuis des jours,\r\nnous sommes surveill\u00e9s.\r\n\r\n10:41:51:07  10:41:52:21\r\n{\\an1}Nous partons pour l'a\u00e9roport\r\n\r\n10:41:53:02  10:41:56:12\r\n{\\an1}avec la crainte de se faire\r\nconfisquer nos images.\r\n\r\n10:41:56:22  10:42:01:20\r\n{\\an1}-Je me fais suivre\r\npar une voiture depuis vingt minutes.\r\n\r\n10:42:02:01  10:42:05:03\r\n{\\an1}Allez, on va se perdre...\r\n\r\n10:42:05:08  10:42:08:22\r\n{\\an1}Qui c'est qui nous suit ? Regardez !\r\n\r\n10:42:09:03  10:42:11:18\r\n{\\an1}La petite voiture blanche.\r\n\r\n10:42:11:23  10:42:18:03\r\n{\\an1}Elle est encore l\u00e0.\r\n\r\n10:42:22:04  10:42:26:10\r\n{\\an1}Finalement, nous distan\u00e7ons\r\nnos poursuivants \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:42:26:14  10:42:29:14\r\n{\\an1}Retour en Suisse.\r\n\r\n10:42:29:19  10:42:32:09\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la mosqu\u00e9e\r\ndu Petit-Saconnex\r\n\r\n10:42:32:13  10:42:34:22\r\n{\\an1}que Kevin et Nicolas\r\nauraient int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n10:42:35:03  10:42:37:11\r\n{\\an1}un r\u00e9seau d'individus radicalis\u00e9s.\r\n\r\n10:42:37:16  10:42:40:15\r\n{\\an1}Ils \u00e9taient en contact\r\navec des imams fich\u00e9s S.\r\n\r\n10:42:40:20  10:42:43:23\r\n{\\an1}Ces derniers\r\nne sont plus en fonction.\r\n\r\n10:42:44:04  10:42:47:20\r\n{\\an1}Pour Jean-Paul Rouiller, ancien\r\ndu service de renseignement suisse,\r\n\r\n10:42:48:01  10:42:50:08\r\n{\\an1}cette p\u00e9riode\r\nremonte \u00e0 plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:42:50:17  10:42:53:23\r\n{\\an1}-Ces deux jeunes \"ont commenc\u00e9\"\r\n\r\n10:42:54:04  10:42:57:07\r\n{\\an1}leur chemin en islam \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:42:57:11  10:43:00:13\r\n{\\an1}C'est une s\u00e9quence particuli\u00e8re\r\n\r\n10:43:00:19  10:43:08:16\r\n{\\an1}de l'histoire de l'islam violent\r\nsur Gen\u00e8ve, de 2013 \u00e0 2015.\r\n\r\n10:43:08:21  10:43:11:11\r\n{\\an1}Les deux jeunes\r\nappartenaient \u00e0 un groupe\r\n\r\n10:43:11:14  10:43:17:06\r\n{\\an1}dont les ramifications\r\ns'\u00e9tendaient jusqu'en Syrie.\r\n\r\n10:43:17:20  10:43:21:23\r\n{\\an1}-Kevin et Nicolas se retrouvent\r\nainsi dans ce r\u00e9seau genevois.\r\n\r\n10:43:22:04  10:43:25:14\r\n{\\an1}Ils connaissaient les mauvaises\r\npersonnes, mais rien n'indique\r\n\r\n10:43:25:19  10:43:29:06\r\n{\\an1}qu'ils aient aid\u00e9 \u00e0 l'assassinat\r\ndes deux jeunes scandinaves.\r\n\r\n10:43:29:15  10:43:31:19\r\n{\\an1}-Les ramifications sont r\u00e9elles.\r\n\r\n10:43:32:00  10:43:37:16\r\n{\\an1}Mais les accusations\r\nrestent \u00e0 d\u00e9terminer.\r\n\r\n10:43:37:21  10:43:52:15\r\n{\\an1}On trouve des contradictions\r\ndans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit au Maroc.\r\n\r\n10:43:54:18  10:43:58:15\r\n{\\an1}-Au Maroc, la police a arr\u00eat\u00e9\r\nd'autres suspects mercredi.\r\n\r\n10:43:58:20  10:44:02:11\r\n{\\an1}Un signe de fermet\u00e9\r\nde la part des autorit\u00e9s marocaines.\r\n\r\n10:44:02:16  10:44:07:04\r\n{\\an1}Les deux Suisses risquent\r\njusqu'\u00e0 30 ans de prison.\r\n\r\n10:44:17:11  10:44:19:00\r\n{\\an1}-Dans deux semaines,\r\n\r\n10:44:19:05  10:44:22:18\r\n{\\an1}nous voterons sur l'initiative\r\ncontre le mitage du territoire.\r\n\r\n10:44:22:23  10:44:25:14\r\n{\\an1}L'une des r\u00e9ponses au morcellement\r\ndes zones naturelles\r\n\r\n10:44:25:19  10:44:28:03\r\n{\\an1}combattu par le texte\r\nest la densification.\r\n\r\n10:44:28:08  10:44:31:05\r\n{\\an1}La zone la plus dense de Suisse\r\nest le coeur de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:36:09\r\n{\\an1}o\u00f9 29'952 personnes\r\nhabitent sur 1 kilom\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n10:44:36:13  10:44:38:18\r\n{\\an1}Dans d'autres r\u00e9gions moins peupl\u00e9es,\r\n\r\n10:44:38:23  10:44:43:12\r\n{\\an1}il serait possible de densifier,\r\nmais les projets f\u00e2chent souvent.\r\n\r\n10:44:52:06  10:44:54:06\r\n{\\an1}-On va revenir sur Cossonay.\r\n\r\n10:44:54:11  10:44:58:13\r\n{\\an1}Je vais basculer un petit peu.\r\n\r\n10:44:59:02  10:45:01:11\r\n{\\an1}-Jean-Michel\r\nest un passionn\u00e9 d'aviation.\r\n\r\n10:45:01:15  10:45:03:01\r\n{\\an1}Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:45:03:06  10:45:06:09\r\n{\\an1}il tombe sur des vieilles images\r\na\u00e9riennes du canton de Vaud.\r\n\r\n10:45:06:13  10:45:09:01\r\n{\\an1}Il refait les m\u00eames survols,\r\n\r\n10:45:09:06  10:45:12:20\r\n{\\an1}prend des photos et en fait\r\nun livre, \"Tout en contraste\".\r\n\r\n10:45:13:22  10:45:16:20\r\n{\\an1}-La comparaison entre les photos\r\n\r\n10:45:17:01  10:45:20:13\r\n{\\an1}\u00e9tait choquante.\r\n\r\n10:45:20:18  10:45:25:15\r\n{\\an1}J'ai vu comment \u00e7a s'est urbanis\u00e9\r\nen deux-trois g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:45:34:11  10:45:41:11\r\n{\\an1}Le constat: on ne peut pas continuer\r\n\u00e0 faire \u00e7a durant trois g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:45:41:15  10:45:43:11\r\n{\\an1}Il faut changer.\r\n\r\n10:45:43:16  10:45:49:02\r\n{\\an1}Pour loger 150'000 personnes de plus,\r\nil faut densifier.\r\n\r\n10:45:50:14  10:45:55:04\r\n{\\an1}-Densifier les r\u00e9gions urbaines afin\r\nd'\u00e9viter le mitage de nos campagnes,\r\n\r\n10:45:55:09  10:45:59:06\r\n{\\an1}sur le principe, tout le monde\r\nou presque semble d'accord.\r\n\r\n10:45:59:11  10:46:03:00\r\n{\\an1}Mais \u00e0 chaque projet concret,\r\nc'est la foire d'empoigne.\r\n\r\n10:46:10:19  10:46:12:20\r\n{\\an1}Tolochenaz, \u00e0 deux pas de Morges.\r\n\r\n10:46:13:01  10:46:16:09\r\n{\\an1}Ses 1'800 habitants sont divis\u00e9s,\r\n\r\n10:46:16:13  10:46:20:02\r\n{\\an1}la densification\r\nattise toutes les passions.\r\n\r\n10:46:23:06  10:46:25:19\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 2 ans de querelles,\r\ndeux referendums\r\n\r\n10:46:26:00  10:46:28:03\r\n{\\an1}et un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:46:28:08  10:46:31:16\r\n{\\an1}un premier projet qui devait attirer\r\n500 nouveaux habitants\r\n\r\n10:46:31:21  10:46:34:20\r\n{\\an1}a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9\r\nle mois dernier.\r\n\r\n10:46:35:01  10:46:38:23\r\n{\\an1}Les discussions reprennent\r\nautour d'un autre plan de quartier\r\n\r\n10:46:39:04  10:46:44:14\r\n{\\an1}qui concerne une zone industrielle\r\nen bordure du village.\r\n\r\n10:46:44:19  10:46:49:18\r\n{\\an1}2 options: soit on la r\u00e9nove\r\net on la d\u00e9veloppe, soit on la rase\r\n\r\n10:46:49:23  10:46:52:23\r\n{\\an1}et on la remplace\r\npar un nouveau quartier\r\n\r\n10:46:53:04  10:46:56:04\r\n{\\an1}qui pourrait accueillir\r\n2'500 habitants.\r\n\r\n10:46:56:13  10:47:04:04\r\n{\\an1}-120'000 m2 qui commencent ici.\r\n\r\n10:47:04:09  10:47:10:16\r\n{\\an1}Et qui filent sur 400 m de long\r\nen direction des immeubles.\r\n\r\n10:47:12:01  10:47:15:07\r\n{\\an1}-Pierre Ducret pr\u00e9side\r\nl'association J'aime Tolochenaz\r\n\r\n10:47:15:11  10:47:17:05\r\n{\\an1}qui soutient\r\nle projet d'habitations.\r\n\r\n10:47:17:10  10:47:20:08\r\n{\\an1}Pour lui, le village doit \u00e9voluer.\r\n\r\n10:47:21:02  10:47:25:03\r\n{\\an1}-Il y a une tendance au repli sur soi\r\n\r\n10:47:25:08  10:47:30:14\r\n{\\an1}et une tendance que je repr\u00e9sente,\r\n\r\n10:47:30:19  10:47:33:01\r\n{\\an1}qui est celle de dire\r\n\r\n10:47:33:05  10:47:39:00\r\n{\\an1}que la r\u00e9gion se d\u00e9veloppe\r\net que Tolochenaz doit agir.\r\n\r\n10:47:40:10  10:47:47:04\r\n{\\an1}Gros projet sur 120'000 m2, mais\r\ngros projet industriel \u00e9galement.\r\n\r\n10:47:47:09  10:47:55:04\r\n{\\an1}Tournez \u00e0 droite, on est \u00e0 l'autre\r\nextr\u00e9mit\u00e9 de la zone industrielle.\r\n\r\n10:47:59:20  10:48:02:04\r\n{\\an1}-Passer de 1'800 \u00e0 4'000 habitants:\r\n\r\n10:48:02:09  10:48:05:14\r\n{\\an1}Pierre comprend\r\nque le projet suscite des craintes.\r\n\r\n10:48:05:19  10:48:08:06\r\n{\\an1}Mais il a fait son choix.\r\n\r\n10:48:10:07  10:48:14:18\r\n{\\an1}-Le d\u00e9veloppement urbain\r\nest un beau projet\r\n\r\n10:48:14:23  10:48:19:17\r\n{\\an1}mais \u00e7a n'est pas \u00e0 moi d'en d\u00e9cider.\r\n\r\n10:48:19:22  10:48:23:16\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la population d'en d\u00e9cider.\r\n\r\n10:48:24:12  10:48:28:02\r\n{\\an1}-Les opposants au projet\r\nn'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n10:48:28:07  10:48:31:12\r\n{\\an1}Sur la page web de leur association,\r\nces Tolochinois\r\n\r\n10:48:31:17  10:48:35:06\r\n{\\an1}expriment leurs craintes concernant\r\nl'ampleur de cette densification\r\n\r\n10:48:35:11  10:48:39:11\r\n{\\an1}et ses cons\u00e9quences\r\nsur les infrastructures,\r\n\r\n10:48:39:16  10:48:43:10\r\n{\\an1}les finances\r\nou la tranquillit\u00e9 du village.\r\n\r\n10:48:43:14  10:48:46:04\r\n{\\an1}Des craintes partag\u00e9es\r\npar un enfant du pays\r\n\r\n10:48:46:09  10:48:48:16\r\n{\\an1}qui se d\u00e9fend de vouloir repousser\r\n\r\n10:48:48:21  10:48:51:09\r\n{\\an1}le probl\u00e8me de la densification\r\nplus loin.\r\n\r\n10:48:51:18  10:48:54:11\r\n{\\an1}-C'est pas que c'est chez nous !\r\n\r\n10:48:54:16  10:48:57:22\r\n{\\an1}On n'est pas comme \u00e7a !\r\n\r\n10:48:58:03  10:49:01:12\r\n{\\an1}Mais on n'est pas oblig\u00e9\r\nde densifier \u00e0 outrance.\r\n\r\n10:49:01:17  10:49:04:18\r\n{\\an1}On n'a pas la place.\r\n\r\n10:49:04:23  10:49:10:22\r\n{\\an1}C'est une commune avec un petit\r\nterritoire, \u00e0 peine 100 ha.\r\n\r\n10:49:11:03  10:49:18:16\r\n{\\an1}La densit\u00e9 de population\r\nserait plus grande que Lausanne !\r\n\r\n10:49:18:21  10:49:24:01\r\n{\\an1}Est-ce que c'est \u00e7a qu'on veut ?\r\n\r\n10:49:24:15  10:49:28:16\r\n{\\an1}-Le pedigree\r\ndes nouveaux arrivants potentiels\r\n\r\n10:49:28:21  10:49:31:11\r\n{\\an1}fait grincer dans le village.\r\n\r\n10:49:34:02  10:49:39:05\r\n{\\an1}-Toute autorit\u00e9\r\ndoit se demander qui va venir.\r\n\r\n10:49:39:10  10:49:46:11\r\n{\\an1}Vous aurez des gens qui ont\r\ndes moyens mais pas d'enfant,\r\n\r\n10:49:46:16  10:49:49:15\r\n{\\an1}donc il n'y a pas de suite,\r\n\r\n10:49:49:20  10:49:54:16\r\n{\\an1}des familles nombreuses, qui\r\nne paieront pas beaucoup d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:49:54:21  10:50:03:16\r\n{\\an1}et des habitants\r\nqui ont des probl\u00e8mes sociaux.\r\n\r\n10:50:03:21  10:50:08:13\r\n{\\an1}Je sais pas dans quelle proportion,\r\nmais on doit se poser la question.\r\n\r\n10:50:08:23  10:50:14:16\r\n{\\an1}-On ne construit pas des immeubles\r\nbon march\u00e9, des HLM ou HBM.\r\n\r\n10:50:14:21  10:50:18:21\r\n{\\an1}Les loyers sont normaux,\r\npour une population normale.\r\n\r\n10:50:19:02  10:50:23:17\r\n{\\an1}Je vais \u00e9viter le discours du repli\r\nsur soi et le discours populiste\r\n\r\n10:50:23:22  10:50:27:22\r\n{\\an1}\u00e0 l'\u00e9gard d'une certaine population.\r\n\r\n10:50:28:03  10:50:33:12\r\n{\\an1}On ne craint pas cela.\r\n\r\n10:50:33:17  10:50:36:23\r\n{\\an1}On ne rejoint pas ce discours.\r\n\r\n10:50:39:15  10:50:42:09\r\n{\\an1}-A Tolochenaz\r\nou ailleurs dans le canton,\r\n\r\n10:50:42:13  10:50:46:03\r\n{\\an1}la densification\r\npara\u00eet incontournable.\r\n\r\n10:50:46:08  10:50:49:22\r\n{\\an1}Les objectifs du projet\r\nd'agglom\u00e9ration Lausanne-Morges\r\n\r\n10:50:50:03  10:50:53:19\r\n{\\an1}sont clairs: d\u00e9velopper\r\nles infrastructures et l'habitat\r\n\r\n10:50:54:00  10:50:57:21\r\n{\\an1}en zone urbaine pour pouvoir\r\naccueillir d'ici \u00e0 2030\r\n\r\n10:50:58:02  10:51:01:20\r\n{\\an1}75'000 nouveaux habitants\r\net 50'000 emplois.\r\n\r\n10:51:02:01  10:51:06:17\r\n{\\an1}M\u00eame situation \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:51:06:22  10:51:13:06\r\n{\\an1}Le plan directeur cantonal 2030\r\npr\u00e9voit 100'000 nouvelles arriv\u00e9es\r\n\r\n10:51:13:11  10:51:18:14\r\n{\\an1}et 60'000 emplois\r\nsuppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:51:18:19  10:51:21:11\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve,\r\nqui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 par endroits\r\n\r\n10:51:21:16  10:51:24:14\r\n{\\an1}la plus grande densit\u00e9\r\nde population en Suisse\r\n\r\n10:51:24:19  10:51:28:09\r\n{\\an1}et o\u00f9 construire en ville\r\ns'apparente \u00e0 un casse-t\u00eate.\r\n\r\n10:51:28:13  10:51:32:06\r\n{\\an1}Exemple au Petit-Saconnex,\r\nun quartier en pleine mutation\r\n\r\n10:51:32:11  10:51:37:14\r\n{\\an1}o\u00f9 l'on passe de l'ancien au nouveau\r\ndepuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:51:37:19  10:51:40:17\r\n{\\an1}Au coeur de celui-ci,\r\n\r\n10:51:40:22  10:51:45:00\r\n{\\an1}un \u00eelot de verdure abrite\r\nle bonheur de ses r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:51:45:05  10:51:47:17\r\n{\\an1}Mais diff\u00e9rents projets\r\nde densification sont \u00e0 l'\u00e9tude\r\n\r\n10:51:47:22  10:51:50:18\r\n{\\an1}et certains redoutent\r\nl'expropriation.\r\n\r\n10:51:50:23  10:51:55:16\r\n{\\an1}Claude, via son association, se bat\r\npour pr\u00e9server son petit paradis.\r\n\r\n10:51:58:11  10:52:01:16\r\n{\\an1}-Je suis n\u00e9e dans le quartier.\r\n\r\n10:52:01:21  10:52:05:22\r\n{\\an1}J'ai fait quelques ann\u00e9es apr\u00e8s\r\n\r\n10:52:06:03  10:52:08:23\r\n{\\an1}\u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n10:52:09:04  10:52:11:11\r\n{\\an1}Ensuite, j'ai rencontr\u00e9 mon mari\r\n\r\n10:52:11:15  10:52:18:01\r\n{\\an1}et nous avons pu nous installer\r\ndans la maison de ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:52:18:06  10:52:24:12\r\n{\\an1}On se sent attaqu\u00e9s\r\ndans nos droits de propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:52:24:17  10:52:32:20\r\n{\\an1}Le droit de propri\u00e9t\u00e9\r\nest inscrit dans la Constitution.\r\n\r\n10:52:33:01  10:52:36:12\r\n{\\an1}On a l'impression\r\nd'\u00eatre chass\u00e9s de nos maisons\r\n\r\n10:52:36:16  10:52:39:20\r\n{\\an1}pour accueillir d'autres personnes.\r\n\r\n10:52:40:06  10:52:43:23\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\nsur une zone de d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:52:44:04  10:52:48:05\r\n{\\an1}et les habitants savent que\r\nla densification est in\u00e9luctable.\r\n\r\n10:52:48:10  10:52:49:20\r\n{\\an1}Ils savent\r\nce qu'ils pourraient accepter\r\n\r\n10:52:50:01  10:52:52:05\r\n{\\an1}et ce dont ils ne veulent\r\nabsolument pas.\r\n\r\n10:52:52:14  10:52:55:21\r\n{\\an1}-L\u00e0-bas non, et l\u00e0-bas oui.\r\n\r\n10:52:56:02  10:53:03:00\r\n{\\an1}L\u00e0, on est sur deux-trois \u00e9tages,\r\ntout \u00e0 fait correct, convivial\r\n\r\n10:53:03:05  10:53:06:18\r\n{\\an1}et respectueux de l'environnement.\r\n\r\n10:53:09:13  10:53:12:00\r\n{\\an1}-Tout le contraire\r\ndes nombreuses barres\r\n\r\n10:53:12:05  10:53:15:03\r\n{\\an1}qui entourent d\u00e9j\u00e0\r\nune partie des maisonnettes.\r\n\r\n10:53:15:08  10:53:18:20\r\n{\\an1}Nous retrouvons des habitants\r\nen compagnie de Robert Cramer,\r\n\r\n10:53:19:01  10:53:20:21\r\n{\\an1}\u00e9lu vert,\r\nen campagne contre le mitage\r\n\r\n10:53:21:02  10:53:24:02\r\n{\\an1}et favorable \u00e0 la densification\r\nde nos centres urbains.\r\n\r\n10:53:24:11  10:53:26:11\r\n{\\an1}-La densification,\r\n\r\n10:53:26:15  10:53:28:18\r\n{\\an1}mais pas n'importe comment.\r\n\r\n10:53:28:23  10:53:31:10\r\n{\\an1}Le probl\u00e8me,\r\nc'est ces grandes barri\u00e8res.\r\n\r\n10:53:31:19  10:53:34:16\r\n{\\an1}-On doit densifier\r\npour pr\u00e9server le paysage,\r\n\r\n10:53:34:21  10:53:37:13\r\n{\\an1}mais pas n'importe comment.\r\n\r\n10:53:37:18  10:53:42:09\r\n{\\an1}On doit identifier\r\nce qui doit \u00eatre conserv\u00e9.\r\n\r\n10:53:42:13  10:53:49:03\r\n{\\an1}Dans les projets pour ce quartier,\r\ndes architectes ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cela:\r\n\r\n10:53:49:08  10:53:53:06\r\n{\\an1}conserver quelques maisons et faire\r\n\r\n10:53:53:11  10:53:56:12\r\n{\\an1}des choses plus denses autour.\r\n\r\n10:53:57:23  10:54:01:22\r\n{\\an1}-Sauver quelques-uns de ces chalets\r\npour leur valeur patrimoniale\r\n\r\n10:54:02:03  10:54:05:10\r\n{\\an1}et densifier tout autour:\r\nici, l'id\u00e9e ne s\u00e9duit pas.\r\n\r\n10:54:05:14  10:54:07:11\r\n{\\an1}Certains s'interrogent\r\n\r\n10:54:07:15  10:54:10:15\r\n{\\an1}sur le concept de croissance\r\net de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:54:11:09  10:54:14:02\r\n{\\an1}-On doit se demander\r\n\r\n10:54:14:07  10:54:16:21\r\n{\\an1}quel d\u00e9veloppement\r\n\r\n10:54:17:02  10:54:19:23\r\n{\\an1}on veut pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:54:20:04  10:54:24:13\r\n{\\an1}Si on ne ma\u00eetrise pas\r\nnotre croissance \u00e9conomique,\r\n\r\n10:54:24:18  10:54:29:13\r\n{\\an1}on ne r\u00e9soudra pas ce probl\u00e8me.\r\n\r\n10:54:32:18  10:54:35:19\r\n{\\an1}-La situation bloqu\u00e9e,\r\non reprend tout \u00e0 z\u00e9ro\r\n\r\n10:54:36:00  10:54:38:18\r\n{\\an1}et on joue la carte\r\nde la concertation.\r\n\r\n10:54:38:23  10:54:41:10\r\n{\\an1}Il y a quelques jours,\r\nderri\u00e8re ces murs\r\n\r\n10:54:41:14  10:54:45:14\r\n{\\an1}se d\u00e9roulait un atelier d'\u00e9changes\r\nentre les habitants du quartier\r\n\r\n10:54:45:19  10:54:48:07\r\n{\\an1}et un collectif\r\nmandat\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:54:48:11  10:54:52:05\r\n{\\an1}Matias et ses coll\u00e8gues\r\ntentent de r\u00e9instaurer la confiance,\r\n\r\n10:54:52:10  10:54:56:17\r\n{\\an1}faire remonter les souhaits\r\ndes habitants et leurs craintes.\r\n\r\n10:54:56:22  10:54:59:19\r\n{\\an1}A la fin de la journ\u00e9e,\r\n\r\n10:55:00:00  10:55:04:05\r\n{\\an1}les participants \u00e9taient contents\r\nd'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n10:55:04:10  10:55:07:15\r\n{\\an1}m\u00eame si c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n10:55:10:10  10:55:12:21\r\n{\\an1}-Avec ce projet,\r\n\r\n10:55:13:02  10:55:15:21\r\n{\\an1}on va \u00e0 80 % vers un \u00e9chec.\r\n\r\n10:55:16:02  10:55:19:06\r\n{\\an1}Il y a 20 % de chances\r\nde faire un beau projet\r\n\r\n10:55:19:11  10:55:24:21\r\n{\\an1}qui repr\u00e9sente les habitants,\r\nle patrimoine historique.\r\n\r\n10:55:25:02  10:55:33:17\r\n{\\an1}C'est difficile de concilier \u00e7a\r\navec les enjeux cantonaux.\r\n\r\n10:55:34:03  10:55:38:07\r\n{\\an1}-Matias et son \u00e9quipe\r\nsont sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n\r\n10:55:38:11  10:55:41:21\r\n{\\an1}en programmation urbaine\r\net en processus participatif.\r\n\r\n10:55:42:03  10:55:45:13\r\n{\\an1}Le travail de ces facilitateurs\r\npara\u00eet incontournable\r\n\r\n10:55:45:18  10:55:48:05\r\n{\\an1}pour trouver un compromis acceptable\r\n\r\n10:55:48:10  10:55:52:13\r\n{\\an1}entre les besoins de densification\r\net le bien-\u00eatre des r\u00e9sidents.\r\n\r\n10:55:52:18  10:55:56:01\r\n{\\an1}Exemple \u00e0 Versoix o\u00f9 un premier\r\nprojet de transformation\r\n\r\n10:55:56:06  10:56:00:06\r\n{\\an1}de ce quartier avait suscit\u00e9\r\nune v\u00e9ritable lev\u00e9e de boucliers.\r\n\r\n10:56:00:11  10:56:02:18\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un long processus\r\nde r\u00e9flexion,\r\n\r\n10:56:02:23  10:56:06:05\r\n{\\an1}un nouvel avant-projet\r\nest sur la table\r\n\r\n10:56:06:10  10:56:11:00\r\n{\\an1}et semble satisfaire\r\ntout le monde.\r\n\r\n10:56:15:14  10:56:19:03\r\n{\\an1}Retour \u00e0 Versoix pour Matias\r\no\u00f9 le collectif\r\n\r\n10:56:19:08  10:56:23:14\r\n{\\an1}a pr\u00e9sent\u00e9 l'aboutissement\r\ndu processus la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n10:56:23:19  10:56:29:16\r\n{\\an1}Il y retrouve Nathalie,\r\nqui faisait partie des opposants.\r\n\r\n10:56:29:21  10:56:32:14\r\n{\\an1}Depuis, du chemin a \u00e9t\u00e9 parcouru.\r\n\r\n10:56:33:00  10:56:35:08\r\n{\\an1}-On a salu\u00e9 les efforts\r\n\r\n10:56:35:12  10:56:39:04\r\n{\\an1}du projet participatif.\r\n\r\n10:56:39:09  10:56:41:08\r\n{\\an1}Tout le monde a mis du sien\r\n\r\n10:56:41:12  10:56:43:06\r\n{\\an1}pour arriver \u00e0 un consensus.\r\n\r\n10:56:43:11  10:56:45:11\r\n{\\an1}Mais dans quelle mesure\r\n\r\n10:56:45:17  10:56:49:06\r\n{\\an1}cet avant-projet\r\nqui fait r\u00eaver certains\r\n\r\n10:56:49:11  10:56:54:08\r\n{\\an1}va \u00eatre concr\u00e9tiser\r\ndans la construction finale ?\r\n\r\n10:56:55:12  10:56:57:07\r\n{\\an1}-Selon la commune,\r\n\r\n10:56:57:11  10:57:01:11\r\n{\\an1}la participation\r\npourrait devenir la nouvelle norme.\r\n\r\n10:57:02:15  10:57:06:14\r\n{\\an1}-Il faut le faire, mais bien.\r\n\r\n10:57:06:19  10:57:11:06\r\n{\\an1}Il ne faut pas faire\r\n\r\n10:57:11:11  10:57:14:05\r\n{\\an1}des d\u00e9marches alibis.\r\n\r\n10:57:14:10  10:57:18:10\r\n{\\an1}Il faut annoncer les r\u00e8gles du jeu\r\nd\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n10:57:18:14  10:57:21:08\r\n{\\an1}C'est pas parce\r\nque c'est du participatif\r\n\r\n10:57:21:12  10:57:25:11\r\n{\\an1}que les habitants doivent d\u00e9cider.\r\n\r\n10:57:25:16  10:57:32:03\r\n{\\an1}Le projet doit \u00eatre mont\u00e9 par\r\ndes urbanistes et des architectes.\r\n\r\n10:57:32:08  10:57:35:02\r\n{\\an1}C'est important de faire ressortir\r\n\r\n10:57:35:07  10:57:44:11\r\n{\\an1}ce que les habitants souhaitent\r\npour ce futur quartier.\r\n\r\n10:57:45:00  10:57:47:21\r\n{\\an1}-Alors que la soir\u00e9e\r\nse termine \u00e0 Versoix,\r\n\r\n10:57:48:02  10:57:51:22\r\n{\\an1}au Petit-Saconnex on attend\r\nun nouveau projet de la ville.\r\n\r\n10:57:52:03  10:57:54:06\r\n{\\an1}A Tolochenaz, le Conseil municipal\r\n\r\n10:57:54:11  10:57:58:13\r\n{\\an1}se prononcera demain sur l'avenir\r\nde sa zone industrielle.\r\n\r\n10:58:09:14  10:58:12:18\r\n{\\an1}-Nous accueillons maintenant\r\nVera Weber\r\n\r\n10:58:12:23  10:58:15:08\r\n{\\an1}pour parler d'une autre initiative\r\n\r\n10:58:15:12  10:58:18:23\r\n{\\an1}qui voulait \u00e9galement prot\u00e9ger\r\nle territoire naturel en Suisse.\r\n\r\n10:58:19:04  10:58:21:01\r\n{\\an1}Le 11 mars 2012, l'initiative lanc\u00e9e\r\n\r\n10:58:21:06  10:58:25:17\r\n{\\an1}par Franz Weber et Helvetia Nostra\r\n\u00e9tait accept\u00e9e \u00e0 50,6 %.\r\n\r\n10:58:25:22  10:58:34:05\r\n{\\an1}Depuis la mise en application\r\nde la lex Weber\r\n\r\n10:58:34:10  10:58:37:14\r\n{\\an1}limitant\r\nles r\u00e9sidences secondaires \u00e0 20 %,\r\n\r\n10:58:37:19  10:58:42:02\r\n{\\an1}Vera Weber d\u00e9nonce le laxisme\r\nde certaines autorit\u00e9s communales.\r\n\r\n10:58:42:07  10:58:44:14\r\n{\\an1}En janvier dernier,\r\nle Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:58:44:19  10:58:50:01\r\n{\\an1}annule la construction\r\nde luxueux chalets \u00e0 Verbier.\r\n\r\n10:58:57:04  10:59:00:22\r\n{\\an1}Les opposants \u00e0 la votation\r\nsur le mitage disent aujourd'hui\r\n\r\n10:59:01:02  10:59:04:05\r\n{\\an1}que la loi sur l'am\u00e9nagement\r\ndu territoire et la lex Weber\r\n\r\n10:59:04:09  10:59:09:11\r\n{\\an1}sont suffisamment contraignantes\r\naujourd'hui.\r\n\r\n10:59:09:14  10:59:14:00\r\n{\\an1}7 ans plus tard,\r\nqu'en est-il de cette lex Weber ?\r\n\r\n10:59:14:04  10:59:17:16\r\n{\\an1}Apr\u00e8s des ann\u00e9es o\u00f9 vous avez fait\r\nbeaucoup d'oppositions,\r\n\r\n10:59:17:21  10:59:20:08\r\n{\\an1}est-ce que tout roule aujourd'hui ?\r\n-Non.\r\n\r\n10:59:20:11  10:59:23:11\r\n{\\an1}Sinon, nous ne ferions plus\r\nd'oppositions et de recours.\r\n\r\n10:59:23:14  10:59:29:12\r\n{\\an1}Il y a toujours un certain laxisme.\r\n\r\n10:59:35:17  10:59:38:18\r\n{\\an1}Dans certaines communes,\r\nil y a des permis de construire\r\n\r\n10:59:38:23  10:59:41:15\r\n{\\an1}qui sont donn\u00e9s alors qu'ils\r\nne devraient pas \u00eatre donn\u00e9s.\r\n\r\n10:59:41:19  10:59:44:13\r\n{\\an1}-Helvetia Nostra,\r\nc'est une personne plus vous.\r\n\r\n10:59:44:17  10:59:46:20\r\n{\\an1}Vous devez choisir vos batailles ?\r\n\r\n10:59:47:00  10:59:51:16\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:59:51:20  10:59:55:13\r\n{\\an1}Il y a une personne qui travaille\r\n\u00e0 plein temps pour Helvetia Nostra.\r\n\r\n10:59:55:17  11:00:00:02\r\n{\\an1}Il y a nos avocats\r\nqui nous conseillent.\r\n\r\n11:00:00:06  11:00:02:14\r\n{\\an1}Nous ne pouvons pas simplement\r\n\r\n11:00:02:19  11:00:05:20\r\n{\\an1}lancer de nouvelles campagnes\r\n\u00e0 tout-va.\r\n\r\n11:00:06:00  11:00:08:12\r\n{\\an1}-Vous avez dit que c'\u00e9tait\r\ndu travail surhumain,\r\n\r\n11:00:08:16  11:00:12:15\r\n{\\an1}car certains cantons\r\ncomme le canton du Valais,\r\n\r\n11:00:12:19  11:00:18:17\r\n{\\an1}dans lequel vous devez\r\n\u00e0 plusieurs reprises agir,\r\n\r\n11:00:22:14  11:00:24:13\r\n{\\an1}vous d\u00e9noncez\r\nune volont\u00e9 syst\u00e9matique\r\n\r\n11:00:24:18  11:00:28:17\r\n{\\an1}de certaines communes valaisannes de\r\ncontourner la loi encore aujourd'hui.\r\n\r\n11:00:28:21  11:00:30:22\r\n{\\an1}-Ce n'est pas une volont\u00e9\r\ndes communes.\r\n\r\n11:00:31:02  11:00:33:20\r\n{\\an1}C'est une volont\u00e9\r\nde certains agents immobiliers\r\n\r\n11:00:34:01  11:00:36:13\r\n{\\an1}et de construction\r\nqui veulent contourner la loi.\r\n\r\n11:00:36:17  11:00:42:03\r\n{\\an1}Certaines communes\r\nferment les yeux l\u00e0-dessus.\r\n\r\n11:00:42:07  11:00:45:00\r\n{\\an1}Elles donnent\r\nles permis de construire\r\n\r\n11:00:45:05  11:00:47:22\r\n{\\an1}alors qu'elles ne devraient pas\r\nle faire.\r\n\r\n11:00:48:02  11:00:51:15\r\n{\\an1}Il y a un manque de surveillance\r\nde l'organe qui devrait surveiller\r\n\r\n11:00:51:19  11:00:56:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'ex\u00e9cution de cette loi\r\nqui est pratiquement inexistant.\r\n\r\n11:00:56:07  11:00:58:10\r\n{\\an1}Il y a surtout ce laxisme en Valais.\r\n\r\n11:00:58:13  11:01:02:16\r\n{\\an1}-Vous avez pris sur vous ce travail.\r\n\r\n11:01:02:20  11:01:08:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la derni\u00e8re grande bataille\r\nde votre p\u00e8re.\r\n\r\n11:01:11:10  11:01:13:09\r\n{\\an1}La derni\u00e8re grande bataille gagn\u00e9e.\r\n\r\n11:01:13:12  11:01:16:07\r\n{\\an1}Est-ce qu'il suit encore\r\nle travail que vous faites ?\r\n\r\n11:01:16:11  11:01:18:18\r\n{\\an1}-\u00c7a lui arrive de lire \u00e7a\r\ndans les journaux.\r\n\r\n11:01:18:22  11:01:21:06\r\n{\\an1}Mais comme il a perdu la m\u00e9moire,\r\n\r\n11:01:21:10  11:01:27:08\r\n{\\an1}c'est difficile pour lui\r\nde r\u00e9aliser ce qui se passe.\r\n\r\n11:01:27:15  11:01:29:20\r\n{\\an1}-Il vit en maison de retraite ?\r\n\r\n11:01:30:00  11:01:32:02\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n11:01:32:06  11:01:34:13\r\n{\\an1}Il nous reconna\u00eet ma m\u00e8re et moi.\r\n\r\n11:01:34:17  11:01:36:20\r\n{\\an1}Mais tout ce qui est\r\ndu jour le jour,\r\n\r\n11:01:37:00  11:01:39:01\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s flou dans sa t\u00eate.\r\n\r\n11:01:39:05  11:01:42:03\r\n{\\an1}Tout est devenu tr\u00e8s flou.\r\n\r\n11:01:42:07  11:01:45:11\r\n{\\an1}-Vous continuez le combat sa place.\r\n\r\n11:01:45:15  11:01:48:19\r\n{\\an1}Vous avez toujours dit\r\nque vous continueriez ce combat.\r\n\r\n11:01:48:23  11:01:54:20\r\n{\\an1}Un combat\r\npour la protection des animaux.\r\n\r\n11:01:56:02  11:02:02:02\r\n{\\an1}Vous avez certains projets:\r\nles \u00e9l\u00e9phants, les chevaux \u00e9boueurs.\r\n\r\n11:02:07:22  11:02:13:13\r\n{\\an1}Mais plus pr\u00e8s de chez vous,\r\nvous battez pour les poissons.\r\n\r\n11:02:13:18  11:02:17:19\r\n{\\an1}Vous \u00eates contre les aquariums:\r\npourquoi ?\r\n\r\n11:02:20:13  11:02:24:00\r\n{\\an1}-Aller capturer des animaux marins\r\ndans le monde entier\r\n\r\n11:02:24:05  11:02:28:03\r\n{\\an1}pour les exhiber dans des aquariums,\r\nce n'est plus au go\u00fbt du jour.\r\n\r\n11:02:28:07  11:02:34:05\r\n{\\an1}C'est quelque chose\r\nde totalement d\u00e9pass\u00e9.\r\n\r\n11:02:37:21  11:02:41:10\r\n{\\an1}On voit qu'\u00e9norm\u00e9ment de ces animaux\r\ncaptur\u00e9s meurent avant m\u00eame\r\n\r\n11:02:41:13  11:02:47:11\r\n{\\an1}d'arriver en aquarium;\r\nc'est un projet grotesque.\r\n\r\n11:02:47:22  11:02:49:21\r\n{\\an1}-Comment choisissez-vous vos projets\r\n\r\n11:02:50:02  11:02:53:01\r\n{\\an1}entre la d\u00e9fense du territoire,\r\nla nature, la loi Weber.\r\n\r\n11:02:53:05  11:02:55:23\r\n{\\an1}Comment choisissez-vous\r\ndans cette masse de projets ?\r\n\r\n11:02:56:03  11:02:59:15\r\n{\\an1}-Il faut un coup de coeur.\r\n\r\n11:02:59:19  11:03:05:15\r\n{\\an1}Il faut se rendre compte\r\nqu'il y a une volont\u00e9 civile.\r\n\r\n11:03:05:19  11:03:11:16\r\n{\\an1}Quand des gens\r\nnous appellent \u00e0 l'aide,\r\n\r\n11:03:11:20  11:03:15:01\r\n{\\an1}on ressent cette volont\u00e9 civile\r\nde faire changer les choses.\r\n\r\n11:03:15:05  11:03:19:15\r\n{\\an1}C'est comme \u00e7a\r\nque l'on choisit nos campagnes.\r\n\r\n11:03:19:19  11:03:25:17\r\n{\\an1}-Aujourd'hui, vous vivez de dons.\r\n\r\n11:03:25:21  11:03:31:16\r\n{\\an1}La fondation va bien ?\r\n\r\n11:03:31:20  11:03:34:04\r\n{\\an1}-C'est un combat de tous les jours\r\n\r\n11:03:34:09  11:03:37:20\r\n{\\an1}d'avoir assez de dons\r\npour fonctionner correctement.\r\n\r\n11:03:37:20  11:03:39:14\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n11:03:39:19  11:03:43:17\r\n{\\an1}\"Le Ranz des vaches\" est l'hymne\r\nde la F\u00eate des vignerons,\r\n\r\n11:03:43:22  11:03:47:20\r\n{\\an1}immortalis\u00e9\r\npar Bernard Romanens en 1977.\r\n\r\n11:03:49:10  11:04:02:11\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n11:04:02:16  11:04:17:00\r\n{\\an1}Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n11:04:17:05  11:04:21:12\r\n{\\an1}-Qui sera le Bernard Romanens\r\nde la f\u00eate 2019 ?\r\n\r\n11:04:21:17  11:04:24:10\r\n{\\an1}Pour trouver la plus belle voix\r\nde Suisse romande,\r\n\r\n11:04:24:14  11:04:25:23\r\n{\\an1}un concours a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9.\r\n\r\n11:04:26:04  11:04:28:23\r\n{\\an1}Une centaine de candidats\r\nont tent\u00e9 leur chance.\r\n\r\n11:04:29:04  11:04:33:21\r\n{\\an1}Voici le premier\r\ndes deux reportages de R.Guillet.\r\n\r\n11:04:38:22  11:04:40:23\r\n{\\an1}-Cette chanson de chez vous\r\n\r\n11:04:41:04  11:04:43:12\r\n{\\an1}a une histoire \u00e9tonnante et profonde.\r\n\r\n11:04:43:17  11:04:45:10\r\n{\\an1}Dans l'arm\u00e9e de Louis XIV,\r\n\r\n11:04:45:14  11:04:48:22\r\n{\\an1}il \u00e9tait interdit de la chanter,\r\nsous peine de mort.\r\n\r\n11:04:49:03  11:04:53:02\r\n{\\an1}On dit que les soldats suisses\r\nengag\u00e9s par le roi fran\u00e7ais\r\n\r\n11:04:53:07  11:05:00:07\r\n{\\an1}fondaient en larmes\r\nen entendant ce chant.\r\n\r\n11:05:00:11  11:05:06:01\r\n{\\an1}Ils souhaitaient rentrer au pays,\r\npris de nostalgie.\r\n\r\n11:05:06:06  11:05:19:11\r\n{\\an1}L\u00e8 j'armayi di Kolonb\u00e8t\u00e8\r\n\r\n11:05:19:15  11:05:38:21\r\n{\\an1}D\u00e8 bon matin ch\u00e8 chon l\u00e8v\u00e2\r\n\r\n11:05:39:02  11:05:52:14\r\n{\\an1}Tous ensemble\r\n-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n11:05:56:22  11:05:59:21\r\n{\\an1}-Ils \u00e9taient une centaine\r\nde candidats au d\u00e9but.\r\n\r\n11:06:00:02  11:06:01:11\r\n{\\an1}A Vuadens, ce soir,\r\n\r\n11:06:01:15  11:06:05:06\r\n{\\an1}ils ne sont plus que 19\r\npour la finale.\r\n\r\n11:06:05:11  11:06:08:11\r\n{\\an1}Avant cette audition,\r\n\r\n11:06:08:15  11:06:14:07\r\n{\\an1}on ignore combien ils seront \u00e0 Vevey\r\npour la F\u00eate des vignerons.\r\n\r\n11:06:14:11  11:06:16:13\r\n{\\an1}-Pour un chanteur amateur,\r\n\r\n11:06:16:18  11:06:21:00\r\n{\\an1}c'est une chance d'aller y chanter\r\n\"Le Ranz des vaches\".\r\n\r\n11:06:21:05  11:06:26:19\r\n{\\an1}On se demande qui va passer.\r\n\r\n11:06:27:00  11:06:30:03\r\n{\\an1}Mais tout \u00e7a sympathiquement.\r\n\r\n11:06:30:08  11:06:36:06\r\n{\\an1}C'est... comment dire...\r\n\r\n11:06:36:11  11:06:38:15\r\n{\\an1}C'est fair-play.\r\n\r\n11:06:41:11  11:06:45:11\r\n{\\an1}-Kevin Uldry a pass\u00e9 la journ\u00e9e\r\nen plein air, il est paysagiste.\r\n\r\n11:06:45:15  11:06:50:04\r\n{\\an1}30 ans, une \u00e9pouse avec qui\r\nil chante dans le choeur paroissial,\r\n\r\n11:06:50:09  11:06:54:02\r\n{\\an1}et une petite H\u00e9l\u00e8ne de 12 mois.\r\n\r\n11:06:54:07  11:07:02:02\r\n{\\an1}Les 19 candidats\r\nvont chanter en petits groupes\r\n\r\n11:07:02:07  11:07:07:08\r\n{\\an1}mais seront jug\u00e9s individuellement.\r\n\r\n11:07:07:12  11:07:12:14\r\n{\\an1}Pour ces t\u00e9nors,\r\nchanter est une drogue dure.\r\n\r\n11:07:12:19  11:07:19:13\r\n{\\an1}Enfermez-les dans une salle\r\net faites-les attendre...\r\n\r\n11:07:19:18  11:07:24:07\r\n{\\an1}Ils chantent un chant folklorique\r\nEt voil\u00e0 !\r\n\r\n11:07:24:11  11:07:42:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:07:42:13  11:07:46:13\r\n{\\an1}Christophe Overney\r\na commenc\u00e9 \u00e0 chanter tout petit.\r\n\r\n11:07:46:18  11:07:50:22\r\n{\\an1}\"C'est bon pour les poumons\r\net \u00e7a regonfle le moral\", dit-il,\r\n\r\n11:07:51:03  11:07:55:13\r\n{\\an1}car il doit bient\u00f4t se faire op\u00e9rer\r\nd'une hernie discale.\r\n\r\n11:07:55:18  11:07:59:13\r\n{\\an1}Rien ne pouvait l'emp\u00eacher\r\nde s'inscrire \u00e0 ce concours.\r\n\r\n11:08:04:12  11:08:07:20\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait important\r\n\r\n11:08:08:01  11:08:10:11\r\n{\\an1}mais je l'ai dit \u00e0 personne.\r\n\r\n11:08:10:16  11:08:14:21\r\n{\\an1}J'ai envoy\u00e9 ma lettre sans en parler.\r\n\r\n11:08:15:02  11:08:20:04\r\n{\\an1}Je n'en ai pas parl\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re.\r\n\r\n11:08:20:09  11:08:23:00\r\n{\\an1}En fonction\r\ndu r\u00e9sultat des auditions,\r\n\r\n11:08:23:05  11:08:25:23\r\n{\\an1}je dirai ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n11:08:26:18  11:08:30:08\r\n{\\an1}-Le premier crit\u00e8re, c'est la voix.\r\n\r\n11:08:30:12  11:08:32:23\r\n{\\an1}Le stress, \u00e7a va l\u00e0-dedans,\r\n\r\n11:08:33:04  11:08:38:07\r\n{\\an1}ils vont chanter\r\ndevant 20'000 personnes.\r\n\r\n11:08:38:19  11:08:41:19\r\n{\\an1}-Nicolas Fragni\u00e8re dirige\r\n\r\n11:08:42:00  11:08:44:14\r\n{\\an1}le Choeur des armaillis\r\nde la Gruy\u00e8re.\r\n\r\n11:08:44:19  11:08:46:15\r\n{\\an1}Le jury qu'il pr\u00e9side r\u00e9unit\r\n\r\n11:08:46:20  11:08:49:19\r\n{\\an1}les responsables musicaux\r\nde la F\u00eate des vignerons\r\n\r\n11:08:50:00  11:08:54:18\r\n{\\an1}et le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re,\r\npassionn\u00e9 de musique et d'histoire.\r\n\r\n11:09:00:08  11:09:05:08\r\n{\\an1}-On sent la pression.\r\n\r\n11:09:05:12  11:09:11:22\r\n{\\an1}Vous savez que vous allez\r\nrendre des gens heureux.\r\n\r\n11:09:12:03  11:09:17:17\r\n{\\an1}Mais vous savez aussi\r\nque d'autres repartiront d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n11:09:18:05  11:09:31:01\r\n{\\an1}-L\u00e8 j'armayi di Kolonb\u00e8t\u00e8\r\n\r\n11:09:31:11  11:09:34:02\r\n{\\an1}-Les auditions d\u00e9butent\r\npar une valeur s\u00fbre:\r\n\r\n11:09:34:07  11:09:41:06\r\n{\\an1}Vincent Brodard, un des trois\r\nsolistes de la f\u00eate en 1999.\r\n\r\n11:09:44:02  11:10:03:20\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n11:10:04:06  11:10:07:07\r\n{\\an1}-La pression commence \u00e0 monter.\r\n\r\n11:10:07:11  11:10:11:12\r\n{\\an1}C'est la derni\u00e8re ligne droite.\r\n\r\n11:10:11:17  11:10:14:08\r\n{\\an1}On doit pas se planter.\r\n\r\n11:10:19:16  11:10:23:02\r\n{\\an1}-Je suis pas convaincu\r\nque \u00e7a fasse quelque chose.\r\n\r\n11:10:23:07  11:10:25:13\r\n{\\an1}-T'es excit\u00e9 !\r\n\r\n11:10:26:00  11:10:31:02\r\n{\\an1}-Kevin Uldry chante aussi par pur\r\nplaisir dans plusieurs choeurs\r\n\r\n11:10:31:07  11:10:35:01\r\n{\\an1}ou avec ses copains\r\ndans les mariages, les anniversaires\r\n\r\n11:10:35:06  11:10:40:07\r\n{\\an1}ou lors du brunch \u00e0 la ferme le 1er\r\nao\u00fbt dans son village de Romanens.\r\n\r\n11:10:40:23  11:10:52:22\r\n{\\an1}-L\u00e8 j'armayi di Kolonb\u00e8t\u00e8\r\n\r\n11:10:53:08  11:10:55:11\r\n{\\an1}-Je chante depuis tout petit.\r\n\r\n11:10:55:15  11:10:58:22\r\n{\\an1}J'ai commenc\u00e9 \u00e0 la ma\u00eetrise \u00e0 S\u00e2les.\r\n\r\n11:10:59:02  11:11:02:23\r\n{\\an1}Ensuite, le choeur du CO \u00e0 Bulle.\r\n\r\n11:11:03:04  11:11:08:11\r\n{\\an1}Ensuite,\r\nle choeur mixte, les armaillis.\r\n\r\n11:11:08:16  11:11:11:12\r\n{\\an1}Puis dans diverses soci\u00e9t\u00e9s de chant.\r\n\r\n11:11:11:17  11:11:14:19\r\n{\\an1}Ca fait partie de ma vie.\r\n\r\n11:11:15:00  11:11:18:11\r\n{\\an1}On se ressource,\r\non pense \u00e0 des choses.\r\n\r\n11:11:18:15  11:11:24:02\r\n{\\an1}On oublie nos soucis,\r\non apprend \u00e0 respirer.\r\n\r\n11:11:24:07  11:11:27:11\r\n{\\an1}Y a diverses choses.\r\n\r\n11:11:28:05  11:11:41:15\r\n{\\an1}I Muvrini chante\r\n\"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n11:11:42:02  11:11:43:16\r\n{\\an1}-A Pal\u00e9o en 2017,\r\n\r\n11:11:43:21  11:11:47:16\r\n{\\an1}le groupe corse I Muvrini\r\na d\u00e9montr\u00e9 que \"Le Ranz des vaches\"\r\n\r\n11:11:47:21  11:11:51:18\r\n{\\an1}pouvait r\u00e9sonner bien au-del\u00e0\r\nde la campagne fribourgeoise.\r\n\r\n11:11:54:13  11:11:59:07\r\n{\\an1}*-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba\r\n\r\n11:11:59:16  11:12:01:23\r\n{\\an1}-L'ensemble est connu\r\n\r\n11:12:02:04  11:12:05:01\r\n{\\an1}avec ses voix gutturales.\r\n\r\n11:12:05:06  11:12:07:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait presque naturel\r\n\r\n11:12:07:06  11:12:09:14\r\n{\\an1}qu'ils tombent\r\nsur \"Le Ranz des vaches\".\r\n\r\n11:12:09:19  11:12:14:17\r\n{\\an1}Le chant de ces Corses\r\nest le chant de la montagne corse.\r\n\r\n11:12:14:22  11:12:18:14\r\n{\\an1}\"Le Ranz des vaches\"\r\nest aussi un chant de la montagne.\r\n\r\n11:12:19:00  11:12:31:17\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n11:12:32:03  11:12:35:17\r\n{\\an1}-\"Le Ranz des vaches\"\r\nest la matrice des cris de bergers\r\n\r\n11:12:35:22  11:12:40:06\r\n{\\an1}qui rassemblaient les b\u00eates\r\npour les faire venir \u00e0 l'\u00e9table.\r\n\r\n11:12:40:11  11:12:45:00\r\n{\\an1}On a plusieurs formes\r\nde \"Ranz des vaches\".\r\n\r\n11:12:45:05  11:12:48:02\r\n{\\an1}On retrouve l'essentiel\r\nsur l'arc alpin,\r\n\r\n11:12:48:07  11:12:52:19\r\n{\\an1}dans le Simmental,\r\ndans l'Emmental, en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n11:12:53:00  11:12:56:10\r\n{\\an1}\"Le Ranz des vaches\" de la Gruy\u00e8re\r\n\r\n11:12:56:14  11:13:02:16\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 choisi officiellement\r\n\u00e0 partir de 1819\r\n\r\n11:13:02:21  11:13:07:03\r\n{\\an1}pour repr\u00e9senter cette civilisation\r\nalpine et pastorale\r\n\r\n11:13:07:08  11:13:09:23\r\n{\\an1}dans l'ar\u00e8ne de la F\u00eate de vignerons.\r\n\r\n11:13:12:14  11:13:17:11\r\n{\\an1}-Un pr\u00e9fet membre du jury au chalet\r\ndes Colombettes de Vuadens.\r\n\r\n11:13:17:16  11:13:20:16\r\n{\\an1}Les auditions se poursuivent\r\n\r\n11:13:20:21  11:13:24:05\r\n{\\an1}dans une atmosph\u00e8re\r\ns\u00e9rieuse et famili\u00e8re.\r\n\r\n11:13:29:19  11:13:32:06\r\n{\\an1}-Nous \u00e9tions en face des gens.\r\n\r\n11:13:32:11  11:13:34:22\r\n{\\an1}On les conna\u00eet la plupart du temps.\r\n\r\n11:13:35:03  11:13:37:07\r\n{\\an1}Diff\u00e9rents crit\u00e8res\r\n\r\n11:13:37:11  11:13:41:07\r\n{\\an1}se sont superpos\u00e9s\r\naux simples qualit\u00e9s vocales.\r\n\r\n11:13:41:11  11:13:49:07\r\n{\\an1}Des voix ont\r\ndes qualit\u00e9s solistiques tr\u00e8s bonnes\r\n\r\n11:13:49:11  11:13:54:13\r\n{\\an1}et d'autres peinent \u00e0 entrer\r\nen harmonie avec les autres.\r\n\r\n11:13:54:18  11:14:01:12\r\n{\\an1}Cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 a contraint\r\nd'\u00e9carter certaines personnes.\r\n\r\n11:14:06:10  11:14:10:18\r\n{\\an1}-Entr\u00e9e en sc\u00e8ne imminente pour\r\nle groupe de Kevin et Christophe.\r\n\r\n11:14:11:04  11:14:14:14\r\n{\\an1}-Du trac, il en faut pour chanter.\r\n\r\n11:14:14:19  11:14:17:20\r\n{\\an1}Il en faut un petit peu.\r\n\r\n11:14:18:01  11:14:23:03\r\n{\\an1}On transmet pas d'\u00e9motions sans trac.\r\n\r\n11:14:29:23  11:14:33:06\r\n{\\an1}-L'ambiance\r\nest d\u00e9contract\u00e9e et amicale.\r\n\r\n11:14:33:11  11:14:37:22\r\n{\\an1}On plaisante pour d\u00e9compresser.\r\n\r\n11:14:38:03  11:14:41:12\r\n{\\an1}On a un peu le stress, c'est normal.\r\n\r\n11:14:42:12  11:14:44:07\r\n{\\an1}-Le stress,\r\n\r\n11:14:44:11  11:14:47:16\r\n{\\an1}comme quand il \u00e9tait enfant,\r\n\u00e0 la radio.\r\n\r\n11:14:47:21  11:14:51:01\r\n{\\an1}Il s'\u00e9coute chanter \u00e0 la radio\r\n\r\n11:14:51:11  11:14:55:14\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait une pression de se retrouver\r\n\u00e0 neuf ans devant un micro.\r\n\r\n11:14:55:19  11:14:57:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait du direct.\r\n\r\n11:14:57:16  11:14:59:19\r\n{\\an1}J'avais pas le droit de me planter.\r\n\r\n11:15:00:05  11:15:11:13\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n11:15:11:23  11:15:14:14\r\n{\\an1}-On savait ce qu'on allait chanter.\r\n\r\n11:15:14:19  11:15:19:04\r\n{\\an1}Mais ce qui allait devenir de \u00e7a,\r\ngrand myst\u00e8re.\r\n\r\n11:15:21:20  11:15:25:11\r\n{\\an1}J'avais pas l'espoir\r\nd'aller plus loin.\r\n\r\n11:15:25:15  11:15:29:04\r\n{\\an1}Mais au fond de soi,\r\non a de l'espoir.\r\n\r\n11:15:29:09  11:15:33:18\r\n{\\an1}Comme aux cartes,\r\non joue pour gagner.\r\n\r\n11:15:33:23  11:15:38:23\r\n{\\an1}On va faire cette prestation\r\ndans le but d'y arriver.\r\n\r\n11:15:39:18  11:15:49:02\r\n{\\an1}-Ly\u00f4ba, ly\u00f4ba, por ary\u00e2\r\n\r\n11:15:49:11  11:15:51:10\r\n{\\an1}Ca s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n11:15:51:14  11:15:55:08\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on a retrouv\u00e9\r\nles autres groupes\r\n\r\n11:15:55:12  11:16:00:23\r\n{\\an1}et on a continu\u00e9 \u00e0 chanter ensemble.\r\n\r\n11:16:01:09  11:16:03:21\r\n{\\an1}-La fin des auditions,\r\n\r\n11:16:04:02  11:16:08:17\r\n{\\an1}c'est l'occasion\r\nde commenter sa prestation.\r\n\r\n11:16:14:06  11:16:17:05\r\n{\\an1}Les 19 candidats ont appris\r\nque les responsables\r\n\r\n11:16:17:10  11:16:21:17\r\n{\\an1}vont s\u00e9lectionner un groupe\r\nd'une dizaine de chanteurs.\r\n\r\n11:16:21:22  11:16:24:01\r\n{\\an1}Ca fait une chance sur deux.\r\n\r\n11:16:24:06  11:16:28:07\r\n{\\an1}Mais ils ne conna\u00eetront pas\r\nleur sort avant plusieurs jours.\r\n\r\n11:16:28:11  11:16:32:22\r\n{\\an1}Dans le jury,\r\nla compositrice en chef de la f\u00eate\r\n\r\n11:16:33:03  11:16:37:04\r\n{\\an1}sait ce qu'elle veut faire\r\ndu \"Ranz des vaches\"\r\n\r\n11:16:37:09  11:16:41:15\r\n{\\an1}dans le futur spectacle.\r\n\r\n11:16:41:20  11:16:45:08\r\n{\\an1}Les jur\u00e9s\r\npeuvent commencer \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer.\r\n\r\n11:16:45:17  11:16:48:20\r\n{\\an1}-Il faut minimiser l'aspect subjectif\r\n\r\n11:16:49:01  11:16:53:05\r\n{\\an1}pour \u00eatre le plus objectif possible.\r\n\r\n11:16:53:10  11:16:56:13\r\n{\\an1}C'est pour \u00e7a qu'on avait\r\nune grille d'\u00e9valuation,\r\n\r\n11:16:56:17  11:17:06:07\r\n{\\an1}comme un instituteur qui corrige\r\nune composition de ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n11:17:06:11  11:17:11:06\r\n{\\an1}Les dix-neuf \u00e9taient excellents.\r\n\r\n11:17:11:11  11:17:16:14\r\n{\\an1}A ce niveau-l\u00e0,\r\nvous choisissez parmi les meilleurs.\r\n\r\n11:17:17:01  11:17:30:08\r\n{\\an1}-Kevin Uldry et Christophe Overney\r\nsont-ils qualifi\u00e9s ?\r\n\r\n11:17:39:00  11:17:43:16\r\n{\\an1}-Kevin Uldry et Christophe Overney\r\nsont-ils qualifi\u00e9s ?\r\n\r\n11:17:43:21  11:17:48:17\r\n{\\an1}La r\u00e9ponse est dans la lettre\r\nqu'ils vont recevoir \u00e0 la maison.\r\n\r\n11:17:49:23  11:17:52:05\r\n{\\an1}-\"Le choix du jury a \u00e9t\u00e9 difficile.\"\r\n\r\n11:17:52:14  11:17:57:10\r\n{\\an1}J'ai \u00e9t\u00e9 chercher la lettre,\r\nje l'ai laiss\u00e9e sur la table.\r\n\r\n11:17:57:14  11:18:02:03\r\n{\\an1}Je voulais l'ouvrir\r\nquand je sentais le moment.\r\n\r\n11:18:02:12  11:18:04:07\r\n{\\an1}-Vous verrez aussi\r\n\r\n11:18:04:11  11:18:07:09\r\n{\\an1}l'invasion du Vatican\r\npar une arm\u00e9e en bredzons.\r\n\r\n11:18:08:14  11:18:11:15\r\n{\\an1}-Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n11:18:11:20  11:18:21:13\r\n{\\an1}Faites-nous part de vos questions\r\nou de vos r\u00e9actions.\r\n\r\n11:18:21:18  11:18:25:08\r\n{\\an1}La semaine prochaine,\r\nvous retrouverez S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n11:18:25:12  11:18:29:03\r\n{\\an1}Passez une belle soir\u00e9e\r\net une magnifique semaine.\r\n\r\n11:18:29:08  11:18:42:07\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046353\r\nDate de transcription : 29-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:02:22) [93%] : \r\nEt n'y fait pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:04) [85%] : \r\nMoi, \u00e7a c'est le 1er droite attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:16 > 0:03:19) [68%] : \r\nC'est fait diversion, vous \u00eates une petite sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:33) [72%] : \r\nSans trop long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:05 > 0:04:07) [60%] : \r\nDu samedi et, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:10 > 0:04:14) [72%] : \r\nOn saurait si on cessait sym\u00e9trique, c'est pas si mal en quand \u00e7a va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:14 > 0:04:20) [67%] : \r\nLe harceler pour porteur \u00e9videmment au micro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:04:22 > 0:04:23) [93%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:27) [86%] : \r\nLe son est un mal n\u00e9cessaire pour vous n'mettez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:28 > 0:04:34) [77%] : \r\nParce que bonne question, mais voil\u00e0, OK, alors, alors ma\u00eetre maison pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:38 > 0:04:45) [76%] : \r\nC'est peut-\u00eatre \u00e0 l'al\u00e9manique ce que verra \u00e7a prend pas d'accent t\u00e9nue ah oui : ah ben oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:46 > 0:04:48) [87%] : \r\nIl a m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:52 > 0:04:59) [90%] : \r\nOui, c'est un certain nombre de bless\u00e9s oui \u00e7a va \u00e7a ne sur la peine \u00e0 faire sur ce que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:22 > 0:05:25) [74%] : \r\nC'est super oui \u00e0 chaque mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:28 > 0:05:50) [79%] : \r\nQuelle Wintek c'est super bien, oui, j'ai mes filles ailleurs Men en ce moment beaucoup non, non, mais indique o\u00f9 cette magnifique, moi j'avais regard\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai tout le temps, ce que moi, avis, je veux \u00eatre rattrap\u00e9 \u00e7a jusqu'\u00e0 ce ne sont pas trop sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:00 > 0:06:02) [70%] : \r\nCe passage c'est passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:04 > 0:06:05) [99%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:05 > 0:06:11) [83%] : \r\nSont sages non mais j'ai vu se qui se mettent parfois un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:13 > 0:06:23) [76%] : \r\n\u00e0 quoi vont suivant commotion oui mais qui se et s'ils sont moins mobiles, c'est \u00e7a, tu veux parce qu'il peut faire juste attention que t'es pas des voil\u00e0 \u00e7a c'est joli, donc j'ai pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:25 > 0:06:43) [79%] : \r\nMais qui s\u00e9pare oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais chez moi, se s\u00e9pare, \u00e7a arrive souvent un d'amende, je sais que la derni\u00e8re fois, Sylvana est est-ce qu'on en est pas pourquoi \u00e7a c'est pareil, puis \u00e7a c'est pareil, non mais des fois, ici c'est pas le fait que \u00e7a, ce n'est pas enfin l\u00e0 \u00e7a va presque pas de ce c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:06:48) [73%] : \r\nLa sur un nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:48 > 0:06:49) [88%] : \r\nJe pense que c'est \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:52 > 0:06:54) [94%] : \r\n\u00e0 quelle heure on est rouge pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:56 > 0:06:59) [63%] : \r\nAlors, soit pour 3030 donc c'est cela reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:59 > 0:07:02) [73%] : \r\nThomas qui entra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:28 > 0:07:29) [80%] : \r\nMobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:36 > 0:07:54) [83%] : \r\nImmobile et j'attends le d\u00e9marrage pour toucher, tu veux dire, pour mettre un coup de t\u00eate est-ce qu'un petit repos voil\u00e0 exactement permet d'\u00e9couter ce que j'ai baiss\u00e9 un peu mal chaise il y a le la robe je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:55 > 0:08:01) [67%] : \r\nAfin qu'au repos qui se ch\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:02 > 0:08:05) [96%] : \r\nMais c'\u00e9tait pour voir le plan aussi voil\u00e0, c'\u00e9tait pour voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:08 > 0:08:14) [81%] : \r\nVoil\u00e0, c'est b\u00eate, voil\u00e0 qui bouge pas trop oui, oui, oui, mais c'est c'est c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:17 > 0:08:22) [89%] : \r\nOk, merci merci Nicole ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:34 > 0:08:36) [75%] : \r\nPuis il laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:08:38 > 0:08:39) [83%] : \r\nIl ne m'en d\u00e9lire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT1 (0:10:33 > 0:10:33) [81%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:10:35 > 0:11:25) [83%] : \r\nBonjour, je voulais faire juste une mise au point concernant la pub, je trouve qu'il faudrait juste simplement valoriser et m\u00eame applaudir 2 ans de d\u00e9marches un politicien Simon pas comme quelqu'un petit moment \u00e0 la maison, c'est pas possible de garder un projet qui tient compte de la population, le feu pas lui faire confiance, j'aime beaucoup Monsieur mod\u00e8le, je trouve qu'il a fait un travail exceptionnel \u00e7a seulement, coup de gueule qui tiennent le coup, qui tiennent bon, mon Dieu, personne n'est infaillible des camps sp\u00e9cial et arr\u00eatez de nous pourrir la vie avec la sph\u00e8re d\u00e8s cet \u00c9tienne Reyes ce canton devrait inciter, \u00eatre vendu aux Fran\u00e7ais contre un Euro symbolique et m\u00eame \u00e0 ce prix- l\u00e0, je suis s\u00fbr que Macron en tout le reste parce que, merci quand m\u00eame \u00e0 bout, chers journalistes pour vos \u00e9missions et puis des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:11:27 > 0:12:01) [90%] : \r\nJe trouve d\u00e9plorable que la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande commencent \u00e0 jouer des qui cite, c'est-\u00e0-dire faire payer reportage certains pour d\u00e9nigrer une de nos plus nous belle multinationale suisse Nestl\u00e9, qui est notre fiert\u00e9, je suis effar\u00e9 de voir l'hypocrisie de notre grande soci\u00e9t\u00e9 Nestl\u00e9 et de beaucoup d'autres d'ailleurs, par rapport \u00e0 la mis\u00e8re \u00e0 la corruption, \u00e0 la pollution, la d\u00e9forestation en Afrique, mon Dieu qu'est-ce que le chocolat est amer : je cesse de manger \u00e0 partir de ce soir, encore une fois bravo pour votre \u00e9mission continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:04 > 0:12:58) [89%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, qui sont les Genevois arr\u00eat\u00e9 au Maroc, en lien avec l'assassinat violon de 2 jeunes touristes, alors que la famille de l'\u00e9tudiante norv\u00e9gienne enterrer leur enfant, cette semaine, reportage de Gen\u00e8ve \u00e0 Marrakech densifier, c'est la r\u00e9ponse au mitage du territoire mais construire des centaines de logements et faire doubler la taille d'un village sont des projets qui f\u00e2che beaucoup exemple Tholot China et au petit sa conna\u00eet il y a 7 ans, l'initiative de Franz Weber contre les r\u00e9sidences secondaires \u00e9tait accept\u00e9e par le peuple, avec quels effets aujourd'hui verra Weber est notre invit\u00e9 et nous parle de ses combats, enfin qui sera la plus belle voix de la F\u00eate des Vignerons pr\u00e8s d'une centaine de candidats ont confront\u00e9 leur organe et leur tenue d'armes pour la chance de chanter le rang des vaches reportage exclusif en 2 parties avec ce soir la s\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:04 > 0:13:21) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue dans Mise au point, je suis ravi de vous retrouver en ce dernier dimanche de janvier cette semaine dans l'actualit\u00e9 il y a aussi une certaine commune grisonne qui a vu d\u00e9filer les grands et moins grands de ce monde, avec des valeurs tr\u00e8s diff\u00e9rentes, Delphine Miss t\u00e9l\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, nous dit tout en 144 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:30 > 0:13:33) [98%] : \r\nCette semaine, Davos a rev\u00e9cu la fable du li\u00e8vre et de la torche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:36 > 0:13:42) [89%] : \r\nLes lire, les voici la fine fleur de l'\u00e9lite \u00e9conomique les puissants, les gagnants, mais les plus gros li\u00e8vre n'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:42 > 0:14:00) [91%] : \r\nVoil\u00e0, pas de tr\u00eave, pas de maquereau coinc\u00e9s chez eux la raison un sacr\u00e9 climat de m\u00e9contentement, le climat a pourtant un des th\u00e8mes de Davos cette ann\u00e9e mais le Forum \u00e9conomique mondial de Davos s'est ouvert aujourd'hui dans un climat morose un climat \u00e9conomique, pas tr\u00e8s rassurant et le climat tout court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:00 > 0:14:13) [88%] : \r\nCe qui inqui\u00e8te mais revenons \u00e0 la fable la tortue cette telle Greta Teutenberg 16 ans, la plus jeune, invit\u00e9 de toute l'histoire du web, la jeune militante est parti mardi de Su\u00e8de en train.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:13 > 0:14:23) [70%] : \r\nAlors non, voil\u00e0 un expert qui me faiblesse Making qui va le match \u00e0 Londres 5 sort je peux une Focus MCM, cha\u00eene tu veux clamait quoi SS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:23 > 0:14:41) [92%] : \r\nParce que pour elle, le temps presse pour les li\u00e8vres, le temps c'est de l'argent, alors c'est plut\u00f4t Jet priv\u00e9 plus de 1500 vols cette ann\u00e9e un record et le dernier bout entre Z\u00fcrich et Davos, on pr\u00e9f\u00e8re carr\u00e9ment le faire en h\u00e9licopt\u00e8re au diable le bilan carbone, c'est quand m\u00eame beaucoup plus conforte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:41 > 0:14:56) [90%] : \r\nStable et surtout plus rapide pendant ce temps, Greta arrive apr\u00e8s un p\u00e9riple de plus de 25 heures de train, pas de Terry et 5 \u00e9toiles pour elle, c'est sous tente, qu'elle a pass\u00e9 sa premi\u00e8re nuit \u00e0 moins 18 degr\u00e9s avant de parler r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:56 > 0:15:01) [71%] : \r\nNous avons dit tout acte assez vieux pour \u00eatre assez fort ce sont frayeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:02 > 0:15:07) [94%] : \r\nQuestion r\u00e9chauffement les li\u00e8vres dont certains sont aussi de chauds lapins ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s comme des coqs en p\u00e2te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:11 > 0:15:23) [91%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois une agence d'escortes Girls s'est install\u00e9 directement au coeur de la station grisonne, plus pratique, mais surtout plus rapide pour ces dames d'accourir dans les palaces encore un espoir de moins que la temp\u00e9rature ne baissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:15:24 > 0:15:25) [55%] : \r\nDonc, comment dit-on la houppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:27 > 0:15:34) [70%] : \r\nAllo Juan titube et hop faut un One tu Branagh Alwan Titeuf, il aurait fait I feel Avenay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:38 > 0:15:46) [93%] : \r\nMorale de l'histoire, on ne sait pas si le temps le suffira pour gagner son combat pour le climat, mais elle les a tous coiff\u00e9s au poteau la Star cette semaine, c'\u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:51 > 0:16:20) [88%] : \r\nMarraine Wayland, une des 2 \u00e9tudiants scandinaves tu\u00e9e alors qu'elle faisait de la randonn\u00e9e dans l'Atlas marocain a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, cette semaine, de Suisse, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s au Maroc, en lien avec l'attentat Nicola et Kevin se sont radicalis\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve avant de quitter le pays, la police marocaine, accuse l'un Inde de faire directement partie de la cellule terroriste inspir\u00e9 par l'id\u00e9ologie du groupe \u00c9tat islamique est responsable de la d\u00e9capitation des jeunes filles, alors qu'elle campait mais quelle est la r\u00e9elle implication des 2 Genevois, le reportage de Fran\u00e7ois Rushdie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:25 > 0:16:30) [94%] : \r\nDans la petite \u00e9glise de Time en Norv\u00e8ge, les derniers adieux \u00e0 Marennes ce lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:31 > 0:16:36) [98%] : \r\nLa jeune femme est l'une des 2 victimes de l'attaque terroriste du Maroc mid\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:38 > 0:16:43) [56%] : \r\nEt ce, de morts 2 mois et fera taire encore flics n'offre que Bocsa Sexton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:44 > 0:16:49) [50%] : \r\nM\u00eame au fond, c'est \u00e0 leur temps et fait un au on fran\u00e7ais attendre Afrique offrait Klaus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:54 > 0:16:55) [68%] : \r\nFred vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:57 > 0:17:10) [85%] : \r\nUn enterrement tout en simplicit\u00e9 pour cette jeune femme de 28 ans, la reine est morte aux c\u00f4t\u00e9s de son ami Louisa ensembles elle partager cette soif d'aventures et de grands espaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:14 > 0:17:23) [92%] : \r\nLe destin tragique de 2 copines d'\u00e9tudes parti faire de la randonn\u00e9e au Maroc, victime d'une attaque sordide au nom de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:34 > 0:17:46) [89%] : \r\nOui, \u00e0 ce moment l\u00e0 que depuis l'attaque terroriste des dizaines d'arrestations ont eu lieu au Maroc parmi les pr\u00e9venus de Suisses sont actuellement en prison des Genevois \u00e9tablis r\u00e9cemment Maroc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:50 > 0:18:02) [96%] : \r\nPour comprendre ce que leur reproche les autorit\u00e9s du royaume, il faut reprend l'affaire depuis le d\u00e9but, c'est ici, au coeur des montagnes de l'Atlas, que le drame a eu lieu la nuit du 16 au 17 des sombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:04 > 0:18:14) [94%] : \r\nComme de nombreux touristes, les 2 jeunes scandinaves \u00e9taient dans la r\u00e9gion pour un trek de plusieurs jours, ce commer\u00e7ant se souvient de les avoir vus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:14 > 0:18:20) [79%] : \r\nLes filles, elles sont pour les avait vu, elles sont mont\u00e9s dormir \u00e9clatante, oui, mais elle est viable de Marrakech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:22 > 0:18:34) [73%] : \r\nApr\u00e8s, \u00e7a a pris midi et la adore de tante, la premi\u00e8re, la premi\u00e8re Louis qui, apr\u00e8s la et et et la monte au refuge du tout cas il a pass\u00e9 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:35 > 0:18:42) [76%] : \r\nLa m\u00eame jour et revenir \u00e0 la moiti\u00e9 de route la place que que la musique d'attente de la l'attente qui apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:46 > 0:19:02) [93%] : \r\nIl faut une bonne heure de marche depuis le dernier village pour rejoindre le lieu du drame, une zone isol\u00e9e proche du mont Toc, la veille de l'attaque, les 2 jeunes femmes avaient install\u00e9 leur tente, sans savoir qu'un pi\u00e8ge mortel se refermer sur elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:04 > 0:19:21) [89%] : \r\nMarraine et Louise a \u00e9t\u00e9 suivi durant la nuit, elles sont attaqu\u00e9es leur assassinat et filmer des images insoutenables que nous ne pouvons diffuser le lendemain la gendarmerie arrive sur place les corps sont rapatri\u00e9s \u00e0 Marrakech et l'enqu\u00eate de police d\u00e9bute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:24 > 0:19:25) [98%] : \r\nLe Maroc est sous le choc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:27 > 0:19:32) [97%] : \r\nL'attaque est revendiqu\u00e9e par 4 individus dont cette vid\u00e9o d'all\u00e9geance \u00e0 l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:33 > 0:19:35) [95%] : \r\nTr\u00e8s vite, les auteurs du Crime sont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:40 > 0:20:07) [80%] : \r\nAlien le mot film : les 4 suspects du meurtre ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s, il y a, je veux dire, ils sont actuellement sous enqu\u00eate judiciaire Charaf mieux, voil\u00e0 le procureur en charge de l'affaire, essayer de faire la lumi\u00e8re sur l'Euro motivation du fait et les raisons de ce Crime \u00e0 cheval Elfi a tout eau \u00e0 faire apr\u00e8s nous enqu\u00eatons sur les ramifications terroristes qui sont derri\u00e8re ce Crime, frapp\u00e9 d'affaires les Adil Gerima.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:09 > 0:20:32) [86%] : \r\nDurant les interrogatoires, les 4 suspects d\u00e9nonce des dizaines de complices pr\u00e9sum\u00e9s, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'un 1er suisse est arr\u00eat\u00e9 un jeune binational helv\u00e9tico- espagnole qui vit \u00e0 Marrakech, son nom : Kevin, selon la police, Kevin aurait form\u00e9 au Tir et aux moyens de communication, les 4 assassins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:36 > 0:20:39) [98%] : \r\nPour en savoir plus, nous nous rendons chez son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:41 > 0:20:45) [96%] : \r\nMa\u00eetre Saad Sahli affirme qu'aucune preuve mat\u00e9rielle n'existe contre son client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:47 > 0:21:07) [82%] : \r\nEh bien, est un des accus\u00e9s terroriste qui parle gravement dans mon client jusqu'\u00e0 maintenant il n'y a que les paroles sont qu'un pied justificatifs que des paroles, pas d'autres choses, il peut pas personne compte d'amener de risques d'une prison de 30 ans, juste pour les paroles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:09 > 0:21:15) [95%] : \r\nL'avocat de Kevin admet que son client conna\u00eet certains des terroristes, mais il aurait coup\u00e9 tout contact avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:16 > 0:21:20) [76%] : \r\n\u00e7a fait un an que la complicit\u00e9 de relations avec eux avant la infraction de Marrakech.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:23 > 0:21:28) [93%] : \r\nL'avocat nous donne l'adresse de l'\u00e9pouse de Kevin, elle vit-on, lieu de Marrakech avec leur fils de 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:31 > 0:21:37) [99%] : \r\nFatima nous re\u00e7oit chez elle, la jeune femme a pu voir son mari \u00e0 3 reprises depuis son arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:38 > 0:22:00) [84%] : \r\nLa premi\u00e8re rencontrent c'\u00e9tait choquant, il \u00e9tait en train de pleurer, il n'a pas arr\u00eat\u00e9 de pleurer, elle me dit : j'ai rien fait, je veux pas aller au pr\u00e9sent, et moi je le rassure, je dis juste, tu vas pas aller au pr\u00e9sent, ils vont pas ton voyons pr\u00e9sent sans preuve et pour la 2\u00e8me fois \u00e7a va et la 3\u00e8me fois aussi, \u00e7a va, mais j'ai l'impression qu'il me montre qu'il est fort pour que qu'ne me plaisent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:06 > 0:22:30) [83%] : \r\nOui, on a un enfant, h\u00e9 ben on \u00e9tait tous les 3, tous les jours, on sortait tous les jours, on passe le temps semble tout le temps, donc bah le petit de trois attach\u00e9s, leur font peur, et dans la plus subtile et l\u00e0 qu'il joue avec lui, moi j'ai avec tout \u00e7a, j'ai m\u00eame pas envie de jouer le jeu se se mange pas presque je je fais pas \u00e0 manger, je vous avez presque plus de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:32 > 0:22:42) [96%] : \r\nSur son t\u00e9l\u00e9phone les photos d'un couple ordinaire, ils se sont rencontr\u00e9s au Maroc o\u00f9 Kevin voulait refaire sa vie apr\u00e8s un pass\u00e9 de d\u00e9linquance juv\u00e9nile en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:46 > 0:23:19) [88%] : \r\nJe vois pas qu'il ait radicalis\u00e9 du tout parce que mon mari c'est un personne normale personne qui vit sa vie comme tous les jeunes de, de, de, du Maroc, c'est c'est tout \u00e0 fait normal qui qui va regarder les matchs de foot de l'\u00e9quipe Raja Casa qui qui va au cin\u00e9ma, qui \u00e9coutent la musique de G\u00e9rard fran\u00e7ais, il a m\u00eame pas de bar, puis il s'habille, normal, et en plus sur son temps, il le passe avec moi et son fils, donc je vois pas o\u00f9 et quand il va penser comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:21 > 0:23:31) [90%] : \r\nPour Fatima les accusations contre son mari ne sont pas fond\u00e9es, jamais il n'a fait de tirs et n'utilisent pas t\u00e9l\u00e9gramme une application de t\u00e9l\u00e9phonie employ\u00e9e par l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:32 > 0:23:54) [84%] : \r\nBen moi depuis quand j'ai connu mon mari, j'ai jamais vu ce t\u00e9l\u00e9gramme son t\u00e9l\u00e9phone, on n'a pas on cache pas nos T\u00e9l il est sur la table tout le temps, et mon mari, \u00e0 part l'applique \u00e0 WhatsApp l\u00e0, rien du tout, il est trop nul on on informatique, ils ont dit qu'est il apprend des gens, je sais pas quoi, mais il est trop nul en informatique qui conna\u00eet pas prend les billets d'avion et qu'on pas faire un e-mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:55 > 0:24:05) [95%] : \r\nPour la d\u00e9fense de Kevin Fatima explique : ils \u00e9taient en Suisse lors du Crime du 16 d\u00e9cembre si Kevin est coupable, pourquoi risquer un retour au Maroc apr\u00e8s l'attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:06 > 0:24:19) [88%] : \r\nLors de l'attentat, on \u00e9tait, on note qu'on \u00e9tait en Suisse, parce que j'ai d\u00fb changer mon p\u00e8re, mes s\u00e9jours donc on un parti le 12 ans n'a re\u00e7u qu'une semaine et on a rencontr\u00e9 le 19 : voil\u00e0, j'ai m\u00eame la date sur la photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:22 > 0:24:28) [94%] : \r\nDans l'immeuble, les voisins donnent la m\u00eame version pour eux, Kevin n'a pas le profil d'un terroriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:29 > 0:24:49) [80%] : \r\nEt et il y a un nom de famille comme je dis, je pense, est toujours avec sa femme, son petit chaque jour, presque chaque jour, on s'est crois\u00e9s tous les jours, vous voyez pas d'autres personnes venir vraiment des choses comme \u00e7a, honn\u00eatement je moi jamais je, ses jambes, je la \u00e0 quelqu'un qu'il vient avec vous ici o\u00f9 il y a sorte avec quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:51 > 0:25:01) [87%] : \r\nDans le royaume, cette enqu\u00eate est prioritaire, les interrogatoires continue Kevin par la la justice, cette fois-ci, c'est lui qui d\u00e9nonce un second citoyen suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:03 > 0:25:03) [95%] : \r\nSon nom Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:06 > 0:25:14) [94%] : \r\nLui aussi vient de Gen\u00e8ve et vit au Maroc pour la presse locale Nicolas le 2\u00e8me suisse fait partie d'un r\u00e9seau international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:16 > 0:25:18) [78%] : \r\nElle le Tir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:18 > 0:25:39) [86%] : \r\nLes investigations men\u00e9es par les forces de l'ordre, montre que l'icolas auraient planifi\u00e9 des actes terroristes au Maroc, mais aussi en Suisse \u00e0 Nicolas rap papa mais, selon les comptes rendus des interrogatoires Nicolas souhait\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, attaquer des cibles en Suisse notamment les bureaux de la police f\u00e9d\u00e9rale helv\u00e9tique \u00e0 le f\u00e9d\u00e9ral et soumis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:40 > 0:25:55) [80%] : \r\nNicolas le 2\u00e8me Suisse conna\u00eet des gens tr\u00e8s dangereux en Syrie, telle que Daniel Day un djihadiste helv\u00e9tique recherch\u00e9 par Interpol, ses ramifications cascade inqui\u00e8te les autorit\u00e9s marocaines \u00e0 Dacca nominal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:56 > 0:26:16) [87%] : \r\nIl y a de nombreux \u00e9l\u00e9ments de contr\u00f4le et de citoyens suisses oui, le film, ils sont impliqu\u00e9s dans la mouvance islamiste, le Nicolas ne s'est pas radicalis\u00e9 au Maroc mais en Suisse en 2011 \u00e0 la grande mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve il fixe c'est l\u00e0- bas qu'il a rencontr\u00e9 ces individus qui sont membres de l'\u00c9tat islamique en Syrie elle Camus journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:17 > 0:26:25) [91%] : \r\nNotre enqu\u00eate au Maroc s'arr\u00eate l\u00e0, depuis 10 jours, nous sommes surveill\u00e9s, nous partons pour l'a\u00e9roport avec la crainte de se faire confisquer nos d'images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:28 > 0:26:32) [92%] : \r\nJe ne me fais Salmon suivent par une voiture depuis au moins 20 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:35 > 0:26:43) [83%] : \r\nAlors donc, pour avoir c'est qui nous suit \u00e0 garder ce qui nous suit derri\u00e8re la petite voiture blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:46 > 0:26:48) [82%] : \r\nEt encore l\u00e0, ma petite voiture blanche tar\u00e9 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:53 > 0:26:59) [91%] : \r\nFinalement, une fois \u00e0 l'a\u00e9roport, nous arrivons \u00e0 distancer nos poursuivants retour en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:02 > 0:27:21) [90%] : \r\nC'est ici, \u00e0 la mosqu\u00e9e du petit \u00e7a conna\u00eet que Kevin et Nicola aurait int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau d'individus radicalis\u00e9s, ils \u00e9taient en contact avec des imams fich\u00e9s S : ces derniers ne sont plus en fonction pour Jean-Paul Rouiller, ancien du service de renseignements suisses cette p\u00e9riode remonte \u00e0 plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:21 > 0:27:50) [90%] : \r\nCes 2 jeunes gens ont, entre guillemets, commencer leur leur chemin en Islam \u00e0 Gen\u00e8ve l'an comme notre appartenaient \u00e0 un groupe de jeunes gens c'est c'est une s\u00e9quence particuli\u00e8re de l'histoire de l'Islam violent sur Gen\u00eat c'est un moment particulier, c'est la partie 2013, 2015 grosso modo et de gens appartenaient \u00e0 un groupe dont les ramifications vont s'\u00e9tendre jusqu'en Syrie comme comme effectivement le l'enqu\u00eate marocaine a laiss\u00e9 entendre la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:50 > 0:28:00) [91%] : \r\nKevin et Nicola se retrouve ainsi au coeur de ce r\u00e9seau, je ne vois il connaissait les mauvaises personnes, mais rien n'indique pour l'heure, qu'ils aient aid\u00e9 \u00e0 l'assassinat des 2 jeunes scandinaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:01 > 0:28:24) [90%] : \r\nLes ramifications sont r\u00e9elles, mais qu'en revanche le Les accusations enfin ce que l'on peut porter \u00e0 l'encontre de ces 2 jeunes gens, reste \u00e0 d\u00e9terminer, et que si vous vous concentrer uniquement sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, vous allez trouver des contradictions, vous allez voir dans ce que dit la presse marocaine en se r\u00e9f\u00e9rant aux gens proches de l'enqu\u00eate ou aux magistrats, vous allez voir qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments qui se contredisent dans l'autre, qui parfois se neutralisent et puis des \u00e9l\u00e9ments qui font preuve du plus grand feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:26 > 0:28:38) [94%] : \r\nAu Maroc, la police a encore arr\u00eat\u00e9 une nouvelle s\u00e9rie de suspects mercredi un signe de plus de la fermet\u00e9 des autorit\u00e9s marocaines dans le dossier, les 2 Suisses risquent jusqu'\u00e0 30 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:49 > 0:29:15) [94%] : \r\nDans 2 semaines, nous voterons sur l'initiative des Jeunes Verts qui veulent lutter contre le mitage du territoire, une des r\u00e9ponses au morcellement des zones naturelles combattue par le texte et la densification la zone la plus dense de Suisse, le coeur de Gen\u00e8ve 29952 personnes habitent sur un kilom\u00e8tre carr\u00e9, c'est plus que la densit\u00e9 moyenne de Manhattan dans d'autres r\u00e9gions moins peupl\u00e9es, il serait possible de 10 densifier mais les projets f\u00e2che souvent comme l'a constat\u00e9 Romain Miranda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:23 > 0:29:28) [69%] : \r\nOn va me dire sur que Sodeb depuis l'\u00e2ge le plus parce que nous avons des ports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:30 > 0:29:43) [93%] : \r\nJean-Michel est un passionn\u00e9 d'aviation, il y a quelques ann\u00e9es, il tombe sur des vieilles images a\u00e9riennes du canton de Vaud il refait les m\u00eames survole prend des photos et en fait un livre tout en contraste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:45 > 0:29:58) [89%] : \r\nC'\u00e9tait le choc de faire la comparaison entre les poteaux, c'est l\u00e0 que j'ai vu qu'\u00e0 67 quand on dit non \u00e0 intervalles, les choses avaient pas moi changer, c'\u00e9tait vraiment la surprise de voir combien \u00e7a \u00e7a s'est urbanis\u00e9e \u00e0 l'espace de 3 g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:06 > 0:30:21) [89%] : \r\nLe constat c'est h\u00e9 ben maintenant, on a fait \u00e7a, je ne crois pas qu'on va pouvoir continuer encore de faire la m\u00eame chose, pas d'un poteau, 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations, il va vraiment falloir changer et naturellement ben la solution si on veut loger 150000 personnes de plus cette commencer \u00e0 densifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:23 > 0:30:33) [95%] : \r\nDensifie les r\u00e9gions urbaines afin d'\u00e9viter le mitage de nos campagnes sur le principe, tout le monde ou presque semblent d'accord, mais \u00e0 chaque projet concret ou presque, c'est la foire d'empoigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:42 > 0:30:52) [94%] : \r\nTounochna \u00e0 2 pas de Morges un petit village aux apparence paisible, pourtant 6800 habitants sont divis\u00e9s et c'est la densification qui attise toutes les passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:54 > 0:31:15) [94%] : \r\nApr\u00e8s 2 ans de querelles de r\u00e9f\u00e9rendum et un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral un 1er, projet qui devait attirer 500 nouveaux habitants dans la commune, a finalement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e le mois dernier, aujourd'hui, les discussions reprennent de plus belle autour d'un autre plan de quartier qui concerne, cette fois, une zone industrielle en bordure du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:18 > 0:31:27) [89%] : \r\n2 options sont sur la table sont la r\u00e9nover, on la d\u00e9veloppe si on la rase et on la remplace par un tout nouveau quartier qui pourrait cette fois accueillir pas moins de 2500 habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:28 > 0:31:43) [88%] : \r\nVoil\u00e0 la zone en question 120000 m2 qui commence ici au \u00e0 la hauteur du b\u00e2timent de ma\u00eetre chronique et puis qui file sur 400 m\u00e8tres de long en direction des immeubles du Dusseau pour un projet si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:43 > 0:31:52) [90%] : \r\nPierre Ducret pr\u00e9side l'association j'aime tout le chemin qui soutient le projet d'habitations pour lui le village doit \u00e9voluer et surtout il doit vivre avec son temps \u00e0 son doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:31:52 > 0:32:11) [91%] : \r\nS'exprimer, il est certain qu'il y a 2 tendances actuellement il y a une tendance au au repli sur soi, on reste bien comme on est si vous voulez, et puis il a une tendance que je repr\u00e9sente, que notre association repr\u00e9sente qui est celle de dire le le la r\u00e9gion l'agglom\u00e9ration se d\u00e9veloppe de Los non, ne peut pas rester ici toute somme sans rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:11 > 0:32:26) [87%] : \r\nGros projets donc, c'est vrai, sur 120000 m\u00e8tres carr\u00e9s mais gros projet industriel \u00e9galement sur son am\u00e9ricains 120000 m\u00e8tres carr\u00e9s donc l\u00e0 vous allez tourner \u00e0 droite, et voil\u00e0, on est \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 de la zone industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:31 > 0:32:36) [93%] : \r\nPasser de 1800 \u00e0 pr\u00e8s de 4000 habitants, ce n'est pas rien et Pierre comprend que le projet suscite d\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:38 > 0:32:39) [97%] : \r\nMais lui, il a fait son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:42 > 0:32:56) [92%] : \r\nOn va \u00e9viter le discours entre 2 maux, il faut, il faut choisir le moindre, moi je pense que le le d\u00e9veloppement urbain est un est un beau projet, c'est un beau d\u00e9veloppement mais \u00e7a ce n'est pas \u00e0 moi d'en d\u00e9cider, j'ai je, je pense que c'est \u00e0 la population d'en d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:57 > 0:33:11) [95%] : \r\nLes opposants au projet n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer face \u00e0 notre cam\u00e9ra mais sur la page web de leur association, le Chinois expriment leurs craintes concernant l'ampleur de cette densification et ses cons\u00e9quences sur les infrastructures, les finances ou la tranquillit\u00e9 du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:11 > 0:33:14) [91%] : \r\nSi pour qualifier la zone pourquoi pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:14 > 0:33:22) [94%] : \r\nDes craintes partag\u00e9es par un enfant du pays et ancien syndic de tout le chemin qui se d\u00e9fend de juste vouloir repousser le probl\u00e8me de la densification plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:22 > 0:33:49) [88%] : \r\nNon c'est pas \u00e7a, c'est pas que c'est pas chez nous, non je suis pas comme \u00e7a, comme je vous ai dit-on peut requalifier Les donc n'est pas oblig\u00e9 densifier \u00e0 outrance, on n'a pas la place tout petit territoire d'une commune d'un petit territoire ces quelques hectares, c'est \u00e0 peine sans acteurs, donc c'est une petite commune du canton, donc la densit\u00e9 de population, elle serait plus grande que Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:33:50 > 0:33:51) [93%] : \r\nPlus grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:52 > 0:33:53) [98%] : \r\nAu kilom\u00e8tre carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:54 > 0:33:55) [94%] : \r\nParce que c'est \u00e7a qu'on veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:58 > 0:34:03) [93%] : \r\nOutre leur nombre, c'est un peu le pedigree des nouveaux arrivants potentiels qui fait grincer dans le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:05 > 0:34:40) [89%] : \r\nJe crois que toute autorit\u00e9, il doit quand m\u00eame se poser la question de dans son augmentation de population qui c'est qui va venir toute dans tous les cas, vous aurez des gens qu'ont les moyens, mais comprend d'enfants, donc il y a pas de suite des familles qui sont nombreuses qui vont pas payer peut-\u00eatre beaucoup dans le pot, et puis encore, il y a la 3\u00e8me tranche qui sont des des habitants qui ont des probl\u00e8mes sociaux et puis je sais pas dans quelle proportion, mais enfin, on doit quand m\u00eame se poser cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:40 > 0:35:09) [90%] : \r\nOn n'est pas en train de construire des immeubles bon march\u00e9 des immeubles \u00e0 des ateliers d'HLM ou HBM si vous voulez ce cette dixi\u00e8me normaux des loyers normaux, une pour une population normale, j'ai \u00e9vit\u00e9 le discours du repli sur soi et puis le discours un peu irrationnel un peu populiste, si vous voulez \u00e0 l'\u00e9gard de d'une certaine population \u00e7a c'est, \u00e7a n'est pas nous, \u00e7a n'est absolument pas une chose qu'on craint, et si certains le craignent, en tout cas c'est un discours qu'on le qu'on ne rejoint absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:11 > 0:35:32) [92%] : \r\nLa densification divise, mais que ce soit \u00e0 Tounochna ou ailleurs dans le canton, elle para\u00eet incontournable au niveau Vaudois, les objectifs du projet d'agglom\u00e9ration Lausanne- Morges sont claires : d\u00e9velopper les infrastructures et l'habitant jaune urbaine pour pouvoir accueillir d'ici \u00e0 2030 pas moins de 75000 nouveaux habitants et 50000 emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:36 > 0:35:39) [98%] : \r\nM\u00eame situation si on se d\u00e9place en direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:42 > 0:35:48) [92%] : \r\nIci, le plan directeur cantonal 2000 30 ans pr\u00e9voit 100000 nouvelles arriv\u00e9es et 60000 emplois suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:51 > 0:35:59) [90%] : \r\nGen\u00e8ve qui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 par endroits, la plus grande densit\u00e9 de population suisse et o\u00f9 construire en ville s'apparente souvent \u00e0 un v\u00e9ritable Caster.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:02 > 0:36:09) [93%] : \r\nExemple au petit \u00e7a conna\u00eet un quartier en pleine mutation o\u00f9 l'on passe de l'ancien au nouveau depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:12 > 0:36:21) [94%] : \r\nAu coeur de celui-ci, un \u00eelot de verdure qui abrite le bonheur de ses r\u00e9sidents mais diff\u00e9rents projets de densification sont \u00e0 l'\u00e9tude et certains habitants redoutent l'expropriation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:22 > 0:36:26) [99%] : \r\nClaude pr\u00e9side une association de quartier qui se bat pour pr\u00e9server son petit paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:36:30 > 0:37:11) [90%] : \r\nJe suis n\u00e9 dans le quartier, puisque mes parents, il habitait mes grands- parents il y habitait aussi bien s\u00fbr qu'apr\u00e8s j'ai fait quelques ann\u00e9es de ma vie \u00e0 l'ext\u00e9rieur de de ce p\u00e9rim\u00e8tre, mais ensuite j'ai rencontr\u00e9 mon mari, et nous avons pu en tant que famille nos sources, aller dans la maison de ma grand- m\u00e8re et voir grandir nos enfants, ce qui me, je dirais, me perturbe, c'est qu'effectivement je, on se sent attaqu\u00e9e dans nos droits de propri\u00e9t\u00e9 et \u00e7a c'est tr\u00e8s oui c'est tr\u00e8s d\u00e9stabilisant parce que quand m\u00eame le droit de propri\u00e9t\u00e9 est inscrit dans la Constitution et c'est vrai qu'on a l'impression d'\u00eatre de devoir \u00eatre chass\u00e9s de nous, de nos maisons pour accueillir d'autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:13 > 0:37:18) [99%] : \r\nIci nous sommes sur une zone de d\u00e9veloppement et les habitants savent que la densification est in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:19 > 0:37:24) [94%] : \r\nMais ils savent aussi ce qu'il pourrait accepter et ce dont ils ne veulent absolument pas l\u00e0- bas non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:37:26 > 0:37:38) [83%] : \r\nEt l\u00e0- bas, oui, donc l\u00e0 on assure voil\u00e0, on est s\u00fbr de de 2 \u00e9trangers, soit pr\u00e8s de 3 \u00e9tages, tout \u00e0 fait correct humains convivial et respectueux de l'environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:37:40 > 0:37:47) [91%] : \r\nTout le contraire des nombreuses barres qui entourent d\u00e9j\u00e0 une partie des maisonnettes nous retrouvons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:37:47 > 0:37:55) [91%] : \r\nDes habitants du quartier, en compagnie de Robert Kramer, \u00e9lu Vert en campagne contre le mitage est plut\u00f4t favorable \u00e0 la d'ossification de nos centres urbains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:37:55 > 0:38:02) [82%] : \r\nC'est la densification, ce n'est pas n'importe comment, c'est \u00e7a en fait, ces grandes barri\u00e8res qu'on voit l\u00e0, je crois que c'est un peu, c'est un peu \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:02 > 0:38:28) [93%] : \r\nIl faut que l'on densifie on doit pour pr\u00e9server le paysage, mais dans le m\u00eame temps, on vient de le dire tr\u00e8s clairement, il ne faut pas le faire n'importe comment et c'est une question de m\u00e9thode est tr\u00e8s simple : on doit commencer par identifier ce qui doit \u00eatre conserv\u00e9 dans ce quartier, il y a des choses qui doivent \u00eatre conserv\u00e9s dans les projets qui ont \u00e9t\u00e9 faits pour ce quartier, il y a des architectes qui ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cela, qui ont dit ces maisons qui sont les t\u00e9moignages importants, h\u00e9 bien on va en conserver un certain nombres et puis autour, on va faire des choses qui sont plus dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:29 > 0:38:34) [89%] : \r\nSous quelques-uns de ses chalets pour leur valeur patrimoniale et densifier tout autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:38:34 > 0:38:41) [96%] : \r\nSi l'id\u00e9e ne s\u00e9duit pas et, plus largement, certains s'interrogent sur le concept m\u00eame de croissance et de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:42 > 0:39:01) [88%] : \r\nQuand on aura densifier tout ce qu'on va densifier ici, si on ne prend pas les mesures beaucoup plus globale de dire mais qu'est ce qu'on veut comme d\u00e9veloppement pour GDF qu'est-ce que l'on veut ma\u00eetriser d\u00e9veloppement si on ne limite pas \u00e0 l'entr\u00e9e des gens si on ne ma\u00eetrise pas notre croissance \u00e9conomique, \u00e7a ne ma\u00eetrisent pas la croissance, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un probl\u00e8me qu'on r\u00e9soudra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:04 > 0:39:09) [98%] : \r\nIci, la situation semble bloqu\u00e9e, alors on a tout repris \u00e0 0 et jouer la carte de la concertation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:11 > 0:39:18) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a quelques jours derri\u00e8re ces murs se d\u00e9rouler un atelier d'\u00e9changes entre les habitants du quartier et un collectif mandat\u00e9 par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:39:20 > 0:39:39) [90%] : \r\nObjectif du jour pour moiti\u00e9 \u00e0 ses 6 coll\u00e8gues tenter de restaurer la confiance, faire remonter les souhaits des habitants et leur crainte, une \u00e9tape si sensibles que nous n'avons pas pu assister aux discussions \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, les participants \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 content d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s, m\u00eame si pour Matthias c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:40 > 0:39:41) [88%] : \r\nQuartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:39:42 > 0:40:05) [93%] : \r\nSur un projet comme \u00e7a, je dirais qu'il y a 80 pourcent de chances qu'on allait vers l'\u00e9chec et \u00e0 20 pourcent de chances qu'on puisse faire un projet qui soit vraiment un beau projet qui repr\u00e9sente \u00e0 la fois les habitants le Patrimoine historique qui repr\u00e9sente dans ce quartier avec des, des, des enjeux qui sont \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale, voire au-del\u00e0, et donc comment concilier \u00e7a c'est extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:08 > 0:40:21) [88%] : \r\nMathieu, son \u00e9quipe sont sp\u00e9cialis\u00e9s en programmation urbaine est en processus participatif aujourd'hui le travail de ces facilitateurs para\u00eet de plus en plus incontournable pour trouver un compromis acceptable entre les besoins densification et le bien- \u00eatre des r\u00e9sidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:24 > 0:40:42) [90%] : \r\nExemple : la Versoix ou un 1er projet de transformation de ce quartier avait suscit\u00e9 une v\u00e9ritable lev\u00e9e de bouclier aujourd'hui apr\u00e8s un long processus de r\u00e9flexion associant la population un terrain d'entente \u00e9tait trouv\u00e9 un nouvel avant- projet est sur la table et il semble satisfaire tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:40:49 > 0:41:04) [89%] : \r\nRetour \u00e0 Versoix pour Matthias ou le collectif a pr\u00e9sent\u00e9 l'aboutissement du processus, la semaine derni\u00e8re l'exprime aujourd'hui, il retrouve notamment Nathalie, qui faisait partie des opposants de la premi\u00e8re heure, mais depuis, du chemin a \u00e9t\u00e9 parcouru.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS39 (0:41:04 > 0:41:26) [93%] : \r\nVoil\u00e0, c'est pas tout le monde a salu\u00e9 les efforts du projet participatif et du fait que tout le monde avait mis du sien pour arriver \u00e0 un consensus apr\u00e8s la question qui demeure c'est dans quelle mesure une fois que ce cet avant- projet qui inspire tout le monde qui a m\u00eame fait r\u00eaver beaucoup de personnes va \u00eatre vraiment concr\u00e9tiser dans le le PLQ final et surtout dans la construction, finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:41:27 > 0:41:34) [96%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la commune, on avoue que si \u00e7a a pris du temps, \u00e7a en valait la peine et la participation pourrait m\u00eame devenir la nouvelle norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:41:34 > 0:42:16) [89%] : \r\nJe pense qu'il faut le faire par compte, si on le fait, il faut le faire bien, je crois que \u00e7a sert \u00e0 rien de de faire des d\u00e9marches alibi, je pense que c'est pire qu'autre chose, il faut aussi, mais tout de suite les r\u00e8gles du jeu, les annonc\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, c'est pas parce qu'on fait de du participatif que c'est les habitants qui vont venir le crayon, c'est tr\u00e8s important qu'les professionnels qui qui fassent le projet qui monte le projet, que ce soit les urbanistes, puis apr\u00e8s les architectes mais par contre cr\u00e9er le cadre cr\u00e9e, arriver \u00e0 faire ressortir ce que les habitants souhaiteraient ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 \u00e0 imaginer pour un futur quartier \u00e7a je pense que c'est important et je pense qu'effectivement, maintenant, c'est en tout cas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:42:18 > 0:42:29) [88%] : \r\nAlors que la soir\u00e9e se termine \u00e0 Versoix au petit \u00e7a conna\u00eet on attend d\u00e9sormais un nouveau projet de la ville, tandis qu'\u00e0 tout le chemin, le conseil municipal se prononcera demain sur l'avenir de sa zone industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:42:42 > 0:43:41) [92%] : \r\nNous accueillons maintenant on verra bonsoir, bonsoir, pour parler d'une initiative qui voulait \u00e9galement prot\u00e9ger le territoire naturel en Suisse le 11 mars 2012 l'initiative lanc\u00e9e par Franz Weber Helvetia Nostra a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 50,6 pourcent une joie extr\u00eame pour le vieux lion du combat pour la protection des animaux et du paysage, ainsi que sa famille qui avait particip\u00e9 avec combat depuis la mise en application de la Lex Weber limitant les r\u00e9sidences secondaires \u00e0 20 pourcent verra Weber d\u00e9nonce le laxisme de certaines autorit\u00e9s communales en janvier dernier, le tribunal f\u00e9d\u00e9ral lui donne raison, une nouvelle fois et annule la construction de luxueux Chalet \u00e0 Verbier \u00e0 Vera Weber, les opposants \u00e0 la votation sur le mythe a disent aujourd'hui que la loi, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et Alex Weber sont suffisamment d\u00e9j\u00e0 contraignante aujourd'hui 7 ans plus tard, qu'en est-il de cette Lex Weber est-ce que finalement, apr\u00e8s des ann\u00e9es o\u00f9 vous avez beaucoup fait d'opposition est-ce que tout roule aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:43:42 > 0:44:05) [91%] : \r\nNon, absolument pas, sinon nous ne serions pas oblig\u00e9s de continuer \u00e0 faire des des oppositions et des recours, donc effectivement il y a toujours encore un certain laxisme, on le voit dans certaines communes des, des, des permis de construire sont donn\u00e9es alors qu'il ne devrait pas \u00eatre donn\u00e9, c'est pour \u00e7a que nous sommes oblig\u00e9s de de faire opposition, donc non, tout ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:06 > 0:44:13) [93%] : \r\nAlors Helvetia Nostra je crois que c'est une personne un plus, plus vous, \u00e7a veut dire que vous devez choisir vos batailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:44:13 > 0:44:30) [87%] : \r\nNous devons effectivement choisir nos batailles, nous avons effectivement une une personne qui travaille \u00e0 plein temps pour Helvetia Nostra et h\u00e9 bien s\u00fbr nos, nos avocats qui nous conseille, mais nous ne pouvons pas simplement lancer de de nouvelles campagnes \u00e0 tout va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:44:30 > 0:44:50) [94%] : \r\nVous avez m\u00eame dit que c'\u00e9tait surhumain comme travail parce qu'il y a certains cantons notamment le canton du Valais, dans lequel je crois que vous devez plusieurs fois \u00e0 plusieurs reprises, agir, vous dites que vous d\u00e9noncez, m\u00eame dans le canton du Valais, une volont\u00e9 syst\u00e9matique de certaines communes de communes de contourner la loi encore aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:44:50 > 0:45:25) [93%] : \r\nCe n'est pas une volont\u00e9 des communes, c'est une une volont\u00e9 de certains agents immobiliers et de de construction qui veulent effectivement contourner la loi et certaines communes ferme les yeux l\u00e0- dessus donc donne les permis de construire, alors qu'il ne devrait pas le faire, il y a aussi un manque de cet organe de surveillance qui devrait, qui devrait vraiment veiller \u00e0 l'ex\u00e9cution de cette loi qui, qui est pratiquement inexistant, donc il y a ce laxisme, surtout en Valais, je dois, je dois le dire effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:25 > 0:45:37) [90%] : \r\nAlors, vous avez pris un sur vous ce travail, c'\u00e9tait la derni\u00e8re grande bataille de votre p\u00e8re, Franz Weber, la derni\u00e8re grande bataille gagn\u00e9e est-ce qu'aujourd'hui il suit encore de loin ou de pr\u00e8s le travail que vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:45:37 > 0:45:49) [93%] : \r\n\u00e7a lui arrive de de lire \u00e7a dans les, dans les journaux, mais comme il a perdu la m\u00e9moire, c'est, c'est assez difficile pour lui de se de r\u00e9aliser ce qui se passe vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:45:50 > 0:45:54) [92%] : \r\nEst ce qu'il a perdu la m\u00e9moire, mais n\u00e9anmoins, je crois qu'il il vit en maison de retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:45:54 > 0:46:08) [87%] : \r\nIl vient la de retraite il il nous reconna\u00eet, ma m\u00e8re et moi donc c'est, c'est une bonne nouvelle mais, mais, effectivement, tout ce qui est tout ce qui est du jour le jour, c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s flou dans sa t\u00eate, tout est devenu tr\u00e8s flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:46:08 > 0:46:30) [93%] : \r\nAlors vous continuez le combat, en tout cas \u00e0 sa place, vous aviez toujours dit un peu vous vous continuez ce combat, un combat notamment pour la protection des animaux vous avez certains projets, les \u00e9l\u00e9phants, les chevaux \u00e9boueurs \u00e9boueur d'Am\u00e9rique du Sud qui sont, qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger mais plus pr\u00e8s d'chez nous, vous vous battez, notamment pour les poissons, vous \u00eates contre les aquariums pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:46:30 > 0:47:09) [90%] : \r\nOui, en fait, handball, il y a un projet d'aquarium g\u00e9ant marin et nous sommes contre ce projet parce qu'au jour de d'aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle d'aller capturer des animaux marins dans, dans, dans le monde entier pour les exhiber dans des dans des aquariums derri\u00e8re une vitre, ce n'est vraiment plus au go\u00fbt du jour c'est c'est quelque chose de totalement d\u00e9pass\u00e9 et surtout quand on voit qu'\u00e9norm\u00e9ment de ces animaux captur\u00e9s par exemple les poissons color\u00e9s coralliens jusqu'\u00e0 8 ans de pour 100 de ces poissons meurent avant m\u00eame d'arriver en aquarium, c'est un projet d\u00e9pass\u00e9 et grotesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:09 > 0:47:21) [90%] : \r\nEst ce que, finalement, comment vous choisissez vos projets entre la d\u00e9fense de du territoire de la nature de la loi Weber et la d\u00e9fense des animaux comment finalement dans cette masse de, de, de projets, vous choisissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:47:21 > 0:47:41) [89%] : \r\nIl est, les v\u00f4tres, il faut un coup de coeur, il faut se rendre compte aussi qu'il y a une volont\u00e9 civils quand, quand des gens nous appelle \u00e0 l'aide, on ressent cette cette volont\u00e9 civil de de faire changer quelque chose et c'est comme \u00e7a, finalement qu'on choisit les campagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:42 > 0:47:46) [85%] : \r\nAujourd'hui, donc, vous venez de dons est ce que la Fondation Weber va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS40 (0:47:48 > 0:47:59) [92%] : \r\nLa, la fondation a toujours besoin de dons, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est clair, c'est aussi une bataille de tous les jours de de trouver assez de fonds pour pouvoir mener \u00e0 bien toutes nos campagnes qui sont nombreuses et un port.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:47:59 > 0:48:20) [83%] : \r\nTente Vert avait d'ailleurs merci d'\u00eatre venus nous parler de ses combats, merci, merci \u00e0 vous et nous parlons vache maintenant ou plut\u00f4t rang des vaches, c'est un Champ qui a une forte port\u00e9e identitaire, \u00e0 telle point que certains auraient voulu en faire l'hymne national, c'est en tout cas l'hymne de la F\u00eate des Vignerons immortalis\u00e9 par le mythique Bernard Roman en s'en 1977.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:48:21 > 0:48:22) [77%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:48:47 > 0:49:06) [91%] : \r\nQui sera le Bernard Roman non, cela fait 2019 pour trouver la plus belle voix de Suisse romande, un concours a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 une centaine de candidats ont tent\u00e9 leur chance, esp\u00e9rant briller l'\u00e9t\u00e9 prochain une comp\u00e9tition pleine d'\u00e9motion qu'a pu exceptionnellement suivre Rapha\u00ebl Guillet, voici le 1er de ces 2 reportages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:10 > 0:49:13) [86%] : \r\n\u00e9tonnante et tr\u00e8s profonde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:14 > 0:49:20) [94%] : \r\nDans l'arm\u00e9e de Louis XIV, il \u00e9tait interdit de la chanter sous peine de mort, mais pourquoi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:21 > 0:49:37) [89%] : \r\nOn dit en fait, on raconte que les soldats suisses engag\u00e9s par le roi fran\u00e7ais loin de chez eux en entendant ce Champ il fondait en larmes il souhaitait d\u00e9sert\u00e9 rentrer au pays tellement pris de nostalgie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:28 > 0:50:31) [99%] : \r\nIls \u00e9taient une centaine de candidats au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:32 > 0:50:37) [87%] : \r\n\u00e0 la dans ce soir, ils ne sont plus que 19 pour la finale, le sourire aux l\u00e8vres et la boule au ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:40 > 0:50:44) [94%] : \r\nCombien seront-ils \u00e0 Vevey pour la f\u00eate des vignerons on l'ignore encore, avant cette audition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:45 > 0:51:02) [78%] : \r\nPour un chanteur amateur c'est surtout ne une chance d'aller chanter le des vaches l\u00e0-bas alors Robert se se concerte un petit peu, on se dit oui, on en d\u00e9bat entre tu vas passer mais tout \u00e7a vraiment sympathique mais disant c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:51:05 > 0:51:10) [86%] : \r\nComment dire c'est c'est fair-play voil\u00e0 nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:51:13 > 0:51:16) [88%] : \r\nKevin Ullrich a pass\u00e9 la journ\u00e9e en plein air et les paysagistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:19 > 0:51:26) [90%] : \r\n30 ans une \u00e9pouse avec qui il chante dans le choeur paroissial et une petite Ellen, \u00e2g\u00e9 de 12 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:31 > 0:51:38) [88%] : \r\nC'est comme les Battle dans l'\u00e9mission de Boys, les 19 candidats vont chanter en petits groupes, mais seront jug\u00e9s individuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:51:41 > 0:51:42) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:51:42 > 0:51:51) [86%] : \r\nPour tous ces t\u00e9nors chantent est une drogue dure, impossible de son pass\u00e9, faites l'exp\u00e9rience, vous les enfermer dans une salle vous les faites attendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT45 (0:51:52 > 0:51:53) [81%] : \r\nAlors moi je r\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:54 > 0:51:54) [98%] : \r\nEt voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT45 (0:51:55 > 0:52:12) [74%] : \r\nMonde et au lieu, bon vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:52:15 > 0:52:25) [95%] : \r\nChristophe Overney \u00e9tait haut comme 3 pommes, quand il a commenc\u00e9 \u00e0 chanter, c'est bon pour les poumons et \u00e7a regonfle le moral, dit-il, car il doit bient\u00f4t se faire op\u00e9rer d'une hernie discale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:52:27 > 0:52:30) [99%] : \r\nMais rien ne pouvait l'emp\u00eacher de s'inscrire \u00e0 ce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:52:36 > 0:52:57) [86%] : \r\nC'est quelque chose qui est important, mais que j'ai fait en secret que je vais bien, personne, j'ai envoy\u00e9 ma lettre sans en parler, ni \u00e0 personne, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de le faire moi- m\u00eame j'ai je un n'est pas parler \u00e0 mon p\u00e8re : rien de toucher les gens voient se fait les auditions et apr\u00e8s en fonction du r\u00e9sultat, je dirais, ce qui s'est pass\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:52:57 > 0:53:10) [85%] : \r\nLe 1er crit\u00e8re, c'est la voix, et surtout ce qui sera important c'est l'aptitude \u00e0 fusionner, on aurait aussi pu parler de stress, \u00e7a \u00e7a va l\u00e0- dedans parce qu'aucun profiter du monde pour chanter devant 20000 personnes, celui qui s'effondrer fibres, pas de 1000 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (0:53:10 > 0:53:24) [89%] : \r\nNicolas Fragni\u00e8re aussi respect\u00e9 que le pape ici car elle dirige le choeur des arm\u00e9es de la Gruy\u00e8re, le jury qu'il pr\u00e9side r\u00e9unit les responsables musicaux de la f\u00eate des vignerons et le pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re, passionn\u00e9 de musique et d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:29 > 0:53:31) [73%] : \r\nLeurs qu'il faut juste cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:53:32 > 0:53:49) [92%] : \r\nC'est l\u00e0 que vous vous sentez l\u00e0 malgr\u00e9 tout la pression que que vous avez et puis apr\u00e8s, alors c'est clair qu'il y a des gens en mousse, vous savez que vous allez faire des gens heureux qui vont vivre l'exp\u00e9rience de leur vie et puis vous savez aussi que vous allez faire des gens qui s'certains vont repartir vraiment d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS48 (0:53:49 > 0:53:50) [85%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT48 (0:53:53 > 0:53:56) [87%] : \r\nOui, Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT48 (0:53:58 > 0:53:59) [82%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:02 > 0:54:05) [93%] : \r\nLes auditions d\u00e9butent par une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT48 (0:54:05 > 0:54:05) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:05 > 0:54:09) [88%] : \r\nVincent Brodard, un des 3 solistes de la f\u00eate en 1999.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS49 (0:54:17 > 0:54:18) [79%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:35 > 0:54:44) [87%] : \r\nOn a la pression commence \u00e0 monter, vraiment, vu que c'est la derni\u00e8re ligne droite, c'est le moment o\u00f9 on doit pas se se planter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS49 (0:54:48 > 0:54:48) [76%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:54:51 > 0:54:57) [82%] : \r\n\u00e7a ce matin avec des artistes qui viennent de d\u00e9crypter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:54:57 > 0:55:00) [81%] : \r\nKevin Dries ne fait pas que stress\u00e9 dans les concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS44 (0:55:00 > 0:55:02) [81%] : \r\nDans le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:55:02 > 0:55:12) [91%] : \r\nIl chante aussi par pur plaisir dans plusieurs coeurs ou avec ses copains dans les mariages des anniversaires ou lors du brunch \u00e0 la ferme, le 1er route dans son village de Rome annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:24 > 0:55:34) [86%] : \r\nDepuis tout petit, j'ai toujours chant\u00e9 oui, j'ai commenc\u00e9, donc \u00e0 la ma\u00eetrise \u00e0 solder je ensuite le le coeur du CO Bull.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:35 > 0:55:41) [83%] : \r\nEnsuite, le choeur mixte les armes aligne ainsi de suite \u00e0 gauche \u00e0 droite Dender diverses soci\u00e9t\u00e9s de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:43 > 0:55:54) [87%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie de meubles, une grande partie de ma vie, on se ressource, on pense \u00e0 des choses n'oublie nos soucis, on apprend \u00e0 respirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:55:56 > 0:55:59) [71%] : \r\nIl a dit il y a divers qui verse chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:00 > 0:56:07) [73%] : \r\nEt nous enl\u00e8ve et noir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:56:13 > 0:56:23) [83%] : \r\n\u00e0 Pal\u00e9o en 2017, le groupe Corse I immob ni \u00e0 d\u00e9montrer que le des vaches pouvaient r\u00e9sonn\u00e9 bien au-del\u00e0 de la campagne fribourgeoise ou des ar\u00e8nes veveysanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:56:30 > 0:56:50) [81%] : \r\nAh oui, cette raison parce que le l'ensemble est connu avec ses voix un peu guttural et c'\u00e9tait presque naturel qui tombe sur le rang des vaches parce que le le Champ de ces Corse, c'est le Champ de la montagne Corse, donc il y a un lien presque normale avec la musique durant des vaches, puisque c'est aussi un Champ de la montagne est un Champ d\u00e9s les bergers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:57:03 > 0:57:41) [88%] : \r\nLaurent des vaches est un peu la matrice de ces cris de de bergers qui rassemblait les b\u00eates pour les, les, les, les faire venir, adaptable et on a plusieurs formes de rang des vaches, on est des fois des des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais l'essentiel, c'est que ce on les retrouve sur l'arc alpin dans le Simmental dans l'Emmental Angry hier dans les donc on a des formes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et c'est le rang des vaches de la Gruy\u00e8re, qui a d\u00e9pass\u00e9 les autres dans la mesure o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 choisi officiellement \u00e0 partir de 1819 pour repr\u00e9senter cette civilisation alpine cette civilisation pastorale dans l'ar\u00e8ne de la f\u00eate et vignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (0:57:44 > 0:57:50) [77%] : \r\nUn pr\u00e9fet, historien, chanteur et membre du jury au Chalet des colons de Devehat danse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (0:57:52 > 0:57:56) [96%] : \r\nLes auditions se poursuivent dans une atmosph\u00e8re \u00e0 la fois et famili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS50 (0:58:01 > 0:58:33) [88%] : \r\nNous \u00e9tions en face des gens, la plupart du temps, on les conna\u00eet et puis, en r\u00e9alit\u00e9, il y avait l\u00e0 diff\u00e9rents crit\u00e8res qui se sont superpos\u00e9s ou simples qualit\u00e9s vocales, parce que si on se limitait aux qualit\u00e9s vocales et j'aurais pu tous faire partie de l'\u00e9quipe et c'est vrai qu'il y a des voix qui qui qui qui s'qui ont des qualit\u00e9s s'sticks tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, et puis il y en a d'autres qui peine justement \u00e0 entrer en harmonie avec les autres, raison pour laquelle cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0, a dit sont contraints de d'\u00e9carter certaines personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:58:38 > 0:58:41) [93%] : \r\nEntr\u00e9e en sc\u00e8ne imminente pour le groupe de Kevin et Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:58:41 > 0:58:55) [84%] : \r\nFin du trac, bien s\u00fbr, il en faut pour chanter, il en faut un petit peu quand m\u00eame, c'est dans ce pas, on n'a pas on transmet pas des mois, si s'en fait qu'\u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:58:55 > 0:58:59) [70%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me qui, de la d\u00e9fense de la conf\u00e9rence, vous \u00eates combien meurt voil\u00e0 alors le soldat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:01 > 0:59:12) [90%] : \r\nJe pense que la l'ambiance tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9e, tr\u00e8s amical, mais on essaye peut-\u00eatre de plaisanter pour pour d\u00e9compresser un tout petit peu, quoi, parce qu'on a quand m\u00eame un petit peu le stress quoi c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:12 > 0:59:17) [92%] : \r\nInterrog\u00e9, le stress, comme quand il \u00e9tait enfant, \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:20 > 0:59:30) [89%] : \r\nC'\u00e9tait quand m\u00eame une certaine pression, \u00e0 l'\u00e2ge de 9 heures 30, de se retrouver dans un micro, parce que c'\u00e9tait du Direct quoi j'avais pas le droit de me planter, comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (0:59:31 > 0:59:38) [77%] : \r\nOui au au morts de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:43 > 0:59:51) [88%] : \r\nTout ce qu'on savait, c'est ce qu'on allait chanter mais apr\u00e8s qu'est-ce qu'il allait devenir de \u00e7a crame son myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:59:53 > 1:00:11) [89%] : \r\nJ'avais pas d'espoir d'aller plus loin, mais au fond de soi, on a quand m\u00eame toujours un tout petit peu d'espoir, parce que quand on va se comme joue aux cartes, on joue pour gagner et on joue pas perdre, donc on va aussi faire cette prestation dans le but d'y arriver quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS52 (1:00:16 > 1:00:20) [93%] : \r\nBon sang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:20 > 1:00:21) [94%] : \r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:22 > 1:00:32) [86%] : \r\nEt apr\u00e8s on est retourn\u00e9, donc au la partie restaurant et puis elle en a retrouv\u00e9 les autres groupes et puis on est, on a continu\u00e9 \u00e0 chanter ensemble les 19.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:00:35 > 1:00:40) [92%] : \r\nLa fin des auditions, c'est l'occasion de refaire le film de commenter sa prestation, l'arbitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS51 (1:00:45 > 1:00:59) [92%] : \r\nLes 19 candidats ont appris que les responsables du spectacle vont s\u00e9lectionner non pas un soliste mais un groupe d'une dizaine de chanteur, cela fait une chance sur 2 moiti\u00e9-moiti\u00e9, mais ils ne conna\u00eetront pas leur sort avant plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (1:01:01 > 1:01:04) [90%] : \r\nSur personne un oui clair m\u00eame mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS51 (1:01:04 > 1:01:16) [90%] : \r\nDans le jury, la compositrice en chef de la f\u00eate, Maria bonnes Anigo c'est exactement ce qu'elle veut faire durant des vaches dans le futur spectacle parce qu'il a \u00e9t\u00e9 la donne, les jur\u00e9s peuvent maintenant commencer \u00e0 d\u00e9lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:01:16 > 1:01:48) [88%] : \r\nIl faut absolument minimiser le l'aspect subjectif pour essayer d'aide, d'\u00eatre le le plus objectif possible plus rationnel, pragmatique pour s\u00e9lectionner ces gens-l\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on avait des tableaux avec des, des, des cris, vraiment une grille d'\u00e9valuation comme un instituteur qui corrige un une composition de ses \u00e9l\u00e8ves un un texte en fran\u00e7ais, c'est vraiment des petits d\u00e9tails qui font que, que certains ont \u00e9t\u00e9 pris et puis d'autres pas, les 19 \u00e9taient excellents, il y a, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, vous choisissez parmi les parmi les meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS43 (1:02:11 > 1:02:18) [84%] : \r\nGaby nul et Christophe aux Vernets sont-ils qualifi\u00e9s recal\u00e9s, la r\u00e9ponse est dans la lettre qu'ils vont recevoir \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:02:18 > 1:02:24) [86%] : \r\nLe niveau d'ensemble \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et le choix du jury a \u00e9t\u00e9 difficile, c'est moi qui a \u00e9t\u00e9 la chercher la bo\u00eete o\u00f9 on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (1:02:26 > 1:02:33) [89%] : \r\nJe l'ai laiss\u00e9 sur la table, j'ai dit je l'ouvrirai je sens le moment quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (1:02:33 > 1:02:37) [89%] : \r\nVous verrez aussi dans le prochain \u00e9pisode de l'invasion du Vatican par une arm\u00e9e ombre 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (1:02:40 > 1:02:55) [89%] : \r\nAvec toute l'\u00e9quipe de Mise au point, je vous remercie de nous avoir suivis, faites-nous part de vos r\u00e9actions sur notre mais mise au point athl\u00e9 RTS Point CH sur notre r\u00e9pondeur ou par la mani\u00e8re, la les moyens qu'il vous plaira, nous nous ferons un plaisir de les r\u00e9percuter la semaine prochaine, vous aurez le plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:02:55 > 1:02:59) [88%] : \r\nLa S\u00e9bastien Faure le pass\u00e9 une belle soir\u00e9e magnifique semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS53 (1:03:07 > 1:03:19) [70%] : \r\nC'est de la musique, de l'\u00e9lectronique \u00e9tait pas la m\u00eame pas une une riposte, la femme de ma part de technologie, madame, vous allez me pardonner m\u00eame dans la guerre des malades ne Milovanovic dans lesquels des probl\u00e8mes de Nouvelle-Cal\u00e9donie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T10:13:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901800956", "durationSec": 740, "title": "Camping sauvage", "excerpt": "2 Suisses ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s dans le cadre de l'enqu\u00eate pour l'assassinat de 2 jeunes femmes scandinaves dans les montagnes de l'Atlas au Maroc le 17.12.2018. Kevin et Nicolas, les 2 Suisses vivant au Maroc, seraient li\u00e9 \u00e0 un groupe jihadiste et serait impliqu\u00e9 dans l'attentat terroriste revendiqu\u00e9 par l'Etat islamique (EIIL).", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VIROTON, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MAROC"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "TERRORISME", "HOMICIDE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1819565"]}, {"internalArchiveId": "AA1901800957", "durationSec": 745, "title": "Let's dense", "excerpt": "Les nouveaux projets immobiliers provoquent souvent des oppositions notamment en raison d'une forte densification soudaine. A Tolochenaz par exemple, le projet \"Sud Village\" dans la zone industrielle du Molliau devrait voir l'arriv\u00e9e de 2500 habitants, soit presque autant que la population actuelle. Parall\u00e8lement \u00e0 ce probl\u00e8me de densification, les citoyens suisses voteront le 10.02.2019 sur une initiative contre le mitage du territoire lanc\u00e9e par les jeunes Verts.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VIROTON, Th\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MERCIER, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PETIT-SACONNEX, LE", "TOLOCHENAZ", "VERSOIX"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1823971"]}, {"internalArchiveId": "AA1901800958", "durationSec": 840, "title": "Lyobacademy 1 (1/2)", "excerpt": "Onze choristes auront le privil\u00e8ge d'interpr\u00e9ter le ranz des vaches \u00e0 Vevey lors de la F\u00eate des vignerons 2019. La s\u00e9lection des armaillis est s\u00e9rieuse et men\u00e9e par un jury tr\u00e8s exigeant chapeaut\u00e9 par la Confr\u00e9rie des vignerons. Kevin Uldry et Christophe Overney participent aux auditions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLET, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)"], "thematicThemes": ["CHOEUR", "ARMAILLI", "CANDIDAT", "F\u00caTE DES VIGNERONS"], "sequenceIds": ["1824058"]}, {"internalArchiveId": "AA1901801833", "durationSec": 178, "title": "144 secondes", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique d'un \u00e9v\u00e9nement embl\u00e9matique de l'actualit\u00e9 de la semaine en 144 secondes. Cette semaine sur la venue de Greta Thunberg au Forum \u00e9conomique de Davos.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["HUMOUR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1903819171", "summary": "Archives de sources diverses de Maren et Louisa, jeunes norv\u00e9gienne et danoise tu\u00e9es au Maroc.\nMaroc : vues g\u00e9n\u00e9rales des paysages de l'Atlas. Itw commer\u00e7ant. Images d'archives du lieu du drame.\nSource Facebook : photo flout\u00e9e de Kevin, jihadiste suisse vivant \u00e0 Marrakech. Itw Saad Sahli, avocat de Kevin. Itw Fatima, \u00e9pouse de Kevin. Photos priv\u00e9es du couple. Itw voisins.\nPhotos Facebook de Nicolas, jihadiste suisse vivant au Maroc. Itw Laaribi Abdelhalim, journaliste Assabah.\nGen\u00e8ve : itw Jean-Paul Rouiller, directeur du centre d'analyse du terrorisme GCTAT Gen\u00e8ve.", "id": "1819565", "visualThemes": ["ENQU\u00caTE CRIMINELLE", "TERRORISME"], "visualGeographicals": ["MAROC"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823535", "summary": "Jean-Michel Zellweger, pilote d'avion amateur, survolant le territoire vaudois. Photos montrant l'\u00e9volution de la densit\u00e9 urbaine.\nBus circulant dans le village de Tolochenaz. Vue a\u00e9rienne, zone industrielle de Tolochenaz. Itw Pierre Ducret, membre de l'association \"J'aime Tolochenaz\". Itw Pierre-Alain Mercier, ex-syndic de Tolochenaz.\nGen\u00e8ve : vue a\u00e9rienne par drone d'une zone villas du Petit-Saconnez. Itw Claude Mottier-Gottschall, pr\u00e9sidente de l'association \"Point du jour\". Itw Marc Dalphin. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats genevois Les verts. Itw Christian Gottschall.\nExt et int de \"La ferme de Bud\u00e9\". Itw Matias Echanove, co-fondateur du collectif Urbz.\nVersoix : documents sur projet Delta V. Itw Nathalie Pellegrino, groupe de suivi du projet Delta V. Itw Christophe Kobler, chef du service de l'urbanisme Versoix.", "id": "1823971", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"], "visualGeographicals": ["PETIT-SACONNEX, LE", "TOLOCHENAZ", "VERSOIX"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1904823606", "summary": "Itw Vera Weber, pr\u00e9sidente de la Fondation Weber et fille de Franz Weber.", "id": "1824042"}, {"internalArchiveId": "AA1904823622", "summary": "Nyon, Pal\u00e9o festival 2017 : I Muvrini chantant le Ranz des vaches.\nVuadens : candidats armaillis habill\u00e9s en bredzon. Gros plan sacoche Loyi. Itw Kevin Uldry, candidat pour chanter dans le choeur lors de la f\u00eate des vignerons 2019. Kevin Uldry dans ses activit\u00e9s de paysagiste. Armaillis chantant dans un bistrot.\nChristophe Overney, candidat armailli, lors de la d\u00e9salpe. Itw Christophe Overney. Nicolas Fragni\u00e8re, pr\u00e9sident du jury, se pr\u00e9parant pour les auditions des candidats armaillis. Itw Nicolas Fragni\u00e8re. Audition des candidats. Groupe d'armaillis chantant lors d'une f\u00eate populaire.\nExt pr\u00e9fecture de la Gruy\u00e8re. Itw Patrice Borcard, pr\u00e9fet de la Gruy\u00e8re et membre du jury.", "id": "1824058", "visualThemes": ["ARMAILLI", "CANDIDAT", "CONCOURS"], "visualGeographicals": ["GRUY\u00c8RE (DISTRICT)"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771647", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL eng", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046353", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1800273", "internalArchiveId": "AA1901799940", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-01-25T19:30:00Z", "durationSec": 1980, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10168632", "imageURL": "http://www.rts.ch/10168631.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10168632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:36:02Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:16:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:16:10  00:00:19:06\r\n{\\an1}-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:18  00:00:22:11\r\n{\\an1}Pierre Maudet d\u00e9savou\u00e9\r\npar le Grand Conseil genevois.\r\n\r\n00:00:22:13  00:00:25:11\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s\r\ndemande sa d\u00e9mission.\r\n\r\n00:00:25:13  00:00:28:19\r\n{\\an1}J.Boissard nous dira\r\nqu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de tirer les le\u00e7ons\r\n\r\n00:00:28:21  00:00:30:15\r\n{\\an1}de cette affaire.\r\n\r\n00:00:31:02  00:00:34:21\r\n{\\an1}Une association propose\r\nde couper Moutier en deux communes:\r\n\r\n00:00:34:23  00:00:38:18\r\n{\\an1}une bernoise, une jurassienne.\r\n\r\n00:00:38:20  00:00:42:18\r\n{\\an1}Mais cela reste compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:00:43:08  00:00:45:09\r\n{\\an1}\"Je vous demande de paniquer.\"\r\n\r\n00:00:45:11  00:00:49:03\r\n{\\an1}Ce sont les mots forts\r\nde Greta Thunberg \u00e0 Davos\r\n\r\n00:00:49:05  00:00:51:23\r\n{\\an1}pour alerter les dirigeants\r\nsur l'\u00e9tat de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:00:52:01  00:00:55:03\r\n{\\an1}Le WEF a ferm\u00e9 ses portes\r\navec ce message.\r\n\r\n00:00:55:05  00:00:58:04\r\n{\\an1}C'est ce que nous dira P.Jeannerat.\r\n\r\n00:00:59:00  00:01:02:06\r\n{\\an1}Roger Stone, ami proche de D.Trump,\r\na \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n00:01:02:08  00:01:05:22\r\n{\\an1}dans le cadre de l'enqu\u00eate\r\nsur une possible collusion\r\n\r\n00:01:06:00  00:01:10:09\r\n{\\an1}entre l'\u00e9quipe de campagne\r\nde D.Trump en 2016 et la Russie.\r\n\r\n00:01:10:11  00:01:14:02\r\n{\\an1}Nous serons en direct de Washington\r\navec P.Revaz.\r\n\r\n00:01:15:02  00:01:18:01\r\n{\\an1}Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 Milan\r\npour fraude fiscale\r\n\r\n00:01:18:03  00:01:20:08\r\n{\\an1}contre l'ex-directeur de Gucci.\r\n\r\n00:01:20:10  00:01:23:15\r\n{\\an1}Il b\u00e9n\u00e9ficiait d'un forfait fiscal\r\nau Tessin.\r\n\r\n00:01:24:03  00:01:28:09\r\n{\\an1}Dominik Paris prive Beat Feuz\r\nd'une victoire \u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n00:01:28:11  00:01:35:01\r\n{\\an1}Le Suisse est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me.\r\n\r\n00:01:35:21  00:01:39:22\r\n{\\an1}66 OUI, 8 NON et 15 abstentions.\r\n\r\n00:01:40:00  00:01:41:21\r\n{\\an1}Le Parlement genevois demande\r\n\r\n00:01:41:23  00:01:44:18\r\n{\\an1}\u00e0 une large majorit\u00e9\r\nla d\u00e9mission de P.Maudet.\r\n\r\n00:01:44:20  00:01:47:18\r\n{\\an1}Le ministre r\u00e9affirme\r\nqu'il ne c\u00e9dera pas\r\n\r\n00:01:47:20  00:01:52:20\r\n{\\an1}aux pressions politiques.\r\n\r\n00:01:56:11  00:02:00:20\r\n{\\an1}-P.Maudet \u00e9tait au centre de la\r\nsession du Grand Conseil genevois.\r\n\r\n00:02:00:22  00:02:05:04\r\n{\\an1}Avec un appel \u00e0 la d\u00e9mission\r\nsous forme de r\u00e9solution,\r\n\r\n00:02:05:06  00:02:09:08\r\n{\\an1}d\u00e9pos\u00e9e par Ensemble \u00e0 gauche,\r\net soutenue par d'autres partis.\r\n\r\n00:02:09:16  00:02:12:16\r\n{\\an1}-Il s'agit d'une aide \u00e0 la d\u00e9cision.\r\n\r\n00:02:12:18  00:02:14:15\r\n{\\an1}Il s'agit de lui montrer\r\n\r\n00:02:14:17  00:02:17:11\r\n{\\an1}qu'il ne faut pas prolonger\r\nce th\u00e9\u00e2tre guignol.\r\n\r\n00:02:17:13  00:02:21:18\r\n{\\an1}Il faut qu'il se retire dignement.\r\n\r\n00:02:22:18  00:02:26:00\r\n{\\an1}-Par piti\u00e9 pour nous,\r\npour la population,\r\n\r\n00:02:26:02  00:02:29:17\r\n{\\an1}mettez fin \u00e0 cet acharnement.\r\n\r\n00:02:29:19  00:02:33:11\r\n{\\an1}C'est le message du Grand Conseil.\r\n\r\n00:02:34:11  00:02:37:03\r\n{\\an1}Le camp bourgeois reste discret,\r\nmais avait laiss\u00e9 entendre\r\n\r\n00:02:37:05  00:02:39:23\r\n{\\an1}qu'il se rallierait\r\nmajoritairement au texte.\r\n\r\n00:02:40:01  00:02:42:11\r\n{\\an1}Avant le vote, P.Maudet pr\u00e9vient...\r\n\r\n00:02:42:21  00:02:50:02\r\n{\\an1}-Jamais je ne c\u00e9derai \u00e0 une pression\r\npolitique ou m\u00e9diatique.\r\n\r\n00:02:50:04  00:02:57:01\r\n{\\an1}C'est l'honneur d'un membre du\r\nConseil d'Etat\r\n\r\n00:02:57:05  00:02:59:01\r\n{\\an1}Que de respecter les institutions.\r\n\r\n00:02:59:03  00:03:00:11\r\n{\\an1}-Au final, la demande\r\nest appuy\u00e9e par 66 d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n00:03:00:13  00:03:02:11\r\n{\\an1}contre 8 non et 15 abstentions.\r\n\r\n00:03:02:13  00:03:04:11\r\n{\\an1}Le texte n'a aucun pouvoir\r\nde contrainte,\r\n\r\n00:03:04:13  00:03:11:00\r\n{\\an1}mais une valeur symbolique forte.\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:15:10\r\n{\\an1}-\u00c7a n'a aucune valeur juridique.\r\n\r\n00:03:15:13  00:03:18:19\r\n{\\an1}Tous groupes confondus,\r\n\r\n00:03:18:23  00:03:21:19\r\n{\\an1}il y a un large front pour dire \u00e0\r\nPierre Maudet\r\n\r\n00:03:21:23  00:03:27:20\r\n{\\an1}qu'il ne peut pas continuer.\r\n\r\n00:03:28:00  00:03:31:01\r\n{\\an1}-J'ai souvent dit que l'adversit\u00e9 me\r\nstimulait.\r\n\r\n00:03:31:05  00:03:36:06\r\n{\\an1}Je suis stimul\u00e9.\r\n\r\n00:03:36:10  00:03:42:08\r\n{\\an1}\u00c7a pose une question l\u00e9gitime sur le\r\nfonctionnement du conseil d'\u00c9tat,\r\n\r\n00:03:43:02  00:03:45:08\r\n{\\an1}mais c'est orient\u00e9e comme une\r\ntorpille pour m'abattre.\r\n\r\n00:03:45:13  00:03:47:12\r\n{\\an1}-P.Maudet, soutenu\r\npar la base de son parti\r\n\r\n00:03:47:14  00:03:51:20\r\n{\\an1}mais l\u00e2ch\u00e9 par le Grand Conseil,\r\npremier pouvoir du canton.\r\n\r\n00:03:52:19  00:03:54:11\r\n{\\an1}-Jo\u00ebl Boissard, bonsoir.\r\n\r\n00:03:54:12  00:03:57:00\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s genevois\r\nont appel\u00e9 P.Maudet \u00e0 d\u00e9missionner.\r\n\r\n00:03:57:02  00:04:00:22\r\n{\\an1}Ils veulent tirer les le\u00e7ons\r\nde cette affaire ?\r\n\r\n00:04:01:02  00:04:06:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:07:07  00:04:12:07\r\n{\\an1}Ils veulent que le blocage\r\nactuel ne se reproduise pas.\r\n\r\n00:04:12:11  00:04:15:03\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9\r\nd'adopter un texte,\r\n\r\n00:04:15:07  00:04:19:23\r\n{\\an1}d'aller de l'avant.\r\n\r\n00:04:20:03  00:04:25:13\r\n{\\an1}Cela devrait permettre\r\nde destituer Pierre Maudet.\r\n\r\n00:04:25:17  00:04:31:14\r\n{\\an1}En attendant,\r\nla situation reste la m\u00eame.\r\n\r\n00:04:34:09  00:04:40:09\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve vit avec l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:04:40:12  00:04:42:15\r\n{\\an1}Les d\u00e9put\u00e9s se demandent\r\ncombien de temps\r\n\r\n00:04:42:20  00:04:46:14\r\n{\\an1}ils vont travailler\r\ndans ces conditions.\r\n\r\n00:04:46:18  00:04:48:21\r\n{\\an1}La justice devrait apporter\r\nla r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:04:49:01  00:04:51:04\r\n{\\an1}Du c\u00f4t\u00e9 de Pierre Maudet,\r\n\r\n00:04:51:08  00:04:55:20\r\n{\\an1}la motivation reste intacte.\r\n\r\n00:04:56:00  00:04:59:23\r\n{\\an1}Il donne encore une fois l'image\r\nd'un combattant sur le ring.\r\n\r\n00:04:59:23  00:05:03:15\r\n{\\an1}-A Moutier, un collectif citoyen\r\npropose sa solution\r\n\r\n00:05:03:17  00:05:07:01\r\n{\\an1}pour r\u00e9gler la question\r\nde son appartenance cantonale:\r\n\r\n00:05:07:03  00:05:09:12\r\n{\\an1}couper la ville en deux communes,\r\n\r\n00:05:09:14  00:05:16:07\r\n{\\an1}l'une jurassienne\r\net l'autre bernoise.\r\n\r\n00:05:17:10  00:05:22:02\r\n{\\an1}-Moutier, \u00e9cartel\u00e9e\r\nentre Berne et Jura depuis 50 ans.\r\n\r\n00:05:22:04  00:05:25:05\r\n{\\an1}Les scrutins\r\nsur son appartenance cantonale\r\n\r\n00:05:25:07  00:05:28:12\r\n{\\an1}se sont sold\u00e9s par un 50-50.\r\n\r\n00:05:28:14  00:05:31:13\r\n{\\an1}Ces citoyens,\r\nm\u00eame s'ils sont probernois,\r\n\r\n00:05:31:15  00:05:34:08\r\n{\\an1}veulent sortir de cet antagonisme.\r\n\r\n00:05:35:02  00:05:37:05\r\n{\\an1}-Je suis emb\u00eat\u00e9e de me battre\r\n\r\n00:05:37:07  00:05:39:05\r\n{\\an1}pour quelque chose qui portera\r\n\r\n00:05:39:07  00:05:41:20\r\n{\\an1}pr\u00e9judice \u00e0 des gens que j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n00:05:41:22  00:05:45:15\r\n{\\an1}J'aimerais que tout le monde\r\nse sente respect\u00e9.\r\n\r\n00:05:46:08  00:05:49:13\r\n{\\an1}-Voici le projet:\r\nfaire deux communes de la cit\u00e9,\r\n\r\n00:05:49:15  00:05:52:22\r\n{\\an1}puis que l'une d'elles\r\nsoit rattach\u00e9e au Jura.\r\n\r\n00:05:53:00  00:05:56:05\r\n{\\an1}Les citoyens choisissent\r\nensuite leur canton,\r\n\r\n00:05:56:07  00:05:59:02\r\n{\\an1}quel que soit le territoire\r\no\u00f9 ils habitent.\r\n\r\n00:05:59:04  00:06:04:20\r\n{\\an1}L'administration \u00e9tant r\u00e9gie\r\npar des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n00:06:05:07  00:06:07:02\r\n{\\an1}-Les Pr\u00e9v\u00f4tois ont voulu\r\n\r\n00:06:07:04  00:06:09:00\r\n{\\an1}\u00eatre une ville importante\r\n\r\n00:06:09:02  00:06:10:20\r\n{\\an1}dans un canton romand,\r\n\r\n00:06:10:22  00:06:14:11\r\n{\\an1}au lieu d'\u00eatre un village\r\ndans un canton al\u00e9manique.\r\n\r\n00:06:14:12  00:06:18:06\r\n{\\an1}Ce projet tient si l'entier\r\nde la ville se d\u00e9place.\r\n\r\n00:06:19:00  00:06:25:19\r\n{\\an1}-Pour les pro-Bernois, le projet\r\npour deux communes serait pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n00:06:26:07  00:06:27:23\r\n{\\an1}-Allons plut\u00f4t au bout\r\n\r\n00:06:28:01  00:06:29:16\r\n{\\an1}de cette histoire\r\n\r\n00:06:29:18  00:06:31:19\r\n{\\an1}et voyons o\u00f9 on arrive.\r\n\r\n00:06:31:21  00:06:34:16\r\n{\\an1}Eventuellement,\r\napr\u00e8s cette r\u00e9flexion,\r\n\r\n00:06:34:18  00:06:37:02\r\n{\\an1}\u00e7a pourrait \u00eatre un plan B.\r\n\r\n00:06:37:12  00:06:41:02\r\n{\\an1}-Juridiquement, une scission\r\nde commune est possible.\r\n\r\n00:06:41:04  00:06:45:21\r\n{\\an1}Quant aux accords intercantonaux,\r\nil en existe.\r\n\r\n00:06:45:23  00:06:51:18\r\n{\\an1}Mais ce juriste\r\nne croit pas \u00e0 ce projet.\r\n\r\n00:06:52:06  00:06:54:08\r\n{\\an1}-Le projet aurait pour effet\r\n\r\n00:06:54:10  00:06:56:17\r\n{\\an1}de multiplier les accords\r\n\r\n00:06:56:19  00:07:00:20\r\n{\\an1}et de rendre complexe\r\nla vie des Pr\u00e9v\u00f4tois,\r\n\r\n00:07:00:22  00:07:07:03\r\n{\\an1}qui seraient soumis\r\n\u00e0 des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:07:08:06  00:07:14:07\r\n{\\an1}-Si le projet n'est pas suivi par\r\nla population, il sera abandonn\u00e9.\r\n\r\n00:07:15:04  00:07:18:10\r\n{\\an1}-Le World Economic Forum\r\na ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:23:21\r\n{\\an1}On retiendra surtout le message\r\nde Greta Thunberg\r\n\r\n00:07:23:23  00:07:39:12\r\n{\\an1}pour sauver le climat.\r\n\r\n00:07:41:14  00:07:47:19\r\n{\\an1}-Le temple de la bienveillance\r\na ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n00:07:47:20  00:07:52:04\r\n{\\an1}Le WEF, 49\u00e8me \u00e9dition, a v\u00e9cu.\r\n\r\n00:07:52:06  00:07:56:06\r\n{\\an1}3'000 d\u00e9cideurs de la plan\u00e8te\r\ns'\u00e9taient donn\u00e9s 4 jours\r\n\r\n00:07:56:08  00:07:58:22\r\n{\\an1}pour redessiner le monde.\r\n\r\n00:07:59:00  00:08:00:15\r\n{\\an1}Ont-ils tenu promesse ?\r\n\r\n00:08:00:17  00:08:05:07\r\n{\\an1}L'actualit\u00e9 des mois \u00e0 venir\r\nnous donnera des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:08:05:09  00:08:09:04\r\n{\\an1}Que faut-il retenir\r\nde ce grand barnum des Alpes ?\r\n\r\n00:08:09:06  00:08:11:20\r\n{\\an1}Les grosses pointures\r\n\u00e9taient absentes.\r\n\r\n00:08:11:22  00:08:15:16\r\n{\\an1}D.Trump et E.Macron avaient\r\ndes soucis domestiques \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n00:08:15:18  00:08:18:17\r\n{\\an1}Davos a d\u00fb se contenter\r\ndes seconds couteaux,\r\n\r\n00:08:18:19  00:08:22:19\r\n{\\an1}comme le pr\u00e9sident br\u00e9silien\r\nJ.Bolsonaro.\r\n\r\n00:08:22:21  00:08:26:08\r\n{\\an1}Beaucoup d'attentes\r\npour 8 minutes de discours.\r\n\r\n00:08:27:08  00:08:29:13\r\n{\\an1}-Je suis convaincu que notre action\r\n\r\n00:08:29:15  00:08:31:22\r\n{\\an1}vous attirera \u00e0 faire des affaires\r\n\r\n00:08:32:00  00:08:35:03\r\n{\\an1}avec nous pour le bien du Br\u00e9sil\r\net du monde.\r\n\r\n00:08:35:16  00:08:39:23\r\n{\\an1}-A.Merkel a \u00e9t\u00e9 la seule \u00e0 donner\r\nun peu de chair \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n00:08:40:11  00:08:42:04\r\n{\\an1}-Une nouvelle approche\r\n\r\n00:08:42:06  00:08:46:04\r\n{\\an1}remet en cause le multilat\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:08:46:06  00:08:51:15\r\n{\\an1}Elle stipule que le monde se portera\r\nmieux si chacun ne pense qu'\u00e0 lui.\r\n\r\n00:08:51:17  00:08:53:20\r\n{\\an1}J'en doute.\r\n\r\n00:08:54:08  00:09:00:03\r\n{\\an1}-C\u00f4t\u00e9 conscience,\r\non a vu la jeune Greta Thunberg.\r\n\r\n00:09:00:05  00:09:04:23\r\n{\\an1}Elle est arriv\u00e9e\r\n\u00e0 Davos avec son papa.\r\n\r\n00:09:05:01  00:09:11:02\r\n{\\an1}Le WEF ne lui a pas d\u00e9roul\u00e9\r\nle tapis rouge.\r\n\r\n00:09:11:04  00:09:14:21\r\n{\\an1}On l'a poliment salu\u00e9e\r\npour \u00eatre sur la photo.\r\n\r\n00:09:14:23  00:09:19:17\r\n{\\an1}Or, devant les journalistes,\r\nles mots de Greta ont fait mouche.\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:22:23\r\n{\\an1}-Je ne veux pas de votre espoir.\r\n\r\n00:09:23:01  00:09:26:02\r\n{\\an1}Je veux que vous paniquiez.\r\n\r\n00:09:26:04  00:09:30:04\r\n{\\an1}Je veux que vous ressentiez la peur\r\nque j'ai tous les jours.\r\n\r\n00:09:30:06  00:09:33:11\r\n{\\an1}Je veux que vous agissiez.\r\n\r\n00:09:36:11  00:09:39:03\r\n{\\an1}-On retiendra aussi cette image.\r\n\r\n00:09:39:05  00:09:42:07\r\n{\\an1}Greta avec des \u00e9coliers.\r\n\r\n00:09:42:09  00:09:45:23\r\n{\\an1}Derri\u00e8re elle,\r\nles limousines des ma\u00eetres du monde.\r\n\r\n00:09:46:13  00:09:50:01\r\n{\\an1}-Pascal Jeannerat,\r\nvous avez pass\u00e9 la semaine \u00e0 Davos\r\n\r\n00:09:50:03  00:09:57:04\r\n{\\an1}et vous avez assist\u00e9\r\n\u00e0 la rencontre de deux mondes ?\r\n\r\n00:09:57:08  00:10:00:11\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:10:00:14  00:10:03:20\r\n{\\an1}Il y a le monde du profit imm\u00e9diat\r\n\r\n00:10:04:00  00:10:07:22\r\n{\\an1}et le monde de cette adolescente\r\n\r\n00:10:08:02  00:10:11:22\r\n{\\an1}qui leur dit que cette logique\r\nest criminelle\r\n\r\n00:10:12:02  00:10:15:21\r\n{\\an1}lorsqu'il s'agit de la survie\r\nde l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:10:16:01  00:10:20:22\r\n{\\an1}Entre 2, il y a les politiques.\r\n\r\n00:10:21:02  00:10:25:00\r\n{\\an1}Ils ont les moyens de faire\r\nconverger les forces du march\u00e9\r\n\r\n00:10:25:04  00:10:28:07\r\n{\\an1}pour \u00e9vacuer les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:10:28:11  00:10:31:21\r\n{\\an1}\u00c7a, c'est le message politique.\r\n\r\n00:10:32:01  00:10:37:23\r\n{\\an1}C'est aussi bon\r\npour l'\u00e9conomie et l'emploi.\r\n\r\n00:10:38:13  00:10:41:18\r\n{\\an1}De plus en plus de personnes\r\nle signalent.\r\n\r\n00:10:41:22  00:10:46:00\r\n{\\an1}Et cette croissance verte.\r\n\r\n00:10:46:04  00:10:49:01\r\n{\\an1}Qui n'est pas antinomique\r\navec la d\u00e9croissance.\r\n\r\n00:10:49:05  00:10:53:21\r\n{\\an1}Et des choix personnels.\r\n\r\n00:10:54:01  00:10:57:07\r\n{\\an1}C'est peut-\u00eatre \u00e7a le message\r\nde Greta Thunberg.\r\n\r\n00:10:57:11  00:11:03:09\r\n{\\an1}\u00c0 l'issue de ce forum.\r\n\r\n00:11:03:21  00:11:07:22\r\n{\\an1}-Un pr\u00e9sident\r\ndont la r\u00e9\u00e9lection est contest\u00e9e\r\n\r\n00:11:08:00  00:11:11:05\r\n{\\an1}face \u00e0 un pr\u00e9sident auto-proclam\u00e9.\r\n\r\n00:11:11:07  00:11:15:13\r\n{\\an1}La Suisse propose\r\nun r\u00f4le de m\u00e9diation\r\n\r\n00:11:15:15  00:11:29:11\r\n{\\an1}face \u00e0 la crise politique\r\ndu Venezuela.\r\n\r\n00:11:31:05  00:11:34:15\r\n{\\an1}-C'est l'image\r\nd'un commandement militaire uni.\r\n\r\n00:11:34:17  00:11:36:14\r\n{\\an1}Le propos se veut ferme.\r\n\r\n00:11:36:16  00:11:41:05\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne\r\nreste loyale \u00e0 Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:11:41:22  00:11:44:07\r\n{\\an1}-Nous reconnaissons comme l\u00e9gitime\r\n\r\n00:11:44:09  00:11:45:17\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:11:45:19  00:11:51:10\r\n{\\an1}de la R\u00e9publique bolivarienne, notre\r\ncommandant en chef, Nicolas Maduro.\r\n\r\n00:11:52:03  00:11:56:09\r\n{\\an1}-Un message adress\u00e9 avant tout\r\n\u00e0 Juan Guaido.\r\n\r\n00:11:56:11  00:11:59:20\r\n{\\an1}Inconnu du grand public\r\nil y a quelques semaines,\r\n\r\n00:11:59:22  00:12:07:11\r\n{\\an1}le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9\r\nfait figure d'opposition \u00e0 N.Maduro.\r\n\r\n00:12:07:13  00:12:12:02\r\n{\\an1}Il y a 2 jours, lors de sa tentative\r\nde prise du pouvoir,\r\n\r\n00:12:12:04  00:12:19:23\r\n{\\an1}il a tent\u00e9 de rallier l'arm\u00e9e\r\n\u00e0 sa cause.\r\n\r\n00:12:20:18  00:12:23:10\r\n{\\an1}-Nous ne vous demandons pas de faire\r\n\r\n00:12:23:11  00:12:26:04\r\n{\\an1}un coup d'Etat ou d'ouvrir le feu.\r\n\r\n00:12:26:06  00:12:34:01\r\n{\\an1}Mais de prot\u00e9ger le droit\r\nde notre peuple \u00e0 \u00eatre entendu.\r\n\r\n00:12:34:18  00:12:38:21\r\n{\\an1}-Un appel rejet\u00e9\r\net un \u00e9chec pour J.Guaido.\r\n\r\n00:12:38:23  00:12:42:12\r\n{\\an1}L'arm\u00e9e est un des piliers\r\ndu r\u00e9gime.\r\n\r\n00:12:42:14  00:12:45:11\r\n{\\an1}9 ministres sont issus de ses rangs.\r\n\r\n00:12:45:13  00:12:48:20\r\n{\\an1}Elle contr\u00f4le\r\ndes grandes entreprises du pays,\r\n\r\n00:12:48:22  00:12:51:19\r\n{\\an1}dont le secteur du p\u00e9trole.\r\n\r\n00:12:51:21  00:12:55:08\r\n{\\an1}Sans son soutien,\r\naucun changement ne semble possible.\r\n\r\n00:12:55:10  00:13:01:05\r\n{\\an1}La force militaire est bien\r\nentre les mains de N.Maduro.\r\n\r\n00:13:03:14  00:13:07:09\r\n{\\an1}-M.Julmy, le Venezuela\r\nvit une crise politique majeure,\r\n\r\n00:13:07:11  00:13:09:21\r\n{\\an1}comment ce pays en est arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n00:13:11:11  00:13:13:02\r\n{\\an1}-Premi\u00e8re r\u00e9ponse:\r\n\r\n00:13:13:04  00:13:15:07\r\n{\\an1}mauvaise gestion des ressources.\r\n\r\n00:13:15:09  00:13:17:23\r\n{\\an1}Etre assis sur\r\nles plus grosses r\u00e9serves de p\u00e9trole,\r\n\r\n00:13:18:01  00:13:20:04\r\n{\\an1}c'est bien, mais il faut pouvoir\r\n\r\n00:13:20:06  00:13:22:23\r\n{\\an1}extraire le p\u00e9trole,\r\nle raffiner, le commercialiser.\r\n\r\n00:13:23:01  00:13:25:02\r\n{\\an1}L'industrie nationalis\u00e9e du Venezuela\r\n\r\n00:13:25:04  00:13:27:22\r\n{\\an1}n'a pas su mettre \u00e0 niveau\r\nson outil de production.\r\n\r\n00:13:28:00  00:13:31:02\r\n{\\an1}Moins de p\u00e9trole \u00e0 vendre, c'est\r\nmoins d'argent dans les caisses.\r\n\r\n00:13:31:04  00:13:33:15\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me,\r\nc'est la diversification.\r\n\r\n00:13:33:17  00:13:37:13\r\n{\\an1}Les hydrocarbures repr\u00e9sentent\r\n95 % des revenus du pays.\r\n\r\n00:13:37:15  00:13:45:02\r\n{\\an1}Quand les cours du brut sont\r\n\u00e0 la baisse, l'asphyxie menace.\r\n\r\n00:13:45:04  00:13:48:06\r\n{\\an1}Enfin, gloire du r\u00e9gime chaviste,\r\nles g\u00e9n\u00e9reux programmes sociaux\r\n\r\n00:13:48:08  00:13:52:05\r\n{\\an1}\u00e9taient finan\u00e7ables\r\nquand le cours du p\u00e9trole flambait.\r\n\r\n00:13:52:07  00:13:53:19\r\n{\\an1}On en est loin.\r\n\r\n00:13:54:11  00:13:56:13\r\n{\\an1}-Deux hommes\r\nrevendiquent la pr\u00e9sidence:\r\n\r\n00:13:56:15  00:13:59:08\r\n{\\an1}N.Maduro, l'\u00e9lu,\r\net son opposant J.Guaido.\r\n\r\n00:13:59:10  00:14:01:11\r\n{\\an1}A quoi peut-on s'attendre ?\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:06:09\r\n{\\an1}-Malgr\u00e9, ou gr\u00e2ce,\r\n\u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, tout reste ouvert.\r\n\r\n00:14:06:11  00:14:12:15\r\n{\\an1}D'un c\u00f4t\u00e9,\r\nce pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, J.Guaido,\r\n\r\n00:14:12:17  00:14:15:21\r\n{\\an1}est appuy\u00e9 par les principaux pays\r\ndu continent.\r\n\r\n00:14:15:23  00:14:20:06\r\n{\\an1}Mais saura-t-il incarner\r\nla volont\u00e9 de changement du peuple ?\r\n\r\n00:14:20:08  00:14:25:04\r\n{\\an1}De l'autre, N.Maduro,\r\nle pr\u00e9sident \u00e9lu mais contest\u00e9.\r\n\r\n00:14:25:06  00:14:30:20\r\n{\\an1}Pourrait-il changer de m\u00e9thode\r\net \u00e9couter la col\u00e8re de la rue ?\r\n\r\n00:14:30:22  00:14:34:10\r\n{\\an1}Le dernier mot reviendra\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e, ultime pouvoir\r\n\r\n00:14:34:11  00:14:39:03\r\n{\\an1}et derni\u00e8re garante d'institutions\r\nsouvent maltrait\u00e9es.\r\n\r\n00:14:41:20  00:14:46:06\r\n{\\an1}-Aux Etats-Unis, un ami proche\r\nde D.Trump a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en Floride.\r\n\r\n00:14:46:08  00:14:51:19\r\n{\\an1}Roger Stone est inculp\u00e9\r\nd'entrave \u00e0 la justice\r\n\r\n00:14:51:21  00:14:55:14\r\n{\\an1}et de subornation de t\u00e9moin.\r\n\r\n00:15:00:03  00:15:02:20\r\n{\\an1}-Philippe Revaz,\r\navec cette arrestation,\r\n\r\n00:15:02:22  00:15:05:12\r\n{\\an1}on touche ici\r\nau coeur des soup\u00e7ons de collusion\r\n\r\n00:15:05:14  00:15:11:08\r\n{\\an1}entre l'\u00e9quipe de campagne\r\ndu pr\u00e9sident D.Trump et la Russie ?\r\n\r\n00:15:11:11  00:15:15:04\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:15:15:08  00:15:18:11\r\n{\\an1}C'est la collusion pr\u00e9sum\u00e9e\r\navec la Russie\r\n\r\n00:15:18:14  00:15:24:12\r\n{\\an1}qui est au coeur\r\nde cette inculpation.\r\n\r\n00:15:27:11  00:15:32:13\r\n{\\an1}Roger Stone fait le lien\r\nentre l'\u00e9quipe Trump et Wikileaks.\r\n\r\n00:15:32:17  00:15:36:07\r\n{\\an1}C'est un lien crucial.\r\n\r\n00:15:36:11  00:15:39:01\r\n{\\an1}Quand on lit l'acte d'accusation,\r\n\r\n00:15:39:05  00:15:45:03\r\n{\\an1}c'est comme la mafia.\r\n\r\n00:15:46:03  00:15:52:03\r\n{\\an1}Il cite m\u00eame le film \"Le Parrain\".\r\n\r\n00:15:54:17  00:16:01:19\r\n{\\an1}Qui a demand\u00e9 \u00e0 ce haut responsable\r\nde faire ce geste ?\r\n\r\n00:16:01:23  00:16:04:07\r\n{\\an1}Trump ou quelqu'un de sa famille ?\r\n\r\n00:16:04:11  00:16:10:09\r\n{\\an1}On ne le sait pas.\r\n\r\n00:16:14:00  00:16:19:07\r\n{\\an1}Roger Stone a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9.\r\n\r\n00:16:19:11  00:16:23:00\r\n{\\an1}On est au coeur de la garde\r\nrapproch\u00e9e de Donald Trump.\r\n\r\n00:16:23:00  00:16:26:09\r\n{\\an1}-L'ex-patron de Gucci\r\na-t-il fraud\u00e9 le fisc italien ?\r\n\r\n00:16:26:11  00:16:31:14\r\n{\\an1}Il aurait construit\r\nun montage financier complexe\r\n\r\n00:16:31:16  00:16:41:16\r\n{\\an1}pour frauder le fisc.\r\n\r\n00:16:42:23  00:16:46:21\r\n{\\an1}-Au centre de nos r\u00e9v\u00e9lations,\r\nl'un des acteurs les plus puissants\r\n\r\n00:16:46:23  00:16:50:08\r\n{\\an1}de la mode: Patrizio di Marco,\r\nancien PDG de Gucci.\r\n\r\n00:16:50:10  00:16:54:14\r\n{\\an1}Nous avons analys\u00e9 des documents\r\ntransmis par un lanceur d'alerte\r\n\r\n00:16:54:16  00:16:57:21\r\n{\\an1}et d\u00e9couvert que P.di Marco\r\n\r\n00:16:57:23  00:17:04:07\r\n{\\an1}a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pendant 4 ans\r\nd'un forfait fiscal au Tessin.\r\n\r\n00:17:04:09  00:17:08:03\r\n{\\an1}Officiellement,\r\nc'est \u00e0 Paradiso qu'il emm\u00e9nage,\r\n\r\n00:17:08:05  00:17:11:13\r\n{\\an1}dans cette r\u00e9sidence.\r\n\r\n00:17:11:15  00:17:16:05\r\n{\\an1}Sur place,\r\nl'immeuble semble \u00e0 l'abandon,\r\n\r\n00:17:16:07  00:17:18:23\r\n{\\an1}et personne ne l'a crois\u00e9 en 5 ans.\r\n\r\n00:17:19:15  00:17:21:05\r\n{\\an1}-Non.\r\n\r\n00:17:21:07  00:17:24:01\r\n{\\an1}-Non, \u00e7a me dit rien.\r\n\r\n00:17:25:07  00:17:27:02\r\n{\\an1}-Sur la m\u00eame p\u00e9riode,\r\n\r\n00:17:27:04  00:17:31:18\r\n{\\an1}il poss\u00e9dait un bureau \u00e0 Milan\r\net un appartement avec sa femme.\r\n\r\n00:17:31:20  00:17:35:11\r\n{\\an1}Le couple a eu un b\u00e9b\u00e9 en 2013,\r\nlui aussi n\u00e9 \u00e0 Milan.\r\n\r\n00:17:35:12  00:17:41:11\r\n{\\an1}L'administration fiscale tessinoise\r\nn'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n00:17:41:12  00:17:44:11\r\n{\\an1}Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\nle doute est permis.\r\n\r\n00:17:44:20  00:17:46:19\r\n{\\an1}-\u00c7a ne correspondrait pas\r\n\r\n00:17:46:21  00:17:51:02\r\n{\\an1}\u00e0 la notion de r\u00e9sidence\r\nou de domicile fiscal suisse.\r\n\r\n00:17:51:04  00:17:54:10\r\n{\\an1}\u00c7a voudrait dire y avoir un domicile,\r\n\r\n00:17:54:11  00:17:58:09\r\n{\\an1}ses enfants scolaris\u00e9s.\r\n\r\n00:17:58:11  00:18:06:20\r\n{\\an1}Il y a des \u00e9l\u00e9ments qui font que\r\nc'est l\u00e0 que vous avez votre coeur.\r\n\r\n00:18:07:13  00:18:09:18\r\n{\\an1}-Pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un forfait,\r\n\r\n00:18:09:20  00:18:13:01\r\n{\\an1}toute activit\u00e9 professionnelle\r\nen Suisse est interdite.\r\n\r\n00:18:13:03  00:18:16:14\r\n{\\an1}P.di Marco a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9\r\ndirecteur par int\u00e9rim de Gucci\r\n\r\n00:18:16:16  00:18:19:06\r\n{\\an1}sur ce site de Cortaillod en 2014.\r\n\r\n00:18:19:08  00:18:21:12\r\n{\\an1}Le groupe Kering,\r\npropri\u00e9taire de Gucci,\r\n\r\n00:18:21:14  00:18:24:09\r\n{\\an1}a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9\r\npour \u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n00:18:24:11  00:18:28:08\r\n{\\an1}Cette d\u00e9put\u00e9e neuch\u00e2teloise a d\u00e9pos\u00e9\r\nune question au Grand Conseil\r\n\r\n00:18:28:10  00:18:30:15\r\n{\\an1}sur le montage fiscal de Gucci.\r\n\r\n00:18:30:23  00:18:33:06\r\n{\\an1}-La Suisse est un paradis fiscal\r\n\r\n00:18:33:08  00:18:35:05\r\n{\\an1}qui pompe les ressources\r\n\r\n00:18:35:07  00:18:36:16\r\n{\\an1}des autres pays.\r\n\r\n00:18:36:18  00:18:40:02\r\n{\\an1}On s'y oppose.\r\n\r\n00:18:40:14  00:18:43:11\r\n{\\an1}-Les sommes en jeu sont colossales.\r\n\r\n00:18:43:12  00:18:45:20\r\n{\\an1}La justice italienne le soup\u00e7onne\r\n\r\n00:18:45:22  00:18:51:00\r\n{\\an1}d'avoir mis sur pied un montage\r\ncomplexe dans plusieurs pays.\r\n\r\n00:18:51:02  00:18:55:11\r\n{\\an1}L'avocat du PDG explique\r\nque la conduite de M. di Marco\r\n\r\n00:18:55:12  00:18:59:18\r\n{\\an1}a \u00e9t\u00e9 \"correcte et qu'il\r\nle d\u00e9montrera devant les autorit\u00e9s\".\r\n\r\n00:19:01:11  00:19:05:04\r\n{\\an1}-5 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es\r\nsur le glacier du Ruitor,\r\n\r\n00:19:05:06  00:19:07:10\r\n{\\an1}suite \u00e0 une collision\r\n\r\n00:19:07:11  00:19:11:02\r\n{\\an1}entre un petit avion\r\net un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n00:19:11:04  00:19:16:06\r\n{\\an1}Un Suisse figurerait\r\nparmi les victimes.\r\n\r\n00:19:17:22  00:19:21:09\r\n{\\an1}Les risques de manipulation\r\ndu vote \u00e9lectronique sont \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n00:19:21:11  00:19:25:07\r\n{\\an1}Une initiative populaire\r\nexige un moratoire de cinq ans\r\n\r\n00:19:25:09  00:19:33:11\r\n{\\an1}sur les exp\u00e9riences men\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n00:19:34:17  00:19:37:01\r\n{\\an1}-Pouvoir voter en toute libert\u00e9,\r\n\r\n00:19:37:03  00:19:41:06\r\n{\\an1}c'est le sentiment que peut \u00e9prouver\r\nle citoyen digital en Suisse.\r\n\r\n00:19:41:07  00:19:44:11\r\n{\\an1}Mais le danger\r\nde manipulation guette.\r\n\r\n00:19:44:13  00:19:46:12\r\n{\\an1}Pour ces hommes et ces femmes,\r\n\r\n00:19:46:14  00:19:49:03\r\n{\\an1}Il faut mettre\r\nun terme aux exp\u00e9riences\r\n\r\n00:19:49:05  00:19:52:01\r\n{\\an1}encourag\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:19:52:15  00:19:54:04\r\n{\\an1}-Elle joue\r\n\r\n00:19:54:06  00:19:57:04\r\n{\\an1}avec la s\u00e9curit\u00e9 informatique suisse,\r\n\r\n00:19:57:06  00:20:02:09\r\n{\\an1}avec la confiance que les citoyens\r\nont dans la fiabilit\u00e9 des scrutins,\r\n\r\n00:20:02:11  00:20:08:17\r\n{\\an1}et donc avec la confiance\r\nqu'ils ont dans le syst\u00e8me politique.\r\n\r\n00:20:09:07  00:20:12:21\r\n{\\an1}-Les premiers tests\r\nde vote \u00e9lectronique en Suisse\r\n\r\n00:20:12:23  00:20:16:15\r\n{\\an1}remontent au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n00:20:16:17  00:20:19:09\r\n{\\an1}La Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\nles a toujours soutenus.\r\n\r\n00:20:19:21  00:20:22:02\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait un moment d'\u00e9motion !\r\n\r\n00:20:22:14  00:20:25:08\r\n{\\an1}-Parmi les pionniers,\r\nle canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n00:20:25:10  00:20:27:15\r\n{\\an1}qui compte\r\n56 scrutins \u00e9lectroniques.\r\n\r\n00:20:27:17  00:20:27:23\r\n{\\an1}-Il n'y a jamais eu de couac.\r\n\r\n00:20:28:01  00:20:31:11\r\n{\\an1}-Pascal Fontana\r\nveille sur le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:20:34:00  00:20:36:04\r\n{\\an1}-Avec le vote \u00e9lectronique,\r\n\r\n00:20:36:06  00:20:38:19\r\n{\\an1}on a l'assurance d'avoir transmis\r\n\r\n00:20:38:21  00:20:41:15\r\n{\\an1}dans l'urne son vote,\r\n\r\n00:20:41:17  00:20:46:19\r\n{\\an1}et que le vote pris en compte\r\nest bien celui qu'on a d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n00:20:46:21  00:20:51:13\r\n{\\an1}Le jour du scrutin, on a l'assurance\r\nque notre vote a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crypt\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:02  00:20:55:01\r\n{\\an1}-Pas assez\r\npour convaincre les sceptiques.\r\n\r\n00:20:55:03  00:20:59:13\r\n{\\an1}Une faille de s\u00e9curit\u00e9 pourrait\r\nentra\u00eener la modification des votes.\r\n\r\n00:21:00:01  00:21:01:19\r\n{\\an1}-Nous avons eu des votes\r\n\r\n00:21:01:21  00:21:03:16\r\n{\\an1}sur des achats\r\n\r\n00:21:03:18  00:21:05:21\r\n{\\an1}qui co\u00fbtaient des milliards.\r\n\r\n00:21:05:23  00:21:12:00\r\n{\\an1}On peut imaginer qu'un pays essaie\r\nd'intervenir dans nos votations.\r\n\r\n00:21:12:15  00:21:15:14\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat est ouvert\r\nentre des initiants\r\n\r\n00:21:15:16  00:21:19:13\r\n{\\an1}qui misent sur la s\u00e9curit\u00e9,\r\net le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:21:19:15  00:21:24:00\r\n{\\an1}qui veut ancrer le vote \u00e9lectronique\r\ndans les habitudes.\r\n\r\n00:21:25:22  00:21:31:15\r\n{\\an1}-La protection de l'environnement\r\net la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2\r\n\r\n00:21:31:17  00:21:35:15\r\n{\\an1}sont des pr\u00e9occupations r\u00e9elles.\r\n\r\n00:21:35:17  00:21:38:17\r\n{\\an1}Le 10 f\u00e9vrier,\r\nles Bernois se prononceront\r\n\r\n00:21:38:19  00:21:42:20\r\n{\\an1}sur un texte de loi pour promouvoir\r\nles \u00e9nergies renouvelables\r\n\r\n00:21:42:22  00:21:47:10\r\n{\\an1}en limitant l'utilisation\r\ndu chauffage \u00e0 mazout.\r\n\r\n00:21:48:10  00:21:52:22\r\n{\\an1}-C'est une chaudi\u00e8re qui pourrait\r\nencore marcher quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n00:21:53:00  00:21:56:13\r\n{\\an1}mais qui, par la votation,\r\nsera mise en danger.\r\n\r\n00:21:57:10  00:22:00:04\r\n{\\an1}-La nouvelle loi bernoise\r\nsur l'\u00e9nergie\r\n\r\n00:22:00:06  00:22:02:23\r\n{\\an1}veut mettre un frein\r\naux chaudi\u00e8res \u00e0 mazout.\r\n\r\n00:22:03:01  00:22:06:19\r\n{\\an1}On ne pourra plus en installer\r\ndans les nouvelles constructions.\r\n\r\n00:22:06:20  00:22:09:01\r\n{\\an1}Quant aux anciennes installations,\r\n\r\n00:22:09:03  00:22:11:13\r\n{\\an1}quand elles arriveront\r\nen fin de vie,\r\n\r\n00:22:11:15  00:22:14:07\r\n{\\an1}il faudra prouver\r\nl'efficacit\u00e9 de l'isolation\r\n\r\n00:22:14:08  00:22:16:02\r\n{\\an1}pour les remplacer.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:19:22\r\n{\\an1}Objectifs: ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\r\net r\u00e9duction du CO2.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:22:12\r\n{\\an1}-Au lieu d'envoyer des sous\r\n\r\n00:22:22:14  00:22:24:14\r\n{\\an1}\u00e0 l'Arabie saoudite,\r\n\r\n00:22:24:16  00:22:26:09\r\n{\\an1}investissons ici.\r\n\r\n00:22:26:11  00:22:32:16\r\n{\\an1}C'est un pas en direction\r\nde 2050 pour le climat.\r\n\r\n00:22:33:12  00:22:37:03\r\n{\\an1}-Opter pour une technologie\r\nde chauffage moderne,\r\n\r\n00:22:37:05  00:22:41:07\r\n{\\an1}des investissements lourds\r\nqui se rentabilisent \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:22:41:18  00:22:43:09\r\n{\\an1}-Si on compare\r\n\r\n00:22:43:11  00:22:45:10\r\n{\\an1}une installation \u00e0 mazout\r\n\r\n00:22:45:11  00:22:48:02\r\n{\\an1}avec celle \u00e0 pompe \u00e0 chaleur,\r\n\r\n00:22:48:04  00:22:50:22\r\n{\\an1}au bout de 15 ans,\r\nvous \u00eates \u00e0 la m\u00eame valeur.\r\n\r\n00:22:51:16  00:22:54:01\r\n{\\an1}-Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif\r\nau Grand Conseil.\r\n\r\n00:22:54:03  00:22:57:15\r\n{\\an1}A gauche, on y voit\r\nune question de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:22:58:04  00:22:59:20\r\n{\\an1}-Les canicules,\r\n\r\n00:22:59:22  00:23:02:04\r\n{\\an1}les jeunes dans les rues...\r\n\r\n00:23:02:06  00:23:04:14\r\n{\\an1}Il est temps d'agir.\r\n\r\n00:23:04:16  00:23:09:16\r\n{\\an1}On a l'occasion de montrer, au niveau\r\ndu canton, qu'on est au top.\r\n\r\n00:23:10:03  00:23:14:17\r\n{\\an1}-Au PLR et \u00e0 l'UDC,\r\non parle d'exc\u00e8s de bureaucratie.\r\n\r\n00:23:15:08  00:23:17:17\r\n{\\an1}-Si on veut qu'une loi\r\n\r\n00:23:17:19  00:23:19:12\r\n{\\an1}soit efficace,\r\n\r\n00:23:19:14  00:23:21:11\r\n{\\an1}il faut des contr\u00f4les.\r\n\r\n00:23:21:12  00:23:26:13\r\n{\\an1}Et donc du personnel suppl\u00e9mentaire,\r\net des d\u00e9lais qui s'allongent.\r\n\r\n00:23:27:12  00:23:31:23\r\n{\\an1}-Vaud, Obwald, les deux B\u00e2le et\r\nLucerne ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9vis\u00e9 leur loi.\r\n\r\n00:23:32:01  00:23:36:10\r\n{\\an1}Le peuple soleurois\r\ns'y est oppos\u00e9 \u00e0 plus de 70 %.\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:42:09\r\n{\\an1}Il faut attendre le 10 f\u00e9vrier\r\npour avoir la r\u00e9ponse des Bernois.\r\n\r\n00:23:43:18  00:23:47:00\r\n{\\an1}-Beat Feuz\r\nd\u00e9croche une belle deuxi\u00e8me place.\r\n\r\n00:23:47:02  00:23:51:12\r\n{\\an1}Il s'est inclin\u00e9\r\ndevant Dominik Paris\r\n\r\n00:23:51:14  00:23:58:11\r\n{\\an1}malgr\u00e9 une course remarquable.\r\n\r\n00:23:59:15  00:24:04:11\r\n{\\an1}-La Streif, \u00e0 Kitzbuehel,\r\nattire plus de 20'000 spectateurs.\r\n\r\n00:24:04:12  00:24:07:22\r\n{\\an1}Le spectacle est haletant.\r\n\r\n00:24:08:00  00:24:09:22\r\n{\\an1}Cette piste est consid\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n00:24:10:00  00:24:13:14\r\n{\\an1}comme la plus technique\r\net la plus \u00e9prouvante.\r\n\r\n00:24:13:16  00:24:16:09\r\n{\\an1}Les anciens champions\r\nont toujours des frissons\r\n\r\n00:24:16:11  00:24:19:06\r\n{\\an1}quand ils \u00e9voquent\r\ncette piste autrichienne.\r\n\r\n00:24:19:14  00:24:22:20\r\n{\\an1}-Ma premi\u00e8re reconnaissance,\r\nj'ai eu un moment\r\n\r\n00:24:22:22  00:24:24:04\r\n{\\an1}o\u00f9 je me suis dit:\r\n\r\n00:24:24:06  00:24:26:12\r\n{\\an1}\"On peut skier l\u00e0 ?\"\r\n\r\n00:24:26:14  00:24:30:03\r\n{\\an1}Je me suis dit\r\nqu'on ne pouvait pas descendre.\r\n\r\n00:24:30:05  00:24:33:11\r\n{\\an1}\"Comment on fait pour tourner ?\"\r\n\r\n00:24:34:11  00:24:36:22\r\n{\\an1}-Je me souviens tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:24:37:00  00:24:38:18\r\n{\\an1}Je voulais presque\r\n\r\n00:24:38:20  00:24:40:18\r\n{\\an1}reculer, et me dire:\r\n\r\n00:24:40:20  00:24:42:15\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que je fais ici ?\"\r\n\r\n00:24:42:17  00:24:46:04\r\n{\\an1}\"Qu'est-ce que je fais\r\ncomme connerie ?\"\r\n\r\n00:24:46:18  00:24:48:15\r\n{\\an1}-Quand on repart de Kitzbuehel,\r\n\r\n00:24:48:17  00:24:50:11\r\n{\\an1}on sait ce qu'on a fait\r\n\r\n00:24:50:12  00:24:52:11\r\n{\\an1}pour arriver \u00e0 \u00eatre entier.\r\n\r\n00:24:52:13  00:24:55:08\r\n{\\an1}Si c'est une victoire\r\nou une 10\u00e8me place,\r\n\r\n00:24:55:10  00:24:57:19\r\n{\\an1}c'est pas si important que \u00e7a.\r\n\r\n00:24:58:04  00:25:00:23\r\n{\\an1}-B.Feuz ne partage pas ces propos.\r\n\r\n00:25:01:01  00:25:06:13\r\n{\\an1}Pour la 3\u00e8me fois,\r\nil a termin\u00e9 2\u00e8me, derri\u00e8re D.Paris.\r\n\r\n00:25:06:15  00:25:10:10\r\n{\\an1}Pourtant, Feuz a parfaitement\r\nn\u00e9goci\u00e9 les passages cl\u00e9s.\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:13:05\r\n{\\an1}Il ne pouvait pas aller plus vite.\r\n\r\n00:25:13:14  00:25:15:05\r\n{\\an1}-C'\u00e9tait extr\u00eame.\r\n\r\n00:25:15:07  00:25:16:21\r\n{\\an1}Je n'\u00e9tais jamais all\u00e9\r\n\r\n00:25:16:23  00:25:19:02\r\n{\\an1}aussi proche de mes limites.\r\n\r\n00:25:19:04  00:25:22:01\r\n{\\an1}Je ne pourrais pas descendre\r\ndix fois comme \u00e7a,\r\n\r\n00:25:22:03  00:25:24:11\r\n{\\an1}car je n'avais jamais \u00e9t\u00e9\r\naussi rapide.\r\n\r\n00:25:24:12  00:25:28:00\r\n{\\an1}D.Paris remporte\r\nune victoire de tr\u00e8s haut vol.\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:33:08\r\n{\\an1}-D.Paris \u00e9tait l'autre grand favori\r\nde cette course.\r\n\r\n00:25:33:10  00:25:38:06\r\n{\\an1}Il a gagn\u00e9 pour la 3\u00e8me fois\r\n\u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n00:25:38:08  00:25:44:16\r\n{\\an1}Maigre consolation pour B.Feuz,\r\nmalgr\u00e9 sa 2\u00e8me place,\r\n\r\n00:25:44:18  00:25:51:06\r\n{\\an1}il reste le leader au classement\r\ng\u00e9n\u00e9ral de la discipline.\r\n\r\n00:25:52:07  00:25:54:18\r\n{\\an1}-\"Il \u00e9tait beaucoup trop fort\":\r\n\r\n00:25:54:20  00:25:58:12\r\n{\\an1}Lucas Pouille l'a dit\r\napr\u00e8s sa d\u00e9faite contre N.Djokovic\r\n\r\n00:25:58:14  00:26:00:03\r\n{\\an1}\u00e0 l'Open d'Australie.\r\n\r\n00:26:00:05  00:26:03:04\r\n{\\an1}Le Serbe s'est impos\u00e9 en trois sets.\r\n\r\n00:26:03:06  00:26:06:13\r\n{\\an1}Un score sans appel: 6-0, 6-2, 6-2.\r\n\r\n00:26:06:15  00:26:17:19\r\n{\\an1}Novak Djokovic rencontrera dimanche\r\nRafael Nadal en finale.\r\n\r\n00:26:18:16  00:26:21:03\r\n{\\an1}Son nom ne vous dit peut-\u00eatre rien.\r\n\r\n00:26:21:05  00:26:24:08\r\n{\\an1}Tan Dun est un compositeur chinois.\r\n\r\n00:26:24:09  00:26:30:20\r\n{\\an1}Il est actuellement en Suisse\r\npour une tourn\u00e9e exceptionnelle.\r\n\r\n00:26:32:13  00:26:36:13\r\n{\\an1}-Des compositions jou\u00e9es\r\ndans le monde entier.\r\n\r\n00:26:36:15  00:26:42:02\r\n{\\an1}Dans les op\u00e9ras les plus prestigieux\r\nmais aussi sur le Web,\r\n\r\n00:26:42:04  00:26:47:17\r\n{\\an1}avec un immense succ\u00e8s\r\nsuivi par 23 millions d'internautes.\r\n\r\n00:26:47:19  00:26:52:06\r\n{\\an1}La musique de Tan Dun:\r\nune fusion entre Orient et Occident.\r\n\r\n00:26:52:08  00:26:57:07\r\n{\\an1}Avec lui, les fronti\u00e8res de\r\nla musique classique sont d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n00:26:58:04  00:27:01:06\r\n{\\an1}-C'est comme lorsque vous d\u00e9couvrez\r\n\r\n00:27:01:08  00:27:05:06\r\n{\\an1}un nouveau monde.\r\n\r\n00:27:05:08  00:27:10:09\r\n{\\an1}Un monde compos\u00e9 de l'Orient\r\net de l'Occident qui fusionnent.\r\n\r\n00:27:10:11  00:27:16:06\r\n{\\an1}Je pense que c'est comme un enfant\r\nqui est en train de na\u00eetre.\r\n\r\n00:27:16:18  00:27:20:00\r\n{\\an1}-N\u00e9 en 1957, il grandit en Chine,\r\n\r\n00:27:20:02  00:27:24:15\r\n{\\an1}berc\u00e9 par les chants chamaniques\r\net les danses traditionnelles.\r\n\r\n00:27:24:17  00:27:30:14\r\n{\\an1}En 1966, il travaille pendant deux\r\nans dans les champs et les rizi\u00e8res.\r\n\r\n00:27:30:16  00:27:33:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s un bref passage \u00e0 l'op\u00e9ra,\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:39:05\r\n{\\an1}Tan Dun entre au Conservatoire\r\ncentral de P\u00e9kin en 1977.\r\n\r\n00:27:40:04  00:27:42:11\r\n{\\an1}-Sans musique,\r\n\r\n00:27:42:12  00:27:45:06\r\n{\\an1}notre monde serait ennuyeux.\r\n\r\n00:27:45:08  00:27:53:01\r\n{\\an1}Nous devons ch\u00e9rir la musique,\r\nla consid\u00e9rer comme un don des dieux.\r\n\r\n00:27:53:03  00:28:04:12\r\n{\\an1}Sans elle, notre \u00e2me d\u00e9p\u00e9rirait\r\net on en a besoin pour vivre.\r\n\r\n00:28:06:15  00:28:09:14\r\n{\\an1}-Tan Dun,\r\nc'est aussi \"Tigre et Dragon\".\r\n\r\n00:28:09:16  00:28:11:22\r\n{\\an1}Il signe la bande-originale\r\n\r\n00:28:12:00  00:28:16:00\r\n{\\an1}et re\u00e7oit l'Oscar de la meilleure\r\nmusique de film en 2001.\r\n\r\n00:28:16:10  00:28:19:00\r\n{\\an1}-La musique chinoise est une musique\r\n\r\n00:28:19:02  00:28:21:11\r\n{\\an1}lointaine de nos habitudes.\r\n\r\n00:28:21:13  00:28:25:05\r\n{\\an1}Tan Dun est la personne chinoise\r\nla plus embl\u00e9matique\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:29:08\r\n{\\an1}qui fait des ponts\r\nentre les cultures.\r\n\r\n00:28:30:17  00:28:35:13\r\n{\\an1}-Tan Dun r\u00e9p\u00e9tait\r\ncet apr\u00e8s-midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:28:35:15  00:28:42:19\r\n{\\an1}La tourn\u00e9e suisse\r\ns'annonce triomphante.\r\n\r\n00:28:43:19  00:28:48:12\r\n{\\an1}-La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Viola Amherd\r\n\u00e9tait elle aussi \u00e0 Davos.\r\n\r\n00:28:48:14  00:28:52:04\r\n{\\an1}La nouvelle cheffe de l'arm\u00e9e\r\na pour la premi\u00e8re fois rendu visite\r\n\r\n00:28:52:06  00:28:54:22\r\n{\\an1}\u00e0 une troupe d'infanterie\r\nde montagne.\r\n\r\n00:28:55:00  00:28:58:18\r\n{\\an1}Son arriv\u00e9e dans la station grisonne\r\na attir\u00e9 l'attention.\r\n\r\n00:28:58:20  00:29:02:01\r\n{\\an1}C'est notre photo de la semaine.\r\n\r\n00:29:03:18  00:29:05:11\r\n{\\an1}-Ca valait bien une photo.\r\n\r\n00:29:05:13  00:29:08:01\r\n{\\an1}V.Amherd \u00e0 Davos,\r\nle 23 janvier au matin,\r\n\r\n00:29:08:03  00:29:11:10\r\n{\\an1}la premi\u00e8re femme ministre\r\nde la D\u00e9fense depuis 1848,\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:14:18\r\n{\\an1}entour\u00e9e de trois autres femmes\r\nde l'arm\u00e9e suisse,\r\n\r\n00:29:14:20  00:29:17:07\r\n{\\an1}posant devant un Cougar T-331.\r\n\r\n00:29:17:09  00:29:21:18\r\n{\\an1}Alors oui, une photo,\r\net une petite phrase.\r\n\r\n00:29:34:20  00:29:37:06\r\n{\\an1}\"C'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a\", parce qu'en 2019,\r\n\r\n00:29:37:08  00:29:43:22\r\n{\\an1}l'arm\u00e9e suisse\r\ncompte 1'152 femmes seulement.\r\n\r\n00:29:44:00  00:29:48:00\r\n{\\an1}Le taux le plus bas d'Europe.\r\n\r\n00:29:48:02  00:29:51:12\r\n{\\an1}La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nraconte qu'elle a voyag\u00e9\r\n\r\n00:29:51:14  00:29:56:16\r\n{\\an1}dans un h\u00e9licopt\u00e8re\r\nexclusivement f\u00e9minin.\r\n\r\n00:29:56:18  00:30:00:15\r\n{\\an1}Une pilote, une copilote,\r\nune loadmaster,\r\n\r\n00:30:00:17  00:30:03:11\r\n{\\an1}une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:30:06:12  00:30:08:02\r\n{\\an1}Le Blick souligne\r\n\r\n00:30:08:04  00:30:11:06\r\n{\\an1}le sens de l'humour\r\nde la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:30:11:08  00:30:13:18\r\n{\\an1}Parce qu'en 2019,\r\nc'est encore dr\u00f4le,\r\n\r\n00:30:13:20  00:30:16:07\r\n{\\an1}une femme dans l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n00:30:16:09  00:30:22:11\r\n{\\an1}Tellement qu'une telle image,\r\non en avait jamais vu.\r\n\r\n00:30:22:13  00:30:26:20\r\n{\\an1}Un \u00e9v\u00e9nement,\r\nm\u00eame pour l'int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n00:30:26:22  00:30:32:18\r\n{\\an1}Ca avance, et rien que d'y penser,\r\n\u00e7a fait tout dr\u00f4le.\r\n\r\n00:30:34:08  00:30:36:06\r\n{\\an1}-C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n00:30:36:08  00:30:38:04\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:30:38:06  00:30:40:08\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:30:40:10  00:30:42:08\r\n{\\an1}Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n00:30:42:10  00:30:48:11\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nJ.Cochand, E.Gattlen, S.Curcu,\r\nM.Kastrati, A.Giddey, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT046235\r\nDate de transcription : 31-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [64%] : \r\nT'as pas enlev\u00e9 Les parenth\u00e8ses un rien touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:07) [90%] : \r\nAh non, faut pas l'enlever, alors je vais avoir le titre non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:20) [81%] : \r\nNon, enfin lever les Dafoe parle lui de parenth\u00e8se sur le le le le shutdown, faut pas les enlever, faut pas les enlever, autrement je voulais voir dans le prompteur, il faut pas les enlever pour moi alors vire-le teacher d'armes Veerle et face la Stop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:38) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, Pierre Maudet, d\u00e9savou\u00e9 par le Grand Conseil Genevois, une large majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du canton demande sa d\u00e9mission, Jo\u00ebl Boissard nous dira qu'ils ont aussi d\u00e9cid\u00e9 ce soir de tirer les le\u00e7ons de cette affaire et si Moutier devenait bi- cantonal, une association propose une 3\u00e8me voie \u00e0 la question jurassienne couper la ville en deux communes une bernoise une jurassienne, vous verrez qu'en termes de faisabilit\u00e9, cela reste compliqu\u00e9, je vous demande de paniquer, ce sont les mots forts de la jeune militante su\u00e9doise Greta une Berg \u00e0 Davos pour alerter les dirigeants sur l'\u00e9tat de la plan\u00e8te, le Forum \u00e9conomique mondial, a ferm\u00e9 ses portes avec ce message en t\u00eate, c'est ce que nous dira Pascal Jeannerat, un ami proche de Donald Trump arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, Roger Stone est inculp\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate sur une possible collusion entre l'\u00e9quipe de campagne du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en 2016 et la Russie, nous serons en Direct de Washington avec Philippe Revaz, une enqu\u00eate ouverte \u00e0 Milan pour fraude fiscale contre l'ex- directeur de Gucci, nous le r\u00e9v\u00e9lons ce soir l'homme b\u00e9n\u00e9ficiait d'un forfait fiscal au Tessin et Dominique Paris prive aujourd'hui b\u00e9ate feuilles d'une victoire sur la Streiff qui dit bulle la course mythique et la plus difficile du circuit, le Suisse est arriv\u00e9 2\u00e8me 66.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:38 > 0:02:55) [92%] : \r\nOui 8 non 15 abstentions, le Parlement Genevois demande \u00e0 une large majorit\u00e9 \u00e0 Pierre Maudet, de d\u00e9missionner, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 ce soir une r\u00e9solution en ce sens, face \u00e0 cette \u00e9ni\u00e8me appel \u00e0 la d\u00e9mission le ministre r\u00e9affirme qu'il ne compte pas c\u00e9der aux pressions politiques, Matthieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:10) [89%] : \r\nUn parlement face \u00e0 un homme Pierre Maudet \u00e9tait au centre de la session du Grand Conseil Genevois avec un objet hors du commun, un appel \u00e0 la d\u00e9mission, sous forme de r\u00e9solution d\u00e9pos\u00e9es par Ensemble \u00e0 gauche et aussit\u00f4t soutenue par d'autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:23) [93%] : \r\nIl s'agit aujourd'hui d'une aide \u00e0 la d\u00e9cision pour celui-ci, il s'agit de les montrer qu'il ne faut pas prolonger ce th\u00e9\u00e2tre guignol et qu'il faut qu'il se retire qu'il se retire dignement et rapidement monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:34) [92%] : \r\nAu d\u00e9part, piti\u00e9 pour nous pour la population, mais surtout pour vous mettez fin \u00e0 cet acharnement, c'est le message politique aujourd'hui du Grand Conseil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:44) [93%] : \r\nLe camp bourgeois reste lui discret mais avait laiss\u00e9 entendre qu'il se rallierait majoritairement au texte dans la temp\u00eate mais pas abattu avant le vote, Pierre Maudet pr\u00e9vient jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:50) [91%] : \r\nJe ne c\u00e9derai \u00e0 une pression politique \u00e0 une pression m\u00e9diatique en vue de d\u00e9missionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:03:55) [96%] : \r\nC'est l'honneur d'un conseiller d'\u00c9tat, d'un membre du gouvernement que de respecter les institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:06) [91%] : \r\nAu final, la demande de d\u00e9mission est appuy\u00e9 par 66 d\u00e9put\u00e9s contre lui, non, et 15 abstentions, venus surtout des rangs PLR le texte n'a aucun pouvoir de contrainte m'a une valeur symbolique tr\u00e8s forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:20) [94%] : \r\n\u00e7a n'a aucune valeur juridique, mais la signification politique, c'est que, tous groupes confondus, il y a un large front pour dire \u00e0 Pierre Maudet, qu'il ne peut pas continuer la confiance est rompue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:20 > 0:04:23) [91%] : \r\nMais le 1er int\u00e9ress\u00e9 affiche sa d\u00e9termination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:23 > 0:04:40) [91%] : \r\nBon, j'ai souvent dit dans mes campagnes \u00e9lectorales que l'adversit\u00e9 me stimulait je confirme je tr\u00e8s stimul\u00e9s en ce moment, cette r\u00e9solution qui visait le bien des institutions qui posait une question l\u00e9gitime sur le fonctionnement du Conseil d'\u00c9tat, elle \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 on a bien vu dans les interventions comme une torpille pour abattre l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:40 > 0:04:50) [86%] : \r\nPierre Maudet soutenu r\u00e9cemment par la base de son parti, mais l\u00e2ch\u00e9 dor\u00e9navant par le Grand Conseil 1er pouvoir du canton, c'est d\u00e9sormais \u00e0 la justice et au peuple qu'il s'en remet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:50 > 0:04:58) [92%] : \r\nJo\u00ebl Boissard les d\u00e9put\u00e9s Genevois ont appel\u00e9 ce soir Pierre Maudet, a d\u00e9missionn\u00e9, ils ont aussi montr\u00e9 qui veulent tirer les le\u00e7ons de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:57) [92%] : \r\nOui, sont all\u00e9s plus loin, h\u00e9 bien, c'est faire en sorte que le blocage actuel ne se reproduise pas, c'est pourquoi les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 ce soir \u00e0 l'unanimit\u00e9 de adopter un texte de prendre la d\u00e9cision d'aller de l'avant avec un projet de loi qui devra permettre de destituer un magistrat en fonction, alors on est qu'au tout d\u00e9but du processus, bien entendu, un encore loin avant la soumission de cet objet au aux voix du peuple, alors en attendant, qu'est ce qui se passe bien la situation et actuel reste la m\u00eame : Gen\u00e8ve continue \u00e0 vivre avec l'affaire Maudet, qui d\u00e9teint peu \u00e0 peu sur tous les objets politique tous les d\u00e9put\u00e9s ont une question en t\u00eate : combien, combien de temps, combien de temps encore \u00e0 travailler dans ces conditions, on r\u00e9alise ce soir \u00e0 l'issue de cette session, que c'est finalement la justice qui devrait apporter la r\u00e9ponse qu'elle donnera un verdict \u00e0 l'affaire Maudet parce que du c\u00f4t\u00e9 du magistrat radical, vous l'avez vu tout \u00e0 l'heure dans le reportage, la motivation reste intacte, ce soir, Pierre Maudet donne encore une fois, l'image d'un combattant qui est sur le ring qui ne bronche pas et qui ne reculera devant aucune attaque dont il fera l'objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:58 > 0:06:17) [88%] : \r\nMerci beaucoup, Jo\u00ebl, la situation semble aussi inextricable \u00e0 Moutier un collectif citoyen propose aujourd'hui sa solution pour r\u00e9gler la question de son appartenance cantonale couper la ville en deux communes : l'une deviendra jurassienne, l'autre bernoise chaque habitant pourrait choisir ensuite dans quel canton il veut vivre Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:18 > 0:06:34) [94%] : \r\nMoutier \u00e9cartel\u00e9 entre Berne et Jura quasiment \u00e0 parts \u00e9gales depuis 50 ans tous les scrutins sur son appartenance cantonale se sont sold\u00e9es par des scores proches du 50 50 E aujourd'hui des citoyens, m\u00eame s'ils sont pro- bernois veulent sortir de cet antagonisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:34 > 0:06:46) [91%] : \r\nSi je suis emb\u00eat\u00e9 de me battre politiquement pour quelque chose qui Josset portera pr\u00e9judice \u00e0 des gens que j'appr\u00e9cie et j'aimerais pouvoir proposer quelque chose o\u00f9 tout le monde se sont respect\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:46 > 0:07:06) [90%] : \r\nVoici le projet concret d'abord faire de communes de la cit\u00e9 actuel, puis que l'une d'elle, la partie nord, par exemple, soit rattach\u00e9e au Jura libre ensuite aux citoyens de choisir leur canton, quel que soit le territoire o\u00f9 ils habitent, l'administration des biens et des prestations \u00e9tant r\u00e9gie par des accords bilat\u00e9raux, h\u00e9 bien c'est niet pour les partisans du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:19) [94%] : \r\nLes Pr\u00e9v\u00f4tois ont voulu \u00eatre une ville importante dans un canton Romand au lieu d'\u00eatre, un village de laisser dans un canton al\u00e9manique et ce projet, il tient seulement si il y a l'entier de la ville qui se d\u00e9place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:27) [89%] : \r\nDe la r\u00e9serve aussi chez les pro- bernois des recours sont pendants sur le dernier vote communaliste le projet pour 2 communes serait pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:27 > 0:07:37) [95%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re qu'on allait au bout de cette histoire et voir o\u00f9 on arrive et \u00e9ventuellement apr\u00e8s tout ce temps- l\u00e0, avec une r\u00e9flexion, \u00e7a pourrait \u00eatre un plan B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:37 > 0:07:53) [95%] : \r\nJuridiquement une scission de communes est possible, cela s'est d\u00e9j\u00e0 produit dans le canton de Berne quant aux accords inter- cantonaux pour la gestion des biens et des prestations, il en existe, comme entre Vaud et Fribourg pour le gymnase de la Broye pour autant, ce juriste ne croit pas au projet de Moutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:53 > 0:08:08) [93%] : \r\nLe projet aurait pour effet de multiplier des accords de ce type de rendre particuli\u00e8rement complexe, la vie des Pr\u00e9v\u00f4tois eux- m\u00eames qui seraient soumis \u00e0 des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes selon leur appartenance cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:08 > 0:08:14) [87%] : \r\nLe projet pour 2 cit\u00e9s est lanc\u00e9e, et s'il n'est pas suivi par la population, h\u00e9 bien il sera tout simplement abandonn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:15 > 0:08:42) [94%] : \r\nLe World Economic Forum vient de fermer ses portes et ce soir, nous tirons un 1er bilan peu de personnalit\u00e9s marquantes sur place, les discussions ont tourn\u00e9 autour des menaces pour l'\u00e9conomie mondiale, le Brexit au Royaume-Uni, le shutdown aux \u00c9tats-Unis ou encore la guerre commerciale entre les \u00c9tats-Unis et la Chine, mais ce qu'on retiendra surtout dans ce sommet, c'est l'irruption de la jeune su\u00e9doise Greta Thunberg, venu d\u00e9livrer son message pour sauver la plan\u00e8te Henri motte avant Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:46 > 0:09:41) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est fait, le temple de la bienveillance a ferm\u00e9 ses portes le web 49\u00e8me \u00e9dition a v\u00e9cu les d\u00e9cideurs de la plan\u00e8te, ils \u00e9taient 3000 cette ann\u00e9e, s'\u00e9tait donn\u00e9 4 petits jours pour redessiner le monde, ont-ils tenu promesse r\u00e9ussi leur pari : l'actualit\u00e9 des mois \u00e0 venir nous donnera sans doute quelques r\u00e9ponses, en attendant que faut-il retenir de ce grand Barnum des Alpes, h\u00e9 bien tout d'abord que les grosses pointures n'\u00e9tait pas l\u00e0 les Donald Trump ou Emmanuel Macron avait d'autres soucis domestiques \u00e0 r\u00e9gler, Davos a donc d\u00fb se contenter des seconds couteaux pour remplir ses salles, exemple le pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro beaucoup d'attente pour un service minimum 8 minutes de discours aux attraits, alors je suis convaincu que notre action vous attire et vous encouragera \u00e0 faire des affaires avec nous pour le bien du Br\u00e9sil et le bien du monde, heureusement il y a eu, Angela Merkel, la seule cette semaine \u00e0 donner un peu de Chair \u00e0 ses convictions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:41 > 0:09:54) [84%] : \r\nSc\u00e8ne annram il y a une nouvelle approche qui fait son chemin, \u00e7a, ce sont, est-il fondamentalement remis en cause le multilat\u00e9ralisme on des actifs cette approche stipule que le monde se porterait mieux si chacun ne pense qu'\u00e0 lui, moi personnellement j'en doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:55 > 0:10:21) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour le c\u00f4t\u00e9 Business c\u00f4t\u00e9 conscience maintenant, on a vu la nouvelle reine des neiges, la jeune Greta Berg l'\u00e9g\u00e9rie du climat, elle est arriv\u00e9e \u00e0 Davos avec son papa, qui n'a pas l\u00e2ch\u00e9 d'une semelle, \u00e7a c'est plut\u00f4t normal, ce qui est peut-\u00eatre un peu moins, c'est l'attitude du web qui ne lui a pas vraiment d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge, on l'a poliment salu\u00e9, histoire d'\u00eatre sur la photo lui m\u00eame dit tout sauf que devant les journalistes, les modes Greta ont fait mouche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:21 > 0:10:34) [87%] : \r\nUn genre wanted, je ne veux pas de votre espoir, je ne veux pas que vous ayez de l'espoir, je veux que vous paniquez je veux que vous ressentez la peur que j'ai tous les jours, je veux que vous agissez Bernard Ewan petite qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:37 > 0:10:46) [91%] : \r\nOn retiendra aussi cette image c'\u00e9tait ce midi, tout un symbole : Greta, avec des \u00e9coliers derri\u00e8re elle les limousines officielles qui venaient r\u00e9cup\u00e9rer les ma\u00eetres du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:48 > 0:10:54) [96%] : \r\nPascal Jeannerat, vous avez pass\u00e9 la semaine \u00e0 Davos et vous avez v\u00e9ritablement assist\u00e9 \u00e0 la rencontre de 2 mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:56 > 0:12:02) [92%] : \r\nOui, il y a le monde du profit imm\u00e9diat, o\u00f9 seuls les plus forts survivent et puis le monde de cette adolescente autiste esp\u00e8re guerre qui leur dit dans les yeux, cette logique-l\u00e0, h\u00e9 bien, et les criminels lorsqu'il s'agit de la survie de l'humanit\u00e9 alors entre 2 il y a les politiques qu'effectivement, il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9sent ici \u00e0 Davos, cette ann\u00e9e, mais ils sont pr\u00e9sents dans les pays dont les \u00c9tats, ils sont pr\u00e9sents \u00e0 l'ONU et eux ont les moyens de faire converger au fond les forces du march\u00e9 pour \u00e9vacuer les \u00e9nergies fossiles, qui \u00e9mettent du CO2, \u00e7a c'est le message politique c'est quelque chose qui est aussi bon pour l'\u00e9conomie, bon pour l'emploi de plus en plus de personnes le le signal ici et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre quelque chose qui pourrait r\u00e9concilier ces 2 mondes qui se sont affront\u00e9s ici \u00e0 Davos, et puis cette croissance verte cette \u00e9conomie qui reste dans une logique de croissance n'est pas non plus forc\u00e9ment antinomique avec la d\u00e9croissance avec des choix personnels des soins que l'on peut faire, vous et moi, comme citoyen ou comme consommateur et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi le message de Greta Tung Berg ici \u00e0 Davos, \u00e0 l'issue de de ce forum \u00e9conomique et peut-\u00eatre aussi ce qu'on peut r\u00e9fl\u00e9chir apr\u00e8s 25 ou presque 30 ans maintenant de longs d\u00e9bats sur le changement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:02 > 0:12:30) [92%] : \r\nMerci beaucoup Pascal et c'est \u00e0 Davos qu'Ignazio Cassis, a dit ce matin vouloir tendre la main au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la la Suisse propose un r\u00f4le de m\u00e9diation face \u00e0 la crise politique que vit ce pays d'Am\u00e9rique latine, la situation est in\u00e9dite : un pr\u00e9sident dont la r\u00e9\u00e9lection est contest\u00e9e, face \u00e0 un pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 et pour ces 2 hommes, le soutien de l'arm\u00e9e est d\u00e9terminant, Nicolas Maduro, au pouvoir depuis 2013 peut encore compter sur les militaires, son opposant Juan Guaido, tente de les rallier \u00e0 sa cause, Antoine, c'est la tchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:32 > 0:12:42) [93%] : \r\nL'image est celle d'un commandement militaire unique et le propos se veut des plus ferme l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne et il restera loyal \u00e0 Nicolas Maduro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:42 > 0:12:42) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:43 > 0:12:52) [92%] : \r\nNous reconnaissons comme l\u00e9gitime, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique bolivarienne du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, notre commandant en chef, le citoyen Nicolas Maduro Moros Moreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:52 > 0:13:20) [93%] : \r\nUn message avant tout adress\u00e9 \u00e0 un homme Juan gouaille eau quasi inconnu du grand public il y a encore quelques semaines, le politicien de 35 ans, pr\u00e9sident autoproclam\u00e9, fait d\u00e9sormais figure d'opposant num\u00e9ro un \u00e0 Nicolas Maduro et lors de sa tentative de prise du pouvoir, il y a 2 jours, ce petit-fils de militaire, \u00e0 tout de suite tent\u00e9 de rallier l'arm\u00e9e \u00e0 sa cause en promettant une amnistie \u00e0 ceux qui le rejoindre et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:20 > 0:13:35) [90%] : \r\nNon, non et et elle nous ne vous demandons pas de faire un coup d'\u00e9tat ou d'ouvrir le feu, au contraire, nous vous demandons de ne pas tirer et de prot\u00e9ger avec nous le droit de notre peuple \u00e0 \u00eatre entendu le po\u00e8me la c'est \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:35 > 0:14:04) [92%] : \r\nUn appel visiblement rejet\u00e9e est un \u00e9chec pour Juan Guaido au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'arm\u00e9e est l'un des piliers du r\u00e9gime, pas moins de 9 ministres sont issus de ses rangs et elle contr\u00f4le directement plusieurs grandes entreprises du pays dont le secteur strat\u00e9gique du p\u00e9trole sans son soutien, aucun changement ne semble possible et \u00e0 l'heure actuelle, c'est bien Nicolas Maduro qui tient entre ses mains la force militaire, alors comment les Verts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:04 > 0:14:11) [91%] : \r\nJe ne vous connaissez tr\u00e8s bien cette r\u00e9gion, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la vit en ce moment une crise politique majeure : comment ce pays en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:11 > 0:14:54) [91%] : \r\nBah Premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, la mauvaise gestion des ressources Tracy sur les plus grosses r\u00e9serves de p\u00e9trole de la plan\u00e8te, c'est bien mais ce p\u00e9trole, encore faut-il l'extraire le raffiner le commercialiser et l\u00e0, l'industrie nationalis\u00e9e du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a d\u00e9montr\u00e9 qu'elle n'avait pas su r\u00e9nover son outil de production moins de p\u00e9trole \u00e0 vendre, c'est \u00e9videmment moins d'argent dans les caisses \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ensuite c'est la diversification 95 pourcent des des revenus du pays sont dus au \u00e0 ce m\u00eame p\u00e9trole \u00e9videmment compte les cours sont \u00e0 la baisse dans des circonstances pareilles, h\u00e9 bien c'est tout le pays qui risquent l'asphyxie, r\u00e9sultat les fameux programmes sociaux h\u00e9rit\u00e9s de de Hugo Chavez, par exemple, ne sont plus finan\u00e7able, les gens sont f\u00e2ch\u00e9s, ils sont dans la rue, c'est la banqueroute, on le voit en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:54 > 0:15:01) [88%] : \r\nAujourd'hui il y a 2 hommes hein, qui revendique la pr\u00e9sidence de Nicolas Maduro l'\u00e9lu et son opposant Juan Guaido \u00e0 quoi peut-on s'attendent pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:01 > 0:15:40) [89%] : \r\nProchains jours bien malgr\u00e9 ou gr\u00e2ce aux \u00e9v\u00e9nements de c'est ces derniers jours, on l'a vu tout reste tr\u00e8s ouvert au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : d'un c\u00f4t\u00e9, on a effectivement ce jeune pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 et soutenues par pas mal de gros acteurs du continent, il a jusque-l\u00e0 su plut\u00f4t montrer une bonne image d'opposant int\u00e8gre de l'autre on on a Nicolas Maduro, bien s\u00fbr, un pr\u00e9sident \u00e9lu mais terriblement contest\u00e9e, on a de la peine \u00e0 imaginer qui puissent faire \u00e9voluer son discours au ses m\u00e9thodes dans ces conditions, la question est pos\u00e9e, la r\u00e9ponse est du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e, on l'a vu, l'arm\u00e9e, derni\u00e8re garante d'institution souvent malmen\u00e9 ces derniers temps au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:16:09) [92%] : \r\nMerci beaucoup par chez aux \u00c9tats-Unis, un ami proche de Donald Trump a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 aujourd'hui en Floride, les suites de l'avoir d\u00e9rang\u00e9 russe dans l'\u00e9lection du pr\u00e9sident am\u00e9ricain produire Stone notamment inculp\u00e9 d'entrave \u00e0 la justice et de subornation de t\u00e9moin, il a \u00e9t\u00e9 le conseiller de campagne du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Philippe Crova avec cette arrestation, aujourd'hui on touche vraiment ici, au coeur des soup\u00e7ons de collusion entre l'\u00e9quipe de campagne pr\u00e9sidentielle de Donald Trump et la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:17:15) [92%] : \r\nOui, c'est vraiment la la collusion pr\u00e9sum\u00e9e avec la Russie qui est au coeur de de cette inculpation de de Roger Stone parce qu'il fait le lien entre l'\u00e9quipe Trump et WikiLeaks WikiLeaks, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont publi\u00e9 ces e-mails pirat\u00e9s pirat\u00e9 par qui, par la Russie, dit la justice am\u00e9ricaine, donc c'est un lien crucial et quand on lit l'acte d'accusation de Robert Mueller \u00e7a un peu comme un roman de de mafia, on y voit comment Roger Stone, menaces, insultes, les t\u00e9moins potentiels pour qu'ils ne pas au FBI, il cite m\u00eame le film Le Parrain, mais on est surtout un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'un haut responsable de l'\u00e9quipe Trump s'est vu ordonner de prendre contact avec Stone et avec WikiLeaks pour savoir ce qui allait devenir comme \u00e9l\u00e9ment dommageable contre Hillary Clinton alors qu'il a demand\u00e9 \u00e0 ce haut responsable de la campagne Trump de de faire ce geste, ce que c'est, Donald Trump lui- m\u00eame est-ce que c'est quelqu'un de sa famille, on ne le sait pas l'enqu\u00eate peut-\u00eatre le d\u00e9terminera, celle du du procureur Mueller, il va proc\u00e9der comme d'habitude, il a inculp\u00e9 Roger Stone et Val menac\u00e9 d'ann\u00e9es prison et puis il va faire en sorte qu'il t\u00e9moigne \u00e0 charge contre d'\u00e9ventuels complices, or on est l\u00e0 vraiment au coeur de la garde rapproch\u00e9e de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:15 > 0:17:16) [99%] : \r\nMerci beaucoup Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:17 > 0:17:42) [94%] : \r\nL'ancien patron de Gucci a-t-il frauder le Fisc italien la RTS en collaboration avec Mediapart Tamedia et le consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation a enqu\u00eat\u00e9, Patrizio di Marco b\u00e9n\u00e9ficiaient d'un forfait fiscal au Tessin, la justice italienne le suspecte d'avoir construit un montage financier complexe dans le but de frauder le Fisc, le principal int\u00e9ress\u00e9 d\u00e9ment ces accusations, l'enqu\u00eate est sign\u00e9e C\u00e9cile Tran Tien et Dimitri Zufferey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:44 > 0:18:16) [95%] : \r\nAu coeur de nos r\u00e9v\u00e9lations, l'un des acteurs les plus puissants de la mode Patrizio di Marco, ancien PDG de Gucci, nous avons analys\u00e9 des dizaines et des dizaines de documents transmis par un lanceur d'alerte \u00e0 Mediapart et au consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation premi\u00e8res d\u00e9couvertes Patrick se Di Marco a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 entre 2010 et 2014 d'un forfait fiscal au Tessin officiellement c'est ici, dans la commune de Paradiso que le patron Star de Gucci emm\u00e9nage au premier \u00e9tage de cette r\u00e9sidence, nous nous sommes rendus sur place mais, surprise, personne ne semble l'avoir crois\u00e9e en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:17 > 0:18:19) [86%] : \r\nMarco du pacte B\u00e9thio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:21 > 0:18:24) [92%] : \r\nNon, \u00e7a me dit rien, je ne le connais pas, je ne l'ai jamais vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:25 > 0:18:44) [96%] : \r\nAutre \u00e9l\u00e9ment troublant, Patrizio di Marco poss\u00e9der un bureau et un appartement \u00e0 Milan avec sa femme sur la m\u00eame p\u00e9riode, le couple a m\u00eame eu un enfant 2013 \u00e0 Milan nous avons contact\u00e9 l'administration fiscale tessinoise pour savoir si les r\u00e8gles du forfait ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, mais nous n'avons obtenu aucun commentaire pour ce sp\u00e9cialiste, le doute est permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:45 > 0:19:07) [91%] : \r\n\u00e7a ne correspondrait vraisemblablement pas \u00e0 la notion de r\u00e9sidence ou de domicile fiscal suisse, \u00e7a voudrait dire y avoir \u00e0 domicile, ces enfants scolaris\u00e9s en Suisse il y avoir des relations sociales, il y a tout un faisceau d'\u00e9l\u00e9ments qui fait que c'est l\u00e0 o\u00f9, finalement, vous avez un peu le v\u00f4tre car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:08 > 0:19:30) [93%] : \r\nAutre interrogation pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un forfait fiscal, il ne faut pas travailler en Suisse, or Di Marco a \u00e9t\u00e9 directeur par int\u00e9rim de la succursale de Gucci \u00e0 Cortaillod ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le groupe Kering, propri\u00e9taire de Gucci est \u00e9pingl\u00e9 pour \u00e9vasion fiscale par la justice fran\u00e7aise et italienne, de quoi pousser cette d\u00e9put\u00e9e neuch\u00e2teloise a d\u00e9pos\u00e9 cette semaine une question Grand Conseil sur le montage fiscal de Gucci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:31 > 0:19:41) [94%] : \r\nLa Suisse est un paradis fiscal qui qui pompent les ressources, les ressources des autres pays et c'est quelque chose qu'on contre quoi on s'oppose farouchement et qu'on trouve absolument scandaleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:41 > 0:20:00) [95%] : \r\nDans le cas de l'ancien patron de Gucci, les sommes en jeu sont colossales : la justice italienne le soup\u00e7onne d'avoir mis sur pied un montage complexe dans plusieurs pays du Luxembourg au Panama, en passant par la Suisse contact\u00e9 l'avocat de Patrizio di Marco explique que la conduite de son client a \u00e9t\u00e9 correct et il le d\u00e9montrera devant les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:00 > 0:20:35) [96%] : \r\nCet accident d'h\u00e9licopt\u00e8re en montagne au moins 5 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es cet apr\u00e8s- midi sur le glacier Duruy tort \u00e0 la fronti\u00e8re franco- italienne apr\u00e8s une collision entre un petit avion et un h\u00e9licopt\u00e8re, selon les m\u00e9dias italiens au moins un Suisse figureraient parmi les victimes, les risques de manipulation du vote \u00e9lectronique sont trop \u00e9lev\u00e9s, une initiative populaire lanc\u00e9e ce matin \u00e0 Berne exige un moratoire de 5 ans sur les exp\u00e9riences men\u00e9es en Suisse pour les initiants dans un pays dont la stabilit\u00e9 repose sur sa d\u00e9mocratie la s\u00e9curit\u00e9 doit constituer une priorit\u00e9 David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:35 > 0:20:52) [91%] : \r\nPouvoir voter en toute libert\u00e9, c'est le sentiment que peut \u00e9prouver le citoyen digital en Suisse, mais attention, le danger de manipulation guette ces hommes et ces femmes en sont convaincus, il faut mettre un terme au moins provisoirement aux exp\u00e9riences encourag\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:53 > 0:21:09) [94%] : \r\nMoi je pense qu'elle joue avec le le feu avec la s\u00e9curit\u00e9 informatique du pays et puis surtout, et \u00e0 mon avis, c'est encore plus important avec la confiance que les citoyennes et les citoyens ont dans la la fiabilit\u00e9 de nos scrutins et puis la confiance dans la fiabilit\u00e9 des scrutins, c'est aussi la confiance dans le syst\u00e8me politique dans les institutions dans les autorit\u00e9s dans les \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:10 > 0:21:16) [92%] : \r\nLes premiers tests de vote \u00e9lectronique en Suisse remonte au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale les a toujours soutenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:17 > 0:21:22) [92%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment un moment d'\u00e9motion de voir d\u00e9pouiller l'urne \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:22 > 0:21:27) [95%] : \r\nParmi les pionniers, le canton de Neuch\u00e2tel, qui compte aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 56 scrutin \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:27 > 0:21:29) [97%] : \r\nIl n'y a jamais eu un seul couac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:35) [92%] : \r\nLe vice- chancelier Pascal Fontana veillent sur le syst\u00e8me qui demande une double identification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:35 > 0:21:52) [93%] : \r\nAvec le vote \u00e9lectronique, on a aujourd'hui l'assurance qu'on a transmis dans l'urne, sans vote, on a l'assurance que c'est bien le vote qu'on a d\u00e9pos\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 prise en compte et donc on a l'assurance que le jour du scrutin, le vote \u00e9lectronique a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9crypt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:52 > 0:22:00) [89%] : \r\nEt ce n'est pas assez pour convaincre les citoyens \u00e9lectro sceptiques une faille de s\u00e9curit\u00e9 pourrait entra\u00eener la modification de milliers de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:00 > 0:22:13) [93%] : \r\nNous avons eu des votes par exemple sur des achats qui co\u00fbter plusieurs milliards, imaginez les int\u00e9r\u00eats en jeu, on peut tr\u00e8s bien imaginer qu'un pays essaye d'intervenir dont nous au processus de votation, \u00e7a serait extr\u00eamement grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:13 > 0:22:23) [92%] : \r\nLe d\u00e9bat est ouvert entre des initiants qui mise sur la s\u00e9curit\u00e9 des moyens traditionnels et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui souhaite ancrer le vote \u00e9lectronique dans les habitudes des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:24 > 0:22:48) [90%] : \r\nLes jeunes qui exige urgemment une prise de conscience climatique, on l'a vu grade Catton Berg \u00e0 Davos, en Suisse, pr\u00e9server l'environnement et r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 sont des pr\u00e9occupations bien r\u00e9elle concr\u00e8tement les citoyens bernois ce prononceront le 10 f\u00e9vrier sur un texte de loi qui veut promouvoir les \u00e9nergies renouvelables en limitant notamment l'utilisation du chauffage \u00e0 mazout Brunoy Grandcl\u00e9ment C\u00e9drika de rumeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:49 > 0:22:58) [82%] : \r\nC'est une chaudi\u00e8re qui pourrait recommencer quelques ann\u00e9es qu'il n'en a pas de d\u00e9fauts majeurs mais qui, par la votation sera mise en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:58 > 0:23:20) [95%] : \r\nLa nouvelle loi bernoise sur l'\u00e9nergie veut mettre un frein aux chaudi\u00e8re \u00e0 mazout, sauf rares exceptions, on ne pourra plus en install\u00e9s dans des nouvelles constructions, celles-ci devront aussi produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 quant aux anciennes installations, quand elles arriveront en fin de vie, il faudra apporter la preuve de l'efficacit\u00e9 de l'isolation pour les remplacer \u00e0 l'identique, objectif \u00e0 l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et r\u00e9duction du CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:20 > 0:23:34) [87%] : \r\nAu lieu de d'envoyer ou direction de la Saudi Arabie, c'est pour mieux d'investir ici, et cette part direction de 2050 pour faire quelque chose pour le climat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:34 > 0:23:41) [88%] : \r\nIsol\u00e9, un vieux b\u00e2timent opter pour une technologie de chauffage plus moderne, des investissements lourds qui se rentabilise mais \u00e0 l'enterrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:41 > 0:23:51) [83%] : \r\nSi on compare les natation mazout ou une incitation, pompe \u00e0 chaleur sur la dur\u00e9e ou de 15, or vous \u00eates \u00e0 valeur \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:51 > 0:23:57) [94%] : \r\nLe d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 vif au Grand Conseil, \u00e0 gauche, on y voit une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9conomie r\u00e9gionale et une question de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:58 > 0:24:10) [92%] : \r\nOn va parler de rappeler la canicule de cet \u00e9t\u00e9, les jeunes qui sont maintenant dans les rues, je pense qu'il est vraiment temps d'agir, et l\u00e0 on a l'occasion de montrer au niveau du canton qu'on est, on est au top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:10 > 0:24:16) [97%] : \r\nAu PLR et \u00e0 l'UDC on craint pour les finances des propri\u00e9taires et on parle d'exc\u00e8s de bureaucratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:16 > 0:24:27) [89%] : \r\nSi on veut mettre une noir puis on souhaite qu'elle soit efficace, il faut proc\u00e9der \u00e0 des contr\u00f4les qui dit contr\u00f4le du personnel suppl\u00e9mentaire et puis dit d\u00e9lais qui s'allongent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:28 > 0:24:38) [88%] : \r\nEn Suisse, vaut Obwaldiens et les 2 balles ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9vis\u00e9 leurs lois en juin dernier, Lucerne les a rejoints par contre le peuple soleurois s'y est oppos\u00e9 \u00e0 plus de 70 pourcent il faudra attendre le 10 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:24:42) [97%] : \r\nPour savoir si les flammes des br\u00fbleurs \u00e0 mazout bernois feront long feu ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:43 > 0:24:59) [89%] : \r\nB\u00e9ate feuilles, ce n'est pas 1er mais d\u00e9croche une belle 2\u00e8me place la plus haute marche du podium de la descente de la Streiff acquis dit Bull a \u00e9chapp\u00e9 aux Suisses, il s'est inclin\u00e9 devant l'Italien Dominik Paris malgr\u00e9 une course remarquable sur cette piste, consid\u00e9r\u00e9e comme la plus difficile du circuit Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:00 > 0:25:19) [91%] : \r\nLa Streiff acquise Bull attire chaque ann\u00e9e plus de 20000 spectateurs normal, le spectacle est haletant, cette piste est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus difficile, la plus technique et la plus \u00e9prouvante du circuit des anciens champions ont toujours des frissons quand ils \u00e9voquent la mythique piste autrichienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:20 > 0:25:34) [82%] : \r\nMa toutes premi\u00e8res reconnaissances, j'ai eu un petit moment o\u00f9 je me suis dit mais je ne sais pas si on peut skier est l\u00e0, comment c'est le stade l'entr\u00e9e du chat empile Stein langue c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s raide, mais on ne peut pas descendre, \u00e7a va tout droit, comment on fait dans le combat pour tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:35 > 0:25:57) [87%] : \r\nSouviens tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, que je voulais presque reculer et de se dire qu'est-ce que je fais ici, qu'est ce que je fais ici qu'on conna\u00eet, je je je je risque ma vie quand on repart de petites pluies le on sait qu'est ce qu'on a fait pendant une semaine pour arriver \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre entier apr\u00e8s si c'est une victoire aussi, c'est une 10\u00e8me place finalement c'est c'est un peu paradoxal, mais c'est pas si important que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:13) [90%] : \r\nB\u00e9ate feuille je ne partage pas les propos de Didier Cuche pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, le Bernois a termin\u00e9 2\u00e8me derri\u00e8re Dominik Paris et pourtant Fox a parfaitement n\u00e9goci\u00e9 les passages qu'il est, il ne pouvait tout simplement pas aller plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:14 > 0:26:28) [81%] : \r\nCe texte remarqu\u00e9 mais cela n'est encore jamais all\u00e9 autant proche de midi victime niveau de mon corps, mais aussi les \u00e9motions, je ne pouvais pas descendre encore 10 fois comme \u00e7a car je n'avais encore jamais \u00e9t\u00e9 aussi rapide Dominique P\u00e2ris remport\u00e9 si les Touaregs de tr\u00e8s haut vol mais uniquement r\u00e9cente Auxerre orpheline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:30 > 0:26:49) [89%] : \r\nLe vainqueur s'appelle dont Dominique P\u00e2ris, l'Italien \u00e9tait l'autre grand favori de cette course, il a gagn\u00e9 pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re \u00e0 quitte maigre consolation pour battre feuilles malgr\u00e9 sa 2\u00e8me place il reste le solide leader au classement g\u00e9n\u00e9ral de la d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:52 > 0:27:00) [87%] : \r\nEt il \u00e9tait beaucoup trop fort le casse pour, il a dit lui- m\u00eame, apr\u00e8s sa d\u00e9faite compte Novak Djokovic en demi- finale de l'Open d'Australie, aujourd'hui le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:00 > 0:27:04) [89%] : \r\nS'est impos\u00e9 face aux Fran\u00e7ais, en 3 sets en moins d'une heure et demie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:04 > 0:27:13) [95%] : \r\nOui, un score sans appel 6 0 6 2 6 2 dimanche, la finale opposera les 2 meilleurs joueurs du monde, le serbe Novak Djokovic \u00e0 l'espagnol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:13 > 0:27:19) [79%] : \r\nAfin Nadal servir les petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:19 > 0:27:32) [92%] : \r\nSon nom ne vous dit peut-\u00eatre rien mais Tan Dun est un compositeur chinois aussi chef d'orchestre qui a fait le boeuf sur Internet, il est actuellement en Suisse pour une tourn\u00e9e exceptionnelle Jo\u00eblle Rebetez a rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:36 > 0:27:57) [93%] : \r\nDes compositions jou\u00e9es dans le monde entier dans les op\u00e9ras et festivals les plus prestigieux, mais aussi sur le web avec h\u00e9ro\u00efque \u00e0 un immense succ\u00e8s, suivi par 23 millions d'internautes, la musique de Tan Dun, une fusion entre Orient et Occident avec lui les fronti\u00e8res de la musique classique sont largement d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:58 > 0:28:15) [86%] : \r\nEt ce soir, avec, enfin, je pense que c'est comme lorsque vous D\u00e9couvrez un nouveau monde, il s'en dont waste un monde compos\u00e9 de l'Orient et de l'Occident et qui fusionnent pour ne faire qu'un, je pense que c'est comme un enfant qui est en train de na\u00eetre new de ce bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:17 > 0:28:39) [93%] : \r\nN\u00e9 en 1957 il grandit dans la province du Yunnan, en Chine, berc\u00e9 par des chants chamaniques et les danses traditionnelles 1966 R\u00e9volution culturelle et il travaille pendant 2 ans dans les champs et les rizi\u00e8res apr\u00e8s un bref passage \u00e0 l'op\u00e9ra, Tan Dun entre au Conservatoire central de P\u00e9kin en 77 puis ne cesse de composer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:41 > 0:29:05) [85%] : \r\nEst ce que sont sans musique notre monde serait ennuyeux mortellement ennuyeux News et qu'on a pu nous devons ch\u00e9rir la musique mais nous devons la consid\u00e9rer comme un v\u00e9ritable cadeau des dieux de l'histoire, oui, non sans elle notre rame d\u00e9p\u00e9rir et et on en a besoin pour vivre a en le moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:07 > 0:29:15) [93%] : \r\nTan Dun, c'est aussi Tigre et Dragon d'Ang Lee, il signe la bande originale et re\u00e7oit l'Oscar de la meilleure musique de film en 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:16 > 0:29:30) [91%] : \r\nLa musique chinoise est quand m\u00eame une musique lointaine de nos habitudes, mais on a Tan Dun, justement, et c'est peut-\u00eatre la personne la plus embl\u00e9matique chinoise qui fait des ponts entre les cultures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:32 > 0:29:39) [73%] : \r\nTan donner son Gwen aussi une phonie Orchestra a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cet apr\u00e8s- midi au Victoria Hall \u00e0 Gen\u00e8ve la tourn\u00e9e suisse annonce triomphante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:44 > 0:30:00) [90%] : \r\nEt place \u00e0 notre chronique Photo de la semaine, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Viola Amherd \u00e9tait elle aussi \u00e0 Davos, la nouvelle chef de l'arm\u00e9e a pour la premi\u00e8re fois rendu visite \u00e0 une troupe d'infanterie de montagne, mais c'est son arriv\u00e9e dans la station grisonne, qui a attir\u00e9 l'attention Sedrine Vergara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:03 > 0:31:32) [91%] : \r\n\u00e7a valait bien une photo Viola Amherd \u00e0 Davos, le 23 janvier au matin, la premi\u00e8re femme ministre de la D\u00e9fense depuis 1848 entour\u00e9 de 3 autres femmes de l'arm\u00e9e suisse, posant devant un couguar T 331 un \u00e9v\u00e9nement, alors oui, une photo et une petite phrase, le Wave 2000 19 et le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, au moins des femmes \u00e9motic\u00f4ne clin d'oeil, bon l'image n'est pas tout \u00e0 fait repr\u00e9sentative mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e9motic\u00f4ne visage qui sourit, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, parce qu'en 2019 l'arm\u00e9e suisse compte 1152 femmes seulement sur 158435 hommes 0,7 pourcent le taux le plus bas d'Europe, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale raconte elle a voyag\u00e9 dans un h\u00e9licopt\u00e8re exclusivement f\u00e9minin, et \u00e7a, \u00e7a lui a vraiment fait plaisir une pilote une copilote une l'autre master, une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et ses mots le pouvoir des femmes, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a le Blick, souligne le sens de l'humour de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale parce que oui, en 2019 c'est encore dr\u00f4le, une femme dans l'arm\u00e9e suisse tellement qu'une image comme celle-l\u00e0, on n'en avait jamais vu en 100 71 ans d'histoire de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, un \u00e9v\u00e9nement, m\u00eame pour l'int\u00e9ress\u00e9 et un joli clin d'oeil, \u00e7a avance et \u00e7a aussi, rien que d'y penser, \u00e7a fait tout dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:34 > 0:31:41) [97%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:50 > 0:31:53) [88%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:02 > 0:32:04) [89%] : \r\nSi pour l'heure, la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:46 > 0:32:50) [59%] : \r\nPhilippe Roland petit valeur j'essaierai pas param\u00e8tres partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:34:59 > 0:37:44) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9 aujourd'hui d\u00e8s cette nuit, les perturbations vont revenir sur la Suisse, elles vont surtout nous amener de l'activit\u00e9 pendant les journ\u00e9es de dimanche et de lundi, l'oppression aux amener impensable stable aujourd'hui, cerise sur le g\u00e2teau, les stratus qui sont form\u00e9s, ce matin, sur le plateau se sont dissip\u00e9s, plus vite que pr\u00e9vu, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, la situation \u00e9tait cependant trinque changer les couronnes nord ouest vont entra\u00eener d\u00e8s cette nuit, un front chaud sur la Suisse, il ne sera pas tr\u00e8s actif, il va nous accompagner encore demain, pendant une partie de la journ\u00e9e et puis dimanche ce sera au tour de cette perturbation de s'installer, nous am\u00e8nera de plus grandes quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations, mais \u00e9galement de l'air plus froid en soir\u00e9e et dans la nuit, dans les heures qui viennent, le ciel va se couvrir sur les versants nord les Alpes de premiers flocons ne sont pas exclues demain matin quelques chutes de neige devraient \u00e0 nouveau circuler sur la joie, le Jura, le plateau les Pr\u00e9alpes elles garderont un caract\u00e8re tr\u00e8s \u00e9pars et risque de pr\u00e9cipitations seront faibles autour du temps sec avec des \u00e9claircies en Valais et m\u00eame bien ensoleill\u00e9 pour le Tessin l'apr\u00e8s- midi notre perturbation aura tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est, quelques averses pourront encore se produire au nord, avec cette fois une limite des chutes de neige qui va remonter entre 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres mais en Valais, le soleil devrait regagner du terrain au fil des heures pas changement pour le Tessin, les temp\u00e9ratures demain seront \u00e0 la hausse malgr\u00e9 une augmentation de la couverture nuageuse, le matin, elle pourra faire jusqu'\u00e0 moins 5 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on devrait \u00e0 nouveau atteindre les 4 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 5 \u00e0 6 sur le plateau 11 au Tessin ou encore de 1 millim\u00e8tre le long du Jura, les vents seront encore de secteur nord- Nord-Ouest, dans les Alpes, vents qui ne seront pas tr\u00e8s fort sur le plateau, le long du Jura, ces m\u00eames vents devrait tourner au sud- ouest, dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, en soir\u00e9e, elles seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es pendant la journ\u00e9e de dimanche, les perturbations vont donc revenir dans un courant de nord- ouest le matin encore des \u00e9claircies un temps sec pour le Valais, mais les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations vont s'installer au nord avec au d\u00e9but une limite des chutes de neige qui se situe en moyenne vers 900 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations passant toutes r\u00e9gions en soir\u00e9e, nous serons dans l'air plus froid et cette fois, la neige pour \u00e0 nouveau tomb\u00e9e jusqu'en plaine, situation \u00e0 suivre de pr\u00e8s les une condition pourront \u00eatre difficile sur les routes, lundi \u00e9galement, parce que nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene, faut pas s'attendre \u00e0 des chutes de neige suppl\u00e9mentaires sur les r\u00e9gions de plaine, seul le Tessin devrait \u00eatre \u00e0 l'abri, enfin mardi une accalmie devrait se produire peut-\u00eatre encore quelques flocons le long des Pr\u00e9alpes Simon des \u00e9claircies enfin pour mercredi, les derni\u00e8res sorties, le mod\u00e8le montre l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation avec encore de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les sur, c'est une journ\u00e9e \u00e0 surveiller donc seront celles de lundi et de mercredi, \u00e0 cause des chutes de neige qui arriveront jusqu'en plaine et qui vous rendent les conditions assez difficile sur les routes, voici pour terminer belles images de glace avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on pourra dire bonne f\u00eate \u00e0 tous les Timoth\u00e9e demain dans quelques instants on retrouve Bye-Bye la Suisse demain soir \u00e0 cette place St\u00e9phane Thi\u00e9baut, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1901802665", "durationSec": 95, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO VIALA_RTS000001719350", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Viola Amherd, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS), a pour la 1e fois rendu visite \u00e0 des troupes d'infanterie de montage lors du Forum Economique Mondial de Davos (WEF), o\u00f9 elle est arriv\u00e9e entour\u00e9e de 3 femmes membres de l'arm\u00e9e suisse.", "remarks": "Contient des images Kerring.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["AMHERD, VIOLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802666", "durationSec": 138, "title": "SO ENQUETE GUCCI FISC V2_RTS000001719378", "excerpt": "La justice italienne suspecte Patrizio Di Marco, ancien PDG de Gucci, d'avoir construit un montage financier complexe dans le but de frauder le fisc. La RTS a men\u00e9 une enqu\u00eate en collaboration avec Mediapart, Tamedia et le Consortium europ\u00e9en des journalistes d'investigation. L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8le que Patrizio Di Marco a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un forfait fiscal au Tessin entre 2010 et 2014, alors qu'il r\u00e9sidait \u00e0 Milan.", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CORTAILLOD", "LUGANO", "TESSIN", "ITALIE"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "CHEF D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["GUCCI"], "sequenceIds": ["1803343"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802667", "durationSec": 110, "title": "SO INITIATIVE VOTE ELECTRONIQUE_RTS000001719287", "excerpt": "Un groupe parlementaire UDC a lanc\u00e9 une initiative populaire pour un moratoire d'au moins 4 ans sur les essais de vote \u00e9lectronique en Suisse. Le comit\u00e9 d'initiative estime que les risques de manipulation des votes sont actuellement trop important.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1803361"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802668", "durationSec": 115, "title": "SO LOI ENERGIE BERNE_RTS000001719234", "excerpt": "Le canton de Berne va voter sur la r\u00e9vision de sa loi sur l'\u00e9nergie. Enjeux et position des partis.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ADROVER, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "\u00c9NERGIE"], "sequenceIds": ["1803365"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802669", "durationSec": 115, "title": "SO MAUDET_RTS000001719397", "excerpt": "Le Grand Conseil genevois a accept\u00e9 vendredi \u00e0 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 une r\u00e9solution demandant \u00e0 Pierre Maudet de d\u00e9missionner. Le conseiller d'Etat PLR pr\u00e9venu d'acceptation d'un avantage a r\u00e9affirm\u00e9 que jamais il ne c\u00e9derait aux pressions politiques ou m\u00e9diatiques.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSINI, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "sequenceIds": ["1803336"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802670", "durationSec": 119, "title": "SO MOUTIER VOIE BICANTONNAL_RTS000001719171", "excerpt": "L'association \"R\u00e9conciliation\", un collectif citoyen a pr\u00e9sent\u00e9 sa solution pour r\u00e9soudre la question de l'appartenance de Moutier. Cette ville, disput\u00e9e par les autonomistes et les antis\u00e9paratistes, serait scind\u00e9e en deux communes, l'une bernoise et l'autre jurassienne. Cette solution a de nombreux d\u00e9tracteurs.", "thematicGeographicals": ["MOUTIER", "BERNE", "JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTONOMISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802671", "durationSec": 132, "title": "SO PORTRAIT TAN DUN_RTS000001719394", "excerpt": "Portrait du compositeur et chef d'orchestre chinois Tan Dun qui donne un concert au Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec l'Orchestre symphonique de Gangzhou.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "JAQUIER, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "COMPOSITEUR", "MUSIQUE CLASSIQUE", "MUSIQUE CONTEMPORAINE"], "sequenceIds": ["1803372"]}, {"internalArchiveId": "AA1901802672", "durationSec": 113, "title": "SO SKI DESCENTE STREIF_RTS000001719285", "excerpt": "Bilan du Forum Economique Mondial (WEF) de 2019 qui n'a vu la pr\u00e9sence que de peu de personnalit\u00e9s majeures. Le WEF a cependant \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de la jeune militante \u00e9cologiste su\u00e9doise de 16 ans Greta Thunberg qui a appel\u00e9 les dirigeants du monde \u00e0 la panique et \u00e0 l'action.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901802673", "durationSec": 28, "title": "SO USA ROGER STONE ARREST V2_RTS000001719018"}, {"internalArchiveId": "AA1901802674", "durationSec": 96, "title": "SO VENEZUELA ARMEE_RTS000001719023", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1901802675", "durationSec": 125, "title": "SO WEF BILAN ET GRETA V2_RTS000001719237", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGISME"], "thematicCorporations": ["FORUM \u00c9CONOMIQUE MONDIAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1901803008", "summary": "Pierre Maudet, conseiller d'Etat PLR, durant s\u00e9ance du Grand Conseil.\nIntervention de Pierre Vanek, d\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche.\nIntervention Thomas Wenger, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.\nIntervention Pierre Maudet.\nItw Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident PLR genevois.\nItw Pierre Maudet.", "id": "1803336", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE", "VANEK, PIERRE", "WENGER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803010", "summary": "Vues a\u00e9riennes ville de Moutier\nAnimation graphique sur votes de moutier depuis 1974.\nItw Orianne Grimm, membre  Association \"R\u00e9conciliation\", Moutier\nItw Valentin Zuber, porte-parole \"Moutier Ville jurassienne\" \nItw Patrick R\u00f6thlisberger, membre \"Moutier-Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9\"\nItw Bernard Voutat, prefesseur de sciences sociales et politiques UNIL.", "id": "1803338", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803015", "summary": "C\u00e9cile Tran-Tien, journaliste RTS, affichant et analysant documents\nExt r\u00e9sidence de Patrizio Di Marco \u00e0 Paradiso.\nItw habitants.\nPages Internet du journal Mail Online annon\u00e7ant naissance de la fille de Patrizio Di Marco.\nFacture d'imp\u00f4ts suisse adress\u00e9s \u00e0 Patrizio Di Marco.\nItw Alexandre Sadik, expert fiscal.\nVillage de Cortaillod.\nExt filiale Gucci de Cortaillod.\nD\u00e9file de mode Gucci (images Kerring).\nItw Zo\u00e9 Bachmann, d\u00e9put\u00e9e Solidarit\u00e9s neuch\u00e2teloise.", "id": "1803343", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "CHEF D'ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["CORTAILLOD", "LUGANO", "TESSIN"], "visualCorporations": ["GUCCI"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803033", "summary": "Conf\u00e9rence de presse comiti\u00e9 d'initiative \"Stop e-voting\".\nMembres du comit\u00e9 d'initiative retirant symboliquement prise informatique d'une urne de vote.\nItw Jean Christophe Schwaab, membre du comit\u00e9 d'initiative, ex-conseiller national PS vaudois.\nItw Pascal Fontana, vice-chancelier neuch\u00e2telois.\nItw Pierre-Antoine Hildbrand, membre du comit\u00e9 d'initiative.", "id": "1803361", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803037", "summary": "Int cave, chaudi\u00e8re \u00e0 mazout.\nItw habitant. \nAnimation graphique sur nouvelle loi bernoise sur l'\u00e9nergie.\nItw Christophe Neuhaus, conseiller d'Etat bernois.\nItw Jonathan Wahli, installateur de chauffage.\nPanneau solaire sur fa\u00e7ade de villa.\nItw Moussia von Wattenwyl, d\u00e9put\u00e9e Les Verts bernoise.\nItw Jean-Luc Niederhauser, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois.", "id": "1803365", "visualThemes": ["CHAUFFAGE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1901803044", "summary": "Images Youtube du chef d'orchestre et compositeur chinois Tan Dun dirigeant ses oeuvres avec l'Orchestre symphonique de Guangzhou.\nInt Victoria Hall de Gen\u00e8ve, iutw Tan Dun.\nExtrait du film \"Tigre et dragon\" du r\u00e9alisateur Ang Lee, musique de Tan Dun.\nItw Mischa Damev, directeur artistique du Migros-Pour-Cent-Culturel.", "id": "1803372", "visualThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "COMPOSITEUR", "MUSIQUE CLASSIQUE", "MUSIQUE CONTEMPORAINE"], "visualGeographicals": ["CHINE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "BARBEY, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Duplex WEF Davos", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1771259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT046235", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EEFF8B31-0D64-488B-B0FA-D35E9E15B8E6", "internalArchiveId": "EEFF8B31-0D64-488B-B0FA-D35E9E15B8E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DoucasMa \r\nLe train a de plus en plus la cote en tant qu'alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion. Faut-il donc r\u00e9introduire le train de nuit? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9rale/VD) et Hugues Hiltpold (PLR/GE).\r\n\r\nPlusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit 18h D\u00e9bat Chevalley/\r\nIsabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise ** 30\r\nHugues Hiltpold, Conseiller national Lib\u00e9ral-radical genevois ** 10\r\nFaut-il r\u00e9introduire le train de nuit et comment pourrait-on financer cela...??? \r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons - ce soir - la Conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley et le Conseiller national Lib\u00e9ral-radical genevois Hugues Hiltpold... \r\nMadame, Monsieur bonsoir... \r\nHugues Hiltpold :\r\n- Doit-on contraindre les CFF \u00e0 r\u00e9introduire des trains de nuit... ??? \r\n- Il semble y avoir une vraie prise de conscience environnementale... Ne pensez-vous par que les gens sont pr\u00eats \u00e0 changer de comportement et \u00e0 prendre les trains de nuit... ??? \r\n- De nombreuses personnes gardent un souvenir \u00e9mu des trajets de nuit vers Rome, Venise ou Bruxelles ... ???\r\n- Mais, est-ce tellement plus cher pour les passagers... Avec les trains de nuit, on \u00e9conomise une nuit d'h\u00f4tel \u00e0 l'aller et au retour...???\r\n- Est-ce que finalement, ce n'est pas l'avion qui est devenu beaucoup trop bon march\u00e9 avec les low-cost...et pas le train qui est trop cher ...La concurrence est biais\u00e9e???\r\n- Comment expliquez-vous que les chemins de fer autrichiens ont d\u00e9cid\u00e9 de reprendre l'exploitation des lignes abandonn\u00e9es par la Deutsche Bahn... Et la compagnie autrichienne semble y trouver son compte...  \r\nIsabelle Chevalley :  \r\n- Pour vous, les gens sont pr\u00eats \u00e0 emprunter le train de nuit.. m\u00eame s'il faut payer son voyage un peu plus cher?..  \r\n- Pourquoi \u00eates-vous pour la r\u00e9introduction des trains de nuit...???\r\n- Comment doit-on faire pour \u00e9viter que le train de nuit soit trop co\u00fbteux.. Ou???\r\n- Vous \u00eatres Verte/lib\u00e9rale, vous \u00eates donc pour le libre march\u00e9... et l\u00e0, vous d\u00e9fendez des trains de nuit qui ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s pour des raisons \u00e9conomiques... Quand on est lib\u00e9rale comme vous comment justifie-t-on un projet non rentable... \r\n- La Suisse n'est naturellement pas seule \u00e0 d\u00e9cider... Pensez-vous que la Suisse pourrait convaincre les soci\u00e9t\u00e9s ferroviaires \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9galement abandonn\u00e9 ce secteur...???", "durationSec": 727, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147322", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit / FOR_2019-01-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.01.2019"], "alternativeSummary": ["Le train a de plus en plus la cote en tant qu'alternative \u00e9cologique \u00e0 l'avion. Faut-il donc r\u00e9introduire le train de nuit? D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Isabelle Chevalley (Vert'lib\u00e9rale/VD) et Hugues Hiltpold (PLR/GE)."], "variantIds": ["ece-10147322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:10:39Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nGreta m\u00e8re qui a donc fait le voyage depuis la Su\u00e8de \u00e0 Davos en train et non en avion pour \u00eatre en phase avec ses convictions \u00e9cologiques, le train plut\u00f4t que l'avion c'est un th\u00e8me qui revient souvent c'est ces derniers jours et aujourd'hui, plusieurs voix s'\u00e9l\u00e8vent pour le retour des trains de nuit mais qui veut les r\u00e9introduire au juste Martine claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, en Suisse, ce sont les Verts lib\u00e9raux qui vont d\u00e9poser en mars une interpellation au conseil national, ils peuvent d\u00e9j\u00e0 compter sur le soutien de la gauche, il faut dire que les Verts avaient fait la m\u00eame demande, il y a quelques ann\u00e9es, sans succ\u00e8s, mais le th\u00e8me, vous l'avez dit revient fort, p\u00e9titions, lettres ouvertes \u00e0 l'ancienne chef du d\u00e9partement des Transports Doris Leuthard, les associations \u00e9cologistes demandent de taxer les billets d'avion, mais aussi de promouvoir des alternatives comme ces bons vieux trains de nuit et un peu partout en Europe des citoyens se mobilisent pour inverser la va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [89%] :\r\nC'est bon vieux trains de nuit, qui ont pourtant perdu la bataille face \u00e0 l'avion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nOui, la concurrence des vols bon march\u00e9 leur a \u00e9t\u00e9 fatale, sans compter le TGV, les liaisons de nuit ont donc progressivement disparu, fini le, Gen\u00e8ve, Rome ou les arriv\u00e9es \u00e0 Barcelone, au petit matin, les CFF ont d\u00e9finitivement tirer la prise en 2009 pour des raisons \u00e9conomiques et si on regarde autour de nous, plus beaucoup de trains de nuit non plus chez nos voisins europ\u00e9ens, avec une exception tout de m\u00eame, c'est l'Autriche, il y a 2 ans, la compagnie nationale a repris une partie des lignes, des trains, abandonn\u00e9s par les allemands de la Deutsche Bahn et le bilan est positif, c'est et c'est donc gr\u00e2ce au chemin de fer autrichiens que les passagers suivent peuvent encore voyager la t\u00eate dans les \u00e9toiles en direction de Berlin ou de Vienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [82%] :\r\nEt cet exemple autrichien, il pourrait \u00eatre suivi par les CFF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [96%] :\r\nNon, le retour des trains de nuit n'est pas \u00e0 l'ordre du jour, c'est en substance la r\u00e9ponse que nous donnent les CFF sa porte- parole explique toutefois que la compagnie suit attentivement l'\u00e9volution du march\u00e9 des trains de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nMerci Martine Clerc alors faut -il r\u00e9introduire le train de nuit et, surtout, comment pourrait -on financer cela prend des nous recevons ce soir la conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:52) [94%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [89%] :\r\nEt le conseiller national Lib\u00e9ral radical Genevois, Hugues Hiltpold, bonsoir, bonsoir, premi\u00e8res questions \u00e0 vous Isabelle Chevalley pour vous, les gens sont pr\u00eats vraiment \u00e0 \u00e0 emprunter le train de nuit aura il y aurait suffisamment de demande pour pour ce mode de transport qui para\u00eet aujourd'hui archa\u00efque tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:08) [90%] :\r\nEn fait, ce qu'on observe, c'est que les CFF se base sur une \u00e9tude de pr\u00e8s de 10 ans pour affirmer que \u00e7a ne marchera ou \u00e7a ne marcherait pas et ce qu'on demande, nous, c'est d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9actualiser 8 l'\u00e9tude, on voit tr\u00e8s bien que les jeunes ont de moins en moins, le permis de conduire, c'est plus du tout \u00e0 la mode : avoir permis de conduire les habitudes changent, elle change tr\u00e8s vite, on voit des mouvements comme les jeunes pour le climat, qui s'active qui peuvent s'activer tr\u00e8s vite et maintenant il faut offrir des possibilit\u00e9s \u00e0 ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [89%] :\r\nC'est vrai, Hugues Hiltpold, c'est finalement les les temps changent, il y a une \u00e9volution dans les dans les la mani\u00e8re de, de, effectivement de voyager est -ce qu'on pourrait pas s\u00e9rieusement envisag\u00e9 \u00e9tudier cette possibilit\u00e9 en tout cas de r\u00e9introduire les trains de nuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez seul principe, \u00e9videmment, on peut tous \u00eatre d'accord sur le fait de les r\u00e9introduire, simplement il y a un principe de de r\u00e9alit\u00e9s auxquelles il faut il faut faire face tout d'abord, moi, je constate simplement que la possibilit\u00e9 existe encore aujourd'hui la c'est que vous avez parl\u00e9 dans le sujet pr\u00e9c\u00e9dant Greta Thunder qui est venu depuis depuis Stockholm, ensuite c'est la 65 heures c'est possible encore de faire aujourd'hui, mais cela suscite un changement d'habitude et aujourd'hui je suis pas compl\u00e8tement convaincu que les personnes qui se rendent \u00e0 Stockholm, soient pr\u00eats \u00e0 faire 65 heures de la m\u00eame fa\u00e7on je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [91%] :\r\n65 ans, je crois que c'est aller-retour, un aller-retour pour \u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [87%] :\r\nWendy s et on imagine dans une bien s\u00fbr d'un voyage pour les 2 et \u00e7a le m\u00eame r\u00e9flexe on peut faire pour Barcelone pour d'autres destinations donc ce principe on \u00e9videmment tous d'accord, mais il faut, il faut quand m\u00eame prendre en consid\u00e9ration le fait que les utilisateurs allez les modes d'utilisateurs doivent un peu chang\u00e9, alors moi j'entends cette cette jeunesse qui est pr\u00eat \u00e0 faire cet espoir -l\u00e0 si on est si on est pr\u00eat \u00e0 constater le fait qu'il y a une forte demande pour ce type de voyage dame et de ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [91%] :\r\nMais vous \u00eates sceptique, vous voulez dire que c'est pas parce qu'il y a quelques mouvements quelques gr\u00e8ves de pour le climat, \u00e7a fait pas n\u00e9cessairement autant de passagers pour les trains de nuit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [85%] :\r\nJe constate simplement une actualit\u00e9 particuli\u00e8re qui fait qu'on en d\u00e9bat ce soir, je dis simplement qu'on a, on a aujourd'hui une g\u00e9n\u00e9ration et c'est pas seulement la g\u00e9n\u00e9ration des adolescents ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e9galement h\u00e9 bien fonctionnent \u00e0 tout petit peu diff\u00e9remment que la pr\u00e9c\u00e9dente sur le sur les voyages et empreintes sur un petit peu moins, j'ai fait quelques voyages entre lui- m\u00eame, moi, parce qu'il y a une autre option qui est sa caisse Antoine j'ajoute encore un \u00e9l\u00e9ment dans la r\u00e9flexion, c'est qu'on voit aussi des trains dur donc qui circule, la journ\u00e9e mettent moins de temps que par le pass\u00e9 pour se rendre dans les villes, dans les grandes capitales et c'est vrai aussi que, du coup h\u00e9 bien les gens pr\u00e9f\u00e8re voyager de jour plut\u00f4t que de lui : ah bon, on est \u00e0 Paris, vous pouvez prendre un nul quand, dans le sud de l'Italie, on peut s'en prendre \u00e0 temps nuit aujourd'hui, on peut faire diff\u00e9remment, il y arrive de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [92%] :\r\nIsabelle Chevalley c'est vrai, au fond, aujourd'hui, rien n'emp\u00eache les CFF de r\u00e9introduire les trains de nuit ne le font pas, tout simplement parce que \u00e7a leur para\u00eet pas rentable, vous qui \u00eates verte certes mais lib\u00e9rale tout de m\u00eame, est ce que vous n'\u00eates pas sensible \u00e0 cette notion de rentabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:58) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, mais il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments que nous Hiltpold, a dit, qui est que donnerait un petit peu revenir mais je veux je r\u00e9ponds d'abord que pourrait -on permettent apr\u00e8s j'aimerais aussi r\u00e9pondre \u00e0 cette unit\u00e9 Hiltpold d'abord, concernant l'aspect lib\u00e9rale l'aspect rentabilit\u00e9 nous ce qu'on demande, c'est simplement que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral fasse des appels d'offres pour pouvoir faire refaire les lignes suisse Amsterdam est 8 Barcelone qui fasse son appel d'offres et qui regarde, qui est pr\u00eat \u00e0 offrir, si les CFF sont pas pr\u00eats \u00e0 le faire, pas probl\u00e8me qu'on nous le march\u00e9 dans ce sens -l\u00e0, il y a rien de plus lib\u00e9rale, pas de probl\u00e8me pour moi, pour revenir sur ce que disait monsieur Hiltpold quand il y a pas de probl\u00e8me, c'est possible, vous avez mentionn\u00e9 Madame qu'avec cette jeune fille grata le train Moi -m\u00eame, je voulais me rendre d\u00e9but f\u00e9vrier \u00e0 Amsterdam et je voulais prendre le train et il fallait changer donc de nuit parce que j'avais -t-il rendez- vous le le la journ\u00e9e et j'avec une journ\u00e9e en fait \u00e0 disposition les trains de nuit dans ce sens est id\u00e9al qu'on perd pas de temps, fallait juste que je change 12 fois de train pour faire Lausanne Amsterdam longtemps vous dire que la nuit allait tr\u00e8s entam\u00e9e, c'est tr\u00e8s probl\u00e9matique c'est possible en tout est possible, \u00e7a d\u00e9pend, la mani\u00e8re dont on veut le faire, on voit tr\u00e8s bien que ce n'est pas, on ne peut pas dire que si c'est possible, s'appelle des trains de nuit sa des trains normaux et vous dites qu'on peut le faire 2 jours c'est clair, mais 7 heures \u00e0 12 heures dans un train de jour l\u00e0 faut quand m\u00eame s'armer de patience et de bons livres de mon roman pour passer le temps, alors la nuit, on l'adore, d'autre part en terme financier aussi, parce que vous passez le la nuit dans le 30, h\u00e9 bien c'est une nuit d'h\u00f4tel en moi, vous arrivez, je les fais pour Berlin c'est vraiment id\u00e9al, vous arrivez \u00e0 7 heures du matin, vous \u00eates huit d'attaquer votre journ\u00e9e et puis vous avez \u00e9conomis\u00e9 l'h\u00f4tel sur compte d\u00e9finitif, c'est vraiment une question d'habitude, et moi je suis s\u00fbr que nos jeunes aujourd'hui, leur serait pr\u00eat \u00e0 reprendre les habitudes si on leur offre la possibilit\u00e9 de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [89%] :\r\nHugues Hiltpold c'est vrai, moyennant quelques am\u00e9nagements et moyennant aussi j'imagine une politique tarifaire all\u00e9chantes, c'est quelque chose de vendables non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez ce principe qu'on se comprenne bien, moi je suis pas du tour pris le train de nuit, je constate simplement qu'ils sont plus attractifs, compte tenu de l'offre d'autres transporteurs, c'est simplement \u00e7a que je constate la question que vous posez en filigrane dans le fond, les tarifs parce que c'est vrai aujourd'hui parce que vous avez la possibilit\u00e9 de quand une compagnie low cost pour dans une grande question Arlequin, vous posez la question, peut-\u00eatre un peu diff\u00e9remment la question qui dans le fond qui nous est pos\u00e9e c'est de d'imaginer pour cl\u00e9 tarif \u00e7a reste enfin soient int\u00e9ressants pour que les gens les prennent plut\u00f4t que l'avion c'est dans le fond de financer le transport international de personnes et \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat politique et \u00e0 ma connaissance, pas un d\u00e9bat qui est lanc\u00e9 et, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, aujourd'hui on ne finance pas le transport international de personnes parce qu'on part du principe qu'on de finances que le transport interne et non pas le transport international mais \u00e7a c'est un vrai d\u00e9bat politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [91%] :\r\nOui, mais ce que vous seriez d'accord par exemple, vous seriez d'accord par exemple de avec l'id\u00e9e d'Isabelle Chevalley, Chevalley de d'un appel d'offres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:52) [91%] :\r\nAlors qu'on lance un appel d'offres et qu'on se rend compte, finalement, \u00e0 l'issue de l'appel d'offre que c'est quelque chose qui peut \u00eatre pas, moi je suis pas du tout oppos\u00e9, je pense que si on arrive \u00e0 la conclusion que finalement quelque chose enfin une ligne peut \u00eatre rentable, entre la Suisse et Amsterdam o\u00f9 la Suisse c'est Barcelone pour prendre les 2 exemples de Madame Chevalley moi je suis pas oppos\u00e9 sur le principe, simplement il faut bien garder \u00e0 l'esprit que j'ai pas le sentiment, aujourd'hui, peut-\u00eatre que je suis, mais j'ai pas le sentiment aujourd'hui que demain les transports bond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [95%] :\r\nOui, et puis surtout, Isabelle Chevalley, les avions ne se laisseront sans doute pas faire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:20) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est clair d'abord personne s'y oppose mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne le sait pas, quand m\u00eame, donc \u00e7a c'est toujours int\u00e9ressant, ensuite, oui, les avions, mais les avions pas le juste prix de l'impact d'un vol en avion pour Barcelone et \u00e7a, \u00e7a fait longtemps que nous on d\u00e9nonce ce genre de probl\u00e9matique et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, y compris pour le nucl\u00e9aire au charbon pour tous, c'est de pouvoir payer le juste prix de cire de ses productions d'\u00e9nergie de ces modes de transport qui sont absurdes dans un dans un rayon qui pourrait \u00eatre fait par des trains oui gardons l'avion pour des longues distances. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nHugues Hiltpold c'est vrai ce que disait aussi Isabelle Chevalley \u00e0 l'instant, c'est pas n\u00e9cessairement plus cher pour les passagers avec les trains de nuit, on \u00e9conomise une nuit d'h\u00f4tel \u00e0 l'aller et retour et on gagne du temps puisque justement en profite de la nuit pour pour voyager pour ce proc\u00e8s des c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:04) [87%] :\r\nJe suis enti\u00e8rement d'accord avec vous et j'ajoute m\u00eame le fait que dans le fond dans certaines destinations si vous prenez le train, vous arrivez directement au centre- ville s'par rapport \u00e0 l'avion o\u00f9 devez prendre le transport public pour y arriver, ensuite, 2 heures avant pour faire votre ch\u00e9quier et ensuite reprendre, un transport public \u00e9motions tr\u00e8s bien donc c'est vrai que c'est c'est moche de nouveau, je suis pas oppos\u00e9 au principe de remettre en place des trains de nuit, simplement je constate, je constate qu'aujourd'hui, on n'a pas une offre qui est all\u00e9chante, qui permet finalement aux passagers pourra le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [89%] :\r\nMais ce que la concurrence avec l'avion n'est pas biais\u00e9e Hugues Hiltpold est ce que, finalement, ce n'est pas l'avion qui est devenu beaucoup trop bon march\u00e9 avec les low- cost et pas le train qui est n\u00e9cessairement trop cher. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:40) [88%] :\r\nAlors effectivement c'est c'est vrai que les les tarifs concurrentiels font ben les gens prennent plut\u00f4t l'avion parce que la vous des prix qui sont, qui sont vraiment tr\u00e8s bas, je suis d'accord avec vous que le que vraisemblablement le prix correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de tout \u00e7a et que ma foi, cette cette politique dans le fond de prix tr\u00e8s bas Amen, dans le fond des des passagers \u00e0 prendre l'avion plut\u00f4t que le train et cr\u00e9e une demande qui avait pas forc\u00e9ment avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [90%] :\r\nIsabelle Chevalley, la Suisse n'est naturellement pas seule \u00e0 d\u00e9cider un pensez -vous qu'elle pourrait convaincre les soci\u00e9t\u00e9s ferroviaires \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9galement \u00e0 bord d'abandonner ce secteur, except\u00e9 l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:10:17) [91%] :\r\nMais encore une fois, faisons un appel d'offres, je vois pas pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas faire cet appel d'offres parce que, on dit qu'il y a, il y a pas de d'offres all\u00e9chantes, mais enfin on se donne m\u00eame pas la chance d'avoir une offre all\u00e9chante et en fait on a d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat avant m\u00eame de lancer de lancer l'\u00e9tude ou de faire l'appel d'offres et dans ce sens, je ne comprends vraiment pas l'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'assimile plus \u00e0 du document 4 cas une gestion saine de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [86%] :\r\nHugues il peut, \u00e7a co\u00fbterait quelque chose au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de lancer appel. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:46) [85%] :\r\nNon, moi je pense que, au stade o\u00f9 on en est, je pense que c'est pas, c'est pas inutile, c'est pas idiot de, de, de se poser la question et lancer cette une convergence, l\u00e0 oui, je suis pas non je suis pas de nouveau, je suis pas oppos\u00e9 au principe de de mettre en place des trains ne sait pas oppos\u00e9 au principe de r\u00e9fl\u00e9chir cela plomberait Gilles sentiment profond qu'aujourd'hui c'est quelque chose qui n'est pas rentable et que l'id\u00e9e qu'on se fait de quelque chose qui va \u00eatre super attrayant pour tous les jeunes, j'y crois pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [93%] :\r\nOui mais moi comment, comment vous expliquez que les chemins de fer autrichiens et d\u00e9cid\u00e9 trop en exploitation des lignes abandonn\u00e9es par la Deutsche Bahn, la compagnie autrichienne semble en tout cas y trouver son compte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:17) [81%] :\r\nEffectivement, il y a peut-\u00eatre la faut peut-\u00eatre comparer il y a 2 exemples, je crois qu'elles auront Night Kamal Imre qui qui s'occupe de entre la Hongrie et la Suisse, et puis il y a l'eau b\u00e9b\u00e9 Nike tch\u00e8que qui s'occupe effectivement de l'Autriche, on peut \u00eatre compar\u00e9 l'offre de des des compagnies a\u00e9riennes pour voir s'il y a, finalement, la m\u00eame offre mais de nouveau, moi je suis plut\u00f4t satisfait du fait que ces ces trains de nuit existe encore dans ces r\u00e9gions -l\u00e0 et si on peut lui demander, et de nouveau qui soit patch pas oppos\u00e9 \u00e0 \u00e7a commence ce que je ce que je voudrais, parce qu'on se retrouve dans une situation o\u00f9 c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui paye un transport international pour que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:49) [89%] :\r\nEh bien \u00e7a y est, on n'\u00e9tait pas question, Isabelle Chevalley, bonsoir, c'est pareil, c'est pas voter oui tr\u00e8s bien merci beaucoup en tout cas, on a vu qu'il y a une convergence envers l'id\u00e9e en tout cas de de demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de lancer, pourquoi pas un appel d'offres, donc pour lancer des lignes de train de nuit, merci beaucoup, Isabelle Chevalley merci \u00e9galement \u00e0 vous, Hugues Hiltpold, souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:06) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr qu'il aurait aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [100%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T17:25:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hiltpold, Hugues", "role": "Conseiller national PLR GE, vice-pr\u00e9sident du groupe parlementaire PLR aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6882894-0E87-495E-BEF1-CB17D9B73C41", "internalArchiveId": "E6882894-0E87-495E-BEF1-CB17D9B73C41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boris Eicher, responsable juridique de SwissStaffing;Matthias Buschbeck, d\u00e9put\u00e9 Verts genevois;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident du Venezuela;Karine Barras, porte-parole du PLR;Boukari, Fouad;Lucas Pouille, joueur de tennis fran\u00e7ais\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF2/ETUDE EMPLOIS PLACES VACANTES PI) Pr\u00e8s de 40% des entreprises se consid\u00e8rent comme fortement touch\u00e9es par des restrictions et une surcharge administrative. \r\nEn cause : l'obligation d'annoncer les postes vacants, obligation qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e il y a maintenant 6 mois, suite \u00e0 la votation sur l'immigration de masse. \r\nC'est le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui  et que vous r\u00e9v\u00e8le la RTS. \r\nL'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 650 responsables du personnel pour le compte de Swissstaffing - association des prestataires de travail temporaire - et de l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers. \r\nCl\u00e9a Favre, c'est la Suisse romande qui est la plus m\u00e9contente.\r\n  1'27''\r\n((Dans le canton de Vaud, 60% des entreprises se disent fortement affect\u00e9es. A Gen\u00e8ve, le pourcentage monte \u00e0 72%.\r\nDifficile de l'expliquer avec cette seule enqu\u00eate.\r\nUne hypoth\u00e8se : la Suisse romande regroupe beaucoup de grandes entreprises internationales qui se sont vues contraintes de revoir tout leur processus de recrutement.\r\nMais pour Boris Eicher, responsable juridique de SwissStaffing, cette surcharge administrative n'est pas le seul probl\u00e8me...\r\nD'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, une entreprise sur 4 estime que ses efforts de recrutement sont entrav\u00e9s.\r\nFace \u00e0 ce constat, SwissStaffing et l'USAM s'opposent en l'\u00e9tat \u00e0 tout \u00e9largissement de l'obligation d'annonce.\r\nAlors que l'extension est pr\u00e9vue l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers pr\u00e9sentant un taux de ch\u00f4mage de plus de 5%, et non plus de 8%.\r\nIls plaident pour des statistiques sur le ch\u00f4mage, plus actuels, qui collent mieux \u00e0 la conjoncture, une meilleure s\u00e9lection des dossiers des candidats par les ORP, et la cr\u00e9ation d'une exception pour les emplois consid\u00e9r\u00e9s comme urgents...\r\nc'est-\u00e0-dire qui doivent \u00eatre repourvus dans les heures et les jours qui suivent.))\r\n(05/GE/DEBATS DESTITUTION ITV BUSCHBECK 8H) *** Le Grand Conseil genevois a vot\u00e9 hier soir l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet...  \r\nIl r\u00e9pondait \u00e0 une demande du Minist\u00e8re Public, qui souhaite \u00e9tendre son enqu\u00eate pour acceptation d'un avantage en lien avec des sommes d'argent vers\u00e9es par le groupe Manotel.\r\nMais un autre sujet occupera le parlement aujourd'hui. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s devront se prononcer sur l'opportunit\u00e9 d'inscrire dans la constitution la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 une proc\u00e9dure de destitution de ses magistrats. \r\nPour le d\u00e9put\u00e9 Verts Matthias Buschbeck, c'est un d\u00e9bat n\u00e9cessaire..\r\n  0'52''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\n(14/VENEZUELA SUIVI VIA PERM MATIN) *** Le bras de fer diplomatique s'est poursuivi hier entre Washington et le pr\u00e9sident Nicolas Maduro... \r\nLe pr\u00e9sident venezulien  qui a re\u00e7u le soutien de l'arm\u00e9e..Alors que la priorit\u00e9 de Juan Guaido, le pr\u00e9sident du parlement, qui s'est auto-proclam\u00e9 mercredi chef d'Etat du Venezuela est d'Organiser au plus vite de nouvelles \u00e9lections...\r\nLe leader de l'opposition a \u00e9t\u00e9 reconnu par plusieurs pays, dont les Etats-Unis... C\u00e9dric Guigon, Juan Guaido accentue encore la pression sur l'actuel pr\u00e9sident Nicolas Maduro...\r\n--\r\nAutoriser l'aide humanitaire, cr\u00e9er un fonds pour lutter contre la corruption et mettre en place de nouvelles mesures \u00e9conomiques pour lutter contre l'hyperinflation...\r\nDans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Juan Guaido a d\u00e9taill\u00e9 hier son projet... \"mais nous vivons sous un r\u00e9gime dictatorial\", a-t-il nuanc\u00e9 avant de r\u00e9it\u00e9rer son  offre d'aministier les repr\u00e9sentants de l'arm\u00e9e qui se rallieraient \u00e0 lui... \r\nIl a m\u00eame propos\u00e9 d'\u00e9tendre la mesure aux ministres du gouvernement, et \u00e0 Nicolas Maduro lui-m\u00eame, s'il accepter de quitter ses fonctions de son plein gr\u00e9...\r\n***Le pr\u00e9sident en exercice, soutenu par la Russie ou la Chine, mais aussi par l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne...\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Padrino, ministre de la D\u00e9fense lui a assur\u00e9 la loyaut\u00e9 absolue des hauts-grad\u00e9s dans ce qu'il consid\u00e8re comme un \"coup d'Etat contre le pr\u00e9sident l\u00e9gitime\".\r\nDevant la Cour Supr\u00eame et les repr\u00e9sentants militaires, non sans humour, Nicolas Maduro a tenu \u00e0 rassurer...\r\n  SON\r\nJe ne suis pas fou... et malgr\u00e9 la pression, je suis meilleur que jamais, plus clairvoyant que jamais, pus fort que jamais... et j'ai la sant\u00e9...\r\nLes Etats-Unis eux, ont appel\u00e9 leurs diplomates \"non essentiels\" \u00e0 quitter le Venezuela...\r\n(01/ELECTIONS FEDERALES LE PLR RECOURT AU BIG DATA PI) Le PLR mise sur le big data pour gagner des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales cet automne. \r\nA l'image de Macron, Trump ou Obama - mais aussi d'autres partis en Suisse -  les lib\u00e9raux-radicaux suisses utiliseront \u00e9galement les m\u00e9gadonn\u00e9es pour cibler les citoyens qu'ils veulent approcher et convaincre. \r\nAlexandra Richard... \r\n  1'02''\r\n((Pour sonner \u00e0 la bonne porte, oui. La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi avait annonc\u00e9 son envie de miser sur le porte \u00e0 porte pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEt pour savoir qui cibler, le PLR utilisera \"Nations Builder\", un syst\u00e8me de gestion de contenus qui permet de savoir comment votent les habitants d'un quartier, d'une rue m\u00eame. \r\nA partir de l\u00e0, l'\u00e9quipe de campagne peut d\u00e9cider o\u00f9 aller - inutile de s'attarder o\u00f9 le parti n'a aucune chance. Et elle peut  aussi, pourquoi pas, adapter son discours selon le profil politique des habitants.\r\nKarine Barras, porte-parole du PLR:\r\nEt capter leurs voix... Cette m\u00e9thode a fait ses preuves aux Etats-Unis et aussi en France avec la campagne d'Emmanuel Macron. Le PLR ne s'en cache pas. C'est l\u00e0 qu'il s'est inspir\u00e9. \r\nD'ailleurs, il organise m\u00eame un camp de formation, \u00e0 mi-f\u00e9vrier, pour pr\u00e9parer ses militants. Formation aux outils num\u00e9riques et aussi \u00e0 la r\u00e9thorique ou au porte \u00e0 porte.))\r\n(Bve Emiliano Sala) La police de Guerneuzey a annonc\u00e9 hier la fin des recherches actives pour retrouver le footballeur argentin Emiliano Sala et le pilote de l'avion port\u00e9s disparus. \r\nAlors que de nombreux voix dans le milieur du footballeur implorent les secouristes de ne pas arr\u00eater la mission de sauvetage de l'ex-joueur du FC Nantes, disparu depuis lundi avec le pilote d'avion qui l'emmenait \u00e0 Cardiff, o\u00f9 il venait de signer.\r\n(TF6/OPEN AUSTRALIE- POUILLE PROFIL 8H) BERNARDIN ALLEMANN, ligne Melbourne / mobile +41 79 **\r\nEn tennis, qui rejoindra Rafael Nadal en finale de l'Open d'Australie? \r\nLa deuxi\u00e8me demi-finale mettra aux prises dans une heure et demie Novak Djokovic et Lucas Pouille. \r\nBernardin Allemann...On n'attendait pas le joueur fran\u00e7ais \u00e0 pareille f\u00eate...  \r\nSurtout apr\u00e9s un burn out, il y a quelques mois...\r\n---\r\n((En 2016, Lucas Pouille se r\u00e9v\u00e8le. Il atteint les quarts de finale \u00e0 Wimbledon, puis r\u00e9cidive deux mois plus tard \u00e0 l'US Open, non sans \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 2 points de la d\u00e9faite contre le B\u00e2lois Marco Chiudinelli au 2\u00e8me tour. Le tennis d\u00e9couvre ce jeune homme tr\u00e8s calme, pos\u00e9, qui ne panique pas. Ses origines finlandaises peut-\u00eatre, sa m\u00e8re venant de ce pays. Il en poss\u00e8de d'ailleurs le passeport. Puis Lucas Pouille, qui porte les espoirs d'une France souvent d\u00e9\u00e7u par ses chanmpions Gasquet, Tsonga ou autre Monfils, rentre dans le rang. L'an dernier, il tombe m\u00eame tr\u00e8s bas, perdant toute envie de jouer au tennis. Sa compagne parle de burn-out. Il confirme...\r\nSON\r\nBeaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 dans les propos de l'attachant Lucas Pouille. Dont le parcours prouve qu'il y a bien d'autres crit\u00e8res que le talent pour cr\u00e9er la r\u00e9ussite. La sienne, en tout cas \u00e0 Melbourne, n'est peut-\u00eatre pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s d'Am\u00e9lie Mauresmo, l'ancienne joueuse et ex-entra\u00eeneur d'Andy Murray. Lucas Pouille tentera tout \u00e0 l'heure de bousculer Novak Djokovic et de rester en lice pour devenir le deuxi\u00e8me fran\u00e7ais \u00e0 s'imposer en Australie. Le seul, c'\u00e9tait Jean Borotra, en 1928.\r\nBA, RTSSport, Melbourne.))\r\nEXTRO : Lucas Pouille face \u00e0 Novak Djokovic, c'est sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations. D\u00e9but du match \u00e0 09h30.\r\n(19/SKI KITZBUEHL DESCENTE AVANCEE PA) *** Changement de programme en Autriche pour les \u00e9preuves de ski alpin...\r\nLe programme de Kitzb\u00fchel chamboul\u00e9 en raison des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques.  \r\nPr\u00e9vue demain, la descente aura lieu aujourd'hui, le slalom demain et le super G dimanche.  Une d\u00e9cision Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui respecte l'\u00e9quit\u00e9 sportive mais qui est presque une r\u00e9volution \u00e0 Kitzbhuel.  \r\n  0'56''\r\n ((Jusqu'ici, \u00e0 Kitzbuhel, on ne touchait pas \u00e0 la sacrosainte descente du samedi.  En 2015 par exemple, apr\u00e8s une descente de 58 secondes seulement, le directeur de course avait d\u00e9clar\u00e9 au soir de l'\u00e9preuve : ''il n'aurait pas du y avoir de course aujourd'hui, mais il y avait 50'000 spectateurs''. \r\nVisiblement, les organisateurs et la f\u00e9d\u00e9ration internationale de ski vivent une meilleure p\u00e9riode qu'il y a quelques ann\u00e9es dans leur relation pour le bien du sport. \r\nPar contre, l'aire d'arriv\u00e9e de la descente et du slalom n'est pas la m\u00eame et si les 50'000 spectateurs attendus pour l'\u00e9preuve reine d\u00e9cident de venir voir le slalom, les organisateurs vont se retrouver devant un gros probl\u00e8me de place car les billets vendus ne sont pas rembours\u00e9s, ils sont valables pour le jour dit, quelle que soit l'\u00e9preuve. \r\nEt donc ceux qui avaient pr\u00e9vu de voir le super g tout \u00e0 l'heure, verront une descente qui pourrait bien voir un sixi\u00e8me vainqueur diff\u00e9rent en six courses cette saison tant la discipline est ouverte. seul Beat Feuz est r\u00e9gulier.   quatre fois sur le podium lors des quatre derni\u00e8res descentes. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, RTSsport, Kitzb\u00fchel))\r\n(Bve Hockey) Du hockey sur Glace et cette nouvelle contre-performance de Gen\u00e8ve-Servette dans la course aux play-off...\r\nAvec une d\u00e9faite hier soir \u00e0 domicile 3-2 apr\u00e9s prolongation contre Ambri-Piotta.\r\nDans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Fribourg, 3-0 sur Rapperswil, la glace de la lanterne rouge.\r\n(Bve Jeanne Calment) Jeanne Calment est-elle morte \u00e0 122 ans ? \r\nLa th\u00e9orie de chercheurs russes s\u00e8me le doute depuis plusieurs semaines. \r\nAlors l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques a r\u00e9uni \"des scientifiques, experts du grand \u00e2ge\", selon le journal Le Parisien.\r\nSi les experts sont divis\u00e9s, un point de convergence a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 : les chercheurs russes n'apportent pas la preuve de leur sc\u00e9nario, selon lequel la fille de Jeanne Calment, Yvonne Calment, a pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, dans les ann\u00e9es 1930, pour ne pas payer une taxe sur l'h\u00e9ritage.\r\nPour lever le doute, l'\u00e9quipe de scientifiques compte \"lancer d'autres recherches et envisage\" d'exhumer les corps de Jeanne Calment et Yvonne Calment pour r\u00e9aliser des tests ADN.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 678, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10147272", "ece-10147253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:24:51Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nJournal Foued Boukari les processus de recrutement devenue probl\u00e9matique pour les entreprises en Suisse romande, depuis la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, plus de la moiti\u00e9 entre Gen\u00e8ve et Lausanne se disent en difficult\u00e9 dans ce domaine, Juan quoi dos au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, qui accentue la pression sur l'actuel pr\u00e9sident, Nicolas Maduro, le leader de l'opposition qui a notamment d\u00e9taill\u00e9 hier son projet post- pas d'Maduro et puis \u00e0 la fin de ce journal, l'Open d'Australie est le portrait du Fran\u00e7ais Lucas Pouille qui jouera \u00e0 9 heures et demi en demi- finale, Lucas Pouille du Burn Out la r\u00e9surrection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 40 pourcent des entreprises se consid\u00e8rent comme fortement touch\u00e9s par des restrictions et une surcharge administrative en cause l'obligation d'annoncer les postes vacants, obligation qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a maintenant 6 mois suite \u00e0 la votation sur l'immigration de masse, le r\u00e9sultat d'une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui et que vous r\u00e9v\u00e8le la RTS, l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 650 responsables du personnel pour le compte de Suisse stepping association de prestations de travail temporaire et de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers Claire Favre, c'est donc la Suisse romande qui est la plus m\u00e9contente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [95%] :\r\nDans le canton de Vaud 60 pourcent des entreprises se disent fortement affect\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, le pourcentage monte \u00e0 72 pourcent difficile de l'expliquer avec cette seule enqu\u00eate une hypoth\u00e8se la Suisse romande regroupe beaucoup de grandes entreprises internationales qui se sont vues contraintes de revoir tout leur processus de recrutement mais pour Boris Eicher, responsable juridique de Suisse affiner cette charge administrative n'est pas le seul probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:33) [91%] :\r\nCette obligation annonc\u00e9 un tr\u00e8s grand d\u00e9fi pour les entreprises qui ont besoin d'un recrutement rapide dans certains secteurs, comme les services de l'h\u00f4tellerie, la construction et l'obligation d'annonce ralentit vraiment le recrutement pour de telles parce on a remarqu\u00e9 que la qualit\u00e9 des dossiers qui est transmis par les ORP absolument mauvaises puisque on remarque dans l'enqu\u00eate que seuls 31 pourcent des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent les propositions des candidats comme bonnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [92%] :\r\nD'apr\u00e8s l'enqu\u00eate, une entreprise sur 4 estime que ces efforts de recrutement sont entrav\u00e9s face \u00e0 ce constat suisse, ta fille \u00e9lu Zam s'opposant l'\u00c9tat \u00e0 tout \u00e9largissement de l'obligation d'annonce alors que l'extension est pr\u00e9vue l'ann\u00e9e prochaine aux m\u00e9tiers pr\u00e9sentant un taux de ch\u00f4mage de plus de 5 pourcent et non plus de 8 pourcent ils plaident pour des statistiques sur le ch\u00f4mage plus actuels qui colle mieux \u00e0 la conjoncture, une meilleure s\u00e9lection des dossiers des candidats par les ORP et la cr\u00e9ation d'une exception pour les emplois consid\u00e9r\u00e9s comme urgents, c'est-\u00e0-dire qu'ils doivent \u00eatre repourvus dans les heures ou les jours qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nLe Grand Conseil Genevois a vot\u00e9 hier soir, l'extension de la lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de Pierre Maudet il r\u00e9pondait \u00e0 une demande du minist\u00e8re public qui souhaite \u00e9tendre son enqu\u00eate pour acceptation d'un Avantage en lien avec des sommes d'argent vers\u00e9es par le groupe Manotel mais un autre sujet occupera le parlement aujourd'hui les d\u00e9put\u00e9s devront se prononcer sur l'opportunit\u00e9 d'inscrire dans la Constitution la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 un proc\u00e8s, une bonne, une proc\u00e9dure de destitution de ses magistrats pour le d\u00e9put\u00e9 Verts, Matthias Buschbeck, c'est un d\u00e9bat n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [88%] :\r\nAujourd'hui, le d\u00e9bat est indispensable, on se retrouve dans une situation in\u00e9dite, avec un conseil d'\u00c9tat dans le d\u00e9ni qui a perdu toute cr\u00e9dibilit\u00e9 et, aujourd'hui, pour fonctionner, on a besoin que Monsieur Maudet partent et c'est une bonne question que de poser, celle de la destitution puisqu'il ne parle pas de lui- m\u00eame, est ce que, dans l'effervescence de l'affaire Maudet, on risque pas de de discuter trop rapidement de ce sujet important et et de pas le faire \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, alors c'est tout le danger puisque c'est vrai que la destitution est une d\u00e9cision assez grave, puisqu'il faut quand m\u00eame prot\u00e9ger les minorit\u00e9s qui sont aussi pr\u00e9sentes dans un d\u00e9bat, dans un gouvernement, et c'est vrai qu'on a l'impression qu'on va faire une ex- modeste qui est le cas, mais c'est vrai que cette loi elle resterait \u00e0 la disposition de du Parlement pour faire des choses qui seraient peut-\u00eatre moins recommandables est -ce que la Constituante a fait une erreur de pas mettre la proc\u00e9dure de destitution \u00e0 l'\u00e9poque dans la Constitution, non je ne crois pas du tout, c'\u00e9tait pas du tout envisageable qu'on se trouve dans cette situation de nouveau in\u00e9dite, on ne peut pas en vouloir \u00e0 condition, dit n'y avoir pas pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Tania sauce Pinard, le bras de fer diplomatique s'est poursuivi hier entre Washington et le pr\u00e9sident Nicolas Maduro Juan gouaille eau le leader de l'opposition, qui s'\u00e9tait auto- proclam\u00e9 mercredi, chef de l'\u00c9tat du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a \u00e9t\u00e9 reconnue par plusieurs pays dont les \u00c9tats-Unis, il souhaite \u00e0 pr\u00e9sent organiser au plus vite de nouvelles \u00e9lections, Juan Guaido, C\u00e9dric Guigon qui accentue encore la pression sur l'actuel pr\u00e9sident, Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [94%] :\r\nAutoriser l'aide humanitaire, cr\u00e9er un fonds pour lutter contre la corruption et mettre en place de nouvelles mesures \u00e9conomiques pour lutter contre l'hyperinflation dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Juan Guaido, a d\u00e9taill\u00e9 hier son projet mais nous vivons sous un r\u00e9gime dictatorial, a -t-il nuanc\u00e9, avant de r\u00e9it\u00e9rer son offre d'amnistier les repr\u00e9sentants de l'arm\u00e9e qui se rallieraient \u00e0 lui, il a m\u00eame propos\u00e9 d'\u00e9tendre la mesure aux ministres du gouvernement et \u00e0 Nicolas Maduro lui- m\u00eame, lui- m\u00eame, s'il acceptait de quitter bien s\u00fbr ses fonctions de son plein gr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [94%] :\r\nEt le pr\u00e9sident en exercice, soutenu par la Russie ou la Chine, mais aussi par l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [88%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Padre, ministre de la D\u00e9fense lui assurer la loyaut\u00e9 absolue d\u00e8s haut grad\u00e9s dans ce qu'ils consid\u00e8rent comme un coup d'\u00c9tat contre le pr\u00e9sident l\u00e9gitime devant la Cour supr\u00eame et des repr\u00e9sentants militaires, non sans humour, Nicolas Maduro, a tenu \u00e0 rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [69%] :\r\nEt quand il vient apr\u00e8s \u00e7a redonne pas press\u00e9 ont nettoy\u00e9, ma fille, donc elles ont \u00e0 McLaren, donc ma mort ok, donc il est la salle autant bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [94%] :\r\nJe ne suis pas fou et malgr\u00e9 la pression, je suis meilleur que jamais plus clairvoyant que jamais plus fort que jamais et j'ai la sant\u00e9 pendant ce temps l\u00e0, les \u00c9tats-Unis, eux, ont appel\u00e9 leurs diplomates non essentiels \u00e0 quitter le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [97%] :\r\nMerci C\u00e9dric Guigon le PLR mise sur le Big Data pour gagner des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'Automne prochain, \u00e0 l'image de Macron Trump Obama mais aussi d'autres partis en Suisse, les lib\u00e9raux- radicaux suisses utiliseront \u00e9galement les m\u00e9gadonn\u00e9es pour cibler les citoyens qui veulent approcher et convaincre Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:49) [95%] :\r\nPour sonner \u00e0 la bonne porte, oui, la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi, avait annonc\u00e9 son envie de miser sur le porte-\u00e0-porte pour ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et pour savoir qui cibler le PLR utilisera un \u00e9change Bilder, un syst\u00e8me de gestion de contenu qui permet de savoir comment votent les habitants d'un quartier d'une rue, m\u00eame, et \u00e0 partir de l\u00e0, l'\u00e9quipe de campagne peut d\u00e9cider o\u00f9 aller, inutile de s'attarder, o\u00f9 le parti n'a aucune chance, elle peut aussi pourquoi pas adapter son discours selon le profil politique des habitants Karine Barras, porte- parole du PLR. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:06:20) [91%] :\r\nCet outil permettra justement de d\u00e9tecter o\u00f9 son votants mais aussi o\u00f9 sont les \u00e9lecteurs volant qui ne sont ni de gauche ni de droite, et c'est cela que nous aimerions sollicit\u00e9s pour aussi pour les pousser \u00e0 aller accomplir leur devoir civique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:33) [95%] :\r\nEt capter leurs voix, cette m\u00e9thode a fait ses preuves aux \u00c9tats-Unis et aussi en France avec la campagne d'Emmanuel Macron, le PLR ne s'en cache pas : c'est l\u00e0 qu'il s'est inspir\u00e9 d'ailleurs, il organise m\u00eame un camp de formation \u00e0 mi- f\u00e9vrier pour pr\u00e9parer ses militants formation aux outils num\u00e9riques, et aussi \u00e0 la rh\u00e9torique ou encore au porte-\u00e0-porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [92%] :\r\nLa police de Guernesey en Angleterre annonce la fin des recherches actives pour retrouver le footballeur argentin Emiliano Sala et le pilote de l'avion port\u00e9s disparus alors que de nombreuses voix dans le milieu du football notamment implorent les secouristes de ne pas arr\u00eater la mission de sauvetage de l'ex- joueur du FC Nantes disparu donc depuis lundi avec le pilote de l'avion qui l'emmenait \u00e0 Cardiff, o\u00f9 il venait de signer du tennis \u00e0 pr\u00e9sent et qui va rejoindre, a fait l'Nadal en finale de l'Open d'Australie, la 2\u00e8me demi- finale mettra aux prises, dans une heure et demie, Novak Djokovic et Lucas Pouille Bernardin d\u00e9bat dont on n'attendait pas le joueur fran\u00e7ais \u00e0 Paris fait surtout apr\u00e8s un Borna \u00e0 haute il y a quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [94%] :\r\nEn 2016 Lucas Pouille se r\u00e9v\u00e8le, il atteint les quarts de finale \u00e0 Wimbledon puis r\u00e9cidive 2 mois plus tard, \u00e0 l'US Open, non sans s'\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 2 points de la d\u00e9faite contre le B\u00e2lois Marco Chiudinelli au 2\u00e8me tour le tennis d\u00e9couvre ce jeune homme tr\u00e8s calme, pos\u00e9, qui ne panique pas ses origines finlandaises peut-\u00eatre sa m\u00e8re venant de ce pays, il poss\u00e8de d'ailleurs le passeport puis Lucas Pouille qui porte les espoirs d'une France souvent d\u00e9\u00e7u par ses champions, Gasquet, Tsonga ou autre, Monfils rentre dans le rang l'an dernier, il tombe m\u00eame tr\u00e8s bas, perdant toute envie de jouer au tennis, sa compagne, parle de Burn Out, il confirme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, parce qu'apr\u00e8s chaque match, je lui disais voil\u00e0 je suis arr\u00eater \u00e7a me j'en ai marre, j'en ai marre, j'en peux plus, et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre le le bon terme \u00e0 \u00e0 utiliser, heureusement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 en sortir, c'est tr\u00e8s positif, parce que le tennis et c'est un peu un peu ma vie quand m\u00eame, donc, mais oui, je pense que c'est le terme exact \u00e0 utiliser \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais plut\u00f4t en berne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [93%] :\r\nBeaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 dans les propos de l'attachant Lucas Pouille dans le parcours prouve qu'il y a bien d'autres crit\u00e8res que le talent pour cr\u00e9er la r\u00e9ussite, la sienne, en tout cas \u00e0 Melbourne, n'est peut-\u00eatre pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s d'Am\u00e9lie Mauresmo l'ancienne joueuse et ex- entra\u00eeneur d'Andy Murray Lucas Pouille tentera tout \u00e0 l'heure de bousculer, Novak Djokovic et de rester en lice pour devenir le 2\u00e8me fran\u00e7ais \u00e0 sa position en Australie, le seul c'\u00e9tait Jean Borotra en 1928 Bernardin Lehman RTSsport Melbourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [93%] :\r\nLa demi- finale entre le Fran\u00e7ais Lucas Pouille et le serbe Novak de Covic \u00e0 suivre \u00e0 partir de 9 heures et demie sur RTS deux notamment, changement de programme en Autriche pour les \u00e9preuves de ski alpin, le programme de Kitzb\u00fchel chamboul\u00e9 en raison des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques pr\u00e9vues demain la descente aura lieu aujourd'hui, le slalom demain et le super G dimanche une d\u00e9cision Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui respecte l'\u00e9quit\u00e9 sportive mais qui est presque une r\u00e9volution \u00e0 \u00e9tait Bull. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:19) [91%] :\r\nJusqu'ici \u00e0 Kitzbuhel, on ne touchait pas \u00e0 la sacrosainte descente du samedi en 2015 par exemple, apr\u00e8s une descente de 58 secondes seulement, le directeur de course avait d\u00e9clar\u00e9 au sort de l'\u00e9preuve, il n'y aurait pas du y avoir de course aujourd'hui mais il y avait 50'000 spectateurs visiblement les tout-puissants organisateur de Kitzb\u00fchel et la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski vivent une meilleure p\u00e9riode qu'il y a quelques ann\u00e9es, dans leur relation pour le bien du sport, par contre, si les 50000 spectateurs attendus pour l'\u00e9preuve reine d\u00e9cident de venir voir tout de m\u00eame le slalom, les organisateurs vont se retrouver devant un gros probl\u00e8me de place car les billets vendus ne sont pas rembours\u00e9s, ils sont valables pour le jour dit, quelle que soit l'\u00e9preuve et donc ce qui avait pr\u00e9vu d'assister au Super G tout \u00e0 l'heure, verront une descente qui elle pourrait bien voir un 6\u00e8me vainqueur diff\u00e9rent en 6 courses cette saison tant la discipline est ouverte, seul b\u00e9ate feuilles, c'est vraiment r\u00e9gulier : 4 fois sur le podium lors des 4 derni\u00e8res descentes Patrick D\u00e9l\u00e9troz RTSsport quitte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [94%] :\r\nDe hockey sur glace et cette nouvelle contre- performance hier soir de Gen\u00e8ve- Servette dans la course aux play- offs d\u00e9faite \u00e0 domicile 3 2 apr\u00e8s prolongation contre Ambri-Piotta dans l'autre rencontre de la soir\u00e9e, Fribourg s'est inclin\u00e9 3 \u00e0 0 sur la glace de Rapperswil la lanterne rouge du championnat et puis enfin cette question qui se pose en France depuis plusieurs semaines, Jeanne Calment est -elle morte \u00e0 122 ans, la th\u00e9orie de chercheurs russes s\u00e8me le doute depuis plusieurs semaines, l'Institut national d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques, a r\u00e9uni ces derniers jours des scientifiques experts du grand \u00e2ge, selon le journal Le Parisien, et si les experts sont divis\u00e9s : un point de convergence, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, les chercheurs russes n'apporte pas la preuve de leur sc\u00e9nario selon lequel la fille de Jeanne Calment Yvonne Calment a pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, dans les ann\u00e9es 30 pour ne pas payer une taxe sur l'h\u00e9ritage pour lever le doute, l'\u00e9quipe de scientifiques compte lancer d'autres recherches et envisage d'exhumer les corps de Jeanne Calment Yvonne Calment pour r\u00e9aliser des tests ADN bien h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est l\u00e0- dessus que nous refermons votre journal merci, faut \u00eatre Boukari, vous \u00eates sur la premi\u00e8re 8 heures presque 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T07:23:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-750408CC-8FC4-461F-ACC2-68387B2276EC", "internalArchiveId": "750408CC-8FC4-461F-ACC2-68387B2276EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'op\u00e9ration \"Carouge z\u00e9ro d\u00e9chet\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en 2018 avec pour objectif de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets incin\u00e9rables par habitant de 30% en trois ans ", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "L'op\u00e9ration \"Carouge z\u00e9ro d\u00e9chet\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e l'an dernier avec pour objectif de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets incin\u00e9rables par habitant de 30% en trois ans. Ici la Suisse - Carouge, commune pionni\u00e8re en mati\u00e8re de tri des d\u00e9chets \r\nL'op\u00e9ration se nomme Carouge Z\u00e9ro D\u00e9chet elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e l'an dernier Objectif: r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets incin\u00e9rables par habitant de 30 % en 3 ans. C'est l'association Zero Waste Switzerland qui m\u00e8ne ce projet-pilote, main dans la main avec la commune...Carouge veut devenir, je cite, \"la premi\u00e8re ville suisse z\u00e9ro d\u00e9chet\"... d'autres villes europ\u00e9ennes, comme Parme ou Ljubljana, sont \u00e9voqu\u00e9es en exemple. \r\nEt du coup, comment on fait pour atteindre cet objectif? \r\nEt bien on ratisse large... plusieurs cibles sont vis\u00e9es par la d\u00e9marche... des caf\u00e9s-d\u00e9mo et des ateliers ont lieu une fois par mois, ouverts \u00e0 tous \u00e0 Carouge... et puis des coachings sont mis sur pied, un suivi r\u00e9gulier, avec des conseils, des objectifs... coaching donc pour les commerces, pour les m\u00e9nages ou encore les services de la ville, les \u00e9coles... Une d\u00e9marche qui s'\u00e9tendra bient\u00f4t aux caf\u00e9s-restaurants et aux entreprises. \r\nMais dans l'imm\u00e9diat, on se rend dans un des 8 commerces de Carouge qui participe \u00e0 ces coachings... conseils principaux: proposer pluss de produits sans emballage aux clients, et demander aux fournisseurs d'aller dans ce sens. On se rend donc dans une \u00e9picerie, qui propose des produits locaux et bio. \r\nOn l'entend, Guillaume, beaucoup de gens d\u00e9j\u00e0 sensibles \u00e0 l'\u00e9cologie participent \u00e0 la d\u00e9marche... il n'y a pas le risque de ne pr\u00eacher que des convaincus?\r\nAller au-del\u00e0 de ces gens-l\u00e0, c'est vrai que c'est parfois plus difficile... Pour le maire de Carouge, le vert Nicolas Walder, \"il faut d\u00e9marrer avec les plus convaincus, les plus volontaristes, qui doivent servir de relais dans leurs quartiers\"... L'enjeu, \u00e0 terme, sera donc de toucher ceux qui sont moins sensibles \u00e0 ces questions... et selon Nicolas Walder, ce n'est pas une question de moyens financiers. \r\n((intervenants: \r\n- Dorinda Phillips, responsable du projet Carouge Zero Dechets, ambassadrice \u00e0 Gen\u00e8ve de l'association Zero Waste Switzerland. \r\n- Sebastian et Cyrielle, g\u00e9rants magasin Senza. \r\n- Vanessa Beckhurst, femme qui b\u00e9n\u00e9ficie avec son m\u00e9nage du coaching Z\u00e9ro D\u00e9chet))", "durationSec": 357, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147241", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Carouge"], "thematicThemes": ["consommation", "\u00e9cologie", "d\u00e9chet"], "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Carouge, commune pionni\u00e8re en mati\u00e8re de tri des d\u00e9chets", "Ici la Suisse - Carouge, commune pionni\u00e8re en mati\u00e8re de tri des d\u00e9chets / LME_2019-01-25T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Carouge, commune pionni\u00e8re en mati\u00e8re de tri des d\u00e9chets / LME_2019-01-25T06:47:00_ici-la-suisse"], "alternativeSummary": ["L'op\u00e9ration \"Carouge z\u00e9ro d\u00e9chet\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e l'an dernier avec pour objectif de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets incin\u00e9rables par habitant de 30% en trois ans.", "L'op\u00e9ration \"Carouge z\u00e9ro d\u00e9chet\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e l'an dernier avec pour objectif de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets incin\u00e9rables par habitant de 30% en trois ans.", "L'op\u00e9ration \"Carouge z\u00e9ro d\u00e9chet\" a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e l'an dernier avec pour objectif de r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets incin\u00e9rables par habitant de 30% en trois ans."], "variantIds": ["ece-10147262", "ece-10147241"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:20Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est l'heure d'ici la Suisse notre magazine de reportages en r\u00e9gion se rend ce matin \u00e0 Carouge, dans le canton de Gen\u00e8ve avec vous, bonjour Guillaume Rey, bonjour Guillaume Carouge se veut pionni\u00e8re en mati\u00e8re de tri des d\u00e9chets, puisque c'est une d\u00e9marche globale qui est men\u00e9e dans la commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [95%] :\r\nL'op\u00e9ration se nomme Carouge z\u00e9ro d\u00e9chet, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e l'an dernier, Objectif : r\u00e9duire la quantit\u00e9 de d\u00e9chets incin\u00e9rables par habitant de 30 pourcent en 3 ans, c'est l'association z\u00e9ro Waste suite Ferland qui m\u00e8ne ce projet-pilote main dans la main avec la commune Carouge veut devenir, je cite, la premi\u00e8re ville suisse z\u00e9ro d\u00e9chet d'autres villes europ\u00e9ennes comme Parme ou Ljubljana sont \u00e9voqu\u00e9es en exemple l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [93%] :\r\nR\u00e9duire de 30 pourcent en 3 ans les, les d\u00e9chets, comment est -ce qu'on fait pour atteindre cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [93%] :\r\nEh bien on ratisse large, plusieurs cibles sont vis\u00e9es par la d\u00e9marche des caf\u00e9s- d\u00e9mo et des ateliers ont lieu une fois par mois, ouverts \u00e0 tous, \u00e0 Carouge, et puis des coaching sont mis sur pied un suivi r\u00e9gulier avec des conseils, des objectifs coaching donc pour les commerces pour les m\u00e9nages, ou encore les services de la ville, les \u00e9coles, une d\u00e9marche qui s'\u00e9tendra bient\u00f4t aux caf\u00e9s- restaurants et aux entreprises, mais dans l'imm\u00e9diat, on se rend dans un D 8 commerces de Carouge qui participe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ses coaching conseils principaux proposer plus de produits sans emballage aux clients et demander aux fournisseurs d'aller \u00e9galement dans ce sens, on se rend donc dans une \u00e9picerie Carouge, qui propose des produits bio et locaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [79%] :\r\nAlors \u00e7a tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien, bien s\u00fbr, \u00e0 savoir si. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [83%] :\r\nAlors, je m'appelle Sebastian, moi je m'appelle Cyrielle et on est les g\u00e9rants de Senza. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [95%] :\r\nAvec un magasin bio, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 sensibles \u00e0 cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [89%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, apr\u00e8s, c'est vrai que quand on participe aux ateliers ou conf\u00e9rences en compte qu'il y a encore bien des choses \u00e0 \u00e0 mettre en place autant sur le point priv\u00e9 chez nous, en tant que commer\u00e7ant, donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant pour nous de participer au mieux comme on le peut, sur les 2 aspects priv\u00e9s et professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [90%] :\r\nAlors l'objectif z\u00e9ro, d\u00e9chet il est forc\u00e9ment ambitieux mais pour un commerce, la question se pose est -ce que c'est rentable, je pense que c'est rentable, le tout c'est de trouver les bonnes solutions, et je pense que la diff\u00e9rence avec une \u00e9picerie qui ne serait pas en vrac, c'est surtout le temps n\u00e9cessaire pour trouver les partenaires parfait, on peut \u00eatre rentable, tout en \u00e9tant \u00e9thique l'Avantage dans le commerce comme le n\u00f4tre, c'est de pouvoir r\u00e9fl\u00e9chir aux produits qu'on souhaite mettre en avant avec la validation de nos clients, mais pas qu'on va faire \u00e0 l'avenir, vers le bras couvert le 0 d\u00e9chet, \u00e7a sera \u00e0 chaque fois en parall\u00e8le de notre client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [67%] :\r\nAlors, comment \u00e7a se passe une ou bien ben moi \u00e7a Torrente \u00e0 tourn\u00e9 de fen\u00eatre s', c'est irresponsable pour l'prochaine \u00e0 Carouge, c'est de Chair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [90%] :\r\nOn a l\u00e0 affaire \u00e0 un commerce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 acquis \u00e0 la \u00e0 la cause du centre d\u00e9chets avant de commencer, on le voit bien, est ce que vous arrivez \u00e0 toucher des commerces qui ne sont pas insensibles du tout \u00e0 ces aspects -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [87%] :\r\nOn commence avec Les commerces qui sont int\u00e9ress\u00e9s et on voit que quand m\u00eame il y a beaucoup, il y a un pharmacie il y a la librairie il y a les boulangeries qui vient va nous maintenant pour regarder qu'est -ce que eux, ils peuvent faire pour r\u00e9duire leurs d\u00e9chets et puis apr\u00e8s, on esp\u00e8re que, si on montre que, ils peuvent faire des \u00e9conomies, parce qu'on rencontre s'est r\u00e9duisent la les emballages qui doivent offrir, elle prend aussi les \u00e9conomies en \u00e7a qu'il y aura apr\u00e8s de plus en plus de commerce qui veut regarder qu'est ce que nous on peut faire aussi, mais c'est d\u00e9j\u00e0 super la continuer comme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [74%] :\r\nMerci ce tunnel non plus nous aussi et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [87%] :\r\nCarouge, certains disent ville bobo, pourtant il y a aussi des quartiers un peu plus d\u00e9favoris\u00e9es, ce que vous arrivez \u00e0 les toucher ces quartiers -l\u00e0, parce que c'est pas eux qu'il faudrait cibler \u00e0 quelque part aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:23) [85%] :\r\nEn fait, nous ont dit : c'est vraiment tout le monde y a chacun keeper r\u00e9duit et l\u00e0 on voit que dans les ateliers, dans les caf\u00e9s, il y a des gens de toutes les les milieux, de toutes les domaines qui vient de toutes les nationalit\u00e9s, la de plus en plus voit que tout le monde, sans toucher, on aimerait vous faire quelque chose et puis \u00e7a c'est pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:43) [87%] :\r\nCela dit, on ne l'est s\u00fbrement, oui, je voudrais savoir si vous avez \u00e9t\u00e9 des bouteilles pour la d\u00e9cision que vous vendez en vrac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [88%] :\r\nVanessa vous faites partie de la vingtaine de familles qui a droit \u00e0 un coaching de l'\u00e9quipe de Carouge z\u00e9ro d\u00e9chet dans la mani\u00e8re que vous avez de faire les courses, qu'est ce que \u00e7a a chang\u00e9 quoi vous \u00eates attentive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [89%] :\r\nAlors je suis attentif surtout premi\u00e8rement en plastique parce qu'on en a vraiment partout, partout, partout, ensuite, quand je rentre dans un magasin comme celui -ci, oui, je vais essayer de voir si je peux trouver des choses qui sont en bouteille en verre par exemple, ou bien on peut \u00eatre ce qui est recyclable d\u00e8s que \u00e7a produit d\u00e8s que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re un d\u00e9chet, j'essaye d'\u00e9viter, ouais, en fait, il faut savoir que le coaching z\u00e9ro d\u00e9chet on vise pas r\u00e9ellement du z\u00e9ro d\u00e9chet on vise de diminuer de 30 pourcent c'est d'achat, ce qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, alors il y a des gens qui triaient pas au d\u00e9part, quand elles ont commenc\u00e9 coaching donc juste de faire du tri, ce que \u00e7a leur fait leur 30 pourcent moi je serais d\u00e9j\u00e0 donc \u00e9videmment, je cherche \u00e0 aller au-del\u00e0 de \u00e7a, donc au-del\u00e0 de r\u00e9cup\u00e9ration de l'aluminium, du Vert et du po\u00e8te avec du papier et du compost, mais par exemple, gr\u00e2ce \u00e0 ma c\u00f4te, j'ai d\u00e9couvert le lombricomposteur j'ai appris qu'il avait toutes sortes de choses, m\u00eame en m\u00eame en \u00e9tant assez sensible avant, j'ai appris qu'on peut s'am\u00e9liorer quoi, on peut toujours faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [84%] :\r\n\u00e0 la maison, qu'est ce qui a le plus drastiquement chang\u00e9 au-del\u00e0 des courses depuis que vous faites ce coaching. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [92%] :\r\nLes produits de nettoyage, je pense qu'avant, j'en avais 15 diff\u00e9rente parce que je savais march\u00e9 hyper bien s\u00fbr par le marketing, j'avais achet\u00e9 le produit de l'\u00e9vier le produit du lavabo le produit de voil\u00e0 et puis \u00e7a \u00e7a a nettement chang\u00e9 en red\u00e9couvrant le vinaigre et de bicarbonate, donc du coup, c'est beaucoup plus simple, \u00e7a \u00e7a vise aussi de de moins consommer en fait d'\u00eatre aussi dans une forme de d\u00e9croissance de se dire que peut-\u00eatre que si on arr\u00eate de courir apr\u00e8s les les choses qu'on peut acheter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [75%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on sera plus heureux traduit bien tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [93%] :\r\nGuillaume Rey on l'entend bien dans votre reportage, beaucoup de gens d\u00e9j\u00e0 sensibles \u00e0 l'\u00e9cologie, participent \u00e0 la d\u00e9marche est ce qu'il n'y a pas le risque de ne pr\u00eacher au fond que des convaincus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [92%] :\r\nOn va y aller au-del\u00e0 de ces gens -l\u00e0, c'est vrai que c'est parfois plus difficile pour le maire de Carouge, le Vert Nicolas Valter il faut d\u00e9marrer avec les plus convaincus, les plus volontaristes qui doivent servir de relais dans leur quartier, l'enjeu, \u00e0 terme, ce sera donc de toucher ceux qui sont moins sensibles \u00e0 ces questions et selon Nicolas Walder, ce n'est pas une question de moyens financiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:53) [89%] :\r\nDonc Carouge et l'ambition d'\u00eatre une ville z\u00e9ro d\u00e9chet merci beaucoup Guillaume Rey. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T06:50:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beckhurst, Vanessa", "role": "b\u00e9n\u00e9ficie, avec son m\u00e9nage, du coaching \"Z\u00e9ro D\u00e9chet\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Sebastian et Cyrielle, g\u00e9rant du magasins de produits en vrac et de produits bio \"Senza\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Phillips, Dorinda", "role": "responsable du projet Carouge Zero Dechets", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "correspondant RTS Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "r\u00e9sponsable du projet \"Carouge z\u00e9ro d\u00e9chets\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-511A64C7-E5A1-40FC-A341-9D3BB1FE23A4", "internalArchiveId": "511A64C7-E5A1-40FC-A341-9D3BB1FE23A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, pour certaines communes, le mot densification est devenu presque tabou : interview de Salvatore Guarna, syndic de Tolochenaz et d'Andr\u00e9 Tharin, membre de l'association \"Sauvgardons Crissier\"", "publicationDate": "2019-01-25T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses voteront le 10 f\u00e9vrier prochain sur une initiative qui veut plafonner le nombre de zones \u00e0 b\u00e2tir. Dans plusieurs communes, des citoyens s'opposent \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux quartiers d'habitation.\r\ndans la campagne autour de l'initiative stop au mitage du territoire.. qui veut plafonner le nombre de zones \u00e0 b\u00e2tir.. \r\nTrop d'habitants, trop de trafic, une qualit\u00e9 de vie qui se p\u00e9jore...\r\nDans plusieurs communes, la densification est devenue un mot presque tabou... et des projets sont refus\u00e9s... \r\nBex, Crissier, Echandens dans le canton de Vaud mais aussi Ch\u00eanes-Bougerie \u00e0 Gen\u00e8ve, Emmen et Hochdorf dans le canton de Lucerne... dans toutes ces localit\u00e9s, des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire \"non\" \u00e0 une trop forte croissance d\u00e9mographique.\r\nSur l'arc l\u00e9manique, Tolochenaz, accol\u00e9 \u00e0 la ville de Morges, vivra un vote d\u00e9cisif lundi prochain. Le conseil communal se prononce sur la cr\u00e9ation d'un quartier de 2500 habitants et de 550 emplois. Il s'agit d'un des plus gros projets du canton de Vaud... Adopt\u00e9, il fera doubler la population de la commune. Le scrutin s'annonce tr\u00e8s serr\u00e9.\r\nPourtant, en 2013 Tolochenaz a  clairement dit oui \u00e0 la r\u00e9vision de la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la LAT.\r\nle syndic  Salvatore GuarNa...\r\nAvant tout l'impression une densification \"excessive\". Une critique propre \u00e0 certaines communes d agglom\u00e9ration, qui disposent encore de terrains constructibles et qui  sont contraintes de b\u00e2tir compact vu leur situation g\u00e9ographique, proche des transports publics et des axes routiers. \r\nAvec neuf quartiers en projet, Crissier, situ\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie de Lausanne pourrait voir sa population augmenter de plus de 40% d'ici \u00e0 2030. Andr\u00e9 Tharin, il est membre de \"l'association  Sauvgardons Crissier\"\r\nPour dire son opposition \u00e0 un d\u00e9veloppement trop rapide de la commune, \"Sauvgardons Crissier\" a lanc\u00e9 une p\u00e9tition. En quelques semaines, elle a r\u00e9colt\u00e9 plus de 1000 signatures issues de toute la r\u00e9gion. De son c\u00f4t\u00e9, la Municipalit\u00e9, estime miser sur une densifiation de qualit\u00e9 et en appelle \u00e0 la patience des habitants... concernant la mobilit\u00e9.\r\n*** Ceux qui s'en prennent aujourd'hui \u00e0 la densification pourraient \u00eatre tent\u00e9es de voter OUI, le 10 f\u00e9vrier prochain, \u00e0 l'initative des Jeunes Verts contre le Mitage du territoire ....\r\nAvec l'espoir de freiner la croissance d\u00e9mographique vu que le nombre de terrains constructibles seraient d\u00e9finitivement plafonn\u00e9s. Mais pour les opposants, un \"oui\" \u00e0 l'initiative est un tr\u00e8s mauvais calcul: la limitation des zones \u00e0 b\u00e2tir  aurait pour cons\u00e9quence de renforcer la pression sur les parcelles aujourd'hui encore disponibles, avec le risque d'une densification encore plus forte, pr\u00e9cis\u00e9ment dans les agglom\u00e9rations et en ville.", "durationSec": 194, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10147246", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Crissier", "Tolochenaz"], "thematicThemes": ["am\u00e9nagement du territoire", "urbanisme", "environnement"], "alternativeTitle": ["Dans certaines communes, le mot densification est devenu presque tabou / LME_2019-01-25T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 25.01.2019"], "alternativeSummary": ["Les Suisses voteront le 10 f\u00e9vrier prochain sur une initiative qui veut plafonner le nombre de zones \u00e0 b\u00e2tir. Dans plusieurs communes, des citoyens s'opposent \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux quartiers d'habitation."], "variantIds": ["ece-10147246"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2019", "lastModifiedDate": "2019-04-10T07:59:19Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans la campagne autour de l'initiative Stop au mitage du territoire qui veut plafonner le nombre de zones \u00e0 b\u00e2tir, il y a un mot qui revient souvent ce mot c'est densification, on en parle avec vous bonjour C\u00e9line Fontannaz, bonjour Romaine trop d'habitants trop de trafic une qualit\u00e9 de vie qui se p\u00e9jore dans plusieurs communes la densification est quasiment devenu un mot tabou et des projets du coup sont refus\u00e9s B Crissier et dans dans le canton de Vaud mais aussi Ch\u00eane-Bougeries \u00e0 Gen\u00e8ve et Hochdorf dans le canton de Lucerne dans toutes ces localit\u00e9s, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent pour dire Stop \u00e0 une trop forte croissance d\u00e9mographique sur l'arc l\u00e9manique Tolochenaz n'a accol\u00e9 \u00e0 la ville de Morges vivra un vote d\u00e9cisif lundi prochain le conseil communal se prononce sur la cr\u00e9ation d'un quartier de 2500 habitants et de 550 emplois, il s'agit d'un des plus gros projet du canton de Vaud adopt\u00e9, ils feraient doubler la population de la commune, le scrutin s'annonce extr\u00eamement serr\u00e9e, pourtant en 2013 Tolochenaz a clairement dit oui \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la latte le syndic Salvatore Guardian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [83%] :\r\nLa population accept\u00e9 massivement la densification des centres urbains pour limiter le mitage territoire apr\u00e8s quand on pr\u00e9sente un projet, ils veulent lui et que l'\u00e9lection fasse mal, loin de chez eux, je trouve qu'Eden ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est beaucoup plus difficile de faire passer ses grands projets quand sont construites ces quartiers \u00e0 800 habitants, il y a eu aucune discussion, aucun probl\u00e8me, aucune opposition, tout se fait plus encore celui -ci dans une zone agricole, on l'a rappel\u00e9 celle de locatif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [92%] :\r\nDifficile de faire passer des des grands projets de ville syndic pourquoi est -ce qu'il y a toujours plus d'opposition avant tout l'impression d'une densification excessive, une critique propre \u00e0 certaines communes d'agglom\u00e9ration qui disposent encore de terrains constitue cru ce constructibles et qui sont contraintes de b\u00e2tir compact, vu leur situation g\u00e9ographique proche des transports publics et des axes routiers avec neuf quartiers en projet Crissier situ\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie de Lausanne, pourrait voir sa population augmenter de plus de 40 pourcent d'ici \u00e0 2030, Andr\u00e9 Tharin, il est membre de l'association Sauvgardons Crissier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nUne des grandes probl\u00e9matiques, c'est que les infrastructures ne suivent pas les constructions sont largement en avance sur les bus, le tram, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien on a un engorgement qui est terrible \u00e0 Crissier, raison pour laquelle il y a le projet de l'offre ou d'ouvrir de nouvelles sorties de l'autoroute, mais actuellement c'est ce Crissier qui se trouve \u00eatre le noeud gordien chaque nouvel emploi et chaque nouvel habitant h\u00e9 bien contribue \u00e0 cet h\u00e9bergement de trafic qui va \u00e0 l'encontre finalement de la qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [95%] :\r\nAlors, pour dire son opposition en d\u00e9veloppement trop rapide de la commune Sauvgardons Crissier a lanc\u00e9 une p\u00e9tition en quelques semaines, elle a r\u00e9colt\u00e9 plus de 1000 signatures issues de toute la r\u00e9gion, de son c\u00f4t\u00e9 la Municipalit\u00e9 estime miser sur une densification de qualit\u00e9 et on a l'appel \u00e0 la patience des habitants concernant la mobilit\u00e9 et ces m\u00e9contents de la densification et pourraient \u00eatre tent\u00e9s de voter oui le 10 f\u00e9vrier prochain oui avec l'espoir de freiner la croissance d\u00e9mographique, vu que le nombre de terrains constructibles seraient d\u00e9finitivement plafonn\u00e9s mais pour les opposants, un oui \u00e0 l'initiative est un tr\u00e8s mauvais calcul, la limitation des zones \u00e0 b\u00e2tir, aurait pour cons\u00e9quence de renforcer la pression sur les parcelles encore aujourd'hui disponible avec le risque d'une densification encore plus forte, en particulier dans les agglom\u00e9rations densification le mot devenu bient\u00f4t tabou merci beaucoup C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-25T07:11:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guarna, Salvatore", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tharin, Andr\u00e9", "role": "membre de l'Association \"Sauvegardons Crissier\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-384026C7-6AFE-4F42-854C-E22954486C22", "internalArchiveId": "384026C7-6AFE-4F42-854C-E22954486C22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration;Adriana Garcia, avocate, manifestante \u00e0 Caracas;Michele Bertini - vice-syndique de Lugano, chef du dicast\u00e8re de la police et des espaces urbains;Antonio Hodgers,  pr\u00e9sident du gouvernement GE, VERTS;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(01/BOLSONARO MAURER PA) Les Conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9roulent le tapis rouge pour Jair Bolsonaro. \r\nLe nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien, invit\u00e9 par le Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos...\r\nLui et sa d\u00e9l\u00e9gation se sont entretenus avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais aussi avec Ignazio Cassis et Guy Parmelin. \r\nAu menu de leurs discussions Marc Menichini: les \u00e9changes financiers et commerciaux entre la Suisse et la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde, mais aussi le Mercosur et les droits humains. \r\nUne rencontre qui intervient dans un climat de vives critiques \u00e0 l'encontre du nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien d'\u00eatreme droite... \r\n  1'01 \r\n((Plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es ici en Suisse contre l''invitation du nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien au Forum \u00e9conomique mondial. La soci\u00e9t\u00e9 civile pointant du doigt certaines de ses positions populistes, sexistes ou homophobes, son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour l'environnement aussi. \r\nDes critiques entendues par la d\u00e9l\u00e9gation suisse, mais insuffisantes pour boycotter une rencontre avec le nouvel homme fort du Br\u00e9sil, selon Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nSON \r\nUeli Maurer qui pr\u00e9cise avoir relev\u00e9 tout de m\u00eame le respect des droits humains et de l'environnement avec son homologue br\u00e9silien.\r\nMais leurs discussions ont surtout port\u00e9 sur les relations financi\u00e8res et commerciales entre les deux Etats. Notamment sur l'accord avec les pays du Mercosur, dont le Br\u00e9sil est un pilier: la Suisse estime avoir obtenu le soutien du pr\u00e9sident Bolsonaro pour pousuivre les n\u00e9gociations. Ce dernier avait pourtant tenu des positions ambivalentes sur cet accord de libre \u00e9change durant sa campagne.))\r\n(09/VENEZUELA/TEMOIGNAGE ITV GARCIA) *** Le pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zuelien et leader de l'opposition s'autoproclame pr\u00e9sident par interim et promet des \u00e9lections libres\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a imm\u00e9diatement annonc\u00e9 qu'il reconnaissait l'homme de 35 ans comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim du pays. \r\nDans la foul\u00e9e, une 10aine de pays du continent americain dont le Canada, la Colombie, le Paraguay et le Br\u00e9sil ont aussi soutenu Juan Guaido. \r\nCuba \u00e0 l'inverse a fait part de son \"ferme soutien\" au pr\u00e9sident Maduro face \u00e0 une \"tentative de coup d'\u00c9tat\" selon la Havane. \r\nAlors que des centaines de milliers d'opposants et de partisans \u00e0 Nicolas Maduro se sont mobilis\u00e9s hier \u00e0 Caracas.\r\nEcoutez la r\u00e9action de cette manifestante, Adriana Garcia, avocate...  elle souhaite la d\u00e9mocratie pour le Venezuela. \r\n  56''\r\nDes propos recuillis par  Dominique Choffat\r\n(TF4/LUGANO/ETUDE INSECURITE PI) *** C'est la plus grande enqu\u00eate du genre jamais men\u00e9e en Suisse : Lugano s'attaque au sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 subjective. \r\nUn sondage \u00e0 large \u00e9chelle, pr\u00e9par\u00e9 par l'Ecole de sciences criminelles de l'universit\u00e9 de Lausanne, doit permettre de mieux comprendre ce qui angoisse le justiciable et gangr\u00e8ne la qualit\u00e9 de la vie dans la plus grande ville du Tessin.\r\nNicole della Pietra\r\n  1'28\r\n((Un sondage et 51 questions pour 15'000 citoyens appel\u00e9s \u00e0 participer; la ville de Lugano veut explorer le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 de sa population, dans une op\u00e9ration de grande envergure; Michele Bertini, chef du dicast\u00e8re de la police de Lugano esp\u00e8re qu'un quart des destinataires prendront le temps de livrer leur sentiment.\r\nson\r\nNous offrir des r\u00e9ponses aux citoyens . qui, malgr\u00e9 le fait qu'ils vivent dans la ville la plus s\u00fbre du pays, per\u00e7oivent des situations d'ins\u00e9curit\u00e9 subjective\u00a0\r\nDans une ville de 68'000 habitants, qui se targue d'\u00eatre la meilleure \u00e9l\u00e8ve du pays dans ce domaine, les r\u00e9ponses des citoyens pourraient faire \u00e9merger des probl\u00e9matiques insoup\u00e7onn\u00e9es.\r\nson\r\nCela ne me fait pas peur. C'est une sorte de contr\u00f4le de qualit\u00e9. Si on veut proposer un service public de qualit\u00e9 il faut avoir le courage d'affronter ses citoyens et demander: est-vous satisfaits de notre travail ou souhaitez-vous quelque chose de plus ?\r\nLe questionnaire touche aussi au vivre en semble et \u00e0 l'int\u00e9gration notamment:\u00a0\r\nson\r\nIl faut sortir de la vision qui consid\u00e8re que seule la police pense \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. La police a un r\u00f4le fondamental pour ce qui est le contr\u00f4le et la r\u00e9pression. Mais nous cherchons aussi des r\u00e9ponses quant aux politiques d'int\u00e9gration, du logement, sur l'entretien du territoire c'est un b\u00e9n\u00e9fice pour les citadins\u00a0\r\nUne mani\u00e8re aussi de couper l'herbe sous les pieds aux politiques qui r\u00e9clament davantage de pr\u00e9sence polici\u00e8re sur le territoire. FIN))\r\n((Note : le sondage se terminera le 8 mars, le r\u00e9sultat sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 une date ult\u00e9rieure, pas encore connue pour l'instant.))\r\n(BREVE VEVEY NOMINATION NOUVEL ELU) La Municipalit\u00e9 de Vevey aura un nouveau renfort. \r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9sign\u00e9 un 2\u00e8me Municipal rempla\u00e7ant apr\u00e8s la suspension de 3 membres de l'ex\u00e9cutif. \r\nC'est l'ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien syndic de Ch\u00e9serex, Jacques Ansermet qui vient compl\u00e9ter la municipalit\u00e9 d\u00e9plum\u00e9e. \r\nAlors que Lionel Girardin a \u00e9t\u00e9 suspendu en juin dernier, il est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale. \r\nEn d\u00e9cembre, le conseil d'Etat suspendait Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction.\r\n(03/GE/MAUDET SUIVI DEPARTEMENTS ITV HODGERS) *** Pierre Maudet un peu plus isol\u00e9 au sein du Gouvernement genevois... \r\nLe Conseil d'Etat a ent\u00e9rin\u00e9 hier sa r\u00e9organisation. \r\nLe ministre PLR - Poursuivi par la justice pour acceptation d'un avantage - ne garde qu'un d\u00e9partement tr\u00e8s restreint, celui - nouvellement cr\u00e9\u00e9 - du \"d\u00e9veloppement \u00e9conomique\"... une 20aine de collaborateurs....\r\nIl ne pr\u00e9sidera donc plus le gouvernement et n'aura plus la responsabilit\u00e9 de la police et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nCette charge reviendra \u00e0 son coll\u00e8gue MCG Mauro Poggia, qui dirigera un nouveau D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, de l'emploi et de la sant\u00e9...\r\nAlors gouvernement genevois peut-il encore fonctionner, avec une charge accrue pour six conseillers d'Etat ?\r\nUne question d'organisation selon le pr\u00e9sident du gouvernement Antonio Hodgers.\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause\r\n(17/CH HAUSSE DECHETS PA) *** La Suisse mauvaise \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8res de d\u00e9chets \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. \r\nC'est ce que montrent les chiffres d\u00e9voil\u00e9s par Eurostat, un organe de la Commission europ\u00e9enne charg\u00e9e des statistiques. \r\nChaque habitant en produit, en moyenne et par ann\u00e9e, 700 kilos. \r\nA titre de comparaison, dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, cette quantit\u00e9 reste inf\u00e9rieure \u00e0 500 kilos. Katja Schaer\r\n  46'' \r\n((La Suisse se place au rang des mauvais \u00e9l\u00e8ves, derri\u00e8re le Danemark et la Norv\u00e8ge - respectivement 780 et presque 750 kilos. C'est presque deux fois plus d'ordures par habitant que la Hongrie. Pour l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, croissance, revenus des m\u00e9nages et consommation sont li\u00e9s. Et qui dit consommation, dit ... bien s\u00fbr d\u00e9chets. \r\nEn revanche, les gros producteurs de d\u00e9chets font figure de bons \u00e9l\u00e8ves quand on parle recyclage. La Suisse recycle presque un tiers de ses d\u00e9chets - pr\u00e8s de 220 kilos - bien au-dessus de la moyenne des pays de l'Union, chiffr\u00e9 \u00e0 quelque 80 kilos. M\u00eame chose lorsque l'on parle de compostage, les Suisses sont appliqu\u00e9s. Un kilo d'ordures n'a, en ce sens, pas le m\u00eame impact environnemental, selon le pays dans lequel il est produit.))\r\n(Bve Kung Ski) Patrick K\u00fcng, le champion du monde de descente de 2015, a annonc\u00e9 son retrait imm\u00e9diat de la comp\u00e9tition. \r\nLe Glaronnais de 35 ans estime ne plus pouvoir rivaliser avec les meilleurs.\r\nLa d\u00e9cision d'une retraite s'est renforc\u00e9e \u00e0 la suite de la commotion c\u00e9r\u00e9brale subie la semaine derni\u00e8re lors d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement, justement sur le Lauberhorn, qui a contraint l'ancien champion du monde \u00e0 observer une nouvelle pause.", "durationSec": 527, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144145", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-24T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-24T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10144169", "ece-10144145"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-30T17:12:10Z", "speechToTexts": ["30.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my c'est le journal Foued Boukari Ueli Maurer et plusieurs ministres suisses ont rencontr\u00e9 hier \u00e0 Davos, Jair Bolsonaro, le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien, les membres du conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont discuter Business avec le dirigeant controvers\u00e9, c'est la plus grande enqu\u00eate du genre jamais men\u00e9e en Suisse, la ville de Lugano veut comprendre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, de sa population, elle appelle ses citoyens \u00e0 participer \u00e0 un grand sondage et puis la Suisse point\u00e9 du doigt en mati\u00e8re de d\u00e9chets, selon les chiffres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [93%] :\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux d\u00e9roulent le tapis rouge pour Jair Bolsonaro, le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien, invit\u00e9 par le Forum \u00e9conomique mondial \u00e0 Davos, lui et sa d\u00e9l\u00e9gation se sont entretenus avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi avec Ignazio Cassis Guy Parmelin au menu de leurs discussions Marc Meunier qui lie les \u00e9changes financiers et commerciaux entre la Suisse et la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde, mais aussi le Mercosur et les droits humains, une rencontre Marc qui intervient dans un climat de vives critiques \u00e0 l'encontre du nouveau pr\u00e9sident pr\u00e9sident br\u00e9silien d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [96%] :\r\nPlusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es ici en Suisse contre l'invitation du nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien au Forum \u00e9conomique mondial, la soci\u00e9t\u00e9 civile, pointant du doigt certaines de ses positions populistes sexistes ou homophobes son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour l'environnement aussi des critiques entendues par la d\u00e9l\u00e9gation suisse mais insuffisantes pour boycotter une rencontre avec le nouvel homme fort du Br\u00e9sil selon Ueli Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut dire encore une fois qu'il est \u00e9lu, le mafieux, j'\u00e9tais la population Br\u00e9sil et le respect de la d\u00e9cision de la population tout \u00e0 bord avant les critiques Ueli Maurer, qui pr\u00e9cise avoir relev\u00e9 tout de m\u00eame le respect des droits humains et de l'environnement, avec son homologue br\u00e9silien, mais leurs discussions ont surtout port\u00e9 sur les relations financi\u00e8res et commerciales entre les 2 \u00c9tats, notamment sur l'accord avec les pays du Mercosur dont le Br\u00e9sil est un pilier, la Suisse estime avoir obtenu le soutien du pr\u00e9sident Bolsonaro pour poursuivre les n\u00e9gociations, ce dernier avait pourtant tenu des positions ambivalentes sur cet accord de libre- \u00e9change durant sa campagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident du Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien et leader de l'opposition s'autoproclame pr\u00e9sident ad int\u00e9rim et promet des \u00e9lections libres un peu le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [96%] :\r\nPr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a imm\u00e9diatement annonc\u00e9 hier soir qu'il reconnaissait l'homme de 35 ans comme pr\u00e9sident par int\u00e9rim dans la foul\u00e9e une dizaine de pays du continent am\u00e9ricain, dont le Canada, la Colombie, le Paraguay et le Br\u00e9sil ont aussi soutenu Juan eau Cuba l'inverse a fait part de son ferme soutien au pr\u00e9sident Maduro face \u00e0 une tentative de coup d'\u00c9tat selon la Havane alors que des centaines de milliers d'opposants et de partisans, Nicolas Maduro se sont mobilis\u00e9s hier \u00e0 Caracas s'\u00e9coutez la r\u00e9action de cette manifestante Adriana Garcia, avocate, elle souhaite la d\u00e9mocratie pour le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:40) [86%] :\r\nOn \u00e9tait tous avec un esprit d'espoir, on croit vraiment que maintenant on va r\u00e9ussir \u00e0 changer le gouvernement, et on est pr\u00eat de passer meilleure vie ici aurait l'effet l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [98%] :\r\nQuelles sont les principales attentes que vous avez aujourd'hui par rapport \u00e0 un nouveau gouvernement qui changerait. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:00) [84%] :\r\nEt la principale, on fait c\u00e9der restituer la d\u00e9mocratie \u00eatre de nouveau des citoyennes et avoir comme pr\u00e9cise -t-on qui soit quelqu'un qui nous attend, sans vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [89%] :\r\nEst ce que vous craignez certaines violences qui pourraient arriver ces prochains jours, ces prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:19) [88%] :\r\nOui, c'est possible parce que le gouvernement, il ne veut pas sortir le pouvoir mais c'est pire \u00e0 voir la violence de l'\u00c9tat sur nous, ce n'est pas notre esprit de la violence, on est pour la paix, mais il faut voir qu'est -ce qui va choisir la boue \u00e0 un homme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Dominique Choffat, Lugano s'attaque au sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 subjective, la ville a men\u00e9 la plus grande enqu\u00eate du genre jamais men\u00e9e jamais men\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [97%] :\r\nUn sondage \u00e0 large \u00e9chelle, pr\u00e9par\u00e9 par l'\u00e9cole de sciences criminelles de l'Universit\u00e9 de Lausanne qui doit permettent de mieux comprendre ce qui angoisse le justiciable et gangr\u00e8ne la qualit\u00e9 de la vie dans la plus grande ville du Tessin Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [95%] :\r\nUn sondage et 51 questions pour 15000 citoyens appel\u00e9s \u00e0 participer, la ville de Lugano veut explorer le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, de sa population dans une op\u00e9ration de grande envergure, mais quel est Bertini, chef du dicast\u00e8re de la police de Lugano, esp\u00e8re qu'un quart des destinataires prendront le temps de livrer leur sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:18) [79%] :\r\nOui, il y a moins d'arr\u00eater les risques pour c'\u00e9tait nous offrir des r\u00e9ponses aux citoyens qui, malgr\u00e9 le fait qu'ils vivent dans la ville la plus s\u00fbre du pays per\u00e7oivent des situations d'ins\u00e9curit\u00e9 subjective, c'est cool jeudi va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [97%] :\r\nDans une ville de 68000 habitants qui se targue d'\u00eatre la meilleure \u00e9l\u00e8ve du pays dans ce domaine, les r\u00e9ponses des citoyens pourraient faire \u00e9merger des probl\u00e9matiques insoup\u00e7onn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:38) [92%] :\r\n\u00e0 quoi cela ne me fait pas peur, c'est une sorte de contr\u00f4le de qualit\u00e9 si on veut proposer un service public de qualit\u00e9, il faut avoir le courage d'affronter ses citoyens et demander est -vous satisfaits de notre travail ou souhaitez -vous quelque chose de plus \u00e0 la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:52) [97%] :\r\nIl n'est pas question que de criminalit\u00e9 le questionnaire touche aussi au vivre ensemble et \u00e0 l'int\u00e9gration notamment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [85%] :\r\nEt puis donner aux firmes pas dans la vision, un acte, il faut sortir de la vision qui consid\u00e8re que seule la police pense \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alors fondamental et par contre, la police a un r\u00f4le fondamental pour ce qui est le contr\u00f4le et la r\u00e9pression Perez bien s\u00fbr les mais nous cherchons aussi des r\u00e9ponses quant aux politiques d'int\u00e9gration du logement sur l'entretien du territoire, c'est un b\u00e9n\u00e9fice pour les citadins b\u00e9n\u00e9fice Italie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [99%] :\r\nUne mani\u00e8re aussi de couper l'herbe sous les pieds des politiques qui r\u00e9clament davantage de pr\u00e9sence polici\u00e8re sur le territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [93%] :\r\nLa municipalit\u00e9 de Vevey aura un nouveau renfort le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9sign\u00e9 un 2\u00e8me Municipal rempla\u00e7ant apr\u00e8s la suspension de 3 membres de l'ex\u00e9cutif se l'ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien syndic de Ch\u00e9serex Jacques Ansermet, qui vient compl\u00e9ter la municipalit\u00e9 de Plummer alors que Lionel Girardin a \u00e9t\u00e9 suspendu en juin dernier, il est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale en d\u00e9cembre le Conseil d'\u00c9tat suspendait Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [94%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Pierre Maudet toujours plus isol\u00e9 au sein de du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [93%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a ent\u00e9rin\u00e9, hier, sa r\u00e9organisation, le ministre PLR Poursuivi par la justice pour acceptation d'un Avantage ne garde qu'un d\u00e9partement tr\u00e8s restreint, celui nouvellement cr\u00e9\u00e9 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, une vingtaine de collaborateurs, il ne pr\u00e9sidera donc plus le reste le gouvernement et n'aura plus la responsabilit\u00e9 de la police et de la s\u00e9curit\u00e9 cette charge reviendra \u00e0 son coll\u00e8gue MCG Mauro Poggia alors le gouvernement Genevois peut -il encore fonctionner avec une charge accrue pour six conseillers d'\u00c9tat, une question d'organisation selon le pr\u00e9sident du gouvernement, Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:29) [88%] :\r\nAlors on s'organise pour mais \u00e9videmment fait d'autres choix, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut plus \u00eatre sur toutes les r\u00e9unions, tous les d\u00e9tails des dossiers, on doit aussi apprendre \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer et je crois que toute fa\u00e7on, du moment qu'on dirige des centaines de personnes, des milliers de personnes comme nous le faisons, il faut \u00eatre dans des logiques de de d\u00e9l\u00e9gation, je n'ai pas de doute sur la capacit\u00e9 de travail de notre coll\u00e8gue Paul d\u00e9j\u00e0 on puisse les questions d'emploi, il y a pas de r\u00e9forme pr\u00e9vue, c'est aussi des offices qui roulent aujourd'hui, vous voyez appara\u00eetre d'autres r\u00e9formes que celles qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites et un enjeu, un peu plus s\u00e9rieux au niveau de la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 et notamment du corps de police, le Conseil de ta doit renouer des Liens de confiance avec les repr\u00e9sentants du corps de police et l\u00e0 monsieur Claudia est tout indiqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [93%] :\r\nLa Suisse est mauvaise \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de d\u00e9chets \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [92%] :\r\nC'est ce que montrent les chiffres d\u00e9voil\u00e9s par Eurostat, un organe de la Commission europ\u00e9enne charg\u00e9e des statistiques chaque habitant en produit en moyenne et par ann\u00e9e 700 kilos \u00e0 titre de comparaison, dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, cette quantit\u00e9 reste inf\u00e9rieure \u00e0 500 kilos de d\u00e9chets Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [95%] :\r\nLa Suisse se place au rang des mauvais \u00e9l\u00e8ves, derri\u00e8re le Danemark et la Norv\u00e8ge, respectivement 780 et presque 750 kilos c'est presque 2 fois plus d'ordures par habitant que la Hongrie pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement croissance revenus des m\u00e9nages et consommation sont li\u00e9s et qui dit consommation dit bien s\u00fbr, d\u00e9chets, en revanche, les gros producteurs de d\u00e9chets font figure de bons \u00e9l\u00e8ves quand on parle de recyclage, la Suisse recycle presque enti\u00e8re de ses ordures pr\u00e8s de 220 kilos bien au-dessus de la moyenne des pays de l'Union, chiffr\u00e9 \u00e0 quelque 80 kilos, m\u00eame chose lorsque l'on parle de compostage, les Suisses sont tr\u00e8s appliqu\u00e9s un kilo d'ordures n'a, en ce sens, pas le m\u00eame impact environnemental selon le pays dans lequel il est produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [95%] :\r\nDu ski enfin et Patrick K\u00fcng, champion du monde de descente en 2015 annonc\u00e9 sa retraite hier avec un retrait imm\u00e9diat de la comp\u00e9tition, le Glaronnais de 35 ans estime ne plus pouvoir rivaliser avec les meilleurs, la d\u00e9cision d'une retraite s'est renforc\u00e9e \u00e0 la suite de la commotion c\u00e9r\u00e9brale subie la semaine derni\u00e8re lors d'une chute \u00e0 l'entra\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:36) [91%] :\r\nFoued Boukari pour le journal, il est 6 heures 39 excellent r\u00e9veil vous il on le 24 janvier il fait froid, si je peux, mais vous \u00eates encore sous la couette, autant le savoir au programme jusqu'au jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-24T05:45:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95A60FE6-5758-4457-8034-F8F1C6B34347", "internalArchiveId": "95A60FE6-5758-4457-8034-F8F1C6B34347", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2019-01-24T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (La revue de presse)  \r\n*** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. Une presse tr\u00e8s occup\u00e9e, encore, par le climat.\r\n\"L'avion ennemi\", titre le quotidien jurassien. Il donne le ton d'un grand article \u00e0 lire dans plusieurs journaux romands: la Libert\u00e9, le Nouvelliste, Arcinfo, Le journal du jura et le Courrier. \r\nUn article sur la concurrence - au niveau pollution - entre les diff\u00e9rents moyens de transports.\r\nComment pousser les gens \u00e0 moins prendre l'avion ? la question est sur toute les l\u00e8ves m\u00e9diatiques. \r\nL'avion ennemi, alors qui \u00e0 sa place ? le train de nuit, pardi ! C'est le credo du pr\u00e9sident des verts lib\u00e9raux, J\u00fcrg Grossen, qui d\u00e9posera une interpellation au parlement en mars. Pour que les gens renoncent \u00e0 l'avion, il faut dit-il leur proposer une alternative cr\u00e9dible.\r\n*** Et l'article donne un exemple concret: celui de la jeune su\u00e9doise Greta Thunberg, qui a lanc\u00e9 les manifestations des jeunes pour le climat, arriv\u00e9e hier \u00e0 Davos... en train !\r\nUn voyage de plus de 24heures ! Alors qu'en avion jusqu'\u00e0 Zurich, le trajet aurait pris 2h et demie. \r\nLa star du climat a droit \u00e0 la place d'honneur du Tages Anzeiger, la page 3, pour un grand portrait intitul\u00e9 \"Greta ist da\". A lire aussi dans le Bund, la Berner Zeitung et la Basler Zeitung. On revient aussi sur son voyage - l\u00e0 c'est \"presque 30 heures\", porte-\u00e0-porte, sans doute. \r\nLe Tagi qui s'interroge sur le prix, humain, que Greta est pr\u00eate \u00e0 payer pour cette immense notori\u00e9t\u00e9, et cette agitation m\u00e9diatique. La jeune fille est atteinte du syndrome d'Asperger, une forme d'autisme. Mais elle tient bon: chaque interview qu'elle donne, dit-elle, chaque article sur moi, fait parler du climat, c'est bien. \r\nAutre exemple concret: celui des \u00e9lus verts de la commune de Carouge, dans la Tribune de Gen\u00e8ve. Ils refusent de prendre l'avion pour la sortie annuelle du Conseil communal, \u00e0 Lisbonne. \r\nSi on retourne \u00e0 l'article de la Libert\u00e9: Gen\u00e8ve-Lisbonne, c'est 305 kg d'\u00e9mission de CO2 par personne en avion; 94 en train.\r\n*** Deux \u00e9ditoriaux se penchent ce matin sur les derniers d\u00e9veloppements de l'affaire Maudet, et en particulier sur l'atmosph\u00e8re au Conseil d'Etat genevois.\r\nIl fallait, dit l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve, assister hier physiquement \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat genevois pour mesurer la tension entre Pierre Maudet et ses coll\u00e8gues. \"Palpable, g\u00eanante, \u00e9paisse\".\r\nPierre Maudet qui n'a donc plus que le d\u00e9partement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. \r\nEt l'\u00e9dito de critiquer aussi l'attitude du Conseil d'Etat, qui s'est r\u00e9uni dimanche dernier sans ses deux membres PLR. Pareille attitude risque de fragiliser le gouvernement.\r\nM\u00eame critique dans le Tages Anzeiger. \r\nOui, Pierre Maudet doit d\u00e9missionner, il fait beaucoup d'erreur. Mais les r\u00e9unions en secret ne sont pas une solution. \r\nLes magistrats doivent continuer \u00e0 se regarder dans les yeux. \r\n*** La question de l'identit\u00e9 num\u00e9rique des citoyens est soulev\u00e9e dans la NZZ ce matin.\r\nC'est que la Suisse, rappelle tout d'abord le journal, est un pays en voie de d\u00e9veloppement, en ce qui concerne les services de l'Etat via internet. \r\nLa commission juridique du conseil national se penchera demain sur la loi relative \u00e0 une identit\u00e9 num\u00e9rique reconnue par l'Etat.\r\nAu coeu du d\u00e9bat: la question de savoir si l'\u00c9tat doit d\u00e9livrer lui-m\u00eame l'identit\u00e9 \u00e9lectronique ou si les entreprises priv\u00e9es agr\u00e9\u00e9es et contr\u00f4l\u00e9es par l'\u00c9tat pourront aussi les d\u00e9livrer. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a opt\u00e9 pour cette derni\u00e8re option. Mais la r\u00e9sistance s'organise, et un r\u00e9f\u00e9rendum pourrait \u00eatre lanc\u00e9 par le militant pour la d\u00e9mocratie Daniel Graf, qui a notamment oeuvr\u00e9 pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre les d\u00e9tectives pour les assurances. \r\n*** En Valais, des ouvriers ont re\u00e7u une formation pour le moins originale...\r\nIl s'agit des ouvriers qui travaillent sur la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis. \r\nCertains d'entre eux craignent de se retrouver face \u00e0 des oposants qui tentent tout pour bloquer les travaux, y compris la violence.\r\nLes \u00e9quipes de b\u00fbcherons ont demand\u00e9 une ormation pour g\u00e9rer des manifestants. Ils ont par exemple, lit-on dans le Nouvelliste, appris \u00e0 comment se tenir pour ne pas donner l'impression de provoquer. Une r\u00e8gle d'or en cas d'escalade: d\u00e9poser les outils et quitter les lieux. Les opposants, de leur c\u00f4t\u00e9, affirment que s'il y a des probl\u00e8mes, ils ne viendront pas de leur camp. \r\n*** Pour terminer Val\u00e9rie, nous sommes le 24 janvier, jour de l'ind\u00e9pendance Vaudoise. Et 24heures se demande en Une: \"que reste-t-il de nos Bernois ?\"\r\nEt si l'occupant bernois avait aid\u00e9 le pays de Vaud ? s'intitule l'article.\r\nPlusieurs th\u00e8mes dans ce grand article: universit\u00e9, commerce et arm\u00e9e, architecture et aussi, et peut-\u00eatre surout: les vins.\r\nGrands amateurs de crus vaudois, rappelle 24 heures, les patriciens bernois ont encourag\u00e9 la F\u00eate des vignerons. \r\nD'un autre c\u00f4t\u00e9, ils avaient aussi cr\u00e9\u00e9 une \"police des vins\" z\u00e9l\u00e9e, qui courait les cabarets qui avaient de la peine \u00e0 payer leurs imp\u00f4ts, et mettait au cachot les ivrognes.", "durationSec": 505, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-24T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2019-01-24T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-10144174", "ece-10144157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-30T17:18:32Z", "speechToTexts": ["30.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est l'heure de la presse Val\u00e9rie Droux nous a rejoint, Val\u00e9rie, une presse tr\u00e8s occup\u00e9e encore par le climat ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [92%] :\r\nL'avion ennemi, titre le quotidien jurassien, il donne le ton d'un grand article \u00e0 lire dans plusieurs journaux romands la Libert\u00e9 le Nouvelliste Arc Info le Journal du Jura ou encore le courrier, un article sur la concurrence au niveau pollution entre les diff\u00e9rents moyens de transport alors comment pousser les gens \u00e0 prendre moins l'avion, c'est la question qui est sur toutes les l\u00e8vres m\u00e9diatique en tout cas, ces derni\u00e8res semaines l'avion ennemi alors qu'il a sa place, h\u00e9 bien le train de nuit pardi c'est le credo en tout cas du pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux J\u00fcrg Grossen qui d\u00e9posera une interpellation au Parlement en mars, pour que les gens renoncent \u00e0 l'avion, il faut, dit -il, leur proposer une alternative cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [88%] :\r\nQue de bons souvenirs, ces trains de nuit Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nBen on l'adjectif plusieurs fois, mais c'est, c'est c'est un peu \u00e7a peut contreproductif enfin toute cette attaque contre les avions parce que d'abord les compagnies d'aviation, les constructeurs ont beaucoup diminu\u00e9 le les \u00e9missions enfin la pollution que g\u00e9n\u00e8re les moteurs, ils ont fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s, c'est seulement 2 \u00e0 3 pourcent des \u00e9missions de CO2 dans le monde, il faut donc attaquer les aux grandes entreprises, il faut attaquer le transport maritime, on prend jamais, \u00e9videmment, le cargo pour aller au travail, mais c'est extr\u00eamement polluant et l\u00e0 il y a quasiment 0, efforts qui sont faits en fait ce qu'on fait maintenant, on attaque l'avion et on paralyse beaucoup les gens parce que tout le monde prend l'avion et donc \u00e9videmment c'est c'est pas tellement, pas tellement d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [90%] :\r\nMais les trains de nuit vers l'Italie, c'est tellement plus sympathique, effectivement, si vous vous r\u00e9veillez \u00e0 Venise ou \u00e0 Rome, c'est pas Pierre Keller, vous avez fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [85%] :\r\nOui, oui, j'ai fait le le 1er p\u00f4le aurait une que j'ai fait de mon travail je l'a fait dans le train de nuit entre Lausanne et Paris, et puis apr\u00e8s je je \u00e0 l'sur l'Italie c'\u00e9tait divin cette vraiment un plaisir et puis surtout de en en Tch\u00e9quie, en Slovaquie, enfin, Tch\u00e9coslovaquie, \u00e0 l'\u00e9poque il y avait le train qui partait de Bruno qui allait jusqu'\u00e0 Berlin, c'\u00e9tait absolument merveilleux, les gens \u00e9taient compl\u00e8tement saouls cette fin du voyage, mais \u00e7a c'est le stress en bas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [91%] :\r\nEt puis, pour ceux qui aiment pas l'avion, par exemple, on peut aussi sous les mains, pas du nom dans cet article, Val\u00e9rie toujours un exemple concret, c'est celui de la jeune su\u00e9doise Greta une Berg qui a lanc\u00e9 les manifestations des jeunes pour le climat, elle est arriv\u00e9e hier \u00e0 Davos est arriv\u00e9 en train. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [91%] :\r\nOui, on voyage de plus de 24 heures, note l'article alors qu'en avion jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich le trajet aurait pris 2 heures et demie, la Star du climat a aussi droit \u00e0 la place d'honneur du Tages-Anzeiger la page 3 pour un grand portrait intitul\u00e9 Greta East da Greta et l\u00e0 \u00e0 lire aussi dans le Bund \u00e0 Bernard Zeitung et la base leur Zeitung alors l\u00e0 aussi on revient sur le voyage, l\u00e0 c'est presque 30 heures mais je pense l\u00e0 c'est porte-\u00e0-porte, le Tagi, qui s'interroge aussi sur le prix humain que Greta est pr\u00eate \u00e0 payer pour cette immense notori\u00e9t\u00e9 et cette agitation m\u00e9diatique, la jeune fille est atteinte du syndrome d'Asperger, une forme d'autisme mais elle tient bon chaque interview qu'elle donne, dit -elle, chaque article sur moi fait parler du climat et c'est bien et autre exemple concret, celui des \u00e9lus verts de la commune de Carouge dans la Tribune de Gen\u00e8ve, il refuse de prendre l'avion pour la sortie annuelle du Conseil communal \u00e0 Lisbonne, alors si on retourne \u00e0 l'article de la Libert\u00e9 qui donne cet exemple, Gen\u00e8ve, Lisbonne, c'est 305 kilos d'\u00e9mission de CO2 par personne en avion 94 en train. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [89%] :\r\nPierre Keller, qu'est ce que vous pensez de ces mouvements de jeunes pour le climat, on entendait tout \u00e0 l'heure le le commentaire d'Yves Terrani qui disait nommer les jeunes c'est bien sympa de manifester, mais en fait vous prenez EasyJet tous les jours ou presque, et puis vous avez -vous fait pas grand chose au fond vous \u00eates plut\u00f4t dans cette optique l\u00e0 o\u00f9 vous dites oui, c'est bien dans ces jeunes qui qui se bougent en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi comme enseignant, d'abord j'ai compris tr\u00e8s vite qu'il y avait des gourous \u00e9colos d'enseignement Vaudois qui essaye de pousser les jeunes \u00e0 manifester dans diff\u00e9rents sens qui pousse les jeunes \u00e0 ne pas \u00eatre content et \u00e0 rousp\u00e9ter parce qu'eux- m\u00eames n'ont pas le courage de le faire et \u00e7a c'est un probl\u00e8me grave, je trouve que les jeunes se laissent influencer comme \u00e7a, bien entendu, ils ont raison de prendre au s\u00e9rieux la situation mais il ne faut pas exag\u00e9rer, d'abord, il pourrait vous savez, je pense que c'est pass\u00e9 de 3 heures une demi- journ\u00e9e sur le climat, par par, par par jour ou bien par semaine pendant ce temps, peut faire autre chose, on ne se par exemple, s'ouvrir \u00e0 la litt\u00e9rature, on peut Allard et d'autre chose, c'est aussi important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [94%] :\r\nIl y a plusieurs \u00e9coles effectivement deux \u00e9ditoriaux ce matin dans la presse sur les derniers \u00e9v\u00e9nements de l'affaire Maudet, et en particulier sur l'atmosph\u00e8re, l'atmosph\u00e8re au conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [97%] :\r\nIl fallait dit l'\u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve assister hier physiquement \u00e0 la conf\u00e9rence de presse du Conseil d'\u00c9tat pour mesurer la tension entre Pierre Maudet et ses coll\u00e8gues palpable g\u00eanante \u00e9paisse Pierre Maudet, qui n'a donc plus que le d\u00e9partement du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et l'\u00e9dito de critiquer l'attitude du Conseil d'\u00c9tat qui s'est r\u00e9uni dimanche dernier sans ses 2 membres PLR de quoi fragiliser le gouvernement la m\u00eame critique dans le commentaire du Tages-Anzeiger oui Pierre Maudet doit d\u00e9missionner, oui il a fait beaucoup d'erreurs, mais les r\u00e9unions en secret ne sont pas une solution, les magistrats doivent continuer \u00e0 se regarder dans les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [90%] :\r\nEt pour ceux qui peuvent pas assister physiquement aux conf\u00e9rences de presse du Conseil d'\u00c9tat Genevois, je vous conseille d'les vid\u00e9os parce que \u00e7a vaut son pesant de cacahou\u00e8tes effectivement la question de l'identit\u00e9 num\u00e9rique des citoyens est soulev\u00e9e dans la NZZ ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:11) [95%] :\r\nC'est que la Suisse rappelle tout d'abord, le journal est un pays on voie de d\u00e9veloppement, en ce qui concerne les services de l'\u00c9tat, via Internet, la commission juridique du Conseil national se penchera demain sur la loi relative \u00e0 une identit\u00e9 num\u00e9rique reconnue par l'\u00c9tat au coeur du d\u00e9bat la question de savoir si l'\u00c9tat doit d\u00e9livrer lui- m\u00eame cette identit\u00e9 \u00e9lectronique ou si les entreprises priv\u00e9es agr\u00e9\u00e9es et contr\u00f4l\u00e9es par l'\u00c9tat, pourront aussi le faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a opt\u00e9 lui pour cette derni\u00e8re solution mais la r\u00e9sistance, organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pourrait \u00eatre lanc\u00e9 par le militant pour la d\u00e9mocratie, Daniel Graf, qui a notamment, rappelle le journal oeuvr\u00e9 pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre les d\u00e9tectives pour les assurances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [87%] :\r\nVous venez en Valais maintenant avec des ouvriers qui ont re\u00e7u une formation, on va dire, pour le moins original Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [95%] :\r\nOui, il s'agit des ouvriers qui travaillent sur la ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension entre Chamoson et Chippis, certains d'entre eux craignent de se retrouver face \u00e0 des opposants qui tentent tout pour bloquer les travaux, y compris la violence alors les \u00e9quipes de b\u00fbcherons ont demand\u00e9 une formation pour g\u00e9rer des manifestants, ils ont, par exemple, lit -on dans le Nouvelliste appris \u00e0 se tenir, d'une certaine mani\u00e8re, pour ne pas donner l'impression de provoquer une r\u00e8gle d'or, aussi, en cas d'escalade d\u00e9poser les outils et quitter les lieux, les opposants, de leur c\u00f4t\u00e9, affirment l'article que s'il y a des probl\u00e8mes bien ne viendront en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [93%] :\r\nPas de leur on va terminer cette revue de presse : on le disait tout \u00e0 l'heure, le 24 janvier c'est le jour de l'ind\u00e9pendance Vaudoise alors 24 heures se demande en Une que reste -t-il de nos bernois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [92%] :\r\nEt si l'occupant bernois avait aid\u00e9 le pays de Vaud finalement s'intitule l'article universit\u00e9 commerce et arm\u00e9e, architecture et aussi, peut-\u00eatre surtout, les 20 grands amateurs de crus Vaudois, rappelle 24 heures les patriciens bernois ont encourag\u00e9 la F\u00eate des Vignerons ils aimait aussi beaucoup les d\u00e9fil\u00e9s et d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils avaient ces bernois cr\u00e9er une police des vins z\u00e9l\u00e9e qui courait les cabarets qui avaient de la peine \u00e0 payer leurs imp\u00f4ts et mettait au cachot les ivrognes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [89%] :\r\n\u00e7a, j'avais jamais entendu Pierre Keller je sais pas vous qu'il faut dire merci aux bernois pour pour les vins Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:13) [84%] :\r\nEnfin, il faut dire merci aux bernois qui boivent du du vin Vaudois du chasselas mais je voudrais dire que dans le nord du canton par exemple de le Neuch\u00e2tel il y a un nombre de camping, vous savez, un nombre de trucs moches pas aller, mais il y a 7 ans et demi \u00e9norme de vins Vaudois et qui sont bien s\u00fbr m\u00fb par des de B\u00e9chu Salmon en tout cas beaucoup de bernois donc les Bernois sont encore branch\u00e9 sont sur la bouteille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [90%] :\r\nPierre Keller j'ai retrouv\u00e9 une photo dans mon dans mon iPhone que que j'avais fait, c'est une photo, je crois qu'on le doit \u00e0 vous ce slogan : Le Monde s'incline devant les vins Vaudois, hein, je pense que je suis pas la seule bonne valaisanne avoir ticket mais disons plus s\u00e9rieusement, vous parliez tout \u00e0 l'heure de vendre le vin Vaudois \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 quel point c'est important et ce qu'il faut pas vendre le vin suisse plut\u00f4t que les Valaisans fasse le job de leur c\u00f4t\u00e9, les Vaudois que chaque canton vende son propre vin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [87%] :\r\nVous avez enti\u00e8rement raison, moi j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a avec les malaises ou que j'aime beaucoup par ailleurs qui font d'excellents vins mais vous, quand il y a une personne qui est pr\u00e9sident de Swiss moins une Cooperation en m\u00eame temps le le le un viticulteur connu d'un politicien tr\u00e8s connu, ben voil\u00e0, il tire la couverture \u00e0 lui, puis nous on a les pieds \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-24T07:16:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43DEFEB8-FE5A-4F5F-ACDA-C762B270031F", "internalArchiveId": "43DEFEB8-FE5A-4F5F-ACDA-C762B270031F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-01-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nathalie Fontanet, D\u00e9put\u00e9e PLR GE;Luc Thomas, directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre; Berthe Darras secr\u00e9taire d'Uniterre;Giuseppe Conte, premier ministre italien\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (08/VENEZUELA/TRUMP RECONNAIT CHEF ETAT PA) Journ\u00e9e mouvement\u00e9e hier au Venezuela\r\nLe jeune pr\u00e9sident du parlement.... l'opposant Juan Gouaido... s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du pays par int\u00e9rim\r\nIl a pr\u00eat\u00e9 serment \u00e0 Caracas... devant des milliers de partisans... \r\nEt m\u00eame s'il n'a pas le soutien de l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne... sa d\u00e9marche a rapidement \u00e9t\u00e9 reconnue par les Etats-Unis\r\nCe qui a d\u00e9clench\u00e9 une v\u00e9ritable crise diplomatique avec le chef d'\u00e9tat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, le socialiste Nicolas Maduro.... \r\nRapha\u00ebl Grand\r\n((Donald Trump n'aura pas tard\u00e9 pour reconna\u00eetre officiellement Juan Guaido , offrant une l\u00e9gitimit\u00e9 internationale au nouveau pr\u00e9sident par int\u00e9rim.\r\nLa Maison-Blanche souligne aussi  le courage du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien face au r\u00e9gime jug\u00e9 ill\u00e9gitime de Nicolas Maduro.\r\nWashington se dit pr\u00eat \u00e0 maintenir sa pression \u00e9conomique et diplomatique, pour pousser Maduro \u00e0 partir.  Et \"toutes les options sont sur la table\" si ce dernier  devait avoir recours \u00e0 la violence, pr\u00e9cise la Maison-Blanche.\r\nAu moment o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent \u00e0 Caracas, les alli\u00e9s des Etats-Unis dasn la r\u00e9gion reconnaissaient eux aussi Juan Guaido comme nouveau pr\u00e9sident en exercice du V\u00e9n\u00e9zuela\r\nNicoal Maduro, de son c\u00f4t\u00e9, a imm\u00e9diatement rompu ses relations diplomatique avec Washington ,accusant l'administration Trump de comploter contre lui. Le personnel diplomatique v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien a 72h pour quitter le sol des Etats-Unis. Mais Pour le D\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain.. Nioclas Maduro n'a plus l'autorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour rompre des relations diplomatiques.  Washington aurait d\u00e9j\u00e0 obtenu l'assurance de pouvoir maintenir ses relations avec le nouveau  gouvernement de Juan Guaido . (pas de signature car je suis au Texas)))\r\nA noter que comme Washington, plusieurs pays ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 Juan Gouaido. \r\nDes \u00e9tats membres du groupe de Lima... qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement les abus du r\u00e9gime de Nicolas Maduro. \r\nParmi eux, le canada, mais aussi le Br\u00e9sil, l'Argentine ou encore le Chili.\r\nL'Union europ\u00e9enne... elle... se contente d'appeler \u00e0 de nouvelles \u00e9lections au V\u00e9n\u00e9zuela\r\n(Suhtdown) ******* Et pendant ce temps... aux Etats-Unis... le bras de fer bug\u00e9taire continue, entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains\r\nAvec une nouvelle cons\u00e9quence: donald Trump ne prononcera pas son traditionnel discours sur l'\u00e9tat de l'Union... le 29 janvier\r\nL'\u00e9v\u00e9nement doit rassembler le gouvernement et les parlementaires... et la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la chambre des repr\u00e9sentants estime que la s\u00e9curit\u00e9 ne peut \u00eatre assur\u00e9e, en raison du shutdown\r\nMais Donald Trump que son allocution aura bien lieu... apr\u00e8s la sortie de crise.\r\n(02/GE/MAUDET SUIVI DEPARTEMENTS ITV FONTANET) *** Pierre Maudet encore un peu plus isol\u00e9 au sein du Gouvernement genevois... \r\nLe Conseil d'Etat a ent\u00e9rin\u00e9 hier sa r\u00e9organisation. \r\nOrphelin de la s\u00e9curit\u00e9 et de la pr\u00e9sidence, le ministre PLR ne conserve qu'un nouveau d\u00e9partement... cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion... et tr\u00e8s restreint: celui du \"d\u00e9veloppement \u00e9conomique, avec seulement une vingtaine de collaborateurs \r\nUn remaniement que Pierre Maudet n'a pas valid\u00e9. \r\nA l'inverse de sa coll\u00e8gue de parti Nathalie Fontanet. \r\nElle s'en explique au micro de Guillaume Rey. \r\n  50''\r\n((si trop long, possibilit\u00e9 de couper \u00e0 25''))\r\n(bve nomination vevey) La Municipalit\u00e9 de Vevey aura un nouveau renfort. \r\nLe Conseil d'Etat a d\u00e9sign\u00e9 un 2\u00e8me Municipal rempla\u00e7ant apr\u00e8s la suspension de 3 membres de l'ex\u00e9cutif. \r\nC'est l'ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien syndic de Ch\u00e9serex, Jacques Ansermet qui vient compl\u00e9ter la municipalit\u00e9 d\u00e9plum\u00e9e. \r\nOn le rappelle, Lionel Girardin a \u00e9t\u00e9 suspendu en juin dernier, il est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale. \r\nEn d\u00e9cembre, le conseil d'Etat suspendait \u00e9galement Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen, sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction.\r\n(TF3/PAYSANS/MITAGE PI) **** Faut-il geler les zones \u00e0 b\u00e2tir pour prot\u00e9ger les terres agricoles?\r\nLa question est au coeur de l'initiative sur le mitage du territoire... \r\nEt pourtant ce texte divise le monde des agriculteurs...\u00e0 un peu plus de deux semaines du scrutin. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9.... l'Union suisse des paysans recommande de rejeter l'intiative des jeunes verts\r\nEt de l'autre, Bio suisse, uniterre et les petits paysans y sont favorables\r\nSt\u00e9phane Deleury... en r\u00e9alit\u00e9 ce sont deux visions de l'agriculture qui s'affrontent...\r\n  1'32''\r\n((Il y a les productivistes et les durables... et ils divergent notamment sur un point pr\u00e9cis de l'initiative. En cas de OUI, seuls les b\u00e2timents destin\u00e9s \u00e0 l'agriculture d\u00e9pendante du sol seront autoris\u00e9s hors zone \u00e0 b\u00e2tir. Les serres de culture hors sols et les halles d'engraissement de volaille ou de porcs devront d\u00e9sormais se construire en zone industrielle. Pour le directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre, Luc Thomas, estime que c'est contre-productif.\r\nSON : 19''\r\nNotons que le texte de l'initative pr\u00e9voit des exceptions possibles. De quoi rassurer Uniterre qui souligne plut\u00f4t l'urgence de prot\u00e9ger les terres du cultivables. Berthe Darras secr\u00e9taire de l'organisation \r\nSON : 23''\r\nUniterre n'est pas seule \u00e0 soutenir l'initative. Biosuisse et l'association des petits paysans recommandent aussi de glisser un oui dans l'urne le 10 f\u00e9vrier prochain. ))\r\n(06/GE/HOPITAL RECOURS JUSTICE PA) **** La planification hospitali\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve viole le droit suisse. C'est la conclusion du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDans un arr\u00eat publi\u00e9 hier il donne raison \u00e0 une clinique genevoise. \r\nAdrien Krause... elle avait contest\u00e9... en 2015... les quotas impos\u00e9s par le canton aux \u00e9tablissements hospitaliers priv\u00e9s.  \r\n  45''\r\n((Ces quotas limitent notamment le nombre de cas trait\u00e9s au sein des cliniques priv\u00e9s. Trop restrictif pour le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Selon le TAF, le canton s'est ainsi \u00e9cart\u00e9 des crit\u00e8res minimaux imp\u00e9ratifs qui figurent dans la LAMAL, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance-maladie. Pourquoi? Parce que ces limitations ne sont impos\u00e9es qu'aux \u00e9tablissements hospitaliers priv\u00e9s. Les H\u00f4pitaux universitaire de Gen\u00e8ve y \u00e9chappent par exemple. Ce qui emp\u00eache par ailleurs la concurrence entre h\u00f4pitaux... \r\nPour le TAF, cette politique viole donc l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et ne repose sur aucun crit\u00e8re objectif. R\u00e9sultat: il r\u00e9voque la liste hospitali\u00e8re genevoise et renvoie la copie au gouvernement pour nouvel examen. Un d\u00e9saveu pour le Conseiller d'Etat Mauro Poggia en charge de la sant\u00e9.  Lui qui a toujours d\u00e9fendu l'id\u00e9e des quotas impos\u00e9es aux cliniques priv\u00e9es.))\r\n(10/WEF ITV CONTE) \"L'exp\u00e9rience politique que nous menons en Italie peut \u00eatre un indice de ce que sera l'Europe de demain\"\r\nVoil\u00e0 ce qu'a affirm\u00e9 le premier ministre italien... hier lors de son allocution au forum \u00e9conomique de Davos. \r\nGiuseppe Conte a d\u00e9fendu les projets de son gouvernement : le revenu de citoyennet\u00e9 et la flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite. \r\nMais pour se d\u00e9barrasser en profondeur des injustices et des in\u00e9galit\u00e9s, il estime qu'il faut mener des changements radicaux \r\n  47'' \r\n((\"Nous avons besoin d'un nouvel humanisme. Cette vision est radicalement nouvelle. Elle est nouvelle car nous ne pensons pas en terme de petits et grands gouvernements, comme le traditionnel foss\u00e9 entre droite et gauche l'a fait pendant plus d'un si\u00e8cle. Nous pensons plut\u00f4t que le v\u00e9ritable foss\u00e9 se trouve entre ceux qui ont et ceux qui n'ont pas le pouvoir de modeler le destin de leur nation.  Nous croyons que ce pouvoir ne peut pas \u00eatre conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 une petite minorit\u00e9 de citoyens. Nous sommes radicaux. Mais nous sommes radicaux car nous voulons ramener le pouvoir l\u00e0 o\u00f9 il est cens\u00e9 \u00eatre en premier lieu, selon notre constitution. \"))\r\nRamener le pouvoir au peuple... le discours de Giuseppe Conte, hier au forum \u00e9conomique de Davos\r\n(France liste gilets jaunes) **** Et En France, les gilets jaunes aussi esp\u00e8rent participer \u00e0 la construction d'une nouvelle Europe\r\nLe mouvement a l'intention de pr\u00e9senter une liste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives europ\u00e9ennes\r\nElle comprend pour l'instant une dizaine de noms, des candidats \u00e2g\u00e9s de 29 \u00e0 53 ans, avec des professions vari\u00e9es\r\n(??/ TENNIS) **** En tennis... L'open d'Australie a sa premi\u00e8re finaliste.\r\nLa Tch\u00e8que Petra Kvitova a mis fin il y a quelques minutes au remarquable parcours de l'Am\u00e9ricaine Danielle Collins\r\nUne victoire en 2 sets, 7-6, 6-0. \r\nBernardin Allemann, vous avez suivi la rencontre. \r\nCette finale sera la premi\u00e8re depuis 2014... pour Petra Kvitova...\r\n ((pas de script))\r\nBErnardin Allemann... depuis Melbourne.\r\nEt puis en ski Alpin, Patrick K\u00fcng se retire de la comp\u00e9tition.\r\nLe Glaronnais de 35 ans l'a annonc\u00e9 hier... il estime ne plus pouvoir rivaliser avec les meilleurs\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde de descente... en 2015\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9) \r\n(Pape au panama) \r\n(Shutdown manif et vote) \r\n(Ski K\u00fcng / hockey lcc / tennis)", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144192", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LMA_2019-01-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10144203", "ece-10144192"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-30T17:10:32Z", "speechToTexts": ["30.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSoeur l'heure du journal avec vous Marielle Savoie bonjour, bonjour le chef de file de l'opposition qui s'autoproclame pr\u00e9sident par int\u00e9rim et de nombreux pays qui appelle \u00e0 de nouvelles \u00e9lections, la crise politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la franchit un nouveau cap, de quoi envenimer encore un peu plus les relations entre le r\u00e9gime de Nicolas Maduro et Washington, c'est une d\u00e9cision aux allures de sanctions qui a pris le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois le gouvernement cantonal a pr\u00e9sent\u00e9, hier, sa r\u00e9organisation dans la foul\u00e9e de l'affaire Maudet et le lib\u00e9ral- radical n'aura plus qu'une vingtaine de collaborateurs sous ses ordres et puis la premi\u00e8re finaliste de l'Open d'Australie est connu, la Tch\u00e8que P\u00e9tra Kvitova a obtenu son ticket, il y a quelques instants, en battant l'Am\u00e9ricaine Danielle Collins nous retrouverons Bernardin Allemann \u00e0 Melbourne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [95%] :\r\nJourn\u00e9e mouvement\u00e9e hier au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le jeune pr\u00e9sident du parlement l'opposant Juan Gouaido s'est autoproclam\u00e9 pr\u00e9sident du pays, par int\u00e9rim, il a pr\u00eat\u00e9 serment \u00e0 Caracas, devant des milliers de partisans et m\u00eame s'il n'a pas le soutien de l'arm\u00e9e v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne sa d\u00e9marche a rapidement \u00e9t\u00e9 reconnue par les \u00c9tats-Unis, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 une v\u00e9ritable crise diplomatique avec le chef d'\u00c9tat v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, le socialiste, Nicolas Maduro Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [96%] :\r\nDonald Trump n'aura pas tard\u00e9 pour reconna\u00eetre officiellement, Juan Gouaido, offrant une l\u00e9gitimit\u00e9 internationale au nouveau pr\u00e9sident par int\u00e9rim, la Maison- Blanche souligne aussi le courage du peuple v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien face au r\u00e9gime jug\u00e9 ill\u00e9gitime de Nicolas Maduro, Washington se dit pr\u00eat \u00e0 maintenir sa pression \u00e9conomique et diplomatique pour pousser Maduro \u00e0 partir et toutes les options sont sur la table, si ce dernier devait avoir recours \u00e0 la violence, pr\u00e9cise la Maison- Blanche, au moment o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements se pr\u00e9cipitent \u00e0 Caracas, les alli\u00e9s des \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion, reconnaissaient eux aussi Juan Gouaido comme nouveau pr\u00e9sident en exercice du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Nicolas Maduro, de son c\u00f4t\u00e9 a imm\u00e9diatement rompu ses relations diplomatiques avec Washington accusant l'administration Trump de comploter contre lui le personnel diplomatique v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien \u00e0 70 2 heures pour quitter le sol des \u00c9tats-Unis, mais pour le d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain, Nicolas Maduro n'a plus l'autorit\u00e9 n\u00e9cessaire pour rompre des relations diplomatiques, Washington aurait d\u00e9j\u00e0 obtenu l'assurance de pouvoir maintenir ses relations avec le nouveau gouvernement de Juan Gouaido. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [94%] :\r\nEt \u00e0 noter que, comme Washington, plusieurs pays ont apport\u00e9 leur soutien \u00e0 Juan Gouaido des \u00c9tats membres du groupe de Lima, qui d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement les abus du r\u00e9gime de Nicolas Maduro, parmi eux, le Canada, mais aussi le Br\u00e9sil, l'Argentine, ou encore le Chili, l'Union europ\u00e9enne, elle se contente d'appeler \u00e0 de nouvelles \u00e9lections au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et pendant ce temps, aux \u00c9tats-Unis, le bras de fer budg\u00e9taire continue entre d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, avec une nouvelle cons\u00e9quence donald Trump ne prononcera pas son traditionnel discours sur l'\u00e9tat de l'Union, le 29 janvier prochain l'\u00e9v\u00e9nement doit rassembler le gouvernement et les parlementaires et la pr\u00e9sidente d\u00e9mocrate de la Chambre des repr\u00e9sentants, estime que la s\u00e9curit\u00e9 ne peut \u00eatre assur\u00e9e en raison du shutdown mais Donald Trump ajoute explique lui ce matin que son \u00e0 la \u00e9cus ce que son allocution aura bien lieu, apr\u00e8s la sortie de crise en Suisse maintenant Pierre Maudet encore un peu plus isol\u00e9 au sein du gouvernement g\u00e9nevois, le Conseil d'\u00c9tat a ent\u00e9rin\u00e9, hier, sa r\u00e9organisation orphelin de la s\u00e9curit\u00e9 de la pr\u00e9sidence, le ministre PLR ne conserve qu'un nouveau d\u00e9partement cr\u00e9\u00e9 pour l'occasion et tr\u00e8s restreint, celui du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, avec seulement une vingtaine de collaborateurs, un remaniement que Pierre Maudet, n'a pas valid\u00e9, \u00e0 l'inverse de sa coll\u00e8gue de parti Nathalie Fontanet, elle s'en explique au micro de Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [91%] :\r\nMoi, je l'ai toujours soutenir humainement, aujourd'hui je suis \u00e9lue au sein d'un conseil, \u00e7a fait des mois que nous discutons, r\u00e9organisation des mois que cette affaire prend de plus en plus de place, il convenait aujourd'hui d'adopter une attitude finale de mettre en avant les dossiers essentiels pour le Conseil d'\u00c9tat, moi, c'est pour cela que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu de 7 \u00e0 ce contexte l\u00e0 o\u00f9 j'ai effectivement soutenu les d\u00e9cisions du coll\u00e8ge, je pense que politiquement il s'imposait aujourd'hui de prendre des d\u00e9cisions, de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous puissions avancer, c'est l'\u00e9l\u00e9ment essentiel et depuis des semaines maintenant, la situation s'enlise, il y a rebondissement sur rebondissement, on n'a fait que de parler de la situation de monsieur Maudet, et Dieu sait s'il y a de nombreux dossiers au sein du Conseil d'\u00c9tat pour lesquelles nous avons besoin maintenant de pouvoir me concentrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [93%] :\r\nApr\u00e8s Gen\u00e8ve, direction Vevey o\u00f9 la municipalit\u00e9 aura un nouveau renfort le Conseil d'\u00c9tat d\u00e9sign\u00e9 2\u00e8me Municipal rempla\u00e7ant apr\u00e8s la suspension de 3 membres de l'ex\u00e9cutif, c'est l'ancien d\u00e9put\u00e9 et ancien syndic de Ch\u00e9serex Jacques Ansermet, qu'il y a, compl\u00e9ter la municipalit\u00e9 des plumes, on le rappelle Lionel Girardin a \u00e9t\u00e9 suspendu en juin dernier, il est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale en d\u00e9cembre le Conseil d'\u00c9tat suspendait \u00e9galement Michel Agnant et J\u00e9r\u00f4me Christen sous le coup d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction, faut -il geler les zones \u00e0 b\u00e2tir pour prot\u00e9ger les Terres agricoles, la question est au coeur de l'initiative sur le mitage du territoire, et pourtant ce texte divise le monde des agriculteurs \u00e0 un peu plus de 2 semaines du scrutin, d'un c\u00f4t\u00e9 l'Union suisse des paysans recommande de rejeter l'initiative des Jeunes Verts et de l'autre Bio Suisse unitaire et les petits paysans y sont favorables, St\u00e9phane Delory, en r\u00e9alit\u00e9, ce sont 2 visions de l'agriculture qui s'affrontent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [95%] :\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 les productivistes et de l'autre les durables et ces 2 camps divergent, notamment sur un point pr\u00e9cis de l'initiative, en cas de oui, seuls les b\u00e2timents destin\u00e9s \u00e0 l'agriculture d\u00e9pendante du sol seront autoris\u00e9s hors zone \u00e0 b\u00e2tir les serres de culture hors sol ou Les d'engraissement de volailles ou de porcs devront d\u00e9sormais se construire en zone industrielle pour le directeur de l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la terre Luc Thomas c'est contre- productif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [86%] :\r\nDans le domaine de l'\u00e9levage, la hors sol par exemple, la volaille on lesquels on n'assiste \u00e0 une progression de la consommation et bien les agriculteurs producteurs de volailles pourraient \u00eatre bloqu\u00e9s dans la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser de bons l\u00e0 il est la cons\u00e9quence tr\u00e8s doit importer encore davantage et voil\u00e0 une de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [91%] :\r\nNotons que le texte de l'initiative pr\u00e9voit des exceptions possibles, de quoi rassurer unitaire l'organisation souligne plut\u00f4t l'urgence de prot\u00e9ger les Terres cultivables Baird Arras secr\u00e9taire d'unitaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [88%] :\r\nQuand vous perdez une un terrain agricole, il est perdu \u00e0 jamais si un jour on se rende compte que, en effet, on manque de terrains, on peut pas d'un seul coup, se dire : ah bah tiens, on va enlever le b\u00e9ton, puis on va utiliser ces Terres non c'est c'est foutu, c'est Terres, elles sont foutus si on veut assurer cette s\u00e9curit\u00e9 alimentaire pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, bah la premi\u00e8re fa\u00e7on d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, c'est de pr\u00e9server les terrains agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [93%] :\r\nUnitaire n'est pas la seule \u00e0 soutenir l'initiative avec cette argumentation bio suisse et l'association des petits paysans recommandent aussi de glisser un oui dans l'urne le 10 f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [94%] :\r\nLa planification hospitali\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve viole le droit suisse, c'est la conclusion du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat publi\u00e9 hier, il donne raison \u00e0 une clinique genevoise Adrien creuset, elle avait contest\u00e9 en 2015, les quotas impos\u00e9s par le canton aux \u00e9tablissements hospitaliers priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [93%] :\r\nCes quotas limitent notamment le nombre de cas trait\u00e9s au sein des cliniques priv\u00e9es trop restrictif pour le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, selon le TAF, le canton s'est ainsi \u00e9cart\u00e9 des crit\u00e8res minimaux imp\u00e9ratifs qui figurent dans la LAMal, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance- maladie, alors pourquoi, parce que ces limitations ne sont impos\u00e9es qu'aux \u00e9tablissements hospitaliers priv\u00e9s les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve il y \u00e9chappent, par exemple, ce qui emp\u00eache, par ailleurs, la concurrence entre h\u00f4pitaux pour le TAF, cette politique viole donc l'\u00e9galit\u00e9 de traitement et ne repose sur aucun crit\u00e8re objectif r\u00e9sultat il r\u00e9voque la liste hospitali\u00e8re genevoise et renvoie la copie au gouvernement pour nouvel examen un d\u00e9saveu pour le conseiller d'\u00c9tat, Mauro, d\u00e9j\u00e0 en charge de la sant\u00e9, lui qui a toujours d\u00e9fendu l'id\u00e9e des quotas impos\u00e9es aux cliniques priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:39) [95%] :\r\nL'exp\u00e9rience politique que nous menons en Italie peut-\u00eatre un indice de ce que sera l'Europe de demain, voil\u00e0 ce qui a affirm\u00e9, le 1er ministre italien hier lors de son allocution au forum \u00e9conomique de Davos, Giuseppe Conte a d\u00e9fendu les projets de son gouvernement, le revenu de citoyennet\u00e9 et la flexibilit\u00e9 de l'\u00e2ge de la retraite, mais pour se d\u00e9barrasser en profondeur des injustices et des in\u00e9galit\u00e9s, il estime qu'il faut mener des changements radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [83%] :\r\nOui mais omanais Simon nous avons besoin d'un nouvel humanisme radical et et de cette vision est radicalement nouvelle et la nouvelle parce que nous ne pensons pas en terme de petits et grands gouvernements comme le traditionnel foss\u00e9 entre droite et gauche pr\u00e9sent pendant plus d'un si\u00e8cle, Holden SN j'radar brouille Billy pensons plut\u00f4t que le v\u00e9ritable foss\u00e9, il se trouve entre ceux qui ont et ceux qui n'ont pas le pouvoir de modeler le destin de leur nation en vedette mais j'oui Believe \u00eatre croyant que ce pouvoir ne peut pas \u00eatre conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 une petite minorit\u00e9 de citoyens Rithy on The Citizen ou \u00e0 l\u00e0 nous sommes radicaux, mais nous sommes radicaux, car nous voulons ramener le pouvoir l\u00e0 o\u00f9 il est cens\u00e9 \u00eatre en 1er lieu selon notre Constitution, de fausses by \u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [94%] :\r\nOuais, ramener le pouvoir au peuple, le discours de Giuseppe Conte hier au Forum \u00e9conomique de Davos en tennis : l'Open d'Australie \u00e0 sa premi\u00e8re finaliste la Tch\u00e8que P\u00e9tra Kvitova a mis fin, il y a quelques minutes au remarquable parcours de l'Am\u00e9ricaine Danielle Collins, une victoire en 2 sets 7 6 6 0 Bernardin Allemann vous avez suivi la rencontre cette finale sera la premi\u00e8re depuis 2014 pour P\u00e9tra Kvitova. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [89%] :\r\nOui, elle avait alors gagn\u00e9 Wimbledon, beaucoup de choses se sont pass\u00e9es depuis pourrait notamment une agression chez elle, avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 au couteau \u00e0 la main, elle est de retour, cette victoire signifie beaucoup pour P\u00e9tra Kvitova qui s'impose donc 7 6 6 0 au contraire un match qui a surtout valu pour sa premi\u00e8re manche puisque d'abord le le match \u00e9tait interrompu le toit a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e parce qu'il fait chaud, 39 degr\u00e9s, donc, pour le bonheur des joueuses et des spectateurs, le toit a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e 1er set s'est jou\u00e9 au tie-break remport\u00e9 assez nettement par P\u00e9tra va de la 2\u00e8me manche est all\u00e9 beaucoup plus vite, 6 0 t\u00e9l\u00e9 Collins, c'est un peu \u00e9nerv\u00e9 contre l'arbitre contre elle- m\u00eame et, finalement, elle a laiss\u00e9 son adversaire au filet en finale o\u00f9 elle rencontrera peut-\u00eatre une autre Tch\u00e8que puisque Karolina Pliskova commence \u00e0 l'instant la 2\u00e8me demi- finale face \u00e0 la Japonaise Naomi Osaka et puis \u00e0 9 heures et demi avait la premi\u00e8re et seule demi- finale hommes \u00e0 se jouer aujourd'hui entre Stefanos Tsitsipas et Rafa\u00ebl Nadal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [93%] :\r\nBernardin Allemann depuis Melbourne et puis en ski alpin Patrick K\u00fcng se retire de la comp\u00e9tition, le Glaronnais de 35 ans, l'a annonc\u00e9 hier : il estime ne plus pouvoir rivaliser avec les meilleurs s'il avait \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion du monde de descente en 2015 merci beaucoup Marielle sa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-24T05:21:39Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B70C87C9-89D5-4EFB-AFEB-3470CE15C85B", "internalArchiveId": "B70C87C9-89D5-4EFB-AFEB-3470CE15C85B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert: Les \u00e9crans 8k -  merveille technologique et d\u00e9sastre \u00e9cologique", "publicationDate": "2019-01-24T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 416, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10144446", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert: Les \u00e9crans 8k -  merveille technologique et d\u00e9sastre \u00e9cologique / PNY_2019-01-24T10:27:18_flament-vert-les-ecrans-8k-merveille-tec", "Pony Express du 24.01.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10144446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-31T17:49:11Z", "speechToTexts": ["31.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [76%] :\r\nJacques g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce point pourrait avoir vers le monde islamique, la mienne, disait pourtant qu'elle ne l'Europe de Rabat mais sa t\u00e2che peut-\u00eatre plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9veloppe avec c'est-\u00e0-dire ouvert ce concours droite bonjour \u00e0 Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [82%] :\r\nBonjour H\u00e9l\u00e8ne H\u00e9l\u00e8ne il y a 2 semaines, c'\u00e9tait le grand rendez- vous des fans de technologie \u00e0 Las V\u00e9gas s', \u00e7a s'appelle le si il est -ce pour Consumer Electronic Show, et c'est le salon o\u00f9 chaque ann\u00e9e sont pr\u00e9sent\u00e9es les prochaines innovations dans le domaine de l'\u00e9lectronique grand public, alors cette ann\u00e9e n'a pas fait exception, on a vu des t\u00e9l\u00e9phones portables des ordis quelques innovations, un peu de fait aussi, comme par exemple une lunette de laisser, pourquoi pas, mais connect\u00e9s \u00e0 quoi aux enceintes par exemple excellence pour amplifier le son que quand tu voil\u00e0, vous avez peut-\u00eatre vu que les dirigeants Alex ai plus le PQ et puis la lunette de cet je ne sais je n'ai pas tout compris, et elles sont lumineuses, aussi, pour ne rien g\u00e2cher pour parce que ni les pieds quand on va au milieu de la nuit peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'en fera l'avait donc le budget le plus en vue aussi IS 2019 c'\u00e9tait pas du tout, c'est juste connect\u00e9, c'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9, la bonne nouvelle t\u00e9l\u00e9 les vieux \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9, alors il y a plusieurs marques qui ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs derni\u00e8res innovations en mati\u00e8re d'\u00e9cran des t\u00e9l\u00e9s qui deviennent enroule modulable escamotable, mais surtout des t\u00e9l\u00e9s qui propose une d\u00e9finition jusque -l\u00e0 in\u00e9gal\u00e9e avec la prochaine g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9n\u00e9ration lui arrivera \u00e0 8000 pixels de r\u00e9solution magnifique qui a eu une web sur lui, mise sur ce march\u00e9 ferroviaire enfin beaucoup trop coups ensemble si tu veux bien H\u00e9l\u00e8ne la r\u00e9action d'un chaland devant un t\u00e9l\u00e9viseur 8 cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [55%] :\r\nAu moins grave \u00e0 une baisse mais aussi. \r\nVoil\u00e0 une r\u00e9forme excit\u00e9s une Jean-Yves ici reprend ainsi, on apprend Bauby atteint et c'est ce qu'a pas fait de ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [86%] :\r\nIls observent un bourdon manifestement c'est \u00e7a 8 cas, et ils sont souffl\u00e9es sont souffl\u00e9es, a exhort\u00e9, peut-\u00eatre pas dans \u00c9tats-Unis l\u00e0 o\u00f9 ils vivent cette Ezzat nomm\u00e9 il y a un creux, il est un et \u00e9merveill\u00e9 devant le fait de pouvoir compter le nombre de petits cheveux sur un bourdon vous dire que moi j'ai regard\u00e9 cette vid\u00e9o sur un \u00e9cran d'ordinateur, un peu pourri et je voyais aussi le nombre de feux du bourdon dans le cahier de Poissy qui se demander si vraiment \u00e7a change l'entr\u00e9e et alors en fait, \u00e0 priori, \u00e7a ne change pas grand- chose mais je vais y revenir la section combien d'entendu monsieur, en fait, c'est vrai que sont totalement, enfin, puisqu'on d\u00e9couvre assez vite en cherchant un peu que le monsieur qu'on entend dans la vid\u00e9o, c'est un influent soeur sponsoris\u00e9 par Samsung, donc voil\u00e0, en plus, oui, voil\u00e0, mais surtout ben je trouve que sa r\u00e9action, elle est d'une b\u00eatise sans nom puisque, en fait, non, personne n'a besoin d'un \u00e9cran 8 cas personne actuellement les \u00e9crans avec la plus grande d\u00e9finition donc les 4 cas humains et contiennent d\u00e9j\u00e0 donc 8 millions de pixels avec la 8 cas on va quadrupler le nombre de pixels, on parle l\u00e0 d'un \u00e9cran qui contient 33 millions de pixels 33 m\u00e9gapixels \u00e7a parle mieux et puis ben comme l'explique une vid\u00e9o sur la cha\u00eene YouTube philosophe Tech, en fait, on en arrive \u00e0 des diff\u00e9rences de d\u00e9finition qui sont quasiment imperceptibles par l'oeil humain pour un \u00e9cran de taille standard, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, les seules personnes qui pourraient \u00e9ventuellement avoir l'usage d'un \u00e9cran 8 cas ce sont soit les r\u00e9alisateurs vid\u00e9o soit les photographes prouve \u00e0 qui \u00e7a permet des retouches d'images beaucoup plus pr\u00e9cise, mais pour Bing ai des s\u00e9ries sur Netflix, un \u00e9cran 8 cas, \u00e7a n'a strictement aucun int\u00e9r\u00eat, mais c'est le progr\u00e8s, on pourrait dire : ben non, le propos a dit aussi que le Ievoli la vision \u00e9volue et s'habituer \u00e0 voir du week- Highway avance apr\u00e8s un force de devant des \u00e9crans tout de plus en plus mis \u00e0 tout d'un an, on peut appeler \u00e7a ne peut pas appeler \u00e7a un progr\u00e8s que le progr\u00e8s, c'est faire en sorte que plus personne ne meurt de faim ou que, avec 5 autres voil\u00e0, \u00e7a c'est le progr\u00e8s, mais entre qui permet de compter les points noirs sur le nez de Cyril Hanouna, c'est pas un progr\u00e8s, on peut appeler \u00e7a au mieux une innovation, enfin voil\u00e0, c'est la raison pour laquelle tous les fabricants, que ce soit, LG, Samsung, Sony Philippe raisons pour lesquelles ils continuent \u00e0 pousser en mati\u00e8re d'innovation mais bel et bien, elle est bien simple, c'est juste pour de faire acheter des nouvelles t\u00e9l\u00e9 alors que l'ancienne marche encore tr\u00e8s bien, on le constate d\u00e9j\u00e0, maintenant il y a pas mal de gens qui poss\u00e8de encore pour l'instant un \u00e9cran HD qui fonctionne tr\u00e8s bien et qui h\u00e9sitent \u00e0 en changer pour un foulage des donc une t\u00e9l\u00e9 quatre-quarts oui \u00e7a c'est un cas typique peut-\u00eatre d'obsolescence programm\u00e9e exactement et \u00e7a nous co\u00fbte extr\u00eamement cher, alors non seulement au prix d'\u00e9quipement mais \u00e7a co\u00fbte surtout extr\u00eamement cher \u00e0 la plan\u00e8te \u00c9ric Mah\u00e9, un ancien ing\u00e9nieur en informatique, a \u00e9crit un article tr\u00e8s fouill\u00e9, elle \u00e0 ce sujet pour le magazine ouzbek, \u00c9ric, un magazine qui en acc\u00e8s libre sur le Net, donc je vous conseille d'aller lire si \u00e7a vous int\u00e9resse et il explique tr\u00e8s bien et pourquoi cette pseudo- avanc\u00e9e technologique, c'est en fait un d\u00e9sastre annonc\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, d\u00e9j\u00e0 au niveau des ressources, puisque actuellement un t\u00e9l\u00e9viseur 4K \u00e7a fait 15 kilos, les premiers t\u00e9l\u00e9viseurs 8 cas ils avoisinent les 30 kilos, donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on comprend bien qu'il faudra plus de plastique plus d'\u00e9lectronique et plus de Terres rares pour le faire fonctionner les Terres rares, un petit peu prochain p\u00e9trole oui, on est d\u00e9j\u00e0 proche de la p\u00e9nurie pour certains de ces m\u00e9taux actuellement la production de t\u00e9l\u00e9viseurs, elle engloutit chaque ann\u00e9e 330 tonnes d'indium, \u00e7a fait la moiti\u00e9 de la production mondiale et les besoins seront sans doute multipli\u00e9 par 4, quand tout le monde voudra des t\u00e9l\u00e9viseurs, lui qui a donc on fonce, c'est math\u00e9matique et en France, droit dans le mur et quand on sait que l'exploitation des Terres rares, \u00e7a cr\u00e9e des conflits arm\u00e9s dans certaines r\u00e9gions du monde, que leur processus d'experts d'extraction, \u00e7a provoque du d\u00e9boisement et de la pollution, on se dit que peut-\u00eatre le plus malin, ce serait plut\u00f4t d'essayer de chercher \u00e0 se passer de terreur, autre aspect probl\u00e9matique de ces nouveaux t\u00e9l\u00e9viseurs leur consommation \u00e9lectrique oui parce qu'on croit plus puissant \u00e7a commence on m'forc\u00e9ment beaucoup plus d'\u00e9lectricit\u00e9 exactement alors aux \u00c9tats-Unis le changement actuel, donc le passage de la norme HD foulage des donc la norme 4K \u00e7a concerne environ 300 millions de postes de t\u00e9l\u00e9 le Net Value sur sauf d\u00e9faites quand il c'est une association qui a tent\u00e9 de chiffrer ce que \u00e7a repr\u00e9sente en terme d'augmentation de la consommation \u00e9lectrique, h\u00e9 bien, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 8 milliards de kWh/an de comptes d'augmentation de la consommation, \u00e7a fait 3 fois l'\u00e9quivalent de la consommation \u00e9lectrique d'une ville comme San Francisco voil\u00e0 imaginons maintenant tout le monde change de nouveau t\u00e9l\u00e9 pour passer de la qu\u00eate \u00e0 la 8\u00e8me et a vraiment de quoi craindre le pire \u00e9tant donn\u00e9 que les t\u00e9l\u00e9visions 8 cas consomme plus que le double que les t\u00e9l\u00e9viseurs 4K oui enfin, dernier probl\u00e8me et pas des moindres : c'est la somme de d\u00e9chets que \u00e7a pourrait engendrer pour absolument rien, rappelons -le, pass\u00e9 \u00e0 la Dobrica \u00e7a veut dire changer toutes les t\u00e9l\u00e9s du monde, mais \u00e7a veut dire aussi changer toutes les cam\u00e9ras et l'ensemble des moyens de production, \u00e7a veut dire aussi adapter les infrastructures et notamment les infrastructures Internet pour rendre les contenus accessibles \u00e0 tout un chacun et donc par extension, \u00e7a veut dire balancer tout lieu mat\u00e9riel, on sait d\u00e9j\u00e0 pas franchement quoi faire des 44 millions de tonnes de d\u00e9chets \u00e9lectroniques produits chaque ann\u00e9e qui s'entassent joyeusement dans endetter d\u00e9j\u00e0 de ouvert qui a vraiment, il faut faire preuve d'un minimum de discernement en fait m\u00eame si on croit sinc\u00e8rement avoir besoin d'un \u00e9cran dernier cri ou de couleurs plus contrast\u00e9e, ce qui est certain, c'est qu'au niveau de la plan\u00e8te, c'est un luxe qu'on peut pas se permettre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-24T09:40:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A33230-766C-49BC-8933-3132BE265C00", "internalArchiveId": "F4A33230-766C-49BC-8933-3132BE265C00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Gary Domeniconi, \u00e9tudiant \u00e0 l'EPFL; Rapha\u00ebl Maha\u00efm, d\u00e9put\u00e9 VERTS VD;Boukari, Fouad;St\u00e9phane Coppey, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes;Tristan Vauclair, Joueur de hockey - attaquant Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(14/EFFORTS ENTREPRISES CLIMAT PA) Les entreprises plus vertes se distinguent en bourse. \r\nApple, L'Or\u00e9al et Nestl\u00e9 font parties des 120 multinationales ayant obtenu cette ann\u00e9e les meilleures notes au classement de l'ONG CDP, bas\u00e9e \u00e0 Londres ((\u00e0 prononcer en fran\u00e7ais))...\r\nLe classement, publi\u00e9 hier, mesure les efforts des entreprises pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. \r\nIl faut dire, Cynthia Racine, que les entreprises font face \u00e0 une pression de plus en plus forte pour tenir comptedu changement climatique.\r\n  45''\r\n((Beaucoup d'entreprises disent avoir intensifi\u00e9 leurs efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique depuis l'accord de Paris sur le climat en 2015... Mais seules 2% des 6'800 entreprises qui ont transmis leurs donn\u00e9es... font partie des bons \u00e9l\u00e8ves de cet indice CDP.\r\nMais si encore peu d'entreprises font partie des bons \u00e9l\u00e8ves... Les cons\u00e9quences positives d'un bon classement, sur les performances boursi\u00e8res notamment, pourraient les pousser \u00e0 plus d'effort. \r\nSelon le CDP, l'indice \"Stoxx Global Climate Leaders\" qui r\u00e9unit justement ces bons \u00e9l\u00e8ves a surperform\u00e9... de plus de 5% par an... l'indice traditionnel des grandes entreprises.\r\nLe CDP, dont la publication du rapport co\u00efncide avec le d\u00e9but du Forum \u00e9conomique de Davos, s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9voiler \u00e0 l'avenir... le classement aussi... des mauvais \u00e9l\u00e8ves.))\r\n(TF3/VD/JEUNES/GRAND CONSEIL PI) Et la  lutte pour l'envrionnement port\u00e9 actuellement par une dynamique des citoyens \r\nAvec notamment les marches pour le climat, ou les manifestations de jeunes vendredi dernier dans une 15aine de villes suisses...\r\nUne initative soutenu dans le canton de vaud par les d\u00e9put\u00e9s...\r\nIls ont d\u00e9cid\u00e9 hier d'appuyer leurs revendications...\r\n22 000 gymnasiens \u00e9coliers et apprentis s'\u00e9taient mobilis\u00e9s  dans les rues de Suisse pour notre avenir, dont plus de 8000 \u00e0 Lausanne. \r\nMartine Clerc.  Une d\u00e9l\u00e9gation issue de ce mouvement sera re\u00e7ue par le gouvernement vaudois. \r\n  1'33\r\n((Applaudis par les d\u00e9put\u00e9s, une vingtaine d'\u00e9tudiants ont franchi hier les portes du Grand Conseil vaudois pour d\u00e9poser une p\u00e9tition. Dans le sillage des manifestations, ils demandent fermement au gouvernement de d\u00e9clarer l'urgence climatique et de prendre des mesures concr\u00e8tes contre le r\u00e9chauffement. Gary Domeniconi, \u00e9tudiant \u00e0 l'EPFL:  \r\nSON DOMENICONI: 22\r\nDes revendications que partage le d\u00e9put\u00e9 vert Rapha\u00ebl Maha\u00efn.  C'est lui qui a convaincu le Parlement.. Sa r\u00e9solution a provoqu\u00e9 de nombreuses prises de parole. Et au final, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 pour qu'une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes soit re\u00e7ue par le Conseil d'Etat. Pour Rapha\u00ebl Maha\u00efn, cette mobilisation est un tournant \"historique\": \r\nSON MAHA\u00cfM: 23\r\nDes jeunes qui n'h\u00e9siteront pas \u00e0 poursuivre leurs actions s'ils ne sont pas entendus. \r\nEt \u00e7a bouge dans plusieurs cantons: \u00e0 Fribourg, des gymnasiens ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour interdire le d\u00e9placement en avion lors des voyages d'\u00e9tudes. Et selon nos informations, un postulat dans le m\u00eame sens sera d\u00e9pos\u00e9 mardi prochain au Conseil communal de Lausanne. Il devrait \u00eatre soutenu par la majorit\u00e9.))  \r\nExtro Romaine:  Et \u00e0 7h22 nous reviendrons sur une mesure in\u00e9dite adopt\u00e9e par l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, la \"r\u00e8gle des 1000 kilom\u00e8tres\" qui entend interdire les trajets en avions pour les voyages universitaires dont la distance ne d\u00e9passe pas les 1000 kilom\u00e8tres.\r\n(Bve Cong Paternit\u00e9 NE) Quatre semaines de cong\u00e9 pour les fonctionnaires qui deviennent pere... \r\nNeuch\u00e2tel est le premier canton suisse/romand qui va aussi loin... \r\nLe projet de loi du parti socialiste, accept\u00e9 hier par le Grand Conseil, fait passer le cong\u00e9 paternit\u00e9 de cinq \u00e0 vingt jours dans l'administration cantonale.\r\nL'amendement PLR qui voulait le limiter \u00e0 dix jours a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9.\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel a chiffr\u00e9 le co\u00fbt de cette modification \u00e0 environ 240'000 francs.\r\n(Bve GE Maudet) Cinq Conseillers d'Etat geneois \u00e9taient r\u00e9unis en catimini dimanche pour discuter du cas Pierre Maudet. \r\nLes nouvelles mesures de r\u00e9organisation qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui \u00e9taient au centre des discussions.\r\nSelon les informations de Radio Lac \u00e0 l'issue de ces discussions l'\u00e9conomie devrait \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 Pierre Maudet, l'emploi devrait passer chez le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et l'ensemble de la S\u00e9curit\u00e9 reviendrait au MCG Mauro Poggia.\r\n(07/GE/EMPLOYEURS ET FISC PA) *** Gen\u00e8ve, ou la transmission par les patrons des certificats de salaire au fisc est d\u00e9finitivement annul\u00e9e. \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a jug\u00e9 irrecevable le recours formul\u00e9 par le Conseil d'Etat. \r\nInformation r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier par l'Agence Decaprod.  \r\nLes juges de Mon-Repos confirment ainsi une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise en 2017 par la Chambre constitutionnelle genevoise. Adrien Krause. \r\n  43''\r\n((\u00ab Le Conseil d'Etat n'a pas qualit\u00e9 pour faire recours \u00bb. Voil\u00e0 la conclusion du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral. Les employeurs genevois ne devront donc pas fournir automatiquement \u00e0 l'administration fiscal le certificat de salaire de leurs employ\u00e9s. Une d\u00e9cision qui d\u00e9savoue le gouvernement. Alors que la pratique est aujourd'hui courante dans une dizaine de cantons. \r\nCette mesure avait pourtant \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2016 par le Grand Conseil. Mais la Chambre constitutionnelle genevoise l'avait alors jug\u00e9e ill\u00e9gale. Elle estimait le texte contraire au droit sup\u00e9rieur. En clair : c'est le contribuable lui-m\u00eame qui doit fournir son certificat de salaire au fisc. Et personne d'autre. \r\nAvec cette disposition, le Consei d'Etat esp\u00e9rait notamment lutter contre la soustraction d'imp\u00f4ts. Et tabler ainsi sur une augmentation des recettes fiscales de 16 millions de francs par ann\u00e9e environ . ))\r\n(06/VS/COMMUNES-FUSION PI) *** Le canton du Valais apporte son aide aux communes qui souhaitent se rapprocher ou fusionner. \r\nEt pour cela, il lance une \u00e9tude.\r\nElle doit fournir des crit\u00e8res \u00e0 prendre en consid\u00e9ration lors d'un projet de fusion. \r\nLes communes Yves Terrani seront ensuite libres de s'en inspirer. \r\n  52'' \r\n((163 communes valaisannes en 1990, 126 aujourd'hui. La dynamique de fusions s'acc\u00e9l\u00e8re. Raison pour laquelle le canton a confi\u00e9 \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique la cr\u00e9ation d'un outil de travail apportant des pistes de r\u00e9flexion suppl\u00e9mentaires. Et cela dans la mesure o\u00f9 les dossiers deviennent de plus en plus complexes. Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes, St\u00e9phane Coppey nous dit ce qu'il attend de cet outil.\r\nSon DIGAS 0'21''\r\nPr\u00e9cisons encore que l'autonomie des communes valaisannes n'est pas remise en cause par la cr\u00e9ation de cet outil de travail. Si tout se passe bien, ce dernier sera \u00e0 disposition des communes \u00e0 fin 2019, d\u00e9but 2020.))\r\n(Bve Foot Sala) *** Le monde du football sous le choc apr\u00e9s la disparition lundi  soir de l'avion qui transportait Emiliano Sala, l'ex-attaquant du FC Nantes\r\nL'avion de tourisme - qui le transportait vers Cardiff son nouveau Club - a disparu au-dessus de la Manche.\r\nLes op\u00e9rations de secours ont \u00e9t\u00e9 suspendu pour la nuit. \r\nHier soir, plusieurs m\u00e9dias argentins ont rapport\u00e9 les propos tenus par Emiliano Sala dans un message vocal au sujet de l'appareil... \"Il semble qu'il soit en train de tomber en morceaux\" .\r\n \"Papa, qu'est-ce que j'ai peur!\" \"Si dans une heure et demie vous n'avez plus de nouvelles de moi, je ne sais pas si on va envoyer des gens pour me rechercher, parce qu'on ne va pas me trouver, sachez-le... dit-il dans son message...\r\nLes r\u00e9actions ont afflu\u00e9, depuis hier matin, de ses co\u00e9quipi\u00e9s jusqu'\u00e0 Pep Guardiola, l'entraineur de Manschester City apparu tr\u00e8s \u00e9mu en conf\u00e9rence de presse.\r\n(18/HOCKEY ITV VAUCLAIR) *** Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 d\u00e9croch\u00e9 hier un succ\u00e8s aussi large que pr\u00e9cieux: victoire 7 \u00e0 2 face aux ZURICH LIONS. \r\nLes Fribourgeois ont donc retrouv\u00e9 leur efficacit\u00e9, apr\u00e8s deux d\u00e9faites cons\u00e9cutives. \r\nIls restent neuvi\u00e8me, mais reviennent \u00e0 un point seulement de Gen\u00e8ve Servette. \r\nPour l'attaquant Tristan Vauclair, c'est le r\u00e9alisme de Gott\u00e9ron qui a fait la diff\u00e9rence hier (MAR) soir.\r\n  47'' \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier \r\nGen\u00e8ve s'est inclin\u00e9 5-2 \u00e0 Zoug, alors que Lausanne a subi la loi de Berne sur le m\u00eame score.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141711", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-23T06:30:31_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2019-01-23T06:30:31_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-10141740", "ece-10141711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-29T17:18:31Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nC'est le journal de Foued Boukari bonjour Foued, bonjour les multinationales intensifient leurs efforts pour lutter contre le changement climatique et des heures, des efforts d\u00e9sormais visible sur les march\u00e9s, gr\u00e2ce un classement faciliter les fusions des communes en Valais le canton va apporter son aide \u00e0 celles qui souhaitent se rapprocher mais qui redoutent la complexit\u00e9 de ce genre de d\u00e9marche et puis en hockey sur glace Fribourg- a cartonn\u00e9 hier soir lors de la 38\u00e8me journ\u00e9e de National League. \r\nLes entreprises plus vertes se distinguent en bourse Apple L'Or\u00e9al et Nestl\u00e9 font partie des 120 multinationales ayant obtenu cette ann\u00e9e les meilleures notes au classement de l'ONG CDP bas\u00e9e \u00e0 Londres, le classement publi\u00e9 hier, mesure les efforts des entreprises pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, il faut dire, Cynthia Racine que les entreprises font face \u00e0 une pression de plus en plus forte pour tenir compte de ce changement climatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\nBeaucoup d'entreprises disent avoir intensifi\u00e9 leurs efforts pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, depuis l'accord de Paris sur le climat en 2015 mais seuls 2 pourcent des 6800 entreprises qui ont transmis leurs donn\u00e9es font partie des bons \u00e9l\u00e8ves de cet indice CDP mais si encore peu d'entreprises font partie des bons \u00e9l\u00e8ves, les cons\u00e9quences positives d'un bon classement sur les performances boursi\u00e8res notamment, pourraient les pousser \u00e0 plus d'efforts selon le CDP l'indice Stoxx Global Climate Leaders qui r\u00e9unit, justement, ces bons \u00e9l\u00e8ves a surperform\u00e9 de plus de 5 pourcent par an, l'indice traditionnel des grandes entreprises le CDP dont la publication du rapport co\u00efncide avec le d\u00e9but du Forum \u00e9conomique de Davos s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9voiler \u00e0 l'avenir le classement aussi des mauvais \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [94%] :\r\nEt la lutte pour le l'environnement port\u00e9 \u00e9galement actuellement par une dynamique des citoyens, avec notamment la marche les marches pour le climat ou les manifestations des jeunes vendredi dernier dans une quinzaine de villes suisses une initiative soutenue dans le canton de Vaud par les d\u00e9put\u00e9s, ils ont d\u00e9cid\u00e9 hier d'appuyer leurs revendications, 22000 gymnasiens \u00e9coliers et apprentis s'\u00e9taient mobilis\u00e9s dans les rues de Suisse pour notre avenir, dont plus de 8000 \u00e0 Lausanne Martine Clerc une d\u00e9l\u00e9gation issue de ce mouvement sera re\u00e7ue par le gouvernement Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [93%] :\r\nApplaudi par les d\u00e9put\u00e9s, une vingtaine d'\u00e9tudiants ont franchi hier les portes du Grand Conseil Vaudois pour d\u00e9poser une p\u00e9tition : ils demandent fermement au gouvernement de d\u00e9clarer l'urgence climatique et de prendre des mesures concr\u00e8tes contre le r\u00e9chauffement gary Domeniconi, \u00e9tudiant \u00e0 l'IPSL. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [88%] :\r\nOn n'\u00e9tait pas l\u00e0 mais pour manifester seulement pour faire du bruit, les 10000 personnes, c'est \u00e0 10000 personnes motiv\u00e9es et ses 10000 personnes qui se contenteront en aucun cas d'un quelconque compromis ce qu'il faut vraiment qu'on soit clair dans notre message et qu'on soit ferme, on n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9battre maintenant, la lutte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e sur un autre terrain, sur le terrain des mesures plus drastiques de toute fa\u00e7on on l\u00e2chera pas jusqu'\u00e0 que les revendications en tant que telle soit accept\u00e9, on n'est pas l\u00e0 pour se compromettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [95%] :\r\nDes revendications que partage le d\u00e9put\u00e9 Vert, Rapha\u00ebl Maha\u00efn c'est lui qui a convaincu le Parlement Sa r\u00e9solution a provoqu\u00e9 de nombreuses prises de parole et, au final, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 pour qu'une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes soit re\u00e7ue par le Conseil d'\u00c9tat pour Rapha\u00ebl Maha\u00efn, cette mobilisation est un tournant historique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [88%] :\r\nIl y a une mobilisation qui va marquer les livres d'histoire, les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique deviennent visibles, on a une prise de conscience qui est, qui a clairement monter d'un d'un cran le politique est mis au d\u00e9fi de faire n\u00e9cessaire maintenant et \u00e7a, les jeunes, c'est eux qui le disent et on ne peut pas le tient \u00e0 leur place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [94%] :\r\nDes jeunes qui n'h\u00e9siteront pas \u00e0 poursuivre leur lutte s'ils ne sont pas entendus et \u00e7a bouge dans plusieurs cantons \u00e0 Fribourg, des gymnasiens ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour interdire le d\u00e9placement en avion lors des voyages d'\u00e9tudes, et selon nos informations, un postulat dans le m\u00eame sens sera d\u00e9pos\u00e9 mardi prochain au conseil communal de Lausanne, il devrait \u00eatre soutenu par la majorit\u00e9 et aux alentours de 7 heures 20 on va revenir sur une mesure in\u00e9dite adopt\u00e9e par l'Universit\u00e9 de 2 balles, \u00e7a s'appelle la r\u00e8gle des 1000 Km une r\u00e8gle qui entend interdire les trajets en avion pour les voyages universitaires dont la distance ne d\u00e9passent pas les 1000 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [92%] :\r\n4 semaines de cong\u00e9 pour les fonctionnaires qui deviennent p\u00e8res Neuch\u00e2tel et le 1er canton en Suisse romande qui va aussi loin, projet de loi du Parti socialiste, accept\u00e9 hier par le Grand Conseil, il fait passer le cong\u00e9 paternit\u00e9 de 5 \u00e0 20 jours dans l'administration cantonale l'amendement PLR qui voulait le limiter \u00e0 10 jours a \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9, le canton de Neuch\u00e2tel, qui a chiffr\u00e9 le co\u00fbt de cette modification \u00e0 environ 240000 francs 5 conseillers d'\u00c9tat Genevois \u00e9taient r\u00e9unis en catimini dimanche pour discuter du cas Pierre Maudet, les nouvelles mesures de r\u00e9organisation devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui, elles \u00e9taient au centre de ces discussions, selon les informations de Radio Lac, \u00e0 l'issue de ces \u00e9changes, l'\u00e9conomie devrait \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 Pierre Maudet l'emploi pourrait passer chez le socialiste Thierry Apoth\u00e9loz et l'ensemble de la S\u00e9curit\u00e9 reviendrait au MCG Mauro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [95%] :\r\nEt on reste \u00e0 Gen\u00e8ve, la transmission par les patrons des certificats de salaire au Fisc cette transmission est d\u00e9finitivement annul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [93%] :\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a jug\u00e9 irrecevable le recours formul\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier par l'Agence Decaprod les juges de Mon-Repos confirment ainsi une d\u00e9cision d\u00e9j\u00e0 prise en 2017 par la Chambre constitutionnelle genevoise Adrien creuser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:56) [95%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat n'a pas qualit\u00e9 pour faire recours voil\u00e0 la conclusion du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, les employeurs Genevois ne devront donc pas fournir automatiquement \u00e0 l'administration fiscale, le certificat de salaire de leurs employ\u00e9es, une d\u00e9cision qui d\u00e9savoue le gouvernement alors que la pratique est aujourd'hui courante dans une dizaine de cantons, cette mesure avait pourtant \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en 2016 par le Grand Conseil mais la Chambre constitutionnelle genevoise l'avait alors jug\u00e9e ill\u00e9gale, elle estimait le texte contraire au droit sup\u00e9rieur en clair, c'est le contribuable lui- m\u00eame qui doit fournir son certificat de salaire au Fisc et personne d'autre, avec cette disposition, le Conseil d'\u00c9tat esp\u00e9rait notamment lutter contre la soustraction d'imp\u00f4ts tabler ainsi sur une augmentation des recettes fiscales de 16 millions de francs par ann\u00e9e environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [94%] :\r\nLe canton du Valais, veut aider les communes qui souhaiterait se rapprocher ou fusionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [98%] :\r\nEt pour cela, il lance une \u00e9tude cette \u00e9tude doit fournir des crit\u00e8res \u00e0 prendre en consid\u00e9ration lors d'un projet de fusion, les communes Yves Terrani seront ensuite libres de s'en inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:53) [95%] :\r\n163 communes valaisannes en 1990 126 aujourd'hui, la dynamique de fusions s'acc\u00e9l\u00e8rent, raison pour laquelle le canton a confi\u00e9 \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique de Lausanne, la cr\u00e9ation d'un outil de travail, apportant des pistes de r\u00e9flexion suppl\u00e9mentaire et cela dans la mesure o\u00f9 les dossiers deviennent de plus en plus complexes, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes St\u00e9phane Coppey, nous dit ce qu'il attend de cet outil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:15) [93%] :\r\nSouvent, on est un petit peu d\u00e9munis par rapport aux modalit\u00e9s comment fusionner avec qui, de quelle mani\u00e8re et c'est vrai que cet outil, qui je le rappelle doit \u00eatre uniquement un outil \u00e0 la disposition des communes et en aucun cas une volont\u00e9 de forcer les communes fusionner dans un sens ou dans un autre et, bien \u00e9videmment, a -t-elle outil est un plus non n\u00e9gligeable pour l'ensemble des communes du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [95%] :\r\nPr\u00e9cisons encore que l'autonomie des communes valaisannes n'est pas remise en question par la cr\u00e9ation de cet outil, si tout se passe bien, ce dernier sera \u00e0 disposition des communes \u00e0 fin 2019 d\u00e9but 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [98%] :\r\nLe monde du football sous le choc apr\u00e8s la disparition, c'\u00e9tait lundi soir de l'avion qui transportait Emiliano Sala l'ex- attaquant du FC Nantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [94%] :\r\nL'avion de tourisme qui le transportait vers Cardiff son nouveau Club a disparu au-dessus de la Manche, les op\u00e9rations de secours ont \u00e9t\u00e9 suspendues pour la nuit, hier soir, plusieurs m\u00e9dias Argentins ont rapport\u00e9 les propos tenus par Emiliano Sala dans un message vocal au sujet de l'appareil, il semble qu'il soit en train de tomber en morceaux, papa, qu'est ce que j'ai peur : Si dans une demi- heure, une heure et demie, vous n'avez plus de nouvelles de moi, je ne sais pas si on va envoyer des gens pour me rechercher, dit -il, dans son message, les r\u00e9actions ont afflu\u00e9 depuis hier matin, de ses co\u00e9quipiers jusqu'\u00e0 Pep Guardiola, l'entra\u00eeneur de Manchester City, apparu tr\u00e8s \u00e9mu en conf\u00e9rence de presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [92%] :\r\nFribourg Gott\u00e9ron a d\u00e9croch\u00e9 hier un succ\u00e8s aussi large que pr\u00e9cieux, une victoire 7 \u00e0 2 face aux Z\u00fcrich l'Allianz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [94%] :\r\nLes Fribourgeois ont donc retrouv\u00e9 leur efficacit\u00e9 apr\u00e8s 2 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, ils restent neuvi\u00e8me mais reviennent \u00e0 un point seulement de Gen\u00e8ve Servette pour l'attaquant Tristan Vauclair, c'est le r\u00e9alisme de Gott\u00e9ron qui a fait la diff\u00e9rence hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [90%] :\r\nC'est clair, c'est ce qui nous manquait \u00e0 Lugano et puis le match conso vers la maison, un manque d'efficacit\u00e9 devant le but, ce soir, on l'a bien jou\u00e9, je crois que tout le monde \u00e9tait confiant, on savait ce qu'il avait \u00e0 faire et puis il y a pour moi, ce qui est important ce soir, c'est que les 4 lignes ont amen\u00e9 offensivement, ce qui nous manque, les derniers matchs importants de prendre ces 3 points, vous n'\u00eates plus qu'\u00e0 un point de cette fameuse barre et puis dans un classement extr\u00eamement serr\u00e9, c'est s\u00fbr qu'on n'avait pas le droit \u00e0 l'erreur, ce soir, tout le monde le savait, donc je crois que dans les moments importants, on est l\u00e0, mais maintenant, faudrait vraiment confirm\u00e9 ces 3 points pour la fin de semaine en un Rapperswil jeudi, c'est une \u00e9quipe qui grappille un peu des des points \u00e0 gauche, \u00e0 droite, donc si on arrive \u00e0 faire une bonne prestation, l\u00e0- bas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer 6 points sur les 9 points apr\u00e8s on sera plus serein pour le match de samedi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier dans les autres rencontres de la soir\u00e9e Gen\u00e8ve s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 2 \u00e0 Tsuge alors que Lausanne a subi la loi de Berne sur le m\u00eame score. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T06:25:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clerc, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-377F031D-8274-446E-A72B-099B7B4173C0", "internalArchiveId": "377F031D-8274-446E-A72B-099B7B4173C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France met en garde contre les substances dans les couches jetables", "publicationDate": "2019-01-23T00:00:00Z", "summary": "Certaines substances chimiques utilis\u00e9es dans les couches jetables peuvent pr\u00e9senter des risques pour la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s, a averti mercredi l'agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire en publiant le premier rapport de ce type au niveau mondial.\r\n\r\nLa France met en garde contre les substances dans les couches jetables ***Il s'agit du premier rapport de ce type au niveau mondial...\r\nIl pointe du doigt certaines substances chimiques utilis\u00e9es dans les couches culottes...\r\nElles peuvent pr\u00e9senter des risques pour la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s...\r\nselon l'agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, l'Anses (\u00e2ne-cesse) qui publie un rapport ce matin...\r\nLes fabricants ont 15 jours pour prendre des mesures...\r\nAriane Hasler ils \u00e9taient re\u00e7u ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e...\r\nLe gouvernement a exig\u00e9 des fabricants et des distributeurs qu'ils prennent avant 15 jours des engagements pour \u00e9liminer ces substances des couches pour b\u00e9b\u00e9\". \r\nDans les couches test\u00e9es l'anses a retrouv\u00e9 de nombreuses substances chimiques dont des parfums, des dioxines voir m\u00eame des pesticides qui d\u00e9passent pour un certain nombre d'entre elles les seuils sanitaires. Elle conclut donc que si les risques pour la sant\u00e9 des nourrissons ne sont pas graves et imm\u00e9diats, on ne peut les exclure. \r\n23 types de couches ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es mais l'agence ne cite pas de marques, les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 anonymis\u00e9es. En revanche son directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pr\u00e9cise que \"La contamination concerne tous types de couches, y compris les couches dites \u00e9cologiques\". \r\nL'agence a \u00e9valu\u00e9 les risques en tenant compte du temps moyen o\u00f9 un b\u00e9b\u00e9 porte une couche et le nombre qu'il en porte dans sa vie soit entre 3800 et 4000 couches.  \r\n***Pas de marques cit\u00e9es Ariane donc mais Pampers a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi.\r\nOu la marque embl\u00e9matiques de couches culottes a en effet r\u00e9agi ce matin, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Procter et Gamble France, qui produit Pampers l'a affirm\u00e9 sur RTL : \"Nos couches sont s\u00fbres\". Mais la marque a tout de m\u00eame mis un num\u00e9ro vert \u00e0 disposition sur France pour les parents inquiets. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 le gouvernement en encore annonc\u00e9 que les contr\u00f4les seront renforc\u00e9e en 2019 et que la France allait plaider \u00e0 Bruxelles pour des r\u00e8gles europ\u00e9ennes plus \"protectrices\".", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10141665", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La France met en garde contre les substances dans les couches jetables  / 12H30_2019-01-23T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 23.01.2019"], "alternativeSummary": ["Certaines substances chimiques utilis\u00e9es dans les couches jetables peuvent pr\u00e9senter des risques pour la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s, a averti mercredi l'agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire en publiant le premier rapport de ce type au niveau mondial."], "variantIds": ["ece-10141665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-29T20:15:19Z", "speechToTexts": ["29.01.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl s'agit donc du 1er rapport de ce type au niveau mondial, il pointe du doigt certaines substances chimiques utilis\u00e9es dans les couches culottes, elles peuvent pr\u00e9senter des risques pour la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s, selon l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, c'est ce qui publie un rapport ce matin, les fabricants donc 15 jours pour prendre des mesures, Ariane Hasler, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris ces fabricants de couches culottes \u00e9taient re\u00e7u ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [93%] :\r\nOui, et le gouvernement a exig\u00e9 des fabricants et des distributeurs, qu'ils prennent avant 15 jours des engagements pour \u00e9liminer ces substances, des couches pour b\u00e9b\u00e9s dans les couches test\u00e9es Lance s a retrouv\u00e9 de nombreuses substances chimiques, dont des parfums, des dioxines, voir m\u00eame des pesticides qui d\u00e9passent, pour un certain nombre d'entre elles, les seuils sanitaires, l'agence conclut donc que si les risques pour la sant\u00e9 des nourrissons ne sont pas graves et imm\u00e9diats, on ne peut les exclure 23 types de couches ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s, mais l'agence ne cite pas de marques, les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 anonymis\u00e9es, en revanche, son directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, pr\u00e9cise que la contamination concerne tous les types de couches, y compris les couches dites \u00e9cologiques, l'agence \u00e9value les risques en tenant compte du temps moyen o\u00f9 un b\u00e9b\u00e9 porte une couche et le nombre qui l'emporte dans sa vie, soit entre 3800 et 4000 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [82%] :\r\nC'est pas mal, hein, pardon, pas de marques cit\u00e9es Ariane mais Pampers \u00e7a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [94%] :\r\nOui, la marque embl\u00e9matiques de couches culottes en effet r\u00e9agi ce matin le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Procter and Gamble France qui produit, par peur, cela a affirm\u00e9 sur RTL : Nos couches sont s\u00fbres, mais la marque a tout de m\u00eame mis un num\u00e9ro Vert \u00e0 disposition sur la France pour les parents, inquiets de son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement a encore annonc\u00e9 que les contr\u00f4les seront renforc\u00e9s en 2000 19 et puis que la France allait plaider \u00e0 Bruxelles pour des r\u00e8gles europ\u00e9ennes, je cite plus protectrices. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-01-23T11:38:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}