{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1150&rows=25&query=Verts", "count": 1645, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1175&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1620&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1125&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-08B51F8E-B7FE-4B02-9542-DAF3A4B1C876", "internalArchiveId": "08B51F8E-B7FE-4B02-9542-DAF3A4B1C876", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 -Tout est relatif", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSans sucre ajout\u00e9 -Tout est relatif   RINNY GREMAUD, DIR ST LS\r\n*** 7h55 sur la Premi\u00e8re. le billet d'humEur de Rinny Gremaud. \r\n et ce matin, Rinny, vous nous dites que, finalement, tout est relatif...\u00a0\r\nOui, tout est relatif, \u00e0 commencer par le sens des priorit\u00e9s. Prenez par exemple l'urgence climatique. Ici, dans les m\u00e9dias, on ne parle plus que de \u00e7a, les glaciers qui fondent, la biodiversit\u00e9 en danger imminent, et puis, les \u00e9coliers se mettent en gr\u00e8ve, les gens d\u00e9filent dans la rue, si bien que des politiciens m\u00eame pas verts se sont mis \u00e0 en faire tout un programme.\r\nEt puis, autour de moi, parce que je viens d'un milieu social comme \u00e7a, il ne se passe pas une conversation sans qu'on se mette, t\u00f4t ou tard, \u00e0 parler de pollution ou d'agriculture bio. Une manie encore aggrav\u00e9e par les algorithmes qui r\u00e9gissent nos moyens d'information et de divertissement, des algorithmes qui nous renvoie sans arr\u00eat \u00e0 ce qui est d\u00e9j\u00e0 susceptibles de nous int\u00e9resser. Genre: vous avez lu tel article sur le z\u00e9ro d\u00e9chet. vous allez sans doute aimer celui-l\u00e0, sur les \u00e9nergies vertes, etc. etc.\r\nPersonnellement, j'ai atteint un tel niveau de conscience, en mati\u00e8re d'urgence \u00e9cologique, que j'en r\u00eave la nuit, avec la certitude que la g\u00e9n\u00e9ration de mes enfants sera d\u00e9j\u00e0 celle qui conna\u00eetra le retour de la famine en Europe. C'est dire \u00e0 quel point l'urgence climatique me semble, \u00e0 moi, relever d'une priorit\u00e9 absolue.\r\nOr, pour les besoin de mon m\u00e9tier, je dois sans cesse faire l'effort d'aller chercher des informations hors du p\u00e9rim\u00e8tre intellectuel qui m'est assign\u00e9 par les algorithmes et le d\u00e9terminisme social, et voil\u00e0 donc qu'hier, je tombe sur cet article qui m'informe que notre orbite terrestre basse est menac\u00e9e de saturation, parce que trop de gens sont en train de d\u00e9velopper des projets de panneaux publicitaires satellitaires et d'h\u00f4tels de luxe dans l'espace.\r\nAlors pour ceux qui, comme moi, ne le sauraient pas: il existe des start-up, notamment en Russie, mais aussi aux Etats-Unis, qui ont l'intention d'envoyer, dans l'avenir le plus proche possible, des grappes de satellites dans l'espace, pour les faire fonctionner comme des panneau d'affichage digitaux, et y faire inscrire des slogans ou des noms de marque. Le r\u00e9sultat, c'est que, dans cet avenir proche, nous terriens pourrions nous trouver \u00e0 contempler le ciel \u00e9toil\u00e9 par un beau soir d'\u00e9t\u00e9, et soudain, voir passer lentement dans le ciel un petit groupe de satellites bien align\u00e9s qui dessineraient, par exemple, le nom d'une cha\u00eene de fast-food ou celui d'une marque de soda.\u00a0\r\nDans ce m\u00eame avenir, on renoncera \u00e0 apprendre \u00e0 nos enfants le nom des constellations \u00e9ternelles, parce que le ciel sera jonch\u00e9 de d\u00e9bris de vieux panneaux publicitaires luisant dans la nuit. Et au lieu de \u00e7a, on se retrouvera \u00e0 leur pointer de temps en temps tel point lumineux dans le ciel en disant: \u00ab\u00a0regarde ma ch\u00e9rie, ce petit point, tout l\u00e0-haut, c'est un h\u00f4tel satellitaires r\u00e9serv\u00e9 aux gens qui gagnent 18'000 fois plus d'argent que toi\u00a0\u00bb.\r\nCet avenir est celui que sont en train de nous concocter une poign\u00e9e d'entrepreneurs de l'espace, et les fonds d'investissements qui les soutiennent. pendant que moi, je tance mes enfants pour qu'ils \u00e9conomisent l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9, qu'ils trient leur d\u00e9chets et qu'ils se pr\u00e9parent mentalement au retour de la grande famine en Europe (j'exag\u00e8re \u00e0 peine).\r\nC'est pourquoi je pense qu'il est bon de s'exposer aussi souvent que possible \u00e0 des informations qui \u00e9largissent votre horizon, au lieu de le restreindre. Moi par exemple, je sais \u00e0 pr\u00e9sent que l'urgence climatique n'est pas dans tous les esprits, mais seulement chez ceux qui me ressemblent. Je sais que le vaste monde est peupl\u00e9 de gens qui sont soit plus nombreux, soit plus puisants, et pour qui l'urgence consiste effectivement \u00e0 repousser les limites terrestres de la publicit\u00e9 et du loisir-consommation pour pouvoir gagner encore plus d'argent. Et je sais qu'il faut vraiment que je me d\u00e9p\u00eache d'apprendre \u00e0 mes enfants le nom des constellations. Avant que ce ne soit plus possible.\r\n***", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337817", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 \u2013Tout est relatif", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013Tout est relatif / LME_2019-04-10T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 \u2013Tout est relatif / LME_2019-04-10T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "variantIds": ["ece-10337836", "ece-10337817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:43:43Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est l'heure du billet d'humeur de Rinny Gremaud Rinny ce matin, vous nous dites que finalement tout est relatif, oui, tout est relatif, \u00e0 commencer par le sens des priorit\u00e9s, prenez par exemple l'urgence climatique ici dans les m\u00e9dias, on ne parle plus que de \u00e7a, les glaciers qui fondent, la biodiversit\u00e9 en danger imminent et puis les \u00e9coliers se mettent en gr\u00e8ve, les gens d\u00e9filent dans la rue, si bien que des politiciens m\u00eame pas verts se sont mis \u00e0 en faire tout un programme et puis autour de moi parce que je viens d'un milieu social comme \u00e7a, il ne se passe pas une conversation sans qu'on se mette t\u00f4t ou tard \u00e0 parler de pollution ou d'agriculture bio, une manie encore aggrav\u00e9e par les algorithmes qui r\u00e9gissent nos moyens d'information des algorithmes qui nous renvoie sans arr\u00eat \u00e0 ce qui est d\u00e9j\u00e0 susceptibles de nous int\u00e9resser, genre vous avez lutt\u00e9 l'article sur le z\u00e9ro d\u00e9chet, vous allez sans doute aimer celui -l\u00e0 sur les \u00e9nergies vertes, etc, personnellement j'ai atteint untel niveau de conscience en mati\u00e8re d'urgence \u00e9cologique que j'en r\u00eave la nuit, avec la certitude que la g\u00e9n\u00e9ration de mes enfants sera d\u00e9j\u00e0 celle qui conna\u00eetra le retour de la famine en Europe, c'est dire \u00e0 quel point l'urgence climatique me semble \u00e0 moi relever d'une priorit\u00e9 absolue, or, pour les besoins de mon m\u00e9tier, je dois sans cesse faire l'effort d'aller chercher des informations hors du p\u00e9rim\u00e8tre que assigne les algorithmes o\u00f9 le d\u00e9terminisme social et g\u00e9ographique, voil\u00e0 donc hier, je tombe sur cet article qui m'informe que notre orbite terrestre basse est menac\u00e9e de saturation parce que trop de gens sont en train de d\u00e9velopper des projets de panneaux publicitaires satellitaires et d'h\u00f4tels de luxe dans l'espace, alors pour ceux qui comme moi ne le serait pas il existe des Start-Up, notamment en Russie, mais aussi aux \u00c9tats-Unis, qui ont l'intention d'envoyer dans un avenir le plus proche possible des grappes de satellites dans l'espace pour les faire fonctionner comme des panneau d'affichage digitaux et y faire inscrire des slogans ou des noms de marques, le r\u00e9sultat c'est que dans cet avenir proche nous terriens pourrions nous trouver \u00e0 contempler le ciel \u00e9toil\u00e9 par un beau soir d'\u00e9t\u00e9 et soudain voir passer lentement dans le ciel, un petit groupe de satellites bien align\u00e9s qui dessinerait par exemple le nom d'une cha\u00eene de fast- Food ou celui d'une marque de soda dans ce m\u00eame avenir on renoncera \u00e0 apprendre \u00e0 nos enfants le nom des constellations, parce que le ciel sera jonch\u00e9 de d\u00e9bris de vieux panneaux publicitaires luisant dans la nuit et au lieu de \u00e7a, on se retrouvera \u00e0 leur pointer de temps en temps, telle point lumineux dans le ciel en leur disant : Regarde, ma ch\u00e9rie, ce petit point tout l\u00e0- haut, c'est un h\u00f4tel satellitaires r\u00e9serv\u00e9 aux gens qui gagnent 18000 fois plus d'argent que toi cet avenir et celui que sont en train de, et celui que sont en train de nous concocter une poign\u00e9e d'entrepreneurs de l'espace et de fonds d'investissement qui les soutiennent, pendant que moi je tance mes enfants pour qu'ils \u00e9conomisent l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'ils trient leurs d\u00e9chets et qu'ils se pr\u00e9parent mentalement au retour de la grande famine en Europe, c'est pourquoi je pense qu'il est bon de s'exposer aussi souvent que possible, \u00e0 des informations qui \u00e9largissent votre horizon moi par exemple je sais \u00e0 pr\u00e9sent que l'urgence climatique n'est pas dans tous les esprits, mais seulement chez ceux qui me ressemblent, je sais que le vaste monde est peupl\u00e9 de gens qui sont soit plus nombreux soit plus puissant et pour qui l'urgence l'urgence consiste encore et toujours \u00e0 repousser les limites terrestres de la publicit\u00e9 et du loisir consommation : tout \u00e7a pour gagner encore plus d'argent, enfin et surtout, je sais qu'il faut maintenant vraiment que je me d\u00e9p\u00eache d'apprendre \u00e0 mes enfants le nom des constellations, avant que ce soit devenu impossible Rinny Gremaud il faut donc sortir de sa bulle de filtrer, comme on dit sur les r\u00e9seaux sociaux, merci \u00e0 vous Rinny merci beaucoup \u00e0 vous monsieur Freud d'\u00eatre venu ce matin, a commenc\u00e9 \u00e0 la fois ces \u00e9lections en Isra\u00ebl et l'autre revue de presse, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, d'ailleurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T06:06:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gremaud, Rinny", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF7EF968-8E48-4E53-ACEF-741C4D97204C", "internalArchiveId": "EF7EF968-8E48-4E53-ACEF-741C4D97204C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rabia, Mahrez ;Yann Quelenn, g\u00e9rant de fonds sp\u00e9cialis\u00e9s dans les cryptomonnaies\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/RESULTATS ELECTIONS ISRAEL DI (7H)) Le peuple m'a t\u00e9moign\u00e9 sa confiance pour la cinqui\u00e8me fois, et une confiance plus grande encore. Ce sont les mots de Benyamin Netanyahou, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl que vous suivez pour nous sur place, Isabelle Cornaz... Sa victoire semble effectivement se dessiner, avec 35 si\u00e8ges au parlement pour le Likoud. Mais son parti sera rest\u00e9 au coude \u00e0 coude avec celui de son rival Benny Gantz, qui lui aussi a clam\u00e9 victoire cette nuit.\r\n  01'50''\r\nIsabelle Cornaz...notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Jerusalem\r\n(09/ALGERIE IV) *** En Alg\u00e9rie, Abdelkader Bensalah est le nouveau pr\u00e9sident du pays par interim\r\nUne semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, le parlement a nomm\u00e9 hier celui qui \u00e9tait jusque-l\u00e0 pr\u00e9sident de la chambre haute du parlement. Mais pour de nombreux Alg\u00e9riens, qui continuent de manifester, ce choix ne fait que renforcerf le maintien du pouvoir en place. Jeune \u00e9tudiante en m\u00e9decine, Leila a particip\u00e9 \u00e0 la mobilisation d'hier\r\n  0'50'' \r\nDes propos recueillis \u00e0 Alger par notre correspondant Mahrez Rabbia\r\n(breve libye) Pr\u00e9vue de longue date la semaine prochaine, la conf\u00e9rence nationale cens\u00e9e sortir la Libye de la crise n'aura pas lieu. Les Nations-Unies, dont le conseil de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unira aujourd'hui \u00e0 New-York, ont d\u00e9cid\u00e9 hier de la reporter...vu l'actuelle offensive du mar\u00e9chal Haftar sur Tripoli, o\u00f9 se trouve le gouvernement d'union nationale libyen.\r\n(breve brexit) Un Brexit sans accord, donc sans p\u00e9riode de transition pour n\u00e9gocier d'\u00e9ventuels arrangements bilat\u00e9raux, profiterait largement \u00e0 la Chine et aux Etats-Unis. En revanche, l'Union europ\u00e9enne et certains autres partenaires du Royaume-Uni, comme la Turquie, y perdraient gros. Telle est la conclusion d'un rapport des Nations-Unies publi\u00e9 hier, qui met l'accent sur le poids du march\u00e9 britannique dans le commerce mondial. \r\n*** Le Brexit qui pourrait \u00eatre une nouvelle fois report\u00e9. \r\nNi Paris ni Berlin, o\u00f9 Theresa May s'est rendue hier, ne sont formellement oppos\u00e9es \u00e0 accorder un nouveau d\u00e9lai au Royaume-Uni. Ni d'ailleurs le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en, Donald Tusk. Verdict aujourd'hui lors d'un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles. Les 27 membres de l'Union doivent trouver un accord \u00e0 l'unanimit\u00e9. Sinon le Brexit aura lieu vendredi.\r\n(TF6/ARRET TF INITIATIVE FAMILLE PDC PA 7H) *** En Suisse -et ce serait une premi\u00e8re- la justice va-t-elle annuler le r\u00e9sultat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral se penche ce matin sur l'initiative du PDC \u00abcontre la p\u00e9nalisation du mariage\u00bb. Ce texte demandait la fin de la discrimination des couples mari\u00e9s en mati\u00e8re fiscale. En 2016, le peuple l'avait refus\u00e9 de justesse. Mais deux ans apr\u00e8s le vote, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait admis une erreur dans la brochure explicative. Le PDC a donc fait recours, et le jugement de ce matin pourrait faire date. Julien Bangerter\r\n  0'54''\r\n((Ces fausses informations ont -elles nuit \u00e0 la libre formation de l'opinion ? Et dans quelle mesure ?\r\nC'est en r\u00e9pondant \u00e0 cette question.que le verdict de ce matin pourrait faire jurisprudence.\r\nDans sa brochure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral estimait que l'initiative concernait 80 mille couples mari\u00e9s. Ils \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 plus de cinq fois plus nombreux (454 mille couples).Pour le PDC, cette erreur grossi\u00e8re a clairement provoqu\u00e9 le refus du texte. D'autant plus que l'\u00e9cart \u00e9tait tr\u00e8s faible. Il faut donc annuler le scrutin.et revoter.Une telle d\u00e9cision implique des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises... quant \u00e0 la gravit\u00e9 de la faute...et son influence sur le r\u00e9sultat.\r\nMais de l'avis de plusieurs experts, l'initiative du PDC pr\u00e9sentait une faille : elle  ne respectait pas l'unit\u00e9 de mati\u00e8re...puisqu'en plus de l'aspect fiscal...elle d\u00e9finissait le  mariage comme  \"l'union...d'un homme et d'une femme\".\r\nLes juges de Mon-repos pourraient estimer que le peuple a d'abord \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par cette d\u00e9finition...et que le nombre erron\u00e9 de couples concern\u00e9s n'a \u00e9t\u00e9 que secondaire.))\r\nPROMO MARTENET\r\n(01/DECISION COMMISSION ACCORD CADRE PA) Pas question de signer l'accord-cadre avec Bruxelles sans mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires. Tel est le message clair adress\u00e9 hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral par l'une des commissions les plus influentes du Parlement, celle qui traite de l'\u00e9conomie au Conseil des Etats. La motion veut le contraindre \u00e0 discuter \u00e0 nouveau avec la Commission europ\u00e9enne. Face \u00e0 un certain manque de leadership du gouvernement, le Parlement pourrait donc imposer la voie \u00e0 suivre. Marc Menichini. \r\n  0'50''\r\n((La commission de l'\u00e9conomie des Etats a en effet choisi l'instrument le plus fort \u00e0 sa disposition pour signaler au Conseil f\u00e9d\u00e9ral son m\u00e9contentement, quant \u00e0 la gestion de cet accord cadre institutionnel. Un trait\u00e9 soumis \u00e0 une consultation informelle, alors que le gouvernement n'a pas dit clairement s'il faut ou s'il veut, ou non, le signer. \r\nUn flou qui agace une majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs de cette commission. \r\nIls ont donc d\u00e9cid\u00e9, avec cette motion, d'imposer au gouvernement la voie \u00e0 suivre. A savoir clarifier, rediscuter avec Bruxelles, tous les points probl\u00e9matiques de l' accord. \r\nC'est peut-\u00eatre bien la strat\u00e9gie qu'aurait adopt\u00e9 in fine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais le voil\u00e0 donc pris de vitesse par un groupe de s\u00e9nateurs, qui tout en lui for\u00e7ant un peu la main, esp\u00e8rent renforcer la position de la Suisse face \u00e0 Bruxelles. Leur motion sera examin\u00e9e par le parlement en juin prochain.  ))\r\n(breve geneve batou) *** A Gen\u00e8ve, et apr\u00e8s une s\u00e9ance \u00e0 huis clos, le Grand conseil a refus\u00e9 de lever l'immunit\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 Jean Batou \r\nLe Minist\u00e8re public l'avait pourtant demand\u00e9 le mois dernier dans le cadre d'une action en justice lanc\u00e9e par Pierre Maudet contre l'\u00e9lu d'Ensemble \u00e0 Gauche. Cette action faisait suite \u00e0 une question \u00e9crite de Jean Batou au Conseil d'Etat. Le d\u00e9put\u00e9 y \u00e9voquait notamment des des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques sauvages qu'aurait orchestr\u00e9 le conseiller d'Etat PLR\r\n(breve broulis) Lui aussi conseiller d'Etat PLR, mais Vaudois, Pascal Broulis n'a pas obtenu ce qu'il r\u00e9clamait \u00e0 Tamedia. Il  avait saisi la justice contre un journaliste du Tages Anzeiger, pour des articles sur sa situation fiscale et ses voyages en Russie. Apr\u00e8s une audience de conciliation \u00e0 huis clos, qui n'a rien donn\u00e9, les deux parties se donnent un mois pour essayer de trouver un compromis. Faute d'arrangement, Pascal Broulis d\u00e9posera une action civile.\r\n(02/VD/GIRON AU TRIBUNAL PI) *** Nous restons dansd le canton de Vaud, avec l'\u00e9pilogue \u00e0 Nyon d'une querelle de voisinage pas comme les autres. \r\nLe Giron des jeunesses du district pourra se d\u00e9rouler comme pr\u00e9vu fin juin sur un terrain voisin de la clinique psychiatrique de la M\u00e9tairie. La hache de guerre a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e hier, sur place, apr\u00e8s une \u00e9tonnante audience en plein air du Tribunal cantonal. Simon Corthay.\r\n  0'56''\r\n((Les juges s'\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Nyon \u00e0 la demande de la recourante. La directrice de la M\u00e9tairie \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9e de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e du projet alors que les organisateurs du giron avaient d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le feu vert de la commune. Catherine Colin.\r\nSon\r\nLes organisateurs ont ainsi accept\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 pendant le giron, la nuit notamment. La directrice a aussi r\u00e9clam\u00e9 et obtenu une r\u00e9duction des d\u00e9cibels du karaoke, apr\u00e8s une simulation acoustique o\u00f9 l'audience du Tribunal cantonal s'est offert un d\u00e9cor sonore sign\u00e9 des Beatles... Help!))\r\n(breve tourisme suisse) Les acteurs du tourisme suisse envisagent avec un optimisme mod\u00e9r\u00e9 la saison d'hiver qui s'ach\u00e8ve. Ils s'attendent \u00e0 une hausse moyenne des nuit\u00e9es de 0,7% par rapport \u00e0 l'hiver pr\u00e9c\u00e9dent, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par Suisse Tourisme.\r\n(breve fmi eco) Economie toujours mais au niveau mondial, et le FMI qui a jet\u00e9 un froid en r\u00e9visant \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance pour l'ann\u00e9e en cours. Il dit s'attendre \u00e0 un ralentissement pouvant concerner d\u00e9sormais 70 % de l'\u00e9conomie globale. Raisons invoqu\u00e9es par le Fonds mon\u00e9taire international: les difficult\u00e9s des \u00e9conomies avanc\u00e9es, la zone euro notamment. Et la guerre commerciale qui perdure entre les Etats-Unis et la Chine.\r\n(12/CHINE INTERDICTION MINAGE CRYPTOMONNAIES IV QUELENN) *** La Chine envisage d'interdire le minage de cryptomonnaies. \r\nCe processus de cr\u00e9ation des devise virtuelles figure sur la liste des 450 activit\u00e9s industrielles auxquelles Pekin veut mettre fin. En \u00e9change de leurs services, les mineurs re\u00e7oivent en effet une r\u00e9compense p\u00e9cuniaire.\r\nPour Yann Quelenn, g\u00e9rant de fonds sp\u00e9cialis\u00e9s dans les cryptomonnaies, la Chine veut renforcer son contr\u00f4le sur ce type d'activit\u00e9s. \r\n  0'42''\r\nDes propos recueillis par Cl\u00e9a Favre.\r\n(breve foot) En football, c'est par une victoire 1 \u00e0 0 sur Manchester City que Tottenham a inaugur\u00e9 son stade \u00e0 un milliard d'euros. C'\u00e9tait en match aller des 1/4 de finale de la Ligue des Champions. L'autre rencontre de la soir\u00e9e a vu Liverpool battre Porto 2 \u00e0 0.\r\n(14/HOCKEY BIENNE-BERNE PA) *** En hockey sur glace, Bienne ne disputera pas la finale du championnat suisse face \u00e0 Zoug. \r\nUne d\u00e9faite 5 \u00e0 1 \u00e0 Berne dans la rencontre d\u00e9cisive de la s\u00e9rie, et voil\u00e0 les Biennois \u00e9limin\u00e9s. Ils voulaient marquer en premier pour mettre la pression sur leurs adversaires, mais c'est tout le contraire qui s'est produit. Bernardin Allemann\r\n  0'54'' ((pas de script))\r\n(breve tennis) En tennis Belinda Bencic, t\u00eate de s\u00e9rie numero 1 du tournoi de Lugano, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour par l'Allemande Antonia Lottner. Timea Bacsinsky a remport\u00e9 elle l'autre duel germano-suisse du jour en battant Tamara Korpatsch. Qualification \u00e9galement de St\u00e9phanie V\u00f6gele.\r\n(TF4/TANGUY LE RETOUR PI 7H) *** Il avait attir\u00e9 des millions de spectateurs il y a 18 ans...et bien Tanguy est de retour !\r\nUn film-culte, qui voit aujourd'hui l'enfant terrible de l'\u00e9poque revenir chez papa et maman, \u00e0 44 ans... avec sa fille sous le bras ... Et retrouver ainsi le confort du cocon familial. Sophie Iselin\r\n  1'35''\r\n\"Tanguy, le retour\"....en salle en Suisse romande d\u00e8s aujourd'hui\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve glaciers) Enfin un tiers des glaciers alpins pourrait \u00eatre sauv\u00e9, et il n'est pas trop tard pour limiter la fonte de leur volume. C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'EPFZ et l'Institut f\u00e9d\u00e9ral de recherches sur la for\u00eat, la neige et le paysage, publi\u00e9e hier dans la revue sp\u00e9cialis\u00e9e The Cryosphere. Pour autant, bien entendu, que des mesures fortes soient prises en faveur du climat.", "durationSec": 884, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337809", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-10T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10337822", "ece-10337809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T06:12:52Z", "webPublicationDate": "2019-04-10T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67CC90DC-F008-4938-AE68-52A29C4363BD", "internalArchiveId": "67CC90DC-F008-4938-AE68-52A29C4363BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Blick et Ringier devant la justice apr\u00e8s le \"scandale sexuel de Zoug\"", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jolanda Spiess-Hegglin, ancienne d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe Blick et Ringier devant la justice apr\u00e8s le \"scandale sexuel de Zoug\" Le quotidien al\u00e9manique Blick et son \u00e9diteur Ringier sont sur le banc des accus\u00e9s, depuis ce matin au tribunal cantonal de Zoug. L'ancienne d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Jolanda Spiess-Hegglin les attaque en justice pour violation des droits de la personnalit\u00e9. Alain Arnaud, le journal de boulevard avait publi\u00e9 les noms et les photos au lendemain de ce qui allait devenir le scandale sexuel de Zoug .\r\nLe \u00ab Zuger Sex-Skandal \u00bb, du pain b\u00e9nit pour le Blick et pour Ringier, qui ont abondamment feuilletonn\u00e9 sur cette obscure affaire de possible abus sexuel. Plus de 200 articles \u00e0 charge contre la d\u00e9put\u00e9e Spiess-Hegglin. Souvenez-vous : au lendemain d'une soir\u00e9e officielle tr\u00e8s arros\u00e9e, l'\u00e9lue verte se r\u00e9veillait avec de fortes douleurs au bas-ventre, sans savoir comment elle \u00e9tait rentr\u00e9e chez elle. \"Est-ce lui qui a abus\u00e9 d'elle ?\", demandait le Blick \u00e0 la une, en publiant le nom et la photo d'un coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 de l'UDC, avec lequel elle avait \u00e9t\u00e9 vue la veille .\r\n*** . et c'est la divulgation de l'identit\u00e9 des deux protagonistes qui cause probl\u00e8me  . ***\r\n. oui, comme l'a du reste d\u00e9j\u00e0 reconnu le conseil de la presse. Parce que jeter en p\u00e2ture ces deux \u00e9lus au grand public, c'\u00e9tait les exposer \u00e0 une avalanche de r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux. De quoi briser une carri\u00e8re, et des familles. 4 ans plus tard, \u00e7a continue, comme l'explique Jolanda Spiess-Hegglin \u00e0 nos coll\u00e8gues de SRF .\r\n  013'' \r\n(( Il y a l\u00e0 des dizaines de milliers de messages de haine, certains aussi par courrier postal. Des menaces de mort, de viol. Actuellement j'ai cinq personnes qui me harc\u00e8lent, . \u00e7a d\u00e9passe l'entendement..))\r\nLe proc\u00e8s d'aujourd'hui ne concerne que le tout premier article du Blick. En cas de condamnation, il s'\u00e9tendrait sans doute \u00e0 tous les autres, parus par la suite dans les diff\u00e9rents vecteurs Ringier. Avec le risque pour l'\u00e9diteur de devoir reverser la totalit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ces articles. Le sensationnalisme fait vendre, il y en aurait semble-t-il pour plus d'un million de francs,", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Blick et Ringier devant la justice apr\u00e8s le \"scandale sexuel de Zoug\" / 12H30_2019-04-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.04.2019"], "variantIds": ["ece-10337765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-16T10:51:01Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe quotidien al\u00e9manique Blick et son \u00e9diteur Ringier sont sur le banc des accus\u00e9s depuis ce matin au tribunal cantonal de sous l'ancienne d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Jolanda je pisse Hegglin les attaque en justice pour violation des droits de la personnalit\u00e9, Alain Arnaud, le journal de Bouvard avait publi\u00e9 les noms et les photos au lendemain de ce qui allait devenir le scandale sexuel de tout le Zuger oui le Zuger Sexe scandale du pain b\u00e9ni pour le Blick et pour Ringier qui ont abondamment feuilletoniste sur cette obscure affaire de possible abus sexuels, plus de 200 articles \u00e0 charge contre la d\u00e9put\u00e9e, je finissais clean, souvenez -vous, au lendemain d'une soir\u00e9e officielle tr\u00e8s arros\u00e9e, l'\u00e9lue verte se r\u00e9veillait avec de fortes douleurs au bas-ventre sans savoir comment elle \u00e9tait rentr\u00e9e chez elle, la veille, et celui qui a abus\u00e9 d'elle demandait alors le Blick \u00e0 la une, en publiant le nom et la photo d'un coll\u00e8gue d\u00e9put\u00e9 de l'UDC, avec laquelle elle avait \u00e9t\u00e9 vue la veille, oui, c'est la divulgation de l'identit\u00e9 des 2 protagonistes qui cause probl\u00e8me, oui c'est \u00e7a, comme l'a du reste d\u00e9j\u00e0 reconnu le Conseil suisse de la presse parce que jeter en p\u00e2ture ces 2 \u00e9lus au grand public, c'\u00e9tait les exposer \u00e0 une avalanche de r\u00e9actions, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, de quoi briser une carri\u00e8re et des familles, 4 ans plus tard, \u00e7a continue, comme l'explique Jolanda pisse \u00e0 Ghlin \u00e0 nos coll\u00e8gues de SRF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [85%] :\r\n\u00e7a aussi qu'il y a l\u00e0 des dizaines de milliers de messages de haine, certains ont aussi par courrier postal des menaces de mort de viol actuellement j'ai 5 personnes qui me harc\u00e8lent, \u00e7a d\u00e9passe longtemps que repr\u00e9sente, phrase qui pour Stein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [95%] :\r\nLe proc\u00e8s d'aujourd'hui ne concerne que le tout premier article du Blick mais en cas de condamnation, il s'\u00e9tendrait sans doute \u00e0 tous les autres parus par la suite dans les diff\u00e9rents vecteurs Ringier avec le risque pour l'\u00e9diteur de devoir reverser la totalit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par ces articles le sensationnalisme fait vendre, il n'y en aurait, semble -t-il, pour plus d'un 1000000 de francs, alors non merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE820CAD-CDF0-4C49-8E17-68216D760A27", "internalArchiveId": "FE820CAD-CDF0-4C49-8E17-68216D760A27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flament Vert", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Anne Flament survole l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l'eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent.", "durationSec": 478, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337966", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Flament Vert / PNY_2019-04-10T10:29:11_flament-vert", "Pony Express du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["Anne Flament survole l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. Elle plonge ses pattes dans l\u2019eau bouillonnante des questions \u00e9cologiques et sociales et y cherche les changements qui nous font voir de lendemains qui fredonnent."], "variantIds": ["ece-10337966"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-17T10:58:05Z", "speechToTexts": ["17.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nChaque g\u00e9n\u00e9ration sans doute ce qu'on a courir un vers le monde, la mienne, disait pourtant qu'elle ne le refera pas mais sa t\u00e2che, vous \u00eates plus grand, elle consiste \u00e0 emp\u00eacher que le monde se d\u00e9place l'articulation sanitaire sur le droit de pub mesure la vie, bonjour Claire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [80%] :\r\nProposait envol\u00e9e vers la Louisiane aujourd'hui et la soci\u00e9t\u00e9 de de l'Am\u00e9rique qu'on voit dans Thomson hier dans la saison, une aussi de tout d\u00e9tective pour le c\u00f4t\u00e9 un peu plus dans toutes les saisons de troubles pour le c\u00f4t\u00e9 canine hypertrophi\u00e9 alors \u00e0 part un go\u00fbt prononc\u00e9 pour le paranormal, la Louisiane, c'est les mar\u00e9cages les alligators la musique. \r\nLe Tabasco, \u00e7a fait 150 ans que la petite bouteille de sauce piquante et produite en Louisiane par la famille Leni et depuis quelques ann\u00e9es, cette production est menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, j'avoue franchement que je vois pas du tout le rapport, il fait alors, en fait, la Louisiane c'est un littoral de type m\u00eame d'aliens c'est-\u00e0-dire que voir toujours par rapport au le ne s'expliquer, oui, oui, j'aime beaucoup Thuillier emmental et Louisiane pour que cette pratique d\u00e9j\u00e0 vaut la peine d'exister ou faut super merci donc on reprend cette petite analogie o\u00f9 il est quand m\u00eame parlantes, donc la Louisiane, le littoral de type Emmental, puisqu'il des trous dedans, c'est-\u00e0-dire que, en gros, entre les eaux de l'oc\u00e9an du Golfe du Mexique et le continent, et ben, on trouve une constellation d'\u00e9cosyst\u00e8me particulier, une succession de zones plus ou moins humide de Bayou de mar\u00e9cages et donc du sol et des trouble-f\u00eate jusque -l\u00e0 tout va bien avec alors l'usine maquis, elle est install\u00e9e sur Evry et l'Inde, qui n'est en fait pas du tout une il y a pas, pour l'instant mais un d\u00f4me salin qui culmine \u00e0 50 m\u00e8tres de le hauteur et sodomie se trouve \u00e0 seulement 5 kilom\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres pr\u00e8s de la baie de vermillon, sauf qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, le niveau de la mer n'en finit pas de monter et qu'il avale lentement mais s\u00fbrement des partis toujours plus grande des c\u00f4tes de Louisiane et du coup ben dans quelques ann\u00e9es, en fait, \u00e7a continue comme \u00e7a, ah oui, l'Inde \u00e7a pourrait effectivement devenir une \u00eele et tous ceux qui autour aura disparu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [87%] :\r\nCela dit, c'est pas nouveau comme probl\u00e8me, effectivement, \u00e7a fait un moment que \u00e7a dure, chacun, c'est l'\u00e9quivalent d'un terrain de foot qui sombre dans l'oc\u00e9an sur les c\u00f4tes de Louisiane, on estime qu'au cours des 80 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Louisiane a d\u00e9j\u00e0 perdu pr\u00e8s de 5000 km2 \u00e7a la surface du canton du Valais, imagine si on perdait le Valais, ce serait en ce serait les mots monuments qui lui ce serait irr\u00e9parable oui c'est impossible, h\u00e9 ben oui, ils ont d\u00e9j\u00e0 perdu l'\u00e9quivalent du Valais, donc c'est de leur manquait d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que les marais, en plus d'abriter des esp\u00e8ces sympa comme les os, les tortues et les alligators, en fait, \u00e7a fait un rempart bien pratique contre les ouragans et forc\u00e9ment si disparaissent, mais ils auront un peu de mal \u00e0 remplir ce r\u00f4le et alors si on revient \u00e0 ce qu'disait au d\u00e9part le Tabasco va devoir d\u00e9m\u00e9nager, ben il pourrait, mais en fait, les membres de la famille McInnis non, non absolument aucune envie, \u00e7a fait 150 ans qui sont l\u00e0, il y a une partie des piments qu'ils utilisent, qui sont cultiv\u00e9s directement sur l'\u00eele, et puis le celles qu'ils utilisent pour mettre dans la sauce h\u00e9 ben elle provient directement de la mine de sel qui est juste sous leurs pieds, ce qui est somme toute assez commode, donc pour l'instant ils ont plut\u00f4t choisi de g\u00e9rer les catastrophes imm\u00e9diate apr\u00e8s l'ouragan Rita en 2005 ils ont \u00e9rig\u00e9 une \u00e9norme digue de terre avec un syst\u00e8me de pompe tout autour de l'usine pour \u00e9viter de se faire inonder aux prochaines ouragan mais le plan d'sur le, en fait, c'est surtout d'essayer de restaurer les zones humides pour qu'elle puisse de nouveau jouer leur r\u00f4le de tampon pour les temp\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [88%] :\r\nCe qui est fait au niveau de l'usine \u00e7a aussi, au niveau de l'\u00c9tat de Louisiane tout entier en 2007 apr\u00e8s des inondations catastrophiques caus\u00e9s par l'ouragan Katrina, la Louisiane, elle a lanc\u00e9 un plan de 50 milliards de dollars sur 50 ans pour restaurer ses c\u00f4tes et j'esp\u00e8re en sauver 2000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s d'ici \u00e0 2060 alors Dieu sait si je respecte la nourriture, cela dit, \u00e7a fait beaucoup d'investissements pour du Tabasco h\u00e9 ben ce serait beau, mais non \u00e0 la Louisiane, c'est aussi un point de passage absolument essentielle pour l'industrie p\u00e9troli\u00e8re, c'est par l\u00e0 que passe la production qui vient des plateformes qui de forage qui sont situ\u00e9es dans le Golfe du Mexique, donc \u00e7a explique pourquoi la plupart des projets d'am\u00e9nagement du territoire de l'usine se consomme plut\u00f4t dans l'est de l'\u00c9tat, l\u00e0 o\u00f9 se concentrent les infrastructures pr\u00eatre, hier, \u00e0 l'ouest, malheureusement, il n'y a que du Tabasco et des gens oui c'est n\u00e9gligeable f\u00e9tiche merci beaucoup couleur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [53%] :\r\nIl y avait eu un budget de emp\u00eache le l'ne d\u00e9tiennent emp\u00eache une femme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [62%] :\r\nSi on se saisit de bien stable, Cyril de parvenir Gabin peu aussi un turfiste \u00e0 certains jeunes de France de oui au top cette gr\u00e8ve de au donc \u00e7a c'est pass\u00e9, les hommes de Belgique et donc ce matin donc, de ce qui ne peut pas ma jeunesse contestataire de Jean-Louis des fonctions de celle de l'histoire de la part du mal, \u00e7a interpelle donc avec la s\u00e9pulture de depuis peu hollywoodien, un roi qui peuvent varier le top, donc c'est normal et, parce que redoutable anticipe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:58) [63%] :\r\nEt c'est qui sont pays d'\u00e7a de forme plus lib\u00e9raux et d'acrobatie d'Europe et elle esp\u00e8re pas d'on n'exclut de jouer \u00e7a fait on aper\u00e7oit d\u00e9plore peut-\u00eatre avec jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:29) [62%] :\r\nLe oui, les prix des d'Alger de d\u00e9gustation pour pour pour se passe classique donc dans les bons restaurants pas quoi c'est c'est un peu la m\u00eame parti de Wanted extrait du pr\u00e9sident Wade, de bless\u00e9s et puis les petits, elle doit passer un peu voil\u00e0, c'est soit de passer d'une bombe, c'est pas parce que, parce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:53) [66%] :\r\nSon pays, il y a personnes dont une partie donc des drogu\u00e9s dans le bar, estime qu'il est brod\u00e9, elle esp\u00e8re ils ont peu aller quoi parce que d\u00e9truire et je ne savent pas de quoi se demander, donc on ne parle pas de perdre grammes par Internet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [65%] :\r\nMais avec un probl\u00e8me avec alors donc, amis regardez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:51) [60%] :\r\nAh oui, avec Alain, bien s\u00fbr, il peut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [65%] :\r\nLe syst\u00e8me ce pays plus personne, donc \u00e7a va, pas question d'un sarkozysme lib\u00e9raux et certains, certains, les socialistes ont donn\u00e9 quoi que d'une part, se un peu qui donc rentable implacable, les gars ont fait ce qu'il perd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [61%] :\r\nCette identit\u00e9, c'\u00e9tait finalement Daniel. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38182309-8082-41E6-BA85-69F158D836E9", "internalArchiveId": "38182309-8082-41E6-BA85-69F158D836E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Gen\u00e8ve ne pourra plus d\u00e9limiter de zones \u00e0 b\u00e2tir d\u00e8s le 1er mai", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois en charge du d\u00e9partement du territoire\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nLe canton de Gen\u00e8ve ne pourra plus d\u00e9limiter de zones \u00e0 b\u00e2tir d\u00e8s le 1er mai  \r\nEt on re\u00e7oit le conseiller d'Etat genevois en charge du d\u00e9partement du territoire! Bonsoir Antonio Hodgers!\r\n- A Gen\u00e8ve, cette taxe de 20 pourcent sur les zones \u00e0 batir n'est pr\u00e9lev\u00e9e que sur les plus-values qui d\u00e9passent 100'000 francs. c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me. mais tout de m\u00eame : les cantons avaient 5 ans pour se mettre en conformit\u00e9 : vous n'avez rien vu venir ? \r\n((Le canton dit, en gros, que la Conf\u00e9d\u00e9ration a indiqu\u00e9 en d\u00e9cembre que la mani\u00e8re de faire genevoise \u00e9tait probl\u00e9matique. Depuis, le d\u00e9partement a entrepris les d\u00e9marches pour corriger cela et un projet de loi sera tr\u00e8s prochainement d\u00e9pos\u00e9 au GC. Donc \u00e7a devrait rentrer rapidement dans l'ordre.))\r\nRelance sur cette question: Concr\u00e8tement, ce seuil de 100'000 francs ne correspond pas \u00e0 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans un cas concernant le Tessin. et \u00e7a c'\u00e9tait en 2017, vous ne pouviez pas l'ignorer, non ? \r\n- (vous le dites), le travail a d\u00e9but\u00e9 pour remettre Gen\u00e8ve en conformit\u00e9 : quelles \u00e9tapes ? combien de temps \u00e7a va prendre ? \r\n(assez rapide, puisque l'urgence sera a priori demand\u00e9e au GC))\r\nEt surtout : quelles cons\u00e9quences \u00e7a peut avoir ? D\u00e8s le mois de mai, vous ne pourrez plus autoriser de nouvelles d\u00e9limitations de zones \u00e0 b\u00e2tir. \u00e7a ne semble pas anodin !\r\n((selon le canton pas de cons\u00e9quence majeure, puisque Gen\u00e8ve est entre 2 phases au niveau des projets de construction))\r\n- Au del\u00e0 de l'impact de cette d\u00e9cision, en tant que Vert.. le signal d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut se montrer intransigeant sur l'application de la LAT (Loi sur l'Am\u00e9nagement du Territoire) vous trouvez \u00e7a plut\u00f4t positif?\r\n- Antonio Hodgers, vous semblez confiant sur la capacit\u00e9 de votre canton \u00e0 se mettre rapidement en conformit\u00e9. Reste le d\u00e9g\u00e2t d'image. on a un peu l'impression que l'\u00e9l\u00e8ve genevois doit sans cesse passer par les rattrapages. c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas r\u00e9cemment dans le domaine de la mobilit\u00e9. Gen\u00e8ve est un \u00e9l\u00e8ve dissip\u00e9 ? \r\n(Projet d'agglom\u00e9ration 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 2**.La Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert ce jour la proc\u00e9dure de consultation portant sur les projets d'agglom\u00e9ration de 3e g\u00e9n\u00e9ration. Au niveau national, la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9duit d'un tiers sa contribution financi\u00e8re \u00e0 l'ensemble des projets d'agglom\u00e9ration, passant de 1,68 milliard de francs pour la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 1,12 milliard de francs. Pour le Grand Gen\u00e8ve, la contribution f\u00e9d\u00e9rale pour la p\u00e9riode 2** tombe \u00e0 38,8 millions francs, contre 186 et 204 millions de francs, pour les premi\u00e8re et deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations de projet. )\r\n- On a beaucoup parl\u00e9 de l'image du canton de Gen\u00e8ve avec les diff\u00e9rentes affaires. en l'occurrence, c'est sur un de vos dossiers que Gen\u00e8ve se fait aujourd'hui gronder par Berne . vous n'auriez pas pu vous \u00e9viter \u00e7a ? \r\n- Vous assumez la responsabilit\u00e9 du rappel \u00e0 l'ordre envoy\u00e9 aujourd'hui par la Conf\u00e9d\u00e9ration. ou selon vous Berne fait un peu trop de z\u00e8le ? \r\n- Antonio Hodgers, derni\u00e8re question : ne plus pouvoir d\u00e9zoner. est-ce que c'est forc\u00e9ment pour vous d\u00e9plaire ?! Ca permettrait de privil\u00e9gier la densification dans les zones villas, non?!\r\n((Pour info, la d\u00e9p\u00eache : \r\nGen\u00e8ve, Lucerne, Schwyz, Zoug et Zurich ne pourront plus autoriser de nouvelles d\u00e9limitations de zones \u00e0 b\u00e2tir d\u00e8s le 1er mai. Ces cantons n'ont pas introduit \u00e0 temps une taxe sur la plus-value ou ne respectent pas la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de les sanctionner. La mesure sera lev\u00e9e d\u00e8s que les cantons auront introduit et mis en vigueur une r\u00e9glementation conforme.\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, adopt\u00e9e par le peuple en 2013, oblige les cantons \u00e0 compenser la plus-value r\u00e9sultant d'un classement en zone \u00e0 b\u00e2tir en pr\u00e9levant une taxe d'au moins 20%. Ils avaient pour ce faire un d\u00e9lai de cinq ans qui expirera le 30 avril.\r\nSeuil trop haut \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLes cantons de Gen\u00e8ve, de Lucerne et de Schwyz ont introduit dans les d\u00e9lais une taxe sur la plus-value. Mais leur r\u00e9glementation ne respecte pas les exigences minimales de la loi. A Gen\u00e8ve et Lucerne, la taxe n'est pr\u00e9lev\u00e9e que sur les plus-values d\u00e9passant 100'000 francs.\r\nCe seuil ne correspond pas \u00e0 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2017 dans un cas concernant le Tessin. Les juges avaient alors estim\u00e9 un tel plancher nettement trop \u00e9lev\u00e9 et l'avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral. Le Tessin pr\u00e9voit d\u00e9sormais un seuil d'exemption de 30'000 francs.\r\nEn cas de classement en zone \u00e0 b\u00e2tir, Schwyz autorise un abattement forfaitaire de 10'000 francs pour la taxe sur la plus-value. Il en r\u00e9sulte dans les faits un taux de pr\u00e9l\u00e8vement r\u00e9el inf\u00e9rieur au minimum l\u00e9gal de 20%.\r\nA Zoug, la r\u00e9glementation de la compensation satisfait aux exigences minimales de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale. Mais la votation populaire sur ce point n'aura lieu que le 19 mai, soit apr\u00e8s l'expiration du d\u00e9lai du 30 avril. A Zurich, enfin, le projet de r\u00e9glementation de la compensation est encore en consultation parlementaire.))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337783", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve ne pourra plus d\u00e9limiter de zones \u00e0 b\u00e2tir d\u00e8s le 1er mai / FOR_2019-04-10T18:02:00_developpement-4", "Forum du 10.04.2019"], "variantIds": ["ece-10337783"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:04Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral sanctionne 50 ans, qui n'ont pas respect\u00e9 la latte la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, Gen\u00e8ve, Lucerne Schwyz Zoug gaz urique n'auront plus le droit d'autoriser de nouvelles d\u00e9limitations de zones \u00e0 b\u00e2tir d\u00e8s le 1er mai Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est la premi\u00e8re sanction qui tombent en lien avec la latte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, c'est un signal politique, c'\u00e9tait l'une des critiques majeures dans le d\u00e9bat sur le mitage du territoire il y a trop de laxisme des exceptions accord\u00e9es \u00e0 la latte la Conf\u00e9d\u00e9ration laisse faire les cantons et le b\u00e9ton mangent les paysages alors l'initiative verte sur le mitage a finalement \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en f\u00e9vrier, mais elle aura peut-\u00eatre relancer la la question aujourd'hui avec cette sanction, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, montre qu'il veut faire respecter la date et la volont\u00e9 populaire, puisqu'elle avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 la 63 pourcent, il glisse cette phrase dans son communiqu\u00e9, le peuple suisse veut que les cantons et les communes prot\u00e8ge efficacement le paysage et puis il reprend du m\u00eame coup aussi la la main sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [90%] :\r\nEt au-del\u00e0 du signal politique Alexandre est ce qu'il y a un effet concret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nAlors disons que ces cantons devront se conformer \u00e0 la latte les objets \u00e0 compenser la plus- Value r\u00e9alis\u00e9e sur le passage en zone \u00e0 b\u00e2tir, ils doivent pr\u00e9lever une taxe d'au moins 20 pourcent et ils avaient un d\u00e9lai de 5 ans pour le faire donc jusqu'\u00e0 la fin du mois, Gen\u00e8ve et Lucerne ont tenu les d\u00e9lais, mais le probl\u00e8me c'est qu'il pr\u00e9l\u00e8ve une taxe seulement sur les plus- values qui d\u00e9passent 100000 francs Schwyz a aussi une forme de facilit\u00e9 avec un rabais forfaitaires \u00e0 Z\u00fcrich et Zoug, c'est une question d'd\u00e9lai les nouvelles r\u00e9glementations doivent encore \u00eatre valid\u00e9es soit au Parlement, soit en votation, d'o\u00f9 cette sanction du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais il faut dire aussi qu'elle sera lev\u00e9e d\u00e8s l'instant o\u00f9 les cantons au fond des r\u00e8gles conformes \u00e0 la date c'est donc aujourd'hui surtout un un signal politique un petit peu comme un avertissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nMerci Alexandre Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "CE, chef du Dpt de l'am\u00e9nagement, du logemetn et de l'\u00e9nergie   ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F70039F2-C125-458B-BAE5-2C8182F0547C", "internalArchiveId": "F70039F2-C125-458B-BAE5-2C8182F0547C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve et les zones \u00e0 b\u00e2tir: interview d'Antonio Hodgers", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois en charge du d\u00e9partement du territoire\r\nInterview d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois en charge du D\u00e9partement du territoire.\r\n\r\nGen\u00e8ve et les zones \u00e0 b\u00e2tir: interview d'Antonio Hodgers  \r\nEt on re\u00e7oit le conseiller d'Etat genevois en charge du d\u00e9partement du territoire! Bonsoir Antonio Hodgers!\r\n- A Gen\u00e8ve, cette taxe de 20 pourcent sur les zones \u00e0 batir n'est pr\u00e9lev\u00e9e que sur les plus-values qui d\u00e9passent 100'000 francs. c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me. mais tout de m\u00eame : les cantons avaient 5 ans pour se mettre en conformit\u00e9 : vous n'avez rien vu venir ? \r\n((Le canton dit, en gros, que la Conf\u00e9d\u00e9ration a indiqu\u00e9 en d\u00e9cembre que la mani\u00e8re de faire genevoise \u00e9tait probl\u00e9matique. Depuis, le d\u00e9partement a entrepris les d\u00e9marches pour corriger cela et un projet de loi sera tr\u00e8s prochainement d\u00e9pos\u00e9 au GC. Donc \u00e7a devrait rentrer rapidement dans l'ordre.))\r\nRelance sur cette question: Concr\u00e8tement, ce seuil de 100'000 francs ne correspond pas \u00e0 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans un cas concernant le Tessin. et \u00e7a c'\u00e9tait en 2017, vous ne pouviez pas l'ignorer, non ? \r\n- (vous le dites), le travail a d\u00e9but\u00e9 pour remettre Gen\u00e8ve en conformit\u00e9 : quelles \u00e9tapes ? combien de temps \u00e7a va prendre ? \r\n(assez rapide, puisque l'urgence sera a priori demand\u00e9e au GC))\r\nEt surtout : quelles cons\u00e9quences \u00e7a peut avoir ? D\u00e8s le mois de mai, vous ne pourrez plus autoriser de nouvelles d\u00e9limitations de zones \u00e0 b\u00e2tir. \u00e7a ne semble pas anodin !\r\n((selon le canton pas de cons\u00e9quence majeure, puisque Gen\u00e8ve est entre 2 phases au niveau des projets de construction))\r\n- Au del\u00e0 de l'impact de cette d\u00e9cision, en tant que Vert.. le signal d'un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut se montrer intransigeant sur l'application de la LAT (Loi sur l'Am\u00e9nagement du Territoire) vous trouvez \u00e7a plut\u00f4t positif?\r\n- Antonio Hodgers, vous semblez confiant sur la capacit\u00e9 de votre canton \u00e0 se mettre rapidement en conformit\u00e9. Reste le d\u00e9g\u00e2t d'image. on a un peu l'impression que l'\u00e9l\u00e8ve genevois doit sans cesse passer par les rattrapages. c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas r\u00e9cemment dans le domaine de la mobilit\u00e9. Gen\u00e8ve est un \u00e9l\u00e8ve dissip\u00e9 ? \r\n(Projet d'agglom\u00e9ration 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration 2**.La Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert ce jour la proc\u00e9dure de consultation portant sur les projets d'agglom\u00e9ration de 3e g\u00e9n\u00e9ration. Au niveau national, la Conf\u00e9d\u00e9ration a r\u00e9duit d'un tiers sa contribution financi\u00e8re \u00e0 l'ensemble des projets d'agglom\u00e9ration, passant de 1,68 milliard de francs pour la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 1,12 milliard de francs. Pour le Grand Gen\u00e8ve, la contribution f\u00e9d\u00e9rale pour la p\u00e9riode 2** tombe \u00e0 38,8 millions francs, contre 186 et 204 millions de francs, pour les premi\u00e8re et deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations de projet. )\r\n- On a beaucoup parl\u00e9 de l'image du canton de Gen\u00e8ve avec les diff\u00e9rentes affaires. en l'occurrence, c'est sur un de vos dossiers que Gen\u00e8ve se fait aujourd'hui gronder par Berne . vous n'auriez pas pu vous \u00e9viter \u00e7a ? \r\n- Vous assumez la responsabilit\u00e9 du rappel \u00e0 l'ordre envoy\u00e9 aujourd'hui par la Conf\u00e9d\u00e9ration. ou selon vous Berne fait un peu trop de z\u00e8le ? \r\n- Antonio Hodgers, derni\u00e8re question : ne plus pouvoir d\u00e9zoner. est-ce que c'est forc\u00e9ment pour vous d\u00e9plaire ?! Ca permettrait de privil\u00e9gier la densification dans les zones villas, non?!\r\n((Pour info, la d\u00e9p\u00eache : \r\nGen\u00e8ve, Lucerne, Schwyz, Zoug et Zurich ne pourront plus autoriser de nouvelles d\u00e9limitations de zones \u00e0 b\u00e2tir d\u00e8s le 1er mai. Ces cantons n'ont pas introduit \u00e0 temps une taxe sur la plus-value ou ne respectent pas la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de les sanctionner. La mesure sera lev\u00e9e d\u00e8s que les cantons auront introduit et mis en vigueur une r\u00e9glementation conforme.\r\nLa r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, adopt\u00e9e par le peuple en 2013, oblige les cantons \u00e0 compenser la plus-value r\u00e9sultant d'un classement en zone \u00e0 b\u00e2tir en pr\u00e9levant une taxe d'au moins 20%. Ils avaient pour ce faire un d\u00e9lai de cinq ans qui expirera le 30 avril.\r\nSeuil trop haut \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLes cantons de Gen\u00e8ve, de Lucerne et de Schwyz ont introduit dans les d\u00e9lais une taxe sur la plus-value. Mais leur r\u00e9glementation ne respecte pas les exigences minimales de la loi. A Gen\u00e8ve et Lucerne, la taxe n'est pr\u00e9lev\u00e9e que sur les plus-values d\u00e9passant 100'000 francs.\r\nCe seuil ne correspond pas \u00e0 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en 2017 dans un cas concernant le Tessin. Les juges avaient alors estim\u00e9 un tel plancher nettement trop \u00e9lev\u00e9 et l'avaient d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral. Le Tessin pr\u00e9voit d\u00e9sormais un seuil d'exemption de 30'000 francs.\r\nEn cas de classement en zone \u00e0 b\u00e2tir, Schwyz autorise un abattement forfaitaire de 10'000 francs pour la taxe sur la plus-value. Il en r\u00e9sulte dans les faits un taux de pr\u00e9l\u00e8vement r\u00e9el inf\u00e9rieur au minimum l\u00e9gal de 20%.\r\nA Zoug, la r\u00e9glementation de la compensation satisfait aux exigences minimales de la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale. Mais la votation populaire sur ce point n'aura lieu que le 19 mai, soit apr\u00e8s l'expiration du d\u00e9lai du 30 avril. A Zurich, enfin, le projet de r\u00e9glementation de la compensation est encore en consultation parlementaire.))", "durationSec": 339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10337784", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve et les zones \u00e0 b\u00e2tir: interview d'Antonio Hodgers / FOR_2019-04-10T18:02:00_developpement-5", "Forum du 10.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois en charge du D\u00e9partement du territoire."], "variantIds": ["ece-10337784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:05Z", "speechToTexts": ["16.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on re\u00e7oit le conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge du d\u00e9partement du territoire Bonsoir, Antonio Hodgers, bonsoir \u00e0 Gen\u00e8ve un cette taxe de 20 pourcent sur les zones \u00e0 b\u00e2tir n'est pr\u00e9lev\u00e9e que sur les plus- values qui d\u00e9passent les 100000 francs, c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, les cantons avaient 5 ans pour se mettre en conformit\u00e9, vous n'avez rien vu venir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nNon, au contraire, cette d\u00e9cision \u00e9tait attendue en r\u00e9alit\u00e9 le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la on est avec l'am\u00e9nagement nous a communiqu\u00e9 fin d\u00e9cembre 2000 18 ans, c'est-\u00e0-dire il y a 3 mois sa consid\u00e9ration que le seuil de 100000 francs, c'\u00e9tait un peu \u00e9lev\u00e9s, qu'il fallait le r\u00e9duire \u00e0 30000 francs donc Gen\u00e8ve conna\u00eet cette taxe depuis plus de 10 ans, donc on \u00e9tait cantons pr\u00e9curseur, ici il s'agit d'ajuster suite \u00e0 une jurisprudence, donc c'est \u00e7a l'ajustement relativement technique, \u00e7a fait quelques mois que nous avons \u00e9laborer le projet de loi, il va \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e, il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'il soit d\u00e9pos\u00e9e le sera d\u00e9pos\u00e9 avant P\u00e2ques, nous avions voulu consulter les communes mais dans le fond, c'est plus un avertissement aucune sanction et puis sur un \u00e9l\u00e9ment qui ne change rien \u00e0 la construction zones agricoles puisqu'il s'agit de taxer les plus- values, mais non pas d'emp\u00eacher le b\u00e9tonnage, donc je trouve que la la la port\u00e9e aussi de cette d\u00e9cision et pesant en lien avec la protection des zones agricoles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [91%] :\r\nJustement, je vous le disiez Gen\u00e8ve \u00e9tait bonne \u00e9l\u00e8ve, hein, puisqu'il a introduit cette taxe y a il y a longtemps d\u00e9j\u00e0, pourquoi ne pas vous \u00eatre mis aux normes plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nJe vous l'ai dit, on a re\u00e7u l'information de Berne, fin d\u00e9cembre, comme quoi on n'\u00e9tait pas aux normes, c'est-\u00e0-dire que Berne n'a pas su nous dire toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es que notre syst\u00e8me qui \u00e9tait pr\u00e9curseur sur laquelle d'ailleurs la loi f\u00e9d\u00e9rale, c'est largement bas\u00e9 \u00e0 savoir une taxe sur la plus- Value de 20 pourcent on a souvent cit\u00e9 Berne \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien tout d'un coup, ce n'est plus suffisant, la diff\u00e9rence, vous l'avez dit, c'est c'est pas tant sur le principe, la taxe existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais c'est le seuil qui \u00e9tait un peu trop \u00e9lev\u00e9, donc on l'entend, mais on a eu cette information y environ 3 mois, on d\u00e9pose le projet de loi, on aura quelques mois de d\u00e9bats parlementaires et puis tout sera rentrera dans l'ordre, en tout cas nous avons refait une estimation aujourd'hui, il n'y aura pas de projets urbains qui sera bloqu\u00e9 \u00e0 cause de cette situation \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [95%] :\r\nFaites ce que vous nous dites, c'est que les fonctionnaires bernois de l'administration f\u00e9d\u00e9rale font du z\u00e8le Antonio Hodgers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [89%] :\r\nDisons, disons que c'est vrai que la communication d'aujourd'hui, elle est quand m\u00eame extr\u00eamement forte par rapport au fond le si on n'avait pas mis taxe, j'aurais compris ce avait mis une taxe de 10 pourcent alors qu'il faut 20 pourcent j'aurais compris mais enfin une taxe de 20 pourcent mais voyez, on avait un seuil de mat\u00e9rialit\u00e9 qui \u00e9tait de 100000 francs, il se trouve que ce seuil doit \u00eatre baisser \u00e0 30000 francs, mais tout \u00e7a, on l'a appris au mois d\u00e9cembre 2018 ce n'\u00e9tait pas du tout une information que l'administration f\u00e9d\u00e9rale avait communiqu\u00e9 depuis des ann\u00e9es et puis que Gen\u00e8ve au d'autres cantons, on avait tra\u00een\u00e9 depuis des ann\u00e9es, c'est c'est pas le cas, donc aujourd'hui on en prend acte, moi \u00e7a me d\u00e9range pas la mettre en novembre, ce sera un d\u00e9bat parlementaire relativement bref mais mais voil\u00e0 finalement, je trouve qu'il y a un effet de communication extr\u00eamement fort par rapport finalement l'enjeu un peu technique, qui a derri\u00e8re cette ces petits gestes ajustements \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [86%] :\r\nOui, vous dit, vous parlez de communication reste le message aujourd'hui tr\u00e8s clair qui qui nous vient de Berne, il y a 5 cantons en Suisse qui sont des mauvais \u00e9l\u00e8ves et Gen\u00e8ve en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [90%] :\r\nNon, ce vote de lecture de journalistes, le terme de mauvais \u00e9l\u00e8ve ne figure nulle part sur ce communiqu\u00e9 et au contraire Gen\u00e8ve en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire parce que c'est un petit canton a d\u00e9j\u00e0 depuis les ann\u00e9es 30, c'est-\u00e0-dire pratiquement un si\u00e8cle \u00e9laborer des plans pour ma\u00eetriser notre d\u00e9veloppement territorial Gen\u00e8ve en Suisse est souvent cit\u00e9e comme bonne \u00e9l\u00e8ve, d'ailleurs, souvenez -vous, la Lex Weber ou la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire qui a cr\u00e9\u00e9 de psychodrame dans dans beaucoup de de comptes en Suisse n'a eu aucun effet sur Gen\u00e8ve parce que justement nous sommes parmi les meilleurs \u00e9l\u00e8ves de Sud nous sommes un des cantons les plus dans ce Suisse nous prot\u00e9geons notre zone naturelle nous prot\u00e9geons notre zone agricole 2 tiers du territoire Genevois est d\u00e9volu \u00e0 la nature et j'entends que s'adresse ainsi, donc je pense qu'on peut difficilement dire que Gen\u00e8ve mauvaise \u00e9l\u00e8ve en mati\u00e8re de de ma\u00eetrise du d\u00e9veloppement territorial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [90%] :\r\nEn m\u00eame temps, Antonio Hodgers, on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers temps de l'image du canton de Gen\u00e8ve avec les diff\u00e9rentes affaires politiques, hein, en l'occurrence c'est sur un de vos dossiers que Gen\u00e8ve se fait aujourd'hui gronder ou en tout cas, rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre par Berne est ce qu'on n'aurait pas pu \u00e9viter \u00e7a en termes d'image. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez je, je suis d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sol\u00e9 pour les, les, les journalistes et les m\u00e9dias bien s\u00fbr que l'image de temps importante, mais ce qui compte en politique, c'est de faire, c'est les prestations, or les prestations en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire, si vous faites une comparaison, m\u00eame si vous parlez avec l'Agence du d\u00e9veloppement territorial \u00e0 Berne, ils vous diront que Gen\u00e8ve est un des meilleurs \u00e9l\u00e8ves et sur cette affaire de taxes, bon ben ben nous demande de plus taxer les petits propri\u00e9taires qui font des petites \u00e0 la plus- Value alors certes, on va le faire, mais je pense pas que ce soit l'Alpha et l'om\u00e9ga de la protection de la nature et du paysage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [91%] :\r\nSuisse, une derni\u00e8re question taille Hodgers ne plus pouvoir d\u00e9zoner en tout cas pendant un petit moment, hein, est ce que \u00e7a permet pas finalement de privil\u00e9gier la densification dans les zones villas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [90%] :\r\nNous allons, de toute fa\u00e7on, poursuivre avec le plan directeur cantonal qui est en discussion en ce moment m\u00eame, d'ailleurs au Grand Conseil, j'entends poursuivre avec l'\u00e9quilibre ce plan directeur cantonal qui pr\u00e9voit une r\u00e9duction de l'emprise de la zone agricole donc la mise \u00e0 jour que le Parlement devrait voter ce soir permet de diviser minuit et de moiti\u00e9 l'emprise sur la zone agricole parce que ben nous le demandent, et \u00e7a je trouve que c'\u00e9tait vraiment une demande l\u00e9gitime et je suis heureux de la mettre en en oeuvre et la zone villas nous allons garder c'est que 11 pourcent la zone villas qui va devenir la ville, \u00e7a veut dire qu'on maintient quand m\u00eame 89 pourcent de notre zones villas \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:32) [94%] :\r\nMerci Antonio Hodgers, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge du D\u00e9partement du territoire, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous merci en revoir merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-10T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hodgers, Antonio", "role": "CE, chef du Dpt de l'am\u00e9nagement, du logemetn et de l'\u00e9nergie   ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1735772", "internalArchiveId": "AA1810735671", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ecologie: Franz Weber a-t-il gagn\u00e9?", "publicationDate": "2019-04-10T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'\u00e9cologiste et infatigable d\u00e9fenseur de l'environnement Franz Weber \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans. Il a lutt\u00e9 contre la chasse aux b\u00e9b\u00e9s phoques en compagnie de Brigitte Bardot, il a prot\u00e9g\u00e9 les vignes du Lavaux en 1972 et gagn\u00e9 l'initiative populaire \"Lex Weber\" sur les r\u00e9sidences secondaires en Suisse en 1974. Militant infatigable, il s'est engag\u00e9 sur de nombreux combats pour respecter la nature.", "durationSec": 3780, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10357207", "imageURL": "http://www.rts.ch/10357206.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S", "D\u00c9BAT", "PROTECTION DE LA NATURE", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["WEBER, FRANZ"], "alternativeTitle": ["Ecologie: Franz Weber a-t-il gagn\u00e9?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Il y a cinquante ans, le vieux lion hurlait dans le d\u00e9sert. Les b\u00e9b\u00e9s phoques d\u2019abord, puis Lavaux, puis Delphes, puis la Lex Weber, des combats au service de l\u2019environnement et du patrimoine que Franz Weber a men\u00e9s seul contre tous. Cinquante ans plus tard, l\u2019\u00e9cologie est partout. Le climat est dans tous les esprits. Tous les partis politiques, ou presque, y vont de leur \u00abagenda environnemental\u00bb. Alors Franz Weber a-t-il gagn\u00e9 son combat?", "Ecologie: Franz Weber a-t-il gagn\u00e9?"], "variantIds": ["ece-10357207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-17T10:28:25Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:23:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:24:07  10:00:27:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a eu la d\u00e9fense\r\ndes b\u00e9b\u00e9s phoques avec B.Bardot.\r\n\r\n10:00:28:01  10:00:30:18\r\n{\\an1}Il y a eu Lavaux sauv\u00e9e du b\u00e9tonnage.\r\n\r\n10:00:30:20  10:00:37:06\r\n{\\an1}Il y a eu les r\u00e9sidences secondaires\r\net le choc de la Lex Weber.\r\n\r\n10:00:37:08  10:00:42:06\r\n{\\an1}Franz Weber est mort la semaine\r\npass\u00e9e pour entrer dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n10:00:42:08  10:00:46:15\r\n{\\an1}Que reste-il de ses combats \u00e0 l'heure\r\ndes marches pour le climat ?\r\n\r\n10:00:46:17  10:00:50:02\r\n{\\an1}En 2019, la conscience \u00e9cologique\r\nest plus r\u00e9elle que jamais.\r\n\r\n10:00:50:04  10:00:51:22\r\n{\\an1}Franz Weber a-t-il gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:52:00  10:00:54:16\r\n{\\an1}C'est le d\u00e9bat d'Infrarouge,\r\nbonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:54:18  10:01:01:20\r\n{\\an1}Pour en parler, vos messages,\r\n#RTSinfrarouge, et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:05:12  10:01:08:15\r\n{\\an1}Pierre Chiffelle, avocat,\r\nfait partie de ceux\r\n\r\n10:01:08:17  10:01:16:07\r\n{\\an1}qui ont port\u00e9 le combat de F.Weber\r\njusque dans les tribunaux.\r\n\r\n10:01:17:06  10:01:20:11\r\n{\\an1}Olivier Fran\u00e7ais,\r\nconseiller aux Etats PLR/VD,\r\n\r\n10:01:20:12  10:01:22:16\r\n{\\an1}son parti\r\na longtemps combattu F.Weber.\r\n\r\n10:01:22:18  10:01:25:23\r\n{\\an1}Quelques d\u00e9cennies plus tard,\r\nil amorce son virage vert.\r\n\r\n10:01:27:17  10:01:32:08\r\n{\\an1}Philippe Roch, ancien directeur de\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\n\r\n10:01:32:10  10:01:34:15\r\n{\\an1}et du WWF Suisse,\r\n\r\n10:01:34:17  10:01:38:17\r\n{\\an1}partage avec F.Weber\r\nune relation mystique \u00e0 la nature.\r\n\r\n10:01:40:12  10:01:44:07\r\n{\\an1}Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente\r\ndu PDC Valais romand,\r\n\r\n10:01:44:09  10:01:50:20\r\n{\\an1}a combattu la Lex Weber\r\nde toutes ses forces.\r\n\r\n10:01:52:00  10:01:55:06\r\n{\\an1}C\u00e9line Vara,\r\nvice-pr\u00e9sidente des Verts suisses,\r\n\r\n10:01:55:08  10:02:01:05\r\n{\\an1}observe avec malice\r\nle verdissement du camp bourgeois.\r\n\r\n10:02:01:21  10:02:04:01\r\n{\\an1}Slobodan Despot, \u00e9crivain,\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:07:09\r\n{\\an1}il fut le porte-parole\r\nde la Fondation Franz Weber\r\n\r\n10:02:07:11  10:02:15:03\r\n{\\an1}et partageait avec le B\u00e2lois\r\nun rapport mystique au patrimoine.\r\n\r\n10:02:15:17  10:02:19:13\r\n{\\an1}Et puis Vera Weber\r\ndevait \u00eatre avec nous,\r\n\r\n10:02:19:15  10:02:24:03\r\n{\\an1}mais a \u00e9t\u00e9 retenue\r\npar des obligations familiales.\r\n\r\n10:02:24:05  10:02:29:11\r\n{\\an1}Toutes nos pens\u00e9es l'accompagnent.\r\n\r\n10:02:29:13  10:02:32:13\r\n{\\an1}Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n10:02:40:20  10:02:45:01\r\n{\\an1}Philippe Roch, je vais commencer\r\navec vous.\r\n\r\n10:02:45:05  10:02:50:03\r\n{\\an1}Il y a 40 ans, Franz Weber\r\n\r\n10:02:50:07  10:02:55:15\r\n{\\an1}d\u00e9fendait les b\u00e9b\u00e9s phoques avec\r\nBrigitte Bardot.\r\n\r\n10:02:55:19  10:02:59:11\r\n{\\an1}40 ans plus tard, la cause animale\r\nest devenue centrale dans le d\u00e9bat\r\n\r\n10:02:59:15  10:03:01:18\r\n{\\an1}public.\r\n\r\n10:03:01:22  10:03:05:13\r\n{\\an1}Il y a 50 ans, il s'est manifest\u00e9\r\npour sauver Lavaux des promoteurs.\r\n\r\n10:03:05:17  10:03:11:15\r\n{\\an1}Il s'est battu contre vents et\r\nmar\u00e9es.\r\n\r\n10:03:11:19  10:03:15:14\r\n{\\an1}50 ans plus tard, tout le monde est\r\nassez content que Lavaux soit class\u00e9\r\n\r\n10:03:15:18  10:03:17:21\r\n{\\an1}au patrimoine de l'Unesco.\r\n\r\n10:03:18:01  10:03:23:23\r\n{\\an1}Est-ce que Franz Weber a eu raison\r\navant tout le monde ?\r\n\r\n10:03:25:14  10:03:28:06\r\n{\\an1}P.ROCH: il a eu raison.\r\nMais il n'\u00e9tait pas seul.\r\n\r\n10:03:28:10  10:03:34:01\r\n{\\an1}Il fait partie d'une mouvance.\r\n\r\n10:03:34:05  10:03:37:11\r\n{\\an1}C'est important de voir cela.\r\n\r\n10:03:37:15  10:03:42:19\r\n{\\an1}Si on veut tirer des le\u00e7ons de son\r\ntravail,\r\n\r\n10:03:42:23  10:03:45:11\r\n{\\an1}il faut vraiment voir le courage de\r\nla personne,\r\n\r\n10:03:45:15  10:03:50:17\r\n{\\an1}mais aussi tout l'entourage.\r\n\r\n10:03:50:21  10:03:54:01\r\n{\\an1}Tr\u00e8s souvent, Franz Weber a r\u00e9pondu\r\n\u00e0 l'appel de personnes.\r\n\r\n10:03:54:05  10:03:59:10\r\n{\\an1}Il est venu \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n10:03:59:13  10:04:03:21\r\n{\\an1}Il a apport\u00e9 une \u00e9nergie incroyable,\r\n\r\n10:04:04:01  10:04:08:19\r\n{\\an1}et un immense amour des gens, de la\r\nnature,\r\n\r\n10:04:08:23  10:04:14:21\r\n{\\an1}qui lui ont donn\u00e9 cette \u00e9nergie.\r\n\r\n10:04:18:03  10:04:21:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Fran\u00e7ais, les\r\nv\u00f4tres, votre camp politique,\r\n\r\n10:04:22:01  10:04:27:23\r\n{\\an1}ont combattu assez farouchement\r\nFranz Weber sur plusieurs dossiers.\r\n\r\n10:04:32:02  10:04:35:11\r\n{\\an1}Quelques ann\u00e9es plus tard, est-ce\r\nque vous vous \u00eates tromp\u00e9s ?\r\n\r\n10:04:35:15  10:04:38:04\r\n{\\an1}Est-ce que c'est l'heure de l'amende\r\nhonorable ?\r\n\r\n10:04:38:08  10:04:43:22\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Je me permets de vous\r\ncontredire.\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:49:02\r\n{\\an1}Un vigneron du Lavaux PLR\r\nl'accompagnait en 1977.\r\n\r\n10:04:49:06  10:04:50:00\r\n{\\an1}Franz Weber est un rassembleur.\r\n\r\n10:04:53:00  10:04:57:20\r\n{\\an1}Franz Weber \u00e9tait un rassembleur.\r\n\r\n10:04:58:00  10:05:03:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Vous m'auriez dit cela il y\r\na 30 ans ?\r\n\r\n10:05:09:16  10:05:15:16\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Ce vigneron dont\r\nje parlais a particip\u00e9 avec lui.\r\n\r\n10:05:30:13  10:05:34:02\r\n{\\an1}Un autre vigneron PLR du Tessin a\r\ndonn\u00e9 de la reconnaissance par\r\n\r\n10:05:34:06  10:05:40:04\r\n{\\an1}rapport \u00e0 sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:05:40:08  10:05:43:11\r\n{\\an1}C'est vrai que mon parti l'a\r\ncombattu, notamment sur la Lex\r\n\r\n10:05:43:15  10:05:45:18\r\n{\\an1}Weber.\r\nMais sa personnalit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n10:05:45:22  10:05:48:01\r\n{\\an1}Et l'\u00e9l\u00e9gance de sa personne.\r\n\r\n10:05:48:05  10:05:52:19\r\n{\\an1}Il \u00e9tait tr\u00e8s attentif \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:05:52:23  10:05:58:21\r\n{\\an1}Il savait s'adapter \u00e0 la situation\r\ndes uns et des autres.\r\n\r\n10:06:01:17  10:06:05:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un homme de la soci\u00e9t\u00e9 qui a\r\nsu sortir des th\u00e8mes avant bien\r\n\r\n10:06:05:14  10:06:08:14\r\n{\\an1}d'autres.\r\n\r\n10:06:08:18  10:06:14:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: est-ce que vous m'auriez\r\ndit la m\u00eame chose il y a 40 ans ?\r\n\r\n10:06:19:14  10:06:23:12\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il y a bien des th\u00e8mes,\r\nle nucl\u00e9aire en particulier, o\u00f9 j'ai\r\n\r\n10:06:23:16  10:06:25:19\r\n{\\an1}\u00e9t\u00e9 assez clair.\r\n\r\n10:06:25:23  10:06:30:19\r\n{\\an1}Le Canton de Vaud a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0\r\ndire stop au nucl\u00e9aire.\r\n\r\n10:06:30:23  10:06:34:14\r\n{\\an1}Mon parti m'a suivi pour combattre\r\nla premi\u00e8re mouture de la loi sur\r\n\r\n10:06:34:18  10:06:37:21\r\n{\\an1}l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:06:38:01  10:06:43:23\r\n{\\an1}De ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, il y a des exc\u00e8s dans\r\nchaque partie.\r\n\r\n10:06:45:23  10:06:51:23\r\n{\\an1}En ce qui concerne mon parti, on n'a\r\npas toujours \u00e9t\u00e9 d'accord.\r\n\r\n10:06:57:17  10:07:03:17\r\n{\\an1}Franz Weber n'\u00e9tait pas un\r\nsp\u00e9cialiste du compromis.\r\n\r\n10:07:04:14  10:07:10:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: 2 t\u00e9l\u00e9spectateurs ne savent\r\npas qui est Franz Weber.\r\n\r\n10:07:07:07  10:07:10:17\r\n{\\an1}-Franz Weber, 60 ans de lutte\r\npour d\u00e9fendre ses id\u00e9aux.\r\n\r\n10:07:10:19  10:07:17:08\r\n{\\an1}N\u00e9 en 1927 \u00e0 B\u00e2le, il a \u00e9t\u00e9\r\njournaliste mondain \u00e0 Paris en 1950.\r\n\r\n10:07:17:10  10:07:19:17\r\n{\\an1}Plus tard, il prend la cause animale\r\n\r\n10:07:19:19  10:07:22:14\r\n{\\an1}et la protection de la nature\r\n\u00e0 bras le corps.\r\n\r\n10:07:22:16  10:07:24:22\r\n{\\an1}L'un de ses combats\r\nles plus c\u00e9l\u00e8bres:\r\n\r\n10:07:25:00  10:07:28:13\r\n{\\an1}la croisade contre le massacre\r\ndes b\u00e9b\u00e9s phoques au Canada.\r\n\r\n10:07:28:15  10:07:31:01\r\n{\\an1}Combat men\u00e9 avec B.Bardot.\r\n\r\n10:07:31:03  10:07:35:20\r\n{\\an1}-Mon premier but est de casser\r\nla chasse industrielle.\r\n\r\n10:07:35:22  10:07:37:13\r\n{\\an1}Ca se passe ici.\r\n\r\n10:07:37:15  10:07:42:18\r\n{\\an1}Des Canadiens et Norv\u00e9giens,\r\npour une histoire de gros sous,\r\n\r\n10:07:42:20  10:07:46:08\r\n{\\an1}fracassent la t\u00eate\r\ndes petits phoques.\r\n\r\n10:07:46:10  10:07:49:15\r\n{\\an1}-Il cr\u00e9e la Fondation Franz Weber\r\n\r\n10:07:49:17  10:07:56:15\r\n{\\an1}et s'engage pour sauvegarder le site\r\narch\u00e9ologique de Delphes, en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n10:07:56:17  10:07:59:17\r\n{\\an1}-On a sauv\u00e9 Delphes in extremis.\r\n\r\n10:07:59:19  10:08:02:23\r\n{\\an1}Nous avons \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9s\r\npar les dieux.\r\n\r\n10:08:03:01  10:08:06:07\r\n{\\an1}-Il multiplie les batailles\r\nautour du monde.\r\n\r\n10:08:06:09  10:08:10:23\r\n{\\an1}En Australie, contre la chasse\r\naux chevaux sauvages en h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n10:08:11:01  10:08:13:20\r\n{\\an1}En Afrique,\r\npour sauver les \u00e9l\u00e9phants\r\n\r\n10:08:13:22  10:08:17:04\r\n{\\an1}en luttant\r\ncontre le commerce de l'ivoire.\r\n\r\n10:08:18:18  10:08:21:04\r\n{\\an1}Et il y a ses combats en Suisse.\r\n\r\n10:08:21:06  10:08:24:10\r\n{\\an1}Si Lavaux est aujourd'hui\r\nau patrimoine de l'UNESCO,\r\n\r\n10:08:24:11  10:08:28:03\r\n{\\an1}c'est sans doute parce\r\nqu'il a lanc\u00e9 trois initiatives\r\n\r\n10:08:28:05  10:08:31:09\r\n{\\an1}pour emp\u00eacher le b\u00e9tonnage\r\ndes vignobles en terrasse.\r\n\r\n10:08:31:11  10:08:33:17\r\n{\\an1}-Je suis vigneron, citoyen-soldat.\r\n\r\n10:08:33:19  10:08:37:00\r\n{\\an1}Je veux d\u00e9fendre mon vignoble\r\nmais sans vous.\r\n\r\n10:08:37:02  10:08:39:23\r\n{\\an1}-Regardez la hauteur des maisons\r\nque vous voulez planter.\r\n\r\n10:08:40:01  10:08:41:20\r\n{\\an1}-Sans vous !\r\n\r\n10:08:41:22  10:08:46:18\r\n{\\an1}-Les deux premi\u00e8res initiatives\r\nsont accept\u00e9es en 77 et en 2002.\r\n\r\n10:08:46:20  10:08:52:02\r\n{\\an1}Pas la derni\u00e8re, en 2007.\r\n\r\n10:08:53:03  10:08:56:13\r\n{\\an1}Enfin, il y a eu la bataille\r\nla plus retentissante,\r\n\r\n10:08:56:15  10:08:58:20\r\n{\\an1}en Valais,\r\ncontre les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n10:09:01:18  10:09:03:16\r\n{\\an1}-Je suis habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:09:03:18  10:09:07:08\r\n{\\an1}Ca fait rien,\r\ncar je lutte pour le Valais,\r\n\r\n10:09:07:10  10:09:13:21\r\n{\\an1}pour que les autochtones\r\nn'aient pas \u00e0 s'expatrier.\r\n\r\n10:09:13:23  10:09:17:05\r\n{\\an1}-Un combat acharn\u00e9\r\nqu'il remportera de justesse\r\n\r\n10:09:17:07  10:09:20:15\r\n{\\an1}et qui donnera naissance\r\n\u00e0 la Lex Weber.\r\n\r\n10:09:20:17  10:09:23:19\r\n{\\an1}-Il faut sauver la Suisse\r\ndes destructeurs.\r\n\r\n10:09:23:21  10:09:28:04\r\n{\\an1}-Une passion qui l'aura pouss\u00e9\r\n\u00e0 mener plus de 150 combats\r\n\r\n10:09:28:06  10:09:49:15\r\n{\\an1}avant de passer le t\u00e9moin\r\n\u00e0 sa fille, Vera.\r\n\r\n10:09:49:17  10:09:55:10\r\n{\\an1}-Marianne Maret, ce n'\u00e9tait pas vous\r\ndans la voiture noire\r\n\r\n10:09:55:11  10:09:58:04\r\n{\\an1}qui insultait Franz Weber ?\r\n\r\n10:09:58:08  10:10:04:06\r\n{\\an1}On se souvient de votre combat\r\ncontre la lex Weber.\r\n\r\n10:10:08:09  10:10:13:17\r\n{\\an1}Les opposants\r\ndont vous faisiez partie pr\u00e9voyait\r\n\r\n10:10:13:19  10:10:17:15\r\n{\\an1}l'apocalypse \u00e9conomique en Valais.\r\n\r\n10:10:20:19  10:10:26:19\r\n{\\an1}M.MARET: je faisais partie des\r\nfarouches opposants \u00e0 cette loi.\r\n\r\n10:10:32:01  10:10:34:16\r\n{\\an1}On combattait parce qu'on avait de\r\nvraies peurs.\r\n\r\n10:10:34:20  10:10:37:21\r\n{\\an1}On ne combattait pas parce qu'on ne\r\nvoulait rien changer.\r\n\r\n10:10:38:01  10:10:43:23\r\n{\\an1}Il y avait d\u00e9j\u00e0 une pression\r\n\r\n10:10:45:11  10:10:48:09\r\n{\\an1}du fait que les r\u00e9sidents\r\nsecondaires n'\u00e9taient pas la\r\n\r\n10:10:48:12  10:10:50:19\r\n{\\an1}panac\u00e9e.\r\n\r\n10:10:50:23  10:10:54:23\r\n{\\an1}Il fallait d\u00e9velopper d'autres\r\nmod\u00e8les d'affaires.\r\n\r\n10:10:55:03  10:11:01:01\r\n{\\an1}On vendait trop aux \u00e9trangers.\r\n\r\n10:11:01:17  10:11:03:22\r\n{\\an1}C'\u00e9tait pas acquis pour une\r\nmajorit\u00e9.\r\n\r\n10:11:04:02  10:11:08:07\r\n{\\an1}Mais il y avait d\u00e9j\u00e0 ce sentiment-\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:11:03\r\n{\\an1}Ce que nous avons eu beaucoup de\r\npeine \u00e0 supporter,\r\n\r\n10:11:11:07  10:11:14:05\r\n{\\an1}c'est la fa\u00e7on.\r\n\r\n10:11:14:09  10:11:20:07\r\n{\\an1}La fa\u00e7on d'arriver\r\n\r\n10:11:21:10  10:11:26:21\r\n{\\an1}et de dire \"on lance une initiative\r\net si elle passe,\r\n\r\n10:11:27:01  10:11:31:12\r\n{\\an1}vous n'allez plus pouvoir construire\r\nde r\u00e9sidence secondaire.\"\r\n\r\n10:11:31:16  10:11:37:14\r\n{\\an1}Il y avait une fa\u00e7on de moduler la\r\nloi.\r\n\r\n10:11:38:00  10:11:44:00\r\n{\\an1}On aurait pu y aller crescendo.\r\n\r\n10:11:52:11  10:11:58:10\r\n{\\an1}Avec ce que je vivais \u00e0 ce moment-\r\nl\u00e0, je referais la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:11:58:13  10:12:01:17\r\n{\\an1}Les r\u00e9sidents secondaires\r\nconcernaient 30 % des entreprises\r\n\r\n10:12:01:21  10:12:04:00\r\n{\\an1}Valaisanne dans la construction.\r\n\r\n10:12:04:04  10:12:08:15\r\n{\\an1}Il n'y a pas que les promoteurs dans\r\nce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n10:12:08:19  10:12:12:22\r\n{\\an1}Il y a des villages de montagnes qui\r\nont des entreprises sur place.\r\n\r\n10:12:13:02  10:12:19:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que tout ce monde-l\u00e0\r\nest rest\u00e9 sur le carreau ?\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:29:02\r\n{\\an1}M.MARET: \u00c0 partir de l\u00e0, il y avait\r\n35 % du chiffre d'affaires de la\r\n\r\n10:12:29:06  10:12:32:20\r\n{\\an1}construction Valaisanne qui \u00e9tait\r\nd\u00e9di\u00e9e aux r\u00e9sidents secondaires.\r\n\r\n10:12:33:00  10:12:35:03\r\n{\\an1}Mais \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9.\r\n\r\n10:12:35:07  10:12:41:05\r\n{\\an1}Mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction\r\nd'\u00e9l\u00e9ments:\r\n\r\n10:12:41:09  10:12:44:02\r\n{\\an1}les nouveaux mod\u00e8les\r\nd'investissement des caisses de\r\n\r\n10:12:44:06  10:12:45:19\r\n{\\an1}pension,\r\n\r\n10:12:45:23  10:12:51:21\r\n{\\an1}car les placements d'avant\r\nne valaient plus la peine.\r\n\r\n10:12:52:13  10:12:58:13\r\n{\\an1}L'augmentation de la d\u00e9mographie\r\ndans la plaine.\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:02:15\r\n{\\an1}Ces entreprises qui travaillaient en\r\nmontagne ont pu travailler dans la\r\n\r\n10:13:02:19  10:13:05:04\r\n{\\an1}plaine.\r\n\r\n10:13:05:08  10:13:09:22\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que dans 15 ans les\r\nValaisan diront merci \u00e0 Franz ?\r\n\r\n10:13:10:02  10:13:16:00\r\n{\\an1}M.MARET: Je ne sais pas si on\r\narrivera \u00e0 dire merci,\r\n\r\n10:13:17:02  10:13:23:02\r\n{\\an1}par contre,\r\n\r\n10:13:26:20  10:13:31:11\r\n{\\an1}je pense qu'on se dit qu'il n'avait\r\npas tout tort.\r\n\r\n10:13:31:14  10:13:35:06\r\n{\\an1}Il est arriv\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 il\r\nfallait stigmatiser la d\u00e9mesure dans\r\n\r\n10:13:35:10  10:13:39:03\r\n{\\an1}laquelle on \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:42:00\r\n{\\an1}J'ai une sensibilit\u00e9 \u00e0\r\nl'environnement.\r\n\r\n10:13:42:04  10:13:44:20\r\n{\\an1}On \u00e9tait dans une d\u00e9mesure.\r\n\r\n10:13:45:00  10:13:50:13\r\n{\\an1}On ne pouvait plus continuer.\r\n\r\n10:13:50:17  10:13:54:15\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pierre Chiffelle, vous \u00eates\r\nun des avocats de la Fondation Franz\r\n\r\n10:13:54:19  10:13:57:22\r\n{\\an1}Weber.\r\n\r\n10:13:58:02  10:14:04:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates son bras arm\u00e9 sur\r\nplusieurs sujets.\r\n\r\n10:14:05:06  10:14:08:13\r\n{\\an1}Est-ce que vous pensez que les\r\nValaisans vous pardonneront en\r\n\r\n10:14:08:17  10:14:10:20\r\n{\\an1}jour ?\r\n\r\n10:14:11:00  10:14:14:00\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: je n'ai jamais subi de\r\ncons\u00e9quences n\u00e9gatives\r\n\r\n10:14:14:04  10:14:20:01\r\n{\\an1}alors que je vais en vacances l\u00e0-bas\r\ndepuis 15 ans.\r\n\r\n10:14:20:05  10:14:26:03\r\n{\\an1}Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, on a\r\nessay\u00e9 de trouver des moyens mod\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n10:14:27:01  10:14:30:11\r\n{\\an1}de limiter cette croissance des\r\nr\u00e9sidents secondaires.\r\n\r\n10:14:30:15  10:14:36:13\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 bourgeoise a toujours\r\nmis le pied au mur.\r\n\r\n10:14:43:02  10:14:46:14\r\n{\\an1}Quand vous avez un patient qui\r\nrefuse des rem\u00e8des hom\u00e9opathiques\r\n\r\n10:14:46:18  10:14:49:06\r\n{\\an1}vous devez donner un rem\u00e8de de\r\ncheval.\r\n\r\n10:14:49:10  10:14:53:22\r\n{\\an1}Le diable qu'on peignait sur la\r\nmuraille s'est \u00e9vapor\u00e9 rapidement.\r\n\r\n10:14:54:02  10:14:57:11\r\n{\\an1}Le Valais conna\u00eet une \u00e9conomie\r\nflorissante.\r\n\r\n10:14:57:14  10:15:01:04\r\n{\\an1}\u00c0 terme, les Valaisan seront\r\nreconnaissants \u00e0 Franz Weber\r\n\r\n10:15:01:07  10:15:07:05\r\n{\\an1}d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server ce qui\r\nn'a pas \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n10:15:07:14  10:15:12:20\r\n{\\an1}Il y a des endroits qui sont fichus,\r\ncomme Crans-Montana.\r\n\r\n10:15:13:00  10:15:18:18\r\n{\\an1}Et des r\u00e9gions magnifiques comme\r\nEvol\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:22:23\r\n{\\an1}Sans ce rem\u00e8de drastique\r\nqu'a propos\u00e9 Franz Weber,\r\n\r\n10:15:23:03  10:15:29:01\r\n{\\an1}on n'arriverait pas \u00e0 ce r\u00e9sultat-\r\nl\u00e0.\r\n\r\n10:15:32:10  10:15:38:10\r\n{\\an1}On pourrait penser la m\u00eame chose du\r\nLavaux.\r\n\r\n10:15:39:07  10:15:44:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Slobodan Despot, vous avez\r\nrendu un hommage \u00e0 la radio\r\n\r\n10:15:44:18  10:15:50:16\r\n{\\an1}sur Franz Weber.\r\n\r\n10:15:55:23  10:15:59:14\r\n{\\an1}Vous allez remercier la m\u00e8re de\r\nFranz Weber de l'avoir enfant\u00e9.\r\n\r\n10:15:59:18  10:16:01:19\r\n{\\an1}Sans lui, selon vous,\r\n\r\n10:16:01:23  10:16:06:01\r\n{\\an1}le Lavaux serait une grande coul\u00e9e\r\nde b\u00e9ton.\r\n\r\n10:16:06:05  10:16:12:03\r\n{\\an1}S.DESPOT: Oui.\r\n\r\n10:16:17:19  10:16:23:19\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est juste de dire que\r\nsans lui on n'en serait l\u00e0 ?\r\n\r\n10:16:30:15  10:16:33:10\r\n{\\an1}S.DESPOT: Sa mani\u00e8re de voir les\r\nchoses \u00e0 l'avance,\r\n\r\n10:16:33:13  10:16:35:16\r\n{\\an1}personne ne la partageait.\r\n\r\n10:16:35:20  10:16:41:18\r\n{\\an1}Lorsqu'il est all\u00e9 sur la banquise,\r\n\r\n10:16:43:02  10:16:49:02\r\n{\\an1}personne ne pensait \u00e0 la mani\u00e8re\r\ndont on pouvait obtenir la fourrure.\r\n\r\n10:16:51:02  10:16:53:15\r\n{\\an1}Il avait ce talent, cette vision\r\n\r\n10:16:53:19  10:16:56:18\r\n{\\an1}de rendre les choses visibles.\r\n\r\n10:16:56:22  10:17:02:19\r\n{\\an1}Il rendait les choses perceptibles.\r\n\r\n10:17:02:23  10:17:08:21\r\n{\\an1}La mani\u00e8re dont il le faisait,\r\n\r\n10:17:10:20  10:17:15:03\r\n{\\an1}\u00e7a le distinguait.\r\n\r\n10:17:15:07  10:17:21:05\r\n{\\an1}Il y a l'aide de son plein\r\nengagement personnel.\r\n\r\n10:17:21:10  10:17:23:18\r\n{\\an1}Il affrontait les insultes,\r\n\r\n10:17:23:22  10:17:29:20\r\n{\\an1}le combat physique.\r\n\r\n10:17:32:10  10:17:38:09\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui.\r\n\r\n10:17:38:12  10:17:41:21\r\n{\\an1}Personne n'oserait dire ce qu'on\r\ndisait de lui \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je\r\n\r\n10:17:42:01  10:17:47:23\r\n{\\an1}travaillais avec lui, il y a une\r\nquinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:48:09  10:17:51:20\r\n{\\an1}La premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle j'ai\r\npens\u00e9 lorsque j'ai appris la\r\n\r\n10:17:52:00  10:17:55:20\r\n{\\an1}nouvelle de son d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n10:17:56:00  10:18:01:22\r\n{\\an1}c'est que j'ai regrett\u00e9 que la\r\nBanque nationale suisse\r\n\r\n10:18:03:14  10:18:06:01\r\n{\\an1}ait d\u00e9personnalis\u00e9 les billets de\r\nbanque.\r\n\r\n10:18:06:05  10:18:11:18\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on devrait mettre sa\r\nt\u00eate sur le billet de 20 francs.\r\n\r\n10:18:11:21  10:18:17:19\r\n{\\an1}Pas sur le billet de 1000, car\r\npersonne ne le voit.\r\n\r\n10:18:19:13  10:18:23:11\r\n{\\an1}Sur un billet de 20 francs, tout le\r\nmonde serait rappel\u00e9 que ce qu'il a\r\n\r\n10:18:23:15  10:18:26:18\r\n{\\an1}fait pour le pays.\r\n\r\n10:18:26:22  10:18:30:14\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il n'y aurait pas cette\r\nconscience \u00e9cologique en Suisse sans\r\n\r\n10:18:30:18  10:18:33:04\r\n{\\an1}Franz Weber ?\r\n\r\n10:18:33:08  10:18:38:17\r\n{\\an1}Ou la conscience \u00e9cologique si vous,\r\nles Verts.\r\n\r\n10:18:38:21  10:18:41:04\r\n{\\an1}C.VARA: Franz Weber,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 le grand fr\u00e8re.\r\n\r\n10:18:41:08  10:18:43:11\r\n{\\an1}Il a fait le chemin.\r\n\r\n10:18:43:14  10:18:46:18\r\n{\\an1}C'\u00e9tait un guerrier.\r\n\r\n10:18:46:22  10:18:52:12\r\n{\\an1}Il a eu un courage inou\u00ef \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:18:52:16  10:18:58:14\r\n{\\an1}Il y a 40 ans, les \u00e9cologistes\r\n\u00e9taient des hurluberlus.\r\n\r\n10:19:00:14  10:19:04:11\r\n{\\an1}Il a d\u00fb affronter des gens...\r\n\r\n10:19:04:15  10:19:10:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: son \u00e9cologie n'est pas\r\ntoujours la v\u00f4tre.\r\n\r\n10:19:13:13  10:19:19:13\r\n{\\an1}C.VARA: les Verts ont \u00e9t\u00e9 les seuls\r\n\u00e0 toujours l'avoir soutenu.\r\n\r\n10:19:22:06  10:19:25:16\r\n{\\an1}Les Verts Valaisan ont \u00e9t\u00e9 les seuls\r\n\u00e0 soutenir son initiative.\r\n\r\n10:19:25:20  10:19:28:08\r\n{\\an1}C'\u00e9tait faire preuve d'un courage\r\nexceptionnel.\r\n\r\n10:19:28:11  10:19:34:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pas s\u00fbr que vous l'ayez\r\nsoutenu sur Ecopop.\r\n\r\n10:19:39:10  10:19:42:15\r\n{\\an1}C.VARA: Plus on a des avis affirm\u00e9s,\r\nplus on est contest\u00e9.\r\n\r\n10:19:42:19  10:19:45:15\r\n{\\an1}Il avait une tactique de\r\ncommunication extraordinaire.\r\n\r\n10:19:45:19  10:19:51:17\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 un compl\u00e9ment \u00e0 la\r\npolitique.\r\n\r\n10:19:52:03  10:19:58:03\r\n{\\an1}Il n'a jamais fait partie d'un\r\nparti.\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:03:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Pour trancher cette\r\nquestion du Lavaux, est-ce que le\r\n\r\n10:20:03:05  10:20:04:22\r\n{\\an1}Lavaux serait aujourd'hui class\u00e9\r\n\r\n10:20:05:02  10:20:07:09\r\n{\\an1}au patrimoine de l'Unesco sans Franz\r\nWeber ?\r\n\r\n10:20:07:12  10:20:09:15\r\n{\\an1}Si la r\u00e9ponse est non,\r\n\r\n10:20:09:19  10:20:15:15\r\n{\\an1}pourquoi n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0\r\nprendre la parole\r\n\r\n10:20:16:22  10:20:20:09\r\n{\\an1}lorsqu'on a f\u00eat\u00e9 l'accession du\r\nLavaux au patrimoine mondial de\r\n\r\n10:20:20:12  10:20:22:15\r\n{\\an1}l'humanit\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:22:19  10:20:26:04\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Vous auriez d\u00fb me\r\npr\u00e9venir.\r\n\r\n10:20:26:08  10:20:29:13\r\n{\\an1}Je recherchais la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:20:29:17  10:20:35:15\r\n{\\an1}Non, on peut regretter.\r\n\r\n10:20:36:13  10:20:39:20\r\n{\\an1}Pour vous r\u00e9pondre,\r\n\r\n10:20:40:00  10:20:45:20\r\n{\\an1}si tout le d\u00e9bat sur le Lavaux n'a\r\npas eu lieu,\r\n\r\n10:20:46:00  10:20:49:18\r\n{\\an1}jamais des personnalit\u00e9s se seraient\r\npr\u00e9sent\u00e9es aupr\u00e8s de qui de droit\r\n\r\n10:20:49:22  10:20:52:01\r\n{\\an1}pour avoir cette reconnaissance.\r\n\r\n10:20:52:05  10:20:58:03\r\n{\\an1}Donc c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui.\r\n\r\n10:21:01:00  10:21:04:10\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: il a toujours donn\u00e9 des\r\nboutons \u00e0 l'establishment\r\n\r\n10:21:04:13  10:21:10:11\r\n{\\an1}\u00e9conomico-romand.\r\n\r\n10:21:11:19  10:21:17:10\r\n{\\an1}L'officialit\u00e9 Vaudoise ne voulait\r\npas qu'il soit dit\r\n\r\n10:21:17:13  10:21:20:06\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait lui le constructeur de\r\ncette protection\r\n\r\n10:21:20:10  10:21:26:08\r\n{\\an1}sous l'\u00e9gide de l'Unesco.\r\n\r\n10:21:29:00  10:21:32:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai lu d\u00e9claration\r\nde Christian Constantin\r\n\r\n10:21:32:15  10:21:35:07\r\n{\\an1}qui parlait\r\nde l'\u00e9poque o\u00f9 Franz Weber\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:41:09\r\n{\\an1}\u00e9tait contre un h\u00e9liport \u00e0 Verbier.\r\n\r\n10:21:47:16  10:21:51:11\r\n{\\an1}Apparemment, il a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9 que\r\npendant que Franz Weber concentrait\r\n\r\n10:21:51:15  10:21:54:13\r\n{\\an1}son intention l\u00e0-dessus,\r\n\r\n10:21:54:17  10:22:00:15\r\n{\\an1}un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique pu \u00eatre construit\r\nainsi que 27 km de route.\r\n\r\n10:22:09:06  10:22:13:00\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Constantin a eu de la\r\npeine \u00e0 se remet de cette histoire\r\n\r\n10:22:13:04  10:22:15:07\r\n{\\an1}d'altiport.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:17:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: Est-ce que sans la m\u00e9thode\r\nde Weber,\r\n\r\n10:22:17:21  10:22:23:19\r\n{\\an1}les choses auraient boug\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:27:21  10:22:33:21\r\n{\\an1}Est-ce qu'il n'est pas pionnier en\r\nmati\u00e8re de m\u00e9thodes ?\r\n\r\n10:22:44:03  10:22:47:16\r\n{\\an1}M.MARET: Effectivement, il n'y a\r\nplus de r\u00e9sidence secondaire qui\r\n\r\n10:22:47:20  10:22:50:07\r\n{\\an1}peuvent \u00eatre construites\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:53:16\r\n{\\an1}dans les villages avec plus de 20 %\r\nde r\u00e9sidents secondaires.\r\n\r\n10:22:53:20  10:22:58:20\r\n{\\an1}Mais la m\u00e9thode me d\u00e9rangeait.\r\n\r\n10:22:59:00  10:23:02:18\r\n{\\an1}Il oubliait les \u00eatres humains qui\r\n\u00e9taient concern\u00e9s par les objectifs.\r\n\r\n10:23:02:22  10:23:05:01\r\n{\\an1}Pour moi, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:23:05:05  10:23:07:11\r\n{\\an1}L'environnement, \u00e7a ne doit pas \u00eatre\r\n\u00e0 part\r\n\r\n10:23:07:14  10:23:10:02\r\n{\\an1}d'une prise de conscience des\r\nprobl\u00e8mes sociaux\r\n\r\n10:23:10:06  10:23:16:00\r\n{\\an1}et de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:23:16:04  10:23:20:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il oubliait les \u00eatres\r\nhumains ?\r\n\r\n10:23:20:09  10:23:23:07\r\n{\\an1}M.MARET: Je parle de la lex Weber,\r\n\r\n10:23:23:11  10:23:29:09\r\n{\\an1}pas de ses autres combats.\r\n\r\n10:23:35:19  10:23:40:13\r\n{\\an1}P.ROCH: Il agissait par le coeur.\r\n\r\n10:23:40:17  10:23:44:05\r\n{\\an1}Il adorait les humains.\r\n\r\n10:23:44:09  10:23:48:03\r\n{\\an1}J'ai pass\u00e9 beaucoup de temps avec\r\nlui.\r\n\r\n10:23:48:06  10:23:50:10\r\n{\\an1}Il aime l'humain.\r\n\r\n10:23:50:13  10:23:52:14\r\n{\\an1}Il aime la nature.\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:55:20\r\n{\\an1}Il s'est r\u00e9volt\u00e9 \u00e0 chaque fois\r\nqu'il a vu que des personnes\r\n\r\n10:23:56:00  10:24:00:16\r\n{\\an1}ou des situations\r\n\r\n10:24:00:20  10:24:03:03\r\n{\\an1}mena\u00e7aient cet \u00e9quilibre, cette\r\nnature,\r\n\r\n10:24:03:07  10:24:08:07\r\n{\\an1}au d\u00e9triment de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n10:24:08:11  10:24:11:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a vu dans le sujet un\r\nvigneron Vaudois qui soul\u00e8ve une\r\n\r\n10:24:12:03  10:24:12:11\r\n{\\an1}fourche\r\n\r\n10:24:12:14  10:24:17:20\r\n{\\an1}et qui lui dit qu'on n'a pas envie\r\nde se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:24:18:00  10:24:23:00\r\n{\\an1}C'est ce que vous dit Marianne\r\nMaret.\r\n\r\n10:24:23:04  10:24:29:02\r\n{\\an1}C.VARA: Je suis \u00e9tonn\u00e9 d'entendre ce\r\ngenre de propos.\r\n\r\n10:24:30:22  10:24:34:05\r\n{\\an1}On reproche aux \u00e9cologistes de venir\r\navec leurs gros sabots.\r\n\r\n10:24:34:09  10:24:38:15\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, on est au bord du\r\npr\u00e9cipice.\r\n\r\n10:24:38:19  10:24:43:00\r\n{\\an1}C'est plus facile quand on a rien\r\nfait de venir critiquer.\r\n\r\n10:24:43:04  10:24:49:02\r\n{\\an1}M.MARET: On ne parlait pas des\r\n\u00e9cologistes.\r\n\r\n10:24:50:20  10:24:54:19\r\n{\\an1}C.VARA: De pr\u00e9tendre que Franz Weber\r\n\r\n10:24:54:23  10:24:57:19\r\n{\\an1}n'\u00e9tait pas profond\u00e9ment humaniste,\r\n\r\n10:24:57:23  10:25:02:16\r\n{\\an1}c'est se m\u00e9prendre sur tout son\r\nengagement.\r\n\r\n10:25:02:20  10:25:06:16\r\n{\\an1}Bien au contraire, c'est le premier\r\nqui a mis l'humain au centre de son\r\n\r\n10:25:06:20  10:25:08:23\r\n{\\an1}environnement\r\n\r\n10:25:09:03  10:25:14:23\r\n{\\an1}et qui a dit qu'il fallait concilier\r\nles 2.\r\n\r\n10:25:24:12  10:25:28:02\r\n{\\an1}M.MARET: Je ne parle pas de ses\r\nautres combats, mais au niveau du\r\n\r\n10:25:28:06  10:25:31:23\r\n{\\an1}Valais, on a eu l'impression que les\r\nValaisans n'\u00e9taient pas entendu.\r\n\r\n10:25:32:03  10:25:35:15\r\n{\\an1}Monsieur Chiffelle louait une\r\nr\u00e9sidence secondaire sur ma commune.\r\n\r\n10:25:35:19  10:25:39:05\r\n{\\an1}\u00c0 aucun moment il y a eu une envie\r\nde discuter\r\n\r\n10:25:39:09  10:25:41:11\r\n{\\an1}ce que vivait les Valaisans.\r\n\r\n10:25:41:15  10:25:43:16\r\n{\\an1}Ces peurs \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:25:43:20  10:25:49:16\r\n{\\an1}Il y a eu des injonctions.\r\n\r\n10:25:54:06  10:26:00:06\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre que c'est une erreur de\r\nperception,\r\n\r\n10:26:03:07  10:26:07:03\r\n{\\an1}mais nous l'avons consid\u00e9r\u00e9 comme un\r\nmanque d'humanit\u00e9 par rapport aux\r\n\r\n10:26:07:07  10:26:10:00\r\n{\\an1}Valaisans,\r\n\r\n10:26:10:04  10:26:13:18\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Ce que je voulais dire,\r\n\r\n10:26:13:22  10:26:16:19\r\n{\\an1}c'est qu'il \u00e9tait vraiment\r\nvisionnaire pour le Valais.\r\n\r\n10:26:16:23  10:26:17:03\r\n{\\an1}Voyez maintenant que \u00e7a se passe\r\ntr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:24:03\r\n{\\an1}Vous voyez maintenant que \u00e7a se\r\npasse tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:24:07  10:26:26:18\r\n{\\an1}Il vous a rendu service.\r\n\r\n10:26:26:22  10:26:29:14\r\n{\\an1}Il y avait peut-\u00eatre pas la mani\u00e8re,\r\n\r\n10:26:29:18  10:26:34:15\r\n{\\an1}mais il n'y avait pas d'autre\r\nsolution.\r\n\r\n10:26:34:19  10:26:39:16\r\n{\\an1}M.MARET: Je ne conteste pas que les\r\nobjectifs devaient \u00eatre atteints.\r\n\r\n10:26:39:20  10:26:45:18\r\n{\\an1}S.DESPOT: J'aimerais faire une\r\npetite mise au point \u00e0 ce propos.\r\n\r\n10:26:46:07  10:26:49:20\r\n{\\an1}La lex Weber, \u00e7a enlevait une \u00e9pine\r\ndans le pied de tout le monde\r\n\r\n10:26:50:00  10:26:52:03\r\n{\\an1}aujourd'hui.\r\n\r\n10:26:52:07  10:26:55:06\r\n{\\an1}Mais son oeuvre, au niveau mondial,\r\n\r\n10:26:55:10  10:26:58:12\r\n{\\an1}sa port\u00e9e n'est quand m\u00eame pas aussi\r\ngrande,\r\n\r\n10:26:58:16  10:27:04:14\r\n{\\an1}mais en Suisse elle l'est.\r\n\r\n10:27:06:23  10:27:09:16\r\n{\\an1}Il m'avait propos\u00e9 de participer \u00e0\r\ncette campagne.\r\n\r\n10:27:09:20  10:27:13:00\r\n{\\an1}J'ai refus\u00e9.\r\nJe lui donnais 3 raisons.\r\n\r\n10:27:13:04  10:27:18:14\r\n{\\an1}La premi\u00e8re, c'est que je pensais\r\nqu'il allait la perdre.\r\n\r\n10:27:18:18  10:27:24:06\r\n{\\an1}Je lui dis que c'\u00e9tait une cause\r\nperdue.\r\n\r\n10:27:24:10  10:27:28:02\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me, j'habitais en Valais et\r\nje lui dis que je ne voulais pas\r\n\r\n10:27:28:06  10:27:33:15\r\n{\\an1}avoir les pneus crev\u00e9s chaque matin.\r\nLa troisi\u00e8me, c'est que sur le fond,\r\n\r\n10:27:33:19  10:27:37:10\r\n{\\an1}je lui dis qu'il allait ajouter une\r\ncouche de bureaucratisation sur\r\n\r\n10:27:37:13  10:27:38:03\r\n{\\an1}l'\u00e9conomie,\r\n\r\n10:27:38:07  10:27:40:20\r\n{\\an1}sur la vie des gens qui en ont d\u00e9j\u00e0\r\nplein le dos.\r\n\r\n10:27:41:00  10:27:43:12\r\n{\\an1}De fait,\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:47:08\r\n{\\an1}je constate que malgr\u00e9 le bien-fond\u00e9\r\nde la plupart des actions de la\r\n\r\n10:27:47:11  10:27:49:14\r\n{\\an1}fondation,\r\n\r\n10:27:49:18  10:27:55:07\r\n{\\an1}il y a des cas, notamment en Valais,\r\n\r\n10:27:55:11  10:28:01:09\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a l'abus d'intervention sur\r\nles affaires des gens.\r\n\r\n10:28:03:02  10:28:07:09\r\n{\\an1}Ce que je veux dire,\r\n\r\n10:28:07:11  10:28:10:23\r\n{\\an1}c'est que quelque soit l'initiative,\r\n\r\n10:28:11:03  10:28:16:21\r\n{\\an1}je ne fais pas du cas par cas,\r\n\r\n10:28:17:01  10:28:22:01\r\n{\\an1}il y a toujours, sur place,\r\n\r\n10:28:22:05  10:28:26:02\r\n{\\an1}quelqu'un qui va dire qu'il ne tient\r\npas en compte des int\u00e9r\u00eats des gens\r\n\r\n10:28:26:06  10:28:28:09\r\n{\\an1}qui sont l\u00e0.\r\n\r\n10:28:28:12  10:28:31:16\r\n{\\an1}Lorsqu'il est all\u00e9 emp\u00eacher la\r\nconstruction d'un barrage en\r\n\r\n10:28:31:20  10:28:33:23\r\n{\\an1}Autriche,\r\n\r\n10:28:34:03  10:28:37:01\r\n{\\an1}il s'est trouv\u00e9 des gens pour lui\r\ndire \"et notre boulot\".\r\n\r\n10:28:37:05  10:28:43:03\r\n{\\an1}C'est partout pareil.\r\n\r\n10:28:45:08  10:28:48:00\r\n{\\an1}Il faut voir le tableau d'ensemble.\r\n\r\n10:28:48:04  10:28:50:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait un vrai\r\nproph\u00e8te.\r\n\r\n10:28:50:16  10:28:52:19\r\n{\\an1}Un proph\u00e8te ne va pas dans le\r\nd\u00e9tail.\r\n\r\n10:28:52:23  10:28:57:11\r\n{\\an1}Il voit les v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es.\r\n\r\n10:28:57:14  10:29:00:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'aimerais qu'on\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 la couleur de\r\n\r\n10:29:00:13  10:29:02:16\r\n{\\an1}l'\u00e9cologie de ce proph\u00e8te.\r\n\r\n10:29:02:20  10:29:08:18\r\n{\\an1}Vous n'incarnez pas la m\u00eame \u00e9cologie\r\nque celle de Franz Weber.\r\n\r\n10:29:10:06  10:29:16:06\r\n{\\an1}La v\u00f4tre, c'est une \u00e9cologie\r\nsociale, urbaine.\r\n\r\n10:29:19:06  10:29:22:09\r\n{\\an1}Franz Weber d\u00e9testait les \u00e9oliennes\r\net les \u00e9co quartiers.\r\n\r\n10:29:22:12  10:29:24:21\r\n{\\an1}En quoi est-ce que vous reconnaissez\r\nen lui ?\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:30:23\r\n{\\an1}C.VARA: C'est le feu sacr\u00e9.\r\n\r\n10:29:38:03  10:29:44:02\r\n{\\an1}On d\u00e9fend une cause et profond\u00e9ment,\r\n\r\n10:29:44:10  10:29:47:19\r\n{\\an1}on est guid\u00e9 par ses tripes.\r\nOn le fait parce qu'on a l'intime\r\n\r\n10:29:47:23  10:29:52:02\r\n{\\an1}conviction que c'est juste. C'est le\r\npoint commun.\r\n\r\n10:29:52:06  10:29:58:04\r\n{\\an1}Sur la mani\u00e8re de Franz Weber, j'ai\r\nbeaucoup d'admiration.\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:08:08\r\n{\\an1}A.FAVRE: Je parlais de la couleur\r\npolitique.\r\n\r\n10:30:14:03  10:30:18:12\r\n{\\an1}Franz Weber a d\u00e9fendu Ecopop.\r\n\r\n10:30:18:16  10:30:24:14\r\n{\\an1}\u00c7a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n10:30:25:06  10:30:29:03\r\n{\\an1}Franz Weber n'\u00e9tait pas tr\u00e8s clair\r\nsur la votation sur l'immigration de\r\n\r\n10:30:29:07  10:30:31:10\r\n{\\an1}masse.\r\n\r\n10:30:31:13  10:30:33:06\r\n{\\an1}Son \u00e9cologie \u00e0 lui,\r\n\r\n10:30:33:10  10:30:36:23\r\n{\\an1}c'\u00e9tait celle qui se m\u00e9fiait du\r\nd\u00e9veloppement de la surpopulation.\r\n\r\n10:30:37:03  10:30:42:03\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une \u00e9cologie de droite.\r\n\r\n10:30:42:07  10:30:45:06\r\n{\\an1}S.DESPOT: Qu'est-ce que c'est que\r\nl'\u00e9cologie de droite ?\r\n\r\n10:30:45:10  10:30:48:23\r\n{\\an1}Je pense que \u00e7a n'a pas de couleur.\r\n\r\n10:30:49:03  10:30:51:06\r\n{\\an1}Il \u00e9tait pas \u00e9cologiste, seulement.\r\n\r\n10:30:51:10  10:30:53:18\r\n{\\an1}Pour lui,\r\n\r\n10:30:53:22  10:30:59:20\r\n{\\an1}sa lutte \u00e9tait une lutte mystique.\r\n\r\n10:31:01:08  10:31:05:02\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une lutte pour corriger le\r\nd\u00e9faut de fabrication de l'univers\r\n\r\n10:31:05:06  10:31:07:09\r\n{\\an1}entier.\r\n\r\n10:31:07:12  10:31:10:16\r\n{\\an1}\u00c7a peut se traduire par\r\nl'exploitation de la nature, par le\r\n\r\n10:31:10:20  10:31:12:23\r\n{\\an1}massacre des animaux,\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:15:05\r\n{\\an1}et par la laideur architecturale.\r\n\r\n10:31:15:09  10:31:20:12\r\n{\\an1}Il savait qu'il y a des lois au-\r\ndessus des lois.\r\n\r\n10:31:20:16  10:31:24:08\r\n{\\an1}Il savait que les lois \u00e9crites sont\r\ncelles qui sont faites pour \u00eatre\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:26:15\r\n{\\an1}contourn\u00e9es.\r\n\r\n10:31:26:19  10:31:29:06\r\n{\\an1}Mais les lois qui ne sont pas\r\n\u00e9crites,\r\n\r\n10:31:29:10  10:31:32:19\r\n{\\an1}ce sont celles qui pr\u00e9sident \u00e0 tout\r\net qui n'ont pas de couleur\r\n\r\n10:31:32:23  10:31:33:20\r\n{\\an1}politique.\r\n\r\n10:31:33:20  10:31:38:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est cette \u00e9cologie-l\u00e0 qui\r\nvous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:31:40:06  10:31:43:08\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il a combattu nos exc\u00e8s.\r\n\r\n10:31:43:11  10:31:47:21\r\n{\\an1}Les exc\u00e8s de notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:31:48:01  10:31:50:18\r\n{\\an1}Ce n'est pas les vers qui vont nous\r\ndonner des le\u00e7ons\r\n\r\n10:31:50:22  10:31:54:23\r\n{\\an1}sur la qualit\u00e9 de la vie du futur.\r\n\r\n10:31:55:03  10:31:59:13\r\n{\\an1}On a aussi nos convictions.\r\n\r\n10:32:01:01  10:32:05:12\r\n{\\an1}Il n'y a pas que les verts qui ont\r\nle feu sacr\u00e9.\r\n\r\n10:32:12:13  10:32:16:11\r\n{\\an1}Tous les \u00e9lus, quand ils s'engagent\r\ndans la vie politique, c'est qu'ils\r\n\r\n10:32:16:14  10:32:21:00\r\n{\\an1}d\u00e9fendent leurs convictions\r\npersonnelles.\r\n\r\n10:32:21:11  10:32:25:22\r\n{\\an1}L'action sur les b\u00e9b\u00e9s phoques \u00e9tait\r\nune action qui a marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:31:00\r\n{\\an1}Il y a eu un changement.\r\n\r\n10:32:33:05  10:32:36:17\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a vendu des centaines de\r\nmilliers de b\u00e9b\u00e9s phoques en\r\n\r\n10:32:36:21  10:32:39:00\r\n{\\an1}peluche.\r\n\r\n10:32:39:04  10:32:41:11\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Sur l'am\u00e9nagement du\r\nterritoire,\r\n\r\n10:32:41:15  10:32:46:02\r\n{\\an1}vous l'avez dit tr\u00e8s justement.\r\n\r\n10:32:46:11  10:32:50:10\r\n{\\an1}La loi f\u00e9d\u00e9rale telle qu'elle \u00e9tait\r\nen place, si on l'avait correctement\r\n\r\n10:32:50:13  10:32:53:01\r\n{\\an1}appliqu\u00e9e,\r\nil n'y aurait pas eu d'action.\r\n\r\n10:32:53:05  10:32:56:08\r\n{\\an1}Toute la planification telle qu'elle\r\n\u00e9tait recommand\u00e9e,\r\n\r\n10:32:56:11  10:32:59:02\r\n{\\an1}elle aurait d\u00fb \u00eatre appliqu\u00e9e par\r\nles cantons.\r\n\r\n10:32:59:06  10:33:03:16\r\n{\\an1}Les responsables, c'est \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:33:05:15  10:33:09:03\r\n{\\an1}Il y a 5 cantons qui se sont\r\nramass\u00e9s car ils n'ont pas appliqu\u00e9\r\n\r\n10:33:09:07  10:33:12:23\r\n{\\an1}la loi.\r\n\r\n10:33:13:03  10:33:17:13\r\n{\\an1}Nous devons adapter les lois.\r\n\r\n10:33:18:21  10:33:22:19\r\n{\\an1}La loi sur l'environnement, elle\r\nn'est pas appliqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:33:22:23  10:33:27:09\r\n{\\an1}Le principe du pollueur payeur n'est\r\npas appliqu\u00e9.\r\n\r\n10:33:27:20  10:33:30:19\r\n{\\an1}Il y a des d\u00e9rapages.\r\n\r\n10:33:30:23  10:33:34:00\r\n{\\an1}Il faut combattre ces exc\u00e8s.\r\n\r\n10:33:34:03  10:33:38:13\r\n{\\an1}A.FAVRE: La faute \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:33:52:19  10:33:57:07\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Il y a eu un mitage du\r\nterritoire en Valais,\r\n\r\n10:33:58:23  10:34:02:17\r\n{\\an1}tous les cantons politiques ne font\r\nselon les zones d'influences qui\r\n\r\n10:34:02:20  10:34:05:11\r\n{\\an1}peuvent avoir.\r\nDe temps en temps, il se trompe et\r\n\r\n10:34:05:14  10:34:09:19\r\n{\\an1}des gens le remettent\r\ndans le droit chemin.\r\n\r\n10:34:09:23  10:34:14:10\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Ce n'\u00e9tait pas un\r\nid\u00e9ologue.\r\n\r\n10:34:14:13  10:34:19:01\r\n{\\an1}Il rassemblait des gens\r\nautour d'une cause.\r\n\r\n10:34:20:18  10:34:22:20\r\n{\\an1}Il a eu l'habilet\u00e9 de ne pas\r\ns'activer\r\n\r\n10:34:23:00  10:34:26:16\r\n{\\an1}d'une mani\u00e8re quelconque par rapport\r\naux partis politiques existants.\r\n\r\n10:34:26:20  10:34:31:07\r\n{\\an1}C'est cette action concr\u00e8te qui fait\r\nsa marque de fabrique.\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:35:23\r\n{\\an1}Les jeunes d'aujourd'hui, dont je\r\nsalue la mobilisation,\r\n\r\n10:34:36:19  10:34:41:08\r\n{\\an1}ils doivent aussi comprendre\r\n\r\n10:34:41:23  10:34:46:11\r\n{\\an1}qu'il faut s'engager plus qu'un\r\nsamedi apr\u00e8s-midi de temps en temps.\r\n\r\n10:34:47:06  10:34:51:14\r\n{\\an1}Il y a toutes sortes de mouvements\r\nde protection de la nature.\r\n\r\n10:34:51:18  10:34:54:08\r\n{\\an1}Des gens s'organisent et cr\u00e9ent des\r\nassociations.\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:56:22\r\n{\\an1}Ils se mobilisent et d\u00e9posent des\r\ninitiatives.\r\n\r\n10:34:57:02  10:34:59:21\r\n{\\an1}\u00c7a, \u00e7a demande de l'huile de coude.\r\n\r\n10:35:00:01  10:35:04:00\r\n{\\an1}Franz Weber, il en avait.\r\n\r\n10:35:04:04  10:35:06:13\r\n{\\an1}Cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de jeunes,\r\n\r\n10:35:06:17  10:35:09:06\r\n{\\an1}heureusement extr\u00eamement sensible,\r\n\r\n10:35:09:10  10:35:13:12\r\n{\\an1}devrait s'inspirer de ces combats\r\nconcrets.\r\n\r\n10:35:13:16  10:35:15:20\r\n{\\an1}Il devrait se mettre sur un sujet\r\nconcret\r\n\r\n10:35:16:00  10:35:19:10\r\n{\\an1}et s'organiser pour que \u00e7a se passe\r\nautrement.\r\n\r\n10:35:19:13  10:35:23:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'ai 2 messages.\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:38:03\r\n{\\an1}Depuis que la Lex Weber a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e,\r\nles chalets sortent de terre en\r\n\r\n10:35:38:07  10:35:42:17\r\n{\\an1}Valais comme des champignons.\r\n\r\n10:35:51:14  10:35:56:03\r\n{\\an1}M.MARET: Pour moi, Franz Weber \u00e9tait\r\nun fameux lanceur d'alerte.\r\n\r\n10:35:56:08  10:35:59:22\r\n{\\an1}N'importe quel politicien a tir\u00e9\r\nles enseignements de son action.\r\n\r\n10:36:00:02  10:36:02:23\r\n{\\an1}J'ai de la peine avec\r\nl'appropriation.\r\n\r\n10:36:03:03  10:36:07:12\r\n{\\an1}Pour moi, il n'\u00e9tait ni de gauche et\r\nde droite.\r\n\r\n10:36:10:23  10:36:15:01\r\n{\\an1}Cela \u00e9tant, par rapport au chalet,\r\n\r\n10:36:15:05  10:36:18:11\r\n{\\an1}je ne vois pas comment un chalet\r\npeut sortir de terre pour une\r\n\r\n10:36:18:15  10:36:21:02\r\n{\\an1}r\u00e9sidence secondaire.\r\nJ'habite dans un chalet.\r\n\r\n10:36:21:06  10:36:23:11\r\n{\\an1}\u00c0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:36:23:15  10:36:26:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Quand on va en Valais, on\r\nvoit des grues.\r\n\r\n10:36:26:11  10:36:28:13\r\n{\\an1}\u00c7a construit.\r\n\r\n10:36:28:17  10:36:33:01\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Il y a des vraies\r\nfausses r\u00e9sidences principales.\r\n\r\n10:36:33:05  10:36:37:14\r\n{\\an1}Au fil du temps, des communes\r\nValaisanne\r\n\r\n10:36:37:19  10:36:42:08\r\n{\\an1}finissent par entendre raison.\r\n\r\n10:36:49:18  10:36:54:06\r\n{\\an1}M.MARET: Certaines ont entendu\r\nraison tout de suite.\r\n\r\n10:36:58:05  10:37:01:00\r\n{\\an1}Par contre, on parle probablement\r\ndes constructions\r\n\r\n10:37:01:04  10:37:05:13\r\n{\\an1}d'appart' h\u00f4tel.\r\n\r\n10:37:07:06  10:37:10:16\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est difficile de faire la\r\ndiff\u00e9rence entre un chalet\r\n\r\n10:37:10:20  10:37:13:01\r\n{\\an1}secondaire et un chalet principal de\r\nloin.\r\n\r\n10:37:13:05  10:37:15:08\r\n{\\an1}On va le voir sur une carte.\r\n\r\n10:37:15:11  10:37:18:22\r\n{\\an1}C'est une myriade de combats\r\nponctuels.\r\n\r\n10:37:19:02  10:37:21:15\r\n{\\an1}\u00c0 Verbier, contre des constructions,\r\n\r\n10:37:21:19  10:37:25:05\r\n{\\an1}\u00e0 Surlej,\r\n\r\n10:37:25:09  10:37:29:18\r\n{\\an1}des projets combattus en Anniviers,\r\n\r\n10:37:30:06  10:37:34:18\r\n{\\an1}\u00e0 Ouchy, \u00e0 Zurich.\r\n\r\n10:37:37:03  10:37:39:16\r\n{\\an1}\u00c0 chaque fois,\r\n\r\n10:37:39:20  10:37:43:13\r\n{\\an1}ces armes, c'est le droit de recours\r\ndes associations et la d\u00e9mocratie\r\n\r\n10:37:43:17  10:37:45:20\r\n{\\an1}directe.\r\n\r\n10:37:46:00  10:37:50:11\r\n{\\an1}S'il aurait pu \u00eatre Franz Weber\r\nailleurs qu'en Suisse ?\r\n\r\n10:37:52:04  10:37:56:10\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Le syst\u00e8me\r\ninstitutionnel,\r\n\r\n10:37:56:13  10:38:00:23\r\n{\\an1}il l'a parfaitement utilis\u00e9.\r\n\r\n10:38:01:10  10:38:05:20\r\n{\\an1}Il y a 7 ou 8 ans,\r\n\r\n10:38:06:00  10:38:09:11\r\n{\\an1}les milieux \u00e9conomiques et la droite\r\nvoulaient restreindre le droit\r\n\r\n10:38:09:15  10:38:11:18\r\n{\\an1}de recours des associations.\r\n\r\n10:38:11:22  10:38:14:01\r\n{\\an1}\u00c7a fait peur \u00e0 certaines d'entre\r\nelles.\r\n\r\n10:38:14:05  10:38:18:14\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9.\r\n\r\n10:38:21:19  10:38:25:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: On a redemand\u00e9 de retirer\r\nle droit de recours en 2016 \u00e0 des\r\n\r\n10:38:25:16  10:38:28:08\r\n{\\an1}associations.\r\n\r\n10:38:28:11  10:38:32:22\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Les gens savent que si\r\nla population devait revoter,\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:38:23\r\n{\\an1}il laisserait les associations faire\r\nleur travail.\r\n\r\n10:38:40:00  10:38:42:08\r\n{\\an1}La loi ne l'applique pas pour toutes\r\nsortes\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:46:22\r\n{\\an1}de conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:53:17\r\n{\\an1}C'est pour cela que l'existence de\r\ncette association\r\n\r\n10:38:53:21  10:38:58:08\r\n{\\an1}reste indispensable.\r\n\r\n10:38:59:11  10:39:02:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: C'est pour cela qu'il n'y a\r\npas d'autres Franz Weber \u00e0\r\n\r\n10:39:03:01  10:39:05:21\r\n{\\an1}l'\u00e9tranger ?\r\n\r\n10:39:06:01  10:39:09:03\r\n{\\an1}P.ROCH: Il y a des gens un peu\r\npartout qui se sont battus.\r\n\r\n10:39:09:07  10:39:11:22\r\n{\\an1}L'avantage de la Suisse, c'est\r\nqu'elle est petite.\r\n\r\n10:39:12:02  10:39:14:13\r\n{\\an1}Une personne peut prendre une place\r\nimportante.\r\n\r\n10:39:14:17  10:39:17:20\r\n{\\an1}Les institutions suisses\r\n\r\n10:39:18:00  10:39:20:05\r\n{\\an1}ont permis non seulement d'agir,\r\n\r\n10:39:20:09  10:39:22:08\r\n{\\an1}mais aussi de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:39:22:11  10:39:24:12\r\n{\\an1}Avec l'appui de la population.\r\n\r\n10:39:24:16  10:39:29:00\r\n{\\an1}C'est remarquable.\r\n\r\n10:39:29:15  10:39:34:04\r\n{\\an1}Nous sommes tous attach\u00e9s \u00e0 notre\r\npays et \u00e0 ses institutions.\r\n\r\n10:39:37:03  10:39:40:11\r\n{\\an1}A.FAVRE: Parlons de l'\u00e9volution de\r\nl'id\u00e9e et de la conscience\r\n\r\n10:39:40:14  10:39:42:17\r\n{\\an1}\u00e9cologique.\r\n\r\n10:39:42:21  10:39:45:00\r\n{\\an1}On est en 2019.\r\n\r\n10:39:45:04  10:39:49:12\r\n{\\an1}Les jeunes manifestent.\r\n\r\n10:39:49:20  10:39:53:10\r\n{\\an1}L'\u00e9cologie et le climat se sont\r\nhiss\u00e9s en haut de l'agenda.\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:54:19\r\n{\\an1}-Au nord de l'Italie, les enfants\r\nde Seveso, contamin\u00e9s \u00e0 la dioxine.\r\n\r\n10:39:54:21  10:40:00:10\r\n{\\an1}La fronde anti-nucl\u00e9aire contre\r\nle surg\u00e9n\u00e9rateur de Creys-Malville,\r\n\r\n10:40:02:03  10:40:04:09\r\n{\\an1}aux portes de la Suisse.\r\n\r\n10:40:04:11  10:40:06:20\r\n{\\an1}Les c\u00f4tes bretonnes\r\nenglu\u00e9es de p\u00e9trole\r\n\r\n10:40:06:22  10:40:11:07\r\n{\\an1}apr\u00e8s le naufrage de l'Amoco Cadiz.\r\n\r\n10:40:11:10  10:40:13:08\r\n{\\an1}Cette s\u00e9rie noire va d\u00e9clencher\r\n\r\n10:40:13:10  10:40:15:12\r\n{\\an1}les premiers grands combats\r\npour l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:40:15:14  10:40:19:19\r\n{\\an1}C'est l'\u00e9poque des op\u00e9rations choc\r\ndes ONG et des activistes.\r\n\r\n10:40:19:21  10:40:24:12\r\n{\\an1}Greenpeace et ses zodiacs contre\r\nle largage des d\u00e9chets en mer.\r\n\r\n10:40:24:14  10:40:28:01\r\n{\\an1}-Je ferai tout ce que je peux pour\r\nque le monde entier interdise \u00e7a !\r\n\r\n10:40:28:03  10:40:30:07\r\n{\\an1}-Le duo\r\nFranz Weber - Brigitte Bardot\r\n\r\n10:40:30:09  10:40:32:22\r\n{\\an1}et son cri d'alarme\r\npour les b\u00e9b\u00e9s phoques.\r\n\r\n10:40:33:00  10:40:37:03\r\n{\\an1}D\u00e9but des ann\u00e9es 80, le combat\r\n\u00e9cologique amorce un virage.\r\n\r\n10:40:37:05  10:40:40:21\r\n{\\an1}Il a un visage politique:\r\nen Suisse, c'est Daniel Br\u00e9laz\r\n\r\n10:40:40:23  10:40:45:04\r\n{\\an1}le premier \u00e0 porter l'id\u00e9ologie\r\ndevant un Parlement national.\r\n\r\n10:40:45:06  10:40:50:02\r\n{\\an1}-L'\u00e9cologie n'a pas \u00e0 \u00eatre\r\nr\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n10:40:50:04  10:40:53:20\r\n{\\an1}-Ce mouvement\r\nse forge une r\u00e9putation\r\n\r\n10:40:53:22  10:40:58:01\r\n{\\an1}d'emp\u00eacheur de tourner en rond.\r\n\r\n10:40:58:03  10:41:02:10\r\n{\\an1}Entre les diff\u00e9rents courants Verts,\r\nanticapitalistes, f\u00e9ministes,\r\n\r\n10:41:02:11  10:41:06:17\r\n{\\an1}son message peine\r\n\u00e0 trouver son public.\r\n\r\n10:41:06:19  10:41:11:13\r\n{\\an1}Deux catastrophes \u00e9cologiques en\r\n1984 et 1986\r\n\r\n10:41:11:15  10:41:15:15\r\n{\\an1}secouent les consciences:\r\nBhopal et ses milliers de morts,\r\n\r\n10:41:15:17  10:41:20:00\r\n{\\an1}puis Tchernobyl.\r\n\r\n10:41:20:02  10:41:23:17\r\n{\\an1}La communaut\u00e9 internationale se\r\npenche au chevet de la plan\u00e8te.\r\n\r\n10:41:23:19  10:41:27:13\r\n{\\an1}Le Sommet de Rio\r\npuis le Protocole de Kyoto\r\n\r\n10:41:27:15  10:41:32:09\r\n{\\an1}marquent le d\u00e9but de la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n10:41:32:11  10:41:36:23\r\n{\\an1}Les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es dans les ann\u00e9es\r\n90 ont int\u00e9gr\u00e9 ces principes.\r\n\r\n10:41:37:01  10:41:44:08\r\n{\\an1}Elles questionnent l'impact de\r\nleurs actions sur l'environnement.\r\n\r\n10:41:44:10  10:41:51:04\r\n{\\an1}On consomme local, sans emballage,\r\non mange moins de viande.\r\n\r\n10:41:51:06  10:41:58:01\r\n{\\an1}On parie sur des actions\r\nponctuelles: la gr\u00e8ve du climat\r\n\r\n10:41:58:03  10:42:05:00\r\n{\\an1}ou les commandos anti d\u00e9chets.\r\n\r\n10:42:05:02  10:42:27:12\r\n{\\an1}Pour ces g\u00e9n\u00e9rations, le combat\r\n\u00e9colo est devenu un r\u00e9flexe.\r\n\r\n10:42:27:14  10:42:31:23\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Vara,\r\nun t\u00e9l\u00e9spectateur\r\n\r\n10:42:42:07  10:42:44:14\r\n{\\an1}nous dit que Franz Weber n'\u00e9tait pas\r\n\u00e9colo.\r\n\r\n10:42:44:18  10:42:48:16\r\n{\\an1}Il \u00e9tait juste d\u00e9fenseur de\r\ncertaines beaut\u00e9s du monde.\r\n\r\n10:42:48:20  10:42:51:09\r\n{\\an1}C.VARA: Depuis 2015,\r\nles verts est le parti\r\n\r\n10:42:51:12  10:42:54:06\r\n{\\an1}qui a gagn\u00e9 le plus de si\u00e8ges dans\r\nles cantons.\r\n\r\n10:42:54:10  10:42:57:11\r\n{\\an1}Plus 41.\r\n\r\n10:42:57:15  10:43:00:13\r\n{\\an1}c'est parce qu'on est les seuls\r\ndepuis 40 ans\r\n\r\n10:43:00:17  10:43:04:06\r\n{\\an1}\u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes et\r\n\u00e0 donner des solutions.\r\n\r\n10:43:04:10  10:43:08:19\r\n{\\an1}C'est aussi pour \u00e7a qu'on a fait des\r\nexcellents r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:43:09:15  10:43:14:03\r\n{\\an1}Je rebondis sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n10:43:18:03  10:43:22:11\r\n{\\an1}Les verts n'ont pas attendu sur le\r\nPLR\r\n\r\n10:43:22:15  10:43:27:02\r\n{\\an1}pour se poser des questions sur la\r\nquestion environnementale.\r\n\r\n10:43:29:02  10:43:32:23\r\n{\\an1}Si quelque chose avait \u00e9t\u00e9 fait ces\r\n30 derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'aurait pas\r\n\r\n10:43:33:03  10:43:36:19\r\n{\\an1}perdu autant de temps et on ne se\r\nretrouverait pas dans la situation\r\n\r\n10:43:36:23  10:43:40:03\r\n{\\an1}d'urgence d'aujourd'hui.\r\nAujourd'hui, toutes les forces sont\r\n\r\n10:43:40:07  10:43:42:10\r\n{\\an1}bonnes pour faire front commun.\r\n\r\n10:43:42:13  10:43:47:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: Olivier Fran\u00e7ais, r\u00e9pondez.\r\n\r\n10:43:47:04  10:43:50:12\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Le grand d\u00e9bat, c'est la\r\ndensification des villes.\r\n\r\n10:43:50:16  10:43:52:19\r\n{\\an1}Les villes ne font pas leur travail.\r\n\r\n10:43:52:23  10:43:56:08\r\n{\\an1}Les gens vont habiter ailleurs.\r\n\r\n10:43:56:11  10:43:59:08\r\n{\\an1}La notion de la qualit\u00e9 de vie est\r\nfondamentale.\r\n\r\n10:43:59:11  10:44:03:15\r\n{\\an1}Ce sont des solutions qu'on a\r\ntrouv\u00e9es ensemble.\r\n\r\n10:44:03:19  10:44:06:18\r\n{\\an1}Vous avez votre opposition, parfois\r\non les trouve bonne.\r\n\r\n10:44:06:22  10:44:09:11\r\n{\\an1}Et on les construit ensemble.\r\n\r\n10:44:09:16  10:44:14:02\r\n{\\an1}Il faut trouver des leaders pour\r\nconstruire et apporter des id\u00e9es.\r\n\r\n10:44:15:06  10:44:18:14\r\n{\\an1}Ne me donnez pas de le\u00e7on\r\nd'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:44:18:18  10:44:22:23\r\n{\\an1}En termes de transport,\r\n\r\n10:44:23:02  10:44:27:03\r\n{\\an1}j'ai con\u00e7u un tunnel pour\r\ntransporter les d\u00e9chets \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:44:27:07  10:44:30:16\r\n{\\an1}J'ai fait passer une usine\r\nd'incin\u00e9ration dans la ville.\r\n\r\n10:44:30:20  10:44:34:04\r\n{\\an1}Je ne peux pas dire que tous mes\r\ncoll\u00e8gues ont toujours eu ces\r\n\r\n10:44:34:08  10:44:36:11\r\n{\\an1}options l\u00e0.\r\nIls sont partis sur d'autres\r\n\r\n10:44:36:14  10:44:38:17\r\n{\\an1}th\u00e9matiques.\r\n\r\n10:44:38:21  10:44:42:06\r\n{\\an1}Les \u00e9lus de droite comme de gauche,\r\ndepuis 30 ans,\r\n\r\n10:44:42:10  10:44:44:16\r\n{\\an1}ils essayent d'apporter la qualit\u00e9\r\nde vie\r\n\r\n10:44:44:20  10:44:48:05\r\n{\\an1}dans les communes qu'il dirige.\r\n\r\n10:44:48:09  10:44:51:17\r\n{\\an1}Parfois, on a eu de mauvaises\r\nr\u00e9ponses.\r\n\r\n10:44:51:21  10:44:54:14\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on a un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0\r\nl'industrie.\r\n\r\n10:44:54:18  10:44:58:09\r\n{\\an1}On a la chance\r\n\r\n10:44:58:12  10:45:02:23\r\n{\\an1}de ma\u00eetriser de plus en plus\r\nl'infiniment petit.\r\n\r\n10:45:03:11  10:45:07:22\r\n{\\an1}Par cette connaissance, on constate\r\nqu'il y a des d\u00e9cisions techniques\r\n\r\n10:45:08:05  10:45:10:05\r\n{\\an1}pour les plus \u00e9lev\u00e9s sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n10:45:10:09  10:45:12:21\r\n{\\an1}qui ont des cons\u00e9quences dramatiques\r\nsur le sol.\r\n\r\n10:45:13:01  10:45:17:11\r\n{\\an1}Les m\u00e9taux lourds par exemple.\r\n\r\n10:45:18:09  10:45:22:20\r\n{\\an1}Un autre exemple, l'usine de micro\r\ncarburant.\r\n\r\n10:45:29:11  10:45:32:16\r\n{\\an1}La premi\u00e8re usine, c'est la plus\r\ngrosse station d'\u00e9puration,\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:35:05\r\n{\\an1}c'est moi qui l'ai lanc\u00e9.\r\n\r\n10:45:35:09  10:45:38:05\r\n{\\an1}Tout \u00e7a pour dire que ceux de\r\ndroite, comme de gauche.\r\n\r\n10:45:38:09  10:45:41:11\r\n{\\an1}Je ne l'ai pas fait tout seul.\r\n\r\n10:45:41:15  10:45:46:01\r\n{\\an1}J'ai fait les propositions,\r\n\r\n10:45:54:10  10:45:58:03\r\n{\\an1}la construction de la soci\u00e9t\u00e9, ce\r\nn'est pas faire des d\u00e9bats gauches\r\n\r\n10:45:58:07  10:46:01:11\r\n{\\an1}droite.\r\nA.FAVRE: Slobodan Despot.\r\n\r\n10:46:01:14  10:46:04:08\r\n{\\an1}S.DESPOT: Cette tournure des d\u00e9bats\r\nillustre\r\n\r\n10:46:04:11  10:46:08:03\r\n{\\an1}la capacit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration du\r\nsyst\u00e8me.\r\n\r\n10:46:08:07  10:46:12:17\r\n{\\an1}Franz Weber lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:46:12:21  10:46:16:07\r\n{\\an1}il disait que dans les ann\u00e9es 2000,\r\n\r\n10:46:16:11  10:46:20:19\r\n{\\an1}ce serait plus facile de mobiliser\r\nles gens sur des th\u00e8mes concrets.\r\n\r\n10:46:20:23  10:46:25:10\r\n{\\an1}Car des partis s'en occupent.\r\n\r\n10:46:27:05  10:46:29:10\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on trie tous des\r\nd\u00e9chets.\r\n\r\n10:46:29:13  10:46:34:00\r\n{\\an1}On a tous\r\nune conscience \u00e9cologique.\r\n\r\n10:46:41:07  10:46:44:20\r\n{\\an1}Lorsque vous atterrissez au Rwanda,\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:48:09\r\n{\\an1}on vous dit que les sacs en\r\nplastique sont interdits.\r\n\r\n10:46:48:12  10:46:52:23\r\n{\\an1}Et il n'y a pas de parti Verts.\r\n\r\n10:46:54:12  10:46:58:00\r\n{\\an1}\u00c0 P\u00e9kin, toutes les mobylettes ont\r\n\u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des v\u00e9los\r\n\r\n10:46:58:04  10:47:00:07\r\n{\\an1}\u00e9lectriques.\r\n\r\n10:47:00:11  10:47:04:12\r\n{\\an1}Ici, en Occident,\r\n\r\n10:47:04:16  10:47:08:04\r\n{\\an1}l'environnement sert \u00e0 faire des\r\nmanifestations\r\n\r\n10:47:08:08  10:47:12:15\r\n{\\an1}qui ne changeront rien,\r\n\r\n10:47:12:19  10:47:17:05\r\n{\\an1}sauf \u00e0 augmenter le carbone dans\r\nl'air car les gens se d\u00e9placent.\r\n\r\n10:47:17:21  10:47:22:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il y a un petit souci\r\nd\u00e9mocratique en Chine, non ?\r\n\r\n10:47:22:12  10:47:25:08\r\n{\\an1}S.DESPOT: Le probl\u00e8me, c'est\r\nl'environnement.\r\n\r\n10:47:25:11  10:47:29:21\r\n{\\an1}La d\u00e9mocratie consiste \u00e0 parler\r\nd'environnement.\r\n\r\n10:47:32:05  10:47:35:17\r\n{\\an1}M.MARET: Aujourd'hui, les jeunes\r\ndoivent sortir dans la rue pour\r\n\r\n10:47:35:21  10:47:39:19\r\n{\\an1}qu'on les entende.\r\nC.VARA: Moi, je les entends.\r\n\r\n10:47:39:23  10:47:44:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Sur le reproche que vous\r\nfaisiez,\r\n\r\n10:47:46:05  10:47:50:16\r\n{\\an1}l'avis du PDC m'int\u00e9resse aussi.\r\n\r\n10:47:58:07  10:48:02:00\r\n{\\an1}C'est un virage Vert qui nous est\r\nannonc\u00e9 par votre pr\u00e9sidente Petra\r\n\r\n10:48:02:04  10:48:06:10\r\n{\\an1}Goessi.\r\n\r\n10:48:06:13  10:48:09:12\r\n{\\an1}Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:48:09:16  10:48:14:01\r\n{\\an1}Est-ce que c'est du greenwashing ?\r\n\r\n10:48:14:05  10:48:18:05\r\n{\\an1}Ou est-ce que c'est une \u00e9l\u00e9vation\r\n\r\n10:48:18:09  10:48:22:18\r\n{\\an1}du niveau des consciences ?\r\n\r\n10:48:34:04  10:48:37:04\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: La notion\r\nenvironnementale remonte dans les\r\n\r\n10:48:37:08  10:48:39:15\r\n{\\an1}th\u00e9matiques.\r\nC'est incroyable d'entendre des\r\n\r\n10:48:39:19  10:48:42:15\r\n{\\an1}choses pareilles.\r\n\r\n10:48:42:19  10:48:46:04\r\n{\\an1}Si on parle de nature,\r\n\r\n10:48:46:08  10:48:49:07\r\n{\\an1}la remarque a \u00e9t\u00e9 faite et elle est\r\njuste.\r\n\r\n10:48:49:11  10:48:52:10\r\n{\\an1}On parle beaucoup d'environnement.\r\nParlons du quotidien.\r\n\r\n10:48:52:13  10:48:57:00\r\n{\\an1}Parlons propret\u00e9 urbaine.\r\n\r\n10:48:57:18  10:49:00:14\r\n{\\an1}C'est un travail \u00e0 faire, c'est au\r\nniveau du d\u00e9chet.\r\n\r\n10:49:00:18  10:49:05:04\r\n{\\an1}Le d\u00e9chet urbain est une catastrophe\r\n\u00e9cologique.\r\n\r\n10:49:05:13  10:49:10:02\r\n{\\an1}\u00c0 6 heures du matin, des personnes\r\nnettoient nos salet\u00e9s.\r\n\r\n10:49:11:03  10:49:15:05\r\n{\\an1}On n'est pas capable d'utiliser les\r\n\u00e9quipements publics.\r\n\r\n10:49:15:09  10:49:18:05\r\n{\\an1}On a un probl\u00e8me de comportement.\r\n\r\n10:49:18:09  10:49:22:18\r\n{\\an1}Et de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:49:24:13  10:49:28:10\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le combat de Franz Weber a\r\ndur\u00e9 50 ans.\r\n\r\n10:49:28:13  10:49:32:16\r\n{\\an1}Le virage du PLR date de un mois.\r\n\r\n10:49:32:20  10:49:37:06\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Vous dites des sottises.\r\n\r\n10:49:38:19  10:49:43:07\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions dans l'\u00e9cologie\r\nlib\u00e9rale.\r\n\r\n10:49:44:09  10:49:47:15\r\n{\\an1}On a essay\u00e9\r\n\r\n10:49:47:19  10:49:51:10\r\n{\\an1}de secouer les plumes au sein du\r\nparti pour parler d'environnement.\r\n\r\n10:49:51:13  10:49:55:23\r\n{\\an1}On a fait des actes formels pour\r\nfaire avancer les choses.\r\n\r\n10:49:57:14  10:50:00:05\r\n{\\an1}En attendant, on \u00e9tait pas\r\nmajoritaire.\r\n\r\n10:50:00:09  10:50:04:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on est content.\r\n\r\n10:50:04:19  10:50:09:05\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: Vous \u00eates contents, car\r\nc'est votre partie.\r\n\r\n10:50:09:22  10:50:12:20\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: On a remont\u00e9 la\r\nth\u00e9matique au sein du PLR.\r\n\r\n10:50:13:00  10:50:17:11\r\n{\\an1}Reconnaissez que nous l'avons fait.\r\n\r\n10:50:18:00  10:50:22:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Votre regard, Marianne\r\nMaret ?\r\n\r\n10:50:22:06  10:50:25:05\r\n{\\an1}M.MARET: Pour atteindre les\r\nobjectifs environnementaux,\r\n\r\n10:50:25:08  10:50:29:12\r\n{\\an1}mieux vaut tard que jamais.\r\n\r\n10:50:29:16  10:50:33:16\r\n{\\an1}C.VARA: Il faut laisser ce point l\u00e0\r\n\u00e0 Monsieur Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:50:33:20  10:50:38:07\r\n{\\an1}C'est un des plus \u00e9cologistes de son\r\nparti.\r\n\r\n10:50:38:16  10:50:41:22\r\n{\\an1}Il y a aussi un jeune Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n10:50:42:02  10:50:46:11\r\n{\\an1}Il a dit que les gens devaient\r\nprendre des mesures.\r\n\r\n10:50:46:15  10:50:51:04\r\n{\\an1}La premi\u00e8re question du\r\nquestionnaire,\r\n\r\n10:50:55:03  10:50:58:20\r\n{\\an1}c'est: \" Est-ce que l'humain a des\r\ncons\u00e9quences sur le r\u00e9chauffement\r\n\r\n10:50:59:00  10:51:03:10\r\n{\\an1}climatique?\"Le PLR se pose cette\r\nquestion.\r\n\r\n10:51:04:00  10:51:06:05\r\n{\\an1}La disparition de 80 % des insectes,\r\n\r\n10:51:06:09  10:51:08:10\r\n{\\an1}des oiseaux,\r\n\r\n10:51:08:13  10:51:12:22\r\n{\\an1}de nos glaciers,\r\n\r\n10:51:13:07  10:51:15:11\r\n{\\an1}il faudra faire front commun\r\n\r\n10:51:15:15  10:51:19:23\r\n{\\an1}et tirer tous \u00e0 la m\u00eame corde.\r\n\r\n10:51:20:09  10:51:24:20\r\n{\\an1}J'attends de la droite et du\r\nParlement f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n10:51:30:14  10:51:33:16\r\n{\\an1}apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections\r\nf\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n10:51:33:20  10:51:38:07\r\n{\\an1}qu'il fasse vraiment de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:51:39:10  10:51:43:21\r\n{\\an1}A.FAVRE: Philippe Roch, je vous vois\r\npensif.\r\n\r\n10:51:44:12  10:51:48:09\r\n{\\an1}Ces politiques essaient de tirer la\r\ncouverture verte.\r\n\r\n10:51:48:12  10:51:52:10\r\n{\\an1}P.ROCH: Je pense que nous sommes la\r\n\r\n10:51:52:13  10:51:55:18\r\n{\\an1}pour essayer de tirer des le\u00e7ons de\r\nl'oeuvre de Franz Weber.\r\n\r\n10:51:55:22  10:52:00:08\r\n{\\an1}Et de comment il peut nous inspirer.\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:04:07\r\n{\\an1}Ce que j'aimerais dire \u00e0 la jeune\r\ng\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n10:52:04:11  10:52:08:17\r\n{\\an1}je me r\u00e9jouis de voir tous ces\r\njeunes dans la rue pour le climat.\r\n\r\n10:52:08:21  10:52:12:07\r\n{\\an1}Mais je souhaite qu'ils s'inspirent\r\nde Franz Weber sur 3 points.\r\n\r\n10:52:12:11  10:52:14:17\r\n{\\an1}Le premier, c'est la coh\u00e9rence.\r\n\r\n10:52:14:21  10:52:19:07\r\n{\\an1}C'est tr\u00e8s bien de lutter pour le\r\nclimat,\r\n\r\n10:52:20:07  10:52:24:01\r\n{\\an1}mais on ne peut pas arriver \u00e0 un\r\nr\u00e9sultat si on n'a pas une coh\u00e9rence\r\n\r\n10:52:24:05  10:52:26:08\r\n{\\an1}entre tous le monde.\r\n\r\n10:52:26:11  10:52:30:16\r\n{\\an1}Je reviens sur le coeur de Franz\r\nWeber, la nature.\r\n\r\n10:52:30:20  10:52:34:16\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on ne parle pas assez\r\net on ne d\u00e9fend pas assez la nature.\r\n\r\n10:52:34:20  10:52:37:02\r\n{\\an1}On fait de l'\u00e9cologie industrielle.\r\n\r\n10:52:37:06  10:52:41:15\r\n{\\an1}Je ne suis pas contre le progr\u00e8s\r\ntechnique,\r\n\r\n10:52:42:11  10:52:45:23\r\n{\\an1}mais si on fait que \u00e7a, on va\r\ns'engouffrer dans le m\u00eame probl\u00e8me\r\n\r\n10:52:46:03  10:52:48:06\r\n{\\an1}que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n10:52:48:10  10:52:51:12\r\n{\\an1}La nature, et la coh\u00e9rence entre la\r\nlutte pour les animaux.\r\n\r\n10:52:51:16  10:52:56:03\r\n{\\an1}C'est une question de philosophie.\r\n\r\n10:52:58:06  10:53:01:16\r\n{\\an1}Le pape a \u00e9crit les choses\r\nmagnifiques sur la grande famille de\r\n\r\n10:53:01:20  10:53:05:07\r\n{\\an1}tous les \u00eatres de la cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:53:05:11  10:53:09:21\r\n{\\an1}Je souhaite que ces jeunes\r\ns'inspirent de \u00e7a.\r\n\r\n10:53:10:03  10:53:14:15\r\n{\\an1}Les 2 autres choses, c'est l'action,\r\nle courage de l'action.\r\n\r\n10:53:16:09  10:53:20:20\r\n{\\an1}Il faut s'organiser et faire parti\r\nd'un groupe.\r\n\r\n10:53:21:05  10:53:25:09\r\n{\\an1}Entrer dans un parti, aller voter.\r\nS'engager.\r\n\r\n10:53:25:12  10:53:28:20\r\n{\\an1}Avec courage.\r\n\r\n10:53:29:00  10:53:32:12\r\n{\\an1}Le concret, c'est aussi s'engager\r\npour des actions concr\u00e8tes.\r\n\r\n10:53:32:16  10:53:36:05\r\n{\\an1}Et c'est \u00e7a, la grande le\u00e7on de\r\nFranz Weber.\r\n\r\n10:53:36:09  10:53:39:09\r\n{\\an1}Il s'est engag\u00e9 chaque fois sur un\r\npoint pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:53:39:12  10:53:43:23\r\n{\\an1}et il a pouss\u00e9 ce point jusqu'\u00e0 ce\r\nqu'il gagne.\r\n\r\n10:53:44:03  10:53:47:15\r\n{\\an1}Je souhaite que ce mouvement de la\r\njeunesse s'inspire de tout \u00e7a\r\n\r\n10:53:47:19  10:53:49:22\r\n{\\an1}pour vraiment changer le monde.\r\n\r\n10:53:50:02  10:53:54:11\r\n{\\an1}Autrement, on sera absorb\u00e9\r\n\r\n10:53:56:05  10:53:59:13\r\n{\\an1}par cette croissance dans laquelle\r\non est pi\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n10:53:59:17  10:54:04:03\r\n{\\an1}On doit changer ce syst\u00e8me.\r\n\r\n10:54:05:04  10:54:09:16\r\n{\\an1}On ne fera pas si on ne met pas\r\ntoutes les forces ensemble.\r\n\r\n10:54:11:10  10:54:14:21\r\n{\\an1}Je compte sur la jeunesse pour\r\naccepter peu \u00e0 peu de transformer\r\n\r\n10:54:15:01  10:54:16:11\r\n{\\an1}nos vies\r\n\r\n10:54:16:14  10:54:21:00\r\n{\\an1}et de vivre une \u00e9cologie joyeuse,\r\npositive et partag\u00e9e.\r\n\r\n10:54:22:09  10:54:24:23\r\n{\\an1}Et en relation avec cette nature.\r\n\r\n10:54:25:03  10:54:28:07\r\n{\\an1}C'est notre source de notre origine.\r\n\r\n10:54:28:11  10:54:32:20\r\n{\\an1}Elle sera aussi notre fin.\r\n\r\n10:54:36:22  10:54:41:09\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: il faut oser se battre\r\ncontre des moulins \u00e0 vent.\r\n\r\n10:54:41:12  10:54:45:22\r\n{\\an1}Franz Weber,\r\n\r\n10:54:46:16  10:54:50:10\r\n{\\an1}il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'engager apr\u00e8s\r\ns'\u00eatre document\u00e9 sur la question\r\n\r\n10:54:50:13  10:54:52:19\r\n{\\an1}de l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\r\n\r\n10:54:52:22  10:54:57:09\r\n{\\an1}Il \u00e9tait contre ses parcs\r\nd'\u00e9olienne.\r\n\r\n10:54:58:08  10:55:01:00\r\n{\\an1}Au-dessus de Lausanne, on veut\r\nmettre 7 \u00e9olienne.\r\n\r\n10:55:01:04  10:55:03:07\r\n{\\an1}C'est insens\u00e9.\r\n\r\n10:55:03:11  10:55:07:20\r\n{\\an1}Le r\u00e9gime des vents en Suisse ne\r\npermet pas \u00e7a.\r\n\r\n10:55:10:00  10:55:13:15\r\n{\\an1}Les milieux \u00e9conomiques et les\r\npolitiques qui les soutiennent sont\r\n\r\n10:55:13:19  10:55:16:14\r\n{\\an1}entr\u00e9s dans le jeu offert\r\nune \u00e9cologie industrielle.\r\n\r\n10:55:16:18  10:55:18:23\r\n{\\an1}Ils veulent que \u00e7a rapporte quelque\r\nchose.\r\n\r\n10:55:19:03  10:55:23:10\r\n{\\an1}C'est contre ce type de business\r\nqu'il faut rester pur et int\u00e8gre.\r\n\r\n10:55:23:13  10:55:26:03\r\n{\\an1}A.FAVRE: Il \u00e9tait contre les\r\n\u00e9oliennes.\r\n\r\n10:55:26:06  10:55:30:16\r\n{\\an1}Il nous reste 5 minutes.\r\n\r\n10:55:42:06  10:55:46:03\r\n{\\an1}Slobodan Despot, est-ce qu'il n'y a\r\npas un divorce entre \u00e9cologistes et\r\n\r\n10:55:46:07  10:55:50:11\r\n{\\an1}\u00e9cologistes ?\r\nEntre une \u00e9cologie weberienne,\r\n\r\n10:55:50:15  10:55:55:02\r\n{\\an1}et une \u00e9cologie industrielle et du\r\nd\u00e9veloppement ?\r\n\r\n10:55:58:02  10:56:01:07\r\n{\\an1}Au moment o\u00f9 la conscience\r\n\u00e9cologique gagne tout le monde,\r\n\r\n10:56:01:11  10:56:05:20\r\n{\\an1}la future ligne de fracture.\r\n\r\n10:56:07:10  10:56:09:23\r\n{\\an1}S.DESPOT: C'est le sort de toutes\r\nles campagnes\r\n\r\n10:56:10:03  10:56:14:12\r\n{\\an1}et de toutes les guerres.\r\n\r\n10:56:23:11  10:56:27:22\r\n{\\an1}\u00c9videmment que c'\u00e9tait un pionnier.\r\n\r\n10:56:29:23  10:56:34:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une lance.\r\n\r\n10:56:35:17  10:56:38:20\r\n{\\an1}On ne peut pas aborder les choses\r\navec la m\u00eame intensit\u00e9.\r\n\r\n10:56:39:00  10:56:43:10\r\n{\\an1}Et avec le m\u00eame caract\u00e8re entier\r\nqu'il avait.\r\n\r\n10:56:43:18  10:56:48:06\r\n{\\an1}Franz Weber, qu'il s'agisse\r\nd'une cause locale ou globale,\r\n\r\n10:56:48:08  10:56:51:00\r\n{\\an1}s'est engag\u00e9 avec tous ses moyens.\r\n\r\n10:56:51:04  10:56:55:14\r\n{\\an1}Ce qui l'ont connu sont d'accord\r\navec \u00e7a.\r\n\r\n10:56:57:21  10:57:00:17\r\n{\\an1}Tous les moyens \u00e9taient investis\r\ndans ses campagnes.\r\n\r\n10:57:00:21  10:57:05:07\r\n{\\an1}Aujourd'hui, les gens pensent\r\n\r\n10:57:06:18  10:57:09:12\r\n{\\an1}qu'on peut faire les 2 choses \u00e0 la\r\nfois:\r\n\r\n10:57:09:16  10:57:13:14\r\n{\\an1}Avoir le beurre et l'argent du\r\nbeurre.\r\n\r\n10:57:13:18  10:57:17:12\r\n{\\an1}Qu'on peut faire de l'environnement\r\ntout on ne change rien sur le mode\r\n\r\n10:57:17:16  10:57:20:02\r\n{\\an1}de vie.\r\n\r\n10:57:20:06  10:57:23:00\r\n{\\an1}La cause climatique, c'est d\u00e9j\u00e0 un\r\nd\u00e9bat\r\n\r\n10:57:23:04  10:57:27:13\r\n{\\an1}endiabl\u00e9 parmi les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n10:57:36:19  10:57:40:22\r\n{\\an1}Franz Weber ne se serait jamais\r\n\r\n10:57:41:01  10:57:44:14\r\n{\\an1}pos\u00e9 la question de savoir si le\r\nr\u00e9chauffement climatique \u00e9tait la\r\n\r\n10:57:44:18  10:57:45:11\r\n{\\an1}cause\r\n\r\n10:57:45:15  10:57:50:02\r\n{\\an1}des d\u00e9gagements humains ou de\r\nl'activit\u00e9 solaire.\r\n\r\n10:57:51:09  10:57:54:23\r\n{\\an1}Il aurait simplement dit que ce\r\nn'\u00e9tait pas possible de vivre sous\r\n\r\n10:57:55:03  10:57:57:06\r\n{\\an1}un climat pareil.\r\n\r\n10:57:57:10  10:58:01:09\r\n{\\an1}A.FAVRE: C\u00e9line Vara,...\r\n\r\n10:58:01:12  10:58:04:04\r\n{\\an1}S.DESPOT: On a remplac\u00e9 le coeur par\r\ndes syst\u00e8mes.\r\n\r\n10:58:04:08  10:58:08:17\r\n{\\an1}Dans ce cas, on est m\u00e9canique.\r\n\r\n10:58:08:21  10:58:12:12\r\n{\\an1}A.FAVRE: est-ce que cette tension ne\r\ntraverse pas les rangs de votre\r\n\r\n10:58:12:16  10:58:14:19\r\n{\\an1}propre parti ?\r\nC.VARA: Non.\r\n\r\n10:58:14:23  10:58:17:23\r\n{\\an1}On est tous unis derri\u00e8re ces\r\nquestions.\r\n\r\n10:58:18:03  10:58:22:13\r\n{\\an1}Ce qui est important,\r\n\r\n10:58:22:18  10:58:26:07\r\n{\\an1}c'est de savoir ce qu'on va faire.\r\n\r\n10:58:26:11  10:58:29:02\r\n{\\an1}Il faut prendre des d\u00e9cisions\r\ncourageuses,\r\n\r\n10:58:29:06  10:58:33:16\r\n{\\an1}mettre les moyens cons\u00e9quents.\r\n\r\n10:58:42:19  10:58:46:04\r\n{\\an1}A.FAVRE: J'entends des verts qui\r\ndisent qu'il faut arr\u00eater de\r\n\r\n10:58:46:08  10:58:49:23\r\n{\\an1}construire et qu'il faut d\u00e9cro\u00eetre.\r\nIls ne disent pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:58:50:03  10:58:54:13\r\n{\\an1}Pourtant, ils cohabitent dans le\r\nm\u00eame parti.\r\n\r\n10:58:56:10  10:58:58:17\r\n{\\an1}C.VARA: Vous aimeriez que je vous\r\ndise oui.\r\n\r\n10:58:58:21  10:59:01:00\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas le cas.\r\n\r\n10:59:01:04  10:59:04:06\r\n{\\an1}L'objectif,\r\n\r\n10:59:04:10  10:59:07:15\r\n{\\an1}les verts font de la politique aussi\r\nsociale.\r\n\r\n10:59:07:19  10:59:10:03\r\n{\\an1}Le but est de r\u00e9apprendre \u00e0 parler\r\nensemble.\r\n\r\n10:59:10:07  10:59:12:10\r\n{\\an1}Si on ne parle pas ensemble,\r\n\r\n10:59:12:13  10:59:14:16\r\n{\\an1}et qu'on n'a pas le respect de\r\nl'humain,\r\n\r\n10:59:14:20  10:59:16:21\r\n{\\an1}on ne pourra pas faire d'\u00e9cologie.\r\n\r\n10:59:17:01  10:59:19:02\r\n{\\an1}C'est le principe de base.\r\n\r\n10:59:19:06  10:59:22:07\r\n{\\an1}Ce qui est certain,\r\n\r\n10:59:22:11  10:59:26:20\r\n{\\an1}c'est ce feu sacr\u00e9.\r\n\r\n10:59:28:09  10:59:31:23\r\n{\\an1}C'est ce qui caract\u00e9rise Franz\r\nWeber, c'est pour \u00e7a qu'il a r\u00e9ussi\r\n\r\n10:59:32:03  10:59:34:06\r\n{\\an1}et qu'il a parl\u00e9 aux gens.\r\n\r\n10:59:34:10  10:59:38:16\r\n{\\an1}Il a parl\u00e9 avec ce qui \u00e9tait le plus\r\nimportant pour lui.\r\n\r\n10:59:38:20  10:59:43:07\r\n{\\an1}A.FAVRE: Qui va gagner ce combat au\r\nsein de l'\u00e9cologie ?\r\n\r\n10:59:48:06  10:59:52:17\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: il faut arr\u00eater de\r\nvulgariser le terme \u00e9cologie.\r\n\r\n10:59:53:06  10:59:55:06\r\n{\\an1}Il y a un th\u00e8me essentiel qui\r\nviendra\r\n\r\n10:59:55:10  10:59:58:12\r\n{\\an1}ces 10 prochaines ann\u00e9es, c'est la\r\nnotion de la croissance.\r\n\r\n10:59:58:16  11:00:00:19\r\n{\\an1}Et la notion de la technologie.\r\n\r\n11:00:00:23  11:00:04:11\r\n{\\an1}Ces 2 param\u00e8tres doivent \u00eatre pris\r\nen compte.\r\n\r\n11:00:04:15  11:00:09:02\r\n{\\an1}Comment pourrait-on vivre demain\r\ndans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n11:00:09:08  11:00:13:00\r\n{\\an1}A.FAVRE: vous annoncez un virage\r\nd\u00e9croissant apr\u00e8s le virage vert ?\r\n\r\n11:00:13:04  11:00:17:08\r\n{\\an1}O.FRANCAIS: Le d\u00e9bat sur la\r\ncroissance va se faire.\r\n\r\n11:00:17:11  11:00:21:22\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il va \u00eatre appropri\u00e9\r\npar l'un ou l'autre.\r\n\r\n11:00:24:01  11:00:27:23\r\n{\\an1}Mais je n'ai jamais eu peur au sein\r\nm\u00eame des gens que je repr\u00e9sente d'en\r\n\r\n11:00:28:03  11:00:32:13\r\n{\\an1}parler.\r\nCe th\u00e8me, on doit l'aborder.\r\n\r\n11:00:34:01  11:00:37:06\r\n{\\an1}P.CHIFFELLE: C'est le devoir de tous\r\nles partis politiques.\r\n\r\n11:00:37:10  11:00:41:20\r\n{\\an1}L'occasion est tr\u00e8s belle.\r\n\r\n11:00:42:20  11:00:45:13\r\n{\\an1}Je me demande toujours pourquoi la\r\nloi sur le CO2,\r\n\r\n11:00:45:17  11:00:49:11\r\n{\\an1}elle tra\u00eene autant.\r\n\r\n11:00:49:15  11:00:54:02\r\n{\\an1}A.FAVRE: Nous sommes bient\u00f4t plus \u00e0\r\nl'antenne.\r\n\r\n11:00:56:02  11:01:00:01\r\n{\\an1}A.FAVRE: Le PS et l'UDC se sont mis\r\nensemble pour ne pas \u00eatre d'accord.\r\n\r\n11:01:00:05  11:01:03:05\r\n{\\an1}A.FAVRE: On va conclure ce d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:03:09  11:01:06:04\r\n{\\an1}Le PLR nous annonce un grand d\u00e9bat\r\nsur la croissance.\r\n\r\n11:01:06:08  11:01:08:11\r\n{\\an1}Les verts sont d'accord.\r\nMerci \u00e0 tous\r\n\r\n11:01:08:14  11:01:12:22\r\n{\\an1}d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:13:19  11:01:18:08\r\n{\\an1}On se retrouve la semaine prochaine\r\npour un nouveau d\u00e9bat.\r\n\r\n11:01:19:13  11:01:24:02\r\n{\\an1}On va parler d'un \u00e9norme morceau de\r\nla politique actuelle: RFFA.\r\n\r\n11:01:27:11  11:01:32:00\r\n{\\an1}Passez une excellente semaine.\r\n\r\n11:01:32:14  11:01:37:02\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT043688\r\nDate de transcription : 12-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:28) [78%] : \r\nOui, il avait France 2 b\u00e9b\u00e9s phoques sont soumis \u00e0 cette avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:28 > 0:02:33) [91%] : \r\nBrigitte Bardot, il y a eu la et beaut\u00e9 romantique sauv\u00e9es du b\u00e9tonnage il y a eu des r\u00e9sidences secondaires, avec le choc de la loi qui porte d\u00e9sormais son nom Franz Weber, le vieux lion est mort la semaine pass\u00e9e pour entrer \u00e0 peu pr\u00e8s aussit\u00f4t dans la l\u00e9gende, que reste-t-il de ces combats \u00e0 l'heure des gr\u00e8ves et des marches pour le climat, en 2019 la conscience \u00e9cologique semble avoir gagn\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les esprits alors Franz Weber a-t-il gagn\u00e9, c'est le d\u00e9bat d'Infrarouge ce soir, bonsoir \u00e0 tous, on en parle comme d'habitude avec vos messages sur les r\u00e9seaux sociaux Facebook Twitter hashtags RTS farouche, il y en a d\u00e9j\u00e0, j'essaierai d'y r\u00e9pondre et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente, Pierre Chiffelle, avocat, ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois socialiste depuis est au POPB, il fait partie de ceux qui ont port\u00e9 le combat de Franz Weber et qui continuent de le faire, jusque dans les tribunaux, parfois avec succ\u00e8s, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois, son parti a longtemps combattu Franz Weber et quelques d\u00e9cennies plus tard, il amorce lui aussi son visage vers son virage vers pardon Philippe Roch, ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat et directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, ancien directeur du VVF Suisse aussi il partage avec le vieux lion une relation mystique et spirituel \u00e0 la nature qui explique probablement beaucoup de choses, Marianne Maret, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil valaisan, vice- pr\u00e9sident du PDC Valais Romand a combattu la Lex Weber de toutes ses forces, comme une sorte de dictature de donneurs de le\u00e7ons, venu expliquer aux Valaisans comment il devait s'organiser C\u00e9line Vara, vice- pr\u00e9sidente des Verts suisses elle observe avec malice le verdissement du camp bourgeois et nous dira que les h\u00e9ritiers de Franz Weber ce sont avant tout les Verts et enfin, Slobodan Despot, \u00e9crivain, \u00e9diteur, il fut le porte- parole de la Fondation Franz Weber est assez loin de l'\u00e9conomie logis de gauche il partageait avec le B\u00e2lois lui aussi un rapport mystique \u00e0 la beaut\u00e9 au paysage et au Patrimoine, et puis on devait accueillir ce soir verra Weber, la nouvelle pr\u00e9sidente de la fondation pas la nouvelle, la pr\u00e9sidente de la Fondation Franz Weber, la fille de France Lemaire malheureusement au dernier moment et pour des raisons familiales, elle a d\u00fb renoncer \u00e0 cette \u00e9mission toutes non pour ses sont \u00e9videmment \u00e0 avec et avec \u00e7a, famille, merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:03:14) [87%] : \r\nPhilippe Roch je vais commencer par vous, je vous ai pris un peu au d\u00e9pourvu, comme \u00e7a il y a 40 ans Franz Weber, on s'en souvient, on verra les images d\u00e9fendait les b\u00e9b\u00e9s phoques, avec Brigitte Bardot, c'\u00e9tait, il hurlait un petit peu dans le d\u00e9sert, 40 ans plus tard, la cause animale est devenue \u00e0 peu pr\u00e8s centrale dans le d\u00e9bat public, il y a 40 ans ou 50 ans toujours il s'est manifest\u00e9 pour sauver le pour sauver Lavaux des promoteurs, il s'est battu contre vents et mar\u00e9es de nouveau 40 ou \u00e7a co\u00fbte 50 ans plus tard, tout le monde est assez content que la soit pr\u00e9serv\u00e9 et class\u00e9e au Patrimoine de l'UNESCO pour d\u00e9rouler comme \u00e7a \u00e0 tous les convoyeurs \u00e0 150 il y a 30 initiatives est ce que Franz Weber a eu raison avant tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:26) [96%] : \r\nFranz Weber a eu raison mais il est pas seul, il fait partie d'une mouvance \u00e0 laquelle il a donn\u00e9 une impulsion formidables par sa personnalit\u00e9 par son courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:28) [99%] : \r\nPar son esprit visionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:04:08) [90%] : \r\nMais il est pas tout seul, et c'est important de de voir cela, si on veut tirer les le\u00e7ons de ce son travail de son action, il faut vraiment voir la personne, le courage, la vision mais aussi tout l'entourage tr\u00e8s souvent France Weber a r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de personnes qui s'inqui\u00e9tait d'une situation moins connus, il est venu \u00e0 la rescousse, voil\u00e0, il est venu \u00e0 la rescousse et alors il a apport\u00e9 une contribution tout \u00e0 fait originale communicateurs formidables une \u00e9nergie incroyable, et puis un immense amour ni en amour des gens d'amour de la nature qui l'ont vraiment que lourde donner toute cette \u00e9nergie pour moi c'est Sarah grande le\u00e7on de de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:29) [91%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais je le disais en vous pr\u00e9sentant, vous peut-\u00eatre pas vous personnellement, mais en tout cas les votre votre votre camp politique ont combattu assez farouchement Franz Weber sur plus d'un dossier maintenant quelques ann\u00e9es plus tard, quand on regarde un nouveau avec cette conscience \u00e9cologique qui progresse et ce que vous \u00eates tromp\u00e9, est ce que ce soir, c'est l'heure de de l'amende honorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:29 > 0:04:52) [89%] : \r\nPermettrait de vous contredire parce que 72 77 c'est compagnons d'armes \u00e9taient tous partis, et en particulier un vigneron de Lavaux, qui \u00e9tait conseiller national PLR et l'accompagner, donc ne faisons pas l'amalgame Franz Weber c'est un rassembleur, je crois que le propos auraient \u00e9t\u00e9 n'est pas monsieur Rock sont sont sont tout \u00e0 fait juste et je les partage, mais c'est un rassembleur, par contre, il avait ses exc\u00e8s, comme on l'a tous parfois en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:04:56) [85%] : \r\nPour moi, il y a dix, pardon, il y a 30 ans, c'est un rassembleur formidable avec quelques effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:56 > 0:05:14) [85%] : \r\nEt c'est ce qui l'a fait, c'est ce qu'il a fait, on parle, on parle d'une personne qui est maintenant plus l\u00e0 mais en fait, ce son bilan mais je pense que Maurice que si en particulier vigneron a particip\u00e9 avec lui puisque c'est c'est vignerons Vaudois qui \u00e9tait passablement radicaux qui sont venus le chercher parce qu'il constatait qu'il y avait un exc\u00e8s d'une partie sans aucun doute aussi de ma frange politique c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:05:14 > 0:05:17) [80%] : \r\nComme quoi, on a r\u00e9tabli la non, non, mais il a \u00e9t\u00e9 aussi accueillir au Anne lectrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:18 > 0:05:58) [87%] : \r\nShell, il \u00e9tait pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration est aussi PLR et du Tessin, il a donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en septembre de toute la reconnaissance qu'il avait vis-\u00e0-vis de la personnalit\u00e9, et dans lequel il a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9 qui menaient des combats, certes parfois qu'elle trop loin, qu'on \u00e9tait combattue par plusieurs partis dans dans le mien, il est vrai, en particulier sur la Lex Weber on entend discutera sans donc de d'apr\u00e8s mais cette reconnaissance de la personnalit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, la reconnaissance de l'\u00e9l\u00e9gance de la personne dans les mots mais aussi dans le dans le le estimant terre il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attentif \u00e0 l'autre et et il savait aussi s'adapter \u00e0 la situation des uns des autres, donc je peux dire, c'est un homme de la soci\u00e9t\u00e9 qui a su, par son courage, sortir des des des th\u00e8mes \u00e0 avant bien d'autres avant des partis politiques et je pense particuli\u00e8rement au Pakistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:04) [96%] : \r\nAuriez-vous dit la m\u00eame chose il y a 40 ans Olivier Fran\u00e7ais pardon m'auriez-vous dit la m\u00eame chose il y a 30 ou 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:04 > 0:06:57) [89%] : \r\nMoi, je me serais assez \u00e0 l'aise dans ce dans cette th\u00e8mes d'environnement si vous avez suivi un petit peu ma carri\u00e8re politique, je suis un petit peu, un petit peu suivie et sur lequel il y a bien des th\u00e8mes sur le nucl\u00e9aire en particulier et les Vaudois en particulier aussi sur cette th\u00e9matique l\u00e0 on \u00e9tait assez clair, c'est le 1er canton qu'a dit Stop, Stop au nucl\u00e9aire, il a dit, par rapport aux d\u00e9chets sur la commune de l'eau en particulier et pour ce qui est de ma part, mon parti m'a suivi pour combattre la premi\u00e8re, la premi\u00e8re mouture de la loi sur l'\u00e9nergie, donc ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, vous pouvez prendre tous les partis politiques \u00e0 des exc\u00e8s de ci et de l\u00e0, mais en ce qui concerne des Vaudois en particulier mon parti, on a \u00e9t\u00e9 attentif, on n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 d'accord parce que GBR aussi un provocateur, c'\u00e9tait aussi sa m\u00e9thode, hein, parce que c'est par la provocation qu'on fait avancer les choses, h\u00e9 ben il savait pas dire non parce qu'il est on ne peut pas dire qu'il \u00e9tait un sp\u00e9cialiste d'art du compromis, peut-\u00eatre qu'on peut reprocher aux radicaux de d'aller peut-\u00eatre trop sur le compromis, mais en attendant il y a toute la reconnaissance par rapport aux 2 th\u00e9matiques que vous avez cit\u00e9 qui l'a mis en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:57 > 0:07:09) [88%] : \r\nAlors on m'indique que 2 t\u00e9l\u00e9spectateurs ne saurait pas qui est Franz Weber alors pour ne pas les perdre en route et pour perdre absolument personne en route, qui \u00e9tait le vieux lion d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi la r\u00e9ponse avec Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne et Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:10 > 0:07:37) [94%] : \r\nParce que ce \u00e7a, \u00e7a fait \u00e9videmment Franz Weber 60 ans de lutte pour d\u00e9fendre ses id\u00e9aux, celui qui est n\u00e9 en 1927 \u00e0 B\u00e2le, a tout d'abord \u00e9t\u00e9 journaliste mondain dans le Paris des ann\u00e9es 50 ce n'est qu'un peu plus tard qu'il prend v\u00e9ritablement la cause animale et la protection de la nature \u00e0 bras le corps l'un de ses combats les plus c\u00e9l\u00e8bres, la croisade contre le massacre des b\u00e9b\u00e9s phoques au Canada \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 combat qu'il m\u00e8ne avec Brigitte Bardot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:37 > 0:07:52) [84%] : \r\nMon pas \u00e0 objectif c'est de casser, de casser la la chasse industrielle et \u00e7a se passe ici sans les armateurs norv\u00e9giens des armateurs canadiens qui font peau hein pour un imp\u00f4t un affaire de gros sous, il faut il fracasse de de la t\u00eate des des petits phoques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:53 > 0:08:03) [94%] : \r\nDans la foul\u00e9e, il cr\u00e9e la Fondation Franz Weber et s'engage pour sauvegarder le site arch\u00e9ologique de Delphes en Gr\u00e8ce, un Patrimoine menac\u00e9 par un projet industriel gr\u00e9co- am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:03 > 0:08:09) [92%] : \r\nOn a sauverait Elf in-extremis et \u00e7a je dois dire, nous avons \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e par les Dieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:37) [90%] : \r\nIl multiplie les batailles autour du monde en Australie par exemple contre la chasse aux chevaux sauvages en h\u00e9licopt\u00e8re ou en Afrique, pour sauver les \u00e9l\u00e9phants en luttant contre le commerce de l'ivoire et puis il y a ces combats en Suisse s'il avoue \u00eatre aujourd'hui au Patrimoine de l'UNESCO, c'est sans doute parce que le vieux lion, il a montr\u00e9 les crocs avec 3 initiatives pour emp\u00eacher le b\u00e9tonnage des vignobles en terrasses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:37 > 0:08:48) [72%] : \r\nJe suis vigneron suffit gage soldats oui, alors je veux d\u00e9fendre mon opinion, les femmes, regardez, regardez la hauteur des mesures que vous le plan de danse et puis \u00e7a vous monsieur et \u00e0 part \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:48 > 0:09:04) [91%] : \r\nLes 2 premi\u00e8res initiative Sauver Lavaux sont accept\u00e9s en 77 et en 2002, pas la derni\u00e8re en 2007, le peuple, pr\u00e9f\u00e9rant un contre- projet du gouvernement Vaudois, enfin il y a eu la bataille la plus retentissante en Valais contre les r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:08 > 0:09:20) [83%] : \r\nVous avez habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, je savais, mais \u00e7a, \u00e7a fait rien parce que je, je lutte pour le Valais pour la pour les autochtones pour qu'il puisse encore habit\u00e9 6 heures pour Bugey de 2 expatri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:21 > 0:09:26) [96%] : \r\nUn combat acharn\u00e9 qu'il remportera de justesse et qui donnera naissance \u00e0 la Lex Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:30) [87%] : \r\nIl faut sauver la Suisse they destructeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:30 > 0:09:38) [88%] : \r\nUne passion d\u00e9bordante qui aura pouss\u00e9 men\u00e9 plus de 150 combats avant de passer le t\u00e9moin \u00e0 sa fille verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:44 > 0:10:07) [88%] : \r\nMarianne Maret, rassurez-nous, ce n'est pas vous dans la Bentley noire \u00e0 Verbier l\u00e0 qui est insult\u00e9e Franz Weber non, plus s\u00e9rieusement, nous, on se souvient de votre combat compte la Lex Weber on soit m\u00eame que vous avez voulu relancer une initiative suite \u00e0 son \u00e0 son \u00e0 son application, les opposants, dont vous faisiez partie pr\u00e9voyaient en gros un peu l'apocalypse \u00e9conomique en Valais, elle a pas eu lieu cette apocalypse o\u00f9 elle a eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:07 > 0:11:14) [90%] : \r\nBon, tout d'abord, je termine quand m\u00eame \u00e0 dire qu'effectivement, je faisais partie des des farouches opposants, opposants \u00e0 cette \u00e0 cette loi, parce que je pr\u00e9sidais la F\u00e9d\u00e9ration des communes valaisannes en ma qualit\u00e9 de pr\u00e9sidente d'une commune valaisanne, \u00e0 partir de la pour pas la nommer Troistorrents avec la station de Morgins du reste, et \u00e0 partir de l\u00e0, c'\u00e9tait normal qu'on combatte, mais il faut savoir qu'on combattait parce qu'on avait des vraies peurs on combattait pas parce qu'on ne voulait rien changer, il y avait d\u00e9j\u00e0 une prescience de du fait que les r\u00e9sidents secondaires, c'\u00e9tait pas la panac\u00e9e pour r\u00e9pondre au besoin touristique que la p\u00e9rennit\u00e9 du tourisme valaisan n'allait pas pouvoir vivre avec les r\u00e9sidents secondaires qu'il fallait d\u00e9velopper des d'autres des autres mod\u00e8les d'affaires, il y avait d\u00e9j\u00e0 la prescience que on vend des trop aux \u00e9trangers, pour preuve, Jean-Michel Cina, l'ancien conseiller d'\u00c9tat, avait mis en place un moratoire en 2007 d\u00e9j\u00e0, mais c'est s\u00fbr que c'\u00e9tait pas acquis pour une majorit\u00e9, il y avait d\u00e9j\u00e0 ce sentiment-l\u00e0, ce que nous avons ce que nous avons eu beaucoup de peine \u00e0 supporter je tireur vraiment \u00e0 l'\u00e0 l'expliquer ici, c'est la fa\u00e7on c'est la ma\u00eetresse, c'est la m\u00e9thode, c'est la fa\u00e7on d'arriver de dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:15 > 0:11:22) [87%] : \r\nIls ont lanc\u00e9 une initiative et si l'initiative pas parce boum, vous n'allez plus pouvoir construire de r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:22 > 0:11:26) [89%] : \r\nMais c'est un peu le principe de toutes les initiatives, on lance une id\u00e9e si elle passe, on l'applique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:26 > 0:11:40) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait, mais il y aurait une fa\u00e7on de moduler, il y aurait une fa\u00e7on de moduler la loi il y aurait une fa\u00e7on de bonnes id\u00e9es, d'abord il y a une ordonnance, il y aurait une fa\u00e7on de moduler le l'ordonnance en y allant crescendo, est ce que vous avez pas exag\u00e9r\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, le c\u00f4t\u00e9 potentiellement, Holding de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:40 > 0:12:56) [88%] : \r\nAbsolument, donc alors c'est justement \u00e7a que je tiens \u00e0 dire moi je, si, si j'\u00e9tais de nouveau \u00e0 ce moment-l\u00e0, pour renforcer la m\u00eame je vais oui parce qu'avec ce que je vivais \u00e0 ce moment-l\u00e0 j'offre ferait la m\u00eame chose, pourquoi, parce que les r\u00e9sidents secondaires, \u00e7a concernait 30 pourcent des entreprises valaisannes dans la construction derri\u00e8re les entreprises, il y a pas que des promoteurs, il y a des ils ont ploy\u00e9 il y a des salaires, il y a des familles qui vivent, il y a des apprentis qui se forment, il y a surtout des villages de montagne qui ont des entreprises sur place et non et par cons\u00e9quent mais tout soit est rest\u00e9 sur le carreau, c'est \u00e7a la question, je, je vais y arriver \u00e0 partir de l\u00e0, il y avait 35 pourcent du chiffre d'affaires de la construction valaisanne qui \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la construction des r\u00e9seaux dans secondaire et on ne pouvait pas changer un mod\u00e8le d'affaires aussi drastiquement \u00e7a aussi violemment que \u00e7a, cela \u00e9tant, effectivement, \u00e7a s'est pas pass\u00e9 mais si \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 Monsieur Weber, c'est gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction d'\u00e9l\u00e9ments exog\u00e8nes qui sont que sont les nouveaux, les nouveaux mod\u00e8les d'investissement des caisses de pension parce que les placements qui avait coutume d'\u00eatre pr\u00e9c\u00e9demment ne ne valait plus la peine, donc ils ont investi massivement dans la Pierre, il y a eu une augmentation de la d\u00e9mographie en Valais, qui fait qu'on a construit beaucoup d'immeubles dans la plaine, cantonales et qui fait que ces entreprises qui travaillaient en montagne ont pu oeuvrer en pleine donc le ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:56 > 0:13:01) [84%] : \r\nEst ce qu'un jour, de rendre 5 ans 10 ans, 15 ans, 20 ans, les Valaisans diront merci Franz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:02 > 0:13:16) [86%] : \r\nTu avais raison alors je sais pas si on arrivera \u00e0 dire merci France mais par contre, je pense, c'est dur \u00e0 dire, alors effectivement raison qu'ils me disent aujourd'hui mais vous pouvez pas les gens quelle l'ann\u00e9e mais mais par compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:16 > 0:13:43) [92%] : \r\nCe que je veux, ce que je voulais dire c'est que je pense que on se dit qu'il avait pas tout tort, on se dit qu'il a, qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 il fallait effectivement stigmatiser la d\u00e9mesure dans laquelle on \u00e9tait arriv\u00e9, moi personnellement je pr\u00e9side la fondation du d\u00e9veloppement des durable des r\u00e9gions de montagne depuis 6 ans, j'ai une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'environnement, naturellement, et on \u00e9tait dans une d\u00e9mesure cette d\u00e9mesure, l\u00e0 on pouvait plus on pouvait plus continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:43 > 0:14:01) [90%] : \r\nPierre Cypel aussi fait pardon, vous \u00eates un des avocats de de de la la Fondation Franz Weber championnat 3 Helvetia Nostra, vous avez \u00e9t\u00e9 vous \u00eates o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 son bras arm\u00e9 sur la Lex Weber, vous \u00eates toujours son bras arm\u00e9 ailleurs mais pour rester 2 minutes sur la Lex Weber est-ce que vous pensez que les Valaisans vous pardonneront un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:01 > 0:15:31) [87%] : \r\nMoi, j'y vais en vacances depuis 16 ans Japad belge les noirs jamais subi, j'ai jamais subi de de cons\u00e9quences n\u00e9gatives, mais, mais ce que je j'aimerais juste rebondir sur ce que disait Madame Marais en fait depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais, j'\u00e9tais au parlement, on a essay\u00e9, on a tout essay\u00e9 pour dire il faut trouver des, des, des moyens mod\u00e9r\u00e9 de limiter ce ce cette croissance des lits froids et puis \u00e7a n'a pas march\u00e9, j'attends la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement a toujours mis les pieds au moule au bout d'un moment, quand vous avez un patient qui refuse des rem\u00e8des hom\u00e9opathiques qu'on veut quand on veut lui proposer, vous \u00eates oblig\u00e9 d'administrer un rem\u00e8de de cheval et c'est ce qui s'est pass\u00e9 et ce qui est bien, je suis content que Madame Marois la l'admettent aujourd'hui, c'est que le diable sur la muraille s'est \u00e9vapor\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et qu'en fait le le Valais conna\u00eet une \u00e9conomie florissante et que je pense qu'il a \u00e0 terme effectivement les Valaisans seront reconnaissants \u00e0 Franz Weber d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server tout ce qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9e, il y a des endroits qui sont fichus Style grand Montana Style Verbier, mais il y a toutes sortes d'endroits magnifiques, je pense, par exemple, la r\u00e9gion d'Evol\u00e8ne o\u00f9 il s'agit de, de, de pr\u00e9server ses ses paysages extraordinaires et sans ce rem\u00e8de drastique a propos\u00e9 Franz Weber en gagnant par les poils, c'est vrai mais enfin gagner c'est c'est gagn\u00e9, on n'arriverait pas \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9sultat-l\u00e0, on peut faire, mutatis second indice, le m\u00eame raisonnement pour Lavaux qui serait probablement une rempli de, de, de, de villas sur la moiti\u00e9 de sa surface, s'ils ne l'\u00e9taient pas intervenue au d\u00e9but des ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:31 > 0:15:59) [85%] : \r\nOn va d'ailleurs le faire, Slobodan Despot, vous avez rendu l'autre jour un un hommage fleuri et vibrant au bois \u00e0 la radio, beau parleur \u00e0 Franz Weber ne vous avez \u00e9t\u00e9 le porte- parole pour un info tient un r\u00eave comme \u00e7a que vous avez fait dans lequel Franz Weber n'aurait pas exist\u00e9, finalement vous vous r\u00e9veillez et vous remercier, Madame Weber, maire d'avoir un jour enfanter le petit France 100 qui, selon vous, en gros, Laval l'arc l\u00e9manique et la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sur une sorte de grande coul\u00e9e de b\u00e9ton aujourd'hui pour vous c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:59 > 0:16:06) [93%] : \r\nJ'ai vu \u00e0 une grande bande de b\u00e9ton partant du Val-d'Annivier et atterrissant sur sur le tarmac de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve- Cointrin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:06 > 0:16:12) [88%] : \r\nMais au-del\u00e0 de l'effort stylistique et de la chronique et du bon mot est-ce que est-ce que est-ce que c'est, c'est vrai, c'est juste de dire que sans lui on en serait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:13 > 0:16:22) [85%] : \r\nBen disons que lorsque il lan\u00e7ait ces grandes initiatives sa sa toute premi\u00e8re d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 dans les Grisons n'est-ce pas le sauvetage de Surlej comme Nietzsche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:23 > 0:17:29) [87%] : \r\n\u00e9videmment le p\u00e9niche, c'est \u00e7a, personne n'y pensait la main, sa mani\u00e8re de de voir les choses \u00e0 l'avance, personne ne partager lorsqu'il est all\u00e9 sur la banquise sauvez les b\u00e9b\u00e9s phoques, personne ne pensait Bastia oui c'est vrai, pour obtenir ces fourrures que nous savons c'est jolie fourrure blanche que nous avons ici il faut il faut un sommet des b\u00e9b\u00e9s phoques avec un crochet dans la t\u00eate, lui il avait 7 il avait cette ce ce ce ce ce talent, il avait cette vision de rendre les choses visibles c'est les choses qu'il voyait tr\u00e8s loin \u00e0 l'avance, il les rendait visible et perceptible \u00e0 ses contemporains qui, eux, ne voyaient pas aussi bien, et la mani\u00e8re dont il le faisait, quelqu'un a dit que c'\u00e9tait la mani\u00e8re qu'il n'allait pas, mais en fait c'\u00e9tait \u00e7a qui qui le distingue, c'est la mani\u00e8re qui est sa marque de fabrique sa mani\u00e8re c'est d'y aller de son corps, c'est les de lors de ce de son plein engueuler en personnel, son nom de sa marque de sa marque Nissan vous montez des tombereaux de fumier quand les d\u00e9verse sur la t\u00eate d'affronter les insultes d'affronter le le combat physique l'effort physique et donc c'est tr\u00e8s difficile aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:29 > 0:17:46) [93%] : \r\nD'abord, \u00e9videmment, plus personne ne va oser dire ce qu'on disait de lui : ne serait-ce qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je travaillais avec lui il y a une dizaine d'ann\u00e9es, une quinzaine d'ann\u00e9es, c'est, c'est ce que ce que j'ai, j'ai pens\u00e9 : la premi\u00e8re chose \u00e0 laquelle je pensais lorsque j'ai j'ai appris la nouvelle de sa mort qui m'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:47 > 0:17:57) [91%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment, m\u00eame si il est mort, alors un an apr\u00e8s une vie bien remplie, c'est que g\u00e8re j'ai regrett\u00e9 que la Banque nationale suisse et d\u00e9personnaliser les billets de banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:58 > 0:18:08) [90%] : \r\nParce que je veux dire aujourd'hui, c'est sur le billet de 10 ou de 20 francs qu'il faudrait mettre \u00e0 la t\u00eate de Franz Weber non pas dire 1000 postes 1000 personne ne voit, mais sur le billet de 10 ou 20 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:09 > 0:18:15) [88%] : \r\nPour que les gens se rappelle chaque jour ce que cet homme a fait pour ce pays et Pasqua dira seulement pour ce pays pour d'Elf pour l'Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:15 > 0:18:32) [84%] : \r\nVoil\u00e0 une id\u00e9e qui est lanc\u00e9, C\u00e9line Vara, est ce que la verte au sens politique partisan du terme que vous \u00eates peut entendre qu'il n'y aurait pas cette conscience \u00e9cologique au Suisse en Suisse aujourd'hui sans Franz Weber, vous dites : Toto, pas du tout la conscience \u00e9cologique, c'est nous, c'est Daniel Br\u00e9laz premi\u00e8res \u00e9lu Verts au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:33 > 0:18:57) [88%] : \r\nMais Franz Weber c'est c'est c'est \u00e9vident, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le grand fr\u00e8re, c'est celui qui a fait le chemin et puis plus que tout, c'\u00e9tait un guerrier et les images qu'on met en noir, elle le d\u00e9montre, il lui a un courage inou\u00ef \u00e0 l'\u00e9poque, hein, au mieux, il y a, il y a 30 ans, 40 ans, les \u00e9cologistes \u00e9taient des \u00e9lus Berlu au pire on les donc c'est vraiment ce qui ce qui s'est pass\u00e9, il a d\u00fb affronter, vraiment des fois des gens, on verra pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:57 > 0:19:01) [91%] : \r\nQue votre \u00e9cologie c'est pas forc\u00e9ment toujours la sienne, on verra peut-\u00eatre \u00e7a plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:01 > 0:19:18) [86%] : \r\nAlors les on aura la personne parle apr\u00e8s, mais les Verts ont \u00e9t\u00e9 le seul parti qui l'a syst\u00e9matiquement soutenu dans tous ses combats, on \u00e9tait le seul qui l'a soutenu lors de l'initiative comptez r\u00e9sidents secondaires et je peux vous dire qu'on va aller les Verts valaisans montent, les seuls \u00e0 soutenir son initiative et c'\u00e9tait faire preuve d'un courage incroyable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:18 > 0:19:23) [86%] : \r\nPas s\u00fbr que vous souvenez sur Ecopop par exemple, alors on parlera aussi plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:23 > 0:19:50) [89%] : \r\nAlors il faut admettre que ben voil\u00e0, plus on a des avis affirm\u00e9es et tranch\u00e9es, plus on est contest\u00e9e, et \u00e7a c'est toujours plus facile d'avoir l'air parfait quand, quand on a rien fait, et \u00e7a il le savait tr\u00e8s bien, avait une tactique de communication qui \u00e9tait extraordinaire, il a \u00e9t\u00e9 vraiment je pense un compl\u00e9ment \u00e0 la politique et d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 bien sage et bien intelligent Astropolis propos et jamais il a jamais \u00e9t\u00e9 partisan, il a jamais fait partie d'un parti parce qu'il savait qu'il serait bien plus fort en en faisant pas par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:50 > 0:20:04) [86%] : \r\nOn est en \u00e9lectronique pour pour trancher cette question du Lavaux, que tout le monde se pose Olivier Fran\u00e7ais est ce que le Lavaux le pardon est-ce que la vous seraient aujourd'hui class\u00e9 au Patrimoine de l'humanit\u00e9 de l'UNESCO sans Franz Weber et si la r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:05 > 0:20:19) [89%] : \r\nPourquoi n'a-t-il pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 prendre la parole lorsque lorsqu'on a, on a f\u00eat\u00e9 la l'accession de l'UNEF de du du du Lavaux de Lavaux au Patrimoine mondial de l'humanit\u00e9, question un petit peu difficile, je le savais mais vous savez c'est infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:19 > 0:20:26) [82%] : \r\nVous auriez d\u00fb me pr\u00e9venir, je voudrais pour de plus, j'aimerais faire la oui, mais \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 dr\u00f4le du tout la donner la r\u00e9ponse est non, on peut regretter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:26 > 0:20:46) [89%] : \r\nEst ce que c'est son son c\u00f4t\u00e9 trop partisan et puis qui pr\u00e9parait l'initiative trop je pense monsieur Chiffelle promu r\u00e9pondent que moi pour savoir pourquoi elle a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 mais en tout cas c'est clair pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, c'est clair que si tout le d\u00e9bat sur la voie, pas eu lieu, jamais, jamais des gens, des personnalit\u00e9s se serait pr\u00e9sent\u00e9 au aupr\u00e8s de de qui de droit pour pour avoir cette reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:46 > 0:20:48) [95%] : \r\nDonc la r\u00e9ponse est clairement oui, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:48 > 0:20:52) [82%] : \r\nMoi je pense qu'il aidait mais il a, il a toujours donn\u00e9 des des 2 Concorde des bouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:52 > 0:21:17) [87%] : \r\nL'establishment politico- \u00e9conomique roman \u00e7a c'est c'est clair et ces \u00e9ruptions qui l'a provoqu\u00e9 chez ces gens ont produit une \u00e9nergie fantastique qui ont \u00e9t\u00e9 justement tous c'est tous ces combats dans lesquels, et dans lesquels il a abouti, mais je crois que l\u00e0 c'\u00e9tait typique le l'officialit\u00e9 vaudoise ne voulait pas qu'il soit dit qu'en fait c'\u00e9tait lui le le constructeur de cette protection de boue peuvent, sous l'\u00e9gide de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:17 > 0:21:49) [89%] : \r\nJe voudrais qu'on reste un petit moment sur la sur la m\u00e9thode, sur la m\u00e9thode Weber j'ai lu une d\u00e9claration de Christian Constantin, qui m'a fait qui m'a fait beaucoup rire et parler de l'\u00e9poque o\u00f9 Franz Weber s'opposer \u00e0 l'Alti par un h\u00e9liport en altitude au-dessus de Verbier et celui qui portait, c'est un petit peu, divorce, c'est un conseiller national radical qui s'appelait Rodolphe this Year et \u00e7a apparemment this Year, raconte Christian Constantin que pendant que Franz Weber concentrer toute son attention pour faire interdire l'h\u00e9liport, \u00e7a lui a permis de construire, lui, 27 kilom\u00e8tres de route et un t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui va jusqu'au sommet du mont fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:49 > 0:21:56) [92%] : \r\nC'est des rodomontades qui lui permettait de faire passer une pilule qu'il a toujours eu du mal \u00e0 avaler dans cette affaire de de l'Altiplano de Verbier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:56 > 0:22:10) [93%] : \r\nD'accord, \u00e7a n'est pas le cas, \u00e7a n'est pas le cas sur la m\u00e9thode, donc on nous dit toujours, il avait raison sur le fond, on a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'entendre, mais c'est la m\u00e9thode qui n'\u00e9tait pas la bonne, est ce que, sans cette m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:11 > 0:22:28) [84%] : \r\nMarianne Maret, les choses auraient boug\u00e9, vous me dites : il avait une pr\u00e9- conscience, on \u00e9tait en train d'\u00e9voluer, etc, mais sans le coup de poing Weber est ce que \u00e7a marche, est ce que vous allez pas pionnier aussi en mati\u00e8re de m\u00e9thode, on se rend compte que \u00e7a marche maintenant les cl\u00e9s corrosif o\u00f9 tout \u00e0 coup, il faut une cause Greta tomb\u00e8rent pour faire bouger les jeunes il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:22:28 > 0:23:07) [92%] : \r\nAlors, effectivement, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e et effectivement \u00e7a passait par les poils \u00e7a pass\u00e9 et aujourd'hui on n'y a plus de r\u00e9sidents secondaires qui peuvent \u00eatre construites dans les communes suisses qui ont plus de 20 pourcent de r\u00e9sidences secondaires, \u00e7a, c'est en fait, c'est un objectif qui a \u00e9t\u00e9 atteint, mais moi la m\u00e9thode pour atteindre l'objectif, elle me d\u00e9ranger parce que je trouve que, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par m\u00e9pris opinant hein il oubliait les \u00eatre s'humains qui \u00e9taient concern\u00e9es par les objectifs, moi, c'est un vrai probl\u00e8me pour moi parce que je pense que l'environnement \u00e7a ne doit pas \u00eatre \u00eatre \u00e0 part d'une prise de conscience de des probl\u00e8mes sociaux et de et de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:07 > 0:23:15) [84%] : \r\nIl oubliait les \u00eatre humains, et ce n'est pas d'empathie pour l'humanit\u00e9 pour sauver son avenir je vous avez pas des interrogatoires, ne laissez-moi finir je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:15 > 0:23:22) [88%] : \r\nOn parle de la Lex Weber je parle de mon canton je parle la Lex Weber je ne parle pas des autres combats qu'il a men\u00e9e hors de cette Lex Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:22 > 0:23:27) [80%] : \r\nIl y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu je viens le son pro- catapult\u00e9 exog\u00e8ne qui oublie un peu la r\u00e9alit\u00e9 des gens sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:27 > 0:23:32) [76%] : \r\nOui, mais jamais j'aurais plus beau je parlais pas quoi, tout le monde en m\u00eame temps c'est pas possible, je souhaiterais Campbell finira agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:34 > 0:23:49) [86%] : \r\nPar le coeur : mais oui, il l'est, il, il adorait les humains, moi j'ai pass\u00e9 aider quantit\u00e9 beaucoup de temps avec lui aussi dans l'intimit\u00e9, c'est un homme qui aime l'humain qui aime l'humanit\u00e9 qui aime la nature et qui s'est r\u00e9volt\u00e9 suis enfin qu'il a vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:50 > 0:24:03) [81%] : \r\nQue des personnes ou nous des situations, moi je pr\u00e9f\u00e8re de montrer, ils ont un dirigeant mais Mona \u00e0 cet \u00e9quilibre, voil\u00e0 que dans cette nature au d\u00e9triment de l'humanit\u00e9 et, \u00e7a, non, pas du tout quelqu'un qui n\u00e9glige allume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:03 > 0:24:15) [88%] : \r\nOn vient de voir, on a vu dans le sujet d'un vigneron Vaudois qui qui qui soul\u00e8ve son je parce que c'est une fourche et puis qui, lui, qui lui dit : on n'a pas envie de se d\u00e9fendre, laissez les vignerons Vaudois s'organiser entre vignerons Vaudois c'est c'est un peu ce que vous dit Marianne Maret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:15 > 0:24:43) [84%] : \r\nMais enfin, c'est quand m\u00eame, enfin moi je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de d'entendre ce genre de propos parce que finalement, effectivement on reproche toujours aux \u00e9cologistes venir comme \u00e7a, que l'Euro \u00e7a mais au final, on se rend compte que Maria 30 ans, les Verts disaient d\u00e9j\u00e0 attention r\u00e9cent r\u00e9chauffement climatique aujourd'hui on se rend bien compte que, on est vraiment au bord du pr\u00e9cipice et qu'il faut faire quelque chose et c'est toujours plus facile quand on a rien fait de venir critiquer et puis de pr\u00e9venance, s'il-vous-pla\u00eet, voil\u00e0 et c'est pourquoi laisser vacant n'est pas des \u00e9cologistes c\u00e9r\u00e9braux, donc on c'est la mer alors je ai voulu c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:43 > 0:24:47) [84%] : \r\nFinir Marianne Maret, porte- sera Olivier Fran\u00e7ais r\u00e9pond mais d'abord on va laisser C\u00e9line Vara terminer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:47 > 0:25:05) [88%] : \r\n2 pr\u00e9tendent que Franz Weber, enfin en tout cas tous en tant que Franz Weber \u00e9tait parrain profond\u00e9ment humaniste vraiment se m\u00e9prendre surtout son engagement puisque non contraire, bien au contraire, c'est le 1er qui a ni\u00e9 l'humain au centre de son environnement et qui a dit il faut concilier les 2, parce que sinon on court \u00e0 notre perte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:05 > 0:25:11) [92%] : \r\nMarianne Maret r\u00e9ponse justement nous mais je parle pas de ses autres combats qu'on soit bien clair, mais au niveau du Valais, on a juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:11 > 0:25:43) [91%] : \r\nSeulement eu l'impression que les Valaisans n'\u00e9tait pas entendu que la vraie peur des valaisans, ce que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure n'\u00e9tait pas entendu, moi j'ai crois\u00e9 le fer \u00e0 l'\u00e9poque avec monsieur Chiffelle qui se faisait le porte- parole de cette initiative, monsieur Chiffelle louer, je sais pas si c'est toujours le cas une r\u00e9sidents secondaires sur ma commune, \u00e0 aucun moment, il y a eu un contact \u00e0 aucun moment, il y a eu une longue vie de discuter, de partager un petit peu ce que vivaient les Valaisans parce que, encore une fois c'\u00e9tait c'est elles \u00e9taient l\u00e0, et il y a une une des injonctions Monsieur Weber est arriv\u00e9 avec un oukase.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:44 > 0:25:50) [89%] : \r\nSur sur le Valais sur les autres cantons alpins aux r\u00e9gions alpines concern\u00e9s et \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 accepter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:50 > 0:25:57) [89%] : \r\nEt nous, alors peut-\u00eatre que c'est une erreur de perception, moi je vous le conc\u00e8de, mais nous l'avons consid\u00e9r\u00e9 comme un manque d'humanit\u00e9 par son ROV allait venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:57 > 0:26:05) [85%] : \r\nCe qui fait le le l'urbain d\u00e9connect\u00e9s qui vient dans sa r\u00e9sidence secondaire et qui prend par la la la la peine d'aller dire bonjour aux voisins et de savoir quels sont ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:05 > 0:26:08) [78%] : \r\nContent de qui se contente de de de la louer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:08 > 0:26:30) [89%] : \r\nNon, mais ce que je voulais dire c'est que je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 vraiment visionnaire pour le Valais et vous verrez, maintenant vous voyez que \u00e7a se passe tr\u00e8s bien et en fait, il vous a rendu service, alors c'\u00e9tait peut-\u00eatre il y avait peut-\u00eatre pas la le, le, la mani\u00e8re o\u00f9 c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu brutale, c'est c'est possible, mais encore une fois, il y avait pas d'autre solution, apr\u00e8s toutes les tentatives qui a \u00e9t\u00e9, qui avait \u00e9t\u00e9 fait pendant des d\u00e9cennies pour tenter de r\u00e9gler ce probl\u00e8me, donc je sais ce que je disais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:30 > 0:26:33) [86%] : \r\nJe moi je, je ne conteste pas que les objectif devait \u00eatre atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:33 > 0:27:09) [88%] : \r\nSlobodan Despot que \u00e7a Slobodan Despot j'aimerais faire une petite mise au point la \u00e0 ce propos justement cette cette initiative la Lex Weber voit que c'est une \u00e9pine dans le pied, tout le monde aujourd'hui, alors que si on en course sur la place, dans l'ensemble de son oeuvre qui est mondial, c'est quand m\u00eame \u00e0 sa port\u00e9e mais mais quand m\u00eame pas si grand, mais en Suisse a en Suisse a \u00e9t\u00e9 ensuite s'ensuit, je suis d'accord et d'ailleurs je peux vous donner mon mon t\u00e9moignage personnel, je n'\u00e9tais plus \u00e0 ce moment-l\u00e0, porte- parole de la fondation mais moi et propos\u00e9 de participer \u00e0 cette \u00e0 cette \u00eele, par cette campagne et j'ai j'ai refus\u00e9, j'ai donn\u00e9 3 raisons : la premi\u00e8re c'est que je pensais qu'il avait \u00e0 perdant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:09 > 0:28:50) [88%] : \r\nLa 2\u00e8me, c'est que, pas tr\u00e8s courageux, \u00e7a, \u00e7a va, non, moi je, je, je pense, je dis, mais c'est une cause perdue, vous allez jamais vous en sortir la 2\u00e8me c'est exact, alors c'est beaucoup plus trouillard, encore j'habitais en Valais, j'ai dit : je lui ai dit Monsieur Weber j'ai pas envie d'avoir mes pneus crev\u00e9s, chaque matin, oui, et puis la la 3\u00e8me raison c'est que sur le fond, je disais : vous allez encore ajouter une couche de bureaucratisation sur l'\u00e9conomie sur la sur, sur la vie des gens qui en ont d\u00e9j\u00e0 plein le dos, et de fait, je constate que, malgr\u00e9 le bien- fond\u00e9 de la plupart des actions de de d'Helvetia Nostra et de la fondation qu'il y a des cas puisque j'ai j'ai Pierre Chiffelle en face de moi il y a des cas notamment en Valais o\u00f9 vraiment il y a un abus compliqu\u00e9 d'intervention, \u00e0 mon avis probables de 2 sur sur les affaires des gens cela il y a trop de tentative d'abus parall\u00e8le et puis qu'on ne bout et \u00e7a c'est on ne r\u00e9pond pas \u00e0 la Buba, la vue, vous savez tr\u00e8s bien, vous \u00eates avocat donc ce que je veux dire ce que je veux dire ce que je veux dire c'est que c'est que quel que soit l'initiative l\u00e0, je ne fais je ne, je ne fais pas de je ne sais pas du cas par cas, quelle que soit l'initiative, excusez-moi, madame, il y a toujours sur place, l\u00e0 o\u00f9 il intervient, quelqu'un qui va dire : ah mais il ne prend pas en compte les int\u00e9r\u00eats des gens qui sont l\u00e0, lorsqu'il est all\u00e9 emp\u00eacher la construction d'un barrage en Autriche, il s'est trouv\u00e9 des gens pour dire, mais notre boulot lorsqu'il est all\u00e9 arr\u00eater la raffinerie \u00e0 Delphes, bah, il y avait des ouvriers qui ont perdu leur boulot lorsqu'il est all\u00e9 arr\u00eatez le massacre des chevaux sauvages en Australie, mais il y a des, des, des, des chasseurs et des pilotes d'h\u00e9licopt\u00e8res d\u00e9liquance se retrouver au chauffeur que cela puisse para\u00eetre, donc je veux dire il faut il faut voir le tableau d'ensemble, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait un vrai proph\u00e8te un proph\u00e8te ne va pas dans le d\u00e9tail, un proph\u00e8te, il voit les v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:50 > 0:29:01) [89%] : \r\nJ'aimerais qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la couleur de l'\u00e9cologie, de ce proph\u00e8te et c'est pour \u00e7a que je vous lancez un tout petit peu l\u00e0- dessus d\u00e9j\u00e0 C\u00e9line Vara tout \u00e0 l'heure, vous incarnez pas la m\u00eame \u00e9cologie aujourd'hui que celle de Franz Weber l'\u00e9cologie de Franz Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:02 > 0:29:19) [90%] : \r\nC'est enfin la v\u00f4tre, c'est une \u00e9cologie sociale, c'est une \u00e9cologie progressiste, c'est une cause urbaine, c'est l'\u00e9cologie et des \u00e9oliennes la transition des \u00e9co- quartiers Franz Weber il d\u00e9testait les \u00e9co- quartiers il d\u00e9testait les \u00e9oliennes qui massacrent le paysage alors qu'est-ce que, en quoi est-ce que vous vous reconnaissez quand m\u00eame en lui et en quoi vous dites non, \u00e7a c'est pas mon truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:20 > 0:29:54) [90%] : \r\nBen, le point commun entre tous les \u00e9cologistes, ce feu sacr\u00e9, c'est vraiment ce feu sacr\u00e9, il ne disait Innerhofer, qui fait que on d\u00e9fend une cause et profond\u00e9ment on est guid\u00e9 par ses tripes, on le faire parce qu'on ne croit, on a l'intime conviction que c'est juste, on re\u00e7oit pas de dividende, la nature, \u00e7a je peux vous assurer, et puis on le fait parce que justement on y croit et \u00e7a c'est le point commun vraiment et c'est parfaitement compl\u00e9mentaire et moi alors sur la mani\u00e8re de France, j'ai beaucoup d'admiration, j'ai beaucoup de m'admiration sur la mani\u00e8re dont il a men\u00e9 ses d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:54 > 0:30:36) [87%] : \r\nOn est vraiment tr\u00e8s glagla couleur politique parce que je voudrais juste la parole Slobodan Despot l\u00e0- dessus, on se souvient qu'Franz Weber et je vous rends la pas tout de suite Olivier Fran\u00e7ais je vois que vous tr\u00e9pigner compos\u00e9 de n'a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est vrai, mais je vous promets, vous l'aurez vous savez quand vous l'aurez 2 fois de suite alors Slobodan Despot France : Weber a d\u00e9fendu Ecopop \u00e7a fait beaucoup de bruit Philippe Roch avec nous, a d\u00e9fendu Ecopop aussi Franz Weber \u00e9tait pas tr\u00e8s claire sur sur ses consignes de vote en mati\u00e8re de l'initiative sur l'immigration de masse, il \u00e9tait, il \u00e9tait aussi il accueillait avec peut-\u00eatre en disant : tiens, \u00e7a, l'UDC pose une bonne question, son \u00e9cologie \u00e0 lui, c'\u00e9tait une \u00e9cologie qui se m\u00e9fiait de du d\u00e9veloppement de la surpopulation, c'\u00e9tait une \u00e9cologie un peu nostalgique, c'\u00e9tait une \u00e9cologie mystique, c'\u00e9tait une \u00e9cologie droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:37 > 0:30:47) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est c'est qu'est-ce que c'est que l'\u00e9cologie droite enfin c'est \u00e7a ce que \u00e7a a une couleur je pense pas, je pense que \u00e7a n'a pas de couleur, l'environnement n'a pas de couleur et surtout qu'il n'est, il n'\u00e9tait pas \u00e9cologiste seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:48 > 0:31:14) [93%] : \r\nJe veux dire pour lui c'\u00e9tait une sa lutte est une lutte mystique, c'\u00e9tait une lutte pour corriger le d\u00e9faut de fabrication de l'univers entier, je veux dire \u00e7a peut-\u00eatre ce qui peut se traduire par l'exploitation de la nature qui peut se traduire par le massacre des animaux qui est inacceptable, mais qui peut aussi se traduire par la laideur architecturale qui ne supportaient pas, il avait une conscience du bien et du mal, c'\u00e9tait une Antigone, il savait qu'il y a des lois au-dessus des lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:14 > 0:31:29) [88%] : \r\nIl savait que les lois \u00e9crites, ce sont celles qui sont justement faites pour \u00eatre contourn\u00e9es qui sont faites par les puissants du moment, mais que les lois qui ne sont pas \u00e9crites et qui est, mais que tout le monde porte \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui- m\u00eame dans son \u00e2me et dans son coeur, ce sont celles qui pr\u00e9side \u00e0 tous et qui n'ont pas de couleur politique et non pas de couleur ethnique et qui ont pas de couleurs historiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:29 > 0:31:31) [90%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais c'est cette \u00e9cologie-l\u00e0 qui vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:31 > 0:31:37) [84%] : \r\nAlors, pas le dire aussi bien qu'il est, comme cela vient d'\u00eatre dit, mais je veux dire, parce que ce qui a fait Franz Weber il a combattu nos exc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:38 > 0:32:24) [87%] : \r\nEt c'est cl\u00e9s non, ce qui nous nos exc\u00e8s les beaux acc\u00e8s les exc\u00e8s de notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 noter que votre parti et c'est pas les Verts qui vont nous donner les le\u00e7ons de savoir quelle une qualit\u00e9 de la vie du futur, ce n'est pas les Verts qui nous dit, qui sont, qui sont pas fougueux, on est aussi fougueux vous madame, on a aussi nos convictions, je ne veux pas admettent qu'il y a que les Verts, qui pense que, il y a que dans qui ont, quand le feu sacr\u00e9, \u00e7a je peux personnellement, je ne peux pas le supporter et je pense que tous les \u00e9lus, qu'ils soient de droite ou de gauche, quand il s'engage dans la vie politique, ce qu'ils ont leur leur conviction personnelle et le d\u00e9fendent certains peut-\u00eatre avec moins de vigueur que d'autres femmes H\u00e9bert avec la vigueur, certes, et on peut qu'on ne peut que remercier et il a mis des th\u00e8mes importants sur la d\u00e9fense de la cause animale et et l'action sur les b\u00e9b\u00e9s phoques \u00e9tait une action a marqu\u00e9 les esprits, pas seulement chez nous en Suisse dans dans tout le monde occidental, en particulier dans lequel il y a eu quand m\u00eame un changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:24 > 0:32:28) [93%] : \r\nIl a d'ailleurs vendu des centaines et des centaines de milliers de cette fameuse petit B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:28 > 0:33:17) [85%] : \r\nOui on puis surtout son dos, il a arr\u00eat\u00e9 un massacre, il y a une reconnaissance du 25, maintenant je voudrais ai encore une chose parce que c'est sur l'am\u00e9nagement du territoire et vous l'avez dit tr\u00e8s justement avec d'autres mots, la loi f\u00e9d\u00e9rale telle qu'elle est \u00e0 telle qu'elle \u00e9tait en place, si on avait appliqu\u00e9 correctement, il y aurait pas eu d'action sur l'AS Weber il y aurait pas eu d'action toute la planification, telle qu'elle \u00e9tait recommand\u00e9, en particulier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral ambiance de, de, de l'am\u00e9nagement du territoire, au lieu d'appliquer par les cantons et les responsables, ben c'est \u00e0 Berne dans lequel on a, il y a une loi f\u00e9d\u00e9rale faut appliquer les cantons, alors on a vu aujourd'hui qu'\u00e0 50 ans qui sont ramass\u00e9s parce qu'ils appliquaient par la fen\u00eatre et enfin il y a une autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale qui dit on est, on est un pays qui avons qui avons des lois qui avons des r\u00e8glements et on doit l'adapter, je vous donne un compte aujourd'hui qui n'appliquent pas, hein, une loi f\u00e9d\u00e9rale, la loi sur l'environnement, vous la connaissez bien Monsieur Rock dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:18 > 0:33:39) [89%] : \r\nLe principe du pollueur-payeur n'pas appliqu\u00e9e dans un dans un canton c'est le canton de Gen\u00e8ve voil\u00e0 et et la la la, il y a, il y a quand m\u00eame parfois des d\u00e9rapages il faut combattre justement ces exc\u00e8s pour conna\u00eetre simplement efficace mais la faute \u00e0 qui si les lois pr\u00e9existants pla\u00e7ons pas appliqu\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9 et quand vous avez un vigneron qui r\u00e2le dans le canton de Vaud il faut juste savoir que l'opportunit\u00e9 en termes am\u00e9nagement et territoires communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:40 > 0:33:59) [88%] : \r\nEh ben, on va laisser un peu la m\u00eame chose, on veut d\u00e9cider de notre sort alors tentant aura un coup de b\u00e2ton, c'est juste \u00e7a, \u00e7a fait du bien parce qu'il y a eu un mitage du territoire, d'ailleurs c'\u00e9tait clairement reconnu par par les uns et pas nous et je pense que tous les partis politiques, tous les partis politiques en tout cas le font selon les zones d'influence qui peuvent avoir, mais en tout cas avec leur conscience et parfois ils se trompent et temps en temps, on a des gens qui ne remet dans le droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:33:59 > 0:35:14) [90%] : \r\nNous sommes quand d\u00e9di\u00e9 un peu l\u00e0, moi, j'aimerais revenir \u00e0 la question politique pour dire encore une fois que France Weber c'\u00e9tait pas un id\u00e9ologue Franz Weber, c'\u00e9tait un type qui tout d'un coup, poser une cause parce qu'il en \u00e9tait intimement convaincu et autour de cette cause, il rassemblait des gens et il a eu l'habilet\u00e9, on l'a dit tout \u00e0 l'heure de de de pas du tout sa fille et d'une mani\u00e8re quelconque par rapport au au parti politique existant et c'est, c'est c'est vraiment cette action concr\u00e8te qui fait sa marque de fabrique et je crois d'ailleurs que les jeunes aujourd'hui, dont je salue la mobilisation quand du descendent par dizaines de milliers dans les rues, c'est fantastique, mais il faut aussi qui qui comprennent qu'il faut des objets concrets et qu'il faut s'engager, cela suppose \u00e9videmment plus qu'un samedi apr\u00e8s- midi ou de temps en temps, \u00e0 vendredi il y a toutes sortes de, de, de mouvements de protection de, de, de, de, de la nature du du du Patrimoine ou des gens s'organisent, cr\u00e9ent des associations r\u00e9coltent des signatures se mobilisent d\u00e9pose des initiatives font des recours, \u00e7a c'est \u00e7a demande de l'huile de coude lui il avait et il avait, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 en donner le maximum quand les gens venaient le chercher pour \u00e7a, mais je crois aussi que cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de de jeunes heureusement extr\u00eamement sensible \u00e0 cette question ne devrait s'inspirer de ces combats concret dire maintenant qu'est ce qu'on fait des gars, on se met sur un sujet extr\u00eamement concret, il y a \u00e7a qui ne va pas du tout et on va s'organiser pour que \u00e7a se passe autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:14 > 0:35:33) [86%] : \r\nMarianne, Marianne Maret, j'ai 2 messages C\u00e9dric RD qui nous dit son h\u00e9ritage, c'est surtout sa pugnacit\u00e9, sa radicalit\u00e9, son courage, son sens de la provocation et de la communication l\u00e0- dessus vous rejoindre, peut-\u00eatre et puis Pascal Huguenin qui nous dit : depuis que la Lex Weber a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, les chalets sortent de terre en Valais comme des champignons, c'est c'est Pascal Huguenin qui qui fantasment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:33 > 0:35:42) [88%] : \r\nIl a pas compl\u00e8tement tort, alors je je voudrais vous r\u00e9pondez, r\u00e9pondez ramasser la mascotte de d'Olivier Fran\u00e7ais perdu parce que si on mais r\u00e9sultats j'avais tr\u00e8s envie quand m\u00eame de de r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:35:42 > 0:36:17) [90%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'appartenance politique de Franz Weber de quel parti pour moi Franz Weber c'\u00e9tait un fameux lanceurs d'alerte et en cela il \u00e9tait incroyable et je pense que n'importe quel politicien \u00e0 tirer des enseignements de son action, de quel que parti qui sera, j'ai un peu de peine avec une appropriation de ce Franz Weber pense pour moi, il n'\u00e9tait ni de gauche, de droite compris cela \u00e9tant par rapport \u00e0 la \u00e0 la caisse au Chalet de monsieur Huguenin alors franchement moi je vois pas comment, comment un Chalet peut sortir de terre aujourd'hui pour une r\u00e9sidence secondaire, maintenant il y a moi je vis dans un Chalet \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:17 > 0:36:21) [84%] : \r\nMais quand on va dans les voeux qu'on doit voir dans la station Vall\u00e9e moi je vois des \u00e9lus, je vois des choses, \u00e7a construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:21 > 0:36:38) [84%] : \r\nOui, mais il y a pas de tentative de ce que j'appelle les les vraies-fausses r\u00e9sidence principale, \u00e7a c'est un peu le un dans les tribunaux, tout le temps la accord heureusement de de moins en moins, parce qu'au fil du temps quand m\u00eame les, les, les communes valaisannes vous \u00e0 certaines d'entre elles finissent par entende raison et puis calmer leurs leurs armes, mais il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:38 > 0:37:01) [81%] : \r\nToujours sous peu entendu raison tout de suite toutes et tous \u00e9taient aussi mais il y en a pas le bouzin oui nous aussi, vous savez tr\u00e8s bien qu'il est que c'\u00e9tait sur les 2 doigts les doigts des 2 mains, que ce compter les communes qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9calcitrante et l\u00e0 il vous avez, on va la voir avaient beaucoup de doigts, c'est moi, mais on va le voir contres les constructions alors on parle probablement des constructions de lits chauds ou d'appartements, c'est difficile de faire la diff\u00e9rence entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:37:01 > 0:37:41) [86%] : \r\nJ'allais secondaires j'allais principale quand on le voit de loin sous la grisaille, on va le voir sur une carte, Franz Weber au-del\u00e0 des combats embl\u00e9matiques de la Lex Weber Delaveau, c'est aussi des combats une myriade de de combats ponctuels \u00e0 Verbier contre des constructions qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s \u00e0 Surlej, l\u00e0 o\u00f9 il a eu cette \u00e9piphanie n'y tiennent, dans les Grisons des projets combattu en Anniviers des projets combattu la bretelle de l'ap\u00e9ro d'\u00e9tat aussi la cit\u00e9 collines de Regensburg Azzuri l'autoroute \u00e0 travers le Simmental \u00e0 chaque fois, ces armes Pierre Chiffelle c'\u00e9tait pour vous cette question, c'est le droit de recours des associations et c'est la d\u00e9mocratie directe, est ce que Franz Weber aurait pu \u00eatre Franz Weber ailleurs qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:37:41 > 0:38:13) [92%] : \r\nAlors je crois que le syst\u00e8me institutionnel suisse \u00e9tait particuli\u00e8rement adapt\u00e9 \u00e0 son caract\u00e8re et qu'il a su le comprendre et l'utiliser tout \u00e0 fait abonn\u00e9 Sion, que ce soit sur le plan politique, avec des initiatives ou en se battant parce que vous vous rappelez certainement qu'\u00e0 7, 8 ou 9 ans, je me rappelle plus, c'est d'ailleurs une ritournelle qui revient r\u00e9guli\u00e8rement les le, le, la, les milieux \u00e9conomiques et la droite voulait restreindre le droit de recours des associations, \u00e7a a fait peur \u00e0 certaines d'entre elles, on s'est beaucoup battu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, je crois \u00e0 peu pr\u00e8s par 63 pour une majorit\u00e9 de 63 pourcent \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:38:13 > 0:38:20) [92%] : \r\nJe crois que Philippe Santerre moi redemand\u00e9 en 2016 qu'on retire le droit de recours Helvetia Nostra, il a \u00e9t\u00e9, il a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:20 > 0:38:53) [85%] : \r\nEt quand vous voulez donc ces d\u00e9bout\u00e9s sans c'est une ancienne aidera, je crois que les les gens savent tr\u00e8s bien, si la population de demeure va se diraient non mais surtout laissons ces associations, faire un boulot que malheureusement les organes \u00e9tatiques qui devrait, comme le relevait tout \u00e0 l'heure monsieur fran\u00e7ais appliquer la loi qui existe, qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien fait ne l'appliquent pas pour toutes sortes de, de, de, de, de raisons de conflits d'int\u00e9r\u00eats ou de ou de motifs claniques quelconque dans une r\u00e9gion ou dans une autre et c'est pour \u00e7a que l'existence de ces associations et l'existence de, de, de, de personnages hauts en couleurs et plein de panache comme Franz Weber reste totalement indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:38:53 > 0:39:02) [84%] : \r\nC'est pour \u00e7a, Philippe Roch a pas de qu'il y a pas d'autre Franz Weber \u00e0 l'\u00e9tranger ou pas, vous, avec qui ont obtenu des r\u00e9sultats moins probants moins concret moins efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:02 > 0:39:29) [87%] : \r\nM. lueur des genres un peu partout, qui ont, qui se sont battus, l'Avantage, la Suisse, c'est que les petites qu'une personne peut prendre une place importante voil\u00e0 et puis c'est vrai que les institutions suisses que France B respectais beaucoup ont permis non seulement d'agir mais de r\u00e9ussir et de r\u00e9ussir avec l'appui de la population suisse et \u00e7a, c'est vrai que c'est remarquable, c'est pour \u00e7a que je pense que tous ont \u00e0 nous sommes attach\u00e9s \u00e0 notre pays et \u00e0 ses institutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:39:29 > 0:39:48) [90%] : \r\nAlors j'aimerais qu'on parle maintenant, peut-\u00eatre, on parle pas uniquement de Franz Weber mais l'\u00e9volution de cette id\u00e9e de cette conscience \u00e9cologique aujourd'hui, on notait en 2019 en 2019, vous savez, vous avez vu les jeunes manifester l'environnement, l'\u00e9cologie, le climat se sont hiss\u00e9s au sommet de l'agenda pourtant c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance : Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:39:54 > 0:39:58) [95%] : \r\nAu nord de l'Italie, les enfants de S\u00e9v\u00e9so contamin\u00e9s \u00e0 la dioxine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:02 > 0:40:07) [95%] : \r\nLa fronde antinucl\u00e9aire contre le surg\u00e9n\u00e9rateur de Creys-Malville, aux portes de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:10 > 0:40:15) [92%] : \r\nLes c\u00f4tes bretonnes englu\u00e9es de p\u00e9trole apr\u00e8s le naufrage de l'Amoco Cadiz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:17 > 0:40:51) [89%] : \r\nCette s\u00e9rie noire va d\u00e9clencher les premiers grands combats pour l'\u00e9cologie, c'est l'\u00e9poque des op\u00e9rations chocs au front des ONG, des activiste Greenpeace et ses Zodiac lanc\u00e9e contre le largage des d\u00e9chets en mer, je ne sais pas du tout ce que je peux pour que le monde sortie interdisant \u00e7a le duo Franz Weber, Brigitte Bardot et son cri d'alarme pour les b\u00e9b\u00e9s phoques, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 le combat \u00e9cologique amorce un virage, il a d\u00e9sormais un visage politique en Suisse, c'est celui du Vaudois, Daniel Br\u00e9laz, le 1er porter cette id\u00e9ologie devant un Parlement national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:40:51 > 0:40:56) [93%] : \r\nL'\u00e9cologie n'a pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l'extr\u00eame gauche, c'est un mouvement original bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:40:58 > 0:41:25) [91%] : \r\nOriginal, oui, mais ce mouvement se forge aussi rapidement une r\u00e9putation d'emp\u00eacheur de tourner en rond, et entre les diff\u00e9rents courants vers anticapitaliste, f\u00e9ministe conservateur pass\u00e9iste, son message a du mal \u00e0 trouver son public de catastrophe \u00e9cologique, coup sur coup en 1984 et 1986 vont secouer les consciences Bhopal en Inde et ses milliers de morts puis l'explosion du r\u00e9acteur de Tchernobyl en Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:26 > 0:41:57) [95%] : \r\nLa communaut\u00e9 internationale se penche au chevet de la plan\u00e8te, ce sera d'abord le sommet de Rio, puis le protocole de Kyoto, qui marque le d\u00e9but de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, au milieu des ann\u00e9es 90 les g\u00e9n\u00e9rations n\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque ont int\u00e9gr\u00e9 les principes \u00e9cologistes aujourd'hui elle questionne en permanence l'impact de leurs faits et gestes sur leur environnement, leur sant\u00e9, on consomme local sans emballage on s'implique, m\u00eame pour une autosuffisance alimentaire, on mange moins de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:42:00 > 0:42:17) [87%] : \r\nOn parie aussi sur des actions ponctuelles, la gr\u00e8ve du climat mais \u00e7a les bars qui savent o\u00f9 les commandos anti- d\u00e9chets pour ces g\u00e9n\u00e9rations le combat \u00e9colo, est devenu un r\u00e9flexe, un peu comme une seconde nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:21 > 0:42:36) [86%] : \r\nC\u00e9line, 20 en t\u00e9l\u00e9spectateurs qui formule beaucoup mieux les questions que moi Anna coca, coca Anna, je ne sais pas qui nous dit Franz Weber n'\u00e9tait pas \u00e9colo, il \u00e9tait juste, d\u00e9fenseur de certaines beaut\u00e9s du monde quant aux \u00e9cologistes, c'est que de la poudre aux yeux pour sacre c'\u00e9tait dans la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:42:37 > 0:42:44) [90%] : \r\nVoil\u00e0, il a donc reformuler il n'y a pas un petit peu raison notre ami Anna Coca ou non, elle n'a pas un petit peu raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:42:44 > 0:43:35) [91%] : \r\nDepuis 2015, les Verts et le parti qu'elle gagner plus de si\u00e8ges dans les d\u00e9partements enfin abolie dans les cantons, plus 41 si\u00e8ges, bien loin devant le PLR et c'est bien parce que justement on est les seuls depuis 40 ans \u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes \u00e0 donner des solutions, c'est aussi pour \u00e7a qu'on a fait des excellents r\u00e9sultats ces derni\u00e8res semaines dans les cantons et puis je crois, dit quand m\u00eame ce qu'a dit sur sur ce qu'a dit Monsieur fran\u00e7ais, h\u00e9 bien, effectivement, les Verts n'ont pas attendu sur le PLR et notamment le fait qu'il envoie un questionnaire, il y a 2 semaines \u00e0 ses membres pour savoir s'il fallait se pr\u00e9occuper de la question environnementale pour proposer des solutions et je crois que si, effectivement, en partie aussi fort que l'a \u00e9t\u00e9 le PLR et radicaux lib\u00e9raux avant avait fait quelque chose, ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais on ne va pas perdu aussi autant de temps et puis on se retrouverait pas dans la situation d'urgence dans laquelle on est maintenant alors aujourd'hui toutes les forces seront bonnes pour faire front commun et tir\u00e9 \u00e0 la m\u00eame corde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:35 > 0:43:38) [72%] : \r\nEst ce qu'on peut rappeler c'est r\u00e9pondre Olivier Fran\u00e7ais \u00e0 s'\u00eatre attaquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:38 > 0:44:32) [87%] : \r\nVous int\u00e9ressant de faire la r\u00e9f\u00e9rence sur 30 ans la gauche gouverne Lille depuis 30 ans et le grand d\u00e9bat c'est la densification des villes d'accord et et dans lequel on voit que les villes ne font pas leur travail et, finalement, les gens vont habiter ailleurs donc notion de la qualit\u00e9 de vie, la notion de la qualit\u00e9 en milieu urbain, c'est fondamental et c'est pas partisan, c'est des solutions qu'on a trouv\u00e9 ensembles, alors vous avez vos propositions, parfois on les trouve excessives, parfois on est trop bonne et on a construit ensemble et puis apr\u00e8s il faut trouver un quelques leaders quelques leaders pour construire et apporter des id\u00e9es, la f\u00eate, donnez moi pas des le\u00e7ons d'\u00e9cologie et de mutations urbaines en particulier sur Lausanne chez celui qui a fait augmenter, pas simplement la population \u00e0 Lausanne et pour en terme de transport j'ai j'ai con\u00e7u j'ai con\u00e7u de A \u00e0 Z, un tunnel pour amener les d\u00e9chets \u00e0 Lausanne, j'ai fait pas, c'est aussi une usine incin\u00e9ration dans la ville, donc ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, \u00e7a fait des probl\u00e8mes, alors je ne peux pas dire que tous mes coll\u00e8gues ont toujours eu ces options-l\u00e0, ils sont partis sur d'autres th\u00e9matiques qui \u00e9taient peut-\u00eatre pas sur les v\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:44:32 > 0:44:35) [90%] : \r\nMais je pense qu'on que la parce que les \u00e9lus de droite comme de gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:44:35 > 0:45:16) [91%] : \r\nLes \u00e9lus de droite comme de gauche depuis 30 ans puisque fait r\u00e9f\u00e9rence de 30 ans essaye d'apporter la qualit\u00e9 de vie dans dans les, dans les communes qui dirige dans les cantons qui dirige voir donc au niveau de la la Conf\u00e9d\u00e9ration, parfois on n'a pas eu les bonnes, on n'a pas eu les bonnes r\u00e9ponses, j'en conviens, aujourd'hui on a un probl\u00e8me, on a un probl\u00e8me qui est li\u00e9 \u00e0 l'industrie, et on a la chance, on a la chance, et particuli\u00e8rement par tout ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 au CERN de ma\u00eetriser de plus en plus l'infiniment petit et par cette connaissance de l'infiniment petit, on constate que, il y a des d\u00e9cisions techniques, en particulier pour donner plus de nourriture \u00e0 la plan\u00e8te, qui ont des cons\u00e9quences dramatiques sur le sol, on parle de m\u00e9taux lourds, on parle de micropolluants etc ce cycle de l'eau, alors je vous donne un autre exemple parce que, puisqu'on va parler un peu de moi parce qu'au fait d'une attaque directe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:16 > 0:45:23) [63%] : \r\nJe suis de micro- prennent avec des r\u00e8gles d'usine j'assume sa propre pr\u00e9venir la premi\u00e8re jour- assez pratique, il y a pas d'mais \u00e7a sur une longue r\u00e9ponse directe, elle aussi, sa premi\u00e8re l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:23 > 0:45:30) [85%] : \r\nPremi\u00e8res usines qui traitent les micropolluants et c'est la plus grosse usine d'incin\u00e9ration, la plus grosse station d'\u00e9puration, c'est moi qui l'ai lanc\u00e9 si on investit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:45:30 > 0:45:35) [87%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais vrai poser la question diff\u00e9remment sa pour dire que c'est de droite comme de gauche, le fait en 100 Olivier je mange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:35 > 0:45:52) [87%] : \r\nPas fait tout seul, j'ai fait, j'ai fait avec mes coll\u00e8gues qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e0 l'ex\u00e9cutif, Lausanne, j'ai fait des propositions, j'\u00e9tais un peu opportuniste et mon coll\u00e8gue monsieur Br\u00e9laz vers m'accompagn\u00e9 au m\u00eame titre que parfois il m'accompagner sautiller, bref \u00e0 sur la construction de la soci\u00e9t\u00e9 et en particulier sur le th\u00e8me environnemental compris c'est pas faire des d\u00e9bats gauche- droite compris de de la th\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:45:52 > 0:45:57) [90%] : \r\nSlobodan Despot et je vous rends la parole Olivier Fran\u00e7ais parce que moi vous reposer une question Slobodan Despot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:45:57 > 0:46:03) [79%] : \r\n\u00e0 toutes ces ce ce cette tournure des d\u00e9bats et il est venu sur la la capacit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9ration du syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:04 > 0:46:18) [92%] : \r\nFranz Weber lui- m\u00eame, il y a une dizaine d'ann\u00e9es me me signaler que en dans les ann\u00e9es 2000 \u00e9tait beaucoup plus difficile de mobiliser les gens sur des vrais, des th\u00e8mes concrets de protection de l'environnement du Patrimoine que \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait aucun parti qui s'en occuper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:19 > 0:46:34) [93%] : \r\nAujourd'hui en Suisse, nous avons tous \u00e9videmment des, des, des, des bacs pour le tri des d\u00e9chets, nous sommes tous tr\u00e8s propre, nous avons tous une conscience \u00e9cologique, quand ce n'est pas au sein \u00e7a la partie qui s'appelle Parti Vert, alors on fait des modules dans les autres partis n\u00e9anmoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:46:34 > 0:47:12) [89%] : \r\nLorsque vous atterrissez aller \u00e0 l'a\u00e9roport de Kigali, au Rwanda, avec un sac en plastique en mains, on vous dit monsieur dans ce pays, les sacs en plastique sont interdits et il y a pas de parti Vert pour \u00e7a, lorsque vous arrivez \u00e0 \u00e0 P\u00e9kin o\u00f9 il n'y a qu'un seul parti, que le parti communiste toutes les mobylettes a d'autant \u00e9taient remplac\u00e9s par des par des v\u00e9los \u00e9lectriques en 2 temps 3 mouvements et ici, dans les pays d'Occident malheureusement nous sommes et des soci\u00e9t\u00e9s fatigu\u00e9, tr\u00e8s bavarde, l'environnement aujourd'hui sert \u00e0 faire des, des, des, des, des manifestations d'indign\u00e9s qui \u00e9videmment ne changeront rien, sinon \u00e0 augmenter le taux de carbone, de l'oxyde de carbone dans l'air parce que les gens se d\u00e9placent \u00e0 ces manifestations, aux v\u00e9hicules priv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:47:12 > 0:47:14) [82%] : \r\nLe petit souci d\u00e9mocratique en Chine, quand m\u00eame, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:47:15 > 0:47:24) [90%] : \r\nBah oui au Rwanda aussi, je veux dire, le probl\u00e8me c'est l'environnement oui alors ce que cela veut dire que la d\u00e9mocratie \u00e7a consiste \u00e0 parler d'environnement et polluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:47:25 > 0:47:32) [90%] : \r\nMais au m\u00eame titre que Franz Weber on l'\u00e9coutait pas \u00e0 l'\u00e9poque, aujourd'hui les jeunes doit sortir dans la rue pour on ils entendent parce que h\u00e9 bien moi, je les entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:33 > 0:48:18) [88%] : \r\nOh, j'ai juste sur ce que sur le reproche que vous sur le reproche que vous faisiez et je peux ces questions que je peux vous poser puisque bon, la vie du PDC m'int\u00e9resse aussi sur ce qui est en train de faire le PLR, on parle de ce questionnaire qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 sur les ensemble des membres pour savoir quel \u00e9tait leur rapport au corps \u00e0 la th\u00e9matique environnementale en gros c'est un virage Vert qui nous est annonc\u00e9 par votre pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi virage Vert apr\u00e8s avoir, en tout cas sur le papier avant qu'on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mal lu tous les communiqu\u00e9s depuis 100 50 ans th\u00e9matis\u00e9 plut\u00f4t sur d'autres choses que sur l'environnement, alors c'est quoi, c'est ce qu'on appelle le greenwashing ces 2, c'est-\u00e0-dire du pur opportunisme \u00e9lectoral ou est-ce que c'est une une \u00e9l\u00e9vation du niveau des consciences o\u00f9 tout \u00e0 coup tous vos coll\u00e8gues, vous aurez co\u00fbt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:18 > 0:48:35) [82%] : \r\nAlors que vous voulez pionnier v\u00e9g\u00e9tale en tant que pendant 30 ans, n'a rien foutu d'accord Franz Weber est l\u00e0 pour nous attirer l'attention sur d'autres th\u00e9matiques, un parti politique, s'appelle le PLR remonte dans les th\u00e9matiques la notion environnementale pioncer critiqu\u00e9 parce qu'on en parle, c'est quand m\u00eame incroyable entend des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:35 > 0:48:40) [78%] : \r\nAlors, enfin, on sait non mais sur le moment incroyable cet sur le moment, a rappel\u00e9 de cette alors, maintenant, c'est nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:40 > 0:48:48) [88%] : \r\nMaintenant, si on parle, si on parle de de nature et je pense que la la remarque qui a \u00e9t\u00e9 faite et juste, on parle beaucoup d'environnement, parlons de notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:48:49 > 0:48:51) [89%] : \r\nParlons propret\u00e9 urbaine parlons propret\u00e9 urbaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:48:52 > 0:49:13) [92%] : \r\nD'accord, et l'acier, s'il y a un travail \u00e0 faire, c'est la notion du d\u00e9chet, le d\u00e9chet urbain, c'est une catastrophe \u00e9cologique dans notre pays, tout \u00e7a parce qu'on sait qu'\u00e0 6 heures du matin il y a des hommes et des femmes qui viennent dans la rue qui nettoient nos jeunes et qu'on a fait pendant la nuit ou en fin d'apr\u00e8s- midi et et on n'est pas capable d'utiliser les \u00e9quipements publics ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis par des gens de droite, de gauche ou des \u00e9cologistes, etc, etc donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:13 > 0:49:25) [80%] : \r\nMais Rome ne compte sur les politiques dans la c'est pardon, on n'est pas sur le politique municipale soci\u00e9t\u00e9 on lui des la question, la question de la langue, non, je vais finir par exemple le contrat de Franz Weber il a dur\u00e9 50 ans le virage Vert du PLR et date d'il y a un mois maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:49:25 > 0:49:57) [88%] : \r\n\u00e7a donnerait des vous dites des sottises, vous dites des sottises, si vous avez suivi la la vie politique et en particulier ce qui s'est pass\u00e9 dans le canton de Vaud par bien des \u00e9lus du PLR entre par \u00c9cologie lib\u00e9rale, je prends mon coll\u00e8gue Borloo et moi- m\u00eame, nous \u00e9tions dans coll\u00e8ges B\u00e9ral dans lequel on a essay\u00e9 de secouer les plumes au sein de notre parti pour parler d'environnement, on a fait des actes formels pour faire avancer les choses, on a un papier Orly comme il y avait pas un journaliste de la Suisse romande pour parler de vos villes de dans l'\u00e9cole que j'ai fait passer en 2011, 2012, 20 r\u00e9pu exactement 2012 exactement, mais en attendant, on a fait des choses, alors c'est clair, on n'\u00e9tait pas majoritaire, on n'\u00e9tait pas majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:49:57 > 0:50:06) [78%] : \r\nIl est aujourd'hui, on est content fr\u00e9quentable monsieur pensez aussi c'est, c'est c'est dur jamais mais ce que je veux dire, mais faut quoi combler aujourd'hui on a remont\u00e9, on a mont\u00e9 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:06 > 0:50:11) [81%] : \r\nTh\u00e9matique au sein du PLR et reconnaissez qu'on qu'on qu'on l'a fait, et puis voil\u00e0 on faire critiqu\u00e9 par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:50:11 > 0:50:17) [90%] : \r\nQuand Marianne Maret juste votre regard sur ce virage Vert du PLR comment vous le voyez, vous soutenez votre coll\u00e8gue me mademoiselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:50:18 > 0:50:24) [90%] : \r\nBon, \u00e9coutez, pour atteindre les objectifs environnementaux, mieux vaut tard que jamais, mieux vaut tard que jamais, c'est \u00e9videmment tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:50:24 > 0:51:09) [86%] : \r\nFaut lui alors \u00e7a, c'est clair, je pense qu'alors l\u00e0, il faut laisser ce point- l\u00e0 Monsieur fran\u00e7ais, c'est probablement un des plus \u00e9cologiste de de son parti j'mais aussi d'autres, notamment un jeune PLR neuch\u00e2telois caf\u00e9 une magnifique tribune dans le journal Pellerin Chatre 3 en disant qu'il \u00e9tait temps, et qu'il fallait que son parti, prennent conscience et prennent des mesures, mais moi j'ai pris, j'ai vu, hein, ce ce ce questionnaire, la premi\u00e8re question du questionnaire, c'est ce que vous pensez que l'humain a une influence sur la chanson lui magique, donc, le PLR se pose la question en 2019 sur cette question- l\u00e0, alors heureusement qu'il fait cette d\u00e9marche-l\u00e0, parce qu'encore une fois, c'est juste, on sera pas de trop pour faire face au d\u00e9fi qui nous attend et puis certaines ut\u00e9rine sans probl\u00e8me, mais la disparition de 80 pour 100 dans un autre nous insectes la disparition de nos oiseaux leur la disparition de nos glaciers en 2080.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:51:10 > 0:51:33) [88%] : \r\nIl faudra absolument qu'on fasse front commun et qu'on tire tous \u00e0 la m\u00eame corde et moi j'attends maintenant vraiment de la droite et gauche parlons Taj parle du parlement f\u00e9d\u00e9ral, je sais pas, vous serez sur fran\u00e7aise et puis que vous \u00e7a vous la voil\u00e0 mais oui, mais c'est bon ce truc cum\u00e9nisme politique l'int\u00e9rieur et j'attends vraiment de la droite apr\u00e8s les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales que vraiment, cette fois-ci il fasse vraiment de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:51:33 > 0:51:42) [83%] : \r\nPhilippe Roch, je vois un peu, \u00e7a vous va mieux quand m\u00eame mon ami Philippe Roch, je vois un peu, je vois un peu pensif, les \u00e9couter, c'est ces politique qui essaient de Style tira la couverture verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:42 > 0:51:57) [89%] : \r\nC'est certain nombre aussi, mais c'\u00e9tait pas le but du soir, je, je pense qu'on est l\u00e0 pour essayer de tirer des le\u00e7ons de leur de Franz Weber et comment il peut nous inspirer de ce qu'on le grand fr\u00e8re, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'expression de C\u00e9line Vara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:51:58 > 0:53:47) [91%] : \r\nCe que moi je ce que j'aimerais dire \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration, je me r\u00e9jouis de voir tous ces jeunes dans la rue pour le climat, mais je souhaite vraiment qu'il s'inspire de Franz Weber sur 3 points : le 1er point c'est la coh\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que c'est tr\u00e8s bien de lutter pour le climat, mais on peut pas arriver \u00e0 un r\u00e9sultat si on n'a pas une coh\u00e9rence entre tous les aspects de l'environnement et je reviens sur le coeur, l'objet de coeur de de France 2 avec la nature et je trouve qu'aujourd'hui on ne on ne parle pas assez, on ne d\u00e9fend pas assez la nature et on fait de l'\u00e9cologie souvent industriel ce qui ce qui est bonne, je ne suis pas compte le progr\u00e8s technique, mais si on fait que \u00e7a, on va s'engouffrer dans le m\u00eame probl\u00e8me que ce qu'on conna\u00eet aujourd'hui, donc la nature \u00e7a et l'incoh\u00e9rence entre la lutte pour les animaux parce que c'est une question de de philosophie aussi de la vie, vous avez parl\u00e9 beaucoup de mystiques, mais c'est aussi mystique, le pape lui- m\u00eame a \u00e9crit des choses magnifiques sur \u00e0 grande famille de tous les \u00eatre dans la cr\u00e9ation, plus un peu nouveau pour le g\u00e2teau pour le catholicisme ben justement, c'est \u00e7a le le ce qui me r\u00e9jouit, et \u00e7a, vraiment, je souhaite que ces jeunes s'inspire de \u00e7a, puis les 2 autres choses c'est c'est l'action, c'est le courage nature descendre dans la rue, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien mais il faut aussi et Pierre Chiffelle a tr\u00e8s bien dit tout \u00e0 l'heure, il faut s'organiser, il faut faire partie d'un groupe vous entrer dans un parti, il faut aller voter, engagez-vous aussi concr\u00e8tement pour cela avec avec courage et puis le concret, c'est aussi s'engager pour des actions concr\u00e8tes et je pense pense \u00e0 la grande le\u00e7on de Franz Weber il a remu\u00e9 le monde et pas qu'il s'est engag\u00e9, chaque fois sur un point et un bilan si et il a pouss\u00e9 ce point jusqu'\u00e0 ce qu'il gagne, il a entra\u00een\u00e9 avec lui beaucoup de gens, et \u00e7a je souhaite vraiment que cette ce moment de la jeunesse s'inspire de tout cela, pour vraiment changer le monde, parce qu'autrement on va \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:53:48 > 0:54:30) [85%] : \r\nAbsorb\u00e9, on va bouffer pour \u00eatre un langage commun par cette croissance dans laquelle on est pi\u00e9g\u00e9 aujourd'hui et si on doit changer ce syst\u00e8me et on changera pas, si on met pas toutes les forces ensembles aussi dans les partis, mais la jeunesse compte beaucoup sur elle pour vraiment accepter peu \u00e0 peu, de transformer nos vies de vivre une \u00e9cologie joyeuse positive partager et en relation forte en relation mystique, m\u00eame avec cette nature qui est une autre source qui est notre origine, puis qui sera notre fin aussi, comme elle l'a \u00e9t\u00e9, pourfendeur, il est retourn\u00e9 dans la pl\u00e9nitude du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:54:30 > 0:55:17) [89%] : \r\nLe message, faut pas beau ou pas oublier non plus qu'il faut oser se battre contre des moulins \u00e0 vent ajouter volontairement cette expression parce que Franz Weber, un peu contre ce qui para\u00eet \u00eatre le mainstream actuellement n'a pas h\u00e9sit\u00e9 d'entr\u00e9e de cause \u00e0 s'engager mais apr\u00e8s s'\u00eatre tr\u00e8s abondamment Dogu sur la sur la question de l'de l'de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse contres ces parcs d'\u00e9oliennes qu'on veut implanter au-dessus de Lausanne, on veut faire cette \u00e9olienne de 2 centim\u00e8tres de haut, par exemple, c'est compl\u00e8tement insens\u00e9, on sait que, on sait que le le r\u00e9gime des vents suisse, ne permet pas \u00e7a mais l\u00e0, c'est aussi les milieux \u00e9conomiques et des ce les politiques qui les soutiennent, qui sont entr\u00e9s dans ce jeu pour faire justement de l'\u00e9cologie industrielle, parce qu'ils sont d'accord, de faire un pas, mais en m\u00eame temps, il voudrait que \u00e7a rapporte quelque chose n'est-ce pas et et c'est justement contre ce type de Business l\u00e0 et qu'il faut rester compl\u00e8tement, compl\u00e8tement pures et int\u00e8gre pour ne pas se laisser embobiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:55:17 > 0:55:47) [88%] : \r\nIl \u00e9tait donc sur les \u00e9oliennes le le sang chaud le le le le Don Quichotte, dont vous \u00e9tiez le Sancho Pan\u00e7a \u00e0 \u00e0 vous aussi vous dire vous entend, il nous reste 5 minutes dans cette \u00e9mission, Slobodan Despot ce qu'on n'est pas en train de mettre le droit, vous savez, en disant nous, journalistes, on cherche toujours la petite b\u00eate, on voit le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide et ce qui n'est pas en train d'appara\u00eetre l\u00e0 creux, une sorte de divorce annonc\u00e9 entre \u00e9cologistes et \u00e9cologistes, c'est-\u00e0-dire contre une \u00e9cologie de la Une \u00e9cologique est une \u00e9cologie Weber yen qui est une \u00e9cologie mystique une \u00e9cologie de la nature contre une \u00e9cologie qui est une \u00e9cologie au au Indus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:55:47 > 0:55:59) [87%] : \r\nSi elle une \u00e9cologie, du d\u00e9veloppement, une \u00e9cologie de la croissance, est ce que ce n'est pas au moment o\u00f9 tout de la conscience \u00e9cologique est en train de gagner tout le monde, la future ligne de fracture ma question \u00e9tait interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:55:59 > 0:56:18) [90%] : \r\nOui, nous nous en faites pas, ma r\u00e9ponse sera aussi voil\u00e0, vous savez, c'est, c'est le sort de toutes les campagnes de toutes les guerres apr\u00e8s les l\u00e9gionnaires et les parachutistes qui viennent les sapeurs, les ing\u00e9nieurs, le g\u00e9nie la cuisine de campagne viennent les tentes, on s'installe et on commence \u00e0 jeter des papiers partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:56:20 > 0:58:02) [87%] : \r\n\u00e9videmment que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un pionnier, c'\u00e9tait un combattant se fait une une une une une fl\u00e8che de Laon, une fl\u00e8che une lance Franz Weber \u00e9videmment qu'on ne peut pas aborder les choses avec la m\u00eame intensit\u00e9 avec la m\u00eame acuit\u00e9 et avec le m\u00eame caract\u00e8re entier qu'il avait, je veux dire Franz Weber, qu'il s'agit d'une cause locale ou d'une cause globale s'y engager, avec tous ses moyens, il ne laissait pas une poire pour la soif il m'et je pense que ceux qui l'ont connu, ce sont bien d'accord avec \u00e7a, tous les moyens de l'arm\u00e9e Fondation Franz Weber \u00e9tait investi dans la campagne en cours aujourd'hui, les gens pensent et \u00e7a, c'est ce qui c'est ce qui le distingue de ses successeurs ou de ceux qui pr\u00e9tendent \u00eatre les gens pensent qu'on peut faire les choses, les, les, les, les, les 2 choses \u00e0 la fois qu'on peut m\u00e9nager la ch\u00e8vre et sous le beurre, l'argent du beurre, la cr\u00e9mi\u00e8re, qu'on peut faire de l'environnement tout en ne changeant rien son mode de vie que on peut, on peut, on peut b\u00e2tir maintenant, l\u00e0, c'est la cause climatique la cause climatique, c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat tellement endiabl\u00e9 parmi les les sp\u00e9cialistes, les climatologues, maintenant j'ai envie, on va parler dans la presse anglo- saxonne tout d'un coup la nouvelle qu'on B\u00e9ring, on va vers une nouvelle phase glaciaire, \u00e7a, \u00e7a n'a pas de preuves, mais enfin, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a d\u00e9mobilise des tas de gens Franz Weber ne seraient ne se serait jamais \u00e0 mon avis, je ne veux pas faire, je ne ventriloques oui ce serait jamais pos\u00e9 la question de savoir si le r\u00e9chauffement climatique est \u00e0 cause de de des avec d\u00e9gagement humain si c'est \u00e0 cause de des de l'activit\u00e9 solaire aussi sa cause de cycle de la de la nature, il aurait simplement dit : c'est pas possible de vivre dans un climat pareil nous le fait assez bien et C\u00e9line Vara bah oui mais c'est c'est dessus est-ce que ce coeur qui joue, est ce que c'est, lanceront la remplacer par des syst\u00e8mes lorsqu'on remplace le site le coeur par des syst\u00e8mes, \u00e7a veut dire que vous ne vous n'\u00eates plus \u00e0 l'\u00eatre humain, vous \u00eates, mais d\u00e9j\u00e0 une m\u00e9canique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:03 > 0:58:08) [90%] : \r\nEst ce que cette tension, elle est pas en train de traverser les rangs de votre propre parti C\u00e9line Vara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:08 > 0:58:22) [88%] : \r\nNon, absolument pas, non, non et non, je pense qu'on est vraiment alors tous unis derri\u00e8re ces questions, je pense, non, non, enfin, enfin, ce qui est vraiment extr\u00eamement important, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s bien relay\u00e9s je crois par absolument tout le monde autour de cette table, sa maman, qu'est ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:22 > 0:58:33) [90%] : \r\nQu'est-ce qu'on va faire, il faut prendre des d\u00e9cisions courageuses, il faut mettre les moyens et des moyens cons\u00e9quents et puis il faut absolument hostile \u00e0 la m\u00eame corde et je pense que on vous savez moi j'entends des fins semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:58:33 > 0:58:51) [87%] : \r\nIl faut des smart cities et des \u00e9co- quartiers et j'entends des Verts qui me disent : il faut arr\u00eater de construire, il faut arr\u00eater de consommer, il faut d\u00e9cro\u00eetre, ils font ils sont il dit zut, pas du tout la m\u00eame chose, ils sont ils cohabitent dans le m\u00eame parti, d'o\u00f9 bien sur cette esp\u00e8ce d'id\u00e9e qui mettent saugrenues qui m'est apparu qu'il pouvait \u00e9ventuellement y avoir un peu de friture sur la ligne de temps en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:58:51 > 0:59:34) [89%] : \r\nNon, ce que vous aimerez bien que je le dise oui bien non mais c'est pas, car je me rappelle malgache, je voudrais faire, non au contraire, parce que l'objectif quand m\u00eame les Verts font de la politique aussi social, on le but est quand m\u00eame qu'on r\u00e9apprenne aussi \u00e0 se dit tu as parl\u00e9 ensemble, parce que si on parle pas ensemble, et puis si on n'a pas aussi le respect de l'humain, respect du vivant, on arrive, on pourra pas faire d'\u00e9cologie, \u00e7a c'est vraiment quand m\u00eame le principe de base et ce qui est vraiment certain en tout cas pour les Verts, c'est encore une fois, je l'ai dit quand m\u00eame vraiment ce feu sacr\u00e9 et c'est vraiment ce qui caract\u00e9rise Franz Weber et c'est pour \u00e7a qu'il a r\u00e9ussi, c'est pour \u00e7a qu'il a parl\u00e9 aux gens parce qu'il a parl\u00e9 vraiment avec ce qui \u00e9tait le plus important fonds vie pour un combat qui portait vraiment au fond de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:59:34 > 0:59:43) [80%] : \r\nQui va gagner ce combat au sein de l'\u00e9cologie Olivier Fran\u00e7ais ce que c'est Philippe Roch et notre motion d'\u00e9cologie mystique parce que c'est sur un air quoi les son \u00e9cologie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:59:43 > 0:59:56) [92%] : \r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 de vulgariser le terme \u00e9cologie moi je partage pas \u00e7a, c'est en tout cas c'est pas dans ma volont\u00e9, je pense qu'il est un th\u00e8me essentiel qui va venir dans ces 10 prochaines ann\u00e9es, c'est cette notion de la croissance et la croissance et la notion de la technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:59:56 > 1:00:04) [89%] : \r\nEt ces 2 param\u00e8tres d'un doivent \u00eatre pris en compte et comment doit on pourra vivre demain sur ce dans dans notre r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:04 > 1:00:06) [76%] : \r\nVous annonc\u00e9 un virage d\u00e9croissant apr\u00e8s le virage vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (1:00:06 > 1:00:25) [88%] : \r\nNon, mais je pense que le d\u00e9bat sur la croissance, le d\u00e9bat sur la croissance va se faire, qu'on le veuille ou non, alors peut-\u00eatre qu'il va y c'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il va faire pour prier, peut-\u00eatre qu'il aurait \u00e9t\u00e9 appropri\u00e9 par l\u00e0 ou l'autre, mais moi j'ai jamais eu peur en tout cas au sein m\u00eame de des, des gens que je repr\u00e9sente, d'en d'en parler ce th\u00e8me, faut qu'on aborde, il faut qu'on aborde tous partis politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (1:00:25 > 1:00:43) [88%] : \r\nEh bien faudra avoir le courage d'imposer des restrictions de notre confort quand s'impose collectivement, \u00e7a et \u00e7a, c'est le devoir de tous les partis politiques et je crois que l'occasion est tr\u00e8s belle, maintenant, d'ailleurs je me demande toujours pourquoi et comment il se fait que la loi sur le CO2, on attend, on nous dit que \u00e7a va \u00eatre en octobre, juste avant les \u00e9lections, c'est discut\u00e9 au Parlement, alors que \u00e7a tra\u00eene dans ce parlement depuis une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:00:43 > 1:00:57) [66%] : \r\nNon, mais pourquoi les bien attendez, vous parlez en fait d\u00e9j\u00e0 des femmes \u00e9taient bloqu\u00e9s, c'est que, bient\u00f4t, est plus \u00e0 l'antenne bien pourquoi vous de cyber- vaudou, mais le PS et le sur mis ensemble pour, pas d'accord et pas la s\u00e9minaire sifflets on c'est pas une id\u00e9e fran\u00e7aise anti- mais va on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:57 > 1:01:14) [91%] : \r\nSur ce d\u00e9bat sur cette sur ce qu'est une information le PLR nous annonce un grand d\u00e9bat sur la croissance et les Verts sont d'accord, merci \u00e0 tous les 1, 2, 3, 4, 5, 6, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de l'avoir suivi alimenter chez vous essayez de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, pas tout \u00e9videmment, excusez-moi, on se retrouve la semaine prochaine pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:01:14 > 1:01:28) [94%] : \r\nOn va parler d'un \u00e9norme morceau de la politique actuelle, RFF a \u00e0 la fois la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et le renflouement des caisses de l'AVS, donc il va y avoir du sport \u00e0 mercredi prochain, d'ici l\u00e0 passez une excellente semaine dans la nature, par exemple, baba.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T09:55:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1905835003", "durationSec": 180, "title": "Weber1", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives montrant l'\u00e9volution de l'\u00e9cologie et du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 travers les principales catastrophes industrielles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "PROTECTION DE LA NATURE", "CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["WEBER, FRANZ", "BARDOT, BRIGITTE", "BRELAZ, DANIEL"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1905835004", "durationSec": 120, "title": "Weber 2", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant la carri\u00e8re professionnelle de l'\u00e9cologiste et d\u00e9fenseur de la nature Franz Weber.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "\u00c9COLOGIE", "PROTECTION DE LA NATURE"], "thematicPersons": ["WEBER, FRANZ"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1905834873", "summary": "Plateau : Pierre Chiffelle, avocat Helvetia Nostra et ex-conseiller d'Etat vaudois, Philippe Roch, ex-secr\u00e9taire d'Etat et directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des for\u00eats et du paysage (OFEFP), ex-directeur du WWF Suisse, C\u00e9line Vara, vice-pr\u00e9sidente Les Verts suisses, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, Marianne Maret, vice-pr\u00e9sidente du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien PDC valaisanne et Slobodan Despot, \u00e9diteur et directeur d'Antipresse.", "id": "1835349", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHIFFELLE, PIERRE", "ROCH, PHILIPPE", "VARA, C\u00c9LINE", "FRANCAIS, OLIVIER", "MARET, MARIANNE", "DESPOT, SLOBODAN"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "Hugi, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SAUVIN, Rebecca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAVRE, Alexis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1761199", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT043688", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822980", "internalArchiveId": "AA1904822539", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-09T19:30:00Z", "durationSec": 2033, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10354355", "imageURL": "http://www.rts.ch/10354354.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10354355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-05-03T08:59:28Z", "subTitles": ["00:01:00:02  00:01:15:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:15:19  00:01:18:22\r\n{\\an1}-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n00:01:19:00  00:01:21:14\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat sur la 5G rebondit\r\n\u00e0 l'\u00e9chelon cantonal\r\n\r\n00:01:21:16  00:01:24:11\r\n{\\an1}dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:01:24:13  00:01:27:03\r\n{\\an1}On verra ce que disent\r\nles principes de prudence.\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:29:17\r\n{\\an1}L'accumulation des ondes\r\npose des questions.\r\n\r\n00:01:29:19  00:01:32:23\r\n{\\an1}Le physicien Pierre Zweiacker\r\ny r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n00:01:33:09  00:01:36:02\r\n{\\an1}Le t\u00e9l\u00e9phone portable\r\ngagne encore du terrain.\r\n\r\n00:01:36:04  00:01:38:22\r\n{\\an1}Voici le premier magasin en Suisse\r\nsans caisse.\r\n\r\n00:01:39:00  00:01:41:01\r\n{\\an1}C'est \u00e0 la gare de Zurich.\r\n\r\n00:01:41:03  00:01:43:10\r\n{\\an1}Chaque achat est scann\u00e9\r\navec un mobile.\r\n\r\n00:01:43:18  00:01:46:16\r\n{\\an1}L'H\u00f4pital du Valais a interrompu\r\nsa ligne t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n00:01:46:18  00:01:48:21\r\n{\\an1}pour les urgences p\u00e9diatriques.\r\n\r\n00:01:48:23  00:01:51:21\r\n{\\an1}Des probl\u00e8mes de saturation\r\net de financement\r\n\r\n00:01:51:23  00:01:54:11\r\n{\\an1}montrent la difficult\u00e9\r\nde tels services.\r\n\r\n00:01:54:21  00:01:58:01\r\n{\\an1}Le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot\r\nest notre invit\u00e9.\r\n\r\n00:01:58:03  00:02:00:11\r\n{\\an1}Il pr\u00e9sente son ann\u00e9e judiciaire.\r\n\r\n00:02:00:13  00:02:05:11\r\n{\\an1}Son style offensif en fait un acteur\r\nmajeur de l'actualit\u00e9 politique.\r\n\r\n00:02:05:21  00:02:09:03\r\n{\\an1}Nous parlerons de la gr\u00e8ve des femmes\r\nle 14 juin.\r\n\r\n00:02:09:05  00:02:11:23\r\n{\\an1}Quelles seront les conditions\r\ngaranties par la loi\r\n\r\n00:02:12:01  00:02:14:02\r\n{\\an1}et par les employeurs ?\r\n\r\n00:02:15:07  00:02:18:00\r\n{\\an1}C'est l'heure o\u00f9 les familles\r\nregardent la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n00:02:18:02  00:02:21:08\r\n{\\an1}tout en \u00e9tant sur les tablettes\r\net autres objets connect\u00e9s.\r\n\r\n00:02:21:10  00:02:25:02\r\n{\\an1}Quel est le danger potentiel\r\nde ces ondes accumul\u00e9es ?\r\n\r\n00:02:25:04  00:02:27:16\r\n{\\an1}Le d\u00e9bat est relanc\u00e9 avec la 5G.\r\n\r\n00:02:27:18  00:02:31:13\r\n{\\an1}Il s'invite aujourd'hui\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:02:33:01  00:02:36:08\r\n{\\an1}-Cet habitant du Sentier\r\nne veut pas de 5G.\r\n\r\n00:02:36:10  00:02:40:03\r\n{\\an1}Avec d'autres voisins, il a d\u00e9pos\u00e9\r\nun recours au Tribunal cantonal\r\n\r\n00:02:40:05  00:02:43:06\r\n{\\an1}contre l'installation\r\nd'une nouvelle antenne.\r\n\r\n00:02:43:21  00:02:46:15\r\n{\\an1}-Nous sommes\r\ndans une zone r\u00e9sidentielle.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:49:01\r\n{\\an1}Nous avons demand\u00e9 une alternative\r\n\r\n00:02:49:03  00:02:51:20\r\n{\\an1}qui consistait \u00e0 d\u00e9placer l'antenne\r\n\r\n00:02:51:22  00:02:54:12\r\n{\\an1}pour que les r\u00e9sidents ne soient plus\r\n\r\n00:02:54:14  00:02:57:06\r\n{\\an1}dans un lieu d'utilisation sensible.\r\n\r\n00:02:57:13  00:03:00:04\r\n{\\an1}-Les d\u00e9put\u00e9s\r\nsont \u00e9galement inquiets.\r\n\r\n00:03:00:06  00:03:03:11\r\n{\\an1}Ce matin, ils ont suivi\r\nla r\u00e9solution des Verts,\r\n\r\n00:03:03:12  00:03:06:02\r\n{\\an1}qui demandent au gouvernement\r\nun moratoire\r\n\r\n00:03:06:04  00:03:09:01\r\n{\\an1}pour stopper\r\nl'installation des antennes 5G.\r\n\r\n00:03:09:08  00:03:11:02\r\n{\\an1}-Est-ce qu'on a besoin\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:13:04\r\n{\\an1}d'\u00eatre hyper-connect\u00e9s,\r\n\r\n00:03:13:06  00:03:15:12\r\n{\\an1}je ne sais pas.\r\n\r\n00:03:15:14  00:03:18:12\r\n{\\an1}D'o\u00f9 cette id\u00e9e d'\u00eatre prudent\r\n\r\n00:03:18:14  00:03:22:00\r\n{\\an1}et de faire valoir\r\nle principe de pr\u00e9caution\r\n\r\n00:03:22:02  00:03:26:05\r\n{\\an1}avant de se h\u00e2ter\r\nde d\u00e9velopper ces antennes.\r\n\r\n00:03:26:15  00:03:29:21\r\n{\\an1}-Le gouvernement\r\nfait d\u00e9j\u00e0 preuve de pr\u00e9caution.\r\n\r\n00:03:29:23  00:03:33:02\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement du territoire\r\na pris des mesures:\r\n\r\n00:03:33:04  00:03:36:01\r\n{\\an1}70 nouveaux projets d'antenne\r\nsont bloqu\u00e9s\r\n\r\n00:03:36:03  00:03:39:23\r\n{\\an1}en attendant les nouvelles\r\ndirectives de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:03:40:07  00:03:41:19\r\n{\\an1}-Il ne faut pas avoir peur\r\n\r\n00:03:41:21  00:03:44:02\r\n{\\an1}du d\u00e9veloppement,\r\n\r\n00:03:44:04  00:03:46:12\r\n{\\an1}il faut le ma\u00eetriser.\r\n\r\n00:03:46:14  00:03:49:14\r\n{\\an1}La population doit \u00eatre renseign\u00e9e\r\nsur les opportunit\u00e9s\r\n\r\n00:03:49:16  00:03:52:01\r\n{\\an1}et les \u00e9ventuels risques.\r\n\r\n00:03:52:03  00:03:55:02\r\n{\\an1}L'analyse demand\u00e9e va dans ce sens.\r\n\r\n00:03:55:04  00:03:58:03\r\n{\\an1}Il est sain d'attendre le r\u00e9sultat.\r\n\r\n00:03:58:12  00:04:01:21\r\n{\\an1}-Le canton de Vaud\r\nn'est pas le premier \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n00:04:01:23  00:04:08:09\r\n{\\an1}A Neuch\u00e2tel, pas d'antennes 5G avant\r\nles directives de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:04:08:09  00:04:14:20\r\n{\\an1}-Pierre Zweiacker, bonsoir.\r\n\r\n00:04:15:00  00:04:19:05\r\n{\\an1}L'\u00e9tat des connaissances aujourd'hui,\r\n\r\n00:04:19:09  00:04:24:04\r\n{\\an1}expliquez-nous la diff\u00e9rence\r\nentre la 5G\r\n\r\n00:04:24:09  00:04:27:11\r\n{\\an1}et les r\u00e9seaux pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n00:04:28:21  00:04:33:04\r\n{\\an1}-Ce que l'on sait sur les effets\r\nnocifs d'une onde,\r\n\r\n00:04:33:09  00:04:36:21\r\n{\\an1}c'est que \u00e7a d\u00e9pend surtout\r\nde l'intensit\u00e9,\r\n\r\n00:04:37:01  00:04:42:00\r\n{\\an1}qui est limit\u00e9e par des prescriptions\r\ninternationales.\r\n\r\n00:04:42:05  00:04:45:15\r\n{\\an1}C'est d\u00e9termin\u00e9\r\naussi par la fr\u00e9quence,\r\n\r\n00:04:45:20  00:04:49:02\r\n{\\an1}ainsi que par la dur\u00e9e d'exposition.\r\n\r\n00:04:49:06  00:04:52:04\r\n{\\an1}-Peut-on dire\r\nqu'on focalise sur la 5G\r\n\r\n00:04:52:09  00:04:55:02\r\n{\\an1}alors que ce sont toutes les ondes,\r\n\r\n00:04:55:07  00:04:59:03\r\n{\\an1}surtout les objets,\r\nque l'on tient pr\u00e8s de soi ?\r\n\r\n00:04:59:08  00:05:04:15\r\n{\\an1}-Cette ordonnance ne pose pas\r\nde limites pour les objets\r\n\r\n00:05:04:20  00:05:07:02\r\n{\\an1}que l'on a pr\u00e8s de nous.\r\n\r\n00:05:07:07  00:05:10:09\r\n{\\an1}Des \u00e9tudes cherchent \u00e0 d\u00e9terminer\r\n\r\n00:05:10:13  00:05:14:01\r\n{\\an1}comment les personnes\r\nont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es.\r\n\r\n00:05:14:05  00:05:20:21\r\n{\\an1}Cela montre que ce sont davantage\r\nles objets qu'on porte autour de nous\r\n\r\n00:05:21:02  00:05:24:13\r\n{\\an1}ou qu'on laisse allumer\r\nen stand-by...\r\n\r\n00:05:24:18  00:05:29:00\r\n{\\an1}-\u00c7a ouvre le dossier\r\nde l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n00:05:31:07  00:05:36:12\r\n{\\an1}En ce moment, le nombre d'objets\r\nconnect\u00e9s, on le voit \u00e0 l'image,\r\n\r\n00:05:36:16  00:05:42:10\r\n{\\an1}il y a le t\u00e9l\u00e9phone, les tablettes.\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:48:18\r\n{\\an1}La m\u00e8re de famille que l'on voit\r\navec sa tablette...\r\n\r\n00:05:48:23  00:05:52:15\r\n{\\an1}Il y a le micro-ondes connect\u00e9,\r\n\r\n00:05:52:20  00:05:57:13\r\n{\\an1}le routeur,\r\ns'y ajoute l'assistant vocal...\r\n\r\n00:05:57:17  00:06:03:13\r\n{\\an1}Y a-t-il un effet d'accumulation\r\nqui est dangereux ?\r\n\r\n00:06:03:17  00:06:07:15\r\n{\\an1}-Oui, ces ondes s'additionnent\r\nd'une certaine fa\u00e7on.\r\n\r\n00:06:07:20  00:06:12:03\r\n{\\an1}C'est un effet d'\u00e9chauffement,\r\ncomme pour le micro-ondes.\r\n\r\n00:06:12:07  00:06:16:10\r\n{\\an1}Si vous avez plusieurs sources\r\nd'\u00e9chauffement, il est total.\r\n\r\n00:06:16:13  00:06:23:00\r\n{\\an1}On n'est pas tout pr\u00e8s\r\nde chacun de ces trucs.\r\n\r\n00:06:23:05  00:06:31:18\r\n{\\an1}On est conscients que\r\nla distance aussi entre en compte.\r\n\r\n00:06:31:22  00:06:35:19\r\n{\\an1}-C'est une esp\u00e8ce de curseur.\r\n\r\n00:06:35:22  00:06:41:21\r\n{\\an1}La science est plus ou moins\r\ninqui\u00e8te ou rassurante.\r\n\r\n00:06:43:08  00:06:48:02\r\n{\\an1}On est devenu plus inquiet\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es ?\r\n\r\n00:06:48:07  00:06:51:11\r\n{\\an1}-La science tire des conclusions.\r\n\r\n00:06:51:15  00:06:53:22\r\n{\\an1}Chacun fait ce qu'il veut.\r\n\r\n00:06:54:03  00:06:57:19\r\n{\\an1}-Le t\u00e9l\u00e9phone mobile envahit\r\ntous les domaines de la vie.\r\n\r\n00:06:58:00  00:07:01:11\r\n{\\an1}Voici le premier magasin en Suisse,\r\nsans aucune caisse.\r\n\r\n00:07:01:16  00:07:04:14\r\n{\\an1}Chacun scanne sa marchandise\r\navec son portable.\r\n\r\n00:07:04:19  00:07:06:16\r\n{\\an1}L'exp\u00e9rience commence \u00e0 Zurich.\r\n\r\n00:07:07:23  00:07:13:08\r\n{\\an1}-Il tr\u00f4ne dans la gare de Zurich,\r\nle magasin du futur tout automatis\u00e9.\r\n\r\n00:07:13:12  00:07:14:13\r\n{\\an1}Pour y acc\u00e9der,\r\n\r\n00:07:14:15  00:07:18:13\r\n{\\an1}le client t\u00e9l\u00e9charge une application\r\nqui g\u00e9n\u00e8re un code QR.\r\n\r\n00:07:18:15  00:07:21:12\r\n{\\an1}A l'int\u00e9rieur,\r\nni caisse ni personnel,\r\n\r\n00:07:21:14  00:07:24:14\r\n{\\an1}le consommateur scanne ses articles\r\n\r\n00:07:24:16  00:07:28:05\r\n{\\an1}et finalise son achat\r\nsur son smartphone.\r\n\r\n00:07:28:16  00:07:31:07\r\n{\\an1}-C'est tr\u00e8s facile pour moi.\r\n\r\n00:07:31:09  00:07:34:22\r\n{\\an1}Je ne dois pas parler ou attendre,\r\n\r\n00:07:35:00  00:07:37:06\r\n{\\an1}c'est tr\u00e8s rapide !\r\n\r\n00:07:37:16  00:07:41:12\r\n{\\an1}-Une \u00e9picerie robotis\u00e9e,\r\nouverte tout le week-end,\r\n\r\n00:07:41:14  00:07:44:11\r\n{\\an1}et 20 heures par jour en semaine.\r\n\r\n00:07:44:12  00:07:47:23\r\n{\\an1}Deux employ\u00e9s remplissent\r\nles rayons ponctuellement.\r\n\r\n00:07:48:01  00:07:52:04\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter les vols,\r\ntout est sous surveillance cam\u00e9ra.\r\n\r\n00:07:52:16  00:07:55:06\r\n{\\an1}-Cela r\u00e9pond aux attentes des clients\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:57:12\r\n{\\an1}qui veulent faire leurs achats\r\n\r\n00:07:57:14  00:08:00:10\r\n{\\an1}de fa\u00e7on plus flexible et simple.\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:06:07\r\n{\\an1}Nos employ\u00e9s auront \u00e9galement\r\nun \u00e9ventail de nouvelles t\u00e2ches.\r\n\r\n00:08:07:01  00:08:09:12\r\n{\\an1}-\"No lines, no checkouts.\"\r\n\r\n00:08:09:14  00:08:12:09\r\n{\\an1}-C'est Amazon\r\nqui a ouvert cette voie\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:15:17\r\n{\\an1}avec le premier magasin\r\nsans caisse \u00e0 Seattle\r\n\r\n00:08:15:19  00:08:18:11\r\n{\\an1}enti\u00e8rement r\u00e9git\r\npar l'intelligence artificielle.\r\n\r\n00:08:18:13  00:08:21:15\r\n{\\an1}En Suisse, l'acceptation\r\nde ces technologies est faible,\r\n\r\n00:08:21:17  00:08:23:19\r\n{\\an1}mais la tendance se dessine.\r\n\r\n00:08:23:21  00:08:27:22\r\n{\\an1}Avec le d\u00e9veloppement des caisses\r\nautomatiques ou de l'e-banking,\r\n\r\n00:08:28:00  00:08:31:09\r\n{\\an1}le consommateur\r\nest de plus en plus autonome.\r\n\r\n00:08:31:10  00:08:34:12\r\n{\\an1}Ce qui peut se retourner\r\ncontre lui !\r\n\r\n00:08:34:14  00:08:37:08\r\n{\\an1}Une motion\r\nd\u00e9non\u00e7ant les effets pervers\r\n\r\n00:08:37:10  00:08:41:01\r\n{\\an1}de cette r\u00e9volution num\u00e9rique\r\nsera bient\u00f4t d\u00e9pos\u00e9e.\r\n\r\n00:08:41:09  00:08:43:03\r\n{\\an1}-C'est de plus en plus\r\n\r\n00:08:43:05  00:08:45:18\r\n{\\an1}le consommateur qui fait le travail,\r\n\r\n00:08:45:20  00:08:48:01\r\n{\\an1}mais sans \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9\r\npour ce travail.\r\n\r\n00:08:48:03  00:08:50:09\r\n{\\an1}C'est souvent l'entreprise\r\nqui b\u00e9n\u00e9ficie de \u00e7a\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:52:19\r\n{\\an1}et les employ\u00e9s\r\nqui perdent leur travail.\r\n\r\n00:08:52:21  00:08:56:08\r\n{\\an1}Toute la responsabilit\u00e9\r\nde faire des transactions,\r\n\r\n00:08:56:10  00:08:59:07\r\n{\\an1}qui est un vrai m\u00e9tier,\r\nporte sur le consommateur.\r\n\r\n00:08:59:09  00:09:02:03\r\n{\\an1}Ainsi, si le consommateur se trompe,\r\non pourrait l'accuser de vol.\r\n\r\n00:09:02:08  00:09:04:11\r\n{\\an1}-Apr\u00e8s un mois de test \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:09:04:13  00:09:08:09\r\n{\\an1}le premier magasin sans caisse\r\nde Suisse s'installera \u00e0 Wetzikon.\r\n\r\n00:09:08:11  00:09:12:01\r\n{\\an1}Le concept pourrait s'exporter\r\nprochainement en Romandie.\r\n\r\n00:09:13:03  00:09:16:05\r\n{\\an1}-Les parents connaissent l'angoisse\r\ndu dimanche soir\r\n\r\n00:09:16:07  00:09:18:11\r\n{\\an1}quand leur enfant est malade,\r\n\r\n00:09:18:12  00:09:21:03\r\n{\\an1}et la difficult\u00e9 de trouver\r\nun m\u00e9decin.\r\n\r\n00:09:21:05  00:09:23:16\r\n{\\an1}L'organisation des urgences\r\ndemeure un casse-t\u00eate.\r\n\r\n00:09:23:18  00:09:27:01\r\n{\\an1}Pour preuve, la d\u00e9cision des urgences\r\np\u00e9diatriques du Valais.\r\n\r\n00:09:27:03  00:09:30:17\r\n{\\an1}La ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale\r\nvient d'\u00eatre interrompue.\r\n\r\n00:09:31:16  00:09:35:11\r\n{\\an1}-Sortie de crise pour la ligne des\r\nurgences p\u00e9diatriques valaisannes.\r\n\r\n00:09:35:12  00:09:39:13\r\n{\\an1}Sursollicit\u00e9e, elle ne r\u00e9pondait\r\nplus depuis le 1er avril.\r\n\r\n00:09:39:15  00:09:43:11\r\n{\\an1}*-Cette ligne est interrompue\r\njusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n00:09:44:03  00:09:49:23\r\n{\\an1}-Des gens appelaient d'autres\r\ncantons, voire \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:09:51:04  00:09:54:18\r\n{\\an1}-On donnait des conseils aux parents\r\n\r\n00:09:54:20  00:09:58:09\r\n{\\an1}pour d\u00e9boucher le nez de leur enfant.\r\n\r\n00:09:58:11  00:10:03:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait utilis\u00e9 \u00e0 tout bout de champ\r\ncar c'\u00e9tait gratuit.\r\n\r\n00:10:03:12  00:10:07:16\r\n{\\an1}-L'H\u00f4pital du Valais\r\na tir\u00e9 la prise d\u00e9but avril,\r\n\r\n00:10:07:18  00:10:12:10\r\n{\\an1}ce qui a forc\u00e9 les partenaires \u00e0\r\nse r\u00e9unir pour trouver une solution.\r\n\r\n00:10:12:11  00:10:16:02\r\n{\\an1}La ligne est r\u00e9tablie,\r\nde 18h00 \u00e0 23h00,\r\n\r\n00:10:16:04  00:10:18:13\r\n{\\an1}les week-ends et les jours f\u00e9ri\u00e9s.\r\n\r\n00:10:18:15  00:10:21:22\r\n{\\an1}De jour, la permanence\r\nest assur\u00e9e par les p\u00e9diatres.\r\n\r\n00:10:22:00  00:10:24:03\r\n{\\an1}Cette solution est transitoire.\r\n\r\n00:10:24:05  00:10:27:13\r\n{\\an1}L'h\u00f4pital souhaite \u00eatre d\u00e9charg\u00e9\r\nde ce service.\r\n\r\n00:10:27:23  00:10:31:23\r\n{\\an1}-Les infirmi\u00e8res g\u00e8rent\r\nles consultations qui arrivent,\r\n\r\n00:10:32:01  00:10:35:11\r\n{\\an1}les urgences,\r\net r\u00e9pondent au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n00:10:35:12  00:10:37:17\r\n{\\an1}sans moyens suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:10:37:19  00:10:39:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas possible.\r\n\r\n00:10:39:20  00:10:44:03\r\n{\\an1}-Externaliser cette ligne d'urgence,\r\nc'est la pratique en vigueur\r\n\r\n00:10:44:05  00:10:46:22\r\n{\\an1}dans les cantons romands,\r\nhormis le Jura,\r\n\r\n00:10:47:00  00:10:49:04\r\n{\\an1}qui n'a pas de num\u00e9ro sp\u00e9cifique.\r\n\r\n00:10:49:06  00:10:51:22\r\n{\\an1}A Fribourg,\r\nc'est une soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine\r\n\r\n00:10:52:00  00:10:55:01\r\n{\\an1}qui g\u00e8re la hot-line p\u00e9diatrique\r\ndepuis 2015.\r\n\r\n00:10:55:03  00:10:58:01\r\n{\\an1}Un service factur\u00e9 2,99 frs\r\nla minute.\r\n\r\n00:10:58:12  00:11:01:02\r\n{\\an1}-Le nombre d'appels a diminu\u00e9.\r\n\r\n00:11:01:04  00:11:03:20\r\n{\\an1}Le personnel est moins d\u00e9rang\u00e9,\r\n\r\n00:11:03:22  00:11:07:05\r\n{\\an1}plus proche des enfants hospitalis\u00e9s,\r\n\r\n00:11:07:07  00:11:11:12\r\n{\\an1}et doit moins \"courir\"\r\npour des appels.\r\n\r\n00:11:12:05  00:11:15:11\r\n{\\an1}-Ce mod\u00e8le peut-il \u00eatre appliqu\u00e9\r\nen Valais ?\r\n\r\n00:11:15:22  00:11:19:03\r\n{\\an1}-On peut imaginer l'externalisation.\r\n\r\n00:11:19:05  00:11:22:13\r\n{\\an1}Ce n'est pas la mission premi\u00e8re\r\nde l'h\u00f4pital.\r\n\r\n00:11:22:15  00:11:25:06\r\n{\\an1}Les m\u00e9decins et p\u00e9diatres\r\n\r\n00:11:25:08  00:11:27:16\r\n{\\an1}ont l'obligation d'assurer\r\n\r\n00:11:27:18  00:11:30:14\r\n{\\an1}cette garde, mais c'est\r\nune interaction entre les parties\r\n\r\n00:11:30:16  00:11:32:17\r\n{\\an1}qui permettront une solution.\r\n\r\n00:11:33:04  00:11:36:11\r\n{\\an1}-Le canton se donne 3 \u00e0 6 mois\r\npour trouver la solution.\r\n\r\n00:11:37:17  00:11:40:08\r\n{\\an1}-Au Tessin,\r\nla Lega essuie une d\u00e9faite\r\n\r\n00:11:40:10  00:11:42:21\r\n{\\an1}en perdant 4 si\u00e8ges au Grand Conseil.\r\n\r\n00:11:42:23  00:11:46:05\r\n{\\an1}L'UDC progresse, de m\u00eame\r\nque les partis d'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n00:11:46:07  00:11:49:07\r\n{\\an1}Le parlement tessinois\r\nchange et se f\u00e9minise\r\n\r\n00:11:49:09  00:11:52:03\r\n{\\an1}avec neuf femmes suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n00:11:52:05  00:11:55:10\r\n{\\an1}Elles repr\u00e9senteront 34 %\r\ndes mandats.\r\n\r\n00:11:57:00  00:12:01:02\r\n{\\an1}Pouss\u00e9e des femmes observ\u00e9e\r\ndans les l\u00e9gislatifs Outre-Sarine.\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:04:11\r\n{\\an1}Record \u00e0 Zurich: les d\u00e9put\u00e9es\r\nd\u00e9tiennent d\u00e9sormais 40 %.\r\n\r\n00:12:05:17  00:12:10:09\r\n{\\an1}-Sarah Akanji a fond\u00e9 le club\r\nde football f\u00e9minin de Winterthour.\r\n\r\n00:12:10:11  00:12:13:19\r\n{\\an1}Un engagement pour l'\u00e9galit\u00e9\r\nsalu\u00e9 par le peuple.\r\n\r\n00:12:13:21  00:12:19:11\r\n{\\an1}A 26 ans,\r\nla soeur de Manuel Akanji a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n\r\n00:12:19:12  00:12:24:01\r\n{\\an1}au Grand Conseil zurichois,\r\nsous les couleurs socialistes.\r\n\r\n00:12:25:01  00:12:28:00\r\n{\\an1}-Pour les \u00e9lecteurs, le parlement\r\n\r\n00:12:28:02  00:12:31:11\r\n{\\an1}doit repr\u00e9senter toute la population.\r\n\r\n00:12:31:12  00:12:36:08\r\n{\\an1}Ils veulent donner\r\nleur chance aux femmes.\r\n\r\n00:12:36:09  00:12:40:10\r\n{\\an1}Le temps o\u00f9 seuls les hommes\r\nfaisaient de la politique est r\u00e9volu.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:44:11\r\n{\\an1}-Succ\u00e8s aussi\r\npour des femmes de droite.\r\n\r\n00:12:44:12  00:12:46:18\r\n{\\an1}Daniela Rinderknecht a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n\r\n00:12:46:20  00:12:50:11\r\n{\\an1}alors qu'elle \u00e9tait\r\nen 13\u00e8me position sur la liste UDC.\r\n\r\n00:12:50:13  00:12:54:01\r\n{\\an1}Les \u00e9lecteurs l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\r\naux candidats masculins,\r\n\r\n00:12:54:03  00:12:56:20\r\n{\\an1}mais selon elle, son \u00e9lection\r\nn'est pas seulement due au fait\r\n\r\n00:12:56:22  00:12:59:20\r\n{\\an1}qu'elle soit une femme.\r\n\r\n00:13:01:17  00:13:04:02\r\n{\\an1}-Ce qui a jou\u00e9 en ma faveur,\r\n\r\n00:13:04:04  00:13:06:16\r\n{\\an1}c'est que je viens du monde paysan.\r\n\r\n00:13:06:18  00:13:11:03\r\n{\\an1}Je m'engage chez les pompiers,\r\net dans les autorit\u00e9s scolaires.\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:15:08\r\n{\\an1}-A Zurich, il n'y avait jamais\r\neu autant de femmes candidates.\r\n\r\n00:13:15:10  00:13:19:16\r\n{\\an1}La part des d\u00e9put\u00e9es\r\na augment\u00e9 de 6,7 points.\r\n\r\n00:13:19:18  00:13:23:12\r\n{\\an1}Un record.\r\n\r\n00:13:25:00  00:13:28:05\r\n{\\an1}Les femmes progressent aussi\r\ndans les r\u00e9gions rurales.\r\n\r\n00:13:28:07  00:13:31:14\r\n{\\an1}En Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures,\r\nen mars 2019,\r\n\r\n00:13:31:16  00:13:36:18\r\n{\\an1}la part des d\u00e9put\u00e9es\r\na bondi de 10 points.\r\n\r\n00:13:36:20  00:13:39:01\r\n{\\an1}On est loin de la parit\u00e9,\r\n\r\n00:13:39:03  00:13:42:04\r\n{\\an1}mais la fa\u00eeti\u00e8re\r\ndes organisations f\u00e9minines\r\n\r\n00:13:42:06  00:13:44:12\r\n{\\an1}se r\u00e9jouit de cette progression.\r\n\r\n00:13:44:14  00:13:46:22\r\n{\\an1}Alliance F m\u00e8ne une campagne\r\n\r\n00:13:47:00  00:13:49:22\r\n{\\an1}pour que plus de femmes soient \u00e9lues\r\nau Parlement cet automne.\r\n\r\n00:13:50:06  00:13:52:05\r\n{\\an1}-Une d\u00e9mocratie doit repr\u00e9senter\r\n\r\n00:13:52:07  00:13:54:08\r\n{\\an1}toute sa population.\r\n\r\n00:13:54:10  00:13:58:11\r\n{\\an1}Les femmes forment\r\nune petite majorit\u00e9,\r\n\r\n00:13:58:13  00:14:03:07\r\n{\\an1}et leur perspective doit \u00eatre\r\nrepr\u00e9sent\u00e9e dans les parlements.\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:06:18\r\n{\\an1}-S.Akanji, D.Rinderknecht,\r\n\r\n00:14:06:20  00:14:10:12\r\n{\\an1}deux visages de la pouss\u00e9e\r\ndes femmes dans les parlements.\r\n\r\n00:14:10:14  00:14:13:11\r\n{\\an1}A voir si la tendance se confirme\r\nlors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n00:14:14:14  00:14:17:00\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest invit\u00e9 par le Parlement\r\n\r\n00:14:17:02  00:14:19:07\r\n{\\an1}\u00e0 reprendre le chemin de Bruxelles\r\n\r\n00:14:19:09  00:14:22:02\r\n{\\an1}pour des \"n\u00e9gociations\r\ncompl\u00e9mentaires\" sur l'accord-cadre.\r\n\r\n00:14:22:04  00:14:24:07\r\n{\\an1}C'est ce que demande une motion\r\n\r\n00:14:24:09  00:14:27:02\r\n{\\an1}adopt\u00e9e par la Commission de\r\nl'\u00e9conomie du Conseil des Etats.\r\n\r\n00:14:27:04  00:14:29:04\r\n{\\an1}Il s'agit aussi\r\nd'obtenir des am\u00e9liorations\r\n\r\n00:14:29:06  00:14:31:11\r\n{\\an1}dans la protection des salaires.\r\n\r\n00:14:31:12  00:14:34:15\r\n{\\an1}Reste \u00e0 savoir si Bruxelles serait\r\npr\u00eat \u00e0 rouvrir des discussions.\r\n\r\n00:14:35:17  00:14:39:08\r\n{\\an1}Nous recevons ce soir\r\nun homme puissant en Suisse romande.\r\n\r\n00:14:39:10  00:14:43:18\r\n{\\an1}Le procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois\r\nOlivier Jornot a donn\u00e9 \u00e0 sa fonction\r\n\r\n00:14:43:20  00:14:48:06\r\n{\\an1}une forme offensive,\r\ny compris concernant les \u00e9lus.\r\n\r\n00:14:48:08  00:14:52:07\r\n{\\an1}Il pr\u00e9sentait ce matin son bilan\r\npour l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n00:14:52:09  00:14:56:00\r\n{\\an1}Plus de 108'000 proc\u00e9dures\r\nont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\r\n\r\n00:14:57:10  00:15:01:20\r\n{\\an1}-Dans la R\u00e9publique genevoise\r\nse murmure un surnom: le sh\u00e9rif.\r\n\r\n00:15:01:22  00:15:06:21\r\n{\\an1}En huit mois, Olivier Jornot a mis\r\nen pr\u00e9vention trois \u00e9lus du peuple:\r\n\r\n00:15:06:23  00:15:10:13\r\n{\\an1}Pierre Maudet,\r\nancien pr\u00e9sident du Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:15:10:15  00:15:15:17\r\n{\\an1}Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani,\r\nconseillers administratifs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:15:19  00:15:20:06\r\n{\\an1}O.Jornot, colonel de l'arm\u00e9e suisse,\r\nd\u00e9put\u00e9 pendant six ans,\r\n\r\n00:15:20:07  00:15:22:23\r\n{\\an1}procureur g\u00e9n\u00e9ral depuis 2012\r\n\r\n00:15:23:01  00:15:26:06\r\n{\\an1}et pour certains,\r\npourfendeur d'\u00e9lus.\r\n\r\n00:15:26:08  00:15:31:08\r\n{\\an1}Personne ne critique ses enqu\u00eates,\r\nmais la fa\u00e7on de faire interpelle.\r\n\r\n00:15:31:10  00:15:35:11\r\n{\\an1}Perquisition des bureaux de la Ville\r\nsous l'oeil des cam\u00e9ras,\r\n\r\n00:15:35:13  00:15:40:11\r\n{\\an1}communiqu\u00e9s de presse d\u00e9taill\u00e9s\r\nsur l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:15:40:13  00:15:44:16\r\n{\\an1}Des op\u00e9rations de communication\r\njug\u00e9es parfois dangereuses.\r\n\r\n00:15:45:04  00:15:47:23\r\n{\\an1}-Quand j'ai vu ce communiqu\u00e9,\r\n\r\n00:15:48:01  00:15:51:16\r\n{\\an1}M. Maudet fut-il un homme public\r\n\r\n00:15:51:18  00:15:56:18\r\n{\\an1}et politique, il m'est apparu\r\nque la pr\u00e9somption d'innocence\r\n\r\n00:15:56:20  00:15:59:11\r\n{\\an1}en prenait un sacr\u00e9 coup.\r\n\r\n00:15:59:13  00:16:03:02\r\n{\\an1}Lorsque l'affaire\r\nest rendue publique,\r\n\r\n00:16:03:04  00:16:07:02\r\n{\\an1}on constate que justice est rendue\r\nau caf\u00e9 du commerce.\r\n\r\n00:16:07:16  00:16:11:03\r\n{\\an1}-Cet ancien candidat\r\nau poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:16:11:05  00:16:15:05\r\n{\\an1}estime qu'O.Jornot\r\nagit parfois comme un politicien.\r\n\r\n00:16:15:14  00:16:17:13\r\n{\\an1}-On dit parfois qu'il est\r\n\r\n00:16:17:15  00:16:20:11\r\n{\\an1}un huiti\u00e8me conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:16:20:13  00:16:23:07\r\n{\\an1}C'est vrai\r\nqu'on a plut\u00f4t l'impression\r\n\r\n00:16:23:09  00:16:25:21\r\n{\\an1}que c'est\r\nun premier conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:16:25:23  00:16:28:04\r\n{\\an1}Ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:16:28:06  00:16:31:14\r\n{\\an1}c'est que le Conseil d'Etat\r\ns'est un peu discr\u00e9dit\u00e9\r\n\r\n00:16:31:16  00:16:34:11\r\n{\\an1}dans sa mani\u00e8re\r\nde g\u00e9rer l'affaire Maudet.\r\n\r\n00:16:34:12  00:16:36:20\r\n{\\an1}Il y a eu un vide de pouvoir\r\nqui s'est vite rempli\r\n\r\n00:16:36:22  00:16:39:00\r\n{\\an1}et qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par O.Jornot.\r\n\r\n00:16:39:14  00:16:41:23\r\n{\\an1}-Jamais un procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n00:16:42:01  00:16:45:09\r\n{\\an1}n'aura incarn\u00e9\r\nun pouvoir judiciaire aussi fort.\r\n\r\n00:16:45:09  00:16:48:12\r\n{\\an1}-Monsieur le Procureur g\u00e9n\u00e9ral,\r\nbonsoir.\r\n\r\n00:16:48:14  00:16:54:17\r\n{\\an1}On conna\u00eet les pouvoirs ex\u00e9cutif,\r\nl\u00e9gislatif, judiciaire,\r\n\r\n00:16:54:22  00:16:59:21\r\n{\\an1}mais on ne conna\u00eet pas\r\nles procureurs g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n00:17:00:02  00:17:04:10\r\n{\\an1}Vous assumez d'en faire\r\nun pouvoir \u00e9gal aux autres ?\r\n\r\n00:17:04:14  00:17:07:18\r\n{\\an1}-Je n'impose pas le pouvoir\r\njudiciaire,\r\n\r\n00:17:07:22  00:17:11:16\r\n{\\an1}mais je le fais vivre\r\ncomme une institution.\r\n\r\n00:17:11:20  00:17:13:23\r\n{\\an1}Gen\u00e8ve a gagn\u00e9 son ind\u00e9pendance,\r\n\r\n00:17:14:03  00:17:18:12\r\n{\\an1}elle se positionne\r\nface aux autres pouvoirs.\r\n\r\n00:17:18:17  00:17:22:07\r\n{\\an1}Cela sert l'exercice de la justice.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:27:17\r\n{\\an1}-On a vu des procureurs g\u00e9n\u00e9raux\r\ncalmer les choses.\r\n\r\n00:17:27:21  00:17:32:10\r\n{\\an1}Vous, les politiques\r\nsont dans votre collimateur.\r\n\r\n00:17:32:13  00:17:36:16\r\n{\\an1}-Pas du tout,\r\nc'est le fruit des circonstances.\r\n\r\n00:17:36:20  00:17:41:20\r\n{\\an1}On s'est retrouv\u00e9\r\navec des proc\u00e9dures\r\n\r\n00:17:42:01  00:17:47:11\r\n{\\an1}o\u00f9 la notori\u00e9t\u00e9\r\ndes personnes concern\u00e9es\r\n\r\n00:17:47:16  00:17:51:12\r\n{\\an1}les rendaient particuli\u00e8res.\r\n\r\n00:17:51:16  00:17:57:14\r\n{\\an1}-Dans le cas de Maudet,\r\nvous y \u00eates all\u00e9 tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:17:58:16  00:18:04:16\r\n{\\an1}-On informe l'autorit\u00e9 qui doit se\r\ncharger de l'immunit\u00e9 d'un candidat.\r\n\r\n00:18:13:10  00:18:19:02\r\n{\\an1}Mais si ne pas l\u00e2cher prise est\r\noffensif, je revendique l'offensif.\r\n\r\n00:18:19:07  00:18:25:21\r\n{\\an1}Le fait de se positionner clairement\r\nen tant qu'autorit\u00e9 de poursuite,\r\n\r\n00:18:26:02  00:18:28:09\r\n{\\an1}\u00e7a fait partie du m\u00e9tier.\r\n\r\n00:18:30:17  00:18:35:16\r\n{\\an1}-Cette m\u00e9thode, par exemple,\r\ndire en interrogatoire\r\n\r\n00:18:35:20  00:18:39:17\r\n{\\an1}que vous pouvez rester en prison,\r\n\u00e7a marche ?\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:44:15\r\n{\\an1}-Non, c'est dans les films.\r\n\r\n00:18:44:19  00:18:49:10\r\n{\\an1}C'est plus utile d'instruire\r\nles dossiers que les jeux de manches.\r\n\r\n00:18:49:13  00:18:55:08\r\n{\\an1}-L'exc\u00e8s hygi\u00e9niste,\r\n\r\n00:18:55:11  00:19:01:11\r\n{\\an1}on voit que c'est bien de chasser\r\nchaque erreur de notes de frais,\r\n\r\n00:19:07:03  00:19:12:11\r\n{\\an1}mais ne risque-t-on pas de d\u00e9caper\r\nles politiques\r\n\r\n00:19:12:15  00:19:16:21\r\n{\\an1}et d'avoir que des gens\r\ndans la marge ?\r\n\r\n00:19:18:07  00:19:23:08\r\n{\\an1}-Je constate simplement\r\nque dans cette affaire,\r\n\r\n00:19:23:12  00:19:27:07\r\n{\\an1}un certain nombre de faits sont l\u00e0.\r\n\r\n00:19:30:20  00:19:33:18\r\n{\\an1}-Le risque du boomerang\r\nexiste-t-il ?\r\n\r\n00:19:33:22  00:19:36:03\r\n{\\an1}-On ne joue pas au casino.\r\n\r\n00:19:36:07  00:19:39:16\r\n{\\an1}On fait notre travail.\r\n\r\n00:19:39:20  00:19:44:11\r\n{\\an1}C'est l'une de nos difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:19:44:15  00:19:50:16\r\n{\\an1}On doit agir en tant que procureur.\r\n\r\n00:19:50:21  00:19:57:17\r\n{\\an1}-\u00cates-vous candidats\r\n\u00e0 votre succession ?\r\n\r\n00:19:57:22  00:20:01:14\r\n{\\an1}-C'est dans une ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:01:18  00:20:06:14\r\n{\\an1}On a le temps de communiquer\r\nce genre de d\u00e9cision.\r\n\r\n00:20:06:18  00:20:10:14\r\n{\\an1}-Vous avez pris une place\r\ndans la vie politique romande.\r\n\r\n00:20:10:18  00:20:15:09\r\n{\\an1}Quand une place se lib\u00e9rera,\r\npourriez-vous \u00eatre candidat ?\r\n\r\n00:20:15:13  00:20:19:01\r\n{\\an1}-\u00c7a fait 7 ans\r\nque je suis procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:20:19:06  00:20:22:01\r\n{\\an1}Je suis pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la justice.\r\n\r\n00:20:22:06  00:20:26:07\r\n{\\an1}Je n'ai pas l'intention\r\nde revenir du c\u00f4t\u00e9 politique.\r\n\r\n00:20:26:11  00:20:30:15\r\n{\\an1}-\u00c7a veut dire jamais ?\r\n\r\n00:20:30:19  00:20:33:23\r\n{\\an1}-Il ne faut jamais dire jamais,\r\nmais c'est non.\r\n\r\n00:20:33:23  00:20:38:13\r\n{\\an1}-Jair Bolsonaro atteint le cap\r\ndes cent jours \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil.\r\n\r\n00:20:38:18  00:20:40:17\r\n{\\an1}Entre promesses et r\u00e9sultats,\r\n\r\n00:20:40:22  00:20:44:02\r\n{\\an1}une partie des Br\u00e9siliens\r\naffiche sa d\u00e9ception.\r\n\r\n00:20:45:06  00:20:47:21\r\n{\\an1}-Il promettait un changement de cap\r\npour le Br\u00e9sil,\r\n\r\n00:20:47:23  00:20:50:16\r\n{\\an1}mais depuis son investiture\r\nen janvier,\r\n\r\n00:20:50:18  00:20:54:08\r\n{\\an1}J.Bolsonaro\r\npeine \u00e0 contr\u00f4ler le navire.\r\n\r\n00:20:54:10  00:20:57:18\r\n{\\an1}Il a d\u00e9marr\u00e9 son mandat\r\nsur les chapeaux de roues,\r\n\r\n00:20:57:20  00:21:02:04\r\n{\\an1}en signant un d\u00e9cret\r\nqui facilite la d\u00e9tention d'armes.\r\n\r\n00:21:02:05  00:21:06:10\r\n{\\an1}Pour des r\u00e9formes plus complexes,\r\ncomme celle des retraites,\r\n\r\n00:21:06:11  00:21:11:17\r\n{\\an1}J.Bolsonaro a besoin du congr\u00e8s\r\net c'est l\u00e0 le probl\u00e8me.\r\n\r\n00:21:11:19  00:21:15:15\r\n{\\an1}Ses relations avec les d\u00e9put\u00e9s\r\nne sont pas au beau fixe.\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:20:04\r\n{\\an1}Il n'arrive pas \u00e0 obtenir\r\nune coalition au sein du Parlement.\r\n\r\n00:21:20:06  00:21:24:09\r\n{\\an1}A cela s'ajoutent des tensions\r\nau sein du Gouvernement.\r\n\r\n00:21:24:11  00:21:29:04\r\n{\\an1}En 3 mois, J.Bolsonaro\r\na remerci\u00e9 deux ministres.\r\n\r\n00:21:29:06  00:21:32:22\r\n{\\an1}Son image prend un coup\r\nquand on d\u00e9couvre des d\u00e9p\u00f4ts\r\n\r\n00:21:33:00  00:21:37:05\r\n{\\an1}de sommes d'argent suspects\r\nsur le compte bancaire de son fils.\r\n\r\n00:21:37:07  00:21:41:02\r\n{\\an1}On doute de sa cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nlors de sa premi\u00e8re apparition\r\n\r\n00:21:41:04  00:21:45:16\r\n{\\an1}sur la sc\u00e8ne internationale \u00e0 Davos,\r\no\u00f9 il vante les m\u00e9rites du Br\u00e9sil\r\n\r\n00:21:45:18  00:21:48:17\r\n{\\an1}avec un discours jug\u00e9 superficiel.\r\n\r\n00:21:49:09  00:21:51:19\r\n{\\an1}-Je suis convaincu que notre action\r\n\r\n00:21:51:21  00:21:54:02\r\n{\\an1}vous attirera et vous encouragera\r\n\r\n00:21:54:04  00:21:57:11\r\n{\\an1}\u00e0 faire des affaires avec nous\r\npour le bien du Br\u00e9sil et du monde.\r\n\r\n00:21:57:21  00:22:01:11\r\n{\\an1}-R\u00e9cemment, il choque\r\nquand il ordonne des comm\u00e9morations\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:04:08\r\n{\\an1}pour les 55 ans\r\ndu coup d'Etat militaire\r\n\r\n00:22:04:10  00:22:07:15\r\n{\\an1}ou quand il affirme\r\nque le nazisme \u00e9tait de gauche\r\n\r\n00:22:07:17  00:22:12:10\r\n{\\an1}apr\u00e8s une visite du mus\u00e9e\r\nde l'Holocauste \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n00:22:12:11  00:22:16:14\r\n{\\an1}La cote de celui qu'on surnomme\r\nle \"Trump tropical\" chute\r\n\r\n00:22:16:16  00:22:19:14\r\n{\\an1}de 67 % en janvier \u00e0 51 % en mars.\r\n\r\n00:22:19:16  00:22:23:10\r\n{\\an1}Le pire r\u00e9sultat pour un pr\u00e9sident\r\nbr\u00e9silien apr\u00e8s 3 mois de mandat.\r\n\r\n00:22:25:12  00:22:29:03\r\n{\\an1}-Des \u00e9lections cruciales\r\npour Benjamin Netanyaou\r\n\r\n00:22:29:05  00:22:31:21\r\n{\\an1}et son parti de droite, le Likoud.\r\n\r\n00:22:31:23  00:22:34:23\r\n{\\an1}Les Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s\r\n\u00e0 renouveler leur Parlement.\r\n\r\n00:22:35:01  00:22:38:20\r\n{\\an1}Apr\u00e8s 13 ans au pouvoir,\r\nil est challeng\u00e9 par un novice\r\n\r\n00:22:38:22  00:22:43:03\r\n{\\an1}chef de file du centre-droit,\r\nBenny Gantz.\r\n\r\n00:22:43:08  00:22:47:13\r\n{\\an1}Les premiers sondages\r\nsont sortis des urnes\r\n\r\n00:22:47:18  00:22:53:10\r\n{\\an1}\u00e0 la fermeture des bureaux\r\nde vote \u00e0 22h00, heure locale.\r\n\r\n00:22:54:11  00:22:58:11\r\n{\\an1}Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission\r\nd'A.Bouteflika, en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n00:22:58:12  00:23:02:08\r\n{\\an1}le Parlement a charg\u00e9 le pr\u00e9sident\r\ndu S\u00e9nat, A.Bensalah, 77 ans,\r\n\r\n00:23:02:10  00:23:04:23\r\n{\\an1}d'assurer l'int\u00e9rim pendant 90 jours.\r\n\r\n00:23:05:01  00:23:08:11\r\n{\\an1}La d\u00e9signation de ce produit du\r\nsyst\u00e8me Bouteflika suscite la col\u00e8re.\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:12:09\r\n{\\an1}Des milliers d'\u00e9tudiants\r\nont manifest\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Alger.\r\n\r\n00:23:12:11  00:23:15:16\r\n{\\an1}Ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau\r\npar la police.\r\n\r\n00:23:16:14  00:23:19:15\r\n{\\an1}On parlait de la f\u00e9minisation\r\ndes parlements.\r\n\r\n00:23:19:17  00:23:22:10\r\n{\\an1}C'est un th\u00e8me majeur cette ann\u00e9e\r\ndans tous les domaines.\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:24:22\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve du 14 juin se pr\u00e9pare.\r\n\r\n00:23:25:00  00:23:29:11\r\n{\\an1}Les organisatrices esp\u00e8rent d\u00e9passer\r\nles chiffres de celle de 1991.\r\n\r\n00:23:30:15  00:23:35:03\r\n{\\an1}-Trois femmes,\r\ntrois mani\u00e8res de s'engager.\r\n\r\n00:23:35:05  00:23:38:11\r\n{\\an1}Le 14 juin,\r\nelles feront la gr\u00e8ve des femmes.\r\n\r\n00:23:38:13  00:23:41:15\r\n{\\an1}Clothilde Pinto,\r\nh\u00f4tesse de caisse \u00e0 Vevey,\r\n\r\n00:23:41:18  00:23:44:12\r\n{\\an1}Chantal Neuhaus, ambulanci\u00e8re \u00e0 Nyon\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:48:04\r\n{\\an1}et Martine Rouiller, qui travaille\r\n\u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que de Saint-Maurice.\r\n\r\n00:23:51:20  00:23:54:12\r\n{\\an1}-Car l'\u00e9galit\u00e9 n'est pas atteinte.\r\n\r\n00:23:54:14  00:23:57:23\r\n{\\an1}-J'aimerais qu'on ait\r\nune vraie \u00e9galit\u00e9 des salaires.\r\n\r\n00:23:58:01  00:24:00:17\r\n{\\an1}-Pour toutes les femmes\r\n\r\n00:24:00:19  00:24:03:16\r\n{\\an1}dans des secteurs\r\n\r\n00:24:03:18  00:24:06:19\r\n{\\an1}comme la vente ou la restauration,\r\n\r\n00:24:06:21  00:24:10:19\r\n{\\an1}on sait que ce sont souvent\r\ndes m\u00e8res seules qui travaillent\r\n\r\n00:24:10:21  00:24:13:10\r\n{\\an1}tous les jours\r\ndans des conditions pr\u00e9caires.\r\n\r\n00:24:18:06  00:24:20:16\r\n{\\an1}Il y a plusieurs fa\u00e7ons\r\n\r\n00:24:20:18  00:24:23:16\r\n{\\an1}de faire la gr\u00e8ve.\r\n\r\n00:24:23:18  00:24:30:01\r\n{\\an1}Par exemple, porter un foulard,\r\ns'arr\u00eater 15 minutes...\r\n\r\n00:24:30:03  00:24:32:15\r\n{\\an1}-Je ne viendrai pas travailler, mais,\r\n\r\n00:24:32:17  00:24:36:19\r\n{\\an1}\u00e0 la mani\u00e8re peut-\u00eatre plus suisse,\r\n\r\n00:24:36:21  00:24:41:14\r\n{\\an1}j'ai averti mes employeurs\r\ndepuis quelques semaines.\r\n\r\n00:24:42:04  00:24:46:05\r\n{\\an1}-Chantal nous re\u00e7oit chez elle,\r\ncar sa direction a refus\u00e9\r\n\r\n00:24:46:07  00:24:49:10\r\n{\\an1}qu'elle t\u00e9moigne\r\nsur son lieu de travail.\r\n\r\n00:24:49:11  00:24:51:02\r\n{\\an1}-Il y a une crainte\r\n\r\n00:24:51:04  00:24:54:07\r\n{\\an1}des revendications.\r\n\r\n00:24:54:09  00:24:58:09\r\n{\\an1}Ils s'imaginent\r\nqu'on va demander trop de choses.\r\n\r\n00:24:58:11  00:25:01:20\r\n{\\an1}Ils en ont un peu peur.\r\n\r\n00:25:01:22  00:25:06:08\r\n{\\an1}Pourtant, ce qu'on demande,\r\nc'est la base, l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:25:10:09  00:25:13:13\r\n{\\an1}Des st\u00e9r\u00e9otypes de genre\r\ndans l'\u00e9duction.\r\n\r\n00:25:13:15  00:25:17:06\r\n{\\an1}Si on ne change pas la mani\u00e8re\r\ndont on \u00e9duque les enfants,\r\n\r\n00:25:17:08  00:25:19:19\r\n{\\an1}on n'atteindra jamais l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:25:19:21  00:25:25:00\r\n{\\an1}J'aimerais qu'on laisse davantage\r\nles gar\u00e7ons exprimer leurs \u00e9motions.\r\n\r\n00:25:25:02  00:25:28:11\r\n{\\an1}Et qu'on \u00e9duque\r\nles enfants au consentement.\r\n\r\n00:25:28:12  00:25:30:14\r\n{\\an1}-Pour changer\r\n\r\n00:25:30:16  00:25:33:08\r\n{\\an1}les choses profond\u00e9ment,\r\n\r\n00:25:33:10  00:25:36:08\r\n{\\an1}il faut imposer des quotas.\r\n\r\n00:25:36:10  00:25:40:11\r\n{\\an1}Ca peut sembler excessif,\r\nmais ce serait transitoire.\r\n\r\n00:25:40:13  00:25:43:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, ce sera acquis.\r\n\r\n00:25:44:23  00:25:49:02\r\n{\\an1}-Trois femmes\r\net certainement la m\u00eame destin\u00e9e\r\n\r\n00:25:49:04  00:25:52:01\r\n{\\an1}pour la gr\u00e8ve du 14 juin.\r\n\r\n00:25:52:01  00:25:54:19\r\n{\\an1}-Gilles de Diesbach, que dit la loi ?\r\n\r\n00:25:55:20  00:25:59:13\r\n{\\an1}-Le collectif des femmes\r\nqui organise la gr\u00e8ve du 14 juin\r\n\r\n00:25:59:15  00:26:02:14\r\n{\\an1}d\u00e9clare que cette gr\u00e8ve\r\nprendra la forme\r\n\r\n00:26:02:16  00:26:05:03\r\n{\\an1}que les femmes voudront lui donner.\r\n\r\n00:26:05:05  00:26:07:03\r\n{\\an1}Mais la loi ne dit pas \u00e7a.\r\n\r\n00:26:07:05  00:26:10:12\r\n{\\an1}Le droit de gr\u00e8ve n'est accord\u00e9\r\nque s'il y a un conflit ouvert\r\n\r\n00:26:10:14  00:26:14:00\r\n{\\an1}employ\u00e9e et employeur, ce qui n'est\r\npas le cas de la gr\u00e8ve des femmes,\r\n\r\n00:26:14:02  00:26:17:01\r\n{\\an1}consid\u00e9r\u00e9e\r\ncomme une manifestation politique.\r\n\r\n00:26:17:07  00:26:19:01\r\n{\\an1}-Et que disent les cantons ?\r\n\r\n00:26:19:06  00:26:24:09\r\n{\\an1}-La plupart des cantons suivent\r\nl'article de droit sur la gr\u00e8ve\r\n\r\n00:26:24:11  00:26:28:16\r\n{\\an1}inscrit dans leur Constitution.\r\n\r\n00:26:28:18  00:26:33:18\r\n{\\an1}La gr\u00e8ve des femmes\r\nn'est pas reconnue comme licite.\r\n\r\n00:26:33:20  00:26:39:11\r\n{\\an1}Seul le canton de Vaud\r\nla d\u00e9clare l\u00e9gale.\r\n\r\n00:26:39:12  00:26:45:01\r\n{\\an1}Il demande tout de m\u00eame\r\nqu'un service minimum soit instaur\u00e9\r\n\r\n00:26:45:03  00:26:49:11\r\n{\\an1}et que les femmes\r\nannoncent leur absence.\r\n\r\n00:26:49:12  00:26:55:16\r\n{\\an1}Seul Gen\u00e8ve\r\nne s'est pas encore exprim\u00e9.\r\n\r\n00:26:56:00  00:27:01:16\r\n{\\an1}-Les organisatrices appellent-elles\r\naussi les hommes \u00e0 manifester ?\r\n\r\n00:27:02:06  00:27:06:14\r\n{\\an1}-Leur solidarit\u00e9 est la bienvenue,\r\nmais les femmes attendent plut\u00f4t\r\n\r\n00:27:06:16  00:27:11:01\r\n{\\an1}un soutien logistique, \u00e0 la maison,\r\npour s'occuper des enfants\r\n\r\n00:27:11:03  00:27:14:20\r\n{\\an1}que d'\u00eatre avec elles dans la rue.\r\n\r\n00:27:14:22  00:27:18:12\r\n{\\an1}Je vous propose de regarder\r\nce document d'archives\r\n\r\n00:27:18:14  00:27:22:11\r\n{\\an1}qui date\r\nde la gr\u00e8ve des femmes en 1991.\r\n\r\n00:27:25:02  00:27:28:07\r\n{\\an1}-14 juin, journ\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:27:28:09  00:27:32:14\r\n{\\an1}Les enfants d'une garderie\r\nsont pris en charge par trois p\u00e8res\r\n\r\n00:27:32:16  00:27:34:21\r\n{\\an1}qui remplacent\r\nles jardini\u00e8res gr\u00e9vistes.\r\n\r\n00:27:35:07  00:27:38:05\r\n{\\an1}-C'est un m\u00e9tier tr\u00e8s f\u00e9minin.\r\n\r\n00:27:38:07  00:27:42:03\r\n{\\an1}Il est mal reconnu et mal pay\u00e9.\r\n\r\n00:27:42:05  00:27:45:08\r\n{\\an1}Mal reconnu, car les gens\r\nne consid\u00e8rent pas notre travail\r\n\r\n00:27:45:10  00:27:49:14\r\n{\\an1}comme quelque chose\r\nde tr\u00e8s important.\r\n\r\n00:27:49:16  00:27:53:09\r\n{\\an1}Ils disent souvent:\r\n\"Vous gardez juste les enfants.\"\r\n\r\n00:27:56:03  00:27:58:18\r\n{\\an1}-La finance durable progresse.\r\n\r\n00:27:58:20  00:28:03:10\r\n{\\an1}C'est un argument des banquiers,\r\nmais sous la pression des opinions.\r\n\r\n00:28:03:11  00:28:10:07\r\n{\\an1}L'Europe va d\u00e9ployer un plan d'action\r\net la tendance se marque en Suisse.\r\n\r\n00:28:12:18  00:28:16:19\r\n{\\an1}-Sauver le climat, c'est aussi\r\nimaginer des flux financiers\r\n\r\n00:28:16:21  00:28:19:14\r\n{\\an1}respectueux de l'environnement.\r\n\r\n00:28:19:16  00:28:23:12\r\n{\\an1}Si l'on en croit Greenpeace,\r\nla Suisse n'est pas exemplaire.\r\n\r\n00:28:32:20  00:28:38:21\r\n{\\an1}Angela de Wolff \u00e9tiquette\r\nles soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en Bourse.\r\n\r\n00:28:38:23  00:28:42:21\r\n{\\an1}Leur bilan \u00e9nerg\u00e9tique,\r\nsocial et leur gouvernance;\r\n\r\n00:28:42:23  00:28:45:12\r\n{\\an1}un label ESG.\r\n\r\n00:28:45:14  00:28:48:06\r\n{\\an1}5'200 entreprises sont labellis\u00e9es.\r\n\r\n00:28:48:08  00:28:51:01\r\n{\\an1}-On est dans une forme d'\u00e9volution,\r\n\r\n00:28:51:03  00:28:54:00\r\n{\\an1}d'int\u00e9grer des facteurs\r\n\r\n00:28:54:02  00:28:58:02\r\n{\\an1}\"extra-financiers\"\r\nau ratio financier traditionnel.\r\n\r\n00:28:58:04  00:29:00:23\r\n{\\an1}C'est pour bien comprendre\r\nles entreprises\r\n\r\n00:29:01:01  00:29:04:04\r\n{\\an1}dans lesquelles on investit.\r\n\r\n00:29:04:06  00:29:08:07\r\n{\\an1}C'est une tendance de vouloir\r\nplus de transparence.\r\n\r\n00:29:09:08  00:29:13:14\r\n{\\an1}-L'Europe\r\npromeut la finance durable.\r\n\r\n00:29:13:16  00:29:19:00\r\n{\\an1}Ad\u00e8le Thorens r\u00e9clame\r\nplus de r\u00e9gulation en Suisse.\r\n\r\n00:29:19:14  00:29:22:09\r\n{\\an1}-L'ensemble des activit\u00e9s financi\u00e8res\r\n\r\n00:29:22:11  00:29:24:19\r\n{\\an1}sur notre territoire\r\n\r\n00:29:24:21  00:29:27:06\r\n{\\an1}g\u00e9n\u00e8rent 20 fois plus d'\u00e9missions\r\n\r\n00:29:27:08  00:29:30:23\r\n{\\an1}de CO2 que toutes les autres\r\nactivit\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n00:29:31:01  00:29:36:02\r\n{\\an1}comme la mobilit\u00e9 ou le chauffage.\r\n\r\n00:29:36:04  00:29:39:20\r\n{\\an1}La Banque nationale\r\ninvestit massivement\r\n\r\n00:29:39:22  00:29:42:13\r\n{\\an1}dans les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n00:29:42:15  00:29:45:14\r\n{\\an1}Elle double les \u00e9missions de CO2\r\nde notre pays,\r\n\r\n00:29:45:16  00:29:48:06\r\n{\\an1}donc il y a quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n00:29:48:16  00:29:53:01\r\n{\\an1}-Ce constat a \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9\r\naux artisans de la transition.\r\n\r\n00:29:53:03  00:29:56:05\r\n{\\an1}La jeunesse, elle,\r\ndescend dans la rue.\r\n\r\n00:29:56:07  00:29:58:21\r\n{\\an1}Les politiques\r\nadaptent leurs priorit\u00e9s;\r\n\r\n00:29:58:23  00:30:01:07\r\n{\\an1}le vent tourne.\r\n\r\n00:30:10:23  00:30:13:02\r\n{\\an1}-La finance durable\r\n\r\n00:30:13:04  00:30:16:05\r\n{\\an1}est la bonne finance.\r\n\r\n00:30:16:07  00:30:19:11\r\n{\\an1}Il ne devrait pas y avoir\r\nd'autre finance \u00e0 terme.\r\n\r\n00:30:19:12  00:30:23:02\r\n{\\an1}On va se rendre compte rapidement\r\nque les rendements obtenus\r\n\r\n00:30:23:04  00:30:27:04\r\n{\\an1}par ces m\u00e9thodes sont sup\u00e9rieurs\r\n\u00e0 ceux d'autrefois.\r\n\r\n00:30:27:12  00:30:31:23\r\n{\\an1}-Faut-il r\u00e9guler ou se satisfaire\r\nd'une autor\u00e9gulation ?\r\n\r\n00:30:32:14  00:30:35:11\r\n{\\an1}-Il faudra l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n00:30:35:13  00:30:38:09\r\n{\\an1}Est-ce que la l\u00e9gislation\r\n\r\n00:30:38:11  00:30:41:07\r\n{\\an1}doit \u00eatre contraignante ?\r\n\r\n00:30:41:09  00:30:44:05\r\n{\\an1}Faut-il se d\u00e9marquer de l'Europe ?\r\n\r\n00:30:44:07  00:30:47:04\r\n{\\an1}Je n'y crois pas, si l'Europe\r\nva dans le bons sens, allons-y.\r\n\r\n00:30:47:19  00:30:51:06\r\n{\\an1}-La finance durable\r\nn'est plus un produit de niche,\r\n\r\n00:30:51:08  00:30:53:01\r\n{\\an1}mais un enjeu politique.\r\n\r\n00:30:54:06  00:30:57:03\r\n{\\an1}-On conna\u00eetra ce soir\r\nqui affrontera Zoug\r\n\r\n00:30:57:05  00:31:00:01\r\n{\\an1}en finale du championnat suisse\r\nde hockey sur glace.\r\n\r\n00:31:00:03  00:31:06:02\r\n{\\an1}Berne, qui s'est impos\u00e9 1-0\r\ndans l'acte 6 face \u00e0 Bienne,\r\n\r\n00:31:06:04  00:31:11:12\r\n{\\an1}disputera un dernier match\r\ndans cette deuxi\u00e8me demi-finale.\r\n\r\n00:31:11:14  00:31:15:17\r\n{\\an1}C'est 3-3 dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n00:31:15:19  00:31:19:17\r\n{\\an1}Berne-Bienne, 30 minutes de route\r\net concurrence historique.\r\n\r\n00:31:19:17  00:31:25:12\r\n{\\an1}Steve Roth, bonsoir.\r\n\r\n00:31:25:16  00:31:28:15\r\n{\\an1}C'est la vieille rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:31:28:19  00:31:34:01\r\n{\\an1}-C'est vrai,\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 70,\r\n\r\n00:31:34:06  00:31:39:14\r\n{\\an1}il y avait d\u00e9j\u00e0 une grosse rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:31:39:18  00:31:45:17\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 que Bienne a remport\u00e9\r\nses trois titres de champion.\r\n\r\n00:31:50:07  00:31:56:03\r\n{\\an1}Berne est le grand fr\u00e8re\r\nmais aussi le grand rival cantonal.\r\n\r\n00:31:56:08  00:32:00:02\r\n{\\an1}Bienne pourrait repasser\r\ndevant ce soir.\r\n\r\n00:32:00:17  00:32:03:20\r\n{\\an1}Tout est possible ce soir,\r\n\r\n00:32:04:01  00:32:10:11\r\n{\\an1}m\u00eame si Berne a toujours un petit\r\navantage de jouer \u00e0 domicile.\r\n\r\n00:32:10:15  00:32:13:09\r\n{\\an1}Bienne aura son mot \u00e0 dire.\r\n\r\n00:32:13:13  00:32:18:11\r\n{\\an1}La rivalit\u00e9 se poursuit,\r\nmais c'est une saine rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:32:18:15  00:32:23:03\r\n{\\an1}Il n'y a pas eu de d\u00e9bordements\r\njusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:32:23:03  00:32:28:18\r\n{\\an1}-Berne\u2015Bienne, une rencontre\r\n\u00e0 suivre d\u00e8s 20h00 sur RTS Deux.\r\n\r\n00:32:28:23  00:32:33:13\r\n{\\an1}Au programme, la m\u00e9t\u00e9o\r\nsuivie de \"A Bon Entendeur\",\r\n\r\n00:32:33:18  00:32:36:18\r\n{\\an1}qui enqu\u00eate sur le prix du livre.\r\n\r\n00:32:36:20  00:32:40:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nF.Wieser, S.Vuissoz, M.Pisino,\r\nM.Cuendet, R.Robert\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT048177\r\nDate de transcription : 15-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:00) [95%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:33) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le d\u00e9bat sur la 5 G rebondit \u00e0 l'\u00e9chelon cantonal dans le canton de Vaud, on verra comment on verra ce que dit la science des principes de prudence, l'accumulation des ondes, pose des questions, le physicien Pierre zwei \u00e9querre qui r\u00e9pondra en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:34 > 0:02:14) [90%] : \r\nPendant ce temps le que les iPhone portables gagne encore du terrain, voici le 1er magasin en Suisse sans aucune caisse c'est \u00e0 la gare de Z\u00fcrich chaque achat et scanner au moyen du mobile, l'h\u00f4pital du Valais a interrompu sa ligne t\u00e9l\u00e9phonique pour les urgences p\u00e9diatriques, des probl\u00e8mes de saturation qui et de financement montre la difficult\u00e9 de ce genre de service, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Olivier Jornot est ce soir notre invit\u00e9, il pr\u00e9sente son ami judiciaire, son Style tr\u00e8s offensif en fait un acteur majeur de l'actualit\u00e9 politique en Suisse romande, enfin, on parlera de la gr\u00e8ve des femmes le 14 juin question : quelles seront les conditions garanti par la loi et par les employeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:16 > 0:02:33) [91%] : \r\nC'est l'heure o\u00f9 beaucoup de familles regardent la t\u00e9l\u00e9vision, tout en \u00e9tant sur les tablettes et autres objets connect\u00e9s nous posons ce soir \u00e0 la question : quel est le danger potentiel de ces ondes accumuler le d\u00e9bat est relanc\u00e9 \u00e0 l'occasion de la 5 G il s'invite aujourd'hui m\u00eame dans le canton de Vaud mode Rishon Marion Tinguely et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:34 > 0:02:43) [97%] : \r\nCet habitant du Sentier ne veut pas de 5 G avec d'autres voisins, il a d\u00e9pos\u00e9 il y a peu, un recours au Tribunal cantonal contre l'installation d'une nouvelle antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:44 > 0:02:58) [93%] : \r\nComme vous pouvez le voir, nous sommes dans une zone r\u00e9sidentielle, nous avions demand\u00e9 une solution alternative qui consistait simplement \u00e0 d\u00e9placer l'antenne pour que les r\u00e9sidents de ce quartier ne soit plus dans ce qu'on appelle au lieu d'utilisation Sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:58 > 0:03:10) [93%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s, eux aussi sont inquiets ce matin, ils ont largement suivi la r\u00e9solution des Verts qui demande au gouvernement un moratoire pour stopper l'installation des antennes 5 G, environnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:10 > 0:03:28) [92%] : \r\nOn a besoin d'\u00eatre hyper connect\u00e9s et d'avoir un frigo connect\u00e9 une montre connect\u00e9e, je sais pas, en tous les cas, beaucoup de doutes et donc cette id\u00e9e d'\u00eatre prudent et de et de faire valoir le principe de, de pr\u00e9caution d'abord avant de de se h\u00e2ter pour d\u00e9velopper ses antennes partout sur le territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:28 > 0:03:41) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement fait d\u00e9j\u00e0 preuve de pr\u00e9caution, le D\u00e9partement du territoire a pris des mesures 70 nouveaux projets d'antennes sont bloqu\u00e9s depuis plusieurs semaines, en attendant les nouvelles directives techniques de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:41 > 0:03:59) [92%] : \r\nFaut pas non plus avoir peur du d\u00e9veloppement, simplement il faut le ma\u00eetriser le num\u00e9rique doit \u00eatre au service de la population, et celles-ci, \u00e9videmment, doit \u00eatre parfaitement renseign\u00e9 sur les opportunit\u00e9s, mais aussi sur les \u00e9ventuels risques et l'analyse qui est demand\u00e9 par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale va dans ce sens, il est en toute fin d'attendre le r\u00e9sultat complet de cette analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:59 > 0:04:08) [94%] : \r\nLe canton de Vaud n'est pas le 1er \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 Neuch\u00e2tel par exemple pas d'antennes 5 G avant les nouvelles directives de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:08 > 0:04:09) [64%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:04:19) [89%] : \r\nKarza\u00ef hacker bonsoir bonsoir, l'\u00e9tat des connaissances aujourd'hui d'abord expliquez-nous bien quelle est la diff\u00e9rence en l'\u00e9tat, ce qu'on sait, entre la 5 G et les r\u00e9seaux pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:20 > 0:04:42) [91%] : \r\nAlors ce qu'on sait sur les effets nocifs du nom de s\u00e9quelles \u00e7a d\u00e9pend essentiellement de l'intensit\u00e9 qui est limit\u00e9e par des des prescriptions des recommandations internationales, repris dans l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection contre les rayonnements non ionisants c'est d\u00e9termin\u00e9e aussi par la fr\u00e9quence et c'est d\u00e9termin\u00e9e aussi par la dur\u00e9e d'Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:43 > 0:04:50) [91%] : \r\nEst ce qu'on peut dire qu'en r\u00e9alit\u00e9 on focalise sur la 5 G alors que ce sont toutes les ont manqu\u00e9 en particulier tout ce qui est oblig\u00e9, contient pr\u00e8s de soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:05:15) [91%] : \r\nAlors justement cette ordonnance, elle fixe des limites pour les antennes relais, mais elle fixe pas de limites pour les objets qu'on a un aupr\u00e8s de soi et toutes les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites ce qu'on appelle des \u00e9tudes dosim\u00e9trie o\u00f9 on a cherche \u00e0 d\u00e9terminer comment la personne a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e en lui faisant porter un petit appareil qui enregistre en permanence les champs montrent que c'est beaucoup plus les objets comporte autour de soi ou qu'on a autour de soi ou qu'on laisse allum\u00e9 en stand-by etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:16 > 0:05:53) [88%] : \r\nEt on voit l\u00e0, pardon, que \u00e7a ouvre vraiment ce vaste dossier de l'inqui\u00e9tude g\u00e9n\u00e9rale, prenons la situation, il est 19 heures 34 dans beaucoup de familles, \u00e0 l'heure o\u00f9 on parle, qu'est ce qui se passe, le nombre d'objets connect\u00e9s, si on peut voir en image voil\u00e0, alors il y a le t\u00e9l\u00e9phone et la tablette et beaucoup de gens qui sont sur les tablettes, en m\u00eame temps on peut regarder on iPod ou un iPhone portable en m\u00eame temps, voil\u00e0, il y a la m\u00e8re de famille ici, qui, qui est aussi \u00e7a il y a les t\u00e9l\u00e9visions connect\u00e9es le micro- ondes connect\u00e9s le routeur s'y ajoute maintenant de plus en plus l'assistant vocal est ce que l\u00e0 il y a un effet d'accumulation qui en soi est dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:54 > 0:06:20) [85%] : \r\nBon, il y a un effet d'accumulation, c'est s\u00fbr qu'en saison, ces ondes s'additionnent, d'une certaine fa\u00e7on, ou les effets de saison traditionnelle, parce que dans ces fr\u00e9quences-l\u00e0 si vous voulez l'effet un peu toujours le m\u00eame, c'est d'un effet de d'\u00e9chauffement, comme pour le micro- ondes, donc si vous avez plusieurs sources d'\u00e9chauffement Mahoudeaux un \u00e9chauffement totalement hein, donc, mais on est pas pareil, on n'est pas pr\u00eat, tout pr\u00e8s de chacun de ces trucs hein, on est peut-\u00eatre pr\u00e8s du routeur mais pas pr\u00e8s du du du de la tablette, etc, donc c'est la distance aussi qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:20 > 0:06:37) [87%] : \r\nBien en conclusion, on l'a compris, tenir les distances, hein, on a souvent donn\u00e9 ce genre de conseil en conclusion si on sent bien que c'est une esp\u00e8ce de curseur, hein, o\u00f9 la science est plus ou moins inqui\u00e8te ou plus ou moins rassurante en attendant d'avoir plus d'\u00e9tudes, vous dites quoi, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on est devenu plus inquiets au moins inquiets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:38 > 0:06:45) [87%] : \r\nMoi, je pense, \u00e7a d\u00e9pend des gens, c'est suivant la science, elle n'est ni inqui\u00e8te ni rassurant, elle, elle tire des conclusions et apr\u00e8s chacun fait ce qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:45 > 0:07:06) [86%] : \r\nPierre vari\u00e9es qui remercie Rendez-vous quoi dans 5 ans, dans 10 ans, oui c'est \u00e7a, ou alors, bonne id\u00e9e, merci beaucoup, merci, on parle d'explosion ph\u00e9nom\u00e9nale du t\u00e9l\u00e9phone mobile et justement il envahit tous les domaines de la vie, voici le 1er magasin en Suisse sans aucune caisse chacun Scam sa marchandise au portable, l'exp\u00e9rience commence \u00e0 Z\u00fcrich, Jessica Renaud Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:08 > 0:07:27) [94%] : \r\nIl tr\u00f4ne en plein centre de la gare de Z\u00fcrich, le magasin du futur, enti\u00e8rement automatis\u00e9e, pour y acc\u00e9der, ce client doit tout d'abord t\u00e9l\u00e9charger une application qui g\u00e9n\u00e8re un code QR une fois \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas de caisse ni de personnel, le consommateur scanne lui- m\u00eame ses articles avant de finaliser ses achats sur son smartphone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:28 > 0:07:34) [97%] : \r\nC'est tr\u00e8s facile pour moi, je ne dois pas parler avec quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:35 > 0:07:38) [86%] : \r\nAttendre donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:38 > 0:07:52) [89%] : \r\nUne \u00e9picerie robotis\u00e9e, ouverte 24 heures sur 24 et week- end 20 heures par jour en semaine, 2 employ\u00e9es viennent ponctuellement remplir ses rayons pour \u00e9viter les vols, les 40 m2 sont constamment scrut\u00e9 par 6 cam\u00e9ras de surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:52 > 0:08:10) [84%] : \r\nMais cela n'avait eu que \u00e7a ne nous sommes persuad\u00e9s que cela r\u00e9pond aux attentes des clients qui veulent faire leurs achats de fa\u00e7on plus flexible et plus simple, on ne fait une \u00e9tape arr\u00eate nos employ\u00e9es auront \u00e9galement un \u00e9ventail de nouvelles t\u00e2ches il ne vont pas se contenter de remplir les rayons Fanta, vous avez 40 le roi notre cher car.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:10 > 0:08:40) [95%] : \r\nC'est le g\u00e9ant Amazon qui a ouvert la voie \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec l'inauguration d'un 1er magasin sans caisse \u00e0 Seattle enti\u00e8rement r\u00e9gi par l'Intelligence artificielle en Suisse l'acceptation populaire de cette technologie est encore faible, mais la tendance se dessine avec le d\u00e9veloppement des caisses automatiques de l'e-banking ou des applications pour acheter des titres de transport, le consommateur est de plus en plus autonome, ce qui peut se retourner contre lui, ce conseiller national d\u00e9posera prochainement une motion pour d\u00e9noncer les effets pervers de cette r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:41 > 0:09:01) [92%] : \r\nLe 1er probl\u00e8me que \u00e7a pose, c'est que de plus en plus le consommateur fait le travail, mais il est pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ce travail, donc en fait c'est l'entreprise qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e7a et souvent les employ\u00e9es qui perdent leur emploi, et \u00e7a c'est un peu dangereux mais la 2\u00e8me chose c'est que toute la responsabilit\u00e9 de ce travail- l\u00e0 qui est un vrai m\u00e9tier de faire des transactions portant sur le consommateur, et du coup, si par exemple, le consommateur se trompe, on pourrait l'accuser de vol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:01 > 0:09:12) [94%] : \r\nApr\u00e8s un mois de tests \u00e0 Z\u00fcrich le 1er magasin sans caisse de Suisse sera d\u00e9finitivement install\u00e9 \u00e0 Wetzikon dans l'Oberland z\u00fcrichois le concept pourrait \u00e9galement s'exporter prochainement vers la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:13 > 0:09:31) [86%] : \r\nTous les parents connaissent l'angoisse du dimanche soir, quand l'enfant est frapp\u00e9 soudain par la bronchite, la difficult\u00e9 de trouver assez vite un m\u00e9decin l'organisation des urgences est un casse- t\u00eate, \u00e0 preuve la d\u00e9cision des urgences p\u00e9diatriques en Valais la ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale vient d'\u00eatre interrompue mais le que Robert Auberson Erwan Jaggy C\u00e9dric jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:32 > 0:09:40) [91%] : \r\nSur sollicit\u00e9e avec jusqu'\u00e0 40 appels par jour la ligne t\u00e9l\u00e9phonique des urgences p\u00e9diatriques valaisanne ne r\u00e9pondait plus, depuis le 1er avril dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT6 (0:09:40 > 0:09:44) [86%] : \r\nLa ligne des conseils t\u00e9l\u00e9phoniques p\u00e9diatriques est interrompu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:45 > 0:10:04) [82%] : \r\nDes gens qui appel\u00e9 d'autres cantons comme Neuch\u00e2tel canton de Vaud et puis m\u00eame de l'\u00e9tranger, des pays voisins, o\u00f9 jusqu'au Portugal, c'est une ligne on devait donner des conseils aux parents qui avait la forme qu'il avait le nez bouch\u00e9 pour comment faire le show, il faudrait d\u00e9boucher Linden enfant lorsqu'il est utilis\u00e9 Atoumou Tchang, simplement parce que c'\u00e9tait pas payant de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:05 > 0:10:28) [94%] : \r\nR\u00e9sultat : l'h\u00f4pital du Valais, a d\u00e9cid\u00e9 de tirer la prise au d\u00e9but du mois, une d\u00e9cision brutale qui a forc\u00e9 les partenaires \u00e0 se r\u00e9unir pour trouver une solution, la ligne est r\u00e9tablie depuis ce soir, mais uniquement de 18 heures \u00e0 23 heures Les week- ends et les jours f\u00e9ri\u00e9s en journ\u00e9e, la permanence est assur\u00e9e par les p\u00e9diatres, une solution de crise qui reste transitoire \u00e0 terme l'h\u00f4pital souhaiteraient pouvoir \u00eatre d\u00e9charg\u00e9 de ce service.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:28 > 0:10:39) [89%] : \r\nSuper bien un doivent g\u00e9rer les consultations qui arrivent, ils doivent assurer les urgences et \u00e0 la fois r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, sans moyens suppl\u00e9mentaires, c'est juste pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:39 > 0:10:57) [90%] : \r\nExternalis\u00e9e et factur\u00e9e les lignes d'urgence p\u00e9diatriques, c'est la pratique en vigueur dans tous les cantons romands, hormis le Jura, qui ne dispose pas de num\u00e9ro d'appel sp\u00e9cifique \u00e0 Fribourg, c'est une soci\u00e9t\u00e9 de t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine qui g\u00e8re la Hotline p\u00e9diatrique et depuis 2015, un service factur\u00e9 2 francs 99 la minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:58 > 0:11:13) [89%] : \r\nLe nombre d'appels ont vraiment diminu\u00e9, \u00e7a veut dire pour le personnel d'\u00eatre moins d\u00e9rang\u00e9 d'\u00eatre plus proche des enfants qui sont hospitalis\u00e9s au cours qui ont besoin d'un examen et moins de devoir courir si je j'ose dire, comme \u00e7a pour des appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:13 > 0:11:16) [97%] : \r\nUn mod\u00e8le qui pourrait s'appliquer en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:16 > 0:11:32) [93%] : \r\nOn peut imaginer que ce soit externalis\u00e9e de plus, ce n'est pas la mission premi\u00e8re de l'h\u00f4pital, il y a l'ensemble des m\u00e9decins, des p\u00e9diatres, de par leur autorisation, l'obligation d'assurer cette garde mais c'est plut\u00f4t une interaction entre les diff\u00e9rentes parties qui permettront de trouver une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:11:32 > 0:11:33) [77%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:33 > 0:11:37) [96%] : \r\nCette solution, le canton se donne 3 \u00e0 6 mois pour la trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:38 > 0:11:46) [92%] : \r\nAu Tessin, la Lega essuie une d\u00e9faite en perdant 4 si\u00e8ges au Grand Conseil, en revanche, l'UDC progresse, de m\u00eame que les partis \u00e0 l'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:46 > 0:11:56) [91%] : \r\nLe parlement tessinois change il se f\u00e9minise 9 parlementaires femmes suppl\u00e9mentaires repr\u00e9senteront au total maintenant 34 pourcent des mandats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:57 > 0:12:05) [88%] : \r\nEn d'autres parlements cantonaux la pouss\u00e9e des femmes est \u00e9galement observ\u00e9e exemple record \u00e0 Z\u00fcrich, les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9tiennent d\u00e9sormais 40 pourcent Pierre N\u00e9bel Jean-Marc goberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:07 > 0:12:24) [93%] : \r\nC'\u00e9tait Sarah Akanji s'est fait conna\u00eetre en fondant le club de football f\u00e9minin de Winterthur un engagement pour l'\u00e9galit\u00e9, salu\u00e9 par le peuple, \u00e0 26 ans, la soeur de Manuel Akanji, joueur de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football vient de se faire brillamment \u00e9lire au Grand Conseil jury quoi sous les couleurs socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:25 > 0:12:41) [82%] : \r\nTapez fait \u00e9crit quelques maires c'est ce vertige, les \u00e9lecteurs ont remarqu\u00e9 que le Parlement doit repr\u00e9senter toute la population, il m'Parlament ils veulent d\u00e9sormais donner leur chance aux femmes qui s'engagent \u00e0 Auchan, ce n'est pas l'\u00e9tang o\u00f9 seuls les hommes faisaient de la politique, son r\u00eave rel\u00e8vement notre politique, moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:42 > 0:12:59) [91%] : \r\nSucc\u00e8s fulgurant pour des femmes de droite \u00e9galement l'agricultrice Dani\u00e9la Rinderknecht a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue alors qu'elle ne figurait qu'en 13\u00e8me position sur la liste UDC les \u00e9lecteurs l'ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au candidat masculin mieux plac\u00e9 elle mais, selon elle, son \u00e9lection n'est pas uniquement d\u00fb au fait qu'elle soit une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:02 > 0:13:12) [90%] : \r\nPourquoi le contexte, ce qui a jou\u00e9 en ma faveur, ce que je viens du monde paysan, par ailleurs, je m'engage chez les pompiers et dans les autorit\u00e9s scolaires de ma commune, en plus, je suis jeune homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:12 > 0:13:49) [95%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, il n'y avait jamais eu autant de femmes candidates avec succ\u00e8s la part des d\u00e9put\u00e9s a augment\u00e9 de 6,7 points pour s'\u00e9tablir \u00e0 40 pourcent un record en moyenne il y a 29 pourcent de femmes dans les parlements cantonaux les femmes progresse \u00e9galement dans les r\u00e9gions rurales en Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures par exemple l'lors des \u00e9lections de mars dernier, la part des d\u00e9put\u00e9s a bondi de 10 points pour s'\u00e9tablir \u00e0 33,8 pourcent m\u00eame si on est encore loin de la parit\u00e9, la fa\u00eeti\u00e8re des organisations f\u00e9minines, se r\u00e9jouit de cette progression Alliance F m\u00e8ne une campagne pour que plus de femmes soient \u00e9lus au Parlement f\u00e9d\u00e9ral cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:49 > 0:14:04) [86%] : \r\nOn ne sait pas respecter une d\u00e9mocratie n'est bonne que si elle repr\u00e9sente toute sa population, les femmes ne sont pas une minorit\u00e9, c'est une cr\u00e8che KLM mines, au contraire, elles forment une petite majorit\u00e9 d'c'est pour \u00e7a que leurs perspectives doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans les parlements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:05 > 0:14:14) [94%] : \r\nSarah Akanji Dani\u00e9la Rinderknecht 2 visages de la pouss\u00e9e des femmes dans les parlements, \u00e0 voir si la tendance se confirme lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:15 > 0:14:34) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est invit\u00e9 par le Parlement \u00e0 reprendre le chemin de Bruxelles pour des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires sur l'accord-cadre, c'est en tout cas ce que demande une motion adopt\u00e9e par la commission de l'\u00e9conomie des \u00c9tats, il s'agit entre autres d'obtenir des am\u00e9liorations dans la question des salaires reste \u00e0 savoir si Bruxelles serait pr\u00eat \u00e0 rouvrir des discussions sur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:36 > 0:14:57) [94%] : \r\nNous recevons ce soir un des hommes les plus puissants de Suisse romande mais qui parle rarement le procureur g\u00e9n\u00e9ral Genevois Olivier Jornot \u00e0 donner \u00e0 sa fonction une forme tr\u00e8s offensive, y compris en ce qui concerne les \u00e9lus, il pr\u00e9sentait ce matin son bilan pour l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, plus de 108000 proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu le portrait est sign\u00e9 Florent Moss.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:58 > 0:15:44) [90%] : \r\nAu centre de la r\u00e9publique genevoise se murmure un surnom, le sh\u00e9rif en moins de 8 mois, Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral a mis en pr\u00e9vention 3 \u00e9lus du peuple, Pierre Maudet, ancien pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, Guillaume Barazzone et R\u00e9my Pagani tous de conseiller administratif en Ville de Gen\u00e8ve, Olivier Jornot, colonel de l'arm\u00e9e suisse, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral pendant 6 ans procureur g\u00e9n\u00e9ral depuis 2012 et aujourd'hui pour certains pourfendeurs d'\u00e9lus sur le fond, personne ne critique l'ouverture de ces enqu\u00eates, mais sur la forme, la fa\u00e7on de faire interpelle certains perquisition des bureaux de la ville, sous l'oeil des cam\u00e9ras communiqu\u00e9 de presse ultra- d\u00e9taill\u00e9es pour annoncer la mise en pr\u00e9vention de Pierre Maudet pour ce t\u00e9nor du barreau, des op\u00e9rations de communication dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:44 > 0:16:08) [93%] : \r\nLorsque j'ai pris connaissance de ce communiqu\u00e9 de presse monsieur Maudet futile, un homme public et politique, h\u00e9 bien il m'est apparu qu'\u00e0 chaque ligne, la pr\u00e9somption d'innocence en prenait un sacr\u00e9 et lorsque l'affaire est d\u00e9vers\u00e9e sur la place publique, on constate que la justice est rendue au caf\u00e9 du commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:08 > 0:16:16) [97%] : \r\nCet ancien candidat au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral estime pour sa part qu'Olivier Jornot se comporteraient encore parfois comme un politicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:16 > 0:16:38) [89%] : \r\nBon, on dit parfois que le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve est 8\u00e8me Conseil d'\u00c9tat aujourd'hui, c'est vrai qu'on a plut\u00f4t l'impression que c'est un 1er, conseiller d'\u00c9tat, je crois que ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est que le Conseil d'\u00c9tat, c'est un peu discr\u00e9dit\u00e9e dans sa mani\u00e8re de g\u00e9rer l'affaire Maudet \u00e9videmment qu'il y a eu envie d'il y a eu envie de pouvoir qui s'est vite remplie avec Olivier Jornot a occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:38 > 0:16:45) [91%] : \r\nFace \u00e0 une classe politique genevoise dans la tourmente, rarement un procureur g\u00e9n\u00e9ral n'incarner un pouvoir judiciaire aussi fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:46 > 0:16:58) [84%] : \r\nMonsieur le procureur g\u00e9n\u00e9ral, bonsoir, bonsoir, on l'a tous appris \u00e0 l'\u00e9cole, les 3 pouvoirs un l\u00e9gislatif, ex\u00e9cutif, judiciaire, souvent connaissait pas vraiment les procureurs g\u00e9n\u00e9raux, vous en l'impression contre et vous voulez imposer ce pouvoir judiciaire c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:17:13) [91%] : \r\nAlors imposer le pouvoir judiciaire non, mais le faire vivre, effectivement comme une institution qui au cours des ann\u00e9es derni\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve a gagn\u00e9 son ind\u00e9pendance, qui se positionne en effet face aux autres pouvoirs, \u00e7a oui, parce que cela sert finalement l'exercice de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:13 > 0:17:25) [89%] : \r\nOn a eu des des procureurs g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 peu papy qui \u00e9tait plut\u00f4t l\u00e0 pour calmer des choses, on a eu des gens qui avaient certains Dada comme les dictateurs \u00e9trangers l'argent heure vous visiblement les politiques hein, ils sont l\u00e0 dans votre collimateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:25 > 0:17:37) [90%] : \r\nNon, pas du tout, c'est, c'est c'est le fruit des circonstances qui fait qu'en effet, on s'est retrouv\u00e9 ces derniers temps avec des proc\u00e9dures, o\u00f9 finalement la notori\u00e9t\u00e9 des personnes concern\u00e9es, on faisait des proc\u00e9dures particuli\u00e8res mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:37 > 0:17:47) [88%] : \r\nTon tr\u00e8s offensif, hein, quand vous r\u00e9digez un communiqu\u00e9 vous savez comme moi ou faire un communiqu\u00e9 un peu technique, et puis faire Maudet, par exemple, moi vous vous attaquer tr\u00e8s fort, vous mettez les pieds dans les rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:47 > 0:18:03) [89%] : \r\nAlors en ce \u00e0 ce moment-l\u00e0 on informe l'autorit\u00e9 qui est charg\u00e9e de se prononcer sur l'immunit\u00e9 d'un magistrat, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, si, si, si, se saisir d'une affaire la traiter avec conviction, ne pas l\u00e2cher prise, c'\u00e9tait \u00eatre offensif alors je revendique volontiers l'enfant civilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:03 > 0:18:08) [83%] : \r\nFaire peur, \u00e7a fait partie du job et des procureurs une Carla Del Ponte et revendique lire hein je fais peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:19) [92%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il y a, il y a toujours la notion de la peur du gendarme, la peur du procureur, je ne sais pas, le fait de se positionner clairement pour ce qu'on est, c'est-\u00e0-dire une autorit\u00e9 de poursuite, oui, cela fait partie du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:19 > 0:18:33) [89%] : \r\nOui ou non il y a une tendance de la justice, on le dit de beaucoup de procureur en Europe mais vous aussi, voil\u00e0 cette m\u00e9thode par exemple on a-t-elle interrogatoires, on dit \u00e0 quelqu'un qui ne veut pas parler, chers amis, si vous voulez pas parler, vous allez rester ce soir en prison, \u00e7a marche, vous l'avez fait r\u00e9cemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:33 > 0:18:44) [91%] : \r\n\u00e7a ne marche pas, franchement, c'est un peu dans les films un peu dans les films, il y a d'autres fa\u00e7ons, et notamment celle qui consiste \u00e0 instruire de fa\u00e7on approfondie les dossiers, c'est beaucoup plus utile que que les tours et les jets manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:44 > 0:19:01) [90%] : \r\nL'et hygi\u00e9niste, le risque, vous entendez dans la population, on le voit dans les r\u00e9seaux, ceux qui disent : voil\u00e0, bien s\u00fbr, c'est bien de chasser la moindre erreur de notes de frais etc mais est-ce qu'on risque pas de d'\u00e9carter tout homme politique ou femme politique est un peu plus vite et d'avoir que des gens un peu trop dans dans la marge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:01 > 0:19:19) [91%] : \r\nAlors la dans la maladie qui a pas de me prononcer sur ce point, moi je ne suis pas l\u00e0 pour d\u00e9finir le r\u00e8glement des frais de telle ou telle collectivit\u00e9 je constate, en l'occurrence que pour cette affaire qui a un rapport de la Cour des comptes, un certain nombre de faits qui sont mis en \u00e9vidence et je fais ce qui est exclusivement ma mission, c'est dire m'int\u00e9resser \u00e0 savoir s'il y a des soup\u00e7ons d'infraction p\u00e9nale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:19 > 0:19:29) [93%] : \r\nLe risque du boomerang, alors voil\u00e0, vous \u00eates tr\u00e8s en vedette dans l'affaire Maudet, par exemple, si \u00e0 la fin il y a pas autant de biscuits que ce qu'on attendait au d\u00e9but, vous savez tr\u00e8s bien, on vous attend au contour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:29 > 0:19:48) [91%] : \r\nOui, vous savez, c'est pas on joue pas Casino, hein, on n'est pas en train de savoir s'il y a une mise qui va rapporter, on fait notre travail et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'une des difficult\u00e9s du travail des procureurs, c'est que on doit agir, la loi nous oblige \u00e0 le faire, on le fait avec conviction, avec constance, on gagne, on perd, mais \u00e0 la fin il y a pas, c'est pas tout d'un coup un gain ou une perte avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:48 > 0:19:52) [93%] : \r\nPlus ou moins de z\u00e8le, est ce que vous \u00eates candidat \u00e0 votre succession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:19:59) [89%] : \r\nOh, c'est dans une ann\u00e9e, les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 Gen\u00e8ve et a largement le temps de se faire une opinion et de la communiquer, ce soir, c'est un peu t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:59 > 0:20:12) [91%] : \r\nAujourd'hui, tout le monde vous pr\u00eate \u00e9videmment beaucoup d'ambition, vous avez pris une place dans la vie politique romande quand une place me d\u00e9place lib\u00e9rons vous serez que vous pouvez \u00eatre candidat de nouveau un ex\u00e9cutif l'autre pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:12 > 0:20:23) [96%] : \r\nAlors vous savez \u00e7a fait 7 ans que j'exerce ma fonction de procureur g\u00e9n\u00e9ral avec beaucoup de plaisir, je suis pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la justice et j'ai pas l'intention le moins du monde revenir du c\u00f4t\u00e9 politique, \u00e7a veut dire jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:24 > 0:20:30) [91%] : \r\nIl ne faut jamais dire jamais, mais en l'occurrence c'est non, monsieur le procureur g\u00e9n\u00e9ral, merci, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:31 > 0:20:43) [91%] : \r\nIl y a Bolsonaro atteint le cap symbolique des 100 jours \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil son \u00e9tat gr\u00e2ce \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e entre les promesses et les r\u00e9sultats pour l'instant une partie des Br\u00e9siliens, affiche sa d\u00e9ception Steven vaut 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:43 > 0:20:53) [89%] : \r\nTu vas r\u00e9publicain, il promettait un r\u00e9el changement de cap pour le Br\u00e9sil, mais depuis son investiture d\u00e9but janvier Jair Bolsonaro peinent \u00e0 contr\u00f4ler le navire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:54 > 0:21:02) [93%] : \r\nC'est pourtant sur les chapeaux de roue qu'il d\u00e9marre son mandat en signant un d\u00e9cret qui facilite la d\u00e9tention d'armes, une promesse phare de sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:03 > 0:21:20) [93%] : \r\nMais pour des r\u00e9formes plus complexes comme celle des retraites, grand d\u00e9fi de la l\u00e9gislature, Jair Bolsonaro a besoin du soutien du Congr\u00e8s et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, ses relations avec les d\u00e9put\u00e9s ne sont pas au beau fixe et ils n'arrivent pas \u00e0 obtenir une coalition avec les nombreux partis au sein du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:21 > 0:21:29) [95%] : \r\n\u00e0 cela s'ajoutent des tensions au sein de son propre gouvernement, en un peu plus de 3 mois, Jair Bolsonaro a d\u00e9j\u00e0 remerci\u00e9 de Ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:30 > 0:21:51) [93%] : \r\nSon image anti- corruption prend un coup quand on d\u00e9couvre des d\u00e9p\u00f4ts de sommes d'argent suspects sur le compte bancaire de son fils a\u00een\u00e9, on doute de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, d\u00e9j\u00e0, lors de sa premi\u00e8re apparition sur la sc\u00e8ne internationale \u00e0 Davos o\u00f9 il vante les m\u00e9rites du Br\u00e9sil aupr\u00e8s des investisseurs \u00e9trangers, avec un discours jug\u00e9 superficiel logique \u00e7a travaille, alors je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:51 > 0:21:57) [91%] : \r\nConvaincu que notre action vous attirera et vous encouragera \u00e0 faire des affaires avec nous pour le bien du Br\u00e9sil et le bien du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:58 > 0:22:11) [93%] : \r\nPlus r\u00e9cemment Jair Bolsonaro choc quand il leur donne des comm\u00e9morations pour les 55 ans du coup d'\u00c9tat militaire ou quand il affiche sa conviction que le nazisme \u00e9tait de gauche, juste apr\u00e8s une visite du mus\u00e9e de l'Holocauste \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:12 > 0:22:24) [93%] : \r\nCelui qu'on surnomme le tram tropicale, voit sa cote de popularit\u00e9 chuter de 67 pourcent en janvier \u00e0 51 pourcent en mars, le pire r\u00e9sultat pour un pr\u00e9sident br\u00e9silien apr\u00e8s 3 mois de mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:25 > 0:22:33) [91%] : \r\nLe grand suspense a d\u00e9but\u00e9 en Isra\u00ebl, ce sont des \u00e9lections cruciales pour Benjamin Netanyahu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent insubmersible, les Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:33 > 0:22:45) [89%] : \r\nLe Parlement apr\u00e8s 13 ans pass\u00e9s au pouvoir pendant ma Netanyahu est d\u00e9fi\u00e9 par novice en politique, l'ancien chef d'\u00c9tat-Major, le chef de file du centre- droit, Benny Gantz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:46 > 0:22:46) [74%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:47 > 0:22:52) [95%] : \r\nOn devrait avoir les r\u00e9sultats vers 22 heures on les suivra sur rtsinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:53 > 0:23:15) [92%] : \r\nUne semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika en Alg\u00e9rie, le Parlement, charge le pr\u00e9sident du S\u00e9nat Abdelkader Bensalah 77 ans, d'assurer l'int\u00e9rim pendant 90 jours la d\u00e9signation de ce de ces cr\u00e9atures du syst\u00e8me l'est efficace suscite une certaine col\u00e8re des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 dans le centre d'Alger, ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau, par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:17 > 0:23:30) [92%] : \r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure de la f\u00e9minisation du parlement, on sait que c'est un th\u00e8me majeur de cette ann\u00e9e, dans tous les domaines, la gr\u00e8ve du 14 juin se pr\u00e9pare les organisatrices esp\u00e8rent d\u00e9passer les chiffres de 1991 \u00c9liane Ruckstuhl Gilles Denis barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:35 > 0:23:51) [92%] : \r\n3 mani\u00e8res de s'engager le 14 juin elles feront la gr\u00e8ve des femmes Clotilde Pinto, h\u00f4tesse de caisse dans un centre commercial \u00e0 Vevey Chantal House ambulanci\u00e8re \u00e0 Lyon et Martine Rouiller, qui travaille \u00e0 la m\u00e9diath\u00e8que de Saint-Maurice, pourquoi vous ferais la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:52 > 0:23:59) [86%] : \r\nJe m'engage, de 14 ans parce qu'parce que l'\u00e9galit\u00e9, elle est pas atteint, j'aimerais qu'on atteigne une vraie \u00e9galit\u00e9 des salaires et des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:59 > 0:24:14) [89%] : \r\nPour toutes les femmes qui travaillent dans des secteurs comme le secteur de la vente ne secteur des nettoyages le secteur, la restauration des soins en Saxe c'est la plupart c'est des femmes qui travaillent souvent des mamans toute seule qui doit travailler tous les jours, souvent dans des conditions pr\u00e9caires et p\u00e9nibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:15 > 0:24:17) [92%] : \r\nQu'est ce que vous allez faire le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:19 > 0:24:31) [91%] : \r\nIl y a plusieurs fa\u00e7ons de faire la gr\u00e8ve, bien s\u00fbr qu'on va pas faire la cr\u00eape toute la journ\u00e9e, merde des exemple comportait un petit foulard port\u00e9 un petit bracelet s'arr\u00eater 15 minutes 30 minutes cet exemple parmi d'autres que je donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:31 > 0:24:43) [90%] : \r\nJe ne viendrai pas travailler, mais \u00e0 la mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus suisse et plus dans le consensus, j'ai d\u00e9j\u00e0 averti mes employeurs depuis d\u00e9j\u00e0 quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:43 > 0:24:50) [88%] : \r\nSi Chantal \u00e0 hausse nous re\u00e7oit chez elle, c'est que sa direction a refus\u00e9 qu'elle t\u00e9moigne sur son lieu de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:50 > 0:24:56) [80%] : \r\nOui, il y a une cr\u00e8me craint des revendications que les que les employ\u00e9es, comment \u00e7a se \u00e0 demander trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:58 > 0:25:03) [89%] : \r\nIls imaginent qu'on va demander beaucoup trop chose faite j'pense que c'est un, ils ont un peu peur de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:04 > 0:25:06) [89%] : \r\nPourtant, ce qu'on demande, c'est la base, c'est juste l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:08 > 0:25:10) [92%] : \r\nCette gr\u00e8ve, qu'est ce qu'elle peut changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:11 > 0:25:45) [93%] : \r\nLes st\u00e9r\u00e9otypes de genre dans l'\u00e9ducation des enfants, parce que si on ne change pas la mani\u00e8re dont on \u00e9duque les enfants on atteindra on atteindra jamais cette \u00e9galit\u00e9, donc j'aimerais qu'on laisse plus de place, notamment gar\u00e7on pour exprimer leurs sentiments, leur \u00e9motion et puis qu'on \u00e9duque les enfants au consentement, je pense que pour r\u00e9ussir \u00e0 changer les choses, profond\u00e9ment, il faut imposer et imposer des r\u00e8gles et imposer des quotas, \u00e7a peut para\u00eetre excessif, mais ce serait que des mesures transitoires et apr\u00e8s qu'apr\u00e8s ce sera \u00e9tabli ce sera acquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:46 > 0:25:52) [93%] : \r\n3 femmes et certainement la m\u00eame destin\u00e9e, en tout cas pour la gr\u00e8ve du 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:53 > 0:25:55) [91%] : \r\nGilles Denis Barthe, que dit la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:55 > 0:26:16) [92%] : \r\nCommen\u00e7ons par le collectif des femmes qui organise la gr\u00e8ve du 14 juin elles veulent la faire au sens propre du terme, mais voil\u00e0, la loi c'est la loi, et elle le contredit le droit de gr\u00e8ve n'est valable que s'il y a un conflit ouvert employ\u00e9e employeurs, ce qui n'est pas le cas de la gr\u00e8ve des femmes qui est plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9 comme une manifestation politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:16 > 0:26:19) [93%] : \r\nEst ce qu'il y a des diff\u00e9rences selon les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:19 > 0:26:57) [90%] : \r\nBah, la plupart des comptes suivent au pied et \u00e0 la \u00e0 la lettre le droit de gr\u00e8ve inscrit dans leur constitution, \u00e0 l'exception du Valais, qui n'en a pas donc la gr\u00e8ve des femmes n'est pas reconnue comme licite et les femmes devront prendre cong\u00e9 le 14 juin seul le canton de Vaud la d\u00e9clare comme l\u00e9gal, on attend encore la r\u00e9ponse de Gen\u00e8ve et c'est clairement un coup politique fort de la part des Vaudois, m\u00eame s'il demande d'instaurer un service minimum dans les h\u00f4pitaux ou les forces de police par exemple l'ou s'il demande aux femmes de communiquer suffisamment \u00e0 l'avance leur absence non pay\u00e9es ou pay\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:57 > 0:27:03) [86%] : \r\nOn parle de la gr\u00e8ve des femmes est ce que les organisatrices appelle les hommes \u00e0 manifester aussi \u00e0 faire aussi la gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:03 > 0:27:24) [92%] : \r\nOui, ben, elles attendent de nous qu'on soit solidaire mais un soutien plut\u00f4t pratique et domestiques \u00e0 la maison, garder les enfants par exemple, plut\u00f4t que d'\u00eatre vraiment dans la rue avec elles d'ailleurs, je vous propose de regarder ce document d'archives tourn\u00e9es durant la gr\u00e8ve des femmes du 14 juin 1991.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:25 > 0:27:34) [86%] : \r\n14 joueurs journ\u00e9e particuli\u00e8re, les enfants d'une garderie genevoises sont prises en charge par 3 p\u00e8res de famille qui remplacent les jardini\u00e8res, gr\u00e9viste de la maison des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:34 > 0:27:54) [89%] : \r\nUn m\u00e9tier qui est \u00e0 la base essentiellement f\u00e9minin, donc il est encore tr\u00e8s mal reconnus et mal pay\u00e9 aussi en cons\u00e9quence mal reconnus en ce sens que les gens y il consid\u00e8re pas notre travail comme vraiment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s important, souvent d\u00e9sormais, vous vous gardez juste les enfants et le travail est mal reconnue, donc je pense que de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:56 > 0:28:12) [92%] : \r\nDans les autres titres du jour : la finance durable progresse de plus en plus un argument des banquiers \u00e9videmment aussi sous la pression des opinions et des politiques, l'Europe va d\u00e9ployer un plan d'action et la tendance marque en Suisse, c'est le grand format de la r\u00e9daction, il est sign\u00e9 Tim que Chouly et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:13 > 0:28:13) [99%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:14 > 0:28:48) [90%] : \r\nSauver le climat s'est aussi imaginer des flux financiers, respectueux de l'environnement et bien en la mati\u00e8re, si l'on en croit Greenpeace, la Suisse n'est pas encore exemplaire, elle consacre un peu plus de 9700 francs par habitant aux financements des \u00e9nergies fossiles, en comparaison, la Chine, c'est 121 francs Angela de Wolff est une pionni\u00e8re en Suisse et l'\u00e9tiquette, un peu comme on le fait pour les frigos, les soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es en bourse leur bilan \u00e9nerg\u00e9tique social aussi et leur gouvernance oh Label ESG, pour l'instant 5200 entreprises labellis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:48 > 0:29:10) [94%] : \r\nOn n'est pas dans une forme de r\u00e9volution, on est vraiment dans une forme d'\u00e9volution d'int\u00e9grer d'autres facteurs qu'on appelle extra- financiers aux ratios financiers traditionnels pour bien comprendre les entreprises dans lesquelles on investit pour bien comprendre les projets dans lesquels on investit et voil\u00e0, je crois que c'est vraiment une tendance de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral de vouloir plus de transparence et de tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:10 > 0:29:20) [92%] : \r\nL'Europe a d\u00e9ploy\u00e9 un plan d'action pour promouvoir la finance durable Ad\u00e8le Thorens, elle r\u00e9clame pour la Suisse plus de transparence et plus de r\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:20 > 0:29:48) [92%] : \r\nSi on prend l'ensemble des activit\u00e9s financi\u00e8res qui ont lieu sur notre territoire, c'est 20 fois plus d'\u00e9missions de CO2 que tout le reste des autres activit\u00e9s, en g\u00e9n\u00e9rant du CO2 en Suisse comme la mobilit\u00e9, le chauffage ou l'alimentation, donc il y a un effet de levier extr\u00eamement important, notre banque nationale investit elle aussi massivement dans les \u00e9nergies fossiles, elle, doublant les \u00e9missions de CO2 de notre pays et l\u00e0 il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:49 > 0:30:11) [92%] : \r\nCe constat a \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9 \u00e0 La Revue durable et aux artisans de la transition, pendant ce temps l\u00e0 la jeunesse elle descend dans la rue, les politiques adaptent leur priorit\u00e9 : le vent est en train de tourner l'an dernier les investissements durables ont augment\u00e9 en Suisse de 82 pourcent presque 400 milliards de francs, soit 15 \u00e0 20 pourcent du total de l'argent investi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:12 > 0:30:27) [88%] : \r\nLa finance durable, c'est la juste et bonne finance, il n'y a pas d'autre finance \u00e0 terme que la finance durable, il ne devrait pas, et je pense qu'on va se rendent compte tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement que les rendements qu'on obtient avec ses m\u00e9thodes aujourd'hui seront sup\u00e9rieurs \u00e0 ce qu'on en obtenait autrefois sans les appliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:28 > 0:30:33) [96%] : \r\nAlors faut-il r\u00e9guler ou se satisfaire d'une autor\u00e9gulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:33 > 0:30:46) [91%] : \r\nParce que l\u00e9gif\u00e9rer vraisemblablement d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il faudra le faire est ce que \u00e7a doit \u00eatre une une l\u00e9gislation extr\u00eamement contraignante et ce qu'il faut se se sait se d\u00e9marquer n\u00e9cessairement de l'Europe, je ne crois pas du tout, si l'Europe va dans le bon sens autant participer au mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:47 > 0:30:53) [97%] : \r\nLa finance durable n'est plus un produit de niche, elle est m\u00eame devenue un enjeu politique majeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:54 > 0:31:00) [95%] : \r\nHockey sur glace : on conna\u00eetra ce soir le nom du club qui affrontera d\u00e8s jeudi en finale du championnat suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:31:00 > 0:31:24) [88%] : \r\nBerne, qui s'est impos\u00e9 au a 0 dans l'acte VI samedi face \u00e0 Bienne, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Ramon Poulter Stander \u00e0 la 9\u00e8me minute a obtenu le droit de disputer un dernier match sur sa glace dans cette 2\u00e8me demi- finale c'est 3 3 dans la s\u00e9rie et ce soir le match Steeve Roth alors Bienne Berne, comme toujours, les voisins, on tr\u00e8s concurrents et \u00e0 quoi 30 minutes de voiture ente les 2, c'est la vieille rivalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:27 > 0:32:18) [89%] : \r\nC'est vrai, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but des ann\u00e9es 80, h\u00e9 bien l\u00e0, il y avait une grosse rivalit\u00e9, c'est l\u00e0 que Bienne a remport\u00e9 ses 3 titres de champion Berne lui en a remport\u00e9 depuis et a \u00e9t\u00e9 vraiment le grand rival, le grand fr\u00e8re d'abord puis ensuite le grand rival cantonal et aujourd'hui on a l'impression que bien attentivement gentiment en train de remonter \u00e0 la hauteur et pourrait m\u00eame revendiquer de passer devant ce soir ces 3 partout dans cette s\u00e9rie, c'est le match d\u00e9cisif, tout est possible ce soir m\u00eame si Berne conservent quand m\u00eame un petit Avantage, celui de jouer ce match \u00e0 domicile, on sait que dans un match d\u00e9cisif, un match num\u00e9ro 7 c'est \u00e9videmment un Avantage de jouer devant son public mais bien aura son mot \u00e0 dire et effectivement la rivalit\u00e9 se poursuit, heureusement, je crois qu'il faut le dire c'est une saine rivalit\u00e9, il y a pas eu de d\u00e9bordement, les niveaux des supporters et sur la glace se passe bien, donc c'est si vous relevez Steve, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:18 > 0:32:27) [94%] : \r\nEt on voit l'avant- go\u00fbt de l'ambiance ce soir, merci beaucoup, on suit le match Berne- Bienne donc une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS de d\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:28 > 0:32:34) [95%] : \r\nAu programme ce soir \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ensuite ABE enqu\u00eate sur le prix du livre tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:32:43 > 0:32:46) [83%] : \r\nIl suivait l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT2 (0:32:51 > 0:32:51) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:08 > 0:33:18) [76%] : \r\nM\u00e9ditation la sortie aussi j'aimerais oui oui, loi 16 loyer \u00e7a manquait de conviction le le dernier j'am\u00e8ne la fameuse foire de qu\u00eate de record de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:22 > 0:33:22) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:23 > 0:33:31) [87%] : \r\nInutile non allez bien va se prendre un caf\u00e9, un petit whisky et m\u00eame pur malt en ce qui me concerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:36 > 0:33:42) [84%] : \r\nEn fait, j'ai un faible pour Lewis qui japonais pour les Micha\u00ebl qui sont incroyables sont tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:43 > 0:33:43) [98%] : \r\nC'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:49 > 0:33:51) [52%] : \r\nEt Tim grande donc voire histoire si seniors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:02 > 0:34:03) [76%] : \r\nOn vote \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:18 > 0:34:20) [98%] : \r\nOui, oui \u00e0 l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:22 > 0:34:34) [81%] : \r\nEt comme moi je, je, je suis jamais mont\u00e9 au garage \u00e9tais \u00e0 Zermatt mais je suis jamais mont\u00e9e au Gornergrat jamais pris le train pourtant \u00e0 \u00e0 c'est joli hein, \u00e7a d\u00e9chire, puis l\u00e0 aujourd'hui la la webcam, elle est bien plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:36 > 0:34:48) [87%] : \r\nAvec l'observatoire parce qu'il y a ainsi pas oui mais \u00e7a c'est une webcam moi- m\u00eame pas des photos non non mais tu sais, \u00e0 la fin, on aura une photo et tu verras la qualit\u00e9 d'image, \u00e0 quel point \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:50 > 0:35:13) [86%] : \r\nParce que \u00e7a c'est chouette mais une vraie photo faite par quelqu'un qui ma\u00eetrise c'est c'est un autre monde, mais, mais, bon, tu vois, c'est qu'il voit comme \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a change les \u00e9missions d'avoir tous les jours des images \u00e0 droite \u00e0 gauche bien s\u00fbr par rapport \u00e0 ce qu'on avait avant tu o\u00f9 \u00e7a commen\u00e7ait toujours avec la m\u00eame image satellite et puis l\u00e0, le zoom avant sur la Terre, ce bout de quelques ann\u00e9es, les gens pouvaient plus les tourn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:13 > 0:35:15) [76%] : \r\nVoil\u00e0 4 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:15 > 0:35:26) [81%] : \r\nBon voil\u00e0 vous de oui mais \u00e7a c'est la bonne nouvelle jeudi le danger, c'est quand tu attente d\u00e8s consent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:26 > 0:35:27) [85%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:28 > 0:35:33) [85%] : \r\nAlors \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 moins de qu'il faut se remettent dans le bain et puis \u00e0 prier pour que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:35 > 0:35:36) [97%] : \r\n\u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:38 > 0:35:41) [60%] : \r\nBon mal \u00e9lim\u00e9 Freund Ingrid Guy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:39 > 0:36:50) [87%] : \r\n\u00e0 part \u00e7a, il assur\u00e9 pour son 1er plateau pardon, il a assur\u00e9 pour son 1er plateau ouais, ouais, il a, il avait le prompteur ou pas, non sans prompteur, de m\u00e9moire excellente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:51 > 0:36:53) [71%] : \r\nL'obsc\u00e9nit\u00e9, je serais certes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:53 > 0:37:07) [83%] : \r\nOui, et puis c'est compliqu\u00e9 ce ce qui est ce qu'il devait raconter, il a bien structur\u00e9, il a bien non, j'ai trouv\u00e9 qu'il a pr\u00eat\u00e9 son stress, hein, c'est une sacr\u00e9e pression 19 30 plateau et tout, non, non, il a du m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:12 > 0:37:13) [70%] : \r\nIl y a psy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:07 > 0:41:54) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, il y a eu quelques averses aujourd'hui mais dans l'ensemble, le temps \u00e9tait \u00e0 Sciences- soleil et demain nous devrions repasser dans l'air beaucoup plus humides, regardez, nous sommes \u00e0 proximit\u00e9 de d\u00e9pression, la premi\u00e8re sur le proche Atlantique la 2\u00e8me sur les Balkans, aujourd'hui elle ne nous ont pas touch\u00e9 directement mais nous amener de l'air humide instable, d'o\u00f9 parfois des averses, surtout sur l'est de la Suisse, ce soir, les pr\u00e9cipitations devraient se terminer mais demain ils vont revenir \u00e0 cause de cette d\u00e9pression sur les Balkans, elle va s'approcher de la Suisse, elle nous am\u00e8nera de l'humidit\u00e9 dans un retour d\u00e8s ce jeudi, \u00e7a devrait continuer, les am\u00e9liorations, ce sera pour vendredi, avec le retour de haute pression par le Nord, demain matin, les nuages, les pr\u00e9cipitations devraient \u00e0 nouveau circuler sur les Grisons le nord du plateau, la joie, le nord du Jura les quantit\u00e9s seront faibles la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1600 m\u00e8tres ailleurs temps sec le soleil pour encore faire de belles apparitions en ce moment de la journ\u00e9e autour du lait ment ou bien encore en Valais l'apr\u00e8s- midi, nuages et pr\u00e9cipitations vont progresser vers l'ouest sur le Tessin, sur le plateau, le long du Jura mais il semble que ces pr\u00e9cipitations que ces nuages n'arrive que sur le tard autour du lait ment ou bien encore sur le Valais ces r\u00e9gions ne devrait \u00eatre touch\u00e9e que dans une moindre mesure, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la base de matin devrait faire entre 3 et 7 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 13 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau, localement 15 autour du l'aimant 17 en Valais, contre les 19 qui ont \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9s aujourd'hui la limite du 0 degr\u00e9 va s'abaisser vers 1900 ma\u00eetre les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles plut\u00f4t de secteur Nord-Est sur le plateau, ou bien encore en montagne, ils vont se renforcer en soir\u00e9e et dans la nuit, tout cela devrait nous mener \u00e0 une situation de bise noire pendant la journ\u00e9e de jeudi, elle pourra m\u00eame \u00eatre forte autour du aimant le soleil sera du genre discret et il faudra compter avec quelques pr\u00e9cipitations principalement le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur l'est de la Suisse pendant la journ\u00e9e de vendredi lui haute pression vont revenir peut-\u00eatre encore quelques gouttes dans l'Est ou bien encore au Tessin sinon passage un temps sec, assez ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer les 12 degr\u00e9s sur le plateau et la bise sera faible sentent pendant la journ\u00e9e de samedi encore un peu de bis, mais pas beaucoup, mais cette fois nous allons repasser dans le Vert, plus humide, plus instable, la tendance aux averses va augmenter, il n'est pas impossible que le bassin l\u00e9manique le Valais garde un temps sec, mais \u00e7a reste \u00e0 confirmer, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse, m\u00eame chose en principe pour la journ\u00e9e de dimanche, vous voyez les indices de fiabilit\u00e9 ne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour ces 2 journ\u00e9es en moyenne 5 \u00e0 6 sur 10, voici pour terminer le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours la bonne journ\u00e9e semble quand m\u00eame \u00eatre celle de vendredi avec un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec, ensoleill\u00e9 et des temp\u00e9ratures qui pourra atteindre les 12 degr\u00e9s, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire ce soir, notez pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'ABE non pas pour un plan \u00e9cureuil mais pour s'int\u00e9resser au prix des livres qui sont plus chers en Suisse qu'en France, pourquoi on aimerait savoir je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:48:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904824648", "durationSec": 130, "title": "FRIGO FEMINISATION PARLEMENTS_RTS000001800728", "excerpt": "Dans le canton de Zurich, les \u00e9lections cantonales ont vont une hausse des femmes \u00e9lues. Le Parlement zurichois compte 40% de femmes, alors que la moyenne nationale est de 29%.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["FEMME", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824649", "durationSec": 143, "title": "FRIGO GREVE DES FEMMES V2_RTS000001797211", "excerpt": "L'h\u00f4tesse de caisse dans un centre commercial \u00e0 Veyey Clotilde Pinto, l'ambulanci\u00e8re \u00e0 Nyon Chantal Neuhaus et l'employ\u00e9e de la m\u00e9diath\u00e8que de St-Maurice Martine Rouiller vont s'engager pour la gr\u00e8ve des femmes du 14.06.2019.", "remarks": "Archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "GR\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824650", "durationSec": 104, "title": "SO 100 JOURS BOLSONARO_RTS000001802003", "excerpt": "Bilan des 100 premiers jours de la pr\u00e9sidence du pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro. Ses relations avec les d\u00e9put\u00e9s sont difficiles, son image anti-corrpution est \u00e9corn\u00e9e et ses nombreux faux pas l'affaiblisse. Sa cote de popularit\u00e9 a chut\u00e9 de 67% en janvier 2019, \u00e0 51% en mars 2019.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL", "DAVOS", "JERUSALEM"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["BOLSONARO, JAIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824651", "durationSec": 30, "title": "SO ACCORD INSTITUTIONNEL_RTS000001802066", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du Pr\u00e9sident de la commission de l'\u00e9conomie du Conseil des Etats Pirmin Bischof. La Commission a d\u00e9pos\u00e9 une motion qui demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mener des n\u00e9gociations compl\u00e9mentaires avec Bruxelles pour am\u00e9liorer l'accord-cadre institutionnel n\u00e9goci\u00e9 avec l'Union Europ\u00e9enne (UE).", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ACCORD INTERNATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824652", "durationSec": 31, "title": "SO ALGERIE BENSALAH_RTS000001801890", "excerpt": ">>>>>>>IMPORT OPENMEDIA<<<<<<<\n ((0,0 Alger, aujourd'hui 0,9 source: @ZahraaRhm))Une semaine apr\u00e8s la d\u00e9mission d'Abdelaziz Bouteflika, en Alg\u00e9rie, ((IMAGES)) le parlement a charg\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Abdelkader Bensalah, 77 ans, d'assurer l'int\u00e9rim, pendant 90 jours. La d\u00e9signation de ce produit du syst\u00e8me Bouteflika suscite la col\u00e8re de la rue...Des milliers d'\u00e9tudiants ont manifest\u00e9 aujourd'hui dans le centre d'Alger ils ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au canon \u00e0 eau par la police."}, {"internalArchiveId": "AA1904824653", "durationSec": 31, "title": "SO ARCHIVES HOMME V2_RTS000001801794", "excerpt": ">>>>>>>IMPORT OPENMEDIA<<<<<<< Des \u00e9lections cruciales pour Benjamin Netanyaou et son parti de droite le Likoud -Les isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur parlement . Apr\u00e8s 13 ann\u00e9es pass\u00e9s au pouvoir il est challeng\u00e9 par un novice en politique , chef de file du centre -droit Benny Ganz qui a lui aussi vot\u00e9 dans son quartier plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e -Premiers sondages sortis des urnes \u00e0 la fermeture des bureaux de vote 22 H 00 heure locale."}, {"internalArchiveId": "AA1904824654", "durationSec": 20, "title": "SO BIENNE BUT_RTS000001801584", "excerpt": "La finance durable progresse en Suisse, mais les investissements dans l'\u00e9nergie fossile restent \u00e9lev\u00e9s. Des Voix s'\u00e9l\u00e8vent pour r\u00e9guler ce march\u00e9, pour plus de transparence sur les investissements et que les flux financiers soient compatibles avec un d\u00e9veloppement \u00e0 faible impact carbone."}, {"internalArchiveId": "AA1904824655", "durationSec": 20, "title": "SO ELECTIONS ISRAEL_RTS000001802053", "excerpt": "La Lega a perdu 4 si\u00e8ges lors des \u00e9lections cantonales tessinoises du 07.04.2019, et 9 parlementaires femmes suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues. Elles repr\u00e9senteront 34% des mandats."}, {"internalArchiveId": "AA1904824656", "durationSec": 162, "title": "SO FINANCE ETHIQUE V2_RTS000001801973", "excerpt": "Le premier magasin en Suisse sans aucune caisse a ouvert \u00e0 Zurich. Les clients doivent scanner leurs achats avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable. Le conseiller national socialiste vaudois Samuel Bendahan d\u00e9nonce une responsabilit\u00e9 des erreurs, par exemple lors du scannage, qui incombe actuellement aux clients et non pas aux entreprises.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SYST\u00c8ME FINANCIER", "\u00c9COLOGIE", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824657", "durationSec": 28, "title": "SO GRAND CONSEIL TESSIN_RTS000001801691", "excerpt": "Le canton de Vaud a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un moratoire sur la construction de nouvelles antennes 5G, dans l'attente des r\u00e9sultats de l'\u00e9tude compl\u00e8te command\u00e9e par l\u00bfOffice f\u00e9d\u00e9ral de l\u00bfenvironnement (OFEV).", "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE", "FEMME"], "thematicCorporations": ["LA LEGA"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824658", "durationSec": 127, "title": "SO MAGASIN SANS CAISSE_RTS000001802024", "excerpt": "Portrait du procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois Olivier Jornot. Il a pr\u00e9sent\u00e9 le bilan de l'activit\u00e9 du pouvoir judiciaire en 2018, avec plus de 10 000 proc\u00e9dures trait\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "MAGASIN D'ALIMENTATION G\u00c9N\u00c9RALE", "INFORMATIQUE APPLIQU\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824659", "durationSec": 98, "title": "SO MORATOIRE 5G V2_RTS000001802077", "excerpt": "L'H\u00f4pital du Valais a interrompu sa ligne t\u00e9l\u00e9phonique sp\u00e9ciale pour les urgence p\u00e9diatriques le 01.04.2019. Victime de son succ\u00e8s, cette ligne t\u00e9l\u00e9phonique gratuite \u00e9tait trop sollicit\u00e9e. Une solution provisoire a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e, avec un r\u00e9tablissement de la hotline entre 18h \u00e0 23h.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SENTIER, LE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU DE T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION", "TRANSMISSION (T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION)", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "thematicPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"], "sequenceIds": ["1825998"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824660", "durationSec": 109, "title": "SO PORTRAIT JORNOT V2_RTS000001801941", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824661", "durationSec": 127, "title": "SO VS TELEPHONE PEDIATRIQUE V2_RTS000001802048", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JORDAN, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DIATRIE", "URGENCE M\u00c9DICALE", "SERVICE T\u00c9L\u00c9PHONIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904825571", "summary": "Le Sentier : itw Urs Rechsteiner, habitant du Sentier. \nLausanne : itw Raph\u00ebl Mahaim, d\u00e9put\u00e9 Les Verts vaudois. Itw Jacqueline De Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1825998", "visualGeographicals": ["SENTIER, LE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825573", "summary": "Plateau : Zweiacker, Pierre, professeur de physique \u00e0 l'EPFL.", "id": "1826000", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825575", "summary": "Zurich-ville : \nExt magasin \"avec box\" install\u00e9 dans gare de Zurich. Client scannant ses achats avec t\u00e9l\u00e9phone mobile. Itw Andreas Ramseier, client du magasin avec box. Itw Micha\u00ebl Mueller, chef Valora. \nPublicit\u00e9 Amazon Go sur magasin sans caisse.\nLausanne : Samuel Bendahan\u00a0: Conseiller national PS vaudois.", "id": "1826002", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "MAGASIN D'ALIMENTATION G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825579", "summary": "Valais : main composant num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone des urgences p\u00e9diatriques du Valais et tombant sur message sur r\u00e9pondeur. Itw Redouane Bouali, directeur m\u00e9dical du Centre Hospitalier du Centre du Valais. Itw Kabangu Kayemba-Kay's, chef du service de p\u00e9diatrie du CHVR. \nFribourg-ville : Itw Jeannette Portmann, charg\u00e9e de communication de l'H'opital de Fribourg. Itw Victor Fournier, chef du service valaisan de la sant\u00e9.", "id": "1826006", "visualGeographicals": ["VALAIS", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825588", "summary": "Zurich :\nSarah Akanji, \u00e9lue PS au Grand Conseil zurichois, jouant au football. Itw Sarah Akanji.\nDaniela Rinderknecht, \u00e9lue UDC au Grand Conseil zurichois, s'occupant d'une vache dans ferme. Itw Daniela Rinderknecht. Affiches \u00e9lectorales pour les \u00e9lections cantonales. \nItw Jessica Zuber, coordinatrice de la campagne \"Helvetia ruft.", "id": "1826015", "visualThemes": ["FEMME"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825591", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois, marchant dans couloirs. Itw Fran\u00e7ois Canonica, avocat. Itw Pierre Bayenet, avocat et d\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant Grand Conseil genevois. Olivier Jornot sur estrade pour pr\u00e9sentation du bilan 2018.", "id": "1826018", "visualThemes": ["PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825604", "summary": "Plateau : Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral genevois.", "id": "1826031", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1904825629", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : \nItw Angela de Wolff, co-fondatrice \"Sustainable finance Geneva\".\nItw Patrick Odier, associ\u00e9-g\u00e9rant Lombard Odier.\nItw Fran\u00e7ois Savary, directeur Prime partners, GE\nBerne-ville :\nItw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Les Verts vaudoise.", "id": "1826056", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, ADELE", "ODIER, PATRICK"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROTH, Steve", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780923", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048177", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1822981", "internalArchiveId": "AA1904822540", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-04-09T12:45:00Z", "durationSec": 1965, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10353302", "imageURL": "http://www.rts.ch/10353301.image", "backgrounds": ["Plateau, le com\u00e9dien suisse Kacey Mottet-Klein avoue s'\u00eatre converti quelques jours \u00e0 l'Islam pour s'int\u00e9grer \u00e0 un groupe d'amis (00:23:03:22)."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45"], "variantIds": ["ece-10353302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T10:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT048178\r\nDate de transcription : 15-APR-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:17) [83%] : \r\nTu vois rien toi alors 1er du d\u00e9j\u00e0 des petits carr\u00e9s dans mon texte dans le prompteur c'est tunnels possible mais voir le dernier titre au prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:27) [81%] : \r\nBonjour, bienvenue, \u00e7a va et vous, \u00e7a fait longtemps que je faisais par su oui souvenir cet \u00e9t\u00e9 en bas une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:27 > 0:00:42) [83%] : \r\nOui, c'est plus pour quel film, c'\u00e9tait je dire vous aviez re\u00e7u un prix de Taza version repris go\u00fbt corps mais en tout cas bienvenue ben merci, c'est gentil, c'est un plaisir pour il est tard, TAC TAC TAC TAC TAC TAC il faut j'avance, j'avance et internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:44 > 0:00:48) [83%] : \r\nJe mets en arri\u00e8re bouge fin mai le sur la premi\u00e8re trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:49 > 0:00:51) [68%] : \r\nVoil\u00e0, premi\u00e8re trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:52 > 0:01:03) [84%] : \r\nBon, tant pis, bon ben tant pis je vais me d\u00e9brouiller ce au milieu des mots \u00e0 la traque plus beaucoup de temps mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:18 > 0:03:28) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 au sommaire aujourd'hui, la d\u00e9faite de la Lega lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives au Tessin la droite populiste majoritaires au gouvernement perd 4 si\u00e8ges au Grand Conseil, le PLR en revanche, confirme sa position de 1er parti cantonal \u00e9lection \u00e9galement en Isra\u00ebl depuis ce matin, les quelque 6 millions d'\u00e9lecteurs du pays sont appel\u00e9s \u00e0 choisir leur nouveau parlement en arri\u00e8re- fond, c'est le sort du 1er ministre sortant, Benyamin Netanyahu qui se joue, Janet Jackson, Sting, Joan Baez ou encore George, elle sera \u00e0 l'affiche du Montreux Jazz Festival s'est d\u00e9voil\u00e9 ce matin, au total plus d'une centaine d'artistes ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents cette ann\u00e9e pour un festival qui, fait rare, quittera l'\u00e9quipe le temps d'un show pour investir avec Elton John, un stade de la ville, nous irons \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 il n'est plus n\u00e9cessaire d'\u00eatre sportif et vaillant pour utiliser les v\u00e9los en libre service, un nouvel engin et des armes \u00e0 disposition des seniors pour leur permettre \u00e0 eux aussi de conna\u00eetre le plaisir de rouler cheveux au vent, et vous le verrez, ils sont plut\u00f4t s\u00e9duits et nous recevons si Mottet Klein l'acteur lausannois vient nous parler de la \u00e0 la nuit, le nouveau film d'Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 sur le Djihad un film dont il partage l'affiche avec Catherine Deneuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:30 > 0:03:59) [95%] : \r\nMais avant de d\u00e9velopper ces titres, on se rend dans le canton de Vaud ou c'est une surprise, le Conseil d'\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d'un moratoire sur l'installation des antennes 5 G, annonce faite ce matin lors d'un d\u00e9bat au Grand Conseil, une victoire pour les Verts Vaudois qui au-del\u00e0 des d\u00e9marches men\u00e9es au Parlement avait adress\u00e9 une lettre aux communes du canton pour leur demander de renoncer \u00e0 cette nouvelle technologie controvers\u00e9e, au moins provisoirement, avec nous pour en parler Madame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline De quattro d'abord est-ce que cette d\u00e9cision du gouvernement \u00e9tait unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:01 > 0:04:43) [91%] : \r\nTout d'abord ce n'est pas une d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, c'est la pratique du d\u00e9partement de l'environnement, de suspendre les autorisations, les d\u00e9cisions relatives aux 5 G dans l'attente des directives de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je rappelle que Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale a lanc\u00e9 un groupe d'experts pour peser tous les risques et dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l'interpellation Close Grog adopt\u00e9 au mois de janvier, le Conseil d'\u00c9tat s\u00e9duite, s'est dit pr\u00e9occup\u00e9 de la vitesse \u00e0 laquelle avance la Conf\u00e9d\u00e9ration sans attendre c'est r\u00e9sultat donc au niveau du d\u00e9partement, nous avons d'ores et d\u00e9j\u00e0 retenu ces d\u00e9cisions et le Conseil d'\u00c9tat a maintenant 3 mois pour d\u00e9cider s'il donne suite \u00e0 cette r\u00e9solution de moratoire telle que demand\u00e9e par les Verts et pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:43 > 0:04:59) [88%] : \r\nLes Madame, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat, vous parlez du r\u00f4le de Berne dans tout cela, l'Ofcom a donn\u00e9 des autorisations, elle nous disait l\u00e0 sa repr\u00e9sentante, nous disait il y a quelques semaines, ici m\u00eame, les risques de la 5 G dans le cadre actuel ne sont pas plus \u00e9lev\u00e9 que les risques de la 4 G pour le, pour le consommateur, vous ne faites pas confiance \u00e0 l'Ofcom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:02 > 0:05:35) [92%] : \r\nJe pense que cela vaut la peine d'attendre les r\u00e9sultats de ce groupe d'experts, la sant\u00e9, la, la, le, le bien- \u00eatre de la population est aussi important que la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 et sur la base du principe de pr\u00e9caution, le Conseil d'\u00c9tat a exprim\u00e9 ses pr\u00e9occupations, il sera vigilant et c'est la raison pour laquelle nous estimons qu'il est utile et important d'attendre de conna\u00eetre les r\u00e9sultats de ce groupe d'experts, mais encore le Conseil d'\u00c9tat, comme je l'ai dit oui d\u00e9cidera dans le cas de 3 mois si moratoire il doit y avoir sur toutes les installations ou uniquement en cas de fr\u00e9quence probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:35 > 0:05:45) [90%] : \r\nTr\u00e8s rapidement, Madame un concert des timbres de l'\u00e9conomie, on sait le l'essor des nouvelles technologies notamment dans votre canton, vous n'avez pas peur de mettre en frein \u00e0 la \u00e0 la, comment dire, \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:47 > 0:06:05) [92%] : \r\nNous avons besoin du 5 G, si nous voulons vraiment avancer dans la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9, c'est indiscutable, c'est ind\u00e9niable, identifi\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat n\u00e9anmoins la pr\u00e9cipitation du Conseil F\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 changer les normes avant d'avoir les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs de l'\u00e9tude qu'ils ont eux- m\u00eames demand\u00e9 nous interpelle merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:05 > 0:06:07) [92%] : \r\nMadame De quattro d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:08 > 0:06:28) [89%] : \r\n18 si\u00e8ges au lieu de 22 la Lega et donc la grande perdante des l\u00e9gislatives tessinoise le parti populiste qui reste majoritaire au gouvernement a obtenu moins de 20 pourcent des voix selon les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs les r\u00e9sultats qui consacrent le PLR 1er parti du canton, alors que la gauche et les femmes se renforce point avec Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:29 > 0:06:41) [94%] : \r\nMine d\u00e9pit\u00e9e dans les rangs de la Lega, pour la premi\u00e8re fois le mouvement populiste qui a longtemps domin\u00e9 la politique tessinoise recule au Grand Conseil, il passe sous la barre des 20 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:43 > 0:07:51) [88%] : \r\nRoger c'est regrettable : aujourd'hui, nous perdons 4 pour 100 de voix, alors que l'UDC gagne mais au moins notre alliance avec l'UDC nous a permis d'assurer les 2 si\u00e8ges l\u00e9guiste gouvernement essaie, contrairement \u00e0 la tendance nationale, l'UDC gagne en effet 2 si\u00e8ges au sud des Alpes, alors que la Lega, on perd 4 PLR et PDC o\u00f9 chacun un mandat en moins durant la prochaine l\u00e9gislature, le Grand Conseil tessinois sera un peu plus \u00e0 gauche, car si le PS et les Verts se maintiennent l'extr\u00eame- gauche, cr\u00e9\u00e9 la surprise en d\u00e9crochant 3 mandats suppl\u00e9mentaires la liste femme rose verte Pillou fait quant \u00e0 elle son entr\u00e9e au parlement avec 2 \u00e9lus, pas de vague verte au Tessin, donc, mais les \u00e9cologistes, en proie \u00e0 des divisions durant la l\u00e9gislature pass\u00e9e jubilent tout de m\u00eame la douane et que \u00e7a part de notre objectif \u00e9tait de maintenir nos 6 si\u00e8ges, nous pouvons donc \u00eatre heureux d'avoir r\u00e9ussi du costaud, enfin, m\u00eame si les femmes restent absentes du gouvernement tessinois elle progresse au Parlement o\u00f9 elles occupent d\u00e9sormais 34 pour 100 des si\u00e8ges into clairement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale de 29 pourcent dans les parlements cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:51 > 0:08:06) [92%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 et 3 repr\u00e9sentants du Conseil d'\u00c9tat de l'autre, de jeunes manifestants pro- climat c'est une premi\u00e8re \u00e0 Fribourg, hier soir \u00e0 l'autorit\u00e9 et militants se sont pr\u00eat\u00e9s \u00e0 l'exercice du d\u00e9bat public, l'occasion de mesurer les divergences de vue, le r\u00e9cit de la soir\u00e9e, sign\u00e9e Alain Hertig.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:07 > 0:08:13) [93%] : \r\nHein c'est et de la 11\u00e8me, d\u00e9clar\u00e9 l'urgence climatique en Inde et relancer la croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:13 > 0:08:44) [90%] : \r\nCette rencontre, les jeunes avaient pr\u00e9par\u00e9 entre avec s\u00e9rieux, une liste de revendications comme la gratuit\u00e9 des transports publics ou un moratoire sur la construction de routes avec l'urgence climatique en bandouli\u00e8re, ce qu'on nous reprochait, peut-\u00eatre au d\u00e9part c'\u00e9tait pas avoir justement de fond final et, l\u00e0, ben on a qu'on arrive \u00e0 quelque chose qui est claire qui est pr\u00e9cis, o\u00f9 les gens peuvent conna\u00eetre nos revendications, donc c'est tr\u00e8s positif, les jeunes, une heure plus tard, le grand moment face \u00e0 eux, pas moins de 3 conseillers d'\u00c9tat, rompu \u00e0 ce genre d'exercice, un d\u00e9bat tr\u00e8s calme et tr\u00e8s classique, jusqu'\u00e0 ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:44 > 0:09:03) [87%] : \r\nEst ce que vous vous donnez r\u00e9ellement les moyens de r\u00e9pondre \u00e0 ces va objectif ou est-ce qu'\u00e0 chaque fois, comme on l'a vu aujourd'hui, vous allez, soit nous sortir d'\u00e9v\u00eaques suivent soi-m\u00eame nous sortir des des mensonges ou en tout cas, et dire que vous avez des grandes solutions mais F. vous vous donner les moyens de r\u00e9pondre \u00e0 la plus grande crise de l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:05 > 0:09:10) [81%] : \r\nLe foss\u00e9 entre militants du climat et gouverneur et d\u00e8s lors, apparues au grand jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:11 > 0:09:30) [92%] : \r\nVous venez nous dire aujourd'hui : il y a rien du tout, on fait rien, vous nous prenez pas au s\u00e9rieux, je trouve que c'est vous qui nous prenaient pas non plus au s\u00e9rieux, je con\u00e7ois qu'on veuille aller plus loin, je con\u00e7ois qu'on veuille aller plus vite mais secou\u00e9 la t\u00eate en souriant : quand on dit des choses et sans \u00e9couter en disant c'est tous des cons, ils ne font rien, c'est les propos qui c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que vous laissez entendre \u00e7a moi \u00e7a me choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:30 > 0:09:34) [92%] : \r\nMais une fois la fi\u00e8vre du d\u00e9bat retomber, on en revient \u00e0 de meilleurs sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:34 > 0:10:07) [88%] : \r\nD'abord, ils font plaisir parce qu'il bouge, il faut avancer les choses, j'ai vu les sourires de ces jeunes, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 provoc, \u00e7a fait partie du sport, \u00e7a fait avancer les choses que de pouvoir d\u00e9battre, je suis s\u00fbre qu'on trouvera les bonnes solutions ensemble, je pense qu'au contraire ils pensent comme nous mais qui trouvent pas n\u00e9cessairement agir, donc on doit continuer, main dans la main avec le plan climat avec le sc\u00e8ne avec le conseil d'\u00e9tat de travailler l\u00e0- dessus et de, de, de, qui est un plan climat qui soit clair, pr\u00e9cis et \u00e9galement une urgence climatique soit d\u00e9clar\u00e9 pour que la Suisse, il contribue aujourd'hui puisse survivre ou 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:07 > 0:10:14) [91%] : \r\nCe 1er rendez- vous en appelle d'autres reste pourtant \u00e0 s'entendre sur le mot cl\u00e9 de ce d\u00e9bat, le mot urgence et dans la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:14 > 0:10:27) [95%] : \r\nEn Alg\u00e9rie, un pr\u00e9sident par int\u00e9rim, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ce matin par le Parlement apr\u00e8s la d\u00e9mission, il y a une semaine d'Abdelaziz Bouteflika, c'est le pr\u00e9sident du Conseil de la nation, Abdelkader Bensalah, qui prend pour 90 jours la t\u00eate du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:29 > 0:10:38) [95%] : \r\nEn Isra\u00ebl, le destin politique de Benyamin N\u00e9tanyahou se joue en ce moment m\u00eame, depuis ce matin, les citoyens sont appel\u00e9s \u00e0 \u00e9lire leur nouveau parlement des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:38 > 0:10:47) [91%] : \r\nEn forme de r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le 1er ministre sortant d\u00e9fi\u00e9 par un nouveau venu de la politique, Benny Gantz, le point avec C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:49 > 0:10:59) [92%] : \r\nL'ind\u00e9tr\u00f4nable Benyamin N\u00e9tanyahou poursuivra-t-il son r\u00e8gne alors que plus de 6 millions d'\u00e9lecteurs aujourd'hui leur parlement, l'avenir du 1er ministre isra\u00e9lien est en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:00 > 0:11:09) [82%] : \r\nOn serait m\u00eame le bonheur que vous devez faire le bon choix auto leur l\u00e0 mais je ne peux pas vous dire lequel ou alors je peux, mais je ne le ferais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:10 > 0:11:19) [90%] : \r\nCar la course est serr\u00e9e entre les 2 benjamins entre le Likoud de Bibi Netanyahu et l'Alliance bleu blanc de Benny Gantz, son principal concurrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:20 > 0:11:26) [99%] : \r\nJe suis heureux de me mettre au service d'Isra\u00ebl, je suis heureux de m'engager pour le bien des citoyens sur une nouvelle voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:26 > 0:11:47) [95%] : \r\nLes Isra\u00e9liens, eux, ont pris le chemin des bureaux de vote, faute de r\u00e9elle diff\u00e9rence de programme entre les 2 principaux candidats, le scrutin se fera davantage sur la personnalit\u00e9 de chacun, j'esp\u00e8re un meilleur avenir, Bibi Netanyahu est au pouvoir depuis trop longtemps, j'esp\u00e8re que le prochain gouvernement d\u00e9cidera qu'aucun 1er ministre ne doit rester plus de 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:47 > 0:12:03) [89%] : \r\nC'est ce qu'avait doivent tenir ce clivage gauche droite en Isra\u00ebl, \u00e7a alimente la controverse, la pol\u00e9mique, mais moi j'attends avec impatience en Isra\u00ebl plus d\u00e9cents, plus d'humanit\u00e9 et je ne soutiendrai certainement pas N\u00e9tanyahou, ni aucun de ses alli\u00e9s Aur\u00e9lie nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:04 > 0:12:06) [80%] : \r\n\u00e7a, c'est oh non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:06 > 0:12:15) [89%] : \r\nLes derniers sondages mettent le Likoud et bleu, blanc, au coude-\u00e0-coude, faute de majorit\u00e9 absolue, il devrait s'allier \u00e0 d'autres formations pour gouverner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:16 > 0:12:44) [93%] : \r\nOn revient en Suisse apr\u00e8s avoir travers\u00e9 une grande crise l'embellie du secteur secondaire se poursuit, en t\u00e9moigne la situation dans le Jura bernois, l'une des r\u00e9gions les plus industrielles de Suisse, presque un emploi sur 2 en d\u00e9pend, or selon l'analyse de la chambre d'\u00e9conomie publique et les pr\u00e9visions sont bonnes, mais il va falloir s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution, notamment de l'horlogerie pour en parler avec nous, son directeur Patrick Lambert, bonjour \u00e0 vous, alors l'abolition du taux plancher les d\u00e9g\u00e2ts du franc fort, tout \u00e7a, cette d\u00e9finitivement d'histoire ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:47 > 0:13:13) [89%] : \r\n\u00e9coutez selon les \u00e9l\u00e9ments que nous avons \u00e9t\u00e9 en mesure de r\u00e9pertorier dans notre outil de compr\u00e9hension des dynamiques du secteur secondaire, effectivement, il y a une embellie qui se confirme nos s\u00e9quences positives qui se maintient, mais il y a encore des effets de je dirais de moyen terme li\u00e9s \u00e0 aux cons\u00e9quences dures du franc fort du choc de 2015 ce matin faste, notamment sur la difficult\u00e9 de maintenir des capacit\u00e9s d'investissement, c'est le financement de l'innovation qui est en cause, notamment chez les petites entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:13 > 0:13:28) [91%] : \r\nAlors, ce ne sera pas le seul d\u00e9fi parce qu'on le disait il y a beaucoup de sous- traitants, essentiellement des soci\u00e9t\u00e9s qui travaillent pour l'horlogerie horlogerie elles-m\u00eames et face \u00e0 un d\u00e9fi, c'est l'adaptation, notamment avec les montres connect\u00e9es, est ce qu'il y a la capacit\u00e9 dans ce tissu \u00e9conomique de s'adapter \u00e0 cette \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:31 > 0:14:01) [88%] : \r\nAssur\u00e9ment oui aujourd'hui ce qui est plut\u00f4t en question, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 financer rapidement un nouveau paradigme productif, il y a un an une baisse du volume de d'exportation d\u00e9montre dans l'entr\u00e9e de gamme en Suisse, par contre, et de nouveaux besoins qui \u00e9mergent des produits m\u00e9caniques complexes avec de d'objets de finissant s'de finition, une pr\u00e9cision extr\u00eame dans dans les composants, et puis \u00e7a \u00e7a n\u00e9cessite des investissements cons\u00e9quents dans les parcs de machines en degr\u00e9 d'automatisation avanc\u00e9e il y a de petites soci\u00e9t\u00e9s qui sont potentiellement des difficult\u00e9s pour financer ceci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:01 > 0:14:03) [94%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous monsieur l'Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:06 > 0:14:16) [91%] : \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel inaugurait ce matin son nouveau v\u00e9lo en libre service en v\u00e9lo, pas tout \u00e0 fait comme les autres puisqu'il est sp\u00e9cifiquement destin\u00e9e aux seniors Neuch\u00e2tel a en effet rejoint l'association.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:16 > 0:14:24) [95%] : \r\n\u00e0 v\u00e9lo sans \u00e2ge qui comme son nom l'indique, veut permettre aux personnes \u00e2g\u00e9es de sentir le vent dans leurs cheveux ma\u00eetrise Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:27 > 0:14:39) [83%] : \r\nVoici le dernier-n\u00e9 de la flotte neuch\u00e2teloise de v\u00e9lo un triporteur pour seniors bonjour madame Marie- Jeanne et Liliane vivent en MS, elles ont test\u00e9 le concept, l'an dernier elle a tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:40 > 0:14:51) [74%] : \r\nEnfin, sort d\u00e9j\u00e0 de l'\u00e9tablissement, l'enceinte d'\u00e9tablissements, on a l'impression de faire un grand voyage \u00e7a qui faut peut-\u00eatre prennent la norme, je trouve \u00e7a grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:52 > 0:15:11) [87%] : \r\nEn v\u00e9los disponibles pour tous sur r\u00e9servation et pilot\u00e9e par des b\u00e9n\u00e9voles, l'id\u00e9e vient du Danemark en 2012, l'association V\u00e9lo sans g\u00ean\u00e9, \u00e9norme succ\u00e8s, 7 ans plus tard, elle est pr\u00e9sente dans 42 pays aujourd'hui Neuch\u00e2tel rejoint le club c'est Ralph Vichnievsky qui a import\u00e9 le concept en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:11 > 0:15:13) [99%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:13 > 0:15:31) [90%] : \r\nLe v\u00e9lo peut attirer l'attention des gens autour des personnes \u00e2g\u00e9es qui sont dans le triporteur et \u00e7a leur peut-\u00eatre aide \u00e0 entrer en en contact avec avec des passagers j'appelle ce ce v\u00e9lo, hein, ou bien si tu portes un pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:32 > 0:15:37) [92%] : \r\nLe financement est assur\u00e9 par l'Association Transports et Environnement et par la Ville de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:37 > 0:15:58) [88%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 ici les v\u00e9los Lip Service qui font beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s des familles et des jeunes, on a v\u00e9lo cargo qui fait des succ\u00e8s aupr\u00e8s des familles, on a d\u00e9j\u00e0 un v\u00e9lo qui peut transporter une personne en situation de handicap qui fait beaucoup de succ\u00e8s, maintenant c'est ensuite logique d'aller plus loin et \u00e7a vous savez oui oui oui, Hollande c'est grisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:59 > 0:16:05) [86%] : \r\nOn a l'air qui vient l\u00e0 c'est oui, c'est pourquoi bien faire une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:07 > 0:16:08) [95%] : \r\nEt puis plusieurs fois aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:10 > 0:16:17) [97%] : \r\nLe v\u00e9lo est disponible d\u00e8s aujourd'hui depuis le port de Neuch\u00e2tel, une vingtaine de b\u00e9n\u00e9voles form\u00e9s se relaieront pour piloter le triporteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:18 > 0:16:41) [90%] : \r\nApr\u00e8s Pal\u00e9o, c'est au tour du Montreux Jazz Festival de d\u00e9voiler son programme \u00e9v\u00e9nement de cette 53\u00e8me \u00e9dition, le concert d'Elton John, au stade de la sauce \u00e7a mais il ne sera \u00e9videmment pas le seul artiste \u00e0 faire le voyage de la Riviera, entre le 28 juin et le 13 juillet ils seront m\u00eame une centaine parmi lesquels Janet Jackson Sting Slash ou encore Clara Luciani, on jette un oeil au programme avec brio Boko et Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:45 > 0:16:56) [90%] : \r\nElle aurait laiss\u00e9 planer le doute jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, ne confirmant sa venue que cette nuit, Janet Jackson sera donc \u00e0 Montreux, alors que les f\u00eates cette ann\u00e9e les 30 ans de son album lui donne n'\u00e9chappe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:58 > 0:17:04) [85%] : \r\nElle se produira pour la premi\u00e8re fois au Jazz Festival, tout comme 57 autres artistes Slash, le guitariste des Guns The News, il s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:05 > 0:17:08) [54%] : \r\nBonne hiver ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:08 > 0:17:09) [97%] : \r\nLe Fran\u00e7ais Yann Tiersen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:11 > 0:17:18) [86%] : \r\nTout comme la chanteuse Rita Ora \u00e9galement rep\u00e9r\u00e9 par le rappeur Jay-Z ici qui collectionne les premi\u00e8res places d\u00e8s hit-parade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:21 > 0:17:28) [84%] : \r\nIl fallait de la parfois un peu et puis il y a Barreto ramasser la vraie pas donc on aimerait, on est tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:29 > 0:17:37) [85%] : \r\nLanc\u00e9 l'an dernier la hausse sauf Jazz en face du palace revient cet \u00e9t\u00e9 et propose 2 soir\u00e9es en compagnie de Chili Gonzales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:39 > 0:18:00) [90%] : \r\nCette 53\u00e8me \u00e9dition du Montreux Jazz Festival aura \u00e9galement son quota de tourn\u00e9e d'adieu, la l\u00e9gende de la salle Anita Baker la reine du folk Joan Baez et bien s\u00fbr, Elton John et \u00e7a c'est le gros morceau, un concert en openair au stade de la sauce \u00e7a devant 15000 personnes au lieu des 2 soir\u00e9es \u00e0 l'auditorium Stravinski annonc\u00e9 dans un 1er temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:01 > 0:18:14) [91%] : \r\nIl est revenu, voulait nous faire nous vraiment demandant si on pouvait faire une grosse production parce qu'on peut le comprendre cinq Farewell Tour et il avait vraiment envie, c'est un concert qui va durer plus de 2 heures et demie retracer toute sa carri\u00e8re avec tous ses tubes avec des grands \u00e9crans g\u00e9ants qui retrace sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:15 > 0:18:25) [95%] : \r\nLe changement n'a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de tous les festivaliers qui ont r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux, certains ont m\u00eame pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer 400 billets ont \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9s, sur les 8000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:25 > 0:18:25) [70%] : \r\nJ'd\u00e9j\u00e0 vendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:30 > 0:18:51) [93%] : \r\nIl a 20 ans 13 ans de carri\u00e8re pr\u00e8s de 20 films \u00e0 son actif, il a jou\u00e9 face \u00e0 Isabelle Huppert, Fabrice Lucchini, L\u00e9a Seydoux Kad Merad et aujourd'hui c'est avec Catherine Deneuve, qu'il partage l'affiche du nouveau film d'Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 dans l'adieu \u00e0 la nuit, il est d'Alex qui passe quelques jours en compagnie de sa grand- m\u00e8re avant son voyage, qui doit le mener jusqu'\u00e0 l'\u00c9tat islamique l'acteur lausannois Mottet Klein et vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:51 > 0:19:04) [90%] : \r\nTr\u00e8s vite, et Julia bonjour \u00e0 vous, bonjour bonjour qu'est-ce Mottet Klein merci d'\u00eatre avec nous, alors l'adieu \u00e0 la nuit, c'est un film sur la Radisic radicalisation sur l'incr\u00e9dulit\u00e9 des proches, mais c'est aussi un film sur l'amour, c'est \u00e7a qui vous a plu aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:04 > 0:19:50) [89%] : \r\nCompl\u00e8tement effectivement c'est c'est c'est un film sur les sentiments, c'est d'ailleurs la raison pour laquelle il est, il se dirige vers un cette mission-l\u00e0 et et c'est effectivement le la raison enfin une raison qui est qui m'a le plus plu dans ce film, c'est que malgr\u00e9 l'image de ce personnage qui para\u00eet au 1er abord tr\u00e8s enferm\u00e9 tr\u00e8s ferm\u00e9e, assez dans la dans la terreur de de de la mission qui veut tu accomplir et il y a finalement beaucoup de de couleur et un reste d'humanisme dans ce personnage des sentiments qui se retrouvent dans la relation qu'il entretient avec avec sa grand- m\u00e8re qui est interpr\u00e9t\u00e9e par Catherine Deneuve, magnifique, Catherine Deneuve, magnifique, Catherine Deneuve, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:50 > 0:20:06) [84%] : \r\nEt magnifique et si Mottet Klein c'est gentil, voil\u00e0 c'est dit maintenant, peut continuer la conversation, mais non, mais je vous ai interrompu, non, non, mais j'ai perdu le film bon vous avez interrompu ses num\u00e9ros \u00e7a quand, quand on se glisse dans ce genre de personnage, vous vous \u00eates document\u00e9 \u00e0 fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:06 > 0:21:02) [88%] : \r\nNon, alors non, bon d\u00e9j\u00e0 c'est pas je, je travaille rarement comme \u00e7a c'est pas, c'est pas n\u00e9cessairement de la flamme, c'est juste que je, je, je pr\u00e9f\u00e8re y aller de mani\u00e8re \u00e0 5 centimes et c'est, c'est c'est l'approche que j'ai eu pour pour ce personnage l\u00e0 en l'occurrence, parce que je, je, je, je voyais que Calais Exynos repose beaucoup sur sur l'\u00eele, il est inquiet donc un entra\u00eenement la magnifique o\u00f9 l\u00e0 il y a un mois et et c'est c'est il se repose beaucoup sur elle pour, pour, pour tout ce qui est pour tout ce qui est des questions de de l'Islam et et pour pour le guider dans dans dans cette voie dans cette mission et et donc c'est un peu l'approche que j'ai eu, j'ai je j'ai j'ai eu un peu une approche assez \u00e7a instinctive \u00e0 travers les les sentiments et les eaux avec ce personnage et puis je me reposais beaucoup sur le pour, pour, pour me laisser un peu guid\u00e9s dans cette voie-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:02 > 0:21:04) [90%] : \r\nJe vous propose de regarder un extrait en coutume d'en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:10 > 0:21:17) [57%] : \r\nArabes bien drame un arabe bien, vraiment bien dans l'eau, Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:47 > 0:21:51) [75%] : \r\n\u00e9coutez, croyant maintenant de succ\u00e8s, tu vas \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:56 > 0:22:06) [83%] : \r\n\u00e7a va un peu parler le jaune un on peut pas parler, un autre chose, j'apprends que mon petit-fils et je ne fais que j'ai vu grandir son musulman et pratiquant, tu vas d\u00e9range c'est normalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:12 > 0:22:16) [74%] : \r\nToi exclu va \u00e0 la mosqu\u00e9e, non, je pr\u00e9f\u00e8re aller sur internet, c'est plus complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:17 > 0:22:28) [87%] : \r\nQu'est-ce Mottet Klein on dit toujours que les acteurs mettent un peu de dans leur personnage qu'est-ce que vous avez amen\u00e9 au qu'est ce que vous partagez avec Alex, votre personnage dans le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:28 > 0:23:02) [90%] : \r\nJustement, cette part de de sentiments qui lui qui finalement lui lui reste encore un peu et et et c'est \u00e7a que j'essaie d'amener un peu dans, dans, dans tous mes personnages et un bruit tr\u00e8s bizarre parce que moi, h\u00e9 oui, donc c'est c'est finalement mon approche finalement tr\u00e8s l'\u00e9motion le sentiment et pour le reste, pour le reste, il y a pas, enfin c'est c'est beaucoup, beaucoup de moi, en fait, finalement, c'est comme si il m'arrivait de de vivre cette exp\u00e9rience-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:02 > 0:23:09) [88%] : \r\nC'est vrai, j'ai lu, c'est alors je sais pas si c'est vrai que vous vous \u00e9tiez o\u00f9 vous \u00e9tiez converti quelques jours \u00e0 une \u00e9poque c'est vrai jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:09 > 0:23:39) [90%] : \r\nCette affaire oui parce que je, je, je fr\u00e9quente un groupe de personnes confession de de confession et de culture musulmane et je pensais pour pour que je puisse mieux mais int\u00e9gr\u00e9 dans ce groupe l\u00e0 qu'il fallait que je je m'convertissent et et je l'ai donc fin et finalement je me suis tr\u00e8s vite rendue compte le soir m\u00eame, que j'avais un peu soif les gens et donc je me suis dit bon ben c'est pas fait pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:39 > 0:23:59) [89%] : \r\nVous alors comme Alex, vous partagez \u00e7a aussi, vous \u00eates comme un peu en sant\u00e9 toujours un peu en marge, vous toujours senti un petit peu en main je vous pas vous dites me convertir pour faire partie d'un groupe, alors peut-\u00eatre juste eu l'\u00e2ge de l'adolescence qui veut \u00e7a, mais ce que des fois, vous vous \u00eates senti en marge ou est-ce que vous vous sentez en marge, encore aujourd'hui, par rapport \u00e0 un rapport \u00e0 la vie de tous les jours aux gens de votre \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:59 > 0:24:44) [90%] : \r\nOui, ben, j'ai une j'ai j'ai j'ai un rythme de vie, une vie jusqu'aujourd'hui, qui est quand m\u00eame assez d\u00e9cal\u00e9 comparer au au, au rythme de vie normale cor\u00e9en, un jeune de mon \u00e2ge, ce qui fait de moi pas quelqu'un de diff\u00e9rent ou ou une personne n\u00e9cessairement en marge par rapport \u00e0 \u00e7a mais ce qui fait que j'ai, je j'ai un peu \u00e7a, cette qualit\u00e9 d'\u00eatre un peu cam\u00e9l\u00e9on et de pouvoir autant converser avec des gens qui ont 2 fois mon \u00e2ge autant pouvoir converser avec des gens qui ont mon \u00e2ge et mais toutes sortes de personnes qu'elles soient plus \u00e2g\u00e9s ou plus jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:44 > 0:24:55) [80%] : \r\nEt rapidement All\u00e8gre donc se radicalise ou aussi s'engage dans le jihadisme par amour pour les l\u00e0 au fond aussi qu'est-ce que vous serez capable de faire, vous, par amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:56 > 0:25:06) [89%] : \r\nBeaucoup de choses, beaucoup de choses beaucoup de b\u00eatises et beaucoup de bonnes choses pour l'amour mais je, je ne pense pas que j'irai jusqu'\u00e0 me radicaliser une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:06 > 0:25:18) [86%] : \r\nJe pense bien, je vous propose de revenir un 1er arr\u00eat, on le disait on a trop vous avez 13 ans de carri\u00e8re 20 ans tout juste, mais un film aussi, donc, vous faites beaucoup de r\u00f4les, je vous propose de regarder ce portrait dress\u00e9 par Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:21 > 0:25:35) [94%] : \r\nOn l'avait laiss\u00e9 la Caisse il Mottet Klein en 2016 juste apr\u00e8s son 1er tournage avec Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9, donc quand on a 17 ans, on l'avait suivi chez sa m\u00e8re \u00e0 Bussigny dans son Studio \u00e0 Bruxelles est en pleine promotion au Festival du film de Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:35 > 0:25:41) [85%] : \r\nDisons que c'est du cin\u00e9ma, je voudrais bien peu pour passer \u00e0 \u00e0 vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:41 > 0:25:50) [84%] : \r\nIl est pas capable, je te dis qu'il est capable, il est pas capable, il est capable, il est pas capable, capable, il est pas capable, ville soulever exc\u00e8s et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:50 > 0:26:22) [88%] : \r\nBien ainsi, il est capable, preuve en est cette sc\u00e8ne du film Le vent du Nord, sorti en 2017 o\u00f9 il joue le fils d'un ouvrier depuis plus de 2 ans, le jeune prodige roman encha\u00eene les tournages, un autre second r\u00f4le dans L'\u00e9change des princesses, la m\u00eame ann\u00e9e, et puis les premiers r\u00f4les en 2018 aux c\u00f4t\u00e9s des grands du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, Kad Merad, donc comme des rois pour un duo p\u00e8re- fils de petits et moi je connais surtout son p\u00e8re, Virginie Efira donc continuer pour un duo m\u00e8re- fils en pleine reconstruction, cela fait des jours que je ne dit pas un mot et quand tu vois, c'est pour dire des trucs pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:23 > 0:26:52) [86%] : \r\nPourtant, la loi cela rel\u00e8ve tout car, entre- temps, il retrouve celle qui l'a d\u00e9voil\u00e9 la r\u00e9alisatrice suisse Urszula Meyer pour la s\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9films on de choc, r\u00e9alis\u00e9e par la bande \u00e0 part dans ce journal de ma t\u00eate, il incarne un jeune qui tue ses parents et puis aujourd'hui encore un 1er r\u00f4le Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 le choisi une nouvelle fois pour incarner Alex, un jeune qui veut partir en Syrie, faire le Djihad dans l'adieu \u00e0 la nuit, il joue au c\u00f4t\u00e9 de Catherine Deneuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:54 > 0:27:03) [87%] : \r\nIl faut que tu saches que tu sais pas ici, il y aura toujours une place pour toi, allez \u00e0 grande gentiment parce pas ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:04 > 0:27:15) [97%] : \r\n\u00e0 21 ans et d\u00e9j\u00e0 14 films derri\u00e8re lui Kacey Mottet Klein r\u00e9alise toujours plus son r\u00eave de devenir un incontournable du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, oui, il en est capable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:17 > 0:27:24) [87%] : \r\nC'est Le Parisien : je crois qu'il a dit Kevin Mottet craignent que vous \u00e9tiez la torture, tout le monde s'arrache aujourd'hui, vous sentez un acteur \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:25 > 0:27:48) [92%] : \r\nMoi je suis pas acteur moi chez eux, je suis j'essaie des petites choses par- ci par- l\u00e0, je me sens vraiment je je ne me sens pas comme \u00e9tant un membre de la famille du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, donc non, je ne me sens pas acteur, je sais pas vraiment ce que je suis, je d\u00e9couvrais r\u00eavent peut-\u00eatre un jour \u00e0 travers des films que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:48 > 0:27:57) [88%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est cette grande sensibilit\u00e9, esp\u00e8ce de qui fait que vous avez justement bon acteur que vous ne semblez pas vouloir encore mais dans cette posture-l\u00e0 mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:58 > 0:28:26) [88%] : \r\nOui non, puis c'est c'est je pas c'est c'est c'est pas rentrer dans le dans le conformisme dans le sens o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 il ne faut pas toujours montrer aux autres ce que les gens ont envie de voir, de nous, il faut \u00eatre soi-m\u00eame, moi si je vous dis aujourd'hui que j'aime pas n\u00e9cessairement le cin\u00e9ma et ben, h\u00e9 ben c'est c'est une v\u00e9rit\u00e9 qu'il ne faut pas n\u00e9cessairement mal prendre vous aimez passionn\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a m'arrive de ne pas l'aimer, mais aujourd'hui \u00e7a va, je me suis lev\u00e9 en enlevant bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:26 > 0:28:46) [87%] : \r\nMerci 1000 fois merci \u00e0 vous qui, Simoth\u00e9 merci beaucoup donc je rappelle le film sort le 24 avril c'est-\u00e0-dire dans 3 semaines, vous \u00eates en avant- premi\u00e8re ce soir la Scala Gen\u00e8ve \u00e9coutez afin escalade g\u00ean\u00e9 par 30 je crois 19 heures 45 faut se d\u00e9p\u00eacher parce que c'est bient\u00f4t complet mais \u00e7a vaut la peine, c'\u00e9tait un magnifique film voil\u00e0 c'est beaucoup la merci, merci \u00e0 vous 2, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:46 > 0:28:54) [89%] : \r\nEt comme chaque semaine, je vous propose \u00e0 pr\u00e9sent de jeter un oeil aux t\u00e9l\u00e9journaux francophones de ces derniers jours, le Zapping de TV5 Monde nous livr\u00e9 aujourd'hui par Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:56 > 0:29:03) [93%] : \r\nS\u00fbr \u00e0 l'urgence et pour que \u00e7a se passe en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:03 > 0:29:08) [91%] : \r\nEh oui, \u00e7a se passe en France, et derri\u00e8re la chanson, une r\u00e9alit\u00e9 qui en dit long sur l'\u00e9tat du syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:08 > 0:29:14) [89%] : \r\nLes personnels des urgences de l'h\u00f4pital de Valence sont mobilis\u00e9s sensibilise sur leurs conditions de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:14 > 0:29:28) [92%] : \r\nOn fait de l'abattage de patients, on les pique sans savoir ni leur nom ni pourquoi ils sont l\u00e0, on leur parle 4 minutes on les garde dans des conditions qui sont plus que pr\u00e9caires aujourd'hui veut prendre soin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:28 > 0:29:35) [94%] : \r\nAu d\u00e9part, la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour lancer le mouvement de gr\u00e8ve et depuis virale, la vid\u00e9o, plus de 3 millions de vues sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:37 > 0:29:56) [93%] : \r\nOn savait que les changements climatiques frappait plus fort dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord de la plan\u00e8te que dans le sud est un \u00e9ni\u00e8me rapport sur le climat qui a de quoi faire fr\u00e9mir depuis 1948 la temp\u00e9rature annuelle moyenne sur terre, a augment\u00e9 de 0,8 degr\u00e9s au Canada, c'est le double, et dans le Grand Nord presque le triple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:56 > 0:30:13) [85%] : \r\nOn a au rapport aujourd'hui qui d\u00e9montre que le Canada se r\u00e9chauffe, 2 fois plus vite que le reste tu montes, \u00e7a veut dire plus d'un d'inondations, plus de feuille, une for\u00eat plus bien aid\u00e9s de temp\u00e9ratures extr\u00eames, nous devons prendre l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:13 > 0:30:40) [92%] : \r\nEt dire que certains doutent encore le Tour de France, en Belgique, dans son int\u00e9gralit\u00e9, voil\u00e0 le poisson d'avril de la RTBF bravo la tradition a bien \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e mais saviez-vous que le poisson d'avril et d\u00e9j\u00e0 sur la liste des esp\u00e8ces menac\u00e9es, les poissons d'avril, pose aussi une question \u00e0 l'heure d'd\u00e9faite que News, faut-il encore pr\u00e9senter de fausses informations comme des faits r\u00e9els, le journal Le Soir et la r\u00e9daction de la VRT ont choisi de ne pas faire de poisson d'avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:40 > 0:30:49) [73%] : \r\nTrop dangereux disent-ils venir un tronc de essence au pouvoir au groupe promenade des informations, c'\u00e9tait un peu Stead \u00e0 mi- Mitterrand mais tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:49 > 0:30:59) [84%] : \r\nParadoxal : le 1er avril c'est s\u00fbrement l'unique jour de l'ann\u00e9e o\u00f9 les gens sont particuli\u00e8rement vigilants face aux informations \u00e0 gauche, Justine attend ses champions du monde, juste du prix clame haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:59 > 0:31:02) [93%] : \r\nEt puis enfin de la poule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:03 > 0:31:10) [89%] : \r\n\u00e0 droite, Jamel, qu'on ne pr\u00e9sente plus, pr\u00e9tendant au type si la moit\u00e9 parfois rieuse, ici on ne rigole pas ou presque et c'est parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:21 > 0:31:29) [80%] : \r\nL'applaudit mouettes ne les d\u00e9partagent pas mais beau joueur qui Djamel ont attendu laissant troph\u00e9e gagn\u00e9 toujours championne du monde, bah, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:30 > 0:31:32) [82%] : \r\nC'est dans ces m\u00eames c'est dans les miennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:36 > 0:31:51) [88%] : \r\nCouleurs locales sera ce soir \u00e0 Nyon pour le 50\u00e8me anniversaire du Festival international Visions du r\u00e9el au cin\u00e9ma Capitole pardon notamment l'un des dieux embl\u00e9matique d'embl\u00e9matique de la manifestation, occasion de revenir sur son histoire parfois mouvement\u00e9e mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:51 > 0:31:55) [89%] : \r\nSur les retomb\u00e9es d'untel Festival pour la r\u00e9gion, tout \u00e7a c'est \u00e0 19 heures donc sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:57 > 0:32:26) [91%] : \r\nDemain, demain, dans notre rendez- vous, soci\u00e9t\u00e9, nous parlerons de l'avenir du bras et les innovations technologiques ont consid\u00e9rablement am\u00e9liorer le quotidien des personnes aveugles, d'o\u00f9 cette question que nous vous posons sur notre page Facebook RTSinfo avec l'av\u00e8nement des assistants vocaux, les non- voyants ont-ils encore besoin d'apprendre le braille vous r\u00e9ponse d\u00e9couvrir donc demain sur ce plateau \u00e0 19 heures 30, vous retrouvez Darus rejoint tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve quant \u00e0 nous, demain midi 45 quand m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:35 > 0:32:38) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:49 > 0:32:53) [80%] : \r\nBarrett oui je crois que c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:59 > 0:33:08) [88%] : \r\nEh bah homme l\u00e9maniques c'est un lapsus que j'aurais pu faire mais que je trouve tr\u00e8s sympathique, oui mais c'est, c'est le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:15 > 0:33:22) [93%] : \r\nIl est sympa, voil\u00e0, mais je te rassure, alors je j'en fais autant si c'est pas plus que toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:24 > 0:33:26) [86%] : \r\nXavier Malisse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:28 > 0:33:32) [94%] : \r\nMerci, bonne, bonne app\u00e9tit bonjour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:37 > 0:33:43) [94%] : \r\nTr\u00e8s bien, tu vas bien Patrick voil\u00e0 et c'est la bonne image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:43 > 0:33:45) [92%] : \r\nDonc, nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:47 > 0:33:55) [84%] : \r\n\u00e9coute Thomas l'air bon les moniteurs la table le probl\u00e8me terre la lumi\u00e8re que veulent pas pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:55 > 0:33:55) [78%] : \r\nMoi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:59 > 0:34:00) [100%] : \r\nOn verra bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:01 > 0:34:05) [83%] : \r\nAh oui pile \u00e0 hauteur de cam\u00e9ras, mais \u00e7a m'avait l'air juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:10 > 0:34:12) [88%] : \r\n\u00e7a c'est tout beau impeccable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:13 > 0:34:15) [79%] : \r\nTous azimuts irr\u00e9prochable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:34:17 > 0:34:20) [94%] : \r\nPourtant, j'ai cherch\u00e9 la petite b\u00eate hein, j'ai pas trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:35 > 0:34:41) [93%] : \r\nAlors il y a une tr\u00e8s jolie histoire sur les prostate avec lui, Jouvet qui se trouvait dans un restaurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:48 > 0:38:23) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, il y a du soleil, il y a m\u00eame un fond de bise sur le plateau, mais nous sommes dans l'air, instable, ce qui va permettre aux pr\u00e9cipitations de regagner du terrain ces prochaines 24 heures l'oppression ne sont pas loin, mais il faut \u00e9galement compter avec 2 zones d\u00e9pressionnaires en ce moment, la premi\u00e8re sur le proche Atlantique la 2\u00e8me sur les Balkans, elle nous am\u00e8ne de l'air humide instable, d'o\u00f9 les pr\u00e9cipitations et les nuages qui circulent en ce moment sur l'ouest de la Suisse demain cette d\u00e9pression sur les Balkans va m\u00eame se rapprocher de la Suisse, elle nous am\u00e8nera de l'air, de plus en plus humide, cet apr\u00e8s- midi, le ciel sera encore assez nuageux sur les Grisons sur l'extr\u00eame est de la Suisse, les pr\u00e9cipitations continueront de circuler sur ces r\u00e9gions avec une limite des chutes de neige vers 1500 m\u00e8tres ailleurs ce m\u00eame soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux mais il faudra compter avec un l\u00e9ger risque d'averses plut\u00f4t le long du Jura sur le nord du Plateau autour du lait, mais en revanche, ou bien encore sur le Valais central, h\u00e9 bien les risques seront relativement faible, ce soir, une accalmie devrait se produire peut-\u00eatre encore quelques derni\u00e8res gouttes dans l'Est, sinon passage \u00e0 un temps sec, les temp\u00e9ratures, vous allez le voir seront assez proches des normales saisonni\u00e8res, on devra atteindre les 14 15 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 autour du lait aimant 19 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, quant \u00e0 la limite du 0 degr\u00e9, elle va se situer vers 2000 m\u00e8tres les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles des vents qui sont assez variables en direction sur le plateau autour du l'aimant, mais plut\u00f4t de secteur Sud-Est dans les Alpes, demain matin, nous serons dans une situation de retour d'les pr\u00e9cipitations vont d'abord circuler avec les nuages sur les Grisons le quart Nord-Est le nord du Plateau ou bien encore la joie, ces pr\u00e9cipitations seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es encore avec une limite des chutes de neige et alors 1500 m\u00e8tres ailleurs temps sec et m\u00eame le soleil pourra faire de belles apparitions autour du ou bien encore en Valais l'apr\u00e8s- midi, toujours dans ce retour d'c'\u00e9tait bien les nuages, les pr\u00e9cipitations vont progresser d'abord sur le Tessin, puis sur l'ouest du Plateau, le long du Jura, ces pr\u00e9cipitations sont encore faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, mais il n'est pas impossible que le bassin l\u00e9manique ou bien encore que le Valais passe entre les gouttes, faut quand m\u00eame avouer que sur ce point, la pr\u00e9vision est assez d\u00e9licate, les temp\u00e9ratures seront en l\u00e9g\u00e8re baisse, demain, le matin, il devrait faire entre 3 et 7 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 12 \u00e0 13 sur le plateau, mais jusqu'\u00e0 15 autour du l'aimant 17 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront plut\u00f4t de secteur Nord-Est, les banques qui seront quand m\u00eame assez faible dans les Alpes, sur le plateau et qui vont peu \u00e0 peu se renforcer dans le courant de la soir\u00e9e qui m\u00eame devrait \u00eatre assez soutenu, donc sous forme de mise pendant la journ\u00e9e de jeudi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, le noter l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, je vous retrouve ce soir tr\u00e8s belle apr\u00e8s il dit \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:38:35 > 0:38:41) [74%] : \r\nIls passeront diminu\u00e9 \u00e0 jouer, c'est certain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-08-13T08:43:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1904824468", "durationSec": 120, "title": "FRIGO KACEY PORTRAIT V2_RTS000001801125", "excerpt": "Portrait du com\u00e9dien suisse Kacey Mottet-Klein, \u00e2g\u00e9 de 20 ans, qui poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 une filmographie importante.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COM\u00c9DIEN", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MOTTET KLEIN, KACEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824469", "durationSec": 165, "title": "FRIGO ZAPPING 0804_RTS000001797441", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FONTANA, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904824470", "durationSec": 71, "title": "MI EXTRAIT ADIEU A LA NUIT v2_RTS000001801392", "excerpt": "Extrait du film \"L'Adieu \u00e0 la nuit\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Andr\u00e9 Techin\u00e9, avec les com\u00e9diens Kacey Mottet-Klein, Catherine Deneuve et Oulaya Amamra.", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824471", "durationSec": 90, "title": "MI ISRAEL ELEX_RTS000001801427", "excerpt": "Le Montreux Jazz Festival a d\u00e9voil\u00e9 le programme de sa 53 \u00e9dition. Itw du programmateur du Programmateur Montreux Jazz Lab David Torreblanca et du directeur du Montreux Jazz Festival Mathieu Jaton sur cette programmation 2019.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "REDERSDORFF, Julianne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1904824472", "durationSec": 112, "title": "MI MONTREUX PROGRAMME_RTS000001801408", "excerpt": "La chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois a pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats de son barom\u00e8tre conjoncturel trimestriel, qui montre une embellie du secteur secondaire. Elle insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 de s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution de l'horlogerie en particulier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TEJEDOR, Gabriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824473", "durationSec": 20, "title": "MI PC BILAN INDUSTRIE_RTS000001801251", "excerpt": "4 jeunes manifestants pro-climat ont rencontr\u00e9 3 repr\u00e9sentants du Conseil d'Etat fribourgeois afin de d\u00e9battre leurs revendications.", "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["SECTEUR SECONDAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824474", "durationSec": 21, "title": "MI PC INTERIM BENSALAH_RTS000001801428", "excerpt": "R\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales tessinoises du 07.04.2019, avec le recul du parti politique La Lega qui passe sous les 20% au Grand Conseil et perd 4 si\u00e8ges. L'UDC gagne 2 si\u00e8ges et Les Verts maintiennent leurs 6 si\u00e8ges."}, {"internalArchiveId": "AA1904824475", "durationSec": 27, "title": "MI PC SUSPENSION 5G_RTS000001801383", "excerpt": "La ville de Neuch\u00e2tel a inaugur\u00e9 un nouveau service de v\u00e9los en libre service destin\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es. Ce service de v\u00e9lo triporteur a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par l'association \"A v\u00e9lo sans age\" et permet aux personnes \u00e2g\u00e9es de revivre les joies du v\u00e9lo, conduites par des conducteurs b\u00e9n\u00e9voles."}, {"internalArchiveId": "AA1904824476", "durationSec": 128, "title": "MI RENCONTRES GOUVERNEMENT JEUNES_RTS000001801424", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "JEUNE (\u00c2GE)", "CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1824969"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824477", "durationSec": 84, "title": "MI RESULTATS ELEX TI_RTS000001801469", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "\u00c9LECTION CANTONALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["LA LEGA", "LES VERTS"], "sequenceIds": ["1824952"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824478", "durationSec": 116, "title": "MI RICKSHAWS SENIORS_RTS000001801356", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1904824502", "summary": "Duplex Lausanne : \nJacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise.", "id": "1824951", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824503", "summary": "Tessin :\nSympathisants de La Lega d\u00e9\u00e7us.\nItw Marco Borradori, Lega dei Ticinesi.\nSympathisants du parti Les Verts se f\u00e9licitant.\nItw Massimo Collura, coordinateur Les Verts tessinois.\nInt Parlement tessinois avec parlementaires.", "id": "1824952", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["TESSIN"], "visualCorporations": ["LA LEGA", "LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824520", "summary": "Fribourg-ville : \nGroupe de 4 jeunes pro-climat dont Mano\u00eb Ducrest pr\u00e9parant leur rencontre avec les conseillers d'Etat. Intervention d'un jeune lors du d\u00e9bat avec les conseillers d'Etat fribourgeois. Intervention de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller d'Etat fribourgeois. Itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert. itw Mano\u00eb Ducrest.", "id": "1824969", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824602", "summary": "Duplex Valbirse : Patrick Linder, directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois.", "id": "1825051", "visualGeographicals": ["VALBIRSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1904824614", "summary": "Plateau : Kacey Mottet-Klein, com\u00e9dien suisse.", "id": "1825063", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MOTTET KLEIN, KACEY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1780924", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT048178", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-CA0F844C-0D42-49EF-A667-764B9774DD6B", "internalArchiveId": "CA0F844C-0D42-49EF-A667-764B9774DD6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud suspend les demandes d'autorisation d'installer des antennes de t\u00e9l\u00e9phonie 5G\r\nsur son territoire: interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Vaud suspend l'installation d'antennes 5G sur son territoire. C'est une premi\u00e8re en suisse. D\u00e9cision prise ce matin au Grand conseil. La ministre Jacqueline de Quattro a annonc\u00e9 l'instauraiton d'un moratoire en attendant les conclusions de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur les potentiels risques de ces ondes \u00e0 haute fr\u00e9quence. Elle r\u00e9pondait \u00e0 une r\u00e9solution du groupe des Verts sur cette question\r\nAlberto Mocchi, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9sident des Verts Vaudois\r\n-Une victoire pour vous aujourd'hui, vous demandiez un moratoire sur la 5G... vous l'avez eu!\r\n- Ca pourait inciter d'autres cantons \u00e0 faire de m\u00eame ?\r\n- Qu'est-ce qu'il faut attendre maintenant, est-ce que le rapport de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement va vraiment permettre de lever le voile sur les risques de la 5G, on n'a pas de recul sur cette nouvelle technologie!\r\n-A ce stade, le canton de Vaud est visiblement le seul \u00e0 suspendre la construction des antennes... Est-ce qu'il n'y a pas un risque qu'il se retrouve en retard sur cette technologie par rapport au reste du pays?\r\n-Mais \u00e7a peut \u00eatre un frein, \u00e9conomiquement parlant, notamment pour les soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es dans le canton?", "durationSec": 206, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["sant\u00e9 publique", "r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9communication", "t\u00e9l\u00e9phonie mobile"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud suspend l'installation d'antennes 5G sur son territoire: interview d'Alberto Mocchi / 12H30_2019-04-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.04.2019"], "alternativeSummary": ["Interview d'Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois."], "variantIds": ["ece-10335016"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe canton de Vaud suspend l'installation d'antennes 5 G sur son territoire, c'est une premi\u00e8re en Suisse, d\u00e9cision prise ce matin en conseil, la ministre Jacqueline de trop, a annonc\u00e9 l'instauration d'un moratoire en attendant les conclusions de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur les potentiels risques de ces ondes \u00e0 haute fr\u00e9quence, elle r\u00e9pondait \u00e0 une r\u00e9solution du groupe des Verts sur cette question, Alberto Mocchi, bonjour, bonjour, merci de nous rejoindre, ici, en Direct du Studio, Lausanne, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois, c'est une victoire pour vous aujourd'hui vous demandiez un moratoire sur la 5 G, vous l'avez eu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, c'est une victoire pour nous et pour la population vaudoise qui a le droit de savoir, ben, ce qu'il en est de sa sant\u00e9 enfin pique une d'avoir sa sant\u00e9 on est tr\u00e8s content, c'est pas une question d'opposition de principe \u00e0 la 5 G, on n'est pas contre l'installation de la 5 G, on veut juste avoir certaines garanties au niveau de la non- dangerosit\u00e9 de cette technologie et pour le moment, on les a pas, donc on est tr\u00e8s content que le gouvernement et le Parlement nous est suivi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [88%] :\r\nMais qui sait, faut \u00eatre attendre maintenant ce que le rapport de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement va vraiment permettent de lever le voile sur les risques de la 5 G et ce qu'on a, on a, on n'a pas de recul sur ces nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [91%] :\r\nNon, enfin, aujourd'hui, il y a effectivement un rapport qui a \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement sur la dangerosit\u00e9 ou non de cette technologie, c'est probablement effectivement pas l'unique source d'informations possible, en tout cas pour nous, il est pas concevable qu'on puisse commencer \u00e0 installer ses antennes et donc potentiellement mettre en danger la sant\u00e9 de la population, donc on n'a pas les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude, maintenant, c'est ce qui est en train d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [86%] :\r\nAlbert Blair tr\u00e8s Alberto Mocchi font, vous avez pas l'impression que \u00e7a trempe peu un frein, \u00e9conomiquement parlant, notamment pour les soci\u00e9t\u00e9s bas\u00e9es dans le canton que la Suisse retrouve le canton de Vaud et la Suisse, peut-\u00eatre surtout en retard par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nNon, parce qu'aujourd'hui on fait plut\u00f4t oeuvre de pionnier, la Suisse est un des pays qui sont le plus en avance au niveau de cette technologie, d'ailleurs il y a pas encore des, des t\u00e9l\u00e9phones portables qui on vante qui puisse, permettent de capter 7 5 G, donc on a mis un petit peu la charrue avant les boeufs dans cette, dans ce dossier, on a voulu aller tr\u00e8s vite et oui c'est un peu un effet de comme de certains op\u00e9rateurs qui ont voulu montrer que c'\u00e9tait les premiers c'\u00e9tait les plus innovants, mais on joue pas avec la sant\u00e9 de la population, enfin l\u00e0, c'est pas qu'une question \u00e9conomique, je pense que dans le genre de situation, la sant\u00e9 de la population doit primer sur les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de certains groupes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [89%] :\r\nUn moratoire \u00e7a peut durer jusqu'\u00e0 tr\u00e8s longtemps combien temps concr\u00e8tement, juste avant d'avoir une une une une explication sur sur ses effets potentiels sur le don, sur la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [93%] :\r\nNous ce qu'on demande, c'est qu'au minimum on attend les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement qui est en cours, les r\u00e9sultats sont annonc\u00e9s pour pour cet \u00e9t\u00e9, \u00e7a nous semble en tout cas, logique d'attendre que \u00e0 un organisme de la conf\u00e9d\u00e9ration, donne, donne les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude avant d'aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [86%] :\r\nAlberto Mocchi on parlait d'une victoire pour pour les Verts Vaudois, \u00e7a pourrait inciter d'autres cantons, on va faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [88%] :\r\nAlors, on l'esp\u00e8re, il y a dix d\u00e9marches similaires qui ont \u00e9t\u00e9 entreprises en doute roman je pense \u00e0 au canton du Valais ou \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 les Verts ont ancien sont aussi intervenus au niveau du Grand Conseil, on esp\u00e8re que \u00e7a va faire tache d'huile parce que, encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, c'est la sant\u00e9 de la population qui qui est potentiellement je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [89%] :\r\nDonc ce n'est pas juste une d\u00e9cision, il faut dire non parce qu'il faut dire non, pour vous, pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [90%] :\r\nNon, encore une fois, on n'est pas contre la 5 G, si on leur on a des r\u00e9sultats probants contre la non- dangerosit\u00e9 de la 5 G tant mieux si on peut d\u00e9velopper cette nouvelle technologie et avoir une connexion Internet plus rapide mais enfin, c'\u00e9tait pour moi \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [89%] :\r\n-on Mocchi que cet \u00e9t\u00e9, si le rapport est pas convaincant pour vous les Verts, vous allez encore contenir continue \u00e0 mettre la pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [93%] :\r\nBien entendu, enfin si on nous dit qu'il y a, il y a des risques pour la population, nous on ne veut pas que la sant\u00e9 de la population soient mis en danger par de nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [87%] :\r\nMerci, avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts Vaudois m\u00eame assez pour faire le d\u00e9placement jusqu'ici je merci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T10:46:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B32CF171-8EEF-44FC-9FA7-2C6DC41C1D8E", "internalArchiveId": "B32CF171-8EEF-44FC-9FA7-2C6DC41C1D8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Karren, habitante de Tel Aviv;Christian Catrina, ambassadeur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux moyens de protection de l'espace a\u00e9rien\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(11/BREXIT MAY A BERLIN ET PARIS (8h)) BLANDINE MILCENT, direct RNIS domicile +49 ** 51 / secours mobile +49 ** 49 *6700\r\nTheresa May entame une intense journ\u00e9e diplomatique La premi\u00e8re ministre britannique se rendra aujourd'hui \u00e0 midi \u00e0 Berlin pour rencontrer Angela Merkel, puis elle est attendue \u00e0 18h \u00e0 Paris par Emanuel Macron. Theresa May cherche du soutien... avant le sommet europ\u00e9en de demain... o\u00f9 elle plaidera pour un nouveau report du Brexit. Et la chef du gouvernement britannique mise surtout sur l'Allemagne... consid\u00e9r\u00e9e comme plus accomodante que la France... Blandine Milcent\r\n---\r\nTheresa May esp\u00e8re sans doute s'appuyer sur une certaine bienveillance de la part d'Angela Merkel. Car la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours qu'elle ferait tout \u00e9viter un Brexit dur, sans accord. Et de fait, Angela Merkel est connue pour ne jamais l\u00e2cher et pour n\u00e9gocier jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute. A la diff\u00e9rence d'un Emanuel Macron qui se situe plut\u00f4t sur une ligne dure \u00e0 l'\u00e9gard de Londres, Angela Merkel veut absolument \u00e9viter un sc\u00e9nario catastrophe, pour la bonne et simple raison que l'Allemagne, \u00e9conomiquement, serait le pays le plus touch\u00e9 par une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e du Royaume Uni de l'Union europ\u00e9enne. \r\n---\r\nMais Blandine... concr\u00e8tement... que peut faire la chanceli\u00e8re allemande?\r\nPas grand chose... elle va faire son possible... Ici \u00e0 Berlin, on estime qu'un report du Brexit au 22 mai serait envisageable mais le porte parole d'Angela Merkel l'a encore soulign\u00e9 hier: l'Allemagne n'ira pas jusqu'\u00e0 risquer une discorde entre les 27 pays membres. Un report ne peut \u00eatre envisag\u00e9 que si tout le monde est d'accord, or \u00e0 Paris, Emmanuel macron s'est demand\u00e9 publiquement \u00e0 quoi cela servirait. Et dans la ligne de Bruxelles, Berlin demande \u00e9galement aux Britanniques des assurances, en \u00e9change d'un nouveau d\u00e9lai. Cette visite ne devrait donc pas changer grand chose.\r\n---\r\nBlandine Milcent... en direct de Berlin\r\n(Airbus) *** Washington menace d'imposer des hausses de droits de douanes... sur certains produits europ\u00e9ens.\r\nEt notamment sur les avions Airbus\r\nUne mesure pour d\u00e9noncer les aides publiques... dont b\u00e9n\u00e9ficie le constructeur a\u00e9rien europ\u00e9en\r\nSelon le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce... ces subventions p\u00e9nalisent les ETats-Unis \u00e0 hauteur de 11 milliards de dollars chaque ann\u00e9e\r\nWashington affirme que l'organisation mondiale du commerce d\u00e9cidera du montant total des repr\u00e9sailles cet \u00e9t\u00e9.\r\n(14/EXAMEN LOI TAXE GAFA EN FRANCE PA) **** La France fait un pas suppl\u00e9mentaire... vers la taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\r\nL'Assembl\u00e9e nationale a accept\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture... l'instauration d'une taxe GAFA... un projet qui sera d\u00e9battu jusqu'\u00e0 demain... \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie et des Finances... Bruno LeMaire voit dans ce texte une \u00e9tape vers une \"fiscalit\u00e9 du XXI\u00e8me si\u00e8cle plus juste et plus efficace\". \r\nEt Cynthia Racine... cette mesure doit faire de la France... l'un des pays pionniers en la mati\u00e8re ...\r\n  0'55''\r\n((La France fait effectivement la course en t\u00eate s'agissant de la taxation des Google Apple et autre Amazon... m\u00eame si le Royaume-Uni, l'Espagne et l'Italie ont \u00e9galement des projets visant \u00e0 taxer ces services. \r\nUne position de leader de la France... qui lui attire la foudre des Etats-Unis... Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Mike Pompeo a d'ailleurs exhort\u00e9 Paris \u00e0 y renoncer. \r\nConcr\u00e8tement, il s'agit de frapper les g\u00e9ants du num\u00e9rique au porte-feuille.  L'id\u00e9e est de les imposer \u00e0 hauteur de 3% du chiffre d'affaire r\u00e9alis\u00e9 en France. Une taxe qui s'appliquerait aux soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e9n\u00e8rent un chiffre d'affaire annuel mondial de 750 millions d'euros dont 25 millions en France....\r\nPour Bruno Le Maire, la taxe Gafa \u00e0 la fran\u00e7aise doit servir de \"levier\" dans les n\u00e9gociations internationales. Il esp\u00e8re un accord d'ici 2020 au sein de l'OCDE... et assure qu'alors... la France retirera \"naturellement sa taxe nationale\".))\r\n(Gilets jaunes) Le PREMIER MINISTRE fran\u00e7ais... lui... va pr\u00e9senter aujourd'hui aux parlementaires... les conclusions du grand d\u00e9bat national\r\nEdouard Philippe dira \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale quel sens politique son gouvernement va donner \u00e0 cette consultation... pour tenter d'appaiser la crise des gilets jaunes\r\nLors de la synth\u00e8se du d\u00e9bat... hier... le chef du gouvernement a dress\u00e9... plusieurs constats: \r\nl'exasp\u00e9ration fiscale est immense, les fran\u00e7ais ont besoin d'une d\u00e9mocratie plus d\u00e9lib\u00e9rative... et attendent des r\u00e9ponses \u00e0 l'urgence climatique notamment...\r\n(07/ELECTIONS ISRAEL ITV KARREN) *** Les Isra\u00e9liens confieront-ils un cinqui\u00e8me mandat \u00e0 Benyamin Netanyahu?\r\nSix millions de personnes sont appel\u00e9es aux urnes aujourd'hui... pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\nEt rien n'est jou\u00e9 pour le premier ministre sortant\r\nFace \u00e0 lui... Benny Ganz: un candidat centriste... ancien chef d'Etat major... et qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en janvier seulement\r\nDans la campagne, les accusations mutuelles ont fus\u00e9... mais la question de la r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo-palestinien semble oubli\u00e9\r\nC'est le constat de Karren, habitante de Tel Aviv...\r\n  0'42''\r\n((La paix n'est plus un sujet. et c'est tr\u00e8s triste \u00e0 mes yeux. Car il y a vingt ans ou m\u00eame quinze ans, c'\u00e9tait une option. On avait l'impression que la paix \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de main. Je ne sais pas quelles sont les raisons du changement. Je ne pas si c'est notre faute, ou la faute des Palestiniens. J'ai 42 ans, et je me souviens que quand je suis all\u00e9e au service militaire, \u00e0 mes 18 ans, ma m\u00e8re m'a dit: tes enfants n'auraient plus besoin de faire le service militaire. Maintenant plus personne ne dit \u00e7a. Je vais voter pour Benny Gantz. Tout sauf Netanyahou je voterai m\u00eame pour un chien. Netanyahu est juste corrompu, et je crois qu'il est juste en train de d\u00e9truire la d\u00e9mocratie. Il a tant de pouvoir dans ses mains. ce n'est pas de la d\u00e9mocratie.\u00a0))\r\nPropos recueillis par notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tel Aviv, Isabelle Cornaz\r\n(Soudan) *** Au Soudan... les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes... ce matin... pour tenter de disperser des milliers de manifestants\r\nLes protestataire sont r\u00e9unis depuis plusieurs jours pr\u00e8s du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e... \u00e0 Khartoum\r\nEt ils r\u00e9clament la mise en place d'un gouvernement de transition pour remplacer le pr\u00e9sident\r\nSelon plusieurs t\u00e9moins... des coups de feu ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entendus\r\n(17/OCCUPY HONG KONG) Ils \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies... qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014\r\nLes organisateurs du mouvement \u00ab occupy \u00bb ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin. \r\nLe verdict des juges souligne les efforts de conspiration dans le but de provoquer des nuisances publiques. \r\nDe Shanghai, une correspondance de Michael Peuker.\r\n  0'57''\r\n((Des dizaines de sympathisants ont applaudi les neufs coaccus\u00e9s apr\u00e8s l'annonce du verdict. Deux figures de proue du mouvement : Benny Tai, professeur de droit et Chan Kin-Man professeur de sociologie, ont \u00e9t\u00e9 les plus lourdement condamn\u00e9s. Outre la conspiration visant \u00e0 troubler l'ordre publique, ils sont aussi reconnus coupables d'incitation \u00e0 commettre des troubles. Les deux hommes sont \u00e0 l'origine des appels \u00e0 \u00ab Occuper le centre de Hong Kong avec amour et paix \u00bb, justifiant la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour la d\u00e9mocratie. \r\nDes centaines de milliers de manifestants munis de fameux parapluies jaunes, devenu le symbole du mouvement, avaient r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, paralysant le centre de la ville pendant trois mois. L'action visait \u00e0 d\u00e9noncer les r\u00e8gles restrictives impos\u00e9es par P\u00e9kin dans le cadre de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Hong-Kong.\r\nLa justice a donc tranch\u00e9, mais elle doit encore d\u00e9terminer la peine des neufs condamn\u00e9s. Ils encourent jusqu'\u00e0 7 ans de prison pour chaque chef d'inculpation. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.))\r\n(01/TESTS AVIONS COMBAT ITV CATRINA) *** 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et les FA18 de l'arm\u00e9e suisse\r\nIls seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne... dans le canton de Vaud\r\nLe choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020\r\nLes pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la d\u00e9fense pour Air2030... l'ambassadeur Christian Catrina:\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard.\r\n(Tessin) La lega perd 4 si\u00e8ges au grand conseil tessinois\r\nLe parti populiste est le grand perdant des \u00e9lections au l\u00e9gislatif\r\nAvec un peu plus de 19% des voix... il se place juste devant le PDC... et derri\u00e8re le PLR qui confirme sa position de premier parti du canton\r\nA noter aussi... l'entr\u00e9e au parlement du petit parti Piu Donne ou (davantage de femmes en fran\u00e7ais). Il aura deux repr\u00e9sentantes dans l'h\u00e9mycicle.\r\n(02/FR/CE ET JEUNES SUR LE CLIMAT PA) Dialogue difficile hier soir \u00e0 Fribourg... entre une d\u00e9l\u00e9gation du conseil d'Etat et des jeunes... \u00e0 propos des questions climatiques \r\nLes lyc\u00e9ens et autres \u00e9tudiants \u00e9taient plus d'une centaine...\r\nEt ils ont r\u00e9clam\u00e9 des mesures imm\u00e9diates et coercitives... pour pr\u00e9server l'environnement\r\nLes trois membres du gouvernement pr\u00e9sents... quant \u00e0 eux... sont favorables \u00e0 une autre strat\u00e9gie\r\nA leurs yeux en d\u00e9mocratie... il vaut mieux miser sur la conviction plut\u00f4t que sur la contrainte.\r\nMaurice Doucas.\r\n  0'53''\r\n((Les jeunes ont affirm\u00e9 - haut et fort - qu'il faut d\u00e9clarer l'urgence climatique dans le canton de Fribourg de fa\u00e7on contraignante. L'impact climatique doit \u00eatre - disent-ils - pris en compte dans chaque d\u00e9cision politique comme crit\u00e8re prioritaire. Les jeunes participants \u00e0 cette table ronde ont aussi parl\u00e9 hier soir de r\u00e9volution verte.. d'instaurer l'Etat d'urgence... parce que la situation est beaucoup trop gr\u00e2ve... Un des jeunes a m\u00eame lanc\u00e9 : en 2008, on ne nous a pas demand\u00e9 de sauver les banques et aujourd'hui nous demandons de sauver la plan\u00e8te et on n'a pas de r\u00e9ponse r\u00e9elle de la part du politique qui n'agit pas assez vite...  \r\nEn entendant \u00e7a, les conseillers d'Etat qui \u00e9taient rest\u00e9s calme jusque-l\u00e0 ont montr\u00e9 leur exasp\u00e9ration. Jean-Fran\u00e7ois Steiert s'est dit choqu\u00e9 par ses propos. Les trouvant m\u00eame insultant pour toutes les personnes qui travaillent au sein de l'Etat et qui cherchent et trouvent des solutions. Le dialogue \u00e9tait vraiment difficile hier soir \u00e0 Fribourg.. ))\r\n(TF2/HOCKEY BIENNE/BERNE DI (8h)) **** EN hockey sur glace... Septi\u00e8me et dernier acte des demi-finales des playoff de national league... ce soir\r\nBerne et Bienne sont \u00e0 trois partout dans la s\u00e9rie\r\nApr\u00e8s la balle de match manqu\u00e9e par les seelandais samedi... les Bernois sont Favoris...\r\nMais Alain Th\u00e9voz... Bienne a toujours des chances d'acc\u00e9der \u00e0 la finale contre Zoug...\r\n-\tL'exp\u00e9rience parle, en effet, pour le CP Berne \r\n-\tDurant toute la saison r\u00e9guli\u00e8re, l'\u00e9quipe de la Ville f\u00e9d\u00e9rale a lutt\u00e9 pour obtenir l'avantage de la glace.\r\n-\tC'est un \u00ab plus \u00bb\r\n-\tEn revanche, le HC Bienne a des atouts pour s'imposer \u00e0 la BernArena\r\n-\tIl l'a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 \u00e0 deux reprises dans cette s\u00e9rie\r\n-\tLes Biennois savent \u00e0 quoi s'attendre\r\n-\tIls seront davantage lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 compos\u00e9 avec cette pression de devoir absolument conclure la s\u00e9rie. \r\n-\tCe soir, cette pression sera sur Berne qui dispose de grands moyens financiers, qui a l'effectif le plus \u00e9toff\u00e9 du pays\r\n-\tApr\u00e8s, sur un match, tout reste possible\r\n-\tEt c'est ce qui fait le charme des play-offs. ))\r\nAlors Alain... Quels sont les \u00ab d\u00e9tails \u00bb qui font la diff\u00e9rence lors d'un 7e acte?\r\n-\tLe gardien d\u00e9tient la cl\u00e9 de la qualification : que ce soit GENONI \u00e0 Berne ou HILLER \u00e0 Bienne\r\n-\tCes \u00ab d\u00e9tails \u00bb importants sont : l'intensit\u00e9, les duels, la lucidit\u00e9 aussi\r\n-\tPrendre les bonnes d\u00e9cisions au bon moment\r\n-\t\u00c9viter les p\u00e9nalit\u00e9s \u00ab stupides \u00bb \r\n-\tSur un match - qui plus est un derby de tous les dangers pour Berne -, Bienne est capable d'un exploit\r\n-\tQuoi qu'il advienne ce soir, les Biennois ont r\u00e9ussi leur saison\r\n-\tAlors que la finale est le \u00ab minimum syndical \u00bb pour une \u00e9quipe ambitieuse et richissime comme Berne apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 la barre des 100 points en saison r\u00e9guli\u00e8re\r\n-\tUn deuxi\u00e8me \u00e9chec cons\u00e9cutif au stade des demi-finales serait tr\u00e8s mal per\u00e7u par le directeur g\u00e9n\u00e9ral du SCB Marc L\u00fcthi. \r\nQui de Berne ou de Bienne d\u00e9fiera Zoug en finale des play-offs ? R\u00e9ponse ce soir \u00e0 l'occasion de l'acte 7 des demi-finales. Un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Isra\u00ebl) Benyamin Netanyahu d\u00e9crochera-t-il un cinqui\u00e8me mandat?\r\nSix millions d'Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui... pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset\r\nLe premier ministre sortant a pour principal concurrent le centriste Benny Ganz... ancien chef d'\u00e9tat major\r\nSelon les derniers sondages, leurs deux partis sont au coude-\u00e0-coude \r\nMais quel que soit le vainqueur de cet \u00e9lection... il sera sans doute forc\u00e9 de s'allier \u00e0 d'autres formations politiques pour gouverner...\r\nLes projections de vote sont pour l'instant plus favorables \u00e0 un bloc de droite, dirig\u00e9 par Benyamin Netanyahu\r\n(Libye) Les vols sont suspendus...aujourd'hui... \u00e0 Tripoli en Libye\r\nLe seul a\u00e9roport de la capitale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier par une frappe a\u00e9rienne des forces du mar\u00e9chal Haftar... l'homme fort de l'est du pays \r\nL'\u00e9missaire de l'ONU en Libye, Ghassan Salam\u00e9 d\u00e9nonce une violation grave du droit international\r\nDepuis jeudi, les affrontements entre les troupes du mar\u00e9chal haftar et celles du gouvernement d'union nationale ont d\u00e9j\u00e0 fait des dizaines de morts... et plus de 3000 d\u00e9plac\u00e9s \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des nations unies, Antonio GUterres... appelle les deux camps \u00e0 \"engager imm\u00e9diatement le dialogue pour trouver une solution politique\"\r\n(Brexit) Longue journ\u00e9e en perspective... pour Theresa May\r\nLa premi\u00e8re ministre britannique se rendra \u00e0 Paris... puis \u00e0 Berlin... pour plaider en faveur d'un nouveau report du Brexit\r\nCar elle a besoin de l'aval des 27... \u00e0 l'unanimit\u00e9... pour obtenir un d\u00e9lai jusqu'au 30 juin\r\nElle assure que la sortie pourrait toutefois se concr\u00e9tiser avant cette date... si l'accord de retrait est ratifi\u00e9 par le parlement britannique\r\nLes europ\u00e9ens rendront leur r\u00e9ponse demain lors d'un sommet \u00e0 Bruxelles\r\n((Hier... Theresa May s'est d\u00e9j\u00e0 entretenue au t\u00e9l\u00e9phone avec le premier ministre des pays-bas, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne et celui du conseil europ\u00e9en\r\nLe n\u00e9gociateur en chef europ\u00e9en... lui... \u00e9tait hier \u00e0 Dublin... pour rencontrer le premier ministre irlandais. \r\nIl promet que Bruxelles soutiendra l'Irlande... quel que soit le sc\u00e9nario du Brexit\r\nEn cas de divorce sans accord, Londres ne pourra pas esp\u00e9rer ouvrir des n\u00e9gociations commerciales avec l'union europ\u00e9enne... tant que la question de la fronti\u00e8re irlandaise ne sera pas r\u00e9gl\u00e9e. ))\r\n(Trump vs Iran) Les Gardiens de la R\u00e9volution... sont d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9s comme une organisation terroriste aux Etats-Unis\r\nWashington a plac\u00e9 hier l'arm\u00e9e id\u00e9ologique du r\u00e9gime iranien sur liste noire\r\nAvec cette d\u00e9cision qui sera effective d\u00e8s lundi prochain... tout soutien mat\u00e9riel \u00e0 cette unit\u00e9 devient un crime f\u00e9d\u00e9ral\r\nC'est la premi\u00e8re fois... aux Etats-Unis... qu'une organisation faisant partie d'un gouvernement \u00e9tranger est ainsi vis\u00e9e\r\nLa riposte de l'Iran ne s'est pas faite attendre: t\u00e9h\u00e9ran affirme que le r\u00e9gime am\u00e9ricain est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9tat parrain du terrorisme... et les forces am\u00e9ricaines au Moyen Orient omme des groupes terroristes.\r\n(Soudan) \r\n(Avions de combat) 5 avions de combat sont toujours en lice pour remplacer les Tiger et les FA18 de l'arm\u00e9e suisse\r\nIls seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne... dans le canton de Vaud\r\nPour l'instant... les appareils ne seront pas compar\u00e9s entre eux... \r\nCette phase interviendra lors du deuxi\u00e8me appel d'offres qui sera lanc\u00e9 l'hiver prochain\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait faire son choix fin 2020.\r\n(Fribourg climat) Cette rencontre in\u00e9dite... hier \u00e0 Fribourg... \r\nTrois conseillers d'Etat ... et de jeunes coll\u00e9giens et \u00e9tudiants... ont pass\u00e9 en revue les pistes... pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence climatique\r\nUn prolongement des gr\u00e8ves et manifestations organis\u00e9es depuis le mois de janvier\r\nPlus de 150 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union\r\nLes jeunes ont fait part d'aller au-del\u00e0 des exigences impos\u00e9es par l'Accord de Paris sur le climat\r\nLes ministres... eux... ont assur\u00e9 qu'ils prenaient en compte le facteur climatique... dans leur action... et on plaid\u00e9 pour une transition \u00e9cologique accompagn\u00e9e.\r\n(Airbus) Washington menace d'imposer des hausses de droits de douanes... sur certains produits europ\u00e9ens.\r\nEt notamment sur les avions Airbus\r\nUne mesure pour d\u00e9noncer les aides publiques... dont b\u00e9n\u00e9ficie le constructeur a\u00e9rien europ\u00e9en\r\nSelon le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce... ces subventions p\u00e9nalisent les ETats-Unis \u00e0 hauteur de 11 milliards de dollars chaque ann\u00e9e\r\nWashington affirme que l'organisation mondiale du commerce d\u00e9cidera du montant total des repr\u00e9sailles cet \u00e9t\u00e9.\r\n(France GAFA (!!!)) La France fait un pas suppl\u00e9mentaire... vers la taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\r\nL'Assembl\u00e9e nationale a accept\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture... l'instauration du taxe inspir\u00e9e d'un projet europ\u00e9en... qui n'a pas abouti le mois dernier\r\nLe ministre de l'\u00e9conomie estime qu'elle servira de \"levier\" dans les n\u00e9gociations internationales. \r\nCet taxe doit contribuer \u00e0 financer les 10 milliards d'euros de mesures d'urgence \u00e9conomique et sociale\r\nElle devrait s'appliquer \u00e0 une trentaine de groupes comme Amazon, Airbnb ou encore Instagram et rapporter 400 millions d'euros d\u00e8s cette ann\u00e9e.\r\n(Occupy) Ils \u00e9taient les dirigeants de la r\u00e9volte des parapluies... qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014\r\nTrois v\u00e9t\u00e9rans du mouvement Occupy... et six autres pr\u00e9venus... sont reconnus coupables de conspiration en vue de provoquer des nuisances publiques\r\nChacun d'entre eux encourt jusqu'\u00e0 7 ans de prison\r\nOn ignore pour l'instant quand les sentences seront prononc\u00e9es\r\nPour m\u00e9moire, Occupy avait pris d'assat le quartier d'affaire de Hong Kong\r\nSes membres exigeaient l'instauration d'un suffrage universel... pour \u00e9lire le gouvernement local... aujourd'hui d\u00e9sign\u00e9 par un comit\u00e9 pro-P\u00e9kin\r\n(??/ LIBYE ou UNICEF)", "durationSec": 712, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335081", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T08:00:19_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-09T08:00:19_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10335106", "ece-10335081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:51:29Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoy longue journ\u00e9e en perspective pour Theresa May, la Premi\u00e8re ministre britannique est attendu \u00e0 Berlin puis \u00e0 Paris pour parler d'un \u00e9ventuel nouveau report du Brexit est -elle mise principalement sur le soutien de l'Allemagne, les bureaux de vote sont ouverts en Isra\u00ebl, dans quelques heures, le pays sera si Benyamin Netanyahu reste 1er ministre la campagne a \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e mais vous l'entendrez la question de la paix n'a pas \u00e9t\u00e9 beaucoup abord\u00e9 et puis qui deviennent ou de Berne ira en demi- finale des playoff de national Ligue de hockey sur glace, le match d\u00e9cisif, c'est ce soir, point de la situation avec allant et vous, \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [96%] :\r\nTheresa May entame une intense journ\u00e9e diplomatique La premi\u00e8re ministre britannique se rendra aujourd'hui \u00e0 midi \u00e0 Berlin pour rencontrer Angela Merkel, puis elle est attendue \u00e0 18 heures \u00e0 Paris par Emanuel Macron Theresa May cherche du soutien avant le sommet europ\u00e9en de demain o\u00f9 elle plaidera pour un nouveau report du Brexit et la chef du gouvernement britannique mise surtout sur l'Allemagne, consid\u00e9r\u00e9e comme plus accomodante que la France, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [96%] :\r\nOui, Theresa May esp\u00e8re sans doute s'appuyer sur une certaine bienveillance de la part d'Angela Merkel, car la chanceli\u00e8re allemande a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours qu'elle ferait tout pour \u00e9viter un Brexit dur sans accord donc et de fait, Angela Merkel est connue pour ne jamais l\u00e2cher pour n\u00e9gocier jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute \u00e0 la diff\u00e9rence d'un Emanuel Macron qui situe plut\u00f4t sur une ligne dure par rapport \u00e0 Londres Angela Merkel veut absolument \u00e9viter un sc\u00e9nario catastrophe pour la bonne et simple raison que l'Allemagne \u00e9conomiquement serait le pays le plus touch\u00e9 par une sortie d\u00e9sordonn\u00e9e du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [97%] :\r\nMais Blandine, concr\u00e8tement, que peut faire la chanceli\u00e8re allemande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\nEh bien, c'est l\u00e0 le probl\u00e8me, pas grand chose \u00e0 l'affaire sont possibles ici \u00e0 Berlin, on estime qu'un report du Brexit au 22 mai serait envisageable, mais le porte- parole d'Angela Merkel, l'a encore soulign\u00e9 hier, l'Allemagne n'ira pas jusqu'\u00e0 risquer une discorde entre les 27 pays membres un report ne peut \u00eatre envisag\u00e9 que si tout le monde est d'accord, a dit St\u00e9phane, vous avez Burt, or \u00e0 Paris, Emmanuel macron, s'est demand\u00e9 publiquement \u00e0 quoi cela servirait d'accorder un nouveau report et dans la ligne de Bruxelles, Berlin demande \u00e9galement aux Britanniques des assurances en \u00e9change d'un nouveau d\u00e9lai donc cette visite de Theresa May aujourd'hui \u00e0 Berlin ne pourra sans doute pas changer grand- chose \u00e0 la position allemande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [94%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin Washington menace d'imposer des hausses de droits douanes sur certains produits europ\u00e9ens et notamment sur les avions Airbus, une mesure pour d\u00e9noncer les aides publiques dont b\u00e9n\u00e9ficie le constructeur a\u00e9rien europ\u00e9en, selon le repr\u00e9sentant le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce, ces subventions p\u00e9nalisent les \u00c9tats-Unis \u00e0 hauteur de 11 milliards de dollars chaque ann\u00e9e Washington affirme que l'organisation mondiale du commerce d\u00e9cidera du montant total des repr\u00e9sailles, cet \u00e9t\u00e9, quant \u00e0 la France, elle fait un pas suppl\u00e9mentaire vers la taxation des g\u00e9ants du num\u00e9rique, l'Assembl\u00e9e nationale a accept\u00e9 hier soir en premi\u00e8re lecture l'instauration d'une taxe GAFA en projet qui sera d\u00e9battu jusqu'\u00e0 demain, le ministre de l'\u00c9conomie et des Finances, Bruno Le Maire, voit dans ce texte une \u00e9tape vers une fiscalit\u00e9 du XXIe si\u00e8cle, plus juste et plus efficace, et cit\u00e9 Racine, cette mesure doit faire de la France, l'un des pays pionniers en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [96%] :\r\nLa France fait effectivement la course en t\u00eate, s'agissant de la taxation des Google Apple et autre Amazon, m\u00eame si le Royaume-Uni, l'Espagne et l'Italie ont \u00e9galement des projets visant \u00e0 taxer ces services, une position de leader de la France qui lui attire la foudre des \u00c9tats-Unis, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Mike Pompeo a d'ailleurs exhort\u00e9 Paris \u00e0 y renoncer, concr\u00e8tement, il s'agit de frapper les g\u00e9ants du num\u00e9rique au portefeuille, l'id\u00e9e est de les imposer \u00e0 hauteur de 3 pourcent du revenu r\u00e9alis\u00e9s en France, une taxe qui s'appliquerait aux soci\u00e9t\u00e9s qui g\u00e9n\u00e8rent un chiffre d'affaires annuel mondial de 750 millions d'euros, dont 25 millions en France, pour Bruno Le Maire, la taxe GAFA \u00e0 la fran\u00e7aise doit servir de levier dans les n\u00e9gociations internationales, il esp\u00e8re un accord d'ici 2020, au sein de l'OCDE et assure qu'alors la France retirera naturellement sa taxe nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [94%] :\r\nLe 1er ministre fran\u00e7ais, lui, va pr\u00e9senter aujourd'hui aux parlementaires les conclusions du grand d\u00e9bat national \u00c9douard Philippe, dira \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, quel sens politique, son gouvernement va donner \u00e0 cette consultation pour tenter d'apaiser la crise des gilets jaunes lors de la synth\u00e8se du d\u00e9bat, hier, le chef du gouvernement a dress\u00e9 plusieurs constats : l'exasp\u00e9ration fiscale \u00eatre immense, les Fran\u00e7ais ont besoin d'une d\u00e9mocratie plus d\u00e9lib\u00e9rative et ils attendent des r\u00e9ponses \u00e0 l'urgence climatique, notamment les Isra\u00e9liens confieront -t-il un cinqui\u00e8me mandat \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou si millions de personnes sont appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives et rien n'est jou\u00e9 pour le 1er ministre sortant face \u00e0 lui, Benny Ganz un candidat centriste, ancien chef d'\u00c9tat-Major et qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en janvier seulement dans la campagne, les accusations mutuelles ont fus\u00e9, mais la question de la r\u00e9solution du conflit isra\u00e9lo- palestinien semble oubli\u00e9 : c'est le constat de Karren, habitante de Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [90%] :\r\nUn \u00e9moi ind\u00e9cise Saad\u00e9 demain \u00e0 Asbestos la la paix n'est plus un sujet et c'est tr\u00e8s triste, \u00e0 mes yeux car il y a 20 ans ou m\u00eame 15 ans c'\u00e9tait une option, on avait l'impression que la paix \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de main, je ne sais pas quelles sont les raisons du changement, je ne sais pas si c'est notre faute ou la faute des Palestiniens, j'ai 42 ans et je me souviens que quand je suis all\u00e9 au service militaire \u00e0 mes 18 ans, ma m\u00e8re m'a dit tes enfants mourir plus besoin de faire le service militaire maintenant, plus personne ne dit \u00e7a, je vais voter pour Benny Gantz tout sauf Netanyahu je voterai m\u00eame pour un chien Netanyahu est juste et je crois qu'il est juste en train de d\u00e9truire la d\u00e9mocratie, il attend de pouvoir dans ses mains, ce n'est pas de la d\u00e9mocratie est pas \u00eatre madame demande que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [95%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv, Isabelle Korda au Soudan, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes ce matin pour tenter de disperser des milliers de manifestants les protestataire sont r\u00e9unis depuis plusieurs jours, pr\u00e8s du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e \u00e0 Khartoum et ils r\u00e9clament la mise en place d'un gouvernement de transition pour remplacer le pr\u00e9sident, selon plusieurs t\u00e9moins, des coups de feu ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 entendus, ils \u00e9taient les chefs de file de la r\u00e9volution des parapluies qui a agit\u00e9 HongKong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014, les organisateurs du mouvement occupy ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin le verdict des juges, souligne les efforts de conspiration dans le but de provoquer des nuisances publiques de Shanghai, les explications de Michael Peuker. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:24) [96%] :\r\nDes dizaines de sympathisants ont applaudi les neufs coaccus\u00e9s apr\u00e8s l'annonce du verdict, 2 figures de proue du mouvement Benny Tai, professeur de droit et Chan Kidman, professeur de sociologie ont \u00e9t\u00e9 les plus lourdement condamn\u00e9s, outre la conspiration visant \u00e0 troubler l'ordre public, ils sont aussi reconnus coupables d'incitation \u00e0 commettre des troubles, les 2 hommes sont \u00e0 l'origine des appels \u00e0 Occuper le centre de Hong Kong avec amour et paix justifiant \u00e0 l'\u00e9poque, la d\u00e9sob\u00e9issance civile pour la d\u00e9mocratie, des centaines de milliers de manifestants munis de fameux parapluies jaunes, devenu depuis le symbole du mouvement avait alors r\u00e9pondu \u00e0 l'appel, paralysant le centre de la ville pendant 3 mois l'action visait \u00e0 d\u00e9noncer les r\u00e8gles restrictives impos\u00e9es par P\u00e9kin dans le cadre de l'\u00e9lection \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Hong-Kong, la justice a donc tranch\u00e9, mais elle doit encore d\u00e9terminer la peine des neufs condamn\u00e9s, ils encourent jusqu'\u00e0 7 ans de prison pour chaque chef d'inculpation, Michael Peuker rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [94%] :\r\n5 avions de combat sont en lice pour remplacer les Tiger et les FA- 18 de l'arm\u00e9e suisse, ils seront test\u00e9s d\u00e8s jeudi sur la base a\u00e9rienne de Payerne, dans le canton de Vaud le choix des mod\u00e8les devrait tomber vers la fin de l'ann\u00e9e 2020 les pr\u00e9cisions du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la cheffe du D\u00e9partement de la D\u00e9fense pour Air 2030, l'ambassadeur Christian Catrina. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [86%] :\r\nD'abord on va d\u00e9terminer combien d'avions de cette type en a besoin et on veut regarder chacun s\u00e9par\u00e9s de l'autre pour \u00e7a et on a encore en 2\u00e8me ronde d'offres et si on ne sait pas les d\u00e9finitive \u00e9videmment la comparaison ne pas \u00eatre faite alors jusqu'\u00e0 la fin de la 2\u00e8me offre, on n'a pas la base pour faire une comparaison, vraiment et apr\u00e8s on fait la comparaison vraiment pour \u00eatre pr\u00eat pour le choix dict\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais pas en avant pour des raisons assez simples, si l'on pense que nous savons quel est le meilleur en co\u00fbte et performance alors honor\u00e9s \u00e9norme pression de le dire, on va \u00eatre pr\u00eat exactement pour la d\u00e9cision, mais pas avant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [94%] :\r\nQuand des propos recueillis par Alexandra Richard la Lega perd 4 si\u00e8ges au Grand Conseil tessinois le parti populiste est le grand perdant des \u00e9lections au l\u00e9gislatif, avec un peu plus de 19 pourcent des voix, il se place juste devant le PDC et derri\u00e8re le PLR, qui confirme sa position de 1er parti du canton \u00e0 noter aussi l'entr\u00e9e au parlement du petit parti Piu donnait ou davantage de femmes, en fran\u00e7ais, il aura deux repr\u00e9sentantes dans l'h\u00e9micycle, dialogue difficile hier soir \u00e0 Fribourg, entre une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat et des jeunes \u00e0 propos des questions climatiques, les lyc\u00e9ens et autres \u00e9tudiants \u00e9taient plus d'une centaine, et ils ont r\u00e9clam\u00e9 des mesures imm\u00e9diates et coercitives pour pr\u00e9server l'environnement, les 3 membres du gouvernement pr\u00e9sents, quant \u00e0 eux sont favorables \u00e0 une autre strat\u00e9gie, \u00e0 leurs yeux, en d\u00e9mocratie, il vaut mieux miser sur la conviction plut\u00f4t que sur la contrainte Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:10) [95%] :\r\nLes jeunes ont affirm\u00e9 haut et fort qu'il faut d\u00e9clarer l'urgence climatique dans le canton de Fribourg de fa\u00e7on contraignante l'impact climatique doit \u00eatre disent -ils pris en compte dans chaque d\u00e9cision politique comme crit\u00e8re prioritaire, les jeunes participants \u00e0 cette table ronde ont aussi parl\u00e9 hier soir de r\u00e9volution verte d'instaurer l'\u00e9tat d'urgence parce que la situation est beaucoup trop gr\u00e2ve, un des jeunes a m\u00eame lanc\u00e9 en 2008, on ne nous a pas demand\u00e9 de sauver les banques, et aujourd'hui nous demandons de sauver la plan\u00e8te et on n'a pas de r\u00e9ponse r\u00e9elle de la part du politique qui n'agit pas assez vite, en entendant \u00e7a, les conseillers d'\u00c9tat, qui \u00e9taient rest\u00e9s calme jusque -l\u00e0 ont montr\u00e9 leur exasp\u00e9ration, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, s'est dit choqu\u00e9 par ces propos, les trouvant m\u00eame insultant pour toutes les personnes qui travaillent au sein de l'\u00c9tat et qui cherchent et trouvent des solutions, le dialogue \u00e9tait vraiment difficile hier soir \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:04) [90%] :\r\nEn hockey sur glace 7\u00e8me et dernier acte des demi- finales de play- offs de nationalistes, ce soir, Berne et Bienne sont \u00e0 trois partout dans la s\u00e9rie apr\u00e8s la balle de match manqu\u00e9e par les \u00e9lans d\u00e8s samedi les Bernois sont favoris mais allant vous Bienne a toujours des chances d'acc\u00e9der \u00e0 la finale contre Zoug Hogg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [95%] :\r\nOui, l'exp\u00e9rience parle en effet pour le CP Berne, l'\u00e9quipe de la Ville f\u00e9d\u00e9rale a bataill\u00e9 durant toute la saison pour obtenir l'Avantage de la glace, c'est un plus, en revanche, le HC Bienne a des atouts pour s'imposer \u00e0 la BernArena, il l'a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 \u00e0 2 reprises dans cette s\u00e9rie, Lille Biennois savent \u00e0 quoi s'attendre, ils seront davantage lib\u00e9r\u00e9s apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 d\u00fb composer avec cette pression de devoir absolument conclure la s\u00e9rie cette pression sera ce soir sur Berne, qui dispose de gros moyens financiers qui a l'effectif le plus \u00e9toff\u00e9 du pays apr\u00e8s sur un match, tout reste possible, c'est ce qui fait le charme du sport et des plaies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [87%] :\r\nOui, alors, alors quels sont les d\u00e9tails qui font la diff\u00e9rence lors d'un 7\u00e8me acte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:00) [92%] :\r\nLe gardien d\u00e9tient la cl\u00e9 de la qualification, que ce soit de Giannoni \u00e0 Berne Wheeler \u00e0 Bienne si d\u00e9tails importants sont l'intensit\u00e9, les duels la lucidit\u00e9 aussi prendre les d\u00e9cisions beau moment, \u00e9viter les p\u00e9nalit\u00e9s sur un match, un derby de tous les dangers pour Berne Bienne est capable d'un exploit quoi qu'il advienne libyennes ont r\u00e9ussi leur saison alors que la finale est le minimum syndical pour une \u00e9quipe ambitieuse et richissime comme Berne, meilleure \u00e9quipe de la saison r\u00e9guli\u00e8re avec plus de 100 points un 2\u00e8me \u00e9chec cons\u00e9cutif au stade des demi- finales, serait tr\u00e8s mal per\u00e7u par le directeur g\u00e9n\u00e9ral du SCB Marc L\u00fcthi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [90%] :\r\nQui de Berne ou de Bienne d\u00e9fiera Zoug gants finale des play- offs r\u00e9ponse ce soir un match \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS 2 et bien s\u00fbr toujours dans nos rendez- vous d'information, voil\u00e0 qui est dit, les rendez- vous sont pris merci Marielle. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:51) [66%] :\r\nSa voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:25:16Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79DEB20B-4FC0-4F58-A771-A59B4E01D6E9", "internalArchiveId": "79DEB20B-4FC0-4F58-A771-A59B4E01D6E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eetre Fanny Roulet, membre du r\u00e9seau Avocats de la route;Marc Gindraux, chef de la division territoire et environnement \u00e0 l'OFS;Karren, habitante de Tel Aviv;REVOIN;Marc-Antoine Pouliot, hockeyeur EHC Bienne\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (04/SG/RETRAIT PERMIS PIETONNE PI) Une pi\u00e9tonne renvers\u00e9e par une voiture risque un retrait de permis de conduire. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme la d\u00e9cision des autorit\u00e9s saint-galloises de soumettre la victime \u00e0 un examen d'aptitude \u00e0 la conduite. \r\nCette personne avait beaucoup d'alcool dans le sang au moment de l'accident. Le r\u00e9cit d'Alain Arnaud:\r\n  1'15''\r\n((Carnaval de Saint-Gall, mars 2017 : une pi\u00e9tonne traverse une route principale, une voiture la percute, elle est l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9e. Le comportement de la victime para\u00eet normal, elle n'a pas l'air ivre, tout au plus l\u00e9g\u00e8rement \u00e9m\u00e9ch\u00e9e. Mais un test sanguin r\u00e9v\u00e8le un taux d'alcool tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, autour de trois pour-mille au moment de l'accident. Le service des automobiles ordonne une expertise m\u00e9dicale, pour savoir si la femme a un probl\u00e8me d'alcool, elle qui a le permis de conduire pour plusieurs cat\u00e9gories : voitures, camions, transport de personnes. La victime s'oppose \u00e0 ce test d'aptitude, elle saisit le tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Qui vient de la d\u00e9bouter. Un pi\u00e9ton alcoolis\u00e9 n'est pas \u00e0 l'abri d'un retrait de permis. Ma\u00eetre Fanny Roulet, membre du r\u00e9seau Avocats de la route .\r\nMAG\r\nA noter qu'au volant, la pi\u00e9tonne ivre a toujours affich\u00e9 une conduite irr\u00e9prochable. Jamais la moindre infraction au code de la route.))\r\n(TF4/OFS CO\u00dbTS TRANSPORTS MARCHANDISES (6h)) *** Pr\u00e8s de 21 milliards de francs d\u00e9pens\u00e9s.. en 2015.. pour le transport de marchandises en Suisse\r\nC'est un quart du co\u00fbt total des transports, dans le pays, constate l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique qui publie ces chiffres.\r\nCes co\u00fbts ont progress\u00e9 de 9% par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude men\u00e9e 5 ans plus t\u00f4t. \r\nRomain Bardet, il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence: les marchandises circulent toujours majoritairement via la route, en Suisse...\r\nEffectivement, pr\u00e8s du deux tiers de ces transports se fait avec des v\u00e9hicules motoris\u00e9s, alors que le rail repr\u00e9sente un tiers environ. La route c'est 90% des d\u00e9penses au niveau de l'acheminement des marchandises.\r\nEt depuis l'an 2000 le transport sur route avec des v\u00e9hicules l\u00e9gers, a explos\u00e9. Au niveau de co\u00fbts, rien qu'entre 2010 et 2015: les d\u00e9penses pour cette cat\u00e9gorie ont grimp\u00e9 de 18% selon les chiffres publi\u00e9s hier. Principalement \u00e0 cause de l'utilisation accrue de voitures de livraisons. \r\n*** Cons\u00e9quence du d\u00e9veloppement du e-commerce Romain ?\r\nOui c'est une partie de l'explication. On sait que le nombre de colis livr\u00e9s progresse en Suisse. Les grandes enseignes alimentaires ont \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 leur offre de livraison \u00e0 domicile. D\u00e8s lors est-ce que cela met \u00e0 mal la politique de transfert de la route au rail en Suisse ? La r\u00e9ponse de Marc Gindraux, chef de la division territoire et environnement \u00e0 l'OFS.\r\n  27'' ((pas de script))\r\n70% du trafic marchandises transalpin passe en effet par le rail en Suisse...25 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes.\r\n(02/FR/CE ET JEUNES SUR LE CLIMAT PA) Ca y'est, l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e!\r\nLa vague de grippe aura dur\u00e9 onze semaines, cette ann\u00e9e. \r\nquatre mois de moins que l'an dernier.\r\nUne rencontre, ou plut\u00f4t un d\u00e9bat s'est tenu hier soir, entre des membres du Conseil d'Etat fribourgeois et des jeunes engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat... Cette discussion consacr\u00e9e aux enjeux politiques et soci\u00e9taux de la sauvegarde de l'environnement se voulait un prolongement des gr\u00e8ves et des manifestations organis\u00e9es depuis janvier. \r\nElle s'est tenue \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Ste-Croix, \u00e0 Fribourg, en pr\u00e9sence de pr\u00e8s de 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants, quelques enseignants, et de trois conseillers d'Etat. D\u00e9bat parfois houleux, mod\u00e9r\u00e9 par le r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9 Serge Gumy.\r\nMaurice Doucas: \r\n  0'53''\r\n((Les jeunes ont affirm\u00e9 - haut et fort - qu'il faut d\u00e9clarer l'urgence climatique dans le canton de Fribourg de fa\u00e7on contraignante. L'impact climatique doit \u00eatre - disent-ils - pris en compte dans chaque d\u00e9cision politique comme crit\u00e8re prioritaire. Les jeunes participants \u00e0 cette table ronde ont aussi parl\u00e9 hier soir de r\u00e9volution verte.. d'instaurer l'Etat d'urgence... parce que la situation est beaucoup trop gr\u00e2ve... Un des jeunes a m\u00eame lanc\u00e9 : en 2008, on ne nous a pas demand\u00e9 de sauver les banques et aujourd'hui nous demandons de sauver la plan\u00e8te et on n'a pas de r\u00e9ponse r\u00e9elle de la part du politique qui n'agit pas assez vite...  \r\nEn entendant \u00e7a, les conseillers d'Etat qui \u00e9taient rest\u00e9s calme jusque-l\u00e0 ont montr\u00e9 leur exasp\u00e9ration. Jean-Fran\u00e7ois Steiert s'est dit choqu\u00e9 par ses propos. Les trouvant m\u00eame insultant pour toutes les personnes qui travaillent au sein de l'Etat et qui cherchent et trouvent des solutions. Le dialogue \u00e9tait vraiment difficile hier soir \u00e0 Fribourg.. ))\r\n(Breve inter) Le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier par une frappe a\u00e9rienne.\r\nTous les vols sont suspendus.\r\nDepuis jeudi, le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et son autoproclam\u00e9e Arm\u00e9e nationale libyenne m\u00e8nent une offensive meurtri\u00e8re contre la capitale libyenne; il revendique ce raid.\r\n(07/ELECTIONS ISRAEL ITV KARREN) Plus de six millions d'Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes ce mardi pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset. Les deux principaux candidats \u00e0 ces l\u00e9gislatives se sont battus jusqu'au bout, c\u00e0d hier soir. \r\nBenjamin Netanyahu restera-t-il au pouvoir? \r\nL'issue est incertaine face \u00e0 son adversaire, qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en janvier seulement. les accusations mutuelles ont fus\u00e9 dans cette campagne, et la question de la r\u00e9solution du conflit palestinien semble oubli\u00e9e, comme le constate Karren, une habitante de Tel Aviv:\r\n  0'42''\r\n((La paix n'est plus un sujet. et c'est tr\u00e8s triste \u00e0 mes yeux. Car il y a vingt ans ou m\u00eame quinze ans, c'\u00e9tait une option. On avait l'impression que la paix \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de main. Je ne sais pas quelles sont les raisons du changement. Je ne pas si c'est notre faute, ou la faute des Palestiniens. J'ai 42 ans, et je me souviens que quand je suis all\u00e9e au service militaire, \u00e0 mes 18 ans, ma m\u00e8re m'a dit: tes enfants n'auraient plus besoin de faire le service militaire. Maintenant plus personne ne dit \u00e7a. Je vais voter pour Benny Gantz. Tout sauf Netanyahou je voterai m\u00eame pour un chien. Netanyahu est juste corrompu, et je crois qu'il est juste en train de d\u00e9truire la d\u00e9mocratie. Il a tant de pouvoir dans ses mains. ce n'est pas de la d\u00e9mocratie.\u00a0))\r\nDes propos recueillis par Isabelle Cornaz, que nous entendrons ds le journal de 7h\r\n(12/ERDOGAN CHEZ POUTINE PA) Recep Tayyip Erdogan s'est rendu pour sa part \u00e0 Moscou\r\nPour la troisi\u00e8me fois cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident turc y a rencontr\u00e9 son homologue Vladimir Poutine. \r\nLes 2 hommes ont \u00e9voqu\u00e9 la lutte contre le terrorisme, le d\u00e9veloppement du commerce bilat\u00e9ral et la coop\u00e9ration militaire. A Moscou, Jean-Didier Revoin\r\n  0'52''\r\n((Depuis Moscou, le pr\u00e9sident turc a adress\u00e9 un signal clair aux Am\u00e9ricains. \u00ab Nous sommes des Etats souverains, nous ne permettrons \u00e0 personne d'enfreindre notre souverainet\u00e9 \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Recep Tayyip Erdogan. Signe que la Turquie reste d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 acheter les syst\u00e8mes russes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne S400 m\u00eame si Washington devait ne pas lui livrer les \u00e9quipements li\u00e9s \u00e0 l'achat de chasseurs am\u00e9ricains F35. Ankara devrait donc recevoir ses premiers S400 au mois de juillet. Avec Vladimir Poutine, ils se sont f\u00e9licit\u00e9s de la hausse des \u00e9changes commerciaux, +15% l'an dernier, \u00e0 plus de 25 milliards de dollars, gr\u00e2ce notamment \u00e0 la construction du gazoduc TurkishStream qui passe sous la mer Noire et \u00e0 la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire turque qui sera op\u00e9rationnelle en 2023. Les deux hommes ont encore rappel\u00e9 leur volont\u00e9 d'\u00e9radiquer le terrorisme en Syrie et d'y instituer un comit\u00e9 constitutionnel susceptible de permettre au pays de sortir de la crise.))\r\n(15/BIENNE BERNE IV POULIOT) *** Hockey sur glace : Un match tr\u00e8s important se joue ce soir \r\nLa demi-finale entre Bienne et Berne !\r\nmoment de v\u00e9rit\u00e9 ce soir... Battus 1 \u00e0 0 samedi, les Seelandais ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer plus r\u00e9alistes, s'ils veulent rejoindre Zoug en finale. L'attaquant Marc-Antoine Pouliote esp\u00e8re surtout que son \u00e9quipe marque la premi\u00e8re...\r\n   0'26''\r\nMarc-Antoine Pouliot avec Laurent Bastardoz.\r\nCe septi\u00e8me match est \u00e0 suivre d\u00e8s 20h sur RTSDeux et dans rendez-vous d'information.\r\nLa premi\u00e8re des six Suissesses en lice au Ladies Open de Lugano a franchi le seuil du 1er tour. Viktorija Golubic s'est finalement impos\u00e9e en 3 sets.\r\nLe public attend l'entr\u00e9e en lice de Belinda Bencic, t\u00eate de s\u00e9rie no 1, qui jouera contre l'Allemande Antonia Lottner.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 613, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2019-04-09T06:01:08_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / LMA_2019-04-09T06:01:08_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10335013", "ece-10335000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:47:09Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nLaurence Milosevic est avec nous pour le journal bonjour Laurence bonjour \u00e0 tous, il est possible de se faire retirer le permis de conduire en tant que pi\u00e9ton, c'est arriv\u00e9 \u00e0 une personne ivre, percut\u00e9 par une voiture lors de du carnaval de Saint-Gall en 2017, verdict du tribunal f\u00e9d\u00e9ral, vous entendrez le r\u00e9cit d'Alain Arnaud, les jeunes le climat et les politiques un d\u00e9bat organis\u00e9 hier soir \u00e0 Fribourg, entre des coll\u00e9giens revendicateurs de mesures contraignantes et 3 conseillers d'\u00c9tat a donn\u00e9 lieu \u00e0 d'une discussion autour de l'urgence climatique Alimentation Habitat et gratuit\u00e9 des transports publics, hockey sur glace, un match tr\u00e8s important se joue ce soir les ours accueil Bienne pour l'acte VII de la demi- finale, Berne, loin d'\u00eatre serein depuis le d\u00e9but de ces play- offs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [96%] :\r\nUne pi\u00e9tonne renvers\u00e9e par une voiture risque un retrait de permis de conduire le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme la d\u00e9cision des autorit\u00e9s saint-galloises de soumettre la victime, un examen d'aptitude \u00e0 la conduite, cette personne avait beaucoup d'alcool dans le sang au moment de l'accident, voici le r\u00e9cit d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nCarnaval de Saint-Gall, mars 2017 une pi\u00e9tonne traverse une route principale une voiture la percute, elle est l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9, le comportement de la victime para\u00eet normal n'a pas l'air ivre tout au plus, l\u00e9g\u00e8rement \u00e9m\u00e9ch\u00e9e mais un test sanguin r\u00e9v\u00e8le un taux d'alcool tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, autour de 3 pour 1000 au moment de l'accident, le service des automobiles ordonne alors une expertise m\u00e9dicale pour savoir si la femme a un probl\u00e8me d'alcool, elle qui a le permis de conduire, voitures, camions, transport de personnes, la victime s'oppose \u00e0 ce test d'aptitude, elle saisit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui vient de la d\u00e9bouter un pi\u00e9ton alcoolis\u00e9 n'est donc pas \u00e0 l'abri d'un retrait de permis, Ma\u00eetre Fanny Roulet, membre du r\u00e9seau Avocats de la route. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:46) [91%] :\r\nLa simple \u00e9bri\u00e9t\u00e9 ne suffit pas, au revoir, donc c'est pas la r\u00e8gle, par contre, \u00e7a peut arriver, typiquement dans le cas de cette personne ou bien tout l'\u00e9bri\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et tr\u00e8s peu d'effet sur la personne et l\u00e0 on soup\u00e7onne que cette personne soit fortement d\u00e9pendante \u00e0 l'alcool et dans ce cas l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre dangereux, au niveau de la conduite, \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant, mais effectivement, c'est vraiment le fait qu'elle a tr\u00e8s bien support\u00e9 un tr\u00e8s fort taux d'alcool qui donnent \u00e0 penser qu'elle est peut-\u00eatre tr\u00e8s habitu\u00e9 \u00e0 consommer de l'alcool et qu'elle pourrait donc consommer avant de prendre la conduite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [98%] :\r\n\u00e0 noter qu'au volant la pi\u00e9tonne ivre a toujours affich\u00e9 une conduite irr\u00e9prochable, jamais la moindre infraction au code de la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [95%] :\r\nAu Tessin, on conna\u00eet depuis hier soir les r\u00e9sultats des \u00e9lections au Grand Conseil, la Lega sort perdante avec un petit peu plus de 19 pourcent des voix, le parti qui avait fait tandem avec l'UDC se place derri\u00e8re le PLR et juste avant le PDC le PS obtient 14 et demi des suffrages et le taux de participation a atteint59,3 pourcent pr\u00e8s de 21 milliards de francs d\u00e9pens\u00e9s en 2015 pour le transport de marchandises en Suisse, c'est un quart du co\u00fbt total des transports dans le pays, constate l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, qui publie ces chiffres, ces co\u00fbts ont progress\u00e9 de 9 pourcent par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude men\u00e9e 5 ans plus t\u00f4t, Romain Bardet, il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, les marchandises circulent toujours Maroc majoritairement via la route. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [94%] :\r\nEn Suisse, oui effectivement pr\u00e8s du 2 tiers de ces transports se fait avec des v\u00e9hicules motoris\u00e9s, alors que le rail repr\u00e9sente un tiers environ, la route, c'est 90 pourcent des d\u00e9penses au niveau de l'acheminement des marchandises et depuis l'an 2000, le transport sur route avec des v\u00e9hicules l\u00e9gers, a explos\u00e9 au niveau des co\u00fbts rien qu'entre 2010 et 2015, les d\u00e9penses pour cette cat\u00e9gorie ont grimp\u00e9 de 18 pourcent selon les chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral la statistique publi\u00e9e hier, principalement \u00e0 cause de l'utilisation accrue des voitures de livraison, c'est la cons\u00e9quence du d\u00e9veloppement du E-commerce roman alors oui, c'est une partie d'explication, c'est que le nombre de colis livr\u00e9s en Suisse progresse, les grandes enseignes alimentaires ont \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 leur offre de livraison \u00e0 domicile, d\u00e8s lors, est-ce que cela met \u00e0 mal la politique de transfert de la route au rail en Suisse, la r\u00e9ponse de Marc Gindraux, chef de la division territoire et environnement \u00e0 l'OFS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:50) [92%] :\r\nLes modes de transport sont pas interchangeables, le rail d\u00e9pendra automatiquement aussi du transport routier, pour pouvoir faire les livraisons jusqu'au dernier kilom\u00e8tre, vous aurez toujours besoin d'utiliser un camion ou un v\u00e9hicule de livraison, donc ce sont vraiment aussi des modes de transport qui sont compl\u00e9mentaires, n\u00e9anmoins si on regarde apr\u00e8s sur les lignes o\u00f9 l\u00e0 il y a peut-\u00eatre les modes de transport sont plus en concurrence, tels que les transports transalpins, ici, on peut remarquer que la part du rail est extr\u00eamement importante, en comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [97%] :\r\nOui 70 pourcent du trafic marchandises transalpin passe en effet par le rail en Suisse 25 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des salles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [95%] :\r\nRomain Bardet \u00e7a y est, l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e, la vague de grippe aura dur\u00e9 11 semaines cette ann\u00e9e, c'est 4 mois de moins que l'an dernier et une rencontre ou plut\u00f4t un d\u00e9bat s'est tenu hier soir entre des membres du Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et des jeunes engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat cette discussion consacr\u00e9e aux enjeux politiques et soci\u00e9taux de la sauvegarde de l'environnement se voulait un prolongement des gr\u00e8ves et des manifestations organis\u00e9es depuis janvier, elle s'est tenue cette discussion \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Sainte-Croix \u00e0 Fribourg, en pr\u00e9sence de pr\u00e8s de 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants quelques enseignants et 3 conseillers d'\u00c9tat d\u00e9bat parfois houleux mod\u00e9r\u00e9 par le r\u00e9dacteur en chef du quotidien La Libert\u00e9 Serge Gumy Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [94%] :\r\nLes jeunes ont affirm\u00e9 haut et fort qu'il faut d\u00e9clarer l'urgence climatique dans le canton de Fribourg de fa\u00e7on contraignante l'impact climatique doit \u00eatre disent -ils pris en compte dans chaque d\u00e9cision politique comme crit\u00e8re prioritaire, les jeunes participants \u00e0 cette table ronde aussi parl\u00e9 hier soir de r\u00e9volution verte d'instaurer l'\u00e9tat d'urgence parce que la situation est beaucoup trop grave, un des jeunes a m\u00eame lanc\u00e9 en 2008, on ne nous a pas demand\u00e9 de sauver les banques, et aujourd'hui nous demandons de sauver la plan\u00e8te et on n'a pas de r\u00e9ponse r\u00e9elle de la part du politique qui n'agit pas assez vite, en entendant \u00e7a, les conseillers d'\u00c9tat, qui \u00e9tait rest\u00e9 calme jusque -l\u00e0 ont montr\u00e9 leur exasp\u00e9ration, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, s'est dit choqu\u00e9 par ces propos, les trouvant m\u00eame insultant pour toutes les personnes qui travaillent au sein de l'\u00c9tat et qui cherchent et trouvent des solutions, le dialogue \u00e9tait vraiment difficile hier soir \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [95%] :\r\nEn Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e hier par une frappe a\u00e9rienne tous les vols sont suspendus depuis jeudi, le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et son autoproclam\u00e9e Arm\u00e9e nationale libyenne m\u00e8nent une offensive meurtri\u00e8re contre la capitale libyenne, il revendique ce raid, plus de 6 millions d'Isra\u00e9liens sont appel\u00e9s \u00e0 se rendre aux urnes ce mardi pour \u00e9lire les 120 d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, les 2 principaux candidats \u00e0 ces l\u00e9gislatives se sont battus jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire hier soir, Benyamin Netanyahu, restera -t-il au pouvoir, l'issue est incertaine, face \u00e0 son adversaire qui s'est d\u00e9clar\u00e9 en janvier en janvier seulement les accusations mutuelles ont fus\u00e9 dans cette campagne et la question de la r\u00e9solution du conflit palestinien semble oubli\u00e9e, comme le constate Karren une habitante de Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:47) [90%] :\r\nPC un \u00e9moi ind\u00e9cise \u00e7a des moyens cause la la paix n'est plus un sujet et c'est tr\u00e8s triste, \u00e0 mes yeux car il y a 20 ans ou m\u00eame 15 ans c'\u00e9tait une option, on avait l'impression que la paix \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de main, je ne sais pas quelles sont les raisons du changement, je ne sais pas si c'est notre faute ou la faute des Palestiniens, j'ai 42 ans et je me souviens que quand je suis all\u00e9 au service militaire \u00e0 mes 18 ans, ma m\u00e8re m'a dit tes enfants n'auraient plus besoin de faire le service militaire maintenant, plus personne ne dit \u00e7a, je vais voter pour Benny Gantz tout sauf Netanyahu je voterai m\u00eame pour un chien Netanyahu et juste corrompus et je crois qu'il est juste en train de d\u00e9truire la d\u00e9mocratie, il attend de pouvoir dans ses mains, ce n'est pas de la d\u00e9mocratie est pas \u00eatre madame demande que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Isabelle cornac nous entendrons dans le journal de 7 heures Theresa May se rend \u00e0 Berlin puis \u00e0 Paris ce mardi \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un nouveau report de la date de sortie de l'Union europ\u00e9enne, initialement pr\u00e9vu pour le 29 mars le d\u00e9part du Royaume-Uni, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e au 12 avril mais faute d'accord, la premi\u00e8re ministre britannique a demand\u00e9 aux dirigeants de l'UE un report au 30 juin avec la possibilit\u00e9 pour le Royaume-Uni de sortir plus t\u00f4t si un compromis est trouv\u00e9 Recep Tayyip Erdogan s'est rendu pour sa part \u00e0 Moscou pour la 3\u00e8me fois cette ann\u00e9e, le pr\u00e9sident turc, il a rencontr\u00e9 son homologue Vladimir Poutine, les 2 hommes ont \u00e9voqu\u00e9 la lutte contre le terrorisme, le d\u00e9veloppement du commerce bilat\u00e9ral et la coop\u00e9ration militaire \u00e0 Moscou Jean-Didier revoit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:14) [93%] :\r\nDepuis Moscou, le pr\u00e9sident turc a adress\u00e9 un signal clair aux Am\u00e9ricains, nous sommes des \u00c9tats souverains, nous ne permettrons \u00e0 personne d'enfreindre notre souverainet\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Recep Tayyip Erdogan, signe que la Turquie reste d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 acheter les syst\u00e8mes russes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S- 400 m\u00eame si Washington devait ne pas lui livrer les \u00e9quipements li\u00e9s \u00e0 l'achat de chasseurs am\u00e9ricains F35 35 Ankara devrait donc recevoir ses premiers S400 en juillet prochain avec Vladimir Poutine, les 2 hommes se sont f\u00e9licit\u00e9s de la hausse des \u00e9changes commerciaux, plus 15 pourcent l'an dernier \u00e0 plus de 25 milliards de dollars gr\u00e2ce \u00e0 la construction du gazoduc Turkish Stream qui passe sous la mer Noire et \u00e0 la 1\u00e8re centrale nucl\u00e9aire turque qui sera op\u00e9rationnel en 2023, les 2 hommes ont encore rappel\u00e9 leur volont\u00e9 d'\u00e9radiquer le terrorisme en Syrie dit institu\u00e9 un comit\u00e9 constitutionnel susceptible de permettre au pays de sortir de la crise Jean-Didier revoit imp\u00f4ts rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [93%] :\r\nWashington menace d'imposer des hausses de droits de douane \u00e0 des produits europ\u00e9ens dont les Airbus par cette mesure : les \u00c9tats-Unis veulent d\u00e9noncer les aides publiques re\u00e7ues par le constructeur europ\u00e9en qui cr\u00e9e selon eux une concurrence d\u00e9loyale hockey-sur-glace \u00e0 un match tr\u00e8s important se joue ce soir, mais oui, la demi- finale entre Bienne et Berne, un moment de v\u00e9rit\u00e9, battu 1 \u00e0 0 samedi les z\u00e9landais ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer plus r\u00e9alistes, ils veulent rejoindre Zoug en finale, l'attaquant Marc-Antoine Pouliot t'esp\u00e8re surtout que son \u00e9quipe marque la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:35) [85%] :\r\nJe pense que la cl\u00e9 c'est l'intensit\u00e9 va falloir garder la m\u00eame intensit\u00e9 sonore m\u00eame la mont\u00e9e puis aller chercher le 1er but je pense tr\u00e8s important comme ses vont rouvrir le jeu un peu moins de pression toute fa\u00e7on voudrait pas faire le jeu, vous serez pas favori sur le papier, dans cet acte donc est -ce que vous allez pouvoir jouer un peu plus lib\u00e9r\u00e9, je pense pas que les joueurs pensent comme \u00e7a, on a quand les derniers matchs \u00e0 Berne, on est \u00e0 chercher le 1er but par la Su\u00e8de et en cas d'\u00e9galiser, donc \u00e7a va \u00eatre un match on parle \u00e0 l'un des 2 derniers finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:02) [86%] :\r\nMarc-Antoine Pouliot, avec Laurent Bastard, do et donc ce septi\u00e8me match assure d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et donn\u00e9 nous rendez- vous d'information, rendez- vous pris donc Laurence Milosevic merci, c'\u00e9tait votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:23:48Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "internalArchiveId": "2C941651-DBFB-4B0F-87F7-4D6CAA711F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Amoric;Michel Barnier, n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du brexit;Matteo Salvini, ministre de l'int\u00e9rieur italien;C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste;Sean Serafin, membre du comit\u00e9 d'initiative RASA;Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF3/ELECTIONS ISRAEL - ENJEUX (7h)) C'est un homme de pouvoir, et il aimerait le conserver. Benjamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives. L'espoir du premier ministre sortant: pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin. Isabelle Cornaz, vous \u00eatre notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert...comme dans tout le pays...Racontez-nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures....\r\n  01'42''\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Jerusalem\r\n(breve iran-usa) \"Les Etats-Unis sont les parrains du terrorisme, et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes\". D\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes. Une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washinton de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la R\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien. Cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain.\r\n(breve libye) *** En Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 hier par des frappes a\u00e9riennes\r\nCelles des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar, qui m\u00e8nent une offensive contre la capitale. Une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations-Unies comme une violation grave du droit international humanitaire, qui interdit les attaques contre des infrastructures civiles. Dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du premier ministre Fayez al-Sarraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar.\r\n(10/BREXIT IRLANDE RE) Berlin, puis \u00e0 Paris: Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e9lerin aujourd'hui, \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit. Son objectif: rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier. Le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n*** Theresa May qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande, pr\u00eate \u00e0 accorder plus de temps au Royaume Uni pour trouver un plan de sortie acceptable \r\nLe Premier ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier. A Dublin, Herv\u00e9 Amoric\r\n  1'12''\r\n((d\u00e9but v.o. Barnier  / com : Le savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la r\u00e9publique d'Irlande du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes. Si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re irlandaise, Michel Barnier domine la question en virtuose. A quelques jours du brexit, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie britannique sans accord est plus que jamais d'actualit\u00e9. Mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9. Michel Barnier\r\nMichel Barnier : \u00ab Whatever happens, the EU will stand fully behind Ireland. Ladies and Gentlemen, if the UK was to live the EU without a deal, we would not discuss anything with the UK until there is an agreement for Ireland and Northern Ireland\".\r\nTrad. \u00ab Quoi qu'il arrive, l'UE se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande. Mesdames et Messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'UE sans accord, nous ne discuterions rien d'autre avec le Royaume Uni jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord \u00bb.\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE. En revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel, et Emmanuel Macron. HA, RTS info, Dublin ))\r\n(09/ITALIE CAMPAGNE UE ITV SALVINI) Avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 prochain constituent donc l'AUTRE feuilelton de ce printemps. Avec, hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien. Aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue: trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame-droite europ\u00e9enne. Son objectif: constituer une alliance des souverainistes dans le futur parlement de Strasbourg. \r\n  0'43''\r\n((\"Un r\u00eave commence. Pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, \u00e0 ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie. Le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 o\u00f9 des horreurs du pass\u00e9. Le danger aujourd'hui c'est l'extr\u00eamisme islamiste, le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste. \r\nLa d\u00e9fense des front\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9, de l'histoire, de la culture, de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines judeo-chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier. \r\nNous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les Espagnols, avec les Polonais. Aujourd'hui, c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe\".))\r\nPROMO INVITE 7H15\r\n(05/TI/SUIVI ELECTIONS PA) De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne, au Tessin, la Lega pique du nez. En tout cas au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales. Au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges. Le PLR, lui, conforte son statut de premier parti au parlement.  M\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement. Nicole della Pietra \r\n  0'45''\r\n((Norman Gobbi et Claudio Zali; les deux hommes forts de la Lega au gouvernement, feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement; la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois, qui perd 4 repr\u00e9sentants. Une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique de ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures. \r\nRecul plus contenu pour le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme  le PLR, alors que ce parti visait un second fauteuil au gouvernement. Statu quo, du cot\u00e9 du des Verts; et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle, s'offre trois nouveaux \u00e9lus. A noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation: \u00ab Pi\u00f9 Donne \u00bb, soit plus de femmes, qui fait son entr\u00e9e au l\u00e9gislatif cantonal avec deux femmes. ))\r\n(breve fribourg-climat) C'\u00e9tait semble-t-il le premier d\u00e9bat du genre en Suisse: le Conseil d'Etat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat. R\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Ste-Croix, 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et trois membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique. Une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces ces derni\u00e8res semaines\r\n(TF5/REFERENDUM RECOLTE PAYEE SIGNATURES PI (7h)) *** L'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie....mais sans \u00e9teindre la pol\u00e9mique \r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70.000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es, sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me. Une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum. De quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures. Alexandra Richard\r\n  1'35''\r\n((Toucher 2 francs, par exemple, par signature r\u00e9colt\u00e9e, c'est une pratique devenue courante en Suisse, pour aboutir dans les d\u00e9lais. Presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS, o\u00f9 la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e. C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste, lui, avait propos\u00e9 de l'interdire:\r\n...\r\nInterdire de payer la collecte. Le risque, c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique. Rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration. Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative:\r\n...\r\nPour \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments. L'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement, plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. ))\r\n(breve grippe) Elle aura dur\u00e9 11 semaines, mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e. Pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique, a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. La vague de cette ann\u00e9e aura dur\u00e9 quatre semaines de moins qu'en 2018.\r\n(breve gafa) En France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re hier soir sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique. Cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re malgr\u00e9 l'opposition des Etats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple. Cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3% le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires, notamment.\r\n(16/USA-AIRBUS) *** C'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre Etats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respective. \r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens, si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur. Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans...\r\nConflit entre Boeing et Airbus ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles. L'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique. Et la bataille est depuis des ann\u00e9es port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce. C'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC. Une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement.\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce Robert Lightizer a estim\u00e9 \u00e0 11 milliards de dollars le manque \u00e0 gagner. Washington a donc publi\u00e9 hier une liste de 14 pages. Elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. De nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits: poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements.\r\nC'est une menace de plus, dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendu depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions. Et cette liste brandie est bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations.\r\n(breve soc generale) La France o\u00f9 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale, l'une des plus grandes banques du pays, a annonc\u00e9 hier vouloir supprimer quelque 1600 postes dans le monde. Dont environ 700 en France. Sont notamment concern\u00e9es  les activit\u00e9s de financement et d'investissement. Difficile de savoir pour l'heure si la Suisse sera touch\u00e9e. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale emploie 650 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne et Zurich\r\n(breve occupy hong kong) Leur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de trois mois en 2014: ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances\r\npubliques. Les trois accus\u00e9s, deux professeurs et un pasteur \u00e0 la retraite avaient tous plaid\u00e9 non coupables. Aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge. En septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele.\r\n(TF6/LE MET DE NEW YORK SE MET AU ROCK PI (7h)) *** Ce sont des instruments de l\u00e9gende... et c'est donc assez logiquement qu'ils entrent au mus\u00e9e. \r\nOui pas n'importe lequel:  un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum, \u00e0 New-York. Depuis hier, on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos, saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock. Titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition: Play it loud! Jouez fort!. Sylvie Lambelet... \r\n  1'45''\r\n((Fade apr\u00e8s 1'20))\r\n((MUSIQUE 1: Hendrix\r\n.. et \u00e7a d\u00e9chire... la guitare de Jimi Hendrix... Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n roll. Plus de 130 objets, qui ont appartenu \u00e0 des stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, Eric Clapton, Bob Dylan,  Prince.. et ses fameux solos de guitare..\r\nMUSIQUE 2 : Prince\r\n ou Keith Richards, co-fondateur des Rolling Stones.. il explique le choix de son instrument\r\nEXTRAIT 3: INT. RICHARD, env 12 SECONDES\r\nles musiciennes aussi sont l\u00e0... Wanda Jackson, Patti Smith.. ou Lady Gaga, et son piano futuriste..\r\nMUSIQUE 4: Lady Gaga\r\nLe rock.. un des mouvements artistiques les plus influents du 20e si\u00e8cle... En t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles. Sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64.. avec 2 guitares, une batterie et une basse.. ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de poudre...\r\nMUSIQUE 5: BEATLES))\r\nPlay it Loud, c'est au Met de New-York jusqu'au 1er octobre\r\n(breve hockey) En hockey c'est ZE match of the day...la rencontre du jour..celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug en finale du championnat. Un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTSDeux et dans nos diff\u00e9rents rendez-vous d'information.\r\n(breve hockey femmes) Enfin, en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hie sa quatri\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres: 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la com'p\u00e9tition. Mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame d participer aux 1/4 de finale.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(breve sechselauten) \r\n(breve pediatrie valais)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335072", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10335096", "ece-10335072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T06:38:27Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nLa ce journal d'Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, c'est le jour J en Isra\u00ebl pour Benyamin N\u00e9tanyahou, qui brigue un 5\u00e8me mandat le 1er ministre sortant, part favori mais l'art de gouverner, c'est aussi trouver la bonne coalition la derni\u00e8re ligne droite o\u00f9 la derni\u00e8re qui sonne pour Theresa May, le sort de son Brexit se joue d\u00e8s aujourd'hui entre Paris, Berlin et Bruxelles, Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince qui sweat-shirt et les autres leurs instruments et leurs riffs entre au mus\u00e9e pour une Expo muscl\u00e9e au Met \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [95%] :\r\nC'est un homme de pouvoir, il aimerait le conserver, Benyamin Netanyahu joue son avenir aujourd'hui en Isra\u00ebl, \u00e0 l'occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'espoir du 1er ministre sortant pouvoir former une coalition \u00e0 l'issue du scrutin, Isabelle Cornaz, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, o\u00f9 les bureaux de vote ont ouvert, comme dans tout le pays, racontez -nous l'ambiance de ces derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors les principaux candidats jouent le tout pour le tout en Netanyahu, a encore \u00e9t\u00e9 faire un tour, hier, un c\u00e9l\u00e8bre march\u00e9 de J\u00e9rusalem pour mobiliser ses \u00e9lecteurs mon rival Benny Gantz peut gagner, a -t-il dit de faut pas baisser la garde, ce \u00e0 quoi son concurrent a r\u00e9pondu : Ce n'est pas la droite qui est en danger, c'est vous Monsieur Netanyahu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\nUne mani\u00e8re de lui dire en quelque sorte, vous n'\u00eates pas irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [91%] :\r\nOui, c'est l'un des arguments centraux de cette campagne qui ressemble \u00e0 un pl\u00e9biscite pour ou contre N\u00e9tanyahou le 1er ministre sortant affirme que c'est lui ou Tibi, du nom d'un leader arabe d'Isra\u00ebl et ancien conseiller du Palestinien Yasser Arafat dans la bouche de Netanyahu c'est une mani\u00e8re de discr\u00e9diter les partis arabes d'Isra\u00ebl, mais aussi son rival Benny Gantz, en laissant entendre qu'il int\u00e9grerait les partis arabes dans une possible coalition, ce qui est dans les faits, tr\u00e8s peu probables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nEt puis il y a cette ultra- droite qui pourrait sortir renforc\u00e9 de ce scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, avec des formations qui appelle \u00e0 annexer une partie de la Cisjordanie alors par d\u00e9sir peut-\u00eatre de s'arroger une partie de cet \u00e9lectorat Netanyahu s'est empress\u00e9 samedi de promettre la m\u00eame chose, son rival, Benny Gantz, ancien chef d'\u00c9tat-Major veut montrer lui que Netanyahu n'a pas le monopole de la s\u00e9curit\u00e9, il compte sur la lassitude des \u00e9lecteurs \u00e0 l'encontre par Netanyahu, cern\u00e9 par des affaires de corruption. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [96%] :\r\nIl y aura donc un vainqueur \u00e0 l'issue de ce scrutin, Isabelle mais pour gouverner, il lui faudra trouver une coalition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [88%] :\r\nOui, et avec des difficult\u00e9s pour Benny Gantz, m\u00eame s'il devance Netanyahu ce n'est pas certain qu'il pourra r\u00e9unir les alli\u00e9s n\u00e9cessaire et dans tout \u00e7a, la gauche, elle est presque inaudible N\u00e9tanyahou s'est pr\u00e9sent\u00e9 pendant 5 dernier mandat comme le garant de l'identit\u00e9 juive et celui qui a encha\u00een\u00e9 les victoires diplomatiques gr\u00e2ce \u00e0 son grand ami Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [94%] :\r\nIsabelle Cornaz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 J\u00e9rusalem, les \u00c9tats-Unis sont les parrains du terrorisme et leurs soldats d\u00e9ploy\u00e9s au Moyen-Orient des groupes terroristes, d\u00e9claration faite hier \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par les autorit\u00e9s iraniennes une r\u00e9plique \u00e0 la d\u00e9cision prise quelques heures plus t\u00f4t par Washington de placer sur sa liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res les Gardiens de la r\u00e9volution, une composante essentielle du r\u00e9gime iranien, cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent deviendra effective lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [97%] :\r\nEn Libye, le seul a\u00e9roport fonctionnel de Tripoli a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e hier par des frappes a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [95%] :\r\nCelle des forces loyales au mar\u00e9chal Haftar qui m\u00e8ne une offensive contre la capitale, une attaque consid\u00e9r\u00e9e par les Nations, comme une violation grave du droit international humanitaire qui interdit les attaques ont \u00e9taient des infrastructures civiles dans le cadre de ce qu'on appelle commun\u00e9ment un intense ballet diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au gouvernement d'union nationale du 1er ministre libyen Fayez al Saraj pour lui dire son opposition \u00e0 l'offensive du mar\u00e9chal Haftar Berlin puis Paris, Theresa May empoigne son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, aujourd'hui \u00e0 la veille d'un sommet europ\u00e9en o\u00f9 elle plaidera pour un report du Brexit son objectif : rechercher du soutien afin d'\u00e9viter une sortie brutale de l'Union, ce vendredi, alors que le divorce \u00e9tait initialement pr\u00e9vu le 29 mars dernier le gouvernement britannique par ailleurs contraint hier soir d'annoncer la tenue d'\u00e9lections europ\u00e9ennes le 23 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [94%] :\r\nTheresa May, qui a re\u00e7u hier le soutien de l'Irlande pr\u00eate \u00e0 accorder davantage de temps au Royaume-Uni pour trouver un plan de sortie acceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [97%] :\r\nLe 1er ministre irlandais s'est exprim\u00e9 hier lors d'une visite du n\u00e9gociateur europ\u00e9en en charge du Brexit, le Fran\u00e7ais Michel Barnier \u00e0 Dublin Herv\u00e9 Armorique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [90%] :\r\nQue votre je au voyou calme Woerth savoyard Michel Barnier s'est rendu \u00e0 maintes reprises sur cette nouvelle fronti\u00e8re europ\u00e9enne, celle qui s\u00e9pare la R\u00e9publique d'Irlande, du Royaume Uni, la fronti\u00e8re de toutes les discordes si l'aile droite eurosceptique du parti conservateur britannique a du mal \u00e0 comprendre les questions d'identit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 cette fronti\u00e8re, Michel Barnier oui domine la question en virtuose, \u00e0 quelques jours du Brexit l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une sortie sans accord du Royaume-Uni et plus que jamais d'actualit\u00e9, mais le n\u00e9gociateur europ\u00e9en est porteur d'un message de solidarit\u00e9 Michel Barnier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [89%] :\r\nWhatever rap, quoi qu'il arrive, l'Union europ\u00e9enne se tiendra toujours aux c\u00f4t\u00e9s de l'Irlande, mesdames et messieurs, si le Royaume Uni venait \u00e0 quitter l'Union europ\u00e9enne sans accord, nous ne discute rien d'autre, avec le Royaume Uni, jusqu'\u00e0 ce qu'un accord soit trouv\u00e9 sur l'Irlande et l'Irlande du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [93%] :\r\nL'Irlande est pr\u00eate \u00e0 accorder une extension suppl\u00e9mentaire pour les britanniques au sein de l'UE, en revanche, Theresa May doit encore convaincre 26 autres partenaires en commen\u00e7ant par Angela Merkel et Emmanuel Macron, Herv\u00e9 Amoric RTS info Dublin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [94%] :\r\nEt avec le Brexit, les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 29 mai prochain constituent donc l'autre feuilleton de ce printemps avec hier \u00e0 Milan, le lancement de la campagne et de Matteo Salvini, l'homme fort du gouvernement italien, aux c\u00f4t\u00e9s du dirigeant de la Ligue trois repr\u00e9sentants allemand, danois et finlandais de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne son objectif : constituer une alliance des souverainistes dans le futur Parlement de Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [91%] :\r\nComme une chose : nous sommes num\u00e9ro un r\u00eave commence pour certains, l'Europe s'\u00e9tait transform\u00e9e en un cauchemar, pensons aux Grecs, est ce qu'il se passe aujourd'hui \u00e0 Paris, pensons au ch\u00f4mage en Italie, le danger en ce moment, ce n'est pas un retour du pass\u00e9 ou des horreurs du pass\u00e9, le danger aujourd'hui, c'est l'extr\u00e9misme islamiste le terrorisme islamiste, le fanatisme islamiste, la d\u00e9fense des fronti\u00e8res signifie aussi la d\u00e9fense de l'identit\u00e9 de l'histoire de la culture de la tradition et la red\u00e9couverte avec orgueil des racines jud\u00e9o- chr\u00e9tiennes de l'Europe que ceux qui gouvernent ont voulu nier, nous parlerons avec les Hongrois, nous parlerons avec les espagnols avec les Polonais, aujourd'hui c'est le d\u00e9part d'un petit noyau mais l'objectif est d'impliquer tous ou presque tous les pays europ\u00e9ens, de mani\u00e8re \u00e0 devenir la premi\u00e8re famille politique en Europe et \u00e7a va la prime ma femme pour t\u00e9nors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [95%] :\r\nEt on va en parler de cette famille politique et de l'objectif de Matteo Salvini et de fonder une alliance des souverainistes avec notre invit\u00e9, Sergio Romano, il sera avec nous juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [91%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italienne au Tessin, la Lega pique du nez, ont tout qui a, au vu des r\u00e9sultats complets des \u00e9lections cantonales de ce week- end au Grand Conseil, elle devra faire le deuil de quatre si\u00e8ges, le PLR, lui, conforte son statut de 1er parti au Parlement, m\u00eame s'il fl\u00e9chit l\u00e9g\u00e8rement Nicole aller Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [93%] :\r\nNorman Gobbi et Claudio Zali les 2 hommes forts de la Lega gouvernement feront d\u00e9sormais face \u00e0 une rang\u00e9e r\u00e9duite au Parlement la nouvelle l\u00e9gislature commence mal pour les forces parlementaires du mouvement populiste tessinois qui perd 4 repr\u00e9sentants, une chute sans pr\u00e9c\u00e9dent pour le mouvement qui a dict\u00e9 l'agenda politique ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures recul plus contenu par le PDC qui perd un \u00e9lu, tout comme le PLR, alors que le parti visait un second fauteuil au gouvernement : statu quo, du c\u00f4t\u00e9 des Verts et si le PS gagne une place, l'extr\u00eame gauche r\u00e9unie, elle s'offre 3 nouveaux repr\u00e9sentants \u00e0 noter l'arriv\u00e9e de cette nouvelle formation donnait, soit plus de femmes, il fait son entr\u00e9e l\u00e9gislatif aux cantonales, avec 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [97%] :\r\nC'\u00e9tait semble -t-il le 1er d\u00e9bat du genre en Suisse, le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois a rencontr\u00e9 hier soir, des jeunes du canton engag\u00e9s en faveur de la d\u00e9fense du climat r\u00e9unis \u00e0 l'aula du Coll\u00e8ge Sainte-Croix 150 coll\u00e9giens et \u00e9tudiants et 3 membres du gouvernement ont pass\u00e9 en revue les pistes pour r\u00e9pondre aux revendications touchant \u00e0 l'urgence climatique, une mani\u00e8re de prolonger les gr\u00e8ves et autres manifestations populaires de ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [98%] :\r\nL'UDF a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 Berne son r\u00e9f\u00e9rendum visant la norme p\u00e9nale contre l'homophobie, mais sans r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9teindre la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [95%] :\r\nSi elle a r\u00e9colt\u00e9 70000 signatures sa m\u00e9thode pose probl\u00e8me, une vingtaine de citoyens ont d'ailleurs \u00e9crit \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, estimant avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s par les personnes qui faisaient signer le r\u00e9f\u00e9rendum, de quoi relancer le d\u00e9bat sur la r\u00e9mun\u00e9ration de la collecte de signatures Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:26) [92%] :\r\nTouch\u00e9 2 francs par exemple par signature r\u00e9colt\u00e9e c'est une pratique devenue courante en Suisse pour aboutir dans les d\u00e9lais, presque tous les partis l'ont fait, m\u00eame au PS ou la m\u00e9thode est pourtant controvers\u00e9e C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste lui avait propos\u00e9 de l'interdire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:40) [86%] :\r\nC'est un probl\u00e8me quand on parle de plus en plus dans les rues, par exemple, moi je suis assez souvent r\u00e9colt\u00e9 les signatures Chant\u00f4me initiative il y a de plus en plus des gens qui, notamment, une baisse : on paye combien OPEP ou pour faire \u00e7a et \u00e7a \u00e7a discr\u00e9dite toute l'engagement, la sauce qui dit pour la d\u00e9mocratie directe et pour 100 dames en ce sens, de plus en plus que \u00e7a, c'est un probl\u00e8me assez s\u00e9rieux pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 des partis politiques et les organisations qui r\u00e9colte des signatures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:06) [94%] :\r\nInterdire de payer la collecte, le risque c'est d'\u00e9carter les plus petits comit\u00e9s, ceux qui ne peuvent pas s'appuyer sur le r\u00e9seau et les forces d'un grand parti politique rasa, par exemple, qui voulait annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration, Sean Serafin \u00e9tait membre du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [85%] :\r\nOn parle souvent Dominicana la dans beaucoup de domaines, \u00e7a va exactement l'attend \u00e0 mon avis, Sia obligatoire pour un communiqu\u00e9 l'initiative qui veut peser en fait dans dans le d\u00e9bat, d'\u00eatre pr\u00e9sent dans la rue, d'\u00eatre pr\u00e9sents en force, c'est utile de pouvoir avoir ces professionnels, par contre, c'est vraiment responsabilit\u00e9, on va dire du comit\u00e9 de former \u00e0 ces gens d'avoir l'argumentaire et pas seulement par ses jambes, mais d'avoir l'argumentaire dans les journaux d'avoir des porte- parole pour qu'on sache voil\u00e0 ben Gaza il y a personne qui qui ne savaient pas ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [97%] :\r\nEt \u00e9viter qu'un cueilleur de signatures avance de faux arguments l'autre piste possible serait de r\u00e9mun\u00e9rer l'engagement politique, apr\u00e8s coup, une forme de d\u00e9fraiement plut\u00f4t que de payer \u00e0 la signature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [95%] :\r\nElle aura dur\u00e9 11 semaines mais l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe est officiellement termin\u00e9e en Suisse, pour la premi\u00e8re fois depuis d\u00e9but janvier, le nombre de cas d'affections grippales est pass\u00e9 sous le seuil \u00e9pid\u00e9mique a indiqu\u00e9 hier l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, la vague de cette ann\u00e9e, aura dur\u00e9 4 semaines de moins qu'en 2018 en France, l'Assembl\u00e9e nationale est entr\u00e9e en mati\u00e8re, hier soir, sur l'instauration d'une taxe sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, cette mesure doit faire de la France un des pays pionniers en la mati\u00e8re, malgr\u00e9 l'opposition des \u00c9tats-Unis, d'o\u00f9 sont issus les Google, Amazon, Facebook et autre Apple cette taxe vise \u00e0 imposer \u00e0 hauteur de 3 pourcent le chiffre d'affaires r\u00e9alis\u00e9 en France par ces soci\u00e9t\u00e9s sur la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en ligne et la vente de ne d\u00e8s la vente de donn\u00e9es \u00e0 des fins publicitaires notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [95%] :\r\nC'est une nouvelle \u00e9tape dans la bataille que se livre, \u00c9tats-Unis et Union europ\u00e9enne autour de leur industrie a\u00e9ronautique respect. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [98%] :\r\nWashington a menac\u00e9 hier de renforcer encore les taxes douani\u00e8res impos\u00e9es \u00e0 Airbus et d'autres produits europ\u00e9ens si Bruxelles poursuit sa politique de subvention envers l'avionneur Romain Bardet, c'est le dernier \u00e9pisode en date d'un conflit qui dure depuis 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [95%] :\r\nOui, conflit entre Boeing et Airbus, ou plut\u00f4t entre Washington et Bruxelles, l'un et l'autre s'accusent mutuellement de soutenir via des subventions leur fleuron a\u00e9ronautique et la bataille est depuis des ann\u00e9es, port\u00e9e devant l'Organisation mondiale du commerce, c'est en fait le conflit commercial le plus long jamais trait\u00e9 par l'OMC, une d\u00e9cision d'arbitrage doit d'ailleurs \u00eatre rendue prochainement dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 hier, le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce, Robert Leiser, estim\u00e9s \u00e0 11 milliards de dollars, le manque \u00e0 gagner, Washington a donc publi\u00e9 une liste de 14 pages, elle contient des produits europ\u00e9ens qui pourraient \u00eatre davantage tax\u00e9s d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 de nouveaux h\u00e9licopt\u00e8res, des avions civils, mais aussi d'autres produits, poissons, fromages, bouteilles de vin ou encore v\u00eatements c'est donc une menace de plus dans un contexte commercial d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendues depuis l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche Washington indique vouloir en priorit\u00e9 conclure avec l'UE un accord pour mettre fin \u00e0 ces subventions et cette liste brandie sera bien s\u00fbr un argument dans le cadre des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [94%] :\r\nLeur mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile Occupy avait agit\u00e9 Hong Kong pendant pr\u00e8s de 3 mois en 2014, ses principaux meneurs ont \u00e9t\u00e9 reconnus coupables ce matin de conspiration visant \u00e0 provoquer des nuisances publiques, les 3 accus\u00e9s de professeurs et un Pasteur \u00e0 la retraite, avaient tous plaid\u00e9 non coupable, aucune peine n'a pour l'instant \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par le juge en septembre 2014, des centaines de milliers d'habitants de Hong Kong \u00e9taient descendus dans les rues pour r\u00e9clamer une vraie d\u00e9mocratisation de la vie politique de l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [90%] :\r\nOn va parler maintenant d'instruments de l\u00e9gende, Olivier, qui donc assez logiquement entrent au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [94%] :\r\nOui, pas n'importe lequel, l'un des plus grands mus\u00e9es d'art du monde, le Metropolitan Museum \u00e0 New York depuis hier on peut y d\u00e9couvrir les guitares, pianos saxophones ou batteries de plus de 80 vedettes du rock titre plut\u00f4t r\u00e9v\u00e9lateur de cette nouvelle exposition Sylvie Lambelet play it Loud jouer fort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:55) [93%] :\r\n\u00e7a d\u00e9chire la guitare de Jimi Hendrix Le Met pr\u00e9sente la premi\u00e8re grande exposition enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e aux instruments iconiques du rock'n'roll, plus de 100 30 objets qui ont appartenu \u00e0 des Stars comme Chuck Berry, Elvis Presley, \u00c9ric Clapton, Bob Dylan, Prince et ses fameux solos de guitare, apr\u00e8s r\u00e9flexion. \r\nIl souhaite Schutz, fondateur des une Stones, il explique le choix de son instrument Wayne, ce que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pour apprendre l'art et quand je suis sorti, j'\u00e9tais un guitariste, un mois, Gates Sharp l'Eceh use mais elle m'a choisi moi j'ai rien eu \u00e0 \u00e0 les musiciennes aussi sont l\u00e0 Wandan Jackson, Patti Smith ou Lady GaGa et son piano futuriste. \r\nLe rock des mouvements artistiques les plus influents du 20\u00e8me si\u00e8cle, en t\u00e9moigne le quatuor form\u00e9 par les Beatles sur sc\u00e8ne en f\u00e9vrier 64 avec 2 guitares, une batterie et une basse ce mod\u00e8le de groupe va ensuite se r\u00e9pandre comme une tra\u00een\u00e9e de Pau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:16) [75%] :\r\nKadhafi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:23) [92%] :\r\nPlay it Loud c'est au Met de New York jusqu'au 1er octobre encaissaient The match of de deuil, la rencontre du jour, celle qui dira qui de Berne ou de Bienne affrontera Zoug finale du championnat, un match couperet \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur RTS deux et dont nos diff\u00e9rents rendez- vous d'information, enfin en hockey toujours mais aux Mondiaux f\u00e9minins, la Suisse a enregistr\u00e9 hier sa 4\u00e8me d\u00e9faite en autant de rencontres 6 \u00e0 2 devant la Finlande, pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition, mais la Suisse assur\u00e9e tout de m\u00eame de participer aux quarts de finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le journal d'Olivier Schorderet merci Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T09:22:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amoric, Herv\u00e9", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC8CAA51-3013-49EF-9427-1847A046BF5A", "internalArchiveId": "EC8CAA51-3013-49EF-9427-1847A046BF5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Lega en net recul au Parlement tessinois", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 10\r\n\r\nLa Lega en net recul au Parlement tessinois  \r\nAu Tessin, c'est une vague f\u00e9minine qui est sortie des urnes hier soir. Les 90 si\u00e8ges du Parlement cantonal seront d\u00e9sormais occup\u00e9s par trente et une d\u00e9put\u00e9es. C'est m\u00eame un peu plus que la moyenne nationale de 29%. Et si les femmes ont le sourire, la Lega, elle, fait figure de grande perdante de cette \u00e9lection, Nicole della Pietra ?\r\nUne Lega dont on n'a cess\u00e9 de rappeler combien elle dictait l'agenda politique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais qui s'est endormie sur ses lauriers. Un assoupissement, sans doute d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence de ses deux ministres, les deux hommes forts du Conseil d'Etat que sont Norman Gobbi et Claudio Zali. \r\nAlors apr\u00e8s ce lundi noir, le mouvement fond\u00e9 par Giuliano Bignasca en 1991, je cite: \u00ab pour briser l'establishment tessinois \u00bb, ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'une remise en question en profondeur, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne et des communales du printemps prochain. \r\n***Relance : Le Tessin se r\u00e9veille aussi avec une gauche de la gauche qui s'offre 5 \u00e9lus, du jamais vu au Tessin ?\r\nEn effet, le Mouvement pour le socialisme, en tandem avec le POP, triple sa pr\u00e9sence avec trois \u00e9lus, et le Parti communiste fait coup double. Cinq \u00e9diles qui font figure de nouveau camp contestataire du Parlement tessinois, et qui ont sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la passivit\u00e9 de la Lega et de la stagnation du PS.\r\n***Relance : Et cet autre progression marqu\u00e9e, nous le disions : celle des femmes, Nicole?\r\nOui, c'est presque inesp\u00e9r\u00e9. La vague f\u00e9minine est transversale et vaut pour tous les partis. On notera m\u00eame l'apparition d'une nouvelle formation: \u00ab Pi\u00f9 Donne \u00bb, soit \u00ab plus de femmes \u00bb, avec deux \u00e9lues, anciennes d\u00e9put\u00e9es vertes. Et les Verts, apr\u00e8s leur d\u00e9confiture au Conseil d'Etat, sont au moins parvenus \u00e0 maintenir leurs 6 fauteuils. On dira encore la nouvelle configuration du Parlement qui laisse pr\u00e9sager de futurs d\u00e9bats anim\u00e9s! FIN", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335025", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Lega en net recul au Parlement tessinois / 12H30_2019-04-09T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 09.04.2019"], "variantIds": ["ece-10335025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T10:58:26Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn retourne au Tessin avec cette vague f\u00e9minine qui est sorti des urnes hier soir les 90 si\u00e8ges du Parlement cantonal seront d\u00e9sormais occup\u00e9s par 31 d\u00e9put\u00e9s, un peu plus t\u00f4t que la moyenne nationale de 29 pourcent, les femmes ont le sourire, la Lega, par contre, elle fait figure de grand perdant de cette \u00e9lection Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [93%] :\r\nOui une Lega dont on a cess\u00e9 de rappeler combien elle dictait l'agenda politique de ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais qui s'est endormie sur ses lauriers \u00e0 Naples un assoupissement sans doute d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence de ces 2 ministres, les 2 hommes forts du Conseil d'\u00c9tat que sont Norman Gobbi Claudio d'Zali alors apr\u00e8s ce lundi noir, le mouvement fond\u00e9 par Giuliano Bignasca en 1991 je cite pour briser l'estime le establishment tessinois ne pourra pas faire l'\u00e9conomie d'une remise en question en profondeur, \u00e0 quelques mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne et des communales du printemps prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [94%] :\r\nLe Tessin se r\u00e9veille aussi avec une gauche de la gauche qui s'offre 5 \u00e9lus, c'est du jamais vu au Tessin Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [96%] :\r\nOui, c'est une surprise, le Mouvement pour le socialisme en tandem avec le POPB triple sa pr\u00e9sence avec trois \u00e9lus et le Parti communiste fait coup double cinq \u00e9diles qui font figure de nouveau camp contestataire du Parlement tessinois et qui sont, qui ont sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la passivit\u00e9 de la Lega et de la stagnation du PS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [90%] :\r\nCet autre progression marqu\u00e9e, nous le disions, c'est celle des femmes, Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [90%] :\r\nOui, c'est presque inesp\u00e9r\u00e9 la vague f\u00e9minine est transversale et vaut pour tous les partis, on notera quand m\u00eame l'apparition d'une nouvelle formation Pew donne, soit plus de femmes avec deux \u00e9lues anciennes d\u00e9put\u00e9es vertes et les Verts, justement apr\u00e8s leur d\u00e9confiture au Conseil d'\u00c9tat Centre au moins parvenus \u00e0 maintenir leurs 6 fauteuils on dira encore que la nouvelle configuration du Parlement laisse pr\u00e9sager de futurs d\u00e9bats anim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [98%] :\r\nNicole della Pietra merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B8E47A3-8729-45DD-9E4A-AAA8666BD50C", "internalArchiveId": "7B8E47A3-8729-45DD-9E4A-AAA8666BD50C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Les membres du groupe Kala Jula s'impliquent pour d\u00e9fendre leurs id\u00e9aux", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nL'invit\u00e9 du 12h30 - Les membres du groupe Kala Jula s'impliquent pour d\u00e9fendre leurs id\u00e9aux (Vincent Zanetti, Samba Diabat\u00e9) Kala Jula // Vincent Zanetti, ** + Samba Diabat\u00e9\r\nve 12.4, Salon du Bleu Caf\u00e9, Neuch\u00e2tel  - concert MSF\r\n14.6.Festival des 5 Continents, Martigny - concert MSF\r\n19.6 Place du Manoir, 3 concerts pour les \u00e9coles, Martigny\r\nTant\u00f4t duo, quatuor, instrumental ou chant\u00e9, quelque soit leur forme nos invit\u00e9s s'impliquent pour d\u00e9fendre leurs id\u00e9aux, libert\u00e9, traditions, humanit\u00e9...ensemble ils s'apellent Kala Jula. De la musique instrumentale au carrefour de la tradition mandingue, du blues et du jazz. Bonjour Samba Diabat\u00e9. Bonjour Vincent Zanetti. \r\n- libert\u00e9, tradition, humanit\u00e9 \u00e7a vous va comme 1\u00e8re pr\u00e9sentation rapide ? \r\nSD, n\u00e9 dans une famille de griots de Kita, r\u00e9gions \u00e0 l'ouest du Mali, pas loin de Bamako, appris tr\u00e8s jeune l'art du balafon par votre pr\u00e8re, la guitare par votre oncle. Tournez dans le monde entier.\r\nVZ, Multi-instrumentiste, percussionniste form\u00e9 par les plus fameux ma\u00eetres batteurs traditionnels, accompagn\u00e9 des personnalit\u00e9s de musique africaine, Youssou N'Dour, Boubacar Traor\u00e9, producteur et journaliste musical en charge des musiques du monde \u00e0 Espace 2. \r\n- Jouez ensemble dans ce projet Kala Jula depuis 2011. 3 CD d\u00e9j\u00e0 et de nombreux concerts en Suisse, au Mali, en France, en Belgique, au Royaume Uni, au Cap Vert, au Portugal et en Isra\u00ebl. Associ\u00e9s derni\u00e8rement avec MSF...qui lancaient une campagne de solidarit\u00e9 pour les migrants...pourquoi ? l'exode c'est\r\n- et compos\u00e9 un titre pour l'occasion : \r\n SON traduction bambara de \"La voix de mes blessures\"\r\n- 3 CD \u00e0 leur actif et de nombreux concerts en Suisse, au Mali, en France, en Belgique, au Royaume Uni, au Cap Vert, au Portugal et en Isra\u00ebl. Musique instrumentale au carrefour de la tradition mandingue, du blues et du jazz\r\n- il y a 2 semaines, attaque contre un village peul du centre du Mali par de pr\u00e9sum\u00e9s chasseurs dogons a fait 160 morts....situation complexe tensions inter-communautaires entre chasseurs dogons et agriculteurs peuls depuis 2015. (Ann\u00e9e durant laquelle une branche d'AlQaida s'est infiltr\u00e9e aupr\u00e8s d'un pr\u00e9dicateur peul. Amalgame sur toute une communaut\u00e9 peul accus\u00e9e de djihadisme. Cons\u00e9quence des groupes d'autod\u00e9fense communautaire sont apparus chez les dogons, chasseurs traditionnels, soup\u00e7onn\u00e9es par des associations des droits de l'Homme de meurtres, d'\u00e9gorgements ou d'incendies....l'arm\u00e9e et le gouvernement laissent faire, m\u00eame s'il vient de couper quelques t\u00eates...) que se passe-t-il au Mali ?\r\n- manipulation ? (attaquant habill\u00e9s en chasseurs dogons)\r\n- perte d'identit\u00e9, m\u00e9moire, peuple  ?? Populations qui sont voisines, toujours v\u00e9cues ensemble = ?? Cohabitation plus possible il faut les aider \u00e0 vivre ensemble (affirmait l'\u00e9missaire de l'ONU) (Mali= 6x France)\r\n- VZ faites partie de confr\u00e9rie dogons l'avez \u00e9tudi\u00e9e, soci\u00e9t\u00e9 animiste la plus ancienne...ces 2 communaut\u00e9s qui peuvent dispara\u00eetre ??\r\n- r\u00f4le du griot, ces \u00e9v\u00e9nements seront racont\u00e9s dans quelques ann\u00e9es ?\r\n- VZ parti mars Mali, nouveau mal = folie des mines d'or ! (pollution cours d'eau, pillage syst\u00e9matique ressources naturelles)", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Les membres du groupe Kala Jula s'impliquent pour d\u00e9fendre leurs id\u00e9aux", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Les membres du groupe Kala Jula s'impliquent pour d\u00e9fendre leurs id\u00e9aux / 12H30_2019-04-09T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Les membres du groupe Kala Jula s'impliquent pour d\u00e9fendre leurs id\u00e9aux / 12H30_2019-04-09T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "variantIds": ["ece-10335030", "ece-10335028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T11:05:02Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTant\u00f4t duo quatuor instrumental ou chant\u00e9 quelque que soit leur forme nos invit\u00e9s s'impliquent pour d\u00e9fendre leurs id\u00e9aux libert\u00e9 traditions humanit\u00e9 ensemble s'appelle Kala Jula de la musique instrumentale au Carrefour de la tradition mandingue du blues et du jazz bonjour Samba Diabat\u00e9 bonjour bonjour Vincent Zanetti bonjour Yves libert\u00e9 tradition humanit\u00e9, \u00e7a vous va comme premi\u00e8re pr\u00e9sentation rapide, difficile de trouver mieux, non c'est tout \u00e0 fait \u00e7a merci Samba Diabat\u00e9, vous \u00eates n\u00e9 dans une famille de griots de Kita, une r\u00e9gion \u00e0 l'ouest de Mali, du Mali, pas loin de Bamako vous appris tr\u00e8s jeune, l'art du balafon par votre p\u00e8re, la guitare par votre oncle vous avez tourn\u00e9 dans le monde entier vous Vincent Zanetti, cette multi- instrumentiste percussionniste form\u00e9 par les plus fameux ma\u00eetres batteurs traditionnels accompagn\u00e9, vous avez accompagn\u00e9 des personnalit\u00e9s de musique africaine Youssou N'Dour, Boubacar Traor\u00e9, c'\u00e9tait quand on producteur et journaliste musical en charge des musiques du monde, Espace 2 et vous ensemble en ce projet Kala Jula depuis 2011 3 CD d\u00e9j\u00e0 de nombreux concerts en France et partout ailleurs dans le monde et vous \u00eates associ\u00e9s derni\u00e8rement avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui lan\u00e7ait une campagne de solidarit\u00e9 pour les migrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\nPourquoi en fait parce qu'on nous l'a demand\u00e9, \u00e7a c'est c\u00e9l\u00e8bre m\u00e8re chose l\u00e0 la cause des migrants, mais elle fait partie de notre vie dans notre nom Kala Dioula il y a dioula et Dioulas signifie celui qui qui voyage pour se r\u00e9aliser, et \u00e7a peut \u00eatre quand on parle des Dioulas, \u00e7a peut \u00eatre, \u00e0 l'\u00e9poque les les chasseurs nomades, \u00e7a peut \u00eatre les marchands d'ailleurs le dioula, c'est la langue des marchands au Burkina Faso en C\u00f4te d'Ivoire et puis les Dioulas c'est aussi aujourd'hui bidule AOC, tous ces gens, ces ces dizaines de millions de personnes qui sont sur la route et qui n'ont pas voulu et non, on peut \u00eatre que tr\u00e8s sensible, on est toujours en voyage, Samba et moi dans une esp\u00e8ce de mouvement pendulaire entre l'Afrique et l'Europe plut\u00f4t mais parfois ailleurs et, forc\u00e9ment, on est tr\u00e8s tr\u00e8s sensible \u00e0 cette cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [85%] :\r\nLa voix de mes blessures cette petite qu'on attend, dans un instant que vous avez \u00e9crit pour pour l'occasion, pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, la voix de mes blessures, c'est des blessures que vous entendez qui r\u00e9sonne tr\u00e8s tr\u00e8s haut au profond de vous- m\u00eame, Samba Diabat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [78%] :\r\nAlors l\u00e0 l'appeler sur est de toute fa\u00e7on un m\u00e9decin fera M\u00e9decins sans fronti\u00e8res s'est et nous apporte quelque chose, voil\u00e0 qui qui tous ceux que touche tout le monde quoi donc ce qu'on mesure il y a, -t-il Yann blessures que nous on de voil\u00e0 des, des, des journ\u00e9es aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [69%] :\r\nNon, va ce titre vous avez compos\u00e9 sp\u00e9cialement Kala Jula. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [88%] :\r\nCe titre de Kala Jula on le trouvera ben pour une exclusivit\u00e9 revenant le dire d\u00e8s ce vendredi 12 avril au Salon du Bleu caf\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel concert MSF et puis plus tard en juin aussi Festival et \u00e7a continue \u00e0 Martigny, il y a 2 semaines, il y a une attaque contre un village peul du centre du Mali, par des pr\u00e9sum\u00e9s chasseurs Dogons, qui a fait 160 morts et de situations complexes de tensions intercommunautaires entre chasseurs Dogons et agriculteurs peuls depuis 2015 et je qu'est ce qui se passe au Mali, le Mali est malade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [88%] :\r\nLe Mali est malade mais c'est pas nouveau, le Mali et c'est, c'est, en fait, aujourd'hui, \u00e7a me fait penser \u00e0 m\u00e9tastases qu'on arrive particuli\u00e8rement \u00e0 observer, mais le le cancer est beaucoup plus g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est pas seulement le Mali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [91%] :\r\nOn pense \u00e0 vous, Samba Diabat\u00e9 qui \u00eatre qui est de griots aussi de de p\u00e8re en fils parce que ce qui se passe aujourd'hui au Mali, vous allez l'\u00e9crire, le raconter, c'est la tradition orale aux g\u00e9n\u00e9rations futures pour qui se rappelle de ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [81%] :\r\nAlors c'est pas facile de savoir maintenant, mais je pense que si \u00e7a se fait que les griots vous monsieur, il y a des bons sur le moyen de certaines globaux qui vont noter les qui vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s r\u00e9pit mais si t'es raconte ces sortes d'histoire et \u00e0 une mani\u00e8re de rencontre nationaux, \u00e7a peut provoquer d'autres choses aussi, donc il faut savoir comment faire les clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [90%] :\r\nLe r\u00f4le des griots, c'est tr\u00e8s important depuis le XIIIe si\u00e8cle et \u00e7a c'est vraiment mal dans les Charte du Mand\u00e9 dans la l\u00e9gislation Oral, qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par Soundiata Ke\u00efta, \u00e0 cette \u00e9poque, le cr\u00e9ateur de l'empire du Mali, le r\u00f4le des griots, c'est un r\u00f4le pacificateur d'abord c'est un r\u00f4le d'entremetteur, donc oui, l'histoire mais l'histoire au service du lien social et peut-\u00eatre qu'aujourd'hui effectivement on devrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir du Mali autrement qu'avec des politiciens \u00e9lus, je ne me plains guillemets autour du comment autrement, h\u00e9 ben on faisant d\u00e9j\u00e0 en arr\u00eatant de de d\u00e9nigrer certaines valeurs traditionnelles, vous parliez \u00e0 l'instant des dons sous les les assaillants de ce village peul sont habill\u00e9s en Denso, c'est tr\u00e8s fort, d\u00e9noncer au sont \u00e0 l'origine, c'est normalement des protecteurs des villages, c'est tout le contraire et c'est ils sont \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de l'empire du Mali, ce serait int\u00e9ressant de discuter avec eux de voir des solutions de discuter avec les griots justement et avec avec d'autres syst\u00e8mes, mais pour le moment, tous ces syst\u00e8mes l\u00e0 sont ne peuvent pas fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [83%] :\r\nEt ce qui, on peut parler d'une perte d'identit\u00e9 de m\u00e9moire clairement de sont peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [84%] :\r\nMais bien s\u00fbr, moi, mon amour, par exemple, moi j'ai j'ai du mal pour mon pays, tu veux et j'ai pas la seule, et semble assez se sent que c'est c'est de pleurer ou de jouer de jouer, voil\u00e0 de juillet, mais surtout beaucoup de pleurer parce que pour moi, si je vois mon pays cool mais j'ai pas le monde mais j'ai pas la solution alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [92%] :\r\nC'est l\u00e0, on va o\u00f9 on va aller jouer on est invit\u00e9 par la chanteuse Rokia Traor\u00e9, on sera le 27 avril \u00e0 Bamako pour donner un concert et on me demande de parler au nom de la confr\u00e9rie des chasseurs de nouveau et c'est important qu't\u00e9moigne justement l\u00e0 on sera griot mais mais on n'a pas la solution non non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [90%] :\r\nEh bien la solution et se trouve peut-\u00eatre dans la musique en tout cas, vous continuez \u00e0 le faire, je pense que c'est le message \u00e0 donner en 1er lieu Kala Jula Samba Diabat\u00e9 Vincent Zanetti, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants je rappelle vous ce vendredi, vous jouerez au Salon du Bleu caf\u00e9 c'\u00e9tait \u00e0 Neuch\u00e2tel pour ce concert en collaboration avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, \u00e9galement le 14 juin au festival des 5 Continents Martigny merci beaucoup people suite \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T11:20:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41FDA275-8017-4537-85F1-AD769D66BCA8", "internalArchiveId": "41FDA275-8017-4537-85F1-AD769D66BCA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9action iranienne \u00e0 la classification de \"terroriste\" des Gardiens de la r\u00e9volution", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GHAZI\r\nD\u00e9veloppement 4\r\n\r\nR\u00e9action iranienne \u00e0 la classification de \"terroriste\" des Gardiens de la r\u00e9volution C'est dans ce contexte d'\u00e9lections israeliennes, que hier soir les Etats-Unis d\u00e9cidaient de mettre l'Iran sous pression. En placant les Gardiens de la R\u00e9volution iraniens, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite iranienne, sur la liste des organisations \"terroristes\" \u00e9trang\u00e8res. La r\u00e9action de t\u00e9h\u00e9ran n'a pas tard\u00e9. En qualifant \u00e0 son tour les forces am\u00e9ricaines dans la r\u00e9gion, de \"terroristes\". \r\n  1'01''\r\n((L'Iran a imm\u00e9diatement r\u00e9agi en qualifiant les Etats-Unis de parain du terrorisme et le commandement militaire am\u00e9ricain dans la r\u00e9gion, le Centcom, et toutes forces li\u00e9es \u00e0 ce commandement d'\"\u00e9l\u00e9ments terroristes\". Le Centcom comprend les forces stationn\u00e9es dans le Golfe Persique, au Moyen Orient mais aussi en Afghanistan et en Asie centrale. Ce qui augmente les risques de confrontations directes entre l'Iran et les Etats-Unis en particulier dans le Golfe Persique. En effet, les Gardiens de la r\u00e9volution contr\u00f4lent le d\u00e9troit d'Ormuz et contr\u00f4lent tous les navires, notamment militaires, qui entre dans le Golfe Persique. Ce matin, les soutiens aux Gardiens de la r\u00e9vlution se son multipli\u00e9s. Les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de porter l'uniforme vert des Gardiens et le pr\u00e9sident Rohani a salu\u00e9 l'action de l'arm\u00e9e d'\u00e9lite iranienne en affirmant que l'Iran poss\u00e9dait des missiles que les Am\u00e9ricains ne pouvaient m\u00eame pas imaginer. Dans un autre geste de d\u00e9fi, il a annonc\u00e9 la mise en place de nouvelles centrifugeuses 10 fois plus rapides pour faire de l'enrichissement d'uranium malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines contre le programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran. Siavosh GHAZI/pour RTS info/T\u00e9h\u00e9ran ))", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335019", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9action iranienne \u00e0 la classification de \"terroriste\" des Gardiens de la r\u00e9volution / 12H30_2019-04-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.04.2019"], "variantIds": ["ece-10335019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-15T10:56:19Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est dans ce contexte d'\u00e9lections israeliennes que hier soir, les \u00c9tats-Unis d\u00e9cidaient de mettre l'Iran sous pression en pla\u00e7ant les Gardiens de la r\u00e9volution iraniens, l'arm\u00e9e d'\u00e9lite iranienne sur la liste des organisations terroristes \u00e9trang\u00e8res, la r\u00e9action de T\u00e9h\u00e9ran n'a pas tard\u00e9 en qualifiant \u00e0 son tour les forces am\u00e9ricaines dans la r\u00e9gion de terroristes cirage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nL'Iran a imm\u00e9diatement r\u00e9agi en qualifiant les \u00c9tats-Unis de parrain du terrorisme, le commandement militaire am\u00e9ricain dans la r\u00e9gion, le Centcom et toutes les forces li\u00e9es \u00e0 ce commandement d'\u00e9l\u00e9ments terroristes le Centcom comprend les forces stationn\u00e9es dans le Golfe Persique, au Moyen-Orient, mais aussi en Afghanistan et en Asie centrale, ce qui augmente les risques de confrontation directe entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis en particulier dans le Golfe persique en effet les Gardiens de la r\u00e9volution, le Detroit d'Ormuz, et tous les navires notamment militaires qui entrent dans le Golfe persique, ce matin, le soutien aux Gardiens de la r\u00e9volution se sont multipli\u00e9es en Iran, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de porter l'uniforme Vert des Gardiens et le pr\u00e9sident Hassan Rohani a salu\u00e9 l'action de l'arm\u00e9e d'\u00e9lite iranienne en affirmant que l'Iran poss\u00e9dait des missiles que les Am\u00e9ricains ne pouvait m\u00eame pas imaginer dans un autre geste de d\u00e9fi, il a annonc\u00e9 la mise en place de nouvelles centrifugeuses 10 fois plus rapide pour faire de l'enrichissement d'uranium, malgr\u00e9 les pressions am\u00e9ricaines contre le programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran Siavosh quasi peu \u00e0 C\u00e9sar vous T\u00e9h\u00e9ran. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zahno, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05A10C60-1B10-4638-B283-3A465DDC6EB7", "internalArchiveId": "05A10C60-1B10-4638-B283-3A465DDC6EB7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e qui touche la police genevoise inqui\u00e8te les d\u00e9put\u00e9s. Au moins une vingtaine d'agents sont accus\u00e9s d'avoir tremp\u00e9 pendant six ans dans des affaires li\u00e9es \u00e0 un prox\u00e8n\u00e8te des P\u00e2quis. Participation financi\u00e8re dans des logements de prostitu\u00e9es, travail de recrutement de filles contre r\u00e9mun\u00e9ration et parties fines film\u00e9es ", "publicationDate": "2019-04-09T00:00:00Z", "summary": "Comme nous l'indiquions hier, au moins une vingtaine d'agents sont accus\u00e9s d'avoir tremp\u00e9 pendant six ans dans des affaires li\u00e9es \u00e0 un prox\u00e8n\u00e8te des P\u00e2quis. Participation financi\u00e8re dans des logements de prostitu\u00e9es, travail de recrutement de filles contre r\u00e9mun\u00e9ration et parties fines film\u00e9es: le dossier en main de la police des polices est explosif. A tel point, Rapha\u00ebl Leroy, et vous nous l'apprenez, qu'une question \u00e9crite sera d\u00e9pos\u00e9e ce soir par le vice-pr\u00e9sident de la commission judiciaire et de la police du Grand Conseil...\r\nDiego Esteban, c'est son nom, souhaite faire sortir le Conseil d'Etat de son silence. Il est vrai que le nouveau ministre de la police, le MCG Mauro Poggia, brille par son absence dans ce dossier. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste d\u00e9pose donc une question dont il aura les r\u00e9ponses dans un mois. Il demande \u00e0 l'Ex\u00e9cutif d'expliquer comment \"des faits aussi graves\" ont pu \u00e9chapper \"aux instances de contr\u00f4les internes de l'administration cantonale\" pendant six longues ann\u00e9es. Il veut savoir si les agents incrimin\u00e9s sont suspendus de leur fonction et si d'autres mesures ont \u00e9t\u00e9 prises par le gouvernement dans cette histoire. Enfin, quelle marche \u00e0 suivre entend-il prendre pour pr\u00e9venir des faits similaires \u00e0 l'avenir. Ces interrogations sont essentielles pour Diego Esteban car cette affaire porte \"une atteinte massive\", selon ses termes, \u00e0 l'exemplarit\u00e9 des forces de l'ordre qui se sont livr\u00e9s notamment \u00e0 des actes relevant de la traite d'\u00eatres humains, \u00e9crit-il. Pour lui, cette affaire \"menace ind\u00e9niablement l'administration de la justice.\"\r\nComment r\u00e9agissent les autres d\u00e9put\u00e9s, membres de la commission judiciaire et de la police, Rapha\u00ebl?\r\nC'est la consternation qui pr\u00e9domine, vous l'imaginez bien, \u00e0 l'instar d'ailleurs des commentaires que l'on trouve sur les r\u00e9seaux sociaux. L'UDC Marc Fuhrmann se dit \"inquiet\" de tels agissements venant de fonctionnaires dont la premi\u00e8re pr\u00e9rogative est de \"faire respecter l'ordre\". M\u00eame sentiment pour Pierre Bayenet d'Ensemble \u00e0 gauche qui se r\u00e9jouit toutefois de voir que la justice prend ces faits tr\u00e8s au s\u00e9rieux. La verte Marjorie de Chastonay demande \u00e0 \"laisser travailler la justice\" tout en estimant que \"ces r\u00e9v\u00e9lations n'am\u00e9liorent pas l'image de la police\". Le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Vincent Maitre affirme, lui, \u00eatre \"catastroph\u00e9\" par cette minorit\u00e9 de policiers qui porte pr\u00e9judice \u00e0 une majorit\u00e9 de professionnels exemplaires. Il y voit aussi une opportunit\u00e9 d'enfin pouvoir nettoyer en profondeur les \u00e9curies d'Augias de la police genevoise.\r\nEt la police justement, a-t-elle communiqu\u00e9 sur ce sujet aujourd'hui?\r\nPas \u00e0 ce stade, Esther, mais elle devrait le faire dans les minutes qui viennent. A priori, pas de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 venir mais la police souhaite revenir sur certains points de l'affaire. Du c\u00f4t\u00e9 des syndicats des forces de l'ordre, c'est le calme plat. L'UPCP, le syndicat des gendarmes, et le Syndicat de la police judiciaire, le SPJ, disent vouloir attendre que l'Etat-Major de la police sorte du bois avant de commenter les faits. Une position analogue \u00e0 celle du pr\u00e9sident de la commission judiciaire et de la police, Sandro Pistis. Le d\u00e9put\u00e9 MCG est gendarme de profession. Ceci expliquant peut-\u00eatre cela.", "durationSec": 179, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10335034", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["police", "prox\u00e9n\u00e9tisme", "corruption"], "alternativeTitle": ["L'affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e qui touche la police genevoise inqui\u00e8te les d\u00e9put\u00e9s / FOR_2019-04-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.04.2019"], "variantIds": ["ece-10335034"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:01Z", "speechToTexts": ["15.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'affaire de corruption pr\u00e9sum\u00e9e qui touche la police genevoise inqui\u00e8te les d\u00e9put\u00e9s comme nous l'indiquions, hier, au moins une vingtaine d'agents sont accus\u00e9s d'avoir tremp\u00e9 pendant 6 ans dans des affaires li\u00e9es \u00e0 un prox\u00e9n\u00e8te des P\u00e2quis participation financi\u00e8re dans des logements de prostitu\u00e9es, travail de recrutement de filles contre r\u00e9mun\u00e9ration et parties fines film\u00e9es le dossier en mains de la police des polices est explosif, \u00e0 telle point Rapha\u00ebl Leroy vous \u00eates un de nos correspondants \u00e0 Gen\u00e8ve qu'une question \u00e9crite sera d\u00e9pos\u00e9e ce soir par le vice- pr\u00e9sident de la commission judiciaire du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [95%] :\r\nEh oui, Diego Esteban, c'est son nom, souhaite demander des comptes au Conseil d'\u00c9tat en ex\u00e9cutif tr\u00e8s silencieux depuis les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations samedi mais qui vient \u00e0 l'instant de communiquer par la voix du nouveau ministre de la police, Mauro d\u00e9j\u00e0 une communication tr\u00e8s sibylline pour dire qu'il ne lui appartient pas de commenter une enqu\u00eate en cours, tout en exprimant sa pleine confiance aux policiers en exercice, le d\u00e9put\u00e9 socialiste d\u00e9pose donc une question dont il aura les r\u00e9ponses dans un mois, il demande \u00e0 l'ex\u00e9cutif d'expliquer comment des faits aussi graves ont pu \u00e9chapper aux instances de contr\u00f4le interne de l'administration cantonale pendant 6 longues ann\u00e9es Diego Esteban, veut savoir si les agents incrimin\u00e9s sont suspendus de leurs fonctions et si d'autres mesures ont \u00e9t\u00e9 prises par le gouvernement dans cette histoire, enfin quelle marche \u00e0 suivre, entend-il prendre pour pr\u00e9venir des faits similaires \u00e0 l'avenir ces interrogations sont essentielles pour Diego Esteban, car cette affaire porte une atteinte massive, selon ses termes \u00e0 l'exemplarit\u00e9 des forces de l'ordre qui se sont livr\u00e9s, notamment \u00e0 des actes relevant de la traite d'\u00eatre humains, \u00e9crit -il, pour lui, cette affaire menace ind\u00e9niablement l'administration de la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [99%] :\r\nEt comment r\u00e9agissent les autres d\u00e9put\u00e9s qui sont aussi membres de la commission judiciaire et de la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nEh bien, c'est la consternation qui pr\u00e9domine, vous l'imaginez bien, \u00e0 l'instar d'ailleurs des commentaires que l'on trouve sur les r\u00e9seaux sociaux, l'UDC Mark Fuhrman se dit inquiet de tels agissements venant de fonctionnaires dont la premi\u00e8re pr\u00e9rogative pr\u00e9rogative et de faire respecter l'ordre m\u00eame sentiment pour Pierre bayonnais d'Ensemble \u00e0 gauche qui se r\u00e9jouit toutefois de voir que la justice prend ces faits tr\u00e8s au s\u00e9rieux la verte Marjorie de Chastenet demande \u00e0 laisser travailler la justice, tout en estimant que ces r\u00e9v\u00e9lations n'am\u00e9liore pas l'image de la police, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Vincent Ma\u00eetre affirme lui \u00eatre catastroph\u00e9 par cette minorit\u00e9 de policiers qui porte pr\u00e9judice \u00e0 une majorit\u00e9 de professionnels exemplaires, il voit aussi une opportunit\u00e9 d'enfin pouvoir nettoyer en profondeur les \u00e9curies d'Augias de la police genevoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [82%] :\r\nEt la police justement Rapha\u00ebl elle \u00e0 communiquer sur ce sujet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [94%] :\r\nEh bien, pas \u00e0 ce stade, Tania la commandant de la police \u00e9tant \u00e0 l'\u00e9tranger, il n'est pas pr\u00e9vu de changer de position dans les jours \u00e0 venir du c\u00f4t\u00e9 des syndicats des forces de l'ordre, c'est le calme plat L'UPCP, le syndicat des gendarmes et le syndicat de la police judiciaire, le SPJ disent vouloir attendre que l'\u00c9tat-Major de la police sorte du bois avant de commenter les faits une position analogue \u00e0 celle du pr\u00e9sident de la commission judiciaire de la police Sandro piste s'le d\u00e9put\u00e9 MCG est gendarme de profession, ceci expliquant peut-\u00eatre cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [98%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl Leroy pour vos explications. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-09T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "internalArchiveId": "B2A28470-3F7E-43DC-8BD2-3BF110B775C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand conseil tessinois. Il analyse les \u00e9lections cantonales au Tessin. Avec un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat et l'absence de vague verte, es-que le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps ?", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Nenad Sojanovic, politologue , ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois\r\nNenad Stojanivic, Bonjour!\r\n- Pas de vague verte semble-t-il, un gouvernement 100% masculin, la Lega qui reste le premier parti au Conseil d'Etat... Le Tessin r\u00e9siste \u00e0 l'air du temps... ?\r\n- Prenons les \u00e9l\u00e9ments un \u00e0 un. L'enseignement de ces \u00e9lections cantonales - en attendant les r\u00e9sultats du Grand Conseil, c'est quoi? Que la Lega est inoxydable, m\u00eame si elle fl\u00e9chit un peu? Ou justement, ce fl\u00e9chissement est le signe d'une \u00e9rosion qui commence?\r\n- Pas de vague verte au Tessin, non plus, semble-t-il, avant les r\u00e9sultats au parlement cantonal... mais comment on l'explique?\r\n\t- L'agenda politique au Tessin est surtout concentr\u00e9 sur la question des frontaliers et de l'Europe? (on en est encore l\u00e0?)\r\n\t- Pas d'alliance PS/Verts... tensions entre les deux partis... explication?\r\n\t- Il y a pourtant eu des mobilisations dans la rue, des gr\u00e8ves du climat, \u00e7a a peu d'impact sur un canton o\u00f9 la participation est forte?\r\n\t- Ca aussi c'est particulier, la participation... tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e (pr\u00e8s de 60%)... Elle fait r\u00eaver les autres cantons, mais elle baisse aussi... \r\n- Revenons sur cette composition de gouvernement: 2 l\u00e9guistes, 1 PLR, 1 PDC, 1 socialiste: et que des hommes. On est un peu machiste au sud des alpes?\r\n\t- Le PS aurait pu faire passer une femme... cela n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, pourquoi?\r\n\t- Climat particulier, politique?\r\n\t- Sur la liste des Verts, Samantha Bourgoin: \"plus de femmes \u00e9taient candidates et nombreuses \u00e9taient les candidates potentielles, et non alibi.\u00bb \r\nENSEIGNEMENTS:\r\n- Au fond, de toutes les r\u00e9centes \u00e9lections cantonales, qu'on analyse pour essayer de d\u00e9gager des tendances pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne, lorsque toute la Suisse votera: le Tessin est le moins repr\u00e9sentatif? Ou y a-t-il des enseignements f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 tirer sur le scrutin d'hier?\r\n- \u00cates-vous de ceux qui voient la vague verte perdurer jusqu'\u00e0 cet automne? Pourquoi?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas un abus de langage, parler de vague verte, pour un parti qui reste bien souvent au 5e rang... en chiffres absolus, qui progresse uniquement de quelques pourcents... \r\n- Ce qui fascine en Suisse, c'est la relative stabilit\u00e9 politique: et on parle de vague, ou de glissement \u00e0 droite ou \u00e0 gauche, pour quelques pourcents de plus ou de moins. Mais cet automne: l'UDC restera le premier parti de Suisse... \r\nUDC et PS:\r\n- L'UDC reste le premier parti de Suisse, mais conna\u00eet quelques rat\u00e9s, des dissensions sur la question climatique, mais aussi sur la strat\u00e9gie. Vous-m\u00eame, pour mettre cela en avant, vous aviez lanc\u00e9 le referendum qu'aurait d\u00fb lancer l'UDC... contre la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. De politologue vous \u00e9tiez devenu activiste. C'\u00e8tait pour pointer du doigt ces paradoxes?\r\n- Au PS, votre parti, on n'est pas en reste... le parti socialiste, historiquement pro-europ\u00e9en, qui a longtemps fait mine de refuser le nouvel accord avec l'Union europ\u00e9enne, l'accord institutionnel... l\u00e0 aussi il  y a un paradoxe, ou au minimum un jeu dangereux dans ce parti dont vous \u00eates proches...\r\n- \u00e0 l'abord des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque parti se cherche un peu?", "durationSec": 711, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331326", "imageURL": "http://www.rts.ch/10333075.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Tessin"], "thematicThemes": ["\u00e9lection cantonale", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale", "L'invit\u00e9 de La Matinale - Nenad Stojanovic, politologue et ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois / LME_2019-04-08T07:33:00_l-invite-e-de-la-matinale"], "variantIds": ["ece-10331331", "ece-10331326"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2019", "lastModifiedDate": "2019-06-19T14:33:13Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:56:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue, ancien \u00e9lu socialiste au Grand Conseil tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "internalArchiveId": "2D3C8BB3-DC8E-4E66-B57B-7D98BA873F98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haneen Zoabi, d\u00e9put\u00e9e du parti Balad;Yvan Zweifel, d\u00e9put\u00e9 PLR/GE;Katia L\u00e9onelli, d\u00e9put\u00e9e Verte/GE;Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures;Poudret;Steve Guerdat, cavalier suisse\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/VOTE ARABE ISRA\u00cbL PI) Une partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain \r\nCes descendants des Palestiniens... rest\u00e9s sur leurs terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'Etat d'Isra\u00ebl...  repr\u00e9sentent plus de 17% de la population ... \r\nMais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s... et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza. \r\nLes explications d'Isabelle Cornaz... notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Tel Aviv.\r\n\u00a0  01'38\r\n((\u00ab\u00a0Soit nous votons, soit nous finirions en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl\u00a0 \u00e0 la veille de ce scrutin.... il tente de mobilier sa communaut\u00e9... Quatre jours avant le scrutin,\u00a0 Balad, l'un des ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel Aviv... L'une des figures du parti, la d\u00e9put\u00e9e Haneen Zoabi, craint, elle aussi, une forte abstention\u00a0: \r\n\u00a0SON \u00e0 traduire\r\nJe pense qu'au moins 40% de notre minorit\u00e9 ne va pas voter. Mais la Knesset est l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'Etat et pour lutter non seulement pour nos droits mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'Etat.\r\n\u00a0Elle d\u00e9nonce la loi sur l'Etat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne\u00a0: \r\nSon \u00e0 traduire\u00a0\r\n\u00a0Nous luttons contre un Etat qui ne veut pas de nous. Le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace. Mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique. Nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal. C'est une sorte de colonialisme. \r\n\u00a0\u00ab\u00a0Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ces citoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahou \u00e0 une c\u00e9l\u00e8bre actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti-arabe du parti Likoud. Lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislative, en 2015, le jour du vote Netanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9pla\u00e7aient en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit. Cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale, compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s, a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s. La Cour Supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures. Isabelle Cornaz, RTS-info, Tel Aviv.\u00a0))\r\n(Libye) **** Wahington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Carlos Ghosn) Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan\r\nL'entrepreneura \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais... ce matin...\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence... apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne\r\nCarlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle interpell\u00e9 par la police japonaise...la semaine derni\u00e8re...  moins d'un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution... \r\nEn cause: de nouveaux soup\u00e7ons de malversation financi\u00e8re...\r\nL'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n(11/CAMPAGNE EUROP\u00c9ENNES SALVINI PA) **** En Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\nLe leader de la Ligue d'extreme-droite...  a le vent en poupe dans les sondages \r\nEt devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en. \r\nA Rome... une correspondance d'Eric Joszef\r\n  00'51\r\n((L'initiative s'intitule \"Vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8vent la t\u00eate\" et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des Europ\u00e9ennes du 26 mai prochain. A Milan, ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la Ligue recevra pour l'occasion des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame-droite finlandaise et danoise ainsi que le porte-parole de l'Afd, l'Alternative pour l'Allemagne. La r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes, des populistes et des souverainistes. Dans le but de former, au del\u00e0 de leurs diff\u00e9rences, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur parlement de Strasbourg. Pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du hongrois Viktor Orban n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de Matteo Salvini. Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan. Mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie.))\r\n(21/INITIATIVE UDF)  \r\n*** L'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale   aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme anti raciste, \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie...\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50 mille signatures n\u00e9cessaires\r\nEt il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques. \r\nAgathe Birden....\r\n---\r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat, dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF, est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes ... Au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale anti raciste \u00e0 l'homophobie... cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes par exemple, doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes...\r\nMais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum...et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures...\r\nDans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e... \u00e9coutez...\r\n--\r\n---21/DEPOT UDF  0'13'' \r\n---\r\n***Faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie : mensonges !...d\u00e9nonce alors Matthias Reynard...\r\n---\r\nOui c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter, dont on vient d'entendre un extrait...Mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques... l'union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires...ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF du Jura bernois Marc Fr\u00fch. Un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort, mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF. Le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s midi \u00e0 16h \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n---\r\nAgathe Birden... merci\r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, d'un lib\u00e9ral radical, d'un socialiste et d'un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\n(TF3/GE/RENOVATIONS ROUTES PI) **** A Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire 2 nouvelles routes cantonales. \r\nA l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles. \r\nLes explications de Tania Sazpinar.\r\n  00'36\r\n((Ces 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des villages du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointes. Du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s, en zone p\u00e9riurbaine. Selon la droite au Grand Conseil c'est la bonne solution comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel:\r\n22''\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment le Conseil d'Etat a re\u00e7u un rapport de la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage. Rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet a la faune et au patrimoine local. Le gouvernement genevois recommande donc un renvoi en commission le temps de se pencher sur la question. Hors de question selon la gauche. Ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9. On \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli:\r\n21''\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite. C'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil.))\r\n(04/JOURS SANS VOITURES ITV LAUNAZ) Et la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2... est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral... avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste\r\nL'argovien C\u00e9dric Wermuth suggg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture... chaque ann\u00e9e en suisse... selon le journal OSt-schweiz am Sonntag\r\nL'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70... elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire... \r\nUn geste pour l'environnement... auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures...\r\nFran\u00e7ois Launaz\r\n  00'50\r\nFran\u00e7ois Launaz r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(Curling) *** Du sport... et cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse... en Curling!\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi-finale contre le canada... les Suisses se sont rattrapp\u00e9s... dans la petite finale des championnats du monde\r\nLe CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 \u00e0 4\r\nIl termine donc une nouvelle fois sur la troisi\u00e8me marche du podium... apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongchang..\r\n(19/HIPPISME ITV GUERDAT (Cha\u00eenes)) *** En hippisme... Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueur de la Coupe du monde de saut d'obstacle.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg. \r\nIl s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse, le Zurichois Martin Fuchs (Martine Foux).\r\nEcoutez Steve Guerdat tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret...\r\n  00'51\r\nEt on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier \u00e0 remporter trois fois la Coupe du monde.\r\n(MCBA) Et puis le nouveau mus\u00e9e cantonal des BEaux-arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule... ce week-end\r\nPlus de 21 000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes-ouvertes... pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout neuf\r\nLe compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9\r\nL'institution a 183 jours pour d\u00e9m\u00e9nager les 10 000 oeuvres de sa collection...avant l'ouverture le 5 octobre.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Libye) Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar... en Libye\r\nL'homme fort de l'est du pays tente de s'emparer de la capitale\r\nIl y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien...\r\nSelon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale... soutenu par les Nations unies... les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de tripoli\r\nL'ONU...avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures... mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9\r\n(Tessin) \r\n(Rwanda (...)) \" Rien n'aura jamais plus le pouvoir de tourner les Rwandais les uns contre les autres\"\r\nLes mots du pr\u00e9sident du Rwanda... Paul Kagame hier... lors des comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994\r\nLe chef de l'\u00e9tat a vant\u00e9 la force de son peuple... qui a r\u00e9ussi \u00e0 tourner la page de cette sombre partie de l'histoire\r\n800 000 personnes \u00e9taient mortes.. selon l'ONU\r\nUne marche du souvenir a r\u00e9uni hier soir une centaine de personnes \u00e0 Kigali\r\nA l'exception du premier ministre belge Charles michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement n'a fait le d\u00e9placement\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse... une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires s'est rendue sur place... men\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national... la socialiste tessinoise marina Carobbio\r\n(USA ministre s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure) Donald Trump se s\u00e9pare de sa ministre de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9 hier le d\u00e9part de Kristjen Nielsen\r\nElle sera remplac\u00e9e par KEvin McAlleenan... jusqu'ici chef du service am\u00e9ricain des douanes et de protection des fronti\u00e8res. Il devient pour l'instant ministre par int\u00e9rim\r\nAux Etats-Unis, le d\u00e9part de Krisjen Nielsen est per\u00e7u comme une nouvelle volont\u00e9... de la part de Donald Trump... de durcir sa politique d'immigration\r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9plore r\u00e9gguli\u00e8rement l'\u00e2bsence de progr\u00e8s... dans le durcissement de l'immigration \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique\r\n(Londres et r\u00e9seaux sociaux) \r\n(Gilets jaunes) Deux mois de consultation... et des centaines de milliers de propositions citoyennes\r\nLe premier ministre fran\u00e7ais tirera aujourd'hui les conclusions du grand d\u00e9bat... lanc\u00e9 pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 la crise des gilets jaunes\r\nUne partie du gouvernement, des citoyens, ainsi que des repr\u00e9sentants d'associations et autres partenaires sociaux se r\u00e9uniront ce matin au Grand Palais... \u00e0 Paris... pour participer \u00e0 cette synth\u00e8se\r\nDemain et mecredi... des d\u00e9bats sans vote auront lieu \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale... et le premier ministre annoncera les th\u00e9matiques que le gouvernement souhaite privil\u00e9gier...en termes de mesures concr\u00e8tes.\r\n(Iran-Irak) Bagdad doit r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines d'Irak... le plus t\u00f4t possible\r\nC'est l'avis du guide supr\u00eame iranien... l'ayatollah ali Khamenei...\r\nIl s'est exprim\u00e9 hier \u00e0 l'occasion de la visite du premier ministre irakien \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n\"Partout o\u00f9 les Am\u00e9ricains ont une pr\u00e9sence durable... les forcer ensuite \u00e0 partir devient probl\u00e9matique\"... a notamment d\u00e9clar\u00e9 Ali Khamanei\r\nEn f\u00e9vrier dernier, Donald Trump avait annonc\u00e9 le retrait de ses tropes en Syrie... mais le maintien de soldats en Irak pour surveiller l'Iran\r\nUne d\u00e9cision qui a suscit\u00e9 l'indignation \u00e0 Bagdad\r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(UDF r\u00e9f\u00e9rendum) L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale va d\u00e9poser son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste\r\nLe petit parti ultraconservateur affirme avoir r\u00e9ussi \u00e0 obtenir 50 000 signatures... c'est une information de nos coll\u00e8gues de Mise au Point\r\nLa r\u00e9vision de la norme antiraciste pr\u00e9voit de punir les comportements homophobes... de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites\r\nEt le conseiller national socialiste matthias reynard... \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Afrique du sud et Isra\u00ebl) \r\n(Carlos Ghosn r\u00e9vocation) \r\n(Tesla) \r\n(Foot) \r\n(Tesla-Chrysler) Tesla vole au secours de Fiat Chrysler. \r\nSelon le Financial Times, le constructeur automobile italien va verser des centaines de millions d'euros \u00e0 l'entreprise d'Elon Musk\r\nEn contrepartie, il pourra int\u00e9grer les voitures \u00e9lectriques de Tesla \u00e0 son propre parc de v\u00e9hicules\r\nObjectif: diminuer le niveau moyen de ses \u00e9missions de CO2...\r\nAujourd'hui, Fiat Chrysler d\u00e9passe en effet les normes \u00e9mises par la commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re d'\u00e9missions polluantes. \r\nC'est la premi\u00e8re fois que deux constructeurs automobiles s'associent pour ces raisons.\r\n(Hippisme) Et de trois... pour Steve Guerdat\r\nLe cavalier jurassien s'est impos\u00e9 hier sur Alamo... en finale de la coupe du monde de saut d'obstace... \u00e0 G\u00f6teborg\r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'il s'empare de ce troph\u00e9e... et seuls quatre cavaliers avant lui ont r\u00e9alis\u00e9 cet exploit\r\nA noter que les suisses ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 hier en su\u00e8de...\r\nPuisque le z\u00fcrichois Martin Fuchs ... sur Clooney... est arriv\u00e9 deuxi\u00e8me.\r\n(Curling) \r\n(Tessin) Pas de changement... dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois... \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales\r\nLe nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de deux \u00e9lus de la Lega, un lib\u00e9ral radical, un socialiste et un du PDC\r\nMais le ministre d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien sortant... Paolo Beltraminelli... est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues... Raffaele de Rosa\r\nLe directeur du d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique et des oeuvres sociales a fait les frais du scandale de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 Argo Uno\r\nIl l'avait mandat\u00e9e pour surveiller les centres de requ\u00e9rants d'asile sans mise au concours pr\u00e9alable... \r\nEt elle avait fini dans le collimateur de la justice", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-04-08T07:59:56_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10331343", "ece-10331330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:37:43Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nMarielle Savoy les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Isra\u00ebl, c'est demain, et les parties arabes sont inquiets car leurs \u00e9lecteurs pourraient bien boycotter massivement le scrutin explications en ouverture de ce journal avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv, faut -il investir plus de 100 millions de francs pour construire de nouvelles routes \u00e0 Gen\u00e8ve le Grand Conseil se prononce cette semaine sur un cr\u00e9dit tr\u00e8s controvers\u00e9, certains le jugent incompatible avec les probl\u00e9matiques environnementales et puis ce nouveau succ\u00e8s pour Steve Guerdat le cavalier jurassien remport\u00e9 hier la Coupe du monde de saut d'obstacles pour la 3\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, vous entendrez sa r\u00e9action dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [96%] :\r\nUne partie importante de la minorit\u00e9 arabe en Isra\u00ebl pourrait boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives qui se tiennent demain, ces descendants des Palestiniens rest\u00e9s sur leurs Terres apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl repr\u00e9sentent plus de 17 pourcent de la population, mais certains sont d\u00e9\u00e7us par le travail de leurs d\u00e9put\u00e9s et d'autres rejettent tout simplement la Knesset par solidarit\u00e9 avec les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza, les explications d'Isabelle Cornaz notre envoy\u00e9e sp\u00e9cial \u00e0 Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nSi nous ne votons pas, nous finirons en dehors de la patrie, chante un rappeur arabe d'Isra\u00ebl \u00e0 la veille de ce scrutin, il tente de mobiliser sa communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [91%] :\r\n4 jours avant l'\u00e9lection, Balad, l'un de ces partis arabes isra\u00e9liens repr\u00e9sent\u00e9s au parlement, tient un meeting \u00e0 Tel-Aviv, l'une des figures du parti la d\u00e9put\u00e9e FN Zoabi craint elle aussi une forte abstention forte Paul 5 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [96%] :\r\nJe pense qu'au moins 40 pourcent de notre minorit\u00e9 ne va pas voter, mais la Knesset et l'un des outils pour montrer la nature raciste de l'\u00c9tat et pour lutter non seulement pour nos droits, mais aussi pour une autre d\u00e9finition de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [82%] :\r\nFaut l'alternative vous d'effet Michel o\u00f9 vous assistez, ils d\u00e9noncent la loi sur l'\u00c9tat-Nation vot\u00e9e l'an dernier et le discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 arabe tout au long de cette campagne oui alors gling. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:58) [96%] :\r\nNous luttons contre un \u00c9tat qui ne veut pas de nous, le simple fait que je me d\u00e9finisse comme palestinienne est vue comme une menace, mon histoire est per\u00e7ue comme une menace strat\u00e9gique nous ne luttons pas dans un cadre d\u00e9mocratique normal, c'est une sorte de colonialisme en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [93%] :\r\nEt 50 of colonies Isra\u00ebl n'est pas un pays pour tous ses citoyens, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 Benjamin Netanyahu \u00e0 une actrice qui d\u00e9non\u00e7ait la rh\u00e9torique anti- arabe du Likoud lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives en 2015 le jour du vote, N\u00e9tanyahou avait d\u00e9clar\u00e9 que les Arabes se d\u00e9placer en masse pour aller voter, comme si c'\u00e9tait une menace, alors que ce sont des \u00e9lecteurs de plein droit, cette ann\u00e9e, la Commission \u00e9lectorale centrale compos\u00e9 principalement de d\u00e9put\u00e9s a tent\u00e9 d'\u00e9carter des listes et candidat arabes, mais sans succ\u00e8s, la Cour supr\u00eame a valid\u00e9 ces candidatures Isabelle Cornaz rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [95%] :\r\nEt Washington appelle \u00e0 l'arr\u00eat imm\u00e9diat de l'offensive du Mar\u00e9chal Haftar en Libye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [97%] :\r\nL'homme fort de l'est du pays, tente de s'emparer de la capitale, il y aurait d'ailleurs men\u00e9 un premier raid a\u00e9rien, selon le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 du gouvernement d'union nationale, soutenu par les Nations unies, les combats ont fait au moins 11 morts et 23 bless\u00e9s hier dans le sud de Tripoli, l'ONU avait demand\u00e9 une tr\u00eave humanitaire de deux heures mais cet appel a \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9 Carlos Ghosn r\u00e9voqu\u00e9 par les actionnaires de Nissan, l'entrepreneur a \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9chu de ses fonctions d'administrateur du groupe japonais, ce matin, il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s 20 ans de r\u00e8gne, Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois interpell\u00e9 par la police japonaise la semaine derni\u00e8re, moins d'un mois prestat lib\u00e9ration sous caution en cause de nouveaux soup\u00e7ons de malversations financi\u00e8res, l'entrepreneur est en garde \u00e0 vue au moins jusqu'\u00e0 jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:35) [99%] :\r\nEn Italie, Matteo Salvini donne aujourd'hui le coup d'envoi de sa campagne pour les europ\u00e9ennes \u00e0 Milan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [95%] :\r\nLe leader de la Ligue d'extr\u00eame- droite a le vent en poupe dans les sondages et il devrait lancer un appel \u00e0 la formation d'un grand groupe souverainiste au niveau europ\u00e9en \u00e0 Rome, une correspondance d'Eric Joszef. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:51) [93%] :\r\nL'initiative s'intitule vers l'Europe du bon sens, les peuples rel\u00e8ve la t\u00eate et elle marque l'entr\u00e9e en campagne de Matteo Salvini en vue des europ\u00e9ennes du 26 mai prochain \u00e0 Milan ce matin le ministre de l'Int\u00e9rieur italien et leader de la League recevra pour l'occasion, des repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite finlandaises et danoises ainsi que le porte- parole de l'AFD, l'alternative pour l'Allemagne, la r\u00e9union se veut l'embryon d'un grand rassemblement des nationalistes des populistes et des souverainistes dans le but de former au-del\u00e0 de leur diff\u00e9rence, un grand groupe eurosceptique \u00e0 la droite des conservateurs dans le futur Parlement de Strasbourg pour l'heure, plusieurs partis comme le Fidesz du Hongrois Viktor Orb\u00e1n n'ont pas r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de mater Salvini Marine Le Pen ne sera pas, elle non plus, \u00e0 Milan, mais la pr\u00e9sidente du Rassemblement national a annonc\u00e9 qu'elle tiendra un meeting avec Matteo Salvini courant mai en Italie \u00c9ric Joseph rtsinfo Romain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [94%] :\r\nL'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9pose aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme antiraciste \u00e9tendue \u00e0 l'homophobie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [99%] :\r\nLe parti assure avoir r\u00e9colt\u00e9 les 50000 signatures n\u00e9cessaires et il dit avoir \u00e9cart\u00e9 les paraphes probl\u00e9matiques agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:56) [97%] :\r\nOui, ce r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e0 est d\u00e9licat dans la mesure o\u00f9 le parti qui en est \u00e0 l'origine, l'UDF est accus\u00e9 d'avoir us\u00e9 de dr\u00f4les de m\u00e9thodes au d\u00e9part, il y a une initiative parlementaire d\u00e9pos\u00e9e par le socialiste valaisan Matthias Reynard afin d'\u00e9tendre la norme p\u00e9nale antiraciste \u00e0 l'homophobie, cela signifie que les discriminations et les insultes homophobes doivent aussi \u00eatre punissables, comme le sont les attaques racistes, mais l'UDF s'y oppose et lance un r\u00e9f\u00e9rendum et c'est l\u00e0 que les choses deviennent obscures dans la rue, des personnes qui r\u00e9coltaient des signatures pr\u00e9sentaient ce r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDF comme un texte visant \u00e0 lutter contre l'homophobie dans l'arm\u00e9e \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [80%] :\r\nEt puis qu'est -ce que c'est chez expliquer c'est qu'on m'a expliqu\u00e9, c'est pour rentrer dans le dos droit p\u00e9nal militaire justement l\u00e0 qui avait contenant nos qui s'est malgr\u00e9 parfois leur appartenance sexuelle, c'est quand m\u00eame un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [92%] :\r\nEn faire signer un texte homophobe en pr\u00e9tendant lutter contre l'homophobie, mensonges, d\u00e9nonce alors Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:54) [95%] :\r\nOui, c'est lui d'ailleurs qui avait post\u00e9 cette vid\u00e9o sur twitter dont on vient d'entendre un extrait, mais l'UDF dit aujourd'hui avoir \u00e9cart\u00e9 les signatures probl\u00e9matiques, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale assure avoir fait le tri dans ces signatures obtenues par insouciance des signataires, ce sont les mots utilis\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'UDF, du Jura bernois Marc un tri qui a demand\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'effort mais qui arrive \u00e0 son terme, selon l'UDF leur a fait le r\u00e9f\u00e9rendum sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\n\u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale agathe Birden merci pas changement dans l'\u00e9quilibre du gouvernement tessinois \u00e0 l'issue des \u00e9lections cantonales, le nouveau conseil d'\u00e9tat restera compos\u00e9 de 2 \u00e9lus de la Lega d'un lib\u00e9ral radical d'un socialiste et dans PDC mais le ministre d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien sortant Paolo Beltraminelli est \u00e9vinc\u00e9 au profit de l'un de ses coll\u00e8gues, Raffaele et des Rosa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le Grand Conseil doit se prononcer cette semaine sur un cr\u00e9dit de plus de 120 millions de francs pour construire de nouvelles routes cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [94%] :\r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 les questions environnementales sont sous le feu des projecteurs, certains trouvent ce projet compl\u00e8tement pass\u00e9iste et peu adapt\u00e9 aux probl\u00e9matiques actuelles, les explications de Tania \u00e7a pinard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:00) [96%] :\r\nCes 2 routes ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour d\u00e9sengorger des communes du sud du Canton satur\u00e9s par la circulation aux heures de pointe du trafic de transit qu'il faudrait d\u00e9placer sur des routes plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur des localit\u00e9s en zone p\u00e9ri- p\u00e9riurbaine selon la droite, au Grand Conseil, c'est la bonne solution, comme l'explique le d\u00e9put\u00e9 PLR Yvan Zweifel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:18) [85%] :\r\nElles sont doublement n\u00e9cessaire et ce sont d'abord demand\u00e9 par les communes qui qui sont concern\u00e9es, un qui souhaite un d\u00e9sengorgement concernant une demande, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 en ce sens -l\u00e0, et le 2\u00e8me point bon un d\u00e9veloppement \u00e9conomique important \u00e0 Gen\u00e8ve et maniable, moins \u00e9conomique passe aussi par des voies qui permettent \u00e0 aux transports notamment de marchandises de circuler, c'est le but aussi de ces d'avoir ces routes la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:41) [96%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9cemment, le Conseil d'\u00c9tat a re\u00e7u un rapport de la Commission f\u00e9d\u00e9rale pour la protection de la nature et du paysage rapport non contraignant mais qui souligne la potentielle atteinte du projet \u00e0 la faune et au Patrimoine local, le gouvernement g\u00e9nevois recommandent donc un renvoi en commission, le temps de se pencher sur la question, hors de question, selon la gauche, ce projet de construction de route doit tout bonnement \u00eatre abandonn\u00e9, on \u00e9coute la d\u00e9put\u00e9e verte Katia L\u00e9onelli. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:08:08) [88%] :\r\nAujourd'hui si Gen\u00e8ve va \u00eatre aussi moderne que ce qu'elle pr\u00e9tend \u00eatre va bien falloir arr\u00eater d'investir dans des vents infrastructures pour les transports motoris\u00e9s individuel et plut\u00f4t se concentrer sur la mobilit\u00e9 douce \u00e0 la fois les transports communs et les investissements dans des pistes cyclables, plus c'est que dire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [99%] :\r\nCe projet de route cantonales oppose la gauche et la droite c'est visiblement le MCG qui tranchera lors de la s\u00e9ance du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [97%] :\r\nEt la probl\u00e9matique des voitures et de leurs \u00e9missions de CO2 est aussi relanc\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec cette proposition d'un \u00e9lu socialiste l'argovien C\u00e9dric Wermuth sugg\u00e8re d'instaurer 4 dimanches sans voiture chaque ann\u00e9e en Suisse, selon le journal Ostschweiz Am Sonntag l'id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 elle a refait surface lors de la derni\u00e8re session parlementaire un geste pour l'environnement auquel n'adh\u00e8re pas le pr\u00e9sident des importateurs suisses de voitures, Fran\u00e7ois Launaz. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:03) [88%] :\r\nAlors c'est une vieille rengaine qui revient \u00e0 la surface r\u00e9guli\u00e8rement, qui a \u00e9t\u00e9 de multiples fois discutaient fut refus\u00e9e par la Suisse, si ma m\u00e9moire est bonne, qui n'a m\u00eame pas grand chose, je trouve qu'il ferait mieux de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des id\u00e9es pour promouvoir l'\u00e9lectromobilit\u00e9 parM. Jean plut\u00f4t que pour emp\u00eacher les gens et interdire c'est pas la solution pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [98%] :\r\nMais n'est -ce pas une mani\u00e8re de repenser l'utilisation de la voiture dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:31) [89%] :\r\nMais si on veut r\u00e9ussir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, il faut pas repenser \u00e9tais sur la voiture, il faut repenser notre mani\u00e8re de vivre, la voiture est responsable d'\u00e0 peu pr\u00e8s 25 pourcent des \u00e9missions de CO2, les 75 autres % viennent de notre fa\u00e7on de vivre, de voyager et d'utiliser des instruments \u00e9lectriques des t\u00e9l\u00e9phones etc, si on veut r\u00e9duire le CO2, il faut vivre diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:53) [99%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz, r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:56) [98%] :\r\nEt du sport maintenant avec cette m\u00e9daille de bronze pour la Suisse en Curling. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [96%] :\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9faite en demi- finale contre le Canada, les Suisses se sont rattrap\u00e9s dans la petite finale des championnats du monde, le CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8 A4, il termine donc une nouvelle fois sur la 3\u00e8me marche du podium apr\u00e8s les Mondiaux de 2014 en Chine, ceux de 2017 \u00e0 Edmonton et les Jeux olympiques de Pyongyang, \u00e7a c'\u00e9tait l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [92%] :\r\nAlors au hippisme Steve Guerdat est entr\u00e9 hier dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueurs de la Coupe du monde de saut d'obstacles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [93%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le Jurassien s'est encore adjug\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg, en Su\u00e8de, il s'est impos\u00e9 devant un autre Suisse le z\u00fcrichois Martin Fuchs \u00e9coutez, Steve Guerdat, tr\u00e8s \u00e9mu, au micro d'Alban Poudret. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:37) [87%] :\r\nJ'en ai la Chair de juste \u00e0 cette victoire, mais c'est vrai que de penser que c'est la 3\u00e8me avec c'est merveilleux, merveilleux crois qui me donne tout \u00e0 chaque fois \u00e0 500 t\u00e9moins, c'est incroyable le cheval a \u00e9t\u00e9 fantastique, mais c'est vrai que j'aurais pas pens\u00e9 vraiment gagner, on a priv\u00e9 \u00e9preuve par \u00e9preuve par son intention de donner tout \u00e0 chaque obstacle \u00e0 la fin \u00e7a suffit et c'est c'est magique et c'est une victoire d'\u00e9quipe m\u00eame si c'est la plus grande comp\u00e9tition individuelle, vous \u00eates les de la c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'est quand m\u00eame aussi en \u00e9quipe que vous \u00eates battus comme aux Jeux Mondiaux oui et m\u00eame plus que l'amiti\u00e9 c'est le le fait d'avoir un coll\u00e8gue de cette qualit\u00e9 -l\u00e0 qui me donne beaucoup de confiance, puisque voil\u00e0 je sais que ce qu'il fait, si on a le le m\u00eame plan, c'est forc\u00e9ment juste puisque Martine fait tr\u00e8s peu d'erreurs, c'est vrai que le sol pourcent qui n'est pas parfait, c'est qu'il aurait m\u00e9rit\u00e9 de gagner aussi, \u00e7a n'a pu \u00eatre les 2 sur la premi\u00e8re match aurait \u00e9t\u00e9 encore mieux mais bon m\u00eame abattu cette fois, c'est moi, je pense qu'elle aura beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:28) [95%] :\r\nOui, on pr\u00e9cise encore que Steve Guerdat est seulement le cinqui\u00e8me cavalier a remport\u00e9 3 fois la Coupe du monde et puis le nouveau Mus\u00e9e cantonal des Beaux-Arts de Lausanne a attir\u00e9 la foule ce week- end, plus de 21000 personnes ont particip\u00e9 aux journ\u00e9es portes ouvertes pour d\u00e9couvrir l'architecture du b\u00e2timent tout 9, le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, l'institution a maintenant 183 jours tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour d\u00e9m\u00e9nager les 10000 Oeuvres de sa collection, avant l'ouverture, le 5 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [90%] :\r\nOn pouvait pas louper il y en avait plein Instagram pendant tout le week- end, merci Marielle \u00e7a va. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Poudret, Alban", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "internalArchiveId": "7EE6DDDD-35F3-4E26-8A45-DB6B0FEC7A4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Max Hofman, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration des policiers;Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald;Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la chaire en humanit\u00e9s environnementales de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix en Lybie;Oggier, Gr\u00e9goire;Freddy Mveng, d\u00e9fenseur au FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(06/ANALYSE RESULTATS TESSIN ITV - 7H) Il faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises. Un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de quatre des cinq ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli. L'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti a donc port\u00e9 ses fruits, et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections. Une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli.\r\n 0'42''\r\n(05/ANALYSE RESULTATS TESSIN PA - 7H)  \r\nNicole Della Pietra nous vous retrouvons en direct du Tessin...o\u00f9 le parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9: il y a aussi le PDC, les deux formations pourtant les plus mal not\u00e9es dans les sondages\r\nOn prend les m\u00eames partis et on continue. Mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus. L'\u00e9lection de Raffaele De Rosa, qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant, d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo Beltraminelli, montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part, pour tourner la page une bonne fois pour toutes, avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le PDC au cours de la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n*** Et le r\u00e9sultat du PS, Nicole, est lui aussi inattendu...\r\nEn effet, la mobilisation des partisans -tous horizons confondus- de la gauche, Verts compris vraisemblablement; a mieux que les d\u00e9cideurs du PS, su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose, pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement. De leur c\u00f4t\u00e9, la Lega - en tandem avec l'UDC - et le PLR, peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que le recul respectif de ces partis, est bien r\u00e9el. Et ceux, qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel saint se vouer: ce sont les Verts du Tessin. Sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdre du terrain en cette ann\u00e9e 2019. \r\nEXTRO ROMAINE: Nicole della Pietra, notre correspondante au Tessin\r\n(breve vieux udc) Servir, dispara\u00eetre puis revenir: l'ancien chef de l'UDC Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique. Il va diriger la campagne de l'UDC dans son bon canton de St Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne. Avant lui, d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique: que ce soit le Valaisan Oscar Freysinger oue le Neuch\u00e2telois Yvan Perrin.\r\n(TF2/POLICIERS DIVIS\u00c9S ARMES PI) *** Les policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes soumise au vote le 19 mai. \r\nCette r\u00e9forme, rappelons-le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne. Un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants. Ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9s, sans menacer la tradition de tir en Suisse. Mais pour eux, Marie Giovanola, l'enjeu principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen/Dublin.\r\n((Des accords pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue. En cas de \"non\" le 19 mai, l'exclusion serait automatique selon les partisans de cette directive sur les armes. Et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde-fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information de Schengen-Dublin. Si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres...son Bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9.\r\nSon secr\u00e9taire, Max Hofman. \r\n(....son  police 1   31'')\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique. Tobias Dillier, membre de la police cantonale d'Obwald.\r\n(....son police 2    24'')\r\nTRAD\r\n((Il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain...\r\nDans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements...ce qui ne va pas faciliter le travail.... tout cela pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9e qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9...))\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqu\u00e9tudes. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui le 19 mai.))\r\n(breve udf) L'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste. Le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50.000 signatures requises. Ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard, \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites. Mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s.\r\n.. \u00e0 l'origine de cette proposition... d\u00e9non\u00e7ait il y a quelques semaines les m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signature de l'UDF... pour son r\u00e9f\u00e9rendum\r\nMais le parti assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s\r\nLe texte sera d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n(TF5/ETHIQUE DU CLIMAT PI) *** La lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a vu encore ce week-end. Mais il ne faudrait pas occulter l'approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne....\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international. R\u00e9duction des \u00e9missions, m\u00e9canismes de compensation: autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits. Il y a la traditionnelle approche scientifique, mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer. Pierre-Etienne Joye.\r\n  1'26''\r\n((C'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg, qui vient de cr\u00e9er l'automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales. La fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse. Un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour les questions qui touchent \u00e0 l'environnement. C'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat. Yvo Wallimann-Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire.\r\nson 1\r\nAlors les th\u00e8mes... ils se posent comme des probl\u00e8mes avant tout. Comment s'adapter au changement climatique, quels outils faut-il d\u00e9velepper, se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi... Ou comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable au g\u00e9n\u00e9rations suivantes ...Yvo Wallimann Helmer\r\nson 2\r\nUn exemple concret, les \u00e9thiciens du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de Co2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9... et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie.))\r\nA 7 heures 15 nous recevrons Olivier Graefe (= gr\u00e8fe), professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, et l'un des principaux acteurs \u00e0 l'origine de cette nouvelle chaire.\r\n(breve jours sans voitures) Environnement toujours avec les dimanches sans voitures, et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70. Le conseiller national socialiste argovien Cedric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an.\r\n(breve champs bio) *** L'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique...\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides. R\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. Les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles. Ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques. Celles-ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es par l'eau et le vent.\r\n(14/LIBYE SUIVI ITV SALAM\u00c9 (extrait pour renvoi Tum)) *** En Libye les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli, que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne. Les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix. Maurine Mercier a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays, et qui n'accord que tr\u00e8s peu d'entretiens aux m\u00e9dias. Voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le premier ministre Fayez Sarraj \r\n 0'50''\r\nPROMO\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans Tout un Monde, apr\u00e8s le journal de 8h\r\n(breve rwanda) Hormis le premier ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00e9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda, o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des tutsi en 1994. Mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio\r\n(20/USA DEPART NIELSEN) *** Son nom n'\u00e9tait pas le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux Etats-Unis. \r\nKirsten Nielsen, Secr\u00e9taire de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats-Unis, dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir, \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident. C'est elle \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump. A Washington, Rapha\u00ebl Grand\r\n 0'50''\r\nL'interim sera assur\u00e9 par Kevin McAleenan, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res.\r\n(breve macedoine-grece) Fronti\u00e8re toujours, entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord, o\u00f9 des troubles se sontr produits durant tout le week-end entre policiers grecs et migrants du camp de Diavata, pr\u00e8s de Thessalonique. Selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, des organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les deux pays, et leur faire gagner d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\n(breve iran-irak) Nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran, le Premier ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier \u00e0 dans la capitale iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei. Celui-ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines le plus t\u00f4t possible. Les deux pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bancaires. .\r\n(17/SION LUCERNE ITV MVENG) *** En football, le FC Sion n'a pas gagn\u00e9 mais il a \u00e9tabli un nouveau record...\r\n...celui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse. C'est apr\u00e8s seulement dix secondes de jeu qu'Ermir Leniani a ouvert le score contre Lucerne, dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 \u00e0 2. Cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a-t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne: le d\u00e9fenseur Freddy Mveng\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier. Le FC Sion qui a d'ailleurs battu son propre record, d\u00e9tenu depuis 2015: Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s dix secondes et quelques dixi\u00e8mes. De son c\u00f4t\u00e9 Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune. B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout.\r\n(breve curling) En curling, l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve, qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge, au Canada, a fait d'une pierre deux coups: une victoire sur le Japon 8-4, et la m\u00e9daille de bronze. Le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays-h\u00f4te de la comp\u00e9tition.\r\n(breve cheval) Enfin en hippisme, Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg champion du monde de saut pour la troisi\u00e8me fois. Le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo, et il a devanc\u00e9 un autre Suisse: Martin Fuchs, qui montait Clooney...qui d'autre.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331321", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-04-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10331338", "ece-10331321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:35:23Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPlace au journal et \u00e0 Olivier Schorderet, bonjour Olivier, bonjour, ils \u00e9taient les plus mal en point dans les sondages et pourtant le PDC a progress\u00e9 lors des \u00e9lections tessinoises tout comme le PS, gr\u00e2ce \u00e0 l'union de toute la gauche, la nouvelle directive sur les armes, sur laquelle les Suisses voteront divise les policiers entre s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaire et crainte de la surcharge administrative, le FC Sion aussi rapide et qui ont, coureur de 100 m\u00e8tres mais pas suffisamment pour battre Lucerne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nIl faudra attendre ce soir pour conna\u00eetre les r\u00e9sultats au Grand Conseil des \u00e9lections tessinoises un scrutin qui a vu hier la r\u00e9\u00e9lection de 4 des 5 ministres sortants, dont le socialiste Manuele Bertoli l'appel au vote utile lanc\u00e9 par son parti, a donc port\u00e9 ses fruits et m\u00eame permis au parti de progresser par rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections, une surprise et un soulagement pour Manuele Bertoli. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, on avait dit \u00e0 l'\u00e9lectorat qui avait le danger que la gauche est rest\u00e9e en dehors du gouvernement, dans notre syst\u00e8me qui est proportionnel mais l'\u00e9lectorat a r\u00e9pondu positivement et a voulu la continuit\u00e9 un gouvernement qui a dans son sein tous les composantes qui doivent ensemble trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [94%] :\r\nEst ce que \u00e7a va changer quelque chose \u00e0 votre mani\u00e8re de faire de la politique, ces 4 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nNon je pense pas, moi, je, je fais de la politique de mani\u00e8re diff\u00e9rente, je pense qu'il faut trouver des solutions cela divise un peu les gens, mais c'est notre t\u00e2che, il faut, il faut faire les choses dans les gouvernements, si on en fait pas notre boulot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [93%] :\r\nNicole della Pietra nous vous retrouvons en Direct du Tessin, o\u00f9 le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 avoir progress\u00e9, il y a aussi le PDC, les 2 formations, pourtant les plus mal not\u00e9s dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, on prend les m\u00eames partis et on continue, mais pas tout \u00e0 fait les m\u00eames \u00e9lus l'\u00e9lection de Raffaele des Rosa qui a magistralement coiff\u00e9 au poteau le candidat sortant d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Paolo tabac les montre que la base du PDC veut un nouveau d\u00e9part pour tourner la page, une bonne fois pour toutes avec les cafouillages qui ont caract\u00e9ris\u00e9 le parti au cours de cette derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [88%] :\r\nEt le r\u00e9sultat du parti socialiste Nicole est lui aussi inattendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [92%] :\r\nEn effet, la mobilisation des partis tous horizons confondus de la gauche, Verts compris vraisemblablement a mieux que les d\u00e9cideurs du PS su ignorer les guerres intestines du parti \u00e0 la rose pour sauver le fauteuil socialiste au gouvernement, de leur c\u00f4t\u00e9 la Lega en tandem avec l'UDC et le PLR peuvent bomber le torse pour les excellents scores personnels de leurs trois ministres sortant r\u00e9\u00e9lus, il n'emp\u00eache que l'heure et que le recul respectif de ces partis et bien r\u00e9el et ce qui ne doivent plus savoir \u00e0 quel Saint se vouer, Olivier h\u00e9 bien ce sont les Verts du Tessin, sans doute la seule formation \u00e9cologiste en Suisse \u00e0 perdent du terrain au gouvernement en cette ann\u00e9e 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [94%] :\r\nNicole della Pietra notre correspondante au Tessin servir dispara\u00eetre puis revenir l'ancien chef de l'UDC : Toni Brunner a annonc\u00e9 hier son retour en politique, il va diriger la compagne de l'UDC dans son bon canton de Saint-Gall pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne avant lui d'autres anciens hommes forts de l'UDC ont r\u00e9cemment annonc\u00e9 leur retour sur la sc\u00e8ne politique, que ce soit le Valaisan Oskar Freysinger ou le neuch\u00e2telois, ils vont P. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:17) [98%] :\r\nLes policiers sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la nouvelle directive sur les armes, soumise au vote le 19 mai prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [93%] :\r\nCette r\u00e9forme, rappelons -le, d\u00e9coule d'une restriction l\u00e9gislative d\u00e9cid\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne un nouveau diktat de Bruxelles et des contr\u00f4les excessifs, estiment ses opposants, ses partisans y voient la possibilit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sont menac\u00e9s, la tradition de tirs Suisse mais pour eux, Marie Giovanola Longeau principal r\u00e9side dans le maintien des accords de Schengen Dublin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [92%] :\r\nD\u00e9saccord pour lesquels la F\u00e9d\u00e9ration suisse des fonctionnaires de police explique s'\u00eatre toujours battue en cas de non, le 19 mai l'exclusion serait automatique, selon les partisans de cette directive sur les armes et avec elle, plus d'acc\u00e8s pour la police et les garde- fronti\u00e8res aux syst\u00e8mes d'information, de Schengen Dublin si la F\u00e9d\u00e9ration des policiers laisse la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses membres, son bureau ex\u00e9cutif est plus tranch\u00e9 son secr\u00e9taire Max Hofman. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:07) [89%] :\r\nLes accords Schengen Dublin sont tr\u00e8s importantes rose important pour la s\u00e9curit\u00e9 interne de notre pays, c'est donc clair que le bureau ex\u00e9cutif \u00e7a ton analyse de chaque membre de chez nous, afin qu'elle puisse faire son choix corrects de nouveau le 19 mai aujourd'hui enfin un contr\u00f4le on re\u00e7oit la r\u00e9ponse demain cela ne sera plus le cas si on est hors de Schengen, Dublin, \u00e7a veut dire aussi que nous serons aveugle parce que nous aurons plus ces informations qui sont tr\u00e8s importants, est -ce qu'on peut jouer ce jeu au Caire, avec les risques en cas de sortie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [94%] :\r\nDans le camp des sceptiques, on craint notamment que la loi r\u00e9vis\u00e9e n'engendre un monstre bureaucratique Tobias Dillier, membre de la police cantonale de Val d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [83%] :\r\nCe que la route mais personne il Pirot il faudra davantage de policiers au bureau et qui vont au final manquer sur le terrain qui fume Pilon, c'est-\u00e0-dire qu'il ne mercenariat en Reinhardt dans dans les 3 ans apr\u00e8s l'acceptation, les bureaux des armes vont \u00eatre occup\u00e9s par une avalanche d'enregistrements parce qu'il ne va pas faciliter le travail, tout \u00e7a pour une bureaucratie plus \u00e9lev\u00e9 qui n'apportera pas plus de s\u00e9curit\u00e9 bureaucratique mais alors chacun un Hennessy \u00e0 \u00eatre pris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:10) [92%] :\r\nSeuls les milieux du tirs et l'UDC partagent ces inqui\u00e9tudes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les milieux \u00e9conomiques et tous les autres partis recommandent le oui, le 19 mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [95%] :\r\nL'UDF va d\u00e9poser aujourd'hui \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la norme p\u00e9nale antiraciste, le parti conservateur affirme avoir obtenu les 50000 signatures requises, ses m\u00e9thodes de r\u00e9colte de signatures avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9es par le conseiller national socialiste Matthias Reynard \u00e0 l'origine de cette r\u00e9vision pour que les comportements homophobes puissent \u00eatre punis de la m\u00eame mani\u00e8re que les discriminations racistes ou antis\u00e9mites, mais l'UDF assure que les paraphes recueillis avec des arguments controvers\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [97%] :\r\nLa lutte contre le changement climatique peut s'exprimer dans la rue, on l'a encore vu ce week- end, mais il ne faudrait pas occulter une approche \u00e9thique du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [97%] :\r\nUn domaine qui voit l'Universit\u00e9 de Fribourg se positionner \u00e0 la pointe au niveau international, r\u00e9duction des \u00e9missions m\u00e9canismes de compensation, autant de th\u00e8mes qui peuvent g\u00e9n\u00e9rer des conflits, il y a la traditionnelle approche scientifique mais l'\u00e9thique a son r\u00f4le \u00e0 jouer, Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\nC'est en tout cas l'ambition affich\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg qui vient de cr\u00e9er l'Automne pass\u00e9 une chaire en humanit\u00e9s environnementales, la fili\u00e8re d'\u00e9tude est unique en Suisse, un lieu de recherche et de formation interdisciplinaire pour des questions qui touchent \u00e0 l'environnement, c'est dans ce contexte qu'intervient la notion d'\u00e9thique du climat, Yvo Wallimann Helmer, professeur titulaire de la nouvelle chaire l'\u00e9thique du climat traditionnellement consciente que les hommes et que la politique du climat et l'\u00e9thique environnementale aussi qu'prenne l'\u00e9thique du climat, mais aussi des autres questions par exemple quel est le r\u00f4le que les animaux doivent jouer dans nos consid\u00e9rations \u00e9thiques et \u00e7a traditionnellement n'est pas un th\u00e8me qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait dans l'\u00e9thique du climat alors les th\u00e8mes de l'\u00e9thique du climat, il se pose comme des probl\u00e8mes avant tout comment s'adapter au changement climatique quels outils, faut -il d\u00e9velopper se demander comment faire juste avant de se pr\u00e9occuper de qui fait quoi, o\u00f9, comment se r\u00e9partir les t\u00e2ches pour laisser la plan\u00e8te dans un \u00e9tat convenable aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes, Yvo Wallimann Helmer les d\u00e9fis de durabilit\u00e9, \u00e7a veut dire quelles sont les responsabilit\u00e9s qu'on a vers le futur, comment il faut d\u00e9finir ces responsabilit\u00e9s, comment est -ce qu'on doit trouver des solutions \u00e0 des conflits d'un d'une perspective \u00e9thique et les questions de justice qui vient avec \u00e7a alors, un exemple concret, les \u00e9ditions du climat \u00e9voquent le stockage dans la terre de CO2 fluide ou min\u00e9ralis\u00e9e et l'impact de ce stockage sur les gens et leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:38) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s ce journal, on re\u00e7oit Olivier Greif il est professeur de g\u00e9ographie humaine au d\u00e9partement des g\u00e9osciences de l'Universit\u00e9 de Fribourg, on va parler de de cette nouvelle chaire avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [97%] :\r\nEnvironnement toujours avec les dimanches sans voiture et peut-\u00eatre le retour d'une id\u00e9e qui fleure bon les ann\u00e9es 70 le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth a d\u00e9pos\u00e9 lors de la derni\u00e8re session parlementaire, une motion qui propose d'interdire l'utilisation de la voiture quatre dimanches par an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [93%] :\r\nL'environnement mis \u00e0 mal dans l'agriculture biologique Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [93%] :\r\nOui 93 pourcent des champs, des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ Am Sonntag, les chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons de sol et de plantes dans 62 exploitations agricoles, ils ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus des n\u00e9onicotino\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles, mais aussi dans les exploitations biologiques, celles -ci pourraient avoir \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le haut et par le vent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [96%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la Libye, la Libye, o\u00f9 les combats se poursuivent pr\u00e8s de Tripoli que veut reconqu\u00e9rir le mar\u00e9chal Haftar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [94%] :\r\nSon arm\u00e9e nationale dit avoir men\u00e9 son premier raid a\u00e9rien dans la banlieue sud de la capitale libyenne, les diff\u00e9rents appels \u00e0 l'arr\u00eat des hostilit\u00e9s n'ont pour l'heure rien donn\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations-Unies ne parvenant pas \u00e0 parler d'une seule et m\u00eame voix Maureen merci a pu s'entretenir avec Ghassan Salam\u00e9, l'homme, mandat\u00e9 par l'ONU pour r\u00e9tablir la paix dans le pays et qui n'accorde que de tr\u00e8s rares interviews aux m\u00e9dias, voil\u00e0 ce qu'il r\u00e9pond \u00e0 ceux qui estiment que la cl\u00e9 de la paix repose sur la r\u00e9conciliation entre le mar\u00e9chal Khalifa Haftar et le 1er ministre Fayez sa rage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [87%] :\r\nC'est trop personnaliser le processus, j'ai r\u00e9ussi r\u00e9unir r\u00e9cemment \u00e0 Abou-Dhabi monsieur Arafat allez Monsieur Savard, c'est important de leur accorder de l'importance parce que Monsieur Savage est \u00e0 la t\u00eate d'un gouvernement qui est reconnu par la communaut\u00e9 internationale avec 1000 guillemets et Monsieur Arafat contr\u00f4le une partie importante du territoire mais il ne faut pas exag\u00e9rer l'importance de cela parce que, en fait, le pays ne s'est pas divis\u00e9e entre 2 personnages, \u00e7a n'est pas l'Allemagne de l'Est de l'Allemagne de le rester par la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud, il est vrai qu'il est, les forces de monsieur Haftar se sont \u00e9tendues au del\u00e0 de l'Est, mais o\u00f9 la connu aussi des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance parce que il y a des forces locales, ceux qui croient avoir compris la Libye : je leur dis ce que je me dis : tous les matins, moi- m\u00eame, celui qui croit avoir accompli la Libye n'a pas \u00e9t\u00e9 convenablement inform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [94%] :\r\nGhassan Salam\u00e9, que vous pourrez entendre plus longuement dans tout un monde apr\u00e8s le journal de 8 heures, hormis le 1er ministre belge Charles Michel, aucun chef d'\u00c9tat ou de gouvernement ne s'est d\u00e9plac\u00e9 au Rwanda o\u00f9 ont d\u00e9but\u00e9 hier les comm\u00e9morations du g\u00e9nocide des Tutsis en 1994 mais une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses \u00e9tait pr\u00e9sente, emmen\u00e9e par la pr\u00e9sidente du Conseil national, la socialiste tessinoise Marina Carobbio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:26) [98%] :\r\nSon nom n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le plus connu, mais son action n'a laiss\u00e9 personne indiff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [96%] :\r\nKirsten Nielsen, secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des \u00c9tats-Unis dont Donald Trump a annonc\u00e9 le d\u00e9part hier soir \u00e9tait entr\u00e9e en d\u00e9cembre 2017 dans l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident, c'est elle qui \u00e9tait en charge de mettre en oeuvre certaines des politiques les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump \u00e0 Washington Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [93%] :\r\nLa relation entre Kirsten Nielsen et la Maison Blanche avait \u00e9t\u00e9 tumultueuse d\u00e8s ses d\u00e9buts, Nielsen \u00e9tait le visage de la politique de tol\u00e9rance 0 \u00e0 la fronti\u00e8re en charge d'appliquer les m\u00e9thodes les plus controvers\u00e9es de l'administration Trump comme la s\u00e9paration des parents et des enfants migrants \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine Trump trouver Kirsten Nielsen trop molle dans sa gestion de l'immigration ill\u00e9gale la secr\u00e9taire de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement brocard\u00e9 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 plusieurs reprises, on la disait sur le d\u00e9part, Kirsten Nielsen aura pourtant toujours \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le au pr\u00e9sident, elle soutenait encore derni\u00e8rement, le recours \u00e0 l'urgence nationale d\u00e9clar\u00e9e par Trump pour financer la construction du mur \u00e0 la fronti\u00e8re, le d\u00e9part de Kirsten Nielsen intervient au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble vouloir durcir encore son discours par rapport \u00e0 l'immigration, une th\u00e9matique qu'il va sans doute exploit\u00e9 pour sa r\u00e9\u00e9lection en 2020 Rapha\u00ebl Grand rtsinfo voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:37) [94%] :\r\nL'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par Kevin McHale in, le chef du service am\u00e9ricain des douanes et de la protection des fronti\u00e8res fronti\u00e8re toujours entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine du Nord o\u00f9 des troubles se sont produits durant tout le week- end entre policiers grecs et migrants du camp de Diabate pr\u00e8s de Thessalonique, selon des rumeurs r\u00e9pandues sur les r\u00e9seaux sociaux, les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme se tenaient pr\u00eates \u00e0 aider les migrants \u00e0 franchir la fronti\u00e8re entre les 2 pays et leur faire gagner d'autres \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, nouveau signe du rapprochement entre Bagdad et T\u00e9h\u00e9ran le 1er ministre irakien Adel Abdel Mahdi s'est entretenu hier dans la capitale et iranienne avec l'ayatollah Ali Khamenei, celui -ci en a profit\u00e9 pour appeler l'Irak \u00e0 r\u00e9clamer le d\u00e9part des troupes am\u00e9ricaines, le plus t\u00f4t possible, les 2 pays entendent aussi renforcer leur coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques et bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:26) [94%] :\r\nUn du football maintenant avec le FC Sion, qui n'a pas gagn\u00e9 mais qui a \u00e9tabli un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [92%] :\r\nCelui du but le plus rapide de l'histoire du football suisse cet apr\u00e8s seulement 10 secondes de jeu qui a mis l'ennemi, a ouvert le score contre Lucerne dans une rencontre qui s'est finalement sold\u00e9e par un match nul 2 ados cette r\u00e9ussite pr\u00e9coce a -t-elle d\u00e9mobilis\u00e9 l'\u00e9quipe valaisanne, le d\u00e9fenseur Freddy Mveng. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:46) [85%] :\r\nNon, si on commence le match comme \u00e7a m\u00eame FC Barcelone vont dire non, a donc non on a tr\u00e8s tr\u00e8s bien commenc\u00e9, on a fait juste une erreur sur sur une relance apr\u00e8s on \u00e9tait Ponta c'est la seule occasion dangereuse qu'ils ont eu en premi\u00e8re mi- temps, sur corner, donc a quand m\u00eame fait notre notre match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:04) [88%] :\r\nAlors, restez sur 3 victoires cons\u00e9cutives, aujourd'hui c'est un petit coup d'arr\u00eat malgr\u00e9 tout \u00e7a reste positif, si on reste invaincu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:10) [79%] :\r\nOui, c'est clair, si on est, on nous avait dit qu'on allait faire autant de points il y a 2 semaines, o\u00f9 les gens disaient : FC Sion c'est pas et donne pas garantie, cette fois, satisfaction, pardon, on aurait un aurait dit oui, donc plus on est quand m\u00eame satisfait de moi, je suis les des 3 mentionne de tueries de passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Gr\u00e9goire Oggier le FC Sion, qui a d'ailleurs battu son propre record d\u00e9tenu depuis 2015, Moussa Konat\u00e9 avait alors marqu\u00e9 apr\u00e8s 10 secondes et quelques dixi\u00e8mes de son c\u00f4t\u00e9, Young Boys poursuit sa marche vers le titre apr\u00e8s sa victoire 5 \u00e0 1 sur Thoune B\u00e2le et Lugano ont fait match nul 1 partout en curling l'\u00e9quipe masculine du CC Gen\u00e8ve qui repr\u00e9sentait la Suisse aux Mondiaux de Lethbridge au Canada, a fait d'une Pierre 2 coups : une victoire sur le Japon 8 4 et la m\u00e9daille de bronze, le titre est revenu \u00e0 la Su\u00e8de, vainqueur en finale du pays- h\u00f4te de la comp\u00e9tition, enfin en hippisme Steve Guerdat est devenu hier \u00e0 G\u00f6teborg, champion du monde de saut pour la 3\u00e8me fois le Jurassien a fait tr\u00e8s fort avec Alamo et il a devanc\u00e9 un autre Suisse Martin Fuchs qui montait Clooney. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:06) [80%] :\r\nQui donc Olivier Alain devraient former le coeur de ce journal merci individuel petit jeu de mots du lundi matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-08T05:30:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-855455D6-A062-4465-BF84-05788B490D11", "internalArchiveId": "855455D6-A062-4465-BF84-05788B490D11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steve Guerdat, cavalier suisse;Martin Fuchs, cavalier suisse;Mario Konishi, chef de projet \u00e0 l'Institut interdisciplinaire du d\u00e9veloppement de l'entreprise;Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale VD;Fabrice Helfenstein, ancien professeur assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;KOUROUNIS\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic (18/HIPPISME VICTOIRE GUERDAT PI) Steve Guerdat entre dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des triples vainqueur de la Coupe du monde de saut d'obstacle.\r\nD\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2015 et 2016, le cavalier Jurassien a, \u00e0 nouveau, remport\u00e9 l'\u00e9preuve finale disput\u00e9e hier \u00e0 G\u00f6teborg. La Suisse a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 hier puisque le Zurichois Martin Fuchs a pris la deuxi\u00e8me place, J\u00e9r\u00f4me Jeannin...\r\n  01'06\r\n((Steve Guerdat et Martin Fuchs font la paire. Et ils incarnent un nouvel \u00e2ge d'or de l'hippisme suisse.\r\nA 36 ans, Steve Guerdat a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 l'or olympique. Il est en t\u00eate du classement mondial et devient le cinqui\u00e8me cavalier \u00e0 remporter trois coupe du monde.\r\nQui plus est sur trois chevaux diff\u00e9rents.\r\nCadeau bonus hier: Steve Guerdat s'est impos\u00e9 devant Martin Fuchs. Plus qu'un coll\u00e8gue, plus qu'un ami: un alter ego:\r\nSON\r\nBeaucoup d'autres car Martin Fuchs n'a que 26 ans. Et pour lui aussi cette amiti\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le pr\u00e9cieuse...\r\nSON\r\nAvec ces deux p\u00e9pites, l'hippisme suisse peut se montrer tr\u00e8s ambitieuse pour l'avenir. Et surtout pour les Jeux olympiques, qui arrivent dans moins de 16 mois.))\r\nJO de Tokyo \u00e0 partir du 24 juillet 2020\r\nQuatre des cinq ministres sortants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus au Gouvernement tessinois, hier. \r\nLa lega reste le premier parti du canton. \r\nLes Verts par contre pedrent du terrain.\r\n(TF4/QUOTIENT CULTUREL PI) Apr\u00e8s le quotient intellectuel, l'intelligence \u00e9motionnelle, voici l'intelligence culturelle...\r\nCette comp\u00e9tence est de plus en plus reconnue et recherch\u00e9e dans le monde de l'entreprise.\r\nEn effet, les quiproquos culturels ont un sacr\u00e9 potentiel nuisible dans le monde des affaires. Cl\u00e9a Favre:\r\n  01'35\r\n((Le concept n'est pas nouveau mais jug\u00e9 de plus en plus d\u00e9terminant. Il comprend quatre aspects :conna\u00eetre les normes et valeurs d'une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e avoir conscience de son propre positionnement culturel s'adapter \u00e0 l'autre et avoir la volont\u00e9 d'interagir de mani\u00e8re efficace.\r\nMario Konishi, chef de projet \u00e0 l'Institut interdisciplinaire du d\u00e9veloppement de l'entreprise...\r\nKONISHI1\r\nSelon certains experts, des malentendus culturels m\u00e8nent \u00e0 des \u00e9checs d'implantations d'entreprises \u00e0 l'\u00e9tranger. Pour Mario Konischi, c'est all\u00e9 un peu loin. D'autres enjeux - notamment les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques - restent d\u00e9terminants. Dans le vent, l'intelligence culturelle est aussi critiqu\u00e9e.\r\nCette approche irait dans le sens d'un renforcement des clich\u00e9s sur les nationalit\u00e9s, alors que les diff\u00e9rences sont li\u00e9s \u00e0 une multitude d'autres facteurs. Pas si caricaturale, r\u00e9pond Mario Konischi...\r\nKONISHI2\r\nUne capacit\u00e9 d'adaptation qui s'apprend aussi dans les cours de management interculturel.))\r\nLes actionnaires de Nissan se r\u00e9unissent ce lundi en AG extraordinaire pour voter la r\u00e9vocation du mandat d'administrateur de Carlos Ghosn.\r\nL'ex-patron d\u00e9j\u00e0 limog\u00e9 en novembre de la pr\u00e9sidence apr\u00e8s son arrestation pour des malversations pr\u00e9sum\u00e9es.\r\n(02/BAISSE 8% DISCRIMINATIONS) Les cas de discrimination ont baiss\u00e9 de 8%, l'an dernier, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier le Sonntagsblick.\r\nLe journal a divulgu\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude non publi\u00e9e de la Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme et de l'association humanrights.ch. \r\nLes diff\u00e9rents centres de conseils ont enregistr\u00e9 un total de 278 cas l'an dernier. Menaces et insultes principalement. Mais ces chiffres ne sont que des chiffres... C\u00e9dric Guigon:\r\n  00'48\r\n((Difficile de quantifier les cas de discrimination... car encore faut-il que les victimes s'en plaignent... \r\nLes auteurs de l'\u00e9tude insistent : ces chiffres ne seraient que la partie visible de l'iceberg...\r\nLa Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme r\u00e9v\u00e8le tout de m\u00eame qu'avec 96 cas, c'est la population noire qui est la principale cible de racisme... juste devant les 68 attaques subies par les musulmans et les ressortissants du Monde Arabe.\r\nAu travail, la discrimination augmente... +7% des incidents dans le cadre professionnel...\r\nCit\u00e9e par le Sonntagsblick, Andrea Filippi de la plateforme d'informations humanrights.ch, observe que le climat politique actuel d\u00e9complexe la parole x\u00e9nophobe... De plus en plus de commentaires racistes seraient ansi banalis\u00e9s.\r\nMartine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Commission F\u00e9d\u00e9rale contre le Racisme, souligne que la Suisse manque encore de volont\u00e9 politique pour combattre efficacement le racisme au quotidien...))\r\nLe Groupe pour une Suisse sans Arm\u00e9e soutient le durcissement de la loi sur les armes soumis en votation le 19 mai. \r\nLe GSSA r\u00e9clame par ailleurs un service civil fort et attractif.\r\n(10/GENOCIDE RWANDA ITV CHEVALLEY (22H30)) La pr\u00e9sidente du Conseil national Marina Carobbio s'est rendue \u00e0 Kigali pour comm\u00e9morer les 25 ans du g\u00e9nocide rwandais. \r\nAccompagn\u00e9e de la secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Pascale Baeriswyl, Marina Carobbio repr\u00e9sentait la Suisse, accus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque d'avoir \u00e9t\u00e9 trop proche du gouvernement rwandais, coresponsable du g\u00e9nocide.\r\n*** La conseil\u00e8re Verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley \u00e9tait aussi pr\u00e9sente...\r\nParmi la d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires suisses sur place pour honorer la m\u00e9moire des 800 mille victimes du g\u00e9nocide rwandais. Nicolas Vultier lui demande comment elle a v\u00e9cu ces c\u00e9r\u00e9monies:\r\n   00'46\r\nHier le pr\u00e9sident rwandais Paul Kagam\u00e9 a vant\u00e9 hier la force de son peuple, sorti de l'ab\u00eeme pour redevenir une \"famille\", \"plus unie que jamais\".\r\n(07/CHAMPS BIO PESTICIDES ITV HELFENSTEIN) *** Il y a des insecticides dans des champs de culture biologique\r\n93% des champs des fermes biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9es par des insecticides: C'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, d\u00e9voil\u00e9e hier par la NZZ am Sonntag. \r\nLes chercheurs ont pr\u00e9lev\u00e9 plus de 700 \u00e9chantillons. Ils y ont trouv\u00e9 des r\u00e9sidus de n\u00e9o-nicoti-no\u00efdes dangereux pour les insectes dans les fermes conventionnelles ET dans les exploitations biologiques. C'est peut-\u00eatre l'eau et le vent qui a contamin\u00e9 les champs bio. \r\nQuoi qu'il en soit, le constat surprend. \r\nFabrice Helfenstein , ancien professeur assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, a supervis\u00e9 cette \u00e9tude :\r\n  00'42 ((FIN CUT))\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\nEn France, Edouard Philippe tirera auj le bilan du grand d\u00e9bat lanc\u00e9 face \u00e0 la crise des \"gilets jaunes\", en attendant les premi\u00e8res d\u00e9cisions concr\u00e8tes d'Emmanuel Macron.\r\nLe bilan de plus de deux mois de consultation, forts de centaines de milliers de propositions citoyennes...\r\n(12/GR\u00c8CE FRONTIERE MACEDOINE PA) *** Un regain de tension en Gr\u00e8ce \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9donienne...\r\nDepuis 3 jours \u00e0 cet endroit, des r\u00e9fugi\u00e9s demandeurs d'asile r\u00e9clament.. sans succ\u00e8s.. l'ouverture du poste fronti\u00e8re d'Idomeni. \r\nA Ath\u00e8nes, plusieurs centaines de migrants ont occup\u00e9 les rails de la gare centrale, quand ils ont appris qu'ils n'avaient pas le droit de voyager dans le nord du pays, vers la fronti\u00e8re, alors m\u00eame qu'ils avaient achet\u00e9 des billets pour s'y rendre... Ang\u00e9lique Kourounis:\r\n  00'44\r\n((Tout a commence par une rumeur folle annoncant l'ouverture des fronti\u00e9res elle s'est r\u00e9pandue via les r\u00e9seaux sociaux soulevant une \u00e9normre vague d'espoir parmis les r\u00e9fugi\u00e9s qui croupissent depuis des ann\u00e9es dans des camps insalubres. Ils \u00e9taient plus d'un millier \u00e0 tenter le coup de force \u00e0 la fronti\u00e8re greco-NordMac\u00e9donni\u00e9nne. Aux jets de pierre la police a r\u00e9pondu cote\u00e9grec par des gaz lacrymog\u00e9nes et des grenades assourdissantes alors que cot\u00e9 nord-Macedonien des renforts \u00e9taient envoy\u00e9s . Pour \u00e9viter une escalade de la violence des n\u00e9gociations sont en courts pour convaincre les refugies a rebrousser chemin . Le gouvernement veut \u00e9viter la formation d'un nouveau camps de fortune comme se fut le cas il y a trois ans . Un enqu\u00eate est ouverte pour d\u00e9terminer l'origine de cette rumeur denonc\u00e9e comme criminelle par le ministre des Migrations))\r\n(sport et fin) Le FC Sion a manqu\u00e9 une occasion de se rapprocher d'une place europ\u00e9enne... Les Valaisans ont conc\u00e9d\u00e9 le nul 2-2 contre Lucerne hier lors de la 28e journ\u00e9e de Super League.\r\nLes S\u00e9dunois avaient pourtant ouvert le score apr\u00e8s dix secondes de jeu!\r\nNous avons commenc\u00e9 avec le hippisme et nous terminons ce journal avec du curling et ici aussi une victoire suisse: m\u00e9daille\u00e9 de bronze aux championnats du monde de Lethbridge. L'\u00e9quipe du CC Gen\u00e8ve a battu le Japon 8-4 hier, lors de la petite finale.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331258", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-04-08T06:00:18_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Milasevic / LMA_2019-04-08T06:00:18_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10331265", "ece-10331258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-04-14T06:13:45Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T05:00:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Cl\u00e9a", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-756A91C3-9F6F-4281-B995-6BE50571CD0D", "internalArchiveId": "756A91C3-9F6F-4281-B995-6BE50571CD0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone", "publicationDate": "2019-04-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christiant Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste;Berset , Alain \r\nD\u00e9bat entre Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE).\r\n\r\nD\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone  \r\n 0'23''\r\n18h35 dans ce Forum, on ouvre notre page sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS\r\nOn vote le 19 mai prochain. D\u00e8s maintenant, vous auditeurs et auditrices pouvez appeler pour poser vos questions en direct au ** 16 \u00e0 nos deux d\u00e9battaires.\r\nLe plaisir d'accueillir Alain Berset, bonsoir Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nVous \u00eates en charge du d\u00e9partement de l'int\u00e9rieur\r\nGrand d\u00e9fenseur de cette r\u00e9forme fiscale\r\nFace \u00e0 vous\r\nLisa Mazzone ! Bonsoir Madame,\r\nVice- pr\u00e9sidente des Verts, conseill\u00e8re nationale verte GE, opposante \u00e0 RFFA\r\n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n*** On va commencer par rappeler l'historique: Muriel Ballaman, vous \u00eates une de nos correpondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral, vous nous accompagnez tout au long de ce d\u00e9bat. Cette r\u00e9forme fiscale est n\u00e9e d'un double refus du peuple suisse ..\r\n*** et un r\u00e9sultat... du moins partiel... sur lequel on va voter le 19 mai prochain. \r\n*** \u00e7a c'est pour la partie fiscale... et pour la partie financement des retraites?\r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n(Un grand compromis apr\u00e8s un double \u00e9chec sur fond de pressions europ\u00e9ennes ).\r\nVoil\u00e0 pour le cadre de RFFA, on vote le 19 mai. Vous qui nous \u00e9coutez, vous \u00eates invit\u00e9s \u00e0 poser vos questions en direct, voici le num\u00e9ro: ** 16.\r\nMais on va commencer par se pencher sur le fond de cette r\u00e9forme avec cette question. \r\nElle va co\u00fbter 2 milliards aux communes, cantons et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui va payer pour cela ?\r\nChapitre 1 - A qui profite la r\u00e9forme ?\r\n@Alain Berset\r\nCette r\u00e9forme, elle va se faire sur le dos de qui ? Ce sont les communes, les cantons qui vont devoir mettre la main au porte-monnaie ?\r\nA qui va-t-elle profiter ?\r\nLes entreprises suisses, les PME vont voir leurs imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice diminuer pour ne pas augmenter trop fortement celui des multinationales, le risque Alain Berset c'est que les collectivit\u00e9s publiques doivent diminuer leurs prestations sociales pour les familles, les retrait\u00e9s ?\r\nComment va-t-on compenser les pertes ?\r\nPlus de sous pour les cr\u00e8ches, plus de de sous pour les EMS ?\r\n2 milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS, un sparadarp pour faire passer la pilule ?\r\nCe paquet, qui m\u00e9lange fiscalit\u00e9 des entreprises et AVS, c'est un peu le m\u00e9lange de la carpe et du lapin. C'est quoi le prochain compromis ? On fera voter les peuples sur l'accord cadre en leur promettant par exemple de diminuer les primes maladie?\r\nLes cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 mis en place leur r\u00e9forme fiscale cantonale, comme le canton de Vaud, est-ce qu'ils vont devoir revoir leur copie ?\r\n@Lisa Mazzone\r\nCette r\u00e9forme elle va profiter \u00e0 tout le monde, nous dit Alain Berset ?\r\nL'attractivit\u00e9 fiscale, c'est un argument important pour conserver les si\u00e8ges de multinationales, c'est important, elles offrent 1 job sur 4 en Suisse ? \r\nCette r\u00e9forme est le fruit d'un compromis: 2 milliards seront vers\u00e9s \u00e0 l'AVS, tout le monde en b\u00e9n\u00e9ficiera !\r\nQuand l'\u00e9conomie va, tout va: des emplois, des recettes fiscales, c'est mieux que de voir les grandes entreprises internationales choisir des pays plus attractifs que la Suisse ?\r\nLes deux milliards vers\u00e9s \u00e0 l'AVS chaque ann\u00e9e, c'est rien selon vous ? ?\r\nOn a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pression de l'Union europ\u00e9enne ?\r\n_____________________________________________________________________________________\r\nChapitre 2: un coup de pouce bienvenu pour l'AVS\r\n*** On va s'arr\u00eater un instant sur ce financement additionnel de 2 milliards \u00e0 l'AVS avec vous, Muriel Ballaman, on peut dire que c'est un apport bienvenu ?\r\n*** Mais cette \"compensation\", elle n'est pas vue comme telle par tout le monde.\r\n*** Donc? Cette compensation pour le peuple ne serait qu'un leurre? \r\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@ Alain Berset\r\nEst-ce que c'est vraiment le bon moment de sortir cet argument ? Vous risquez de perdre le soutien d'une bonne partie de la gauche ?\r\nVotre pr\u00e9sident de parti, Christian Levrat, mal inform\u00e9 ?\r\nCes deux milliards seront vers\u00e9s pour un peu plus de la moiti\u00e9 par les cotisations des employeurs et des employ\u00e9s, c'est \u00e0 nouveau sur le dos des Suisses ?\r\n@Lisa Mazzone\r\n40 ans qu'on n'a pas augment\u00e9 les cotisations en faveur de l'AVS, pour la premi\u00e8re fois la droite a fait un pas dans cette direction, on va dans la bonne direction ?\r\nLes retrait\u00e9s actuels et futurs peuvent \u00eatre un peu plus confiants dans l'assurance d'avoir une rente pour leurs vieux jours ?\r\nRIE 3, la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme fiscale des entreprises, ne pr\u00e9voyait  pas du tout de compensations, l\u00e0 il y en une, l'AVS  ? Toujours bon \u00e0 prendre non ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\nChapitre 3: la fin des privil\u00e8ges fiscaux, vraiment ? Ou RFFA et RIE 3 m\u00eame combat ?\r\nMuriel Ballaman, Lisa Mazzone (les opposants) d\u00e9nonce une r\u00e9forme fiscale des entreprises qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre \u00e0 celle refus\u00e9e par le peuple en 2017, RIE 3 ... c'est vraiment du copi\u00e9 coll\u00e9 ?\r\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\r\n@Lisa Mazzone\r\nPermettre des d\u00e9ductions fiscales pour les frais li\u00e9s \u00e0 la recherche, pour un pays comme la Suisse qui veut garder son statut de champion en termes d'innovation, qu'y a-t-il de scandaleux ?\r\nDes d\u00e9ductions d'imp\u00f4ts pour autofinancement, quand le taux d'imp\u00f4t est suffisamment \u00e9lev\u00e9, c'est aussi l'assurance que les entreprises continuent d'investir en Suisse ?\r\n@ Alain Berset\r\nLe risque c'est que les entreprises abusent, qu'elles fassent passer pour de l'innovation ce qui n'en est pas vraiment ...\r\nLa plupart des d\u00e9ductions fiscales, comme la recherche et le d\u00e9veloppement, ou celles li\u00e9es au b\u00e9n\u00e9fices des brevets, seront surtout pris\u00e9es par les multinationales, elles sont vraiment trait\u00e9es sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 avec les PME conmme l'exige l'OCDE ? \r\nA-t-on vraiment les moyens de contr\u00f4ler les abus, on va mettre un fonctionnaire f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re chaque d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, derri\u00e8re chaque entreprise ?\r\nOn a avantag\u00e9 des cantons aux d\u00e9pens des autres ?\r\nChapitre 4: avant de clore ce Forum, sp\u00e9cial RFFA - on vote le 19 mai, On va revenir sur le caract\u00e8re urgent de cette r\u00e9forme. \r\n@ Alain Berset\r\nEn cas de non, si grave que cela ? On est vraiment \u00e0 deux doigts de se retrouver sur une liste noire des paradis fiscaux pour concurrence d\u00e9loyale ?\r\nLa Suisse n'est pas souveraine en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 ? Elle se fait dicter les r\u00e8gles de l'ext\u00e9rieur ?\r\nNe peut-on pas trouver un meilleur deal entre partis ?  Qui \u00e9vitent de trop puiser dans les caisses des collectivit\u00e9s publiques ?\r\nDans le canton de Vaud, on voit d\u00e9j\u00e0 l'effet de la r\u00e9forme cantonale, des communes comme la ville de Nyon ont voulu augmenter les imp\u00f4ts, les nyonnais ont dit non, le risque c'est qu'il y ait moins d'argent pour les cr\u00e8ches ?\r\n@Lisa Mazzone\r\nVous n'avez pas peur de la liste noire ? On est d\u00e9j\u00e0 sur la liste grise ... C'est quand m\u00eame une lourde responsabilit\u00e9 que vous prenez l\u00e0 ?\r\nLes cantons vont de l'avant avec leurs propres r\u00e9formes cantonales, sans boite \u00e0 outils f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a va \u00eatre la jungle ? \r\n( si pas d\u00e9j\u00e0 dit Les multinationales risquent de partir, si l'incertitude demeure, ou si les imp\u00f4ts sontr trop \u00e9lev\u00e9s)\r\nVous ne croyez pas au cercle vertueux: les entreprises multinationales restent en Suisse, elles apportent des emplois, des imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices, donc des recettes aux cantons et communes ?\r\nEst-ce qu'on peut vraiment aller plus loin en terme de compromis entre la gauche et la droite? \r\nCantons et communes ont besoin du milliard que leur versent la Conf\u00e9d\u00e9ration dans ce compromis, si on n'arrive plus \u00e0 un accord, elles vont \u00eatre tent\u00e9es de diminuer l'imp\u00f4t des entreprises sans compensation, c'est encore pire pour les pertes fiscales et donc des coupures pour les prestations sociales ?\r\nExtro: C'est ainsi que s'ach\u00e8ve notre grand d\u00e9bat sur la R\u00e9forme fiscale li\u00e9e au financement de l'AVS. Merci Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'int\u00e9rieur, de vous \u00eatre pr\u00eat\u00e9 au jeu des questions des auditeurs\r\nMerci \u00e0 vous aussi Lisa Mazzone, vice-pr\u00e9sidente des Verts au niveau suisse \r\nET merci \u00e0 ceux qui nous ont appel\u00e9s, nos excuses \u00e0 celles et \u00e0 ceux dont on n'a pu prendre les appels .. c'est dela radio, c'est du direct et on doit rendre l'antenne \u00e0 19h00 ...\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous deux !\r\nOn passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.", "durationSec": 1663, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10331297", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur la r\u00e9forme fiscale et le financement de l'AVS (RFFA) entre Alain Berset et Lisa Mazzone / FOR_2019-04-08T18:02:00_developpement-6", "Forum du 08.04.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale (Verts/GE)."], "variantIds": ["ece-10331297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:19:01Z", "webPublicationDate": "2019-04-08T17:21:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationale Les Verts", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE753407-A236-4D95-82CB-8EE6BA5A2FD3", "internalArchiveId": "AE753407-A236-4D95-82CB-8EE6BA5A2FD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "L\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d'un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "durationSec": 1478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10313119", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise / LBP_2019-04-07T11:03:45_l-invitee-leonore-porchet-deputee-verte", "Les beaux parleurs du 07.04.2019"], "alternativeSummary": ["L\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d\u02b9un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey."], "variantIds": ["ece-10313119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:07:25Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [89%] :\r\nClaude-Inga Barbey, qui nous a rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [87%] :\r\nNon, c'est je m'appelle anonyme j'ai \u00e9t\u00e9 militante pour les droits de la femme dans les ann\u00e9es 70, j'ai \u00e9galement port\u00e9 \u00e0 bout de bras \u00e0 l'\u00e9poque, la r\u00e9forme du droit \u00e0 l'avortement, mais je suis avec les ann\u00e9es, largement revenu sur certains principes d'\u00e9galit\u00e9 certaines luttes f\u00e9ministes aujourd'hui par exemple, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais un ami un avis tr\u00e8s mitig\u00e9 sur l'avortement, parce que dans un sens, j'adore l'id\u00e9e de tuer les b\u00e9b\u00e9s, mais dans l'autre, alors \u00e7a ne me pla\u00eet pas qu'une femme prenne une d\u00e9cision, donc je pense que c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, voyez -vous, il y a quelque chose qui m'\u00e9chappe dans le militantisme actuel parce qu'on a eu le hashtag metoo et puis le hashtag nous tout dans cette application Ice a donc ces jeunes personnes revendiquent finalement un plus grand respect de la femme et, en m\u00eame temps, voil\u00e0, on a en parall\u00e8le un hashtag jou\u00e9 sur le droit \u00e0 l'orgasme des affichettes placard\u00e9es un peu partout, qui rappelle aux passants que le Kit, c'est mon ami, c'est comme de tendre une bouteille de gin, un alcoolique, pour moi, alors c'est ce c'est ce paradoxe qui me perturbe un peu dans cette Jonas d\u00e9cha\u00een\u00e9, on ne sait plus entre \u00e0 la campagne touche tout \u00e0 mon zizi l'affaire Weinstein et le bilan carbone du clitoris ou la collapsologie, l'orgasme, on ne sait plus si on doit \u00eatre pour ou contre, ou bien au contraire, pourtant la la petite L\u00e9onore avait tout pour devenir une gentille et tr\u00e8s jolie petite brunette soumise et inoffensive, puisque sa maman avait \u00e9t\u00e9 h\u00f4tesse de l'air avant de travailler pour Bernard Nicod, c'est-\u00e0-dire des emplois ou la femme est autant \u00e0 sa place que dans une cuisine \u00e9quip\u00e9e par Betty Bossi bon la jeune personne a des excuses, certes, puisqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans en 91 elle a v\u00e9cu un traumatisme terrible dans sa poussette, comme \u00e0 chaque naissance, vous savez, dans le canton de Vaud c'est une coutume 3 faits viennent de se pencher sur le berceau afin de donner \u00e0 la nouvelle n\u00e9e des les trois pr\u00e9ceptes Vaudois, Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, patrie pour la jeune L\u00e9onore, la Br\u00e9laz \u00e9taient de la f\u00eate, avec sa petite baguette \u00e7a \u00e7a lui p\u00e8te Zysiadis le rouge aussi, mais la 3\u00e8me fait Natacha, la f\u00e9e verte avait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, c'est le jour de la manifestation des femmes que pour se venger, elle s'est pench\u00e9e sur la pouss\u00e9e de la petite L\u00e9onore a touch\u00e9 le front de la petite avec sa baguette en disant : tu seras une emmerdeuse pour la suite, L\u00e9onore, on peut penser d'ailleurs que le germe de cette application a un est n\u00e9e de cette premi\u00e8re agression rue dans sa poussette, elle fait sagement l'universit\u00e9 en un master en histoire de la sur la bande dessin\u00e9e genevoise, mais tr\u00e8s vite elle est rattrap\u00e9e par la mal\u00e9diction des faits, donc elle devient pr\u00e9sidente de la commission des recours, des \u00e9tudiants de solidarit\u00e9 logement \u00e9tudiants du Centre de liaison des associations f\u00e9minines vaudoises membre actif trafic elle le vedettariat Ariane sans voiture inscrite au Vert Vaudois, \u00e0 16 ans et j'en passe, bref que les causes qui nous emp\u00eache d'exploiter tranquillement \u00e0 la population de ce pays qui nous emmerdent, pourtant c'est une fille intelligente, hein, dans une interview de la RTS Darius Lebrave demande \u00e0 L\u00e9onore Porchet en citant un politicien c\u00e9l\u00e8bres qui a dit : la politique c'est consacr\u00e9 toute sa vie \u00e0 changer une ampoule, vous allez alors Porchet vous avez mis combien de temps et \u00e0 cette question, la pauvre petite r\u00e9pond 2 ans 2 ans 2 ans pour changer une ampoule, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert d'aller \u00e0 l'universit\u00e9, on se le demande, de toute fa\u00e7on la petite Leonor ne veut pas s'adapter au syst\u00e8me, elle veut d\u00e9noncer et changer ce syst\u00e8me, donc elles Creissen \u00e9tablit Ice alors \u00e0 qu'est -ce que \u00e7a c'est une application comme vous le disiez pour smartphone \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'intention des personnes qui se sentent agress\u00e9s dans l'espace public qui par une remarque \u00e0 connotation sexuelle qui par un sifflet qui par un attouchements d\u00e9plac\u00e9s, une personne qui baisse les yeux qui aille down, si vous voulez parce qu'elle n'a pas la force ou pas les moyens de r\u00e9pliquer : je vais t'arracher \u00e9taient parties g\u00e9nitales \u00e0 la pince \u00e0 \u00e9piler les pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 et te les faire bouffer en blanquette, esp\u00e8ce de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer cong\u00e9nitale, une personne qui garde en elle ce sentiment d'agression, d'humiliation et ne sait pas quoi en faire, Ice rel\u00e8ve les yeux signale \u00e0 qui de droit partagent ton sentiment d'impuissance, bref d\u00e9nonce alors ma ch\u00e8re cette initiative, cette application est une initiative tout \u00e0 fait louable, mais elle est profond\u00e9ment marginalise honte pour les personnes, par exemple, en situation de handicap, les aveugles, ils ne peuvent pas d\u00e9cel\u00e9 le regard de rue concupiscent les malentendants ne peuvent pas percevoir les insultes ni les sifflements et m\u00eame pour les manchots, c'est difficile, hein, et n'ont pas les moyens d'appuyer sur leur smartphone pour mettre en marche l'application, mais surtout, surtout, elle affreusement discriminatoires pour les femmes moches de plus de 50 ans, qui ne se font plus ni harcel\u00e9 ni sifflets ni touch\u00e9 heureusement que Dieu a invent\u00e9 l'alcool pour que les femmes moches baisse quand m\u00eame, mais cette population chiite m\u00e8re est tr\u00e8s elle aussi d'\u00eatre prise en compte, vous savez, moi j'ai tout essay\u00e9 pour qu'on me siffle pour qu'on me harc\u00e8le dans la rue, mini- jupe sur mes cuisses qui se touchent marbr\u00e9 est devenu le bleu\u00e2tre rouge \u00e0 l\u00e8vres outrancier qui d\u00e9borde remplit les ridules qui entoure ma bouche qui ressemble d\u00e8s lors un petit anus contract\u00e9, talons hauts, malgr\u00e9 mes probl\u00e8mes de lombaires et mes genoux Cadieux nombre il a l'air mettant en valeur le tablier de sapeur, Kim recouvre le bas-ventre et rien, pas un regard lubrique, pas un mot d\u00e9plac\u00e9, vous savez, c'est une grande souffrance hein, et je pense que nous m\u00e9ritons \u00e9galement nous les m\u00e9nopaus\u00e9es l'attention de la gente masculine, personnellement, je sais ce que j'aurais r\u00e9pondu \u00e0 la question de Darius Lebrave \u00e0 propos des ampoules monsieur Roche on ne cherche pas une ampoule qui \u00e9claire encore alors moi anonyme je vais cr\u00e9er une application Eyes, hein, pour que les hommes l\u00e8vent les yeux sur nous et que tout ce qui nous consid\u00e8rent comme transparent toi inutile tout ce qui nous consid\u00e8re comme des d\u00e9chets encombrants, tout juste bonne \u00e0 faire de la gym pour dames sur un petit tapis d'yoga ou de la marche en demi- montagne avec des b\u00e2tons \u00e0 Rome, \u00e0 moiti\u00e9 soit d\u00e9nonce sables j'adore le principe de d\u00e9lation, parce que \u00e7a me fait un bien fou \u00e0 s'appeler gars regardez -nous et gr\u00e2ce \u00e0 mon application tout ce qui ne nous regarderons pas seront imm\u00e9diatement fich\u00e9 et les informations r\u00e9colt\u00e9es sont transmises \u00e0 une base de donn\u00e9es qui fournira des outils d'analyse pour pr\u00e9venir l'indiff\u00e9rence permettra d'orienter les vieilles moche, mal bais\u00e9e vers les associations de soutien et leur transmettre des explications sur le cadre juridique qui entoure le recyclage utile des vieilles peaux au bord de l'autoroute, au d\u00e9but des vacances d'\u00e9t\u00e9, alors on verra qui gagnera, moi je demande 300000 balles pas 40000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [80%] :\r\nUne perd si madame Guillemot les beaux parleurs 11 heures midi sur la premi\u00e8re L\u00e9onore Porchet une r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [87%] :\r\n\u00e0 ce nouveau concurrent bonne soeur Marie Fourquet g\u00eanerait vous entende pour commencer sur la question de High Zap, avez -vous une question, une remarque \u00e0 l'adresse de L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:20) [89%] :\r\nOui, je suis d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s tr\u00e8s emprunt\u00e9e, parce que je trouve votre d\u00e9marche tout \u00e0 fait louable et puis l\u00e0 c'est beaucoup plus clair pour moi, parce que dans la pr\u00e9sentation, vous avez sp\u00e9cifi\u00e9 qu'effectivement, la ville de Lausanne avait refus\u00e9 dans un 1er temps cette d\u00e9marche, donc je comprends un petit peu mieux le fait que ce soit une d\u00e9marche citoyenne, moi j'ai toujours un probl\u00e8me avec les outils d\u00e9lation qu'on met en place, vous \u00eates \u00e9lu Vert, on pourrait aussi imaginer qu'il y ait des outils d\u00e9lation une application pour d\u00e9noncer les gens qui trient mal leurs d\u00e9chets, j'ai vu celui -l\u00e0 a mis dans la mauvaise poubelle et puis ben ma question elle est, j'ai bien regard\u00e9 un petit peu l'application qu'est -ce qu'on va faire avec cette jolie avec g\u00e9olocalisation expliquez -moi imaginons voil\u00e0 je revois qu'une jeune fille se fait harceler dans la rue puisque je rejoins mon ami Claude-Inga je ne suis plus concern\u00e9, harc\u00e8lement de rue, donc je remarque objet g\u00e9olocaliser \u00e0 chaudron bah mais qu'est -ce qui se passe apr\u00e8s, expliquez -nous le cheminement, il y a pas de g\u00e9olocalisation ah ok pour moi j'avais cru voir \u00e7a va couper, donc et puis dit alors, alors il y a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [85%] :\r\n2 choses \u00e0 \u00e0 pr\u00e9ciser, il y a pas science au sens o\u00f9 on ne dit pas, enfin, on dit pas mon voisin chose ou monsieur truc que j'ai rencontr\u00e9s dans la rue, a fait telle ou telle chose, tout est anonymis\u00e9s autant pour les cibles que pour les auteurs de harc\u00e8lement, l'objectif c'est de r\u00e9pertorier des cas on m\u00eame pas de lieu oui alors il y a des lieux mais c'est pas de la g\u00e9olocalisation \u00e7a oui pourquoi tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que cette application, elle va pas construire ensuite une map ou une carte qui va \u00eatre publiques les donn\u00e9es, elles sont toutes gard\u00e9es High Zap, c'est-\u00e0-dire qu'on les rend pas public, rien de nos donn\u00e9es vont \u00eatre rendues publiques, d'accord, c'est bien pour P\u00e2ques et de la r\u00e9cup\u00e9ration pour stigmatiser des quartiers ou des types de population ou des villes o\u00f9 que sais -je, qu'on va garder, c'est donner \u00e0 l'antenne, c'est leur analyse qu'on va rendre public parce qu'on a les forces \u00e0 l'interne, j'ai la chance de travailler avec 3 sp\u00e9cialistes du comportement, psychologues, sociologues qui ont les capacit\u00e9s d'analyse \u00e0 l'interne, ces donn\u00e9es et c'est le r\u00e9sultat de ces analyses qu'on va rende public, donc pas de g\u00e9olocalisation pas d\u00e9lation : pas de risque de stigmatiser des gens, des lieux, des personnes mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nEt imaginons que dans un point pr\u00e9cis de la ville, vous d\u00e9couvriez qu'il y a beaucoup de d\u00e9nonciations, de cas de harc\u00e8lement qu'est ce que vous allez faire et donn\u00e9es vous dirai jamais o\u00f9 c'est \u00e0 cet endroit o\u00f9 il y a beaucoup de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [91%] :\r\nBah pour le moment, on sait, on sait pas si on va d\u00e9couvrir ce genre de choses puisque l'application m\u00eame pas encore existantes, mais c'est certain qu'on va en faire quelque chose, mais peut-\u00eatre que c'est pas cette information l\u00e0 qu'on aura envie de transmettre \u00e0 la presse, on va peut-\u00eatre la transmettre \u00e0 la ville en question face \u00e0 c'est toutes des choses qu'on doit se poser ensuite, mais l'objectif, c'est d'avoir des donn\u00e9es pour am\u00e9liorer la situation, si dans telle lieux h\u00e9 bien il y a un taux de harc\u00e8lement dans la rue, immense, h\u00e9 bien oui, je pense qu'il faut qu'on informe la ville en question, mais ce que moi je pense qu'on va plut\u00f4t voir ce qu'il y en a partout et pas seulement dans la rue, il y en a dans les bureaux au fitness, dans les bars, etc, etc, et c'est \u00e7a qu'on doit d\u00e9montrer, parce que l'application elle va toucher le harc\u00e8lement de rue mais aussi tous les types de harc\u00e8lement sexuel et c'est aussi un des objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [92%] :\r\nMais vous communiquer avec le harc\u00e8lement de rue, c'est \u00e7a qui m'a \u00e9tonn\u00e9, parce que quand on rentre un petit peu dans les recherches en application voit que \u00e7a ne concerne pas que le harc\u00e8lement de rue et \u00e7a je trouve int\u00e9ressant puisque le harc\u00e8lement au boulot l\u00e0 vraiment il y a une menace, un besoin d'anonymat mais pourquoi vous communiquer que sur le harc\u00e8lement de rue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [89%] :\r\nAlors on communique pas que sur le harc\u00e8lement de rue puisque notre phrase c'est une application compte leur seulement rue mais pas que donc on annonce tout de suite un autre slogan que c'est pas que le harc\u00e8lement de rue mais c'est s\u00fbr que celle -l\u00e0 l'objet qui va \u00eatre le plus public, on va dire le plus facile \u00e0 comprendre, c'est que quand on est face \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien on ne sait pas quel \u00e0 personne et on doit r\u00e9agir, on a envie de r\u00e9agir toute son surtout les questions comment on me pose tout le temps quand je vais dans des \u00e9coles, quand je vais faire des conf\u00e9rences, elle, on parle de harc\u00e8lement de rue parce que les gens sont vraiment d\u00e9muni face \u00e0 \u00e7a, parce que \u00e7a concerne \u00e0 la fois les hommes et les femmes puisque il y a des t\u00e9moins, des cibles et on ne sait pas comment r\u00e9agir au travail ou au fitness, etc, les gens ont l'impression que la fronti\u00e8re elle est beaucoup plus flou parce que d\u00e9j\u00e0 c'est des gens qui nous ressemblent plus qui harc\u00e8le qui sont plus fins de lancer nos coll\u00e8gues quoi 7 jours qu'on conna\u00eet, donc ils ont l'impression que la fronti\u00e8re est plus flou et donc ils ont l'impression que \u00e7a moins lieu enfin la d\u00e9finition est plus compliqu\u00e9, et moi je vous rejoins, je pense, cette application, elle va \u00eatre particuli\u00e8rement utile pour ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [91%] :\r\nPour terminer sur la d\u00e9lation que que signifiait Marie Fourquet imaginons maintenant que sur cette carte, vous D\u00e9couvrez que dans une entreprise en particulier, il y a beaucoup de cas de harc\u00e8lement qu'est -ce que vous ferait que cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:29) [90%] :\r\nAh oui, je pense, enfin je ne veux pas parler au nom de mes 7 autres camarades, mais je pense assur\u00e9ment qu'on va contacter la direction de cette entreprise et leur signaler, \u00e7a c'est certain, mais ce qu'on risque de voir s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [92%] :\r\nDonc c'est de la vraie d\u00e9lation, c'est-\u00e0-dire que c'est de la d\u00e9lation, ensuite la direction et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [86%] :\r\nForm\u00e9, oui, mais pas de personne, nous on ne va pas leur dire le directeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [83%] :\r\nS\u00fbrement que le directeur cherchera qui a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:48) [90%] :\r\nMais j'esp\u00e8re bien c'est c'est son boulot dans la loi, c'est sa responsabilit\u00e9, oblig\u00e9 de prot\u00e9ger ses employes compte le harc\u00e8lement, j'esp\u00e8re bien que si on va leur dire notre application a montr\u00e9 qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de cas de harc\u00e8lement sexuel dans votre entreprise, j'esp\u00e8re bien qu'il va chercher les responsables de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane David Laufer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:04) [88%] :\r\nAlors beaucoup, moi je trouve c'est c'est c'est une initiative qui va vraiment dans la la la la bonne direction, dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 il, je pense qu'il y a un vrai besoin de donn\u00e9es sur le harc\u00e8lement sexuel parce que c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, on a cette esp\u00e8ce de sondages 112 pourcent des femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes doivent seulement sexuelle dans le sens que on a, on l'arr\u00eat, on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9passer justement ce stade purement d\u00e9claratoire donc \u00e0 la question de quelle est la d\u00e9finition o\u00f9 \u00e7a se passe comment \u00e7a se passe donc un besoin de savoir pourquoi la, la, la question que que j'ai, que j'ai envie de vous poser, c'est au niveau de de cette initiative, quand vous le on a pu l'entendre, c'est que c'est la la ville de Lausanne qui a, qui a donc qui vous \u00eates, qui a refus\u00e9 de de prendre \u00e7a en charge et que c'est vous ici et c'est devenu l'initiative citoyenne mais est -ce que vous pensez que une initiative avec des b\u00e9n\u00e9voles comme \u00e7a peuvent arriver \u00e0 \u00e7a, puisque l\u00e0 on parle d'une de quantifier un ph\u00e9nom\u00e8ne qui rel\u00e8ve vraiment d'une politique publique, c'est-\u00e0-dire pour pouvoir lutter contre \u00e7a, il faut des vraies statistiques et toute politique publique fonctionne sur des bonnes statistiques donc est -ce que est -ce que les statistiques seront cr\u00e9dibles, ce sont alors dites c'est exactement Bernard Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:04) [89%] :\r\nJe marche partage vraiment votre interrogation et c'est pour \u00e7a que j'avais demand\u00e9 d'abord, que ce soit une institution publique qu'il fasse apr\u00e8s je peux aussi comprendre les raisons de la ville de Lausanne qui de refuser, ils sont dans un autre train de quoi moi je pense que nos donn\u00e9es seront fiables, cela va d\u00e9pendre du nombre de personnes qui l'utilisent cette application mais on a justement cr\u00e9\u00e9 des dizaines et dizaines des th\u00e8mes diff\u00e9rents, qui vont permettre d'\u00eatre dans l'analyse, avec des choses pr\u00e9cises parce qu'actuellement ce qu'on a surtout en terme de de harc\u00e8lement c'est des ressenti, c'est en fait, th\u00e8mes des items qui se ressemblent pas du tout, alors que si il y a des dizaines de milliers de personnes qui utilisent cette application avec des donn\u00e9es qui seront donc toutes similaires et qui vont donc pouvoir \u00eatre analyse able, \u00e0 mon avis, on va pouvoir avoir une base de donn\u00e9es suffisamment solide pour faire cette analyse et en plus de \u00e7a, les personnes qui vont travailler dessus sont des professionnels de cette question- l\u00e0 donc Max Lisa Laura pardon et j'ai Zana qui sont mes coll\u00e8gues b\u00e9n\u00e9voles, c'est leur m\u00e9tier d'analyser ces donn\u00e9es -l\u00e0 pour les politiques publiques qui l'ont fait pour, enfin, ils ont fait des pneus, des \u00e9tudes similaires dans l'\u00e9nergie pour Gen\u00e8ve, par exemple, ils ont sept professionnalisme l\u00e0, donc moi je suis assez c'est tranquille par rapport \u00e0 \u00e7a, puis bien s\u00fbr de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:16) [87%] :\r\nCe n'est pas pour pour soulager Claudine, avoir des gens que vous faites cette application, c'est pas seulement pour les statistiques, c'est pour soulager les gens qui ne peuvent pas r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de choses et qui appuie sur cette application pour avoir un sentiment de fin pour avoir des foules pour avoir quelque chose \u00e0 faire pour combler ce sentiment d'impuissance en fait on tout d'humiliation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:36) [89%] :\r\nMais absolument l'application l\u00e0 vraiment 3 objectifs \u00e0 court terme cette donn\u00e9e un outil aux personnes qui sont harcel\u00e9es dans la rue ou t\u00e9moin parce que, en fait, quand on est siffl\u00e9e dans la rue, on n'a pas peur, on n'a pas besoin de la police, c'est juste qu'on a envie de p\u00e9ter la gueule \u00e0 la personne qui a fait \u00e7a, moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t agr\u00e9able, mais on peut pas, alors, peut-\u00eatre, mais moi pas, donc si j'ai le droit de pas le faire, oui absolument ne pas l'aimer, et si on ou bien s\u00fbr, mais un main aux fesses, mais en fait \u00e7a c'est le r\u00f4le, la police, sauf que je vais pas aller porter plainte parce que \u00e7a me prendra toute la journ\u00e9e que faire 2 fois par jour ou 2 par semaine, disons plut\u00f4t, et donc il faut un outil pour ne pas se mettre en danger en ce qu'on pense, battant compte 7 personne d\u00e9j\u00e0 parce que on ne peut pas le faire l\u00e9galement, mais aussi parce qu'en ce moment, j'ai donc c'est la premi\u00e8re \u00e0 court terme, c'est vraiment \u00e7a donn\u00e9 un outil aux personnes qui sont confront\u00e9es au harc\u00e8lement dans la rue, mais aussi au travail et \u00e7a c'est encore plus important, c'est que, comme au travail, c'est difficile d'en parler, et en plus on n'a pas de preuves, la charge de la preuve est toujours sur le dos de la cible, etc, \u00e0 moyen terme, c'est aussi l'application elle va transmettre des dizaines de ressources diff\u00e9rentes juridique des trucs et astuces des contacts d'associations de soutien face \u00e0 moyen terme, c'est aussi une application qui va \u00eatre une base de donn\u00e9es, en fait, pour lutter contre le harc\u00e8lement Pierre \u00e0 long terme, c'est justement ce qu'ils savent, analyse statistique qui j'esp\u00e8re sera un outil pour les politiques publiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [93%] :\r\nAvant de donner la parole \u00e0 \u00e0 Slobodan Despot parce que je sais qu'il aura quelque chose \u00e0 dire sur le sujet au moins quelque chose \u00e0 dire sur le sujet, centre en lien avec la question de de l'\u00e9cole et du harc\u00e8lement scolaire dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que quand on est mineur, \u00e9coliers, on peut utiliser cette application aussi on est harcel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [87%] :\r\nOn n'a pas mis de limite d'\u00e2ge dont l'utilisation, mais c'est pas uniquement du harc\u00e8lement sexuel, mais l'application elle s'applique uniquement harc\u00e8lement sexuel parce que le harc\u00e8lement sexuel, c'est une donn\u00e9e particuli\u00e8re, c'est un type d'harc\u00e8lement particulier qui implique en fait d\u00e8s d\u00e8s qu'on cons\u00e9quences psychologiques, physiques diff\u00e9rentes que d'autres types de harc\u00e8lement je sais pas qui c'est pire ou moins pires tics su ce que c'est diff\u00e9rent, et donc \u00e7a doit \u00eatre adress\u00e9e diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:31) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, Slobodan Despot alors moi j'ai trouv\u00e9 votre votre id\u00e9e tellement g\u00e9niale que j'ai imm\u00e9diatement imm\u00e9diatement r\u00e9dig\u00e9 un sc\u00e9nario que j'ai envoy\u00e9 \u00e0 Mich\u00e8le Baalbeck imm\u00e9diatement, alors que j'\u00e9tais avec un copain Paulo dans un m\u00e9tro il y avait une dame assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Polo, qui a en en sortant, a oubli\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone portable sur son si\u00e8ge en Popolo s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour Lille lui rende son t\u00e9l\u00e9phone, mais elle a mal compris son geste alors c'est c'est et c'est dit me courent apr\u00e8s, elle s'est mise \u00e0 courir, il s'est mis \u00e0 courir aussi et moi, comme pour l'homme, avec Obama et piqu\u00e9 ma copine d'Evian- je me suis dit ah la belle occasion me venger, tiens je vais d\u00e9noncer avec la petite application, il est en train de courser une une bonne femme comme je suis, s'assurer de l'anonymat, Mama, mama d\u00e9nonciation, il va falloir il va entrer dans les statistiques et dans cette rame de m\u00e9tro dans cette guerre -l\u00e0, il y a eu un mec qui a cours, c'est une femme, personne ne saura que c'est parce qu'elle a perdu son t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez Paulo, il va finir par avoir des emmerdes et \u00e7a manque pas, parce qu'\u00e9videmment que la la la la la la la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, c'est du pipeau, \u00e7a finit toujours par, par par filtrer d'puis pour qu'est ce qu'il a fait, il a pris un avocat, il a, il l'avocat a a combattu brillamment au nom du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral pour la protection des donn\u00e9es qui vous interdit de faire \u00e7a en Europe, ce que vous \u00eates en train de faire et puis en plus c'est la comme son avocat \u00e9tait un avocat de gauche libertaire, il a insist\u00e9 sur le fait qu'on avait cr\u00e9\u00e9 une milice de la d\u00e9nonciation qui se substituer \u00e0 la police pour des t\u00e2ches qui sont et rigoureusement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la police, sauf dans les r\u00e9gimes totalitaires ou le citoyen est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer son voisin pour tous, elle importe quoi L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [86%] :\r\nBen c'est vraiment totalement m\u00e9conna\u00eetre ce qu'on va faire manquer oui justement ce que dire Omar notre nos informations parce que non, je vais prendre les choses dans l'ordre, oui les donn\u00e9es, l'anonymat est assur\u00e9 pour la personne qui bafoue signal\u00e9 mais aussi pour la personne qui est signal\u00e9 ensuite cet anonymat des donn\u00e9es, il est assur\u00e9 en 2 points, c'est-\u00e0-dire qu'on donne jamais son et donne jamais le nom de personne, mais en plus on ne peut jamais remont\u00e9 nous \u00e0 la personne qui a d\u00e9nonc\u00e9 ou signaler un cas, c'est-\u00e0-dire que vous avez l'application sur votre t\u00e9l\u00e9phone qui va, qui a un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone comme un ordinateur ou une adresse IP et notre appui enfin notre syst\u00e8me va donner un num\u00e9ro \u00e0 ce num\u00e9ro et c'est que le 2\u00e8me num\u00e9ro que nous, on va voir dans la base de donn\u00e9es et on pourra jamais remont\u00e9 de ce num\u00e9ro \u00e0 la personne qui poss\u00e8de le t\u00e9l\u00e9phone d'Dakar compte \u00e7a nous permet de voir si le num\u00e9ro 14 qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 telle T\u00e9l il avait plusieurs d\u00e9monstrations comme celle ou 25 ou 12000 voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e9vite les trolls tout en assurant, assur\u00e9ment, la protection des donn\u00e9es, ensuite on a \u00e9videmment lorsqu'on on on nous la la l'application toute une consigne d'application des donn\u00e9es qui est conforme \u00e0 la loi europ\u00e9enne en la mati\u00e8re qu'il faut qu'qui signale tout ce qu'on va faire des donn\u00e9es et qui qu'il faut signer enfin accept\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et qui est disponible sur notre site un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:10) [93%] :\r\nMais dans votre base de donn\u00e9es, vous aurez rentrons tr\u00e8s concr\u00e8tement, puisque l'accusation est tr\u00e8s concr\u00e8te de la part de du du sc\u00e9nario de de Slobodan Despot vous avez tr\u00e8s concr\u00e8tement l'heure et le lieu de votre base de donn\u00e9es parce que \u00e7a \u00e7a permettrait que les cam\u00e9ras de surveillance, d'identifier la personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [95%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de ce que veut nous donner le la personne qui signale ce cas mais on peut imaginer que vous ayez l'heure et le lieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:29) [88%] :\r\nOn peut tout \u00e0 fait imaginer qu'on alors le lieu tout en sachant que nous, on a enfin \u00e0 la base de donn\u00e9es, on va pas l'analyser tous les jours donc on analyse peut-\u00eatre une fois par ann\u00e9e et puis on va en tirer des statistiques et c'est nous qui utilisons ces donn\u00e9es, donc si en tant qu'association, on d\u00e9cide de ne pas faire la chasse aux sorci\u00e8res ou sorcier, en l'occurrence, m\u00eame si je n'ai pas de probl\u00e8me avec la sorci\u00e8re, mais m\u00eame si on fait pas de parents si on d\u00e9cide de pas faire une charge ce soir, c'est ce qui est le cas et ce qui est mentionn\u00e9 dans les buts de notre application de notre association, h\u00e9 bien il y a pas de raison qu'on aille chercher enfin encourager la police \u00e0 faire telle ou telle chose, ce n'est pas une application de la police et \u00e7a, je r\u00e9ponds \u00e0 la 2\u00e8me remarque de Monsieur c'est bien la police, la plupart du temps ne peut rien faire, compte le harc\u00e8lement, parce que c'est pas p\u00e9nal, parce qu'actuellement les lois compte le harc\u00e8lement en Suisse sont compl\u00e8tement insuffisantes, c'est ridicule de la situation actuelle et donc le mot harc\u00e8lement n'est nulle part dans la loi, \u00e0 part le harc\u00e8lement sexuel au travail, enfin qui est tr\u00e8s tr\u00e8s circonscrit \u00e9tant \u00e0 la charge de la preuve encore sur le dos de la victime et donc si on est poursuivi dans la rue par exemple aussi, on est siffl\u00e9e dans la rue ou si on est suivi par un mec dans la rue qu'il ne faut que des remarques sexistes sur nos fesses ou des propositions sexuelles la police m\u00eame si a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ne peut rien faire, elle peut amender quelqu'un qui crachent par terre mais pas avant de quelqu'un qui me demande de le sucer, par exemple, ce qui m'arrive, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:49) [89%] :\r\nSlobodan Despot non mais je, je, je, en fait, soyons s\u00e9rieux, allez lui \u00e0 coups. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:56) [76%] :\r\nOui c'est mais soyons s\u00e9rieux, c'est sur une proposition que \u00e7a, mais pour ce \u00e7a pas familiarit\u00e9, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:03) [91%] :\r\nJe suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec avec, avec cette question parce qu'il m'est arriv\u00e9 personnellement d'en venir aux mains avec ce petits goujat qui qui faisait ce genre de propos propositions des \u00e0 des femmes, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et je j'observe, c'est une c'est une observation g\u00e9n\u00e9rale sur sur l'\u00eatre humain que le d\u00e9lai le d\u00e9lateur ne passe jamais aux actes et moi ce que je r\u00e9alisais mais je pense que vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une application qui dit au secours et que quelqu'un vous Vienne en aide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:29) [81%] :\r\nComme Batman non mais il y a \u00e7a, mon fils, il a \u00e7a mais g\u00e9olocalisation s'il appuie sur un truc ben la photo de o\u00f9 il est malin et un appel au secours, seulement il appuie sans faire ex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:38) [76%] :\r\nApr\u00e8s, je trouve qu'a il y a de \u00e7a souvent que \u00e7a vous recevez, vous et moi, et c'est \u00e0 vous de Prada bagnole d'aller exactement comme il goure c'est tr\u00e8s difficile dans la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [87%] :\r\nMessagerie chinoise dans 8 chattes, vous avez une fonction qui s'appelle Cheikh qui vous qui vous vous secouer l'application fin ao\u00fbt, les t\u00e9l\u00e9phones et \u00e7a envoie un message \u00e0 tous ceux qui sont sur une charte autour de vous pour faire de nouveaux contacts vous pourriez parfaitement vous trouvant dans une situation de d\u00e9tresse ou vous pouvez pas forc\u00e9ment crier r\u00e9agir, faire un petit geste sur votre t\u00eate T\u00e9l pour quelqu'un int\u00e9r\u00eat parce qu'au fond, ce qui est marrant dans votre votre affaire, je ne doute pas que que \u00e7a a sur votre promotion politique bien mieux que les causes environnementales parce que chez les Verts, l'soci\u00e9tal ont beaucoup plus de rapport en terme de, de, de, de, d'engagement politique que par exemple, de surveiller \u00e0 la \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, mai 2034 qui ne va jamais se produit mais c'est vraiment pas la question, mais non mais non, mais je mais enfin, je fais \u00e7a en passant, parce que la communication oui de plus ou moins 2 pourcent en passant en passant oui mais je veux dire c'est que, c'est que, effectivement, quand on donne comme la comme l'a dit Claude-Inga aux gens l'occasion de d\u00e9noncer cette occasion de ne pas agir, et moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'ils agissent contre les activit\u00e9s plut\u00f4t que de de l'Aude, que de faire de la d\u00e9lation, L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:42) [90%] :\r\nAlors moi j'ai pas cr\u00e9er une application pour pouvoir nous permettent de satisfaire vos r\u00eaves de Cheval Blanc et de Le Chevallier il fait, il faut remarquer 15 dans la rue, en fait, on n'a pas peur la majeure partie du temps, la majeure partie de harc\u00e8lement c'est juste emmerdant c'est juste chiant de dans la rue et de se faire siffler si on n'en a pas envie de se faire suivre des sph\u00e8res de recevoir d\u00e8s proposition ind\u00e9cente de se faire insulter, c'est pas flippant c'est flippant quand on est suivi dans la rue \u00e0 2 heures du matin par un inconnu, mais l\u00e0 il faut appeler le 117 il faut pas appeler Monsieur despote par son t\u00e9l\u00e9phone, il faut appeler la police, mais pour tout le reste du temps, ce dont on a besoin c'est de pas faire comme si \u00e7a n'existait pas, mais c'est bien l'objectif de cette application, ce qui, \u00e7a aide pas juste baisser les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:26) [88%] :\r\nCe qui veut dire qu'en fait, le l\u00e9gislateur a raison : la loi elle punisse que le le Crime et non pas ce qui est simplement emmerdant donc peut aussi son papier par terre par exemple le bah oui, mais enfin pour l'instant, il y a, il y a aucune raison, vous dites que vous avez pas peur que c'est juste emmerdant mais pas faire des lois parce que les gens n'ont pas peur mais que \u00e7a les emmerde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:41) [89%] :\r\nC'est un peu probl\u00e9matique parce qu'actuellement, en tant que femme, je me sens pas \u00e0 ma place dans la rue parce qu'il y a tout un tas d'hommes dans la rue, qui pensent que je suis \u00e0 leur disposition, parce que je marche dans la rue parce que je suis habill\u00e9e d'une telle mani\u00e8re ou pas d'ailleurs, et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'actuellement, parce qu'on est \u00e0 vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale o\u00f9 la la le r\u00f4le et encore justement chevalier sur leur cheval blanc que en tant que femme, h\u00e9 bien on n'a pas les m\u00eames droits dans la rue parce que bien, on doit s'attendre et moi accepter que soit on est emmerd\u00e9 tout le temps, soit on doit \u00eatre un vrai danger pour demander que \u00e7a change, h\u00e9 bien non, si vous vous \u00eates en emb\u00eat\u00e9 par des crottes de chiens par terre ou des gens qui jettent leur club moi je suis emb\u00eat\u00e9 parce qu'on me suivent dans la rue parce qu'on fait des propositions ind\u00e9centes et je pense que ce harc\u00e8lement sexuel l\u00e0 qui fait que les femmes changent de 30 de trajet quand elles vont au travail, ou bien qu'elles vont manger au restaurant, qui font qu'elle r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 comment elles vont s'habiller le matin qui, parfois, elles se sentent en ins\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien oui, c'est un probl\u00e8me de politique publique, oui il faut le modifier, h\u00e9 oui, il faut changer la l\u00e9gislation et j'esp\u00e8re que cette application va permettent de le faire compris \u00e9lever nos filles aussi peut-\u00eatre un peu autrement et nos fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:49) [66%] :\r\nQue l'on termine avec vous, Marie France r\u00e9ellement secondes poser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:52) [89%] :\r\nJe pense qu'on emp\u00eache maintenant est -ce que vous pensez que de nouveaux, c'est la force du gyn\u00e9c\u00e9e les femmes qui vont beaucoup financ\u00e9 cette application de nouveau t\u00e9l\u00e9charger cette application et \u00e7a d\u00e9responsabilise de nouveau les hommes de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:05) [88%] :\r\nBonne question, alors j'aime regarder avant de venir, il y a presque la moiti\u00e9 d'hommes qui finance l'application actuellement, sauf que les anonymes, je sais pas o\u00f9 c'est quand un pseudo improbable, donc j'imagine que \u00e7a la m\u00eame proportion et puis c'est pour \u00e7a que l'application \u00e0 sera utile \u00e0 la fois aux cibles et aux t\u00e9moins parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'hommes qui me disent j'aimerais pouvoir faire quelque chose mais je ne sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:24) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, L\u00e9onore Porchet d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T14:26:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-791A001C-C3A8-4056-AFC1-4D398C92E09D", "internalArchiveId": "791A001C-C3A8-4056-AFC1-4D398C92E09D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les beaux parleurs - Exit (audio)", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Le Brexit\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer revient sur la baleine \u00e0 pattes, le premier avril et les fake news, Slobodan Despot rend hommage \u00e0 Franz Weber tandis que Marie nous parle de la d\u00e9pression.\r\nP6 L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise\r\nL\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d'un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP4 Dispute - L'\u00e9cole est-elle devenue un lieu de violence?\r\nDe nombreux tags nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts la semaine pass\u00e9e dans un gymnase vaudois et un \u00e9colier a re\u00e7u un coup de couteau lors d'une r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve. Comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements?\r\nP3 Dispute - Les enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne\r\nL'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population suisse. Quels sont les v\u00e9ritables enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne?\r\nP2 Dispute - Pol\u00e9miques autour des fonds du Moyen-Orient\r\nQu'il s'agisse de l'argent du Brunei pour les Palaces parisien, de celui du Bahre\u00efn pour la F1, ou de celui du Qatar pour le financement de l'Islam en Suisse, les fonds du Moyen-Orient sont au cour de la pol\u00e9mique ces derniers jours.\r\n\r\n* Infotrafic: 11:24:08-11:24:21 / * Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.\r\nP1 La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Le Brexit\r\nP5 Les coups de gueule des chroniqueurs\r\nCette semaine, Stephan Davidshofer revient sur la baleine \u00e0 pattes, le premier avril et les fake news, Slobodan Despot rend hommage \u00e0 Franz Weber tandis que Marie nous parle de la d\u00e9pression.\r\nP6 L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise\r\nL\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d'un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.\r\nP4 Dispute - L'\u00e9cole est-elle devenue un lieu de violence?\r\nDe nombreux tags nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts la semaine pass\u00e9e dans un gymnase vaudois et un \u00e9colier a re\u00e7u un coup de couteau lors d'une r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve. Comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements?\r\nP3 Dispute - Les enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne\r\nL'accord-cadre entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population suisse. Quels sont les v\u00e9ritables enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne?\r\nP2 Dispute - Pol\u00e9miques autour des fonds du Moyen-Orient\r\nQu'il s'agisse de l'argent du Brunei pour les Palaces parisien, de celui du Bahre\u00efn pour la F1, ou de celui du Qatar pour le financement de l'Islam en Suisse, les fonds du Moyen-Orient sont au cour de la pol\u00e9mique ces derniers jours.", "durationSec": 5172, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10347725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 07.04.2019", "Les beaux parleurs - Exit (vid\u00e9o)", "S\u00e9quence 9 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-9", "S\u00e9quence 8 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-8", "S\u00e9quence 7 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-7", "S\u00e9quence 10 / LBP_2019-04-07T11:03:45_sequence-10", "L'invit\u00e9e - L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise / LBP_2019-04-07T11:03:45_l-invitee-leonore-porchet-deputee-verte", "Les coups de gueule des chroniqueurs / LBP_2019-04-07T11:03:45_les-coups-de-gueule-des-chroniqueurs", "Les beaux parleurs du 07.04.2019", "Dispute - L\u02b9\u00e9cole est-elle devenue un lieu de violence? / LBP_2019-04-07T11:03:45_dispute-l-ecole-est-elle-devenue-un-lieu", "Dispute - Les enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne / LBP_2019-04-07T11:03:45_dispute-les-enjeux-des-negociations-entr", "Dispute - Pol\u00e9miques autour des fonds du Moyen-Orient / LBP_2019-04-07T11:03:45_dispute-polemiques-autour-des-fonds-du-m", "La chronique de Nathana\u00ebl Rochat - Le Brexit / LBP_2019-04-07T11:03:45_la-chronique-de-nathanael-rochat-le-brex", "Les beaux parleurs - Exit (audio) / LBP_2019-04-07T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Les beaux parleurs - Exit (audio) / LBP_2019-04-07T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.", "L\u00e9onore Porchet est \u00e0 la t\u00eate d\u02b9un crowdfunding pour une application contre le harc\u00e8lement de rue, EyesUp. Son portrait est bross\u00e9 avec humour par Claude-Inga Barbey.", "Cette semaine, Stephan Davidshofer revient sur la baleine \u00e0 pattes, le premier avril et les fake news, Slobodan Despot rend hommage \u00e0 Franz Weber tandis que Marie nous parle de la d\u00e9pression.", "De nombreux tags nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts la semaine pass\u00e9e dans un gymnase vaudois et un \u00e9colier a re\u00e7u un coup de couteau lors d\u02b9une r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve. Comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements?", "L\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population suisse. Quels sont les v\u00e9ritables enjeux des n\u00e9gociations entre Bruxelles et Berne?", "Qu\u02b9il s\u02b9agisse de l\u02b9argent du Brunei pour les Palaces parisien, de celui du Bahre\u00efn pour la F1, ou de celui du Qatar pour le financement de l\u02b9Islam en Suisse, les fonds du Moyen-Orient sont au c\u0153ur de la pol\u00e9mique ces derniers jours.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp.", "Jonas Schneiter est entour\u00e9 pour cette \u00e9mission de Marie Fourquet, Slobodan Despot, Stephan Davidshofer et de l'humoriste Nathana\u00ebl Rochat. L'\u00e9quipe parle de l'argent en Suisse d'Etats controvers\u00e9s, d\u00e9bat sur l\u02b9accord-cadre entre l\u02b9Union europ\u00e9enne et la Suisse et discute des cas r\u00e9cents de violence dans les \u00e9coles. En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, Claude-Inga Barbey nous pr\u00e9sente \u00e0 sa mani\u00e8re la d\u00e9put\u00e9e verte vaudoise L\u00e9onore Porchet, invit\u00e9e pour son application EyesUp."], "variantIds": ["ece-10313124", "ece-10313113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:29:28Z", "speechToTexts": ["14.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:00) [93%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et sans cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [90%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jonas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [69%] :\r\nAlter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBienvenue dans des beaux parleurs, une \u00e9mission qui ne se d\u00e9couvre pas d'un fil avec ce dimanche la m\u00e8re Michel qui a perdu son chat \u00e0 la metteure en sc\u00e8ne Marie Fourquet, celui que les Chinois viennent de nous rendre l'\u00e9diteur Slobodan Despot enfin, prof d'uni en libert\u00e9 dr\u00f4le d'animal, le politologue St\u00e9phane David offert, voici les sujets dont nous tirons les files cette semaine qu'il s'agisse de l'argent du Brunei pour les Palaces parisiens de celui du Bahre\u00efn pour la Formule 1 ou de celui du Qatar pour le financement de l'Islam en Suisse, les fonds d'\u00c9tat controvers\u00e9s souvent du Moyen-Orient sont au coeur de la pol\u00e9mique ces derniers jours, cet argent aurait -il une odeur et sans probl\u00e8me, que c'est sous profite \u00e0 nos pays un sujet pour lequel on a de la peine \u00e0 se passionner maintenant mais qui pourrait tout changer dans notre pays, le nouveau contrat entre l'Union europ\u00e9enne et la Suisse serait, selon un sondage, soutenu par la population, mais que va changer cet accord-cadre \u00e0 notre vie -t-on \u00e0 y gagner, que risque -t-on d'y perdre, vous entendrez la vie de nos beaux parleurs, enfin, l'\u00e9cole est -elle devenue le lieu de la violence des graffitis nazis ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es la semaine pass\u00e9e dans un gymnase Vaudois un \u00e9colier Genevois a re\u00e7u un coup de couteau lors de la r\u00e9cr\u00e9ation, comment expliquer ces actes commis par des enfants ou de tr\u00e8s jeunes adultes au sein de leurs \u00e9tablissements juste avant midi, nous recevrons L\u00e9onore Porchet, ce sera notre invit\u00e9 cette jeune \u00e9lue verte vaudoise est l'une des plus grandes militante du pays contre harc\u00e8lement de rue, elle vient de lancer une r\u00e9colte de fonds pour une application mobile cens\u00e9es le combattre, elle nous dira si avec le retour des feuilles sur les arbres et des oiseaux, le printemps signifie aussi le retour du harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [97%] :\r\nLes beaux parleurs de 11 heures \u00e0 midi sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [81%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et tous, bonjour on est Jean-Marie o\u00f9 en est l'histoire du chat, la Suisse romande se demande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:51) [92%] :\r\nAlors, elle est rentr\u00e9e, elle s'est de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:54) [78%] :\r\nEn fait, ah non, donc on recherche de nouveaux ce char. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [80%] :\r\nEh ben nous non non non je suis pas son union libre avec le chat Jean-Bernard \u00e0 vous rechercher m\u00eame voyez \u00e7a non, non, je pense que bah quand elle revient, elle a l'air plut\u00f4t m\u00eame heureuse, donc laissons -l\u00e0 un petit peu faire ces petites fugues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane David Laufer bonjour \u00e0 vous, bonjour, Slobodan Despot, bonjour, on commence avec vous, Nathana\u00ebl Rochat bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:13) [87%] :\r\nBonjour, bonjour, je vous parler du Brexit, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de c'est Brexit pour les nuls ma chronique, \u00e7a, c'est bien parce qu'on n'a rien compris, h\u00e9 ben moi non plus mais je veux pas parce que c'est moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:23) [86%] :\r\nAllez -y, pan pan pan pan pour \u00e7a commence en fanfare, voil\u00e0 c'est pas mes oignons, le Brexit mais on parle que de \u00e7a, du Brexit aux nouvelles tous les 2 jours \u00e0 forum toujours pas d'accord, qu'est ce que \u00e7a va \u00eatre quand il y aura un accord comme on parle que de \u00e7a ici, alors qu'en Grande-Bretagne, ils sont pas obnubil\u00e9s par nos bilat\u00e9rale un enjeu v\u00e9rifier j'ai \u00e9pluch\u00e9 le Guardian notre accord-cadre, ils sont connus, ils font des bilat\u00e9rales pour sortir de lui, nous on en fait pourquoi entrer un autre la Suisse on observe \u00e7a un jour, on n'est pas dans l'UE, on vous avez bien dit, enfin bref je suis partag\u00e9, c'est Thomas Wiesel qui m'a conseill\u00e9 fait une chronique sur le Brexit, je crois qu'il essaye de torpiller ma carri\u00e8re je ai dit mais c'est un sujet auquel je ne comprends pas grand chose, il m'a dit : c'est pas \u00e7a qui t'arr\u00eates d'habitude je dis pas \u00e7a va toujours sur elle ferme le Brexit je me suis dit je vais essayer de comprendre toutes vulgariser, pour les gens qui, comme moi, Suisse d'derri\u00e8re distrait le Brexit c'est la sortie du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et l'Irlande du Nord, de l'Union europ\u00e9enne d\u00e9j\u00e0 le nom du pays, c'est d'y mettre un tout de suite, je me m\u00e9fie quand le non en fait c'est la liste des ingr\u00e9dients pour f\u00e2cher personne, on devrait faire \u00e7a un Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons helv\u00e9tiques de la Suisse plus Jura Sud, \u00e0 l'exclusion du Liechtenstein le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord, c'est un grand pays mais compliqu\u00e9 un pas d\u00e9signant d\u00e9j\u00e0 tu as un pays 4 \u00e9quipes nationales de foot, m\u00eame pas de bien, moi, je trouve, c'est d\u00e9j\u00e0 de la triche quoi, or ils sont bizarres, hein, il y a, il y a des signes, disons une reine vieille mais elle est en pleine forme, un mot mot aussi il y a quelqu'un pour m'ouvrir les portes, M\u00e9d\u00e9a \u00e0 m'habiller, je voudrais je vivrai jusqu'\u00e0 130 ans comme unit\u00e9 de mesure pour dire qu'ils sont bizarres pour le poids, ils ont le Stone le caillou le Stone sais j'ai v\u00e9cu en Angleterre, on m'a dit combien de cailloux du p\u00e8ze, du moi je, de la, je sais pas, \u00e7a d\u00e9pend de la taille des cailloux, enfin voil\u00e0, c'est bizarre, donc le Brexit, c'est donc les Anglais qu'on dit on veut quitter l'Europe Benidorm Ibiza, ils ont invent\u00e9 un mot pour \u00e7a Brexit condens\u00e9 de Britten Exit s'est sortie de la Grande-Bretagne, ils ont invent\u00e9 un mot pour, comme si c'\u00e9tait un gros truc melon d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 pour qui, quoi, je nous les Suisses quand on a refus\u00e9 d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, on n'a pas invent\u00e9 un mot, le Suisse non ou je sais pas quoi, eux, ils sortent de l'UE croit que c'est un gros \u00e9v\u00e9nement, ils ont un veau, ils sont pr\u00eats pour les livres d'histoire, on a eu la r\u00e9forme l'Inde flouze maintenant le Brexit mais tout le monde s'en fout, c'est leur droit de se barrer, mais comment inventer des mots quoi alors les partisans de la sortie disent cette Europe, on n'a rien \u00e0 y faire, on n'est pas chez nous, ah bon, c'est pour \u00e7a qu'il vous arr\u00eatez \u00e0 une \u00e9poque un Zanzibar la Rhod\u00e9sie c'\u00e9tait pas vraiment ce qu'on a vot\u00e9 est d\u00e9couvert dans le Yorkshire ou bien de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale hu\u00e9s, c'est un peu le bouc \u00e9missaire pour les populistes des pays membres \u00e0 Guizol Europe c'est nul, notre pays va mal, c'est tout de la faute \u00e0 l'Europe, des fois, entretien de leur dire, hein, vous avez vu votre pays avant c'\u00e9tait pas terrible non plus, hein, je restait pour 10 ans, enfin je citerai pas de pays, je pense, d'incident dipl\u00f4m\u00e9s diplomatique o\u00f9 \u00e7a se complique, c'est que le break Brexit se d\u00e9cline encore en sous- cat\u00e9gories : il y a le Brexit mou, le Brexit dur et comme le caramel, c'est vrai, il y a en ont baiss\u00e9 Brexit rare Brexit soft, c'est comme le porno Manana, elle a bien fait, c'est pas la question, mais quand elle se bat, elle a d\u00e9cid\u00e9 de se barrer, on n'a pas sign\u00e9 des bilat\u00e9rales et l'a foutu les affaires \u00e0 la poubelle, ben \u00e7a, c'est un Brexit du royaume mais l\u00e0 on s'achemine plut\u00f4t vers un Brexit mou, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a coince pour d\u00e9finir les contours du Brexit mou, le 1er ministre elle se d\u00e9m\u00e8ne la pause Th\u00e9r\u00e8se a m\u00eame fait souci \u00e0 une ressemblent de plus en plus \u00e0 Margaret Thatcher sur la fin l\u00e0 o\u00f9 la pauvre Theresa May devant le Parlement britannique, on dirait une prof rempla\u00e7ante invert\u00e9br\u00e9s chahut\u00e9 par ses \u00e9l\u00e8ves, elle a aucune autorit\u00e9, du coup, il trouve pas de solution pour concr\u00e9tiser le Brexit il y a m\u00eame des farfelus et propos\u00e9 de faire revoter sur le Brexit, \u00e7a va pas la t\u00eate au col, \u00e7a c'est du politicien, le genre a pos\u00e9 la m\u00eame question, jusqu'\u00e0 que la r\u00e9ponse ne convient non, j'ai cru que c'\u00e9tait mon ex- quoi voter \u00e7a veut dire quoi, on est une d\u00e9mocratie quand l'issue du scrutin nous arrange, or le Parlement britannique a m\u00eame vot\u00e9 sur la question de savoir s'il fallait revoter je suis \u00e9tonn\u00e9 que personne n'a encore propos\u00e9 de revoter pour savoir s'il fallait refaire le vote sur la question, savoir s'il fallait revoter voil\u00e0 j'esp\u00e8re que vous y voyez plus clair maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:34) [94%] :\r\nC'est tr\u00e8s clair, merci Nathana\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:43) [92%] :\r\nCet argent aurait -il une odeur \u00e7a commence avec George Clooney, qui fait une d\u00e9claration qui explique qu'il ne fr\u00e9quentera plus certains palaces parisiens parce qu'ils sont financiers par le Brunei un \u00e9tat totalitaire qui a notamment r\u00e9tabli la peine de mort contre les homosexuels et puis on se pose d'autres questions, notamment l'argent de l'Islam en Suisse financ\u00e9e en grande partie par le Qatar, c'est une information sortie \u00e9galement cette semaine avec des chiffres, notamment un salaire pour Tariq ramadan, quel est votre avis sur la question, Slobodan Despot, or vous savez raison a -t-il une odeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:12) [88%] :\r\nMais est -ce qu'il y a d'\u00e0 l'de l'argent qu'il n'y a pas d'odeur, si ce qui est celui qui est, qui est, qui est dans nos banques, \u00e7a, \u00e7a va de soi, donc vous savez Bossuet le th\u00e9orique grand th\u00e9ologien a dit une chose qu'il faut toujours avoir \u00e0 l'esprit, il a dit : Dieu se rit de ceux qui ch\u00e9rissent les effets de ce dont ils applaudissent les causes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:30) [88%] :\r\nDonc nous ben oui, expliquez -nous sympa oui parce que il faut il faudrait placer \u00e7a sur un sur un plan beaucoup plus large et pas simplement sur le plan du du fric islamique monsieur le vous parler de la Chine dont je reviens ben oui mais moi je, il y a, il y en a un qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la c'\u00e9tait monsieur Jinping qui a fait sa petite tourn\u00e9e de 2 commissions en Europe a fait, il est venu, pourquoi pas pour acheter des ports pour investir pour pour racheter tout ce qui pouvait, je veux dire racheter le port du Pir\u00e9e, c'est quand m\u00eame beaucoup plus s\u00e9rieux qu'un palace de Paris et puis on ne peut pas dire non plus que la Chine se soit vraiment un pas un paradis des droits de l'homme, on pourrait le rappeler \u00e0 monsieur Clooney, bon \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a passe comme une lettre \u00e0 la poste, le probl\u00e8me c'est que nous sommes, nous, nous vivons dans une id\u00e9ologie, nous sommes dans la r\u00e8gle d'une id\u00e9ologie qui Dalloz ultra- lib\u00e9ral, il y a pas de fronti\u00e8res, l'argent circule comme il veut, ils en font ce qu'ils veulent, ils ach\u00e8tent des clubs de foot, ils ach\u00e8tent des des palaces, ils ach\u00e8tent des Tariq ramadan, enfin \u00e7a y a pas besoin c'est c'est des c'est c'est h\u00e9r\u00e9ditaire dans la for\u00eat faut Miramas dont ils ont toujours \u00e9t\u00e9 entretenus par des organisations islamistes 35000 euros c'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:29) [74%] :\r\nVous voulez dire que le lib\u00e9ralisme est ultralib\u00e9ral ils ultralib\u00e9ralisme lib\u00e9ralisme et d'utiliser il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [87%] :\r\nTu contre ceux qui l'ont invent\u00e9e et maintenant ils se plaignent, je veux dire, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut arr\u00eater de croire \u00e0 l'ultra- lib\u00e9ralisme et c'est pas la question des capitaux islamiques \u00e9videmment qu'il y est une partie, je veux dire, apr\u00e8s la lecture des livres par exemple chez nous ici en Suisse de ca\u00efds Sa\u00efda Keller Messali ou de ou de Mireille Vallette, sur le financement des organisations islamiques des mosqu\u00e9es en Suisse, bah, il aurait fallu interdire compl\u00e8tement l'entr\u00e9e certains capitaux et \u00e0 certaines organisations dans ce pays, si on voulait maintenir l'ordre, qui est le n\u00f4tre et les valeurs qui sont les n\u00f4tres, mais on l'a pas fait pourquoi, parce que l'id\u00e9ologie de l'interdit, alors soit on on reste entre id\u00e9ologie et puis va se racheter, on va se racheter jusqu'au jusqu'au au au dernier carr\u00e9 de Pr\u00e9vert, parce que c'est pas nous qui produisons l'argent c'est eux, ils produisent l'argent en nous vendant des leurs ziggourats et hydrocarbures ou en ao\u00fbt ou en nous vendant leur pacotille de plastique pour pour ce qui est de chinois, sans qu'il nous laisse investir le moindre sou chez eux, hein, je vous signale que vous vous mettez pas 10 francs Chine- soit alors on dit que la lev\u00e9e de l'id\u00e9ologie qui nous gouvernent, h\u00e9 ben elle est caduque et puis qu'on r\u00e9tablit les fronti\u00e8res et on contr\u00f4le qu'est -ce qui entre ce qui sort, c'est tout, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [84%] :\r\nSt\u00e9phane David Laufer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:42) [90%] :\r\nBon, mais c'est vrai qu'on est, on a, on a ce qui a \u00e9t\u00e9 dit : ou c'est vrai qu'on a un conflit au niveau id\u00e9ologique ici avec l'id\u00e9e de La Libre circulation des capitaux, d'un c\u00f4t\u00e9, d'un autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:51) [80%] :\r\nLes capitaux ont id\u00e9ologie parce que c'est notre id\u00e9ologie qu'il a qu'il donnait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:55) [90%] :\r\nDisons que le le conflit, il est plut\u00f4t entre la la le, l'id\u00e9e d'une queue d'une libert\u00e9 de circulation des capitaux, comme \u00e9tant une chose positive, hein, et le fait qu'on ait des standards \u00e9thiques, on va faire respecter, l\u00e0 on est clairement merci dans dans un dans un conflit et puis c'est vrai qu'en Suisse, surtout par un autre analyse longue tradition bancaire on est fortement d\u00e9pendant de Sargent qui vient d'ailleurs et un peu un paradoxe sur l'histoire de l'argent qui vient du Moyen-Orient maintenant puisqu'on dit : il y en a de plus en plus et il faut dire qu'on est face \u00e0 un probl\u00e8me parce que je vous rappelle qu'il y a 25 pourcent de la gestion de fortune g\u00e9r\u00e9e Offshore dans le monde, qui passe par la Suisse, c'est \u00e9norme, et autant d'un c\u00f4t\u00e9, ces crit\u00e8res \u00e9thiques, ils se sont un peu plus imposer avec les pays d'OCDE aurait dit, en gros, nos voisins, puis c'est pas la Suisse, qui les a impos\u00e9, hein, c'est les autres, ils ont impos\u00e9 dans la lutte conte l'\u00e9vasion fiscale et que on va dire pour faire pour continuer de, de, de, de vivre et pour que l'\u00e9conomie tourne ben on est de plus en plus d\u00e9pendants des capitaux venant des pays \u00e9mergents, alors c'est tout simplement \u00e7a, donc \u00e7a rien \u00e0 voir en tant que tels que le Moyen-Orient c'est que on a de plus en plus d'argent qui vient de pays qui sont ben des autocraties et des pays peut-\u00eatre qui passe un peu moins le test \u00e9thique, donc en fait on est face \u00e0 cette \u00e0 cette contradiction et puis, autant il y avait plus je dirais \u00e0 quelques ann\u00e9es, peut-\u00eatre les crit\u00e8res \u00e9thiques qui \u00e9tait assez assez important au prix en cause mais le sont moins en moins et \u00e7a c'est pas seulement avec la qui les le, le, le secteur bancaire quand on a le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00e0 Davos, il dit que l'affaire Khashoggi et que l'Arabie Saoudite, c'est pas si grave, c'est vrai, pas nous emp\u00eacher, \u00e7a devrait pas nous emp\u00eacher de faire du commerce avec, bah c'est vrai qu'ils donnent pas un tr\u00e8s bon exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:36) [84%] :\r\nMarie Fourquet alors moi c'est l'appel au boycott de George Clooney, qui m'a bien fait rigoler quand m\u00eame parce que je dois \u00e0 boycotter des de yaourts je dois changer de marque hockey ou les pamplemousses isra\u00e9lien mais boycott\u00e9 les Palaces enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:47) [78%] :\r\nOui que voulez fait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, c'\u00e9tait l\u00e0 qu'il est bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:52) [87%] :\r\nNon, je ne vais plus dans le jet- priv\u00e9 pour aller \u00e0 Monaco, parce que \u00e7a pollue la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:56) [81%] :\r\nLa plan\u00e8te, c'est vrai que c'est le d\u00e9lire de Londres et de Paris non, ce que n'pas voil\u00e0 en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:01) [79%] :\r\nTant que citoyen lambda, je m'excuse, Georges tr\u00e8s grandiloquent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:06) [79%] :\r\n\u00e7a fait un cas de conscience pour moi, \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a restreint, \u00e7a reste tr\u00e8s s\u00e9rieusement le nombre d'endroits peux encore fr\u00e9quent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [87%] :\r\nMais la question des palaces et et int\u00e9ressante Marie parle des palaces parisiens, comment est -ce qu'avec l'argent acheter un palace c'est pas imposer son id\u00e9ologie dans son pays, a priori, le palace parisien, il a pas une id\u00e9ologie, il sert des croissants et confortable, pourquoi est -ce que \u00e7a changerait notre pays, que notre pays soit achet\u00e9e en partie par des fonds qui sont pas \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [89%] :\r\nBah, pr\u00e9cis\u00e9ment, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est que moi, ce qui ce qui est ce qui est le plus marrant dans cette situation, apr\u00e8s je reviendrai \u00e0 un clown et parce que c'est le cas est int\u00e9ressant mais expliquez -nous comment on a souvent hein, voil\u00e0 son sans un pays nous avons tellement ici en Europe de l'Ouest, de crit\u00e8res \u00e9thiques surtout sur l'alimentation sur le comportement dans la rue, comment le voir avec notre invit\u00e9 d'aujourd'hui sur sur ce qu'on ce qu'on peut faire, ne pas faire avec qui on peut sortir avec et qu'est -ce qu'on peut penser qu'est -ce qu'on peut dire qu'\u00e0 la fin, nous allons \u00eatre de vider de vieilles sainte nitouche qui vont dire, je ne touche \u00e0 rien et qui vont se faire racheter par tout le monde, nous serons, nous serons des prostitu\u00e9es entretenu qui croient qu'elles sont vertueuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Davidshofer est que c'est un probl\u00e8me qu'un \u00e9tat totalitaire ach\u00e8te un palace parce qu'\u00e0 priori ce palace sera pas totalitaire, c'est un palace comme un autre, c'est un h\u00f4tel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:11) [89%] :\r\nBah disons pas pas fondamentalement vous savez qu'un palace du moment, on n'y va pas, c'est vrai qu'on voit pas en quoi \u00e7a pourrait directement, nous, nous nous nous concerner non \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre probl\u00e9matique en par exemple, vous avez une entreprise comme le Cr\u00e9dit Suisse, un fleuron de l'\u00e9conomie suisse, tout, vous savez, le fonds souverain du Qatar qui a 15 pourcent du Cr\u00e9dit Suisse de 16 pourcent oui et donc a un droit de vote lors des assembl\u00e9es et voil\u00e0, donc c'est vrai que rien que sur des des entreprises qui sont, qui sont aussi importantes, d'avoir, savoir qui vote dans, dans, dans, dans le conseil d'administration, enfin de l'assembl\u00e9e des actionnaires, c'est vrai que \u00e7a peut poser un probl\u00e8me, oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:46) [85%] :\r\nMarie, que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a, est ce qu'est -ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a vous concerne directement, peut-\u00eatre le palace parisien, \u00e7a ne nous concerne pas, ici, \u00e7a je je l'entends, mais le Cr\u00e9dit Suisse, qui est une des banques, peut-\u00eatre, vous avez un petit compte au Cr\u00e9dit Suisse, avec des petites. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:56) [79%] :\r\n\u00e9conomie Marie- Rose, voil\u00e0, je pense qu'il va pousser des gens le Qatar parce que la tra\u00e7abilit\u00e9 de la Poste, ok, attends, attends, non mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [85%] :\r\nPlus je pensais effectivement la la tra\u00e7abilit\u00e9 des 2 dans le des subventions d'un spectacle, oui, mais enfin on touche de l'argent, des fondations, et c'est vrai que l\u00e0 o\u00f9 je comprends la sensibilisation de George Clooney, c'est effectivement de, de, d'une citoyennet\u00e9 \u00e9clair\u00e9e et de, un petit peu, se renseigner sur d'o\u00f9 vient l'effondrement auquel on b\u00e9n\u00e9ficie, mais g\u00e9n\u00e9ralement ben en tout cas pour la culture, il y a pas eu jusque -l\u00e0 de d\u00e9couverte incroyable de fonds du Qatar il faudrait culture et la tra\u00e7abilit\u00e9 ben de, de, de, de mon iPhone la tra\u00e7abilit\u00e9 oui mais apr\u00e8s, non, j'avoue que la question de, de, de financement, l'\u00e2ge, \u00e7a vous touche moins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:41) [87%] :\r\nMais moi je j'aime j'aimerais revenir un instant sur le cas de George Clooney, parce qu'il travaille sans le \u00e0 mon avis le signe le plus int\u00e9ressant qu'il a, c'est l'un de ceux dont on parle moins, ce que \u00e7a, il s'intitule Syriana, c'est un film politique, oui, o\u00f9 il explique comment certaines puissances du Moyen-Orient qui sont celles de justement qui qui est qui et qui sont en train de racheter tout Brunei, et c'est pas Moyen-Orient non mais enfin je, je, c'est un peu un peu le m\u00eame club \u00e7a \u00e7a c'est non, mais c'est le m\u00eame club souvenez -vous, le Moyen-Orient, elles se sont, ce sont des puissances p\u00e9troli\u00e8res avec une forte id\u00e9ologie islamique et qui a \u00e9t\u00e9, vous avez raison et qui ach\u00e8te et qui, et qui surtout sont de grands alli\u00e9s de certains de nos alli\u00e9s les plus proches, notamment des \u00c9tats-Unis, Syriana est un film o\u00f9 il montre que, sans l'aval de 2 des Am\u00e9ricains, ces gens ne ferait rien, c'est-\u00e0-dire que, il y a une il y a une alliance tout au sommet entre tout \u00e0 fait pragmatique et \u00e0 mon avis a rien \u00e0 voir avec l'id\u00e9ologie peut entre ces gens entre les capitales avec les dents, entre les d\u00e9tenteurs de capitaux de chez nous entre pouvoir politique se chez nous et qui, qui fait que, politiquement, par exemple, l\u00e0 o\u00f9 il faudrait agir peut-\u00eatre pour pour assurer la transparence de la circulation de ces capitaux et savoir o\u00f9 ils vont, \u00e0 quoi ils Servent, nous ne faisons rien, ne font jamais rien parce que, de quelque part en haut vient une interdiction absolue d'aborder le sujet, sauf pour des films de cin\u00e9ma notamment se tourner par jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [84%] :\r\nComme le clown mais qu'est ce qu'il faudrait faire, selon vous, il faudrait toujours indiquer d'o\u00f9 vient l'argent, il faudrait qu'un Fran\u00e7ois pas un franc, mais que ce soit un francs du Qatar 1 francs 2 francs il y a des pays qui \u00e9taient pour Seguin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:02) [88%] :\r\nVous savez, la, la, la Russie, \u00e0 un moment donn\u00e9, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que toutes les ANG \u00e9trang\u00e8re dans la mesure o\u00f9 elle se m\u00ealer de la politique int\u00e9rieure \u00e9taient des agences de l'\u00e9tranger, donc, toutes, toutes, toutes, argent qui arrive doit \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 savoir \u00e0 quoi il sera utilis\u00e9 d'o\u00f9 il vient, bon ben voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a r\u00e9solu un probl\u00e8me pour eux \u00e9videmment que c'est tr\u00e8s impopulaire de penser \u00e0 \u00e7a ici, mais un jour, il viendra. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:19) [85%] :\r\nOn ne trouve pas, mais je crois qu'il y a par exemple sombrer dans le complot l\u00e0 parce que je demande \u00e0 voir la d'o\u00f9 viendrait la directive de d'interdire de toucher au. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:27) [75%] :\r\nBen, en attendant qu'Star, on ne touche pas est ce que le cas, il touche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:30) [87%] :\r\nNon, je pense, de nouveaux exc\u00e8s : exc\u00e8s th\u00e9orie je d\u00e9sol\u00e9, un peu, un peu complotiste, on se retrouve toujours \u00e0 essayer de trouver des grands mots pour des grandes explications fa\u00e7on c'est beaucoup plus simple que \u00e7a, enfin, il est bien connu un explications plus sociologique que depuis toujours la grande bourgeoisie \u00e0 mondial a toujours eu, on va dire des affinit\u00e9s transnationales, c'est-\u00e0-dire effectivement la de l'argent, on circule plus librement parle tout \u00e7a m\u00eame langue on est copain, donc on a des int\u00e9r\u00eats donc c'est le cancer, comment on fait les Russes, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, les Russes aussi, hein, comme par hasard, enfin les, les, les, les, les, ceux qui sont \u00e0 la t\u00eate de la Russie ces oligarques qui aucun probl\u00e8me \u00e0 financer un peu tout le monde a acheter aussi des clubs de foot et puis l'argent est l\u00e0, pas d'odeur, en fin de compte que pour ces ces, ces grandes fortunes entre puisque, \u00e9videmment, il faut faire prosp\u00e9rer le le le le Patrimoine, donc je pense qu'il y a pas besoin de voir derri\u00e8re un projet politique ou ou quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:16) [89%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est beaucoup plus simple que \u00e7a, donc c'est pas un projet g\u00e9opolitique, c'est un projet grand bourgeois, donc c'est une un complot remplac\u00e9e par l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:22) [92%] :\r\nAlors c'est pas un comportement implique d'avoir un objectif bien bien pr\u00e9cis, alors que l\u00e0, moi je dis simplement qu'on est, il y a pas besoin donc dans une dans une affinit\u00e9, enfin c'est pas non plus c'est pas une grande d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:34) [84%] :\r\nMais il y a pas dire il y a pas besoin d'objectifs, il suffit, il suffit d'd\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats qui sont communs, c'est tout, et pas besoin d'objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:39) [91%] :\r\nBon, rapidement sur l'argent de de l'Islam, le financement de l'Islam en Suisse, vu qu'on a point\u00e9 sur cette question, cette semaine, comme si c'\u00e9tait un probl\u00e8me qui est de des, des, des \u00c9tats \u00e9trangers qui financent une religion en Suisse, apr\u00e8s tout, c'est aussi le cas du catholicisme, sauf erreur, il est financ\u00e9 le catholicisme pas forc\u00e9ment toujours par des fonds suisse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:56) [87%] :\r\nMoi je trouve bien, il y a, il y a un peu un c\u00f4t\u00e9 fourre-tout dans cet \u00e9nonc\u00e9, l\u00e0 c'est comme si on se dit : avant, on va faire l'Asie, l'investissement, les agents fait du Moyen-Orient et au passage : allez, on va parler vite fait de de financement de de de l'Islam en Suisse j'ai impression que ces 2 probl\u00e9matiques qui sont pas forc\u00e9ment, forc\u00e9ment li\u00e9s, enfin comme \u00e7a des fonds des m\u00eames pays, oui, mais, mais, c'est, c'est aussi le fait de, de, quand vous avez dit un de de financer certaines certaines \u00e9glises ou pas les les populations \u00e0 Ispahan musulmane en Suisse, justement, elles ont beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, donc a la question de la repr\u00e9sentation au sein de de la de de la soci\u00e9t\u00e9 et il ne faut pas oublier beaucoup comme on en parle, notamment, le livre de de de Malbrunot qui est, qui est, qui est cit\u00e9, journaliste fran\u00e7ais qui, lui, qui, par des r\u00e9servoirs, pardon de la flamme en France, il faut aussi parler qu'on est face \u00e0 des enjeux aussi interne \u00e0 l'Islam y \u00e0 diff\u00e9rents courants qui se battent pour le le l'influent sur diff\u00e9rentes populations musulmanes et que, en France, par exemple, il y a une obsession : avec les Fr\u00e8res musulmans et que le Qatar et du c\u00f4t\u00e9 des Fr\u00e8res musulmans contre l'Arabie Saoudite qui est qui qui qui aide qui est une autre tendance wahhabite, donc je pense que \u00e7a c'est un enjeu tout aussi important, quand on va parler de, de, de, du financement de l'Islam que vraiment le l'origine de l'argent comme source de d\u00e9stabilisation de nos pays, je pense \u00e0 alors je plut\u00f4t bon interne Ali. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:11) [94%] :\r\nC'est un bon prix, Slobodan Despot, vous avez le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:13) [87%] :\r\nBen c'est simple, c'est on adore couper les cheveux en 4, dans ce domaine, et c'est vrai que ce sont, je suis d'accord avec vous, ce sont 2 sujets compl\u00e8tement diff\u00e9rents, parce que ces gens -l\u00e0 la c\u00f4t\u00e9 peuvent investir dans la dans la recherche de pointe de de la nouvelle technologie, mais ils peuvent aussi investir dans le financement de, de, de, de imams fondamentalistes qui, au coeur de nos pays propre pr\u00eache l'abolition de toutes nos valeurs et l'annihilation de tout ce que nous avons construit en terme de libert\u00e9, de droits de l'homme et de d'ind\u00e9pendance de de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:38) [93%] :\r\nCompris, \u00e0 vous de jouer, Nathana\u00ebl Rochat une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:40) [85%] :\r\nMais moi, \u00e7a m'\u00e9nerve aussi sugg\u00e8re cr\u00e8verez ses vedettes, mais ils se prennent pour qui pour finir \u00e7a me vous savez ce que c'est, histoire de boycott par George ClooneyD. D par l\u00e0, \u00e7a me fait penser au film Le bal des casse- pieds quand Val\u00e9rie Lemercier, elle dit : mon m\u00e9decin m'a formellement formellement d\u00e9conseill\u00e9 la la truffe blanche pile, l'autre lui r\u00e9pond \u00e7a doit s\u00e9rieusement compliquer votre alimentation Amandine br\u00e8ve ou bien allez -y le la Chaux-de-Fonds va frapper sa monnaie locale, oui je sais pas, ce sera des tickets resto ou plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:15) [88%] :\r\nEn passant par un point sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:22) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:23) [80%] :\r\nAttention, sur l'autoroute Lausanne-, Gen\u00e8ve, c'est l'autoroute A1, un accrochage zen, la circulation entre Nyon \u00e9cop\u00e9 en direction de Gen\u00e8ve. \r\nMarie Fourquet, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:32) [88%] :\r\nLe printemps nous a trahis, pourtant avril \u00e9rectile \u00e9clabouss\u00e9 nos pelouses d'insolent Narcisse pourtant les amoureux s'\u00e9levait d\u00e9j\u00e0 dans la tendresse des parcs pourtant notre peau s'offrait affam\u00e9s aux premiers rayons de soleil mais bam le poids de la neige s'est abattue les narcisses sont les amoureux emmitoufl\u00e9s, nous rappelant ainsi \u00e0 tous, humblement, que rien n'est acquis, peut-\u00eatre on capitalise trop sur le printemps finalement ses promesses de renaissance de renouveau ressemblent plus au Storytelling d'une cr\u00e8me de jour qu'\u00e0 une r\u00e9surrection ce pervers Narcisse nous d\u00e9nude nous enivre puis rechute, voil\u00e0 les primev\u00e8res cohabite avec la neige cette neige en avril, \u00e7a nous rend fou pourquoi, peut-\u00eatre parce que cette d\u00e9pression atmosph\u00e9rique r\u00e9sonne avec notre profond d\u00e9sir d'\u00eatre heureux parce que cela de Novi parfois il g\u00e8le, parfois il neige en avril et parfois on se sent mal, un Suisse sur 5 est touch\u00e9 par la d\u00e9pression, pourtant c'est tabou d'aller mal au si\u00e8cle de la tyrannie du bien- \u00eatre, \u00e7a se cache au bureau, on reste tout sourire \u00e0 la question, tu vas bien on r\u00e9pond : Oui et toi fut la v\u00e9rit\u00e9 en encha\u00eenant avec une autre question, car le droit d'aller mal n'est pas sexy ne provoque aucun d\u00e9sir et n'est surtout pas vendeur \u00e0 l'approche des beaux jours, souvent c'est pire, on se sent comme une boule \u00e0 neige au bord de la piscine, tandis que les autres, les heureux jouissent du soleil, ce matin, je parle de chez les d\u00e9pressifs, ceux qui vont mal ceux qui ont froid l'\u00e9t\u00e9 les d\u00e9courager les excuser les oubli\u00e9s des damn\u00e9s, les invisibles les perdue d'avance, ce qui vont mieux mais rechute comme la neige de printemps, je parle pour ceux qui ce matin se battent au fond de leur lit, \u00e0 l'heure o\u00f9 les cabinets de psy fleurissent, la loi du 6 rance reste la plus forte, surtout chez les hommes victimes d'une soci\u00e9t\u00e9 performative soit riche bande \u00e9tait toi 52 pourcent des romans, estime que les personnes souvent d'une maladie psychique sont un poids pour la soci\u00e9t\u00e9, le poids de la neige, ab\u00eemant le mollet billets jardin la d\u00e9pression, elle est difficile \u00e0 identifier, on lui donne la t\u00eate de Michel Houellebecq, sans imaginer qu'elles ressemblent souvent \u00e0 Robin Williams, alors ce matin hashtag je suis d\u00e9pressif c'est plus d'un 1000000 de personnes en Suisse pour qu'il neige, toute l'ann\u00e9e pour qui vivrait un combat et pour \u00e9viter que leur existence n'apparaissent que lors de l'annonce, ff, d'un accident de personne, arr\u00eatons de pelleter la neige pour s'en d\u00e9barrasser, soyons attentifs et bienveillants \u00e9cartons les branches sombres pour laisser passer le soleil laissez cette neige fondra son rite parfois il neige en avril, parfois on se sent mal, mais l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0 on dispara\u00eet, les narcisses refleurissent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:44) [83%] :\r\nBravo merci Maariv. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:52) [83%] :\r\n\u00e7a tombe bien, on a un sujet d\u00e9primant qui arrive l'accord-cadre St\u00e9phane Philips pour faire, \u00e0 vous de jouer Alcine directement r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a va traduction entrant sans rien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:02) [90%] :\r\nOuais, bon, c'est vrai que c'est un peu \u00e0 l'image du du du du sujet enfin comme Nathana\u00ebl parler du Brexit on n'y comprend rien, l\u00e0, \u00e7a nous concerne encore plus Sony comprend encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [91%] :\r\nOn sait que \u00e7a aura de grande influence sur notre vie parfois notre vie quotidienne, mais qu'on n'en saisit pas bien les enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:17) [88%] :\r\nDonc moi j'avoue c'est c'est de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelle est la, la, la meilleure fa\u00e7on d'en parler, je pense pas qu'il y en a mais la la moins mauvaise, c'est en tout cas ne pas essayer de comprendre trop en d\u00e9tail parce qu'on annonce des choses extr\u00eamement d\u00e9licat et \u00e7a ne normalement \u00e7a ah n'a franchement on arrive, on a d\u00fb m'on a du mal \u00e0 suivre, alors je pense l\u00e0 la premi\u00e8re qu'est ce qu'il faut comprendre remercions de l'accord entre la Suisse et l'Europe, alors, alors, je pense la voir, chose qu'on peut faire, c'est le replacer un peu dans le long contexte de la longue histoire de la relation entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et il faut pour un peu calmer les choses un peu le pas trop stress\u00e9 d'entr\u00e9e de dire c'est un \u00e9pisode parmi d'autres, c'est pas le 1er c'est pas le dernier, et comme Mattel a bien dit : la relation avec l'Union europ\u00e9enne, c'est au tour des Anglais veulent sortir, nous c'est qu'est ce qu'on peut faire pour ne pas rentrer, donc c'est comment est -ce qu'on vit avec l'Europe et comment est ce qu'on vit avec le Robin on a pris la voie des bilat\u00e9rales depuis 1992 et depuis il y a une s\u00e9rie de n\u00e9gociations de round de n\u00e9gociations qui font avancer cette relation et ce dernier, cette derni\u00e8re \u00e9tape de cette, de cette relation, hein, c'est celle de la n\u00e9gociation d'un accord cadre, c'est-\u00e0-dire que la Commission europ\u00e9enne et un certain temps et qu'elle dit \u00e0 la Suisse, on pourra faire tr\u00e8s simple, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, cette histoire de bilat\u00e9rales on n\u00e9gocie de mani\u00e8re c'est vrai rien seul contrat avec nous, on veut un seul contrat pour pour clarifier les choses du c\u00f4t\u00e9 suisse, on \u00e9tait confortables avec les bilat\u00e9rales mais le la commission voulait \u00e7a, c'est une n\u00e9gociation s'est mis autour de la table, \u00e7a a mis un certain nombre d'ann\u00e9es, \u00e7a a pris \u00e7a a pris 4 5 ans et on est arriv\u00e9 avec un accord et du moment o\u00f9 cet accord a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 comme chaque accord bilat\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est revenu \u00e0 pr\u00e9senter cet accord et l\u00e0, tout le monde a dit ou la plus grande partie beaucoup de gens, beaucoup de partis, on dit, mais cet accord est nul contr\u00f4le ren\u00e9gocier les partis politiques, hein, pas la populace, alors justement on y arrive l'un peu ce qui vient compliquer les choses, c'est qu'il y a eu un un 1er sondage c'est vrai qu'il y a, il faudrait en faire d'autres, parce que c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme, alors que tous les partis politiques, soit elles sont radicalement contre comme l'UDC soit \u00e7a les fait paniquer comme le PS, donc ils osent pas trop se prononcer soit d'autres, comme le PLR, ils disent du bout des l\u00e8vres qu'ils sont d'accord, mais ils ont peur avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui arrivent de transfert taper sur les doigts \u00e0 cause de \u00e7a parce qu'on a peur que l'Union europ\u00e9enne, c'est un probl\u00e8me question toxiques, ils osent pas trop le soutenir, on se retrouve une situation o\u00f9 on a un sondage qui dit qu'une 60 pourcent de la population soutiendrait pas l'accord, pas par enthousiasme mais direz que voil\u00e0, il y a des enjeux \u00e9conomiques trop important derri\u00e8re notamment le libre acc\u00e8s le haut le l'acc\u00e8s au march\u00e9 unique, un constituent l'Union europ\u00e9enne donc, signant le et \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a complique, \u00e7a complique \u00e9norm\u00e9ment les choses, donc pour finir l\u00e0 ce que vous avez pas fait d'introduction et moi j'ai peut-\u00eatre allez -y oui par longtemps ce qui ce qu'il faudrait ici peut-\u00eatre c'est d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement se rendent compte que, dans cette longue relation de comment est -ce qu'on va n\u00e9 comment est -ce qu'on va communiquer avec avec l'Union europ\u00e9enne l'quelque chose qui se posent, dire, c'est que dans le contexte du Brexit actuel o\u00f9 la Commission europ\u00e9enne est venue europ\u00e9enne en tant que telle, combattre, se doit de montrer une une position fait de duret\u00e9, de penser que l'Union europ\u00e9enne, comme souvent le fait de, c'est l'id\u00e9e, c'est de penser que, \u00e0 terme, l'Union europ\u00e9enne, elle va pourrir, c'est la grande erreur qu'ont fait les Britanniques d'ailleurs de penser en disant on se casse et les, les, les autres pays europ\u00e9ens, ils vont nous suivre, ils vont faire des accords avec nous, c'est absolument pas ce qui s'est pass\u00e9, donc la Commission europ\u00e9enne est en position de force et ils ont absolument pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 montrer une position de faiblesse, donc ils vont pas ren\u00e9gocier donc la balle est dans notre camp, et une des raisons pour lesquelles en Suisse on a cet accord aussi qui qui satisfait aussi peu de gens, c'est que peut-\u00eatre au niveau des n\u00e9gociations, \u00e7a, c'est pas si bien pass\u00e9 que d'habitude, enfin, on parle beaucoup, ces mesures d'accompagnement avec 67 pr\u00e9server le le le niveau des salaires en Suisse, c'est que ces mesures d'accompagnement, c'est le fruit d'un consensus assez Suisse ou \u00e0 la gauche, la droite \u00e7a les syndicats ton mode s'est mis d'accord peut arriver \u00e0 ces mesures l\u00e0 cette fois -ci, on avait parl\u00e9 cependant les n\u00e9gociations notamment l'\u00e9t\u00e9 dernier ont les syndicats et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et notamment les membres du PLR \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pas du tout bien pass\u00e9 donc, en fait, le, le, l'une des raisons pour lesquelles \u00e7a se passe mal, c'est parce que le PS et les syndicats qui en g\u00e9n\u00e9ral soutenait la voie qu'on avait prises sont pas d'accord parce qu'entre nous, en Suisse, \u00e7a mal \u00e0 discuter, donc la seule piste Kia c'est maintenant de pouvoir vraiment trouver la meilleure fa\u00e7on entre partenaires suisses de pouvoir mettre ma\u00eetre cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:42) [92%] :\r\nCompris donc vous dites on l'accepte parce qu'on doit acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9en, de toute fa\u00e7on, on ne peut pas n\u00e9gocier mieux puisque l'Europe en ce moment est en position de force voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:50) [94%] :\r\nSlobodan Despot faites pas cette t\u00eate qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:54) [85%] :\r\nOn la voit, on va l'entendre qu'est -ce qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:58) [85%] :\r\nSouriante aigrelette peut-\u00eatre un petit peu ben parce que je veux dire de nouveau et heureusement que ce pas, nous a expliqu\u00e9 l'enjeu parce que c'est, c'est beaucoup, c'\u00e9tait clairement sans d\u00e9conner c'\u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:08) [73%] :\r\nVous allez dire plein de m\u00e9chancet\u00e9 mais pas du temps de pas du tout, c'\u00e9tait clair pas aller tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:12) [87%] :\r\nPas du tout, je suis je suis grandement d'accord avec son analyse et tout d'abord, tout d'abord, c'est, c'est c'est aussi compliqu\u00e9 au moins que le Brexit, donc je suis tr\u00e8s reconnaissant pour Ahm\u00e8s Ahm\u00e8s de opinant notamment Nathana\u00ebl pour nous avons vraiment tr\u00e8s clairement expliqu\u00e9 le Brexit mais maintenant maintenant St\u00e9phane j'apprends moi aujourd'hui qu'est -ce qu'on fait avec \u00e7a maintenant, bah, ce qu'on en fait ce qu'on en fait, c'est que, c'est que, \u00e0 mon avis, s'il y a un malade dans l'op\u00e9ration, c'est par la Suisse, parce que ce ce que ce que je viens d'entente, c'est qu'oui en fait c'est, c'est, \u00e0, \u00e0 cause de nous que la n\u00e9gociation se passe mal, mais en fait, nous avons en face un fou arm\u00e9 quand on a en face un fou arm\u00e9, on arr\u00eate de d\u00e9c de n\u00e9gocier, on c\u00e8de parce qu'il a un pistolet et le fou arm\u00e9 qui est pr\u00e9sid\u00e9, qui est donc dirig\u00e9e par une commission coopt\u00e9s et non \u00e9lu qui ne repr\u00e9sente aucun peuple d'Europe et qui est pr\u00e9sid\u00e9 par un homme profond\u00e9ment alcoolique qui posait probl\u00e8me \u00e0 chaque fois qu'il fait une apparition publique, un peu comme Monsieur Brejnev, la fin de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:06) [90%] :\r\nEh bien, cette commission ne n\u00e9gocie pas, elle impose, on a vu avec le Brexit, qu'elle traite la Grande-Bretagne parce qu'elle a voulu sortir et parce qu'il n'y a pas de proc\u00e9dure de sortie d\u00e9fini dans le le le le le la Constitution europ\u00e9enne qui permettrait aux gens de sortir dignement et dans des conditions l\u00e9gales, sans faire de sans faire de de grandes pol\u00e9mique lorsqu'ils n'ont plus envie de rester l\u00e0, h\u00e9 bien elle traite les les Britanniques 2 pays vaincus, c'est-\u00e0-dire que les conditions qui sont d'une, de la n\u00e9gociation et le Britannique sont sont semble semblable \u00e0 celle du trait\u00e9 de Versailles vis-\u00e0-vis de l'Allemagne, la, la, la Grande-Bretagne est un ennemi qui a perdu l\u00e0- bas la bataille \u00e0 qui on impose les conditions de sa sortie, de m\u00eame que la Suisse est un ennemi qui n'a, qui a, qui a, qui a, qui a perdu la bataille, c'est-\u00e0-dire qui sans perdure, je veux dire, nous on a des on a des conditions de vie qui sont, qui sont, qui aurait d\u00fb \u00eatre catastrophique apr\u00e8s le non \u00e0 \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en demande qui sont meilleurs que dans n'importe quel pays d'Europe, c'est intol\u00e9rable, il faut ramener tout \u00e7a au m\u00eame niveau et donc on ne n\u00e9gocie pas, on impose et nous nous avons malheureusement des \u00e9lites complaisante tr\u00e8s trouillard d'qui n'osent pas voir les choses en face qui n'osent pas voir que c'est un pays qui existe depuis 700 ans ou en tout cas depuis 1848 dans dans sa forme actuelle n'a rien \u00e0 apprendre d'une d'une en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:16) [84%] :\r\nPas dans votre solution c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:18) [87%] :\r\nEt ben tout simplement de de rester ferme, je veux dire face \u00e0 face, face \u00e0 un homme arm\u00e9 face \u00e0 un un homme arm\u00e9, ben on \u00e9vite le on essaie de le d\u00e9sarmer c'est possible pour, pour ne pas prendre une balle dans la dans l'imprudent dans la gueule, mais une fois qu'on a qu'on a \u00e9cart\u00e9 pistolet par reste ferme, parce que la Suisse n'a pas, \u00e0 mon avis, \u00e0 prendre de le\u00e7ons ni d\u00e9mocratie ni des d'\u00e9conomies de ces gens -l\u00e0 Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:39) [88%] :\r\nEh ben voil\u00e0, j'arrive apr\u00e8s Slobodan, je trouve que sa m\u00e9taphore de l'homme arm\u00e9 est quand m\u00eame extr\u00eamement bas, donc je ne comprends pas vraiment britannique Slobodan du que vous voulez que la Suisse hors de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:52) [83%] :\r\nBah elle oui, il faudrait qu'il sorte de l'Euro, parce que des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:55) [80%] :\r\nOui, comment vous dites non, il attend, c'\u00e9tait pas soyons, soyons s\u00e9rieux moi a pas sans moi, je voudrais que les bras vous mangez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:02) [89%] :\r\nMoi je suis je suis patron d'une entreprise qui fait l'essentiel de ses affaires hors de Suisse, je sais combien c'est compliqu\u00e9, je sais combien c'est contre nature d'avoir des des salaires qui sont \u00e0 3 fois au-dessus de ses voisins comme et combien c'est difficile de faire admettre par exemple dans le dans le domaine qui est le mien, un prix du livre qui a, qui est d\u00e9mesur\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que celui de de de France je sais combien il combien nous sommes quartier en Suisse coco combien notre, notre \u00e9conomie est en fait contr\u00f4l\u00e9 par par des, des, des groupes d'un groupe \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat et et qui nous qui nous emp\u00eache en fait d'\u00eatre concurrentiel Groupement d'int\u00e9r\u00eat, pas de quoi Trueba avec des cartels quoi en Suisse, on sait tr\u00e8s bien, donc on a une position qui n'est pas naturel, mais la mani\u00e8re dont on dont on discute dans ton dont on n\u00e9gocie notre int\u00e9gration \u00e0 c'est \u00e0 cet ensemble, \u00e0 mon avis, est un petit peu faible et un petit peu complaisante vis-\u00e0-vis de de ce qui nous dire tout \u00e7a, on a compris votre chose oui, on \u00e9tait au courant de Paribas, allez -y, vous voyez Baguet autre chose qu'on oublie compl\u00e8tement c'est qu'autour de nous, sur les 4 voisins qui nous entourent, nous en avons de l'Italie et l'Autriche, qui sont fortement oppos\u00e9s \u00e0 la \u00e0 l'Europe aux r\u00e8gles de de qui, qui sont impos\u00e9es par l'Europe et que derri\u00e8re l'Italie et l'Autriche, vous avez la Tch\u00e9quie, la Slovaquie, la Pologne, les pays baltes et enfin bref une \u00e9norme et une \u00e9norme g\u00e9opolitique europ\u00e9enne qui n'est pas du tout en harmonie avec avec la d\u00e9cision de la commission, je veux dire la la la la Pologne ou demander aux Polonais ce qu'il pense de de de la d\u00e9mocrate cit\u00e9 du syst\u00e8me auquel ils ont \u00e0 faire, donc il faut pas se sentir coupable parce qu'on pense qu'on a essay\u00e9 de faire valoir nos droits Marie Fourquet alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:33) [90%] :\r\nMoi je trouve que la Suisse minaude un peu face \u00e0 l'Europe, effectivement c'est qui dit accord dit dialogue discussions mardi, contrat en comme quand on est chez nous d'un pour un contrat de mariage, donc c'est pas des options multiple, donc forc\u00e9ment il y a des endroits o\u00f9 on va gagner des endroits o\u00f9 on va perdre, je je comprends pas de discours tr\u00e8s \u00e9motif finalement que vous avez Slobodan qui est, comme si on nous offrait la possibilit\u00e9, l'opportunit\u00e9 de de nouveaux dire si on est pour ou compte l'Europe et c'est vrai que certains partis aujourd'hui ne se positionne pas et sont effectivement frileux parce qu'il est de de des \u00e9lecteurs avec son discours europ\u00e9en qui est toujours une catastrophe quoi donc qu'est ce qui se passe si tout d'un coup, oui les accords-cadres c'est complexe, effectivement mais on pas qu'on va pas reculer, on va pas refaire marcher par rapport aux accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:17) [85%] :\r\nMais nous sommes dans une d\u00e9mocratie directe c'est c'est pas le corps 60 plus lorsque et pour les uns, comme lorsque nos voisins fran\u00e7ais ont vot\u00e9 contre, Abdellah \u00e0 54 pourcent contre la constitution europ\u00e9enne, on leur impos\u00e9 par le Parlement il n'ont rien eu \u00e0 dire nous on on ne peut pas nous imposer donc c'est nous sommes dans d'autres positions de n\u00e9gociation, nous pouvons aussi envisager cette possibilit\u00e9 de dire non \u00e0 cause des valeurs que nous avons \u00e0 cause d'un syst\u00e8me donc Ratti \u00e0 cause de de notre constitution interne nous renon\u00e7ons aux avantages \u00e9conomiques et \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour la la population va sentir sur son dos, le poids de sa d\u00e9cision, mais laissons d\u00e9cid\u00e9, je veux dire les partis politiques effectivement sont frileux et vous entendez \u00e7a et pour l'accord-cadre mais non, mais si vraiment parce que la maladie de ses sanctions \u00e9conomiques oui mais alors, mais alors que ces partis tease et que ces partis disent que sans ce qu'ils sentent \u00eatre la position de leur \u00e9lectorat qui ne soit pas frileux qui disent : nous sommes pour le pour, pour le pour le la, ils accord-cadre o\u00f9 nous sommes pour l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, parce que nous croyons que notre avec l'\u00e9lectorat serait -il pour et une personne n'ose le faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:15) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:15) [86%] :\r\nLe mot de la fin St\u00e9phane avait d\u00e9j\u00e0 faire rapidement, je vais rapidement mais justement, moi je suis pas du tout accord avec ce tournoi pas \u00e9motionnelle, un appui assez je suis pas du tout mot c'est violent par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne l'peut-\u00eatre pour, pour finir, c'est c'est je vais, je vais peut-\u00eatre citer c'est c'\u00e9tait un une fois, un \u00e9conomiste danois qui qui qui a, qui avait dit quand le Danemark avait refus\u00e9 de Paris une votation de rentrer par r\u00e9f\u00e9rendum de rentrer dans dans l'Euro, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 et et de garder la couronne danoise, en fait, il disait, il s'\u00e9tait juste payer 3 minutes de souverainet\u00e9 mardi, c'\u00e9tait le temps que mettait la couronne danoise \u00e0 s'ajuster sur les march\u00e9s par rapport \u00e0, et que, enfin, quand il faut l'accepter l'Europe les larmes au milieu, on peut pas \u00e9tait plac\u00e9e g\u00e9ographiquement, la Suisse et le milieu de l'Europe, elle est l\u00e0, elle en fait partie, il y a une dimension supranationale, donc il faut vivre avec et que, et que soudain, si on se trouve maintenant, c'est qu'il y a toute une partie de la classe politique qui vit du fait de critiquer l'Europe pour faire passer ses propres r\u00e9formes faut avancer son propre agenda politique et qu'aujourd'hui, ce sondage peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que les gens ils sont un peu marre qu'en Suisse, on a tr\u00e8s clairement dans un cas d'une d\u00e9mocratie directe, dit qu'il fallait la voie des bilat\u00e9rales qui \u00e9tait une voie justement d\u00e9dramatiser parce qu'on voulait pas entre l'Union europ\u00e9enne, donc maintenant faut vivre avec et pas ramener du drame \u00e0 chaque fois parce qu'on est pas dedans, tr\u00e8s bien, on a compris : tous vos avis une br\u00e8ve Nathana\u00ebl Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:29) [86%] :\r\nCarlos Ghosn a de nouveau \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 bonne hein, moi je sais pas mais \u00e7a sonne mal, n'a jamais le gosse chez vous voulez Mayol, j'ai toujours lu jamais d'accord, on n'a pas de spolier, allez, allez -y, non mais moi je parlais de l'autre, Carlos, j'esp\u00e8re que c'est le m\u00eame aveuglement, le patron de femmes, enfin, l'ancien patron de Nissan, oui, c'est lui, il a de nouveau \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour des autres probl\u00e8mes on va comprendre que quand conducteur Renault ressent quand ils repartent chez le garagiste et qui croient que c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:06) [94%] :\r\nSlobodan Despot vous avez un hommage \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:08) [84%] :\r\nOui, en fait, je fais un r\u00eave, j'ai fait un r\u00eave, comme comme disait Martin Luther King, je me trouvais au fin fond du Valais et je devais descendre prendre l'avion \u00e0 Gen\u00e8ve, je suis donc partie du Val-d'Annivier la route du Val-d'Annivier \u00e9tait bord\u00e9e de HLM pour touristes avec quelques auvents, couverts d'ardoises, rappelant que cela avait \u00e9t\u00e9 jadis un pays n'est -ce pas plus personne ne remarque du reste ces verrues parce que les promoteurs avaient truff\u00e9 toutes les variables Pastre de r\u00e9sidences secondaires \u00e0 \u00e9tages d'ici et jusqu'aux Grisons une heure plus tard, j'ai travers\u00e9 la vaut le vignoble en escalier unique au monde, \u00e9tait devenue une bande de b\u00e9ton reliant veut vers Lausanne par une et banlieue, de la solitude friqu\u00e9s. \r\nOu la solitaire reste pendu jusqu'\u00e0 la d\u00e9composition \u00e0 l'insu de tous. \r\nPuis -je entrer dans Lausanne par la bretelle un peu mais si pratique reliant lutherie \u00e0 la Maladi\u00e8re en bas, la France, les beaux quartiers Douchy. \r\nVous vous souvenez de \u00e7a, alors \u00e7a a failli nous arriver, \u00e7a aussi, les indig\u00e8nes avait fini par la vall\u00e9e quand on r\u00e9ussit \u00e0 rat\u00e9 sa place centrale comme Lausanne a rat\u00e9 sa Riponne on peut bien sacrifier sa p\u00e9riph\u00e9rie lacustres. \r\nLes morgien 66, bien fait, depuis le temps, alors autoroute en centre- ville qui a transform\u00e9 leur jolie bourgade en pistes de roulement. \r\nEnfin, j'ai pris l'avion, j'ai pris l'avion pour la Gr\u00e8ce, j'\u00e9tais ing\u00e9nieur dans la p\u00e9trochimie, on me convoquer d'urgence pour une panne sur la raffinerie de Delphes, oh oui, vous savez ce ce tempo dans leur quitte l'Antiquit\u00e9 d\u00e9sert des oracles entretenait les superstitions populaires dans dans dans une. \r\nDans une architecture c\u00e9l\u00e8bres, or les investisseurs avaient d\u00e9di\u00e9 un budget pour la pose d'une plaque marquant l'endroit, ils ont m\u00eame financ\u00e9 le d\u00e9veloppement du tourisme baln\u00e9aire grecque pour compenser la radiation de ce haut lieu de la civilisation jud\u00e9o- chr\u00e9tienne de leur Patrimoine et c'est au moment m\u00eame, au moment m\u00eame o\u00f9 mon avion allait se poser sur l'a\u00e9roport d'Ath\u00e8nes, que je me suis r\u00e9veill\u00e9e. \r\nVous n'imaginez pas le soulagement, tout cela n'\u00e9tait qu'un cauchemar, due \u00e0 un exc\u00e8s de fondu les toits d'ardoise d'Anniviers \u00e9tincelant au soleil Lavaud \u00e9tait fermement prot\u00e9ger des pr\u00e9dateurs locaux par l'UNESCO elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:07) [89%] :\r\nEt le sanctuaire de Delphes somnolait depuis 2 1000 ans dans son \u00e9crin de nature quant \u00e0 la bretelle d'autoroute traversant Lausanne ben a qu'un petit mois l\u00e0- bas, l\u00e0- haut \u00e0 Lutry comme vous le savez tous tout cela, tout cela parce qu'une certaine Madame Weber dans les ann\u00e9es 20 \u00e0 B\u00e2le. \r\nNe s'\u00e9tait pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son 2\u00e8me enfant, mais on a fait 5 autres dont l'un, qu'on baptisa Franz. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:27) [100%] :\r\nMerci Franz Weber. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:29) [88%] :\r\nVous avez en vous \u00e0 vous seul l'immense conspiration de la laideur et de gr\u00e2ce, envoyez -nous un rempla\u00e7ant parce qu'il aura des places du pain sur la planche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:40) [92%] :\r\nMerci, Slobodan Despot, l'\u00e9cole serait -elle devenue un lieu de violence, c'est la question qu'on se pose suite \u00e0 2 affaires qui sont arriv\u00e9s \u00e0 la m\u00eame semaine, c'est-\u00e0-dire le gymnase de Morges avec des tags nazis a priori par 2 ou 3 auteurs, la police a communiqu\u00e9 sur ce sujet et puis un enfant poignard\u00e9 ou en tout cas, agress\u00e9 au couteau dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation \u00e0 Gen\u00e8ve par l'un de ses camarades Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:03) [91%] :\r\nVoil\u00e0 les questions scolaires c'est pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:05) [82%] :\r\nMais enfin, vous avez certains sujets si vous voulez parler \u00e0 coups de l'accord-cadre, allez -y, allez, allez l'accord-cadre alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je trouve, je suis vraiment emb\u00eat\u00e9 avec cette question parce qu'aucun parent qui nous \u00e9coute ce matin envie que ces en France sont en danger, \u00e0 l'\u00e9cole, en revanche, j'ai l'impression que c'est un peu extr\u00eame, la mani\u00e8re dont sont pris ses enfants d\u00e9j\u00e0 par rapport aux tags de l'\u00e9cole de Morges, il a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 dans dans l'investigation de la police, que s'il y a aucun c'est d\u00e9j\u00e0 des abrutis qui ont tagu\u00e9 n'importe quoi, parce qu'il y avait un m\u00e9lange de tag Islam promo pour promouvoir l'Islam de tags \u00e0 nazi et des Illuminati, donc voil\u00e0 en fait et \u00e0 des, des, des sacs de riz du complot, voil\u00e0 que commence \u00e0 attaquer un peu n'importe comment et puis voil\u00e0, donc \u00e7a apr\u00e8s, il y a eu des tr\u00e8s belles actions des enfants qui sont nettoy\u00e9s de leur \u00e9cole et tout \u00e7a et puis par rapport \u00e0 la bataille au couteau, il y a toujours eu effectivement de de des bagarres dans l'\u00e9cole, une bagarre avec un couteau, effectivement, c'est grave mais \u00e7a me para\u00eet pas on n'est pas aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on est oblig\u00e9 de mette des portiques pour voir si les enfants rentrent dans un gymnase, donc \u00e7a me para\u00eet ce sujet je, je suis un petit peu d\u00e9concert\u00e9 avec la l'importance que \u00e7a a pris ses jours mais peut-\u00eatre que j'ai des informations, selon vous, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau, il y a un vrai probl\u00e8me de harc\u00e8lement scolaire en ce moment qui est li\u00e9, le cyberharc\u00e8lement, l\u00e0, vraiment, tout le monde est d\u00e9pass\u00e9 par cette question par les r\u00e9seaux sociaux par les gamins qui rentrent \u00e0 la maison et qui continue de se faire harceler sur les r\u00e9seaux sociaux, donc l\u00e0 des focus des hommes, des questionnements l\u00e0- dessus : comment aider les enseignants, les parents \u00e0 d\u00e9tecter \u00e0 comprendre \u00e7a je comprends, l\u00e0 il y a un vrai sujet, mais par rapport \u00e0 la bataille au couteau qui me semble \u00eatre un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne je non, je pense que je peux, je ne comprends pas ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:41) [88%] :\r\nSt\u00e9phane avait dop\u00e9, oui je suis tout \u00e0 fait d'accord, si on peut, si on regarde les statistiques, un petit tour en tout cas, celles qui sont publi\u00e9s par le le le le DIP du patronat, son public \u00e0 Gen\u00e8ve, on a en tout cas pas de recrudescence de la violence \u00e0 l'\u00e9cole, ce qu'on appelle un les atteintes \u00e0 autrui Les mais bien s\u00fbr, \u00e0 moi- m\u00eame, je pars en tant que parents, bien s\u00fbr, on n'a pas envie d'entendre dire que qu'on veut minimiser n'importe quel quel acte de violence, mais derri\u00e8re il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu pr\u00e8s ce qu'on va dire provincial c\u00f4t\u00e9 en disant nous aussi en Suisse, on a de la violence \u00e0 l'\u00e9cole, c'est vraiment, je suis d'accord : \u00e9coutez, nous aussi on a des tags et puis il y a eu un couteau Pierre qu'on se dit qu'il y avait une histoire avec un pistolet et puis on en compte en fait \u00e7a pistolet habits enfin pour dire que voil\u00e0 y y a y a ce c\u00f4t\u00e9 qui est en fin de compte, c'est un peu dommage, parce c'\u00e9tait l'occasion de parler un vrai probl\u00e8me qui est comme celui qui est le harc\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9cole parce que je n'ai profit\u00e9 pour regarder cette c'est la fa\u00e7on dont sont faites les statistiques du du d\u00e9partement de la seront publi\u00e9s \u00e0 l'instruction publique, et la question du du harc\u00e8lement qu'elle est pas centrale dedans il y a pas vraiment r\u00e9flexion sur des choses tr\u00e8s technique mais tr\u00e8s importante comme un indicateur pour le mesurer, alors que c'est vraiment des choses qui deviennent centrales donc pour ce qui est la la question de la recrudescence de la violence en g\u00e9n\u00e9ral, c'est que la violence, l'\u00e9cole reste le reflet de la soci\u00e9t\u00e9 et qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est moins violente qu'aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame si la violence existe et que en effet les atteintes \u00e0 autrui de certaines formes de de d'acc\u00e8s de violence sont en augmentation, et qu'il faut le c'est quelque chose qu'il faut qu'il faut qu'il faut surveiller, mais en tout cas pas face \u00e0 une situation am\u00e9ricaine \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:14) [86%] :\r\nSlobodan Despot et on est des sainte nitouche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:17) [66%] :\r\nAh ben les voil\u00e0 \u00e7a parce que la Chine, et \u00e7a n'plus banane la grande mais c'est vraiment n'aime se fait probl\u00e8me surtout la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:22) [83%] :\r\nFrisson vous savez des frissons c'est vrai que bon je pense pas, h\u00e9, oh, oh, ne parlons pas d'Am\u00e9rique, mais enfin, vous voyez les le fait, les faits divers scolaire en France, cela il y a de quoi, il y a, il y a, il y a de quoi quand m\u00eame frissonner un petit peu mais excusez -moi, mais des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:35) [80%] :\r\nTags nazis dans une \u00e9cole et de quoi frissonner aussi un enfant se fait poignarder dans une \u00e9cole de Chinois il quoi frissonner un autre sujet exercice arme \u00e0 l'\u00e9cole quoi frissonner. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:42) [88%] :\r\nBen Aliette d'il y a des pays o\u00f9 ce genre de chose je parle, je parle notamment des, des, des attaques au couteau et s'il n'entre m\u00eame pas dans les notes m\u00eame plus dans les nouvelles tellement il y en a, quant aux tags moi j'aimerais bien \u00e0 chaque fois qu'on en parle une fois qu'on a identifi\u00e9 les auteurs et qu'on a compris la motivation parce que c'est une chose de croire que c'est une une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9surgence r\u00e9surgence de la peste gone et une autre chose de se dire que peut-\u00eatre nous avons des des petits cons, des petits, des petits 0 strate vous savez Air Austral c'est ce gars qui justement dans l'Antiquit\u00e9 avaient br\u00fbl\u00e9 \u00e0 le un temple pour faire parler de lui, qui vont ce carton, ben \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, voil\u00e0, et encore 2000 n'alors \u00e7a les pays, les beaux, les mobiles ne sont pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, \u00e7a peut \u00eatre des, des, des slogans islamiques, \u00e7a peut \u00eatre le le le drapeau de, de, de, de, de Daech, \u00e7a peut \u00eatre, on ne sait pas quoi, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre des, des, des, des croix gamm\u00e9es, mais \u00e0 mon avis, il est tr\u00e8s important de comprendre la motivation et l'identit\u00e9 des auteurs avant d'en discuter parce que l\u00e0 on ne fait que cr\u00e9er un besoin c'est pas, c'est pas fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:38) [84%] :\r\nC'est puisqu'on sait que justement c\u00e9d\u00e9 dans les Alpes pour les jeunes gens qui ont une vingtaine d'ann\u00e9es et qui, voil\u00e0, aucune revendication politique pas raison, donc si la soir\u00e9e de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:48) [86%] :\r\nDonc c'est un reflet du du du nihilisme ambiant parce qu'ils n'ont, ils n'ont re\u00e7u aucune \u00e9ducation avec des valeurs parce qu'il s'ennuie, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 intoxiqu\u00e9s par les par, les, les r\u00e9seaux sociaux et ou o\u00f9 les jeux \u00e9lectroniques, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne d'\u00e9poque quant au canton retourner jouer avec des bouts de voir quant au confins je me souviens que moi- m\u00eame, lorsque, lorsque j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole ici en Suisse dans les bienheureuse ann\u00e9es 70, h\u00e9 ben on a eu des cas de coups de couteau dans les dans les dans les pr\u00e9aux c'est c'est et \u00e7a, \u00e7a change pas grand chose, hein, franchement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:14) [87%] :\r\nPour les fans, mais tout \u00e7a, \u00e7a ne veut pas, autant dire que il faille banaliser la violence a toujours \u00e9t\u00e9 contre une souris, etc, c'est-\u00e0-dire que, une des missions de l'\u00e9cole, je pense, et sinc\u00e8rement de prendre chacune de ces occasions pour revenir sur l'importance de lutter contre ces contre la violence en g\u00e9n\u00e9ral mais aussi les nouveaux types de, de, de, de, de violence, donc, en tout cas pas parce que c'est vrai qu'\u00e0 chaque fois qu'il a c'est ce ce type d'\u00e9v\u00e9nement, on a de nouveau l'article sur la promotion de l'autod\u00e9fense \u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, il faut que les uns, il faut que les et les enfants, ils apprennent \u00e0 \u00e0 \u00e0 se d\u00e9fendre, oui, enfin, peut-\u00eatre, mais c'est surtout s'il faut pas absolument pas banaliser la la la la violence, c'est absolument pas le le type de de cons\u00e9quences qui devrait avoir de ce de ce genre de base Slobodan puis m'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:58) [90%] :\r\nBen alors l\u00e0 je je vais dans le dans le sens de St\u00e9phane, pour une fois chez d'accord avec tout le monde, il est vrai qu'on a un probl\u00e8me, \u00e0 mon avis une d\u00e9rive qu'on ne qu'on nomme comme comme d\u00e9crit pas tr\u00e8s bien, et \u00e7a je le j'en t\u00e9moigne personnellement parce qu'une de mes enfants et nous m\u00e9fier a \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement tr\u00e8s s\u00e9rieux scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:17) [92%] :\r\nEt j'ai constat\u00e9 que dans l'\u00e9cole o\u00f9 elle allait d'ailleurs la changer de canton par la suite parce qu'elle ne voulait plus rester \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:24) [90%] :\r\nD\u00e8s qu'on a pas on avait pass\u00e9 le pr\u00e9au de l'\u00e9cole d\u00e8s qu'on avait pass\u00e9 le le portail de l'\u00e9cole, les profs et le personnel de de l'\u00e9cole faisait feu faisait les aveugles sur ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire qu'on pouvait la coinc\u00e9 devant l'\u00e9cole \u00e0 50 m\u00e8tres de l'entr\u00e9e de de \u00e7a de sa classe, mais tant que tant qu'\u00e9tait dedans, tout allait bien, et le personnel enseignant \u00e0 un devoir \u00e0 mon avis a un devoir d'\u00e9ducation, de surveillance et de et de, de, de, tout simplement, de mod\u00e8les et de et de protection vis-\u00e0-vis des \u00e9l\u00e8ves ou qu'il se trouve que ce soit en ville, que ce soit des du moment qu'ils les connaissent jusque chez vous jusque chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:59) [84%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, de dire \u00e0 quelle heure elle se coucher, vous, \u00e0 quelle heure, si elle fait la vaisselle ou non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:03) [85%] :\r\nEh ben moi, quand j'ai appris le fran\u00e7ais en premi\u00e8re ann\u00e9e scolaire mon prof venait le soir pour voir si je travaille, je suis chez mes parents, sans \u00e7a, je pense pas que je parlerai les Fran\u00e7ais maintenant aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:11) [94%] :\r\nMarie Fourquet, vous avez le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:14) [87%] :\r\nJe pensais cette parentalit\u00e9 tr\u00e8s intrusif, finalement, qui peut \u00eatre aussi une forme de harc\u00e8lement ou ces nouveaux parents, qui sont un petit peu \u00e9touffant sur la seule preuve surtout qui vient l\u00e0, mais non, non, moi, si je crois, dans, dans, dans ce que \u00e7a ce ce ce ce th\u00e8me au jour de cette semaine, a alors sorti aussi le fait que des fois il y a des enfants qui sont violents, donc on est on est d\u00e9scolarise puis on essaye de les rescolariser puis c'est des enfants qui sont exclus, et puis c'est important de se dire qu'un enfant peut \u00eatre sauv\u00e9, qu'un enfant qui est violent \u00e0 l'\u00e9cole, ben, souvent il les violences s'il y a des violences \u00e0 la maison, donc c'est aussi tout d'un coup, il faut voir pour la protection de la jeunesse, c'est pas juste, il y a des m\u00e9chants et des gentils que \u00e7a soul\u00e8ve effectivement d'autres th\u00e8mes plus important que des tags idiot sur sur un mur, c'est que souvent il y a, si on remonte le filon, on va d\u00e9couvrir d'autres choses plus dure et c'est vrai que la la violence domestique am\u00e8ne souvent des enfants violents \u00e0 l'\u00e9cole et que \u00e7a peut \u00eatre un moyen d'd\u00e9tect\u00e9 un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:04) [92%] :\r\nTr\u00e8s bien, Nathana\u00ebl Rochat une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:06) [87%] :\r\nBref, vous avez vu cette histoire aux USA, cette histoire de m\u00e8res porteuses doit plut\u00f4t dire, une grand- m\u00e8re porteuse puisque c'est une famille qui a choisi comme m\u00e8re porteuse pour leur enfant, la maman de la maman de la famille, vous voyez, \u00e7a avait accouch\u00e9 de son petit-fils, voil\u00e0 donc ce ce peu de grand m\u00e8re moi je trouvais ma belle-m\u00e8re envahissante mais enfin voil\u00e0, donc c'est pas si recommand\u00e9 pour une grand- m\u00e8re de porter un enfant, je pense qu'apr\u00e8s quand il alors accouch\u00e9 dira je vais acheter des couches j'en prend aussi pour le b\u00e9b\u00e9, je fais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:44) [79%] :\r\nPardon, j'aimerais vous commencez toujours vos chroniques par \u00e7a, toujours, il y a tout ce qui est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able que \u00e7a, c'est parler alors c'est c'est un moteur de motifs des 22 de vie dans la mer alors cette semaine, je serai quand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:01) [89%] :\r\nC'est li\u00e9 avec le premier avril parce qu'il faut le dire depuis qu'on donne dans la post- v\u00e9rit\u00e9 c'\u00e9tait devenu difficile de se mettent dans l'ambiance, \u00e7a a m\u00eame carr\u00e9ment tuer le concept vu qu'on passe toute l'ann\u00e9e, bombard\u00e9e par des faits que News, or, attention \u00e0 la camionnette blanche conduite par des Roms qui enl\u00e8vent des enfants un jour d\u00e9di\u00e9 \u00e0 s'exposer \u00e0 des canulars un peu pourri comme les scooters vont \u00eatre autoris\u00e9s sur les pistes cyclables n'a plus aucun int\u00e9r\u00eat franchement, vu que c'est le premier avril toute l'ann\u00e9e, pourquoi s'ent\u00eater \u00e0 garder un jour consacr\u00e9 aux fausses nouvelles, pour moi, le premier avril est devenu quelque chose d'assez p\u00e9nible, en fait, je me retrouve toute la semaine \u00e0 attendre une inutile surcharges fausse nouvelle vachement bien foutu que celle qu'on nous sert pendant le reste de l'ann\u00e9e, donc tout \u00e7a pour dire que le 1er avril d'une tradition bon enfant n'est devenu qu'\u00e0 un moment de gaspillage, gaspillage inutile de l'\u00e9nergie qu'on doit d\u00e9sormais consacr\u00e9e \u00e0 distinguer le vrai du faux et la preuve du d\u00e9voiement de cette c\u00e9l\u00e9bration du mensonge sympa, c'est que je me suis rendu compte que je m'\u00e9tais mis \u00e0 douter de la v\u00e9racit\u00e9 de certaines nouvelles justement parce qu'elle aux alentours du 1er avril bon des fois \u00e7a mange pas de pain, on a appris, par exemple en d\u00e9but de semaine qu'elles ont le masque, le patron de Tesla avait sorti un single en hommage gorille tomb\u00e9 en martyr dans un zoo am\u00e9ricain apr\u00e8s avoir agress\u00e9 un enfant \u00e7a \u00e0 la rigueur, \u00e7a nous rappelle juste que l'homme qui veut r\u00e9volutionner la mobilit\u00e9 mondiale et nous envoyer sur Mars et -ce au bout du rouleau soit prend plein drogue ou tr\u00e8s probablement les 2 non l'autre fausse fait que News, je crois qu'on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a qui m'a r\u00e9concili\u00e9 avec le premier avril, elle annonce la d\u00e9couverte d'un fossile vieux de 45 millions d'ann\u00e9es au P\u00e9rou, qui apporte la preuve que les baleines avaient des pattes oui les baleines pouvaient se d\u00e9placer sur la terre ferme et franchement c'\u00e9tait mal parti, comme nouvelle, le chef de l'\u00e9quipe de recherche, c'est un belge qui s'appelle Olivier Lambert \u00e7a pue le poisson d'avril mais apr\u00e8s v\u00e9rification, tout cela est rigoureusement vrai et l\u00e0 tout d'un coup, un sentiment de reconnaissance envers la baleine \u00e0 pattes s'est empar\u00e9e de moi, on se dit que notre monde n'est pas si pourris, enfin, on est encore capable de faire de magnifiques d\u00e9couvertes scientifiques faudrait brandir la photo de la baleine \u00e0 pattes \u00e0 la figure de tous les obscurantistes et intol\u00e9rantes ce monde au cr\u00e9ationnisme, bien s\u00fbr, mais aussi \u00e0 Donald Trump, qui d\u00e9clarait encore hier sur la fronti\u00e8re mexicaine, on est complet, m\u00e9fie -toi Donald les baleines avaient des pattes, rien n'est \u00e9tabli, tout change, on n'est jamais complet, cela vaut bien une nouvelle tradition : on a besoin de plus de baleine \u00e0 pattes, je ne sais pas si un jour les poules auront des dents aussi les hirondelles feront le printemps, mais en attendant, c\u00e9l\u00e9brant la baleine d'avril. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:11) [83%] :\r\nD'une filiale aussi St\u00e9phane, vive la baleine \u00e0 pas, vous nous \u00e9crivez toute la semaine \u00e0 l'adresse, les beaux parleurs RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:17) [90%] :\r\nPoint CH quand vous entendez quelque chose qui vous fait rire \u00e0 la radio ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par exemple a lapsus Jean-Marc nous a \u00e9crit : ah les beaux parleurs RTS Point CH lui \u00e9couter le journal de 8 heures, c'est sur la premi\u00e8re, la RTS \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:30) [96%] :\r\nCe dernier rebondissement intervient alors que le pouvoir est disput\u00e9e entre ces 2 hommes dans un pays sous tension de tabac \u00e0 cause des pannes de courant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:39) [90%] :\r\nUn pays sous tension \u00e0 cause des pannes de courant, elle est mignonne, c'est Jean-Marc il a d\u00e9tect\u00e9 Thierry nous a \u00e9galement \u00e9crit les beaux parleurs date RTS Point CH il \u00e9couter le 19 30, c'\u00e9tait le 1er avril. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:50) [90%] :\r\nLa par ce bombardement qui \u00e9tait fait par erreur par donc les forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:58) [79%] :\r\nLes fen\u00eatre s', Ariane am\u00e9ricaines, ce n'\u00e9tait pas un poisson d'avril et dire a\u00e9rienne bien s\u00fbr am\u00e9ricaine c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:04) [78%] :\r\nThierry qui a entendu \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision 19 30 ans, nous \u00e9crit les beaux parleurs, cela se pass\u00e9 assez Fran\u00e7ois cette fois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:11) [88%] :\r\nEt comble et pas le bien- \u00eatre \u00e9conomique que vous voyez qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, et les gens des voitures, des aspirateurs, des machines \u00e0 laver la vaisselle et le linge vous aspirez \u00e0 cela, c'est la premi\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:21) [86%] :\r\nC'est dans l'\u00e9mission vous fr\u00e9quentez ils aspiraient \u00e0 avoir un aspirateur aussi c'est mignon Juan Ernesto nous a \u00e9crit avec une nouvelle forme de pathologies qui l'a entendu samedi matin sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:32) [97%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni en urgence, \u00e0 huis clos hier pour discuter des derniers d\u00e9veloppements dans le pays, les diplomates se sont mis d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:41) [85%] :\r\nIl pleut pas te m\u00e9lange de sociopathe de diplomates, elle est tr\u00e8s jolie et puis Simon pour terminer les beaux parleurs interpos\u00e9s, ce proc\u00e8s a l'\u00e9couter couleur 3 c'est l'\u00e9mission 3\u00e8me mi- temps : la langue de bois devient tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:53) [82%] :\r\nAlors on laisse orientaux va se remette de sa peau, son programme qui, en tout cas on remercie pour ce -l\u00e0 d'avoir renonc\u00e9, l'espace d'un instant \u00e0 la gueule de bois, \u00e7a fait beaucoup de bien, une fa\u00e7on de penser l'espace d'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:06) [86%] :\r\nQuand \u00e0 la gueule de bois, elle voulait dire la langue de bois, notre ami Fanta Moreno de Couleur 3 demande de choisir quelle est la perle des beaux parleurs Marie Fourquet. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:12) [89%] :\r\nC'est une question d'abord c'est quoi le haut parleur des beaux parleurs que les auditeurs gagne c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:16) [74%] :\r\nLe moment \u00e7a fait une ann\u00e9e pour sa d\u00e9mission si nous, donc vous voyez ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:20) [77%] :\r\nSi on veut de jeux en France, o\u00f9 il y a une encore des dictionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:23) [79%] :\r\nOui, c'est forc\u00e9ment gagner au encore d'Darlene tous les beaux parleurs, d'accord, voil\u00e0, il y a un jeu de mots, passer les beaux parleurs, les beaux haut- parleurs oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:31) [76%] :\r\nEn plus de jeunes, mais je voyais pas, j'ai dit mais les gens savent que les diplomates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:34) [82%] :\r\nLes diplomates pour vous St\u00e9phane David Laufer ma vie que j'ai fait la baleine \u00e0 Patrice sont oblig\u00e9s esth\u00e9tique leur pinte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:39) [84%] :\r\nBen, elle a gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mais vous qu'est -ce que vous auriez dit Slobodan Despot ben \u00e7a va rester diplomate, c'est, c'est un grand concept tr\u00e8s bien c'est Juan Ernesto qui gagne son beau haut- parleur des beaux parleurs, c'est tr\u00e8s clair pour vous maintenant, oui, tr\u00e8s vite, les beaux parleurs inter- avertissent pour si vous aussi vous voulez gagner ce haut- parleurs et nous accueillons notre invit\u00e9 du dimanche matin. \r\nBonjour, L\u00e9onore Porchet et bienvenue, bonjour, vous allez passer la prochaine demi- heure avec nous imaginent que nos chroniqueurs ont des questions \u00e0 vous poser, et puis nous entendrons votre portrait sign\u00e9 Claudine Gabart Barbey, vous allez nous parler de Eyes, un peu, qu'est ce que c'est Eyes Open. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:24) [93%] :\r\nC'est une application mobile qui va viser \u00e0 donner un outil au aux t\u00e9moins de harc\u00e8lement sexuel pour pouvoir signaler tout de suite les cas de harc\u00e8lement sexuel et puis, \u00e0 long terme, c'est une application qui doit r\u00e9colter suffisamment donn\u00e9 pour montrer l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et puis changer les mentalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:41) [83%] :\r\nEt les comportements et les lois, alors vous \u00eates politicienne Verte, \u00e9lu dans le canton de Vaud, est ce que vous lancez cette application comme politicienne ou comme citoyenne I Pomme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:50) [92%] :\r\nUn peu des 2, parce que compte j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au conseil communal de Lausanne, la premi\u00e8re chose que j'ai d\u00e9pos\u00e9, c'est des objets \u00e0 propos du harc\u00e8lement de rue, la ville alors d\u00e9couvert qu'il y avait le harc\u00e8lement de rue dans ces rues et puis j'ai demand\u00e9 qu'il cr\u00e9e une application mobile ce qu'ils ont refus\u00e9 de faire, disons que c'est \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, de le faire, d'accord, je comprends l'argument et donc je le fais avec une \u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles, on est tous citoyens sociologue d\u00e9veloppe d\u00e9veloppe graphiste 8 et donc c'est \u00e0 la fois en tant que Fran\u00e7ais, d'abord en tant que citoyenne Tabard en tant que militante f\u00e9ministe et puis ensuite parce que mes objectifs politiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 attend dans une certaine mesure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:33) [94%] :\r\nVous allez nous expliquer tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment comment fonctionne cette application parce que j'imagine que dans la t\u00eate de nos auditrices et nos auditeurs, c'est pas tr\u00e8s claire comme une application mobile peut lutter contre le harc\u00e8lement de rue mais d'abord, vous \u00eates en campagne de crowdfunding c'est-\u00e0-dire que vous cherchez des fonds pour cette application, \u00e7a en est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:45) [88%] :\r\nC'est c'est formidable aujourd'hui, j'ai regard\u00e9 devenir \u00e9videmment, il nous reste quelqu'un petit peu plus de 5000 francs en 17 jours donc r\u00e9colter combien au total 40000 francs d'accord si on arrive sur 40000 oui et si on arrive \u00e0 60000 francs on aimerait pouvoir traduire l'application, donc on sait pas si on arrivera mais, plus on r\u00e9colte des sous, plus on pour am\u00e9liorer l'offre est ce que, en 30 secondes, vous arrivez \u00e0 nous expliquer comment fonctionne l'application alors vous ouvrez votre t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez c'est d\u00e9cider si vous \u00eatre cible t\u00e9moin, vous dites qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, puis ensuite, si vous le souhaitez -vous vous augmentez les informations ou est -ce que c'est elle qui vous \u00eates et ce que vous avez ressenti et puis \u00e7a rentre dans une base de donn\u00e9es qui, ensuite, nous on va pouvoir analyser et en tirer un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:28) [89%] :\r\nDonc, on d\u00e9nonce et ensuite vous vous utilisez toutes ces donn\u00e9es, c'est \u00e7a exactement ben vous nous en parlerons encore plus parce que j'imagine que \u00e7a posera pleins de questions autour de la table ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:36) [91%] :\r\nDans les beaux parleurs, vous \u00eates notre invit\u00e9e L\u00e9onore Porchet Marie Fourquet Slobodan Despot St\u00e9phan David Laufer sont avec nous, on vous retrouve dans un instant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:42) [95%] :\r\nLes beaux parleurs de 11 heures \u00e0 midi et demi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:56:03) [79%] :\r\nLeur avec K\u00e4rcher votre sp\u00e9cialiste pour les \u00e9tage du nettoyage Karcher Point CH il est midi sur la premi\u00e8re \u00e0 toute cette rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:56:13) [92%] :\r\nSandra Timmer bien une d\u00e9claration explosive en Isra\u00ebl, \u00e0 2 jours du vote, o\u00f9 il joue sa survie politique Benyamin N\u00e9tanyahou annonce vouloir annexer des colonies isra\u00e9liennes de Cisjordanie, s'il est r\u00e9\u00e9lu pour un 5\u00e8me mandat une d\u00e9claration choc donc du 1er ministre isra\u00e9lien qui sert d'appels du pied aux \u00e9lecteurs les plus \u00e0 droite, \u00e0 Tel-Aviv, une correspondance de Marie s\u00e8me l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:35) [93%] :\r\nEst -ce une promesse \u00e9lectorale en l'air ou la fin annonc\u00e9e de la solution \u00e0 2 \u00c9tats pour le conflit un \u00c9tat de Palestine qui existeraient au m\u00eame titre qu'Isra\u00ebl dans l'\u00c9tat h\u00e9breu, c'est la question depuis hier soir, pour les observateurs politiques Benyamin Netanyahu joue le tout pour le tout en promettant aux 400000 colons de Cisjordanie qu'ils resteront sous autorit\u00e9 isra\u00e9lienne l'annexion de ce territoire palestinien n'est plus un tabou depuis longtemps pour la droite et l'extr\u00eame droite du pays au poids grandissant, m\u00eame si la communaut\u00e9 internationale condamne cette occupation militaire d'Isra\u00ebl, dans les faits, les colonies emp\u00eache d\u00e9j\u00e0 toute continuit\u00e9 territoriale pour les Palestiniens et le 1er ministre a eu jusqu'ici un alli\u00e9 de poids, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump cette annonce pourrait l'aider contre son rival de centre- droit mais encha\u00een\u00e9s \u00e0 une promesse explosives avec ses \u00e9ventuels partenaires de coalition \u00e0 Tel-Aviv, Marie c'est blanc pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:57:27) [94%] :\r\nEmmanuel Macron, annonce aujourd'hui vouloir faire du 7 avril : une journ\u00e9e de comm\u00e9moration du g\u00e9nocide des Tutsis, une d\u00e9claration du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, alors que le Rwanda c\u00e9l\u00e8bre depuis aujourd'hui et jusqu'\u00e0 samedi prochain, le quart de si\u00e8cle du massacre d'au moins 800000 personnes, Emmanuel Macron a renonc\u00e9 \u00e0 se rendre sur place, c'est un repr\u00e9sentant personnel du pr\u00e9sident, qui repr\u00e9sente la France aujourd'hui \u00e0 Kigali et vendredi, le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 la mise en place d'une commission d'historiens chercheurs afin de faire toute la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le controvers\u00e9 de Paris dans cette trag\u00e9die et apaiser les relations entre les 2 pays, la gr\u00e8ve des femmes, pr\u00e9vue le 14 juin prochain est illicite, selon la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est en tout cas l'avis d'une avocate sp\u00e9cialis\u00e9e qui s'exprime dans Le Matin dimanche aujourd'hui pour qu'il soit l\u00e9gal le d\u00e9brayage doit se rapporter directement aux relations de travail entre employeur et employ\u00e9 et non pas \u00e0 des motifs politiques, selon elle, les employ\u00e9es sans autorisation de leur direction risque donc un avertissement : plus de 90 pourcent des champs biologiques du Plateau suisse sont contamin\u00e9s par des pesticides, selon la NZZ AM Sonntag, le journal fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, c'est l'eau et le vent qui pourraient \u00eatre \u00e0 l'origine du ph\u00e9nom\u00e8ne, une nouvelle effrayante selon Bio Suisse, les Tessinois se rendre aux urnes aujourd'hui pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants au Parlement et au gouvernement cantonal, les 5 membres sortant du Conseil d'\u00c9tat devrait, sauf \u00e9norme surprise, \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 par le Corriere del Ticchi nos le 14 mars dernier, le tandem UDC arriverait nettement en t\u00eate avec plus de 33 pourcent la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne accueille d\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 samedi prochain, le 75\u00e8me congr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des archives au Casino de Montbenon les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de 60 pays \u00e9voqueront la pr\u00e9servation, la restauration et la balle Oriza Sion du Patrimoine cin\u00e9matographique dans le monde, l'\u00e9quipe 6 de curling va -t-elle ramener une m\u00e9daille de bronze des chocolats du monde au Canada, r\u00e9ponse ce soir d\u00e8s 20 heures heure suisse, les hommes de Peter Krause auront face \u00e0 eux, le Japon pour cette petite finale, comme on l'appelle, il est en forme, Thales et Abraham signe le 2\u00e8me, meilleur temps de sa carri\u00e8re au marathon de Vienne, le Genevois a couru les 42 kilom\u00e8tres 195 en 2 heures 07 et 24 secondes il n'y a que le K\u00e9nyan Vincent Kip Toumba, qui a \u00e9t\u00e9 plus rapide c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o ce dimanche restera gris, \u00e0 part quelques br\u00e8ves \u00e9claircies sur le bassin l\u00e9manique et le Valais central surtout quelques averses ou flocons au-dessus de 1300 m\u00e8tres 13 degr\u00e9s au maximum d\u00e8s demain \u00e0 nouveau assez ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:16) [90%] :\r\nNotre bien- \u00eatre, nos loisirs, notre consommation d\u00e9pend de notre pouvoir \u00e9conomique mais \u00e9galement de notre temps, mais comment int\u00e9grer cette notion \u00e0 des questions financi\u00e8res r\u00e9ponses avec l'\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Garde dans Tribu mardi d\u00e8s 11 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:00:34) [97%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:47) [86%] :\r\nLes beaux parleurs avec Jonas Fighter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:50) [85%] :\r\nAvec Slobodan Despot Marie Fourquet St\u00e9phane David offert notre invit\u00e9 ce dimanche matin et L\u00e9onore Porchet, la jeune politicienne verte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:00:58) [86%] :\r\nJe viens de lancer une application mobile Eyes pour lutter contre le harc\u00e8lement Claudine Gabart qui nous a rejoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:01:03) [93%] :\r\nNon, c'est je m'appelle anonyme j'ai \u00e9t\u00e9 militante pour les droits de la femme dans les ann\u00e9es 70, j'ai \u00e9galement port\u00e9 \u00e0 bout de bras \u00e0 l'\u00e9poque, la r\u00e9forme du droit \u00e0 l'avortement, mais je suis avec les ann\u00e9es, largement revenu sur certains principes d'\u00e9galit\u00e9 certaines luttes f\u00e9ministes aujourd'hui par exemple, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que j'avais un ami un avis tr\u00e8s mitig\u00e9 sur l'avortement parce que. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:24) [87%] :\r\nDans un sens, j'adore l'id\u00e9e de tuer les b\u00e9b\u00e9s, mais dans l'autre, alors \u00e7a ne me pla\u00eet pas qu'une femme prenne une d\u00e9cision, donc je pense que c'est une question de g\u00e9n\u00e9ration, voyez -vous, il y a quelque chose qui m'\u00e9chappe dans le militantisme actuel parce qu'on a eu le hashtag metoo et puis le hashtag nous tout dans cette application Ice a donc ces jeunes personnes revendiquent finalement un plus grand respect de la femme et, en m\u00eame temps, voil\u00e0, on a en parall\u00e8le un hashtag as jou\u00e9 sur le droit \u00e0 l'orgasme des affichettes placard\u00e9es un peu partout, qui rappelle aux passants que le Kit Henry c'est mon ami, c'est comme de tendre une bouteille de gin \u00e0 un alcoolique, pour moi, alors c'est ce c'est ce paradoxe qui me perturbe un peu dans cette jeunesse d\u00e9cha\u00een\u00e9, on ne sait plus entre \u00e0 la campagne touche tout \u00e0 mon zizi l'affaire Weinstein et le bilan carbone du clitoris ou la collapsologie, l'orgasme, on ne sait plus si on doit \u00eatre pour ou contre, ou bien au contraire, pourtant la la petite L\u00e9onore avait tout en pour devenir une gentille et tr\u00e8s jolie petite brunette soumise et inoffensive, puisque sa maman avait \u00e9t\u00e9 h\u00f4tesse de l'air avant de travailler pour Bernard Nicod, c'est-\u00e0-dire des endroits o\u00f9 la femme est autant \u00e0 sa place que dans une cuisine \u00e9quip\u00e9e par Betty Bossi bon la jeune personne a des excuses, certes, puisqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans en 91 elle a v\u00e9cu un traumatisme terrible dans sa poussette, comme \u00e0 chaque naissance, vous savez, dans le canton de Vaud c'est une coutume 3 faits vient de se pencher sur le berceau afin de donner \u00e0 la nouvelle n\u00e9e des les 3 pr\u00e9ceptes Vaudois, Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, patrie pour la jeune L\u00e9onore la Brel a \u00e9taient de la f\u00eate, avec sa petite baguette \u00e7a lui p\u00e8te Zysiadis le rouge aussi, mais la 3\u00e8me fait Natacha Star la f\u00e9e verte avait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, c'est le jour de la manifestation des femmes que pour se venger, elle s'est pench\u00e9e sur la pouss\u00e9e de la petite L\u00e9onore a touch\u00e9 le front de la petite avec sa baguette en disant : tu seras une emmerdeuse pour la suite, L\u00e9onore, on peut penser d'ailleurs que le germe de cette application a un peu est n\u00e9e de cette premi\u00e8re agression rue dans sa poussette, elle fait sagement l'universit\u00e9 en master en histoire de la sur la bande dessin\u00e9e genevoise, mais tr\u00e8s vite elle est rattrap\u00e9e par la mal\u00e9diction des faits, donc elle devient pr\u00e9sidente de la commission des recours, des \u00e9tudiants de solidarit\u00e9 logement \u00e9tudiants du Centre de liaison des associations f\u00e9minines vaudoises membre actif trafic elle le vedettariat Ariane sans voiture inscrite au Vert Vaudois, \u00e0 16 ans et j'en passe, bref que des causes qui nous emp\u00eache d'exploiter tranquillement \u00e0 la population de ce pays qui nous emmerdent, pourtant c'est une fille intelligente, hein, dans une interview de la RTS Darius Lebrave demanda L\u00e9onore Porchet en citant un politicien c\u00e9l\u00e8bres qui a dit : la politique c'est consacr\u00e9 toute sa vie \u00e0 changer une ampoule vous ai L\u00e9onore Porchet, vous avez mis combien de temps et \u00e0 cette question, la pauvre petite r\u00e9pond 2 ans 2 ans 2 ans pour changer une ampoule, alors \u00e0 quoi \u00e7a sert d'aller \u00e0 l'universit\u00e9, on se le demande, de toute fa\u00e7on la petite L\u00e9onore ne veut pas s'adapter au syst\u00e8me, elle veut d\u00e9noncer et changer ce syst\u00e8me, donc elles Creissen \u00e9tablit nation Ice alors \u00e0 qu'est -ce que \u00e7a c'est une application comme vous le disiez pour smartphone \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'intention des personnes qui se sentent agress\u00e9s dans l'espace public qui par une remarque \u00e0 connotation sexuelle qui par un sifflet qui par un attouchements d\u00e9plac\u00e9s, une personne qui baissent les yeux qui aille down, si vous voulez, Pascal n'a pas la force ou pas les moyens de r\u00e9pliquer : je vais t'arracher \u00e9taient parties g\u00e9nitales \u00e0 la pince \u00e0 \u00e9piler les pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 et de les faire bouffer en blanquette, esp\u00e8ce de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer cong\u00e9nitale, une personne qui garde en elle ce sentiment d'agression, d'humiliation et ne sait pas quoi en faire, Ice peu rel\u00e8ve les yeux signale \u00e0 qui de droit partagent ton sentiment d'impuissance, bref d\u00e9nonce alors ma ch\u00e8re cette initiative, cette application est une initiative tout \u00e0 fait louable, mais elle est profond\u00e9ment marginalise honte pour les personnes, par exemple, en situation de handicap, les aveugles ne peuvent pas d\u00e9cel\u00e9 le regard de rue concupiscent les malentendants ne peuvent pas percevoir les insultes ni les sifflements et m\u00eame pour les manchots, c'est difficile, hein, et n'ont pas les moyens d'appuyer sur leur smartphone pour mettre en marche l'application, mais surtout, surtout, elle est affreusement discriminatoires pour les femmes moches de plus de 50 ans, qui ne se font plus ni harcel\u00e9 ni sifflets ni touch\u00e9 heureusement que Dieu a invent\u00e9 l'alcool pour que les femmes moches baisse quand m\u00eame, mais cette population civile m\u00e8re est tr\u00e8s elle aussi d'\u00eatre prises en compte, vous savez, moi j'ai tout essay\u00e9 pour qu'on me siffle pour qu'on me harc\u00e8le dans la rue, mini- jupe sur mes cuisses qui se touchent marbr\u00e9 est devenu le bleu\u00e2tre rouge \u00e0 l\u00e8vres outrancier qui d\u00e9borde remplit les ridules qui entoure ma bouche qui ressemble d\u00e8s lors un petit anus contract\u00e9 la au malgr\u00e9 mes probl\u00e8mes de lombaires et mes genoux Cadieux nombre il a l'air mettant en valeur le tablier de sapeur, Kim recouvre le bas-ventre et rien pas au regard lubrique, pas un mot d\u00e9plac\u00e9, vous savez, c'est une grande souffrance hein, et je pense que nous m\u00e9ritons \u00e9galement nous les m\u00e9nopaus\u00e9es l'attention de la gente masculine, personnellement, je sais ce que j'aurais r\u00e9pondu \u00e0 la question de Darius Lebrave \u00e0 propos des ampoules monsieur Roche, bah on ne cherche pas une ampoule qui \u00e9claire encore alors moi anonyme je vais cr\u00e9er une application Eyes pour que les hommes l\u00e8vent les yeux sur nous et que tout ce qui nous consid\u00e8rent comme transparent toi inutile tout ce qui nous consid\u00e8re comme des d\u00e9chets encombrants, tout juste bonne \u00e0 faire de la gym pour dames sur un petit tapis d'yoga ou de la marche en demi- montagne avec des b\u00e2tons \u00e0 Rome, \u00e0 moiti\u00e9 soit d\u00e9nonce sables j'adore le principe de d\u00e9lation, parce que \u00e7a me fait un bien fou \u00e0 s'appeler gars regardez -nous et gr\u00e2ce \u00e0 mon application tout ce qui ne nous regarderons pas seront imm\u00e9diatement fich\u00e9 et les informations r\u00e9colt\u00e9es sont transmises \u00e0 une base de donn\u00e9es qui fournira des outils d'analyse pour pr\u00e9venir l'indiff\u00e9rence permettra d'orienter les vieux et moche, mal bais\u00e9e vers les associations de soutien et leur transmettre des explications sur le cadre juridique qui entoure le recyclage utile des vieilles peaux au bord de l'autoroute, au d\u00e9but des vacances d'\u00e9t\u00e9, alors on verra qui gagnera, moi je demande 300000 balles pas 40000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:57) [59%] :\r\nIl perd ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:59) [92%] :\r\nMadame les beaux parleurs 11 heures midi sur la premi\u00e8re L\u00e9onore Porchet une r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:07:06) [88%] :\r\n\u00e0 ce nouveau concurrent bonne soeur Marie Fourquet, j'aimerais vous entende pour commencer sur la question de High Zap, avez -vous une question, une remarque \u00e0 l'adresse de l'ENA. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:07:15) [88%] :\r\nPorsche, oui, je suis d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s emprunt\u00e9e, parce que je trouve votre d\u00e9marche tout \u00e0 fait louable et puis l\u00e0 c'est beaucoup plus clair pour moi, parce que dans la pr\u00e9sentation, vous avez sp\u00e9cifi\u00e9 qu'effectivement, la ville de Lausanne avait refus\u00e9 dans un 1er temps cette d\u00e9marche, donc je comprends un petit peu mieux le fait que ce soit une d\u00e9marche citoyenne, moi j'ai toujours un probl\u00e8me avec les outils d\u00e9lation qu'on met en place, vous \u00eates \u00e9lu Vert, on pourrait aussi imaginer qu'il y ait des outils d\u00e9lation une application pour d\u00e9noncer les gens qui trient mal leurs d\u00e9chets, j'ai vu celui -l\u00e0, il a mis dans la mauvaise poubelle et puis ben ma question elle est j'ai bien regard\u00e9 un petit peu l'application qu'est -ce qu'on va faire avec cette ge\u00f4le Alec g\u00e9olocalisation expliquez -moi imaginons voil\u00e0 je revois qu'une jeune fille se fait harceler dans la rue puisque je rejoins mon ami Claude-Inga je ne suis plus concern\u00e9, harc\u00e8lement de rue, donc je remarque objet g\u00e9olocalis\u00e9s \u00e0 chaudron bah mais qu'est ce qui se passe apr\u00e8s, expliquez -nous le cheminement, il y a pas de g\u00e9olocalisation ah ok parce que moi j'avais cru voir et \u00e7a va donc et puis dit alors, alors il y a peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:08:07) [86%] :\r\n2 choses \u00e0 \u00e0 pr\u00e9ciser, il y a pas d'd\u00e9lation au sens o\u00f9 on ne dit pas, enfin, on dit pas mon voisin chose ou monsieur truc que j'ai rencontr\u00e9s dans la rue, a fait telle ou telle chose, tout est anonymiser autant pour les cibles que pour les auteurs de harc\u00e8lement, l'objectif c'est de r\u00e9pertorier des cas on suit m\u00eame pas de lieu oui alors il y a des lieux mais c'est pas de la g\u00e9olocalisation \u00e7a oui pourquoi tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que cette application, elle va pas construire ensuite une map ou une carte qui va \u00eatre publiques les donn\u00e9es, elles sont toutes gard\u00e9es \u00e0 c'est-\u00e0-dire qu'on les rend pas public, rien de nos donn\u00e9es vont \u00eatre rendues publiques, d'accord, c'est bien pour P\u00e2ques et de la r\u00e9cup\u00e9ration pour stigmatiser des quartiers o\u00f9 2 types de population ou des villes o\u00f9 j'que sais -je, qu'on va garder, c'est donner \u00e0 l'antenne, c'est leur analyse qu'on va rendre public parce qu'on a les forces \u00e0 l'interne, j'ai la chance de travailler avec 3 sp\u00e9cialistes du comportement, psychologues, sociologues qui ont les capacit\u00e9s d'analyse \u00e0 l'interne, ces donn\u00e9es et c'est le r\u00e9sultat de ces analyses qu'on va rende public, donc pas de g\u00e9olocalisation d\u00e9lation : pas de risque de stigmatiser des gens, des lieux, des personnes mais alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:09:07) [87%] :\r\nEt imaginons que dans un point pr\u00e9cis de la ville, vous d\u00e9couvriez qu'il y a beaucoup de d\u00e9nonciations, de cas de harc\u00e8lement qu'est ce que vous allez faire que donn\u00e9es vous dirai jamais o\u00f9 c'est \u00e0 cet endroit o\u00f9 il y a beaucoup de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:09:17) [90%] :\r\nBah pour le moment, on se sait, on sait pas si on va d\u00e9couvrir ce genre de choses puisque l'application m\u00eame pas encore existantes, mais c'est certain qu'on va en faire quelque chose, mais peut-\u00eatre que c'est pas cette information l\u00e0 qu'on a envie de transmettre \u00e0 la presse, on va peut-\u00eatre la transmettre \u00e0 la ville en question parce \u00e0 c'est toutes des choses qu'on doit se poser ensuite, mais l'objectif, c'est d'avoir des donn\u00e9es pour am\u00e9liorer la situation, si dans telle lieux h\u00e9 bien il y a un taux de harc\u00e8lement dans la rue, immense, h\u00e9 bien oui, je pense qu'il faut qu'on informe la ville en question, mais ce que moi je pense qu'on va plut\u00f4t voir ce qu'il y en a partout et pas seulement dans la rue, il y en a dans les bureaux au fitness, dans les bars, etc, etc, et c'est \u00e7a qu'on doit d\u00e9montrer, parce que l'application elle va toucher le harc\u00e8lement de rue mais aussi tous les types de harc\u00e8lement sexuel et c'est aussi un des objectifs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:10:01) [91%] :\r\nMais vous communiquer avec le harc\u00e8lement de rue, c'est \u00e7a qui m'a \u00e9tonn\u00e9, parce que quand on rentre un petit peu dans les recherches en application voit que \u00e7a ne concerne pas que le harc\u00e8lement de rue et \u00e7a je trouve int\u00e9ressant puisque le harc\u00e8lement au boulot l\u00e0 vraiment il y a une menace, un besoin d'anonymat mais pourquoi vous communiquer que sur le harc\u00e8lement de rue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:10:13) [89%] :\r\nAlors on communique pas que sur le harc\u00e8lement de rue puisque notre phrase c'est une application compte le harc\u00e8lement de rue mais pas que donc on annonce tout de suite un autre slogan que c'est pas que le harc\u00e8lement de rue mais c'est s\u00fbr que celle -l\u00e0, le l'objet qui va \u00eatre le plus public, on va dire le plus facile \u00e0 comprendre, c'est que quand on est face \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien on ne sait pas \u00e0 personne et on doit r\u00e9agir, on a envie de r\u00e9agir toute son surtout les questions que moi, on me pose tout le temps quand je vais dans des \u00e9coles, quand je vais faire des conf\u00e9rences elle on parle du harc\u00e8lement de rue parce que les gens sont vraiment d\u00e9muni face \u00e0 \u00e7a, parce que \u00e7a concerne \u00e0 la fois les hommes et les femmes puisque il y a des t\u00e9moins, des cibles et on sait pas comment r\u00e9agir au travail ou au fitness, etc, les gens ont l'impression que la fronti\u00e8re elle est beaucoup plus floue, parce que d\u00e9j\u00e0 c'est des gens qui nous ressemblent plus qui harc\u00e8le qui sont plus fins de jour nos coll\u00e8gues quoi jours qu'on conna\u00eet, donc ils ont l'impression que la fronti\u00e8re est plus flou et donc ils ont l'impression que \u00e7a moins lieu enfin la d\u00e9finition est plus compliqu\u00e9, et moi je vous rejoins, je pense, cette application, elle va \u00eatre particuli\u00e8rement utile pour ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:14) [92%] :\r\nPour terminer sur la d\u00e9lation que que signifiait Marie Fourquet imaginons maintenant que sur cette carte, vous D\u00e9couvrez que dans une entreprise en particulier, il y a beaucoup de cas de harc\u00e8lement qu'est -ce que vous ferait que cette donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:24) [91%] :\r\nAh oui, je pense, enfin je ne veux pas parler au nom de mes 7 autres camarades, mais je pense assur\u00e9ment qu'on va contacter la direction de cette entreprise et leur signaler, \u00e7a c'est certain, mais ce qu'on risque de voir s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:34) [91%] :\r\nDonc c'est de la vraie d\u00e9lation, c'est-\u00e0-dire que c'est de la d\u00e9lation, ensuite la direction et un fort. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:37) [90%] :\r\nOui, mais pas de personne, nous on va pas leur dire le directeur s\u00fbrement que le directeur cherchera qui a mais j'esp\u00e8re bien c'est c'est son boulot dans la loi, c'est sa responsabilit\u00e9 est oblig\u00e9 de prot\u00e9ger ses employes compte le harc\u00e8lement, j'esp\u00e8re bien que si on va leur dire notre application a montr\u00e9 qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de cas de harc\u00e8lement sexuel dans votre entreprise, j'esp\u00e8re bien qu'il va chercher les responsables de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:11:58) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien St\u00e9phane David Laufer alors beaucoup, moi je trouve c'est c'est c'est une initiative qui va vraiment dans la la la la bonne direction, dans la mesure o\u00f9 o\u00f9 il, je pense qu'il a un vrai besoin de donn\u00e9es sur le harc\u00e8lement sexuel parce que c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, on a cette esp\u00e8ce de sondages 112 pourcent des femmes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement sexuel dans ce sens que. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:12:17) [82%] :\r\nOn a, on l'arr\u00eat ou l'art. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:18) [92%] :\r\nPas d\u00e9passer justement ce stade purement d\u00e9clare. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:12:21) [90%] :\r\nDonc \u00e0 la question de quelle est la d\u00e9finition o\u00f9 \u00e7a se passe comment \u00e7a se passe donc un besoin de savoir pourquoi la lame, la question que que j'que j'ai envie de vous poser, c'est au niveau de de cette initiative, quand vous le on a pu l'entendre, c'est que c'est la la ville de Lausanne qui a, qui a donc qui vous \u00eates, qui a refus\u00e9 de de prendre \u00e7a en charge et que c'est ici et c'est devenu une initiative citoyenne mais -ce que vous pensez qu'une initiative avec des b\u00e9n\u00e9voles comme \u00e7a peuvent arriver \u00e0 \u00e7a, puisque l\u00e0 on parle d'une de quantifier un ph\u00e9nom\u00e8ne qui rel\u00e8veront d'une politique publique, c'est-\u00e0-dire pour pouvoir lutter contre \u00e7a, il faut des vraies statistiques et toute politique publique fonctionne sur des bonnes statistiques donc est -ce que est -ce que les statistiques seront cr\u00e9dibles, c'est son habitude exactement L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:12:59) [89%] :\r\nJe marche, je partage vraiment votre interrogation et c'est pour \u00e7a que j'avais demand\u00e9 d'abord, que ce soit une institution publique qu'il fasse apr\u00e8s je peux aussi comprendre les raisons de la ville de Lausanne qui de refuser, ils sont dans un autre train de quoi moi je pense que nos donn\u00e9es seront fiables \u00e7a va d\u00e9pendre du nombre de personnes qui l'utilisent cette application mais on a justement cr\u00e9\u00e9 des dizaines et dizaines des th\u00e8mes diff\u00e9rents, qui vont permettre d'\u00eatre dans l'analyse, avec des choses pr\u00e9cises parce qu'actuellement ce qu'on a surtout en terme de de harc\u00e8lement c'est ressenti, c'est en fait items des items qui se ressemblent pas du tout, alors que si il y a des dizaines de milliers de personnes qui utilisent cette application avec des donn\u00e9es qui seront donc toutes similaires et qui vont donc pouvoir \u00eatre analyse able, \u00e0 mon avis, on va pouvoir avoir une base de donn\u00e9es suffisamment solide pour faire cette analyse et en plus de \u00e7a, les personnes qui vont travailler dessus sont des professionnels de cette question- l\u00e0 donc Max Lisa Laura pardon et j'ai Zana qui sont mes coll\u00e8gues b\u00e9n\u00e9voles, c'est leur m\u00e9tier d'analyser ces donn\u00e9es -l\u00e0 pour les politiques publiques qui l'ont fait pour, enfin, ils ont fait des pneus, des \u00e9tudes similaires dans l'\u00e9nergie pour Gen\u00e8ve, par exemple, ils ont sept professionnalisme l\u00e0, donc moi je suis assez, assez tranquille par rapport \u00e0 \u00e7a et puis bien s\u00fbr que la ce n'est pas pour pour soulager Claude-Inga Barbey Jean. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:14) [88%] :\r\nQue vous faites cette application, ce n'est pas seulement pour les statistiques, c'est pour soulager les gens qui ne peuvent pas r\u00e9pondre \u00e0 ce genre de choses et qui appuie sur cette application pour avoir un sentiment de fin d'avoir des foules pour avoir quelque chose \u00e0 faire pour combler ce sentiment d'impuissance en fait on tout d'humiliation. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:14:32) [89%] :\r\nMais absolument l'application l\u00e0 vraiment 3 objectifs \u00e0 court terme cette donn\u00e9e un outil aux personnes qui sont harcel\u00e9es dans la rue ou t\u00e9moin parce que, en fait, quand on est situ\u00e9 dans la rue, on n'a pas peur, on n'a pas besoin de la police, c'est juste qu'on avait p\u00e9ter la gueule \u00e0 la personne qui a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:44) [92%] :\r\nBen moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:45) [88%] :\r\nMais on peut pas, alors, peut-\u00eatre, mais moi pas, donc si j'ai le droit de pas le faire, oui absolument ne pas l'aimer, et si on ou bien s\u00fbr, mais un main aux fesses, mais en fait \u00e7a c'est l'le r\u00f4le, la police, sauf que je vais pas aller porter plainte parce que \u00e7a me prendra toute la journ\u00e9e que l'faire 2 fois par jour ou 2 par semaine, disons plut\u00f4t, et donc il faut un outil pour ne pas se mettre en danger en ce qu'on pense, battant compte 7 personne d\u00e9j\u00e0 parce que on ne peut pas le faire l\u00e9galement, mais aussi parce qu'en ce moment, j'ai donc c'est la premi\u00e8re \u00e0 court terme, \u00e7a vraiment, \u00e7a donnait un outil aux personnes qui sont confront\u00e9es au harc\u00e8lement dans la rue, mais aussi au travail et \u00e7a c'est encore plus important, c'est que, comme au travail, c'est difficile d'en parler, et en plus on n'a pas de preuves, la charge de la preuve est toujours sur le dos de la cible, etc et \u00e0 moyen terme, c'est aussi l'application elle va transmettre des dizaines de ressources diff\u00e9rentes juridique des trucs et astuces des contacts d'associations de soutien \u00e7a \u00e0 moyen terme, c'est aussi une application qui va \u00eatre une base de donn\u00e9es, en fait, pour lutter contre le harc\u00e8lement Pierre \u00e0 long terme, c'est justement ce qu'ils savent, analyse statistique qui j'esp\u00e8re sera en outil pour les politiques publiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:15:46) [93%] :\r\nAvant de donner la parole \u00e0 \u00e0 Slobodan Despot parce que je sais qu'il aura quelque chose \u00e0 dire sur le sujet au moins quelque chose \u00e0 dire sur le sujet, centre en lien avec la question de de l'\u00e9cole et du harc\u00e8lement scolaire dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que quand on est mineur, \u00e9coliers, on peut utiliser cette application aussi on est harcel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:02) [87%] :\r\nOn n'a pas mis de limite d'\u00e2ge dont l'utilisation, et c'est pas uniquement du harc\u00e8lement sexuel, mais l'application elle s'applique uniquement harc\u00e8lement sexuel parce que le harc\u00e8lement sexuel, c'est une donn\u00e9e particuli\u00e8re, c'est un type d'harc\u00e8lement particulier qui implique en fait d\u00e8s d\u00e8s qu'on cons\u00e9quences psychologiques, physiques diff\u00e9rentes que d'autres types de harc\u00e8lements, je ne sais pas qui c'est pire ou moins pires tics sur ce que c'est diff\u00e9rent, et donc \u00e7a doit \u00eatre adress\u00e9e diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:27) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, Slobodan Despot alors moi j'ai trouv\u00e9 votre votre id\u00e9e tellement g\u00e9niale que j'ai imm\u00e9diatement imm\u00e9diatement r\u00e9dig\u00e9 un sc\u00e9nario que j'ai envoy\u00e9 \u00e0 Mich\u00e8le Bolbec imm\u00e9diatement, alors que j'\u00e9tais avec mon copain Paulo dans un m\u00e9tro il y avait une dame assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Polo club qui en en sortant, a oubli\u00e9 son t\u00e9l\u00e9phone portable sur son si\u00e8ge en pour s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pour Lille, il lui rende son t\u00e9l\u00e9phone, mais elle a mal compris son geste alors c'est c'est c'est dit me courent apr\u00e8s et s'est mise \u00e0 courir, il s'est mis \u00e0 courir aussi et moi, comme pour l'homme, avec Obama et piqu\u00e9 ma copine Viviane, je me suis dit ah la belle occasion de me venger, tiens je vais d\u00e9noncer avec la petite application, il est en train de courser une une bonne femme comme je suis, s'assurer de l'anonymat bah Mama, mama d\u00e9nonciation, il va falloir il va entrer dans les statistiques et dans cette rame de m\u00e9tro dans cette guerre -l\u00e0, il y a eu un mec qui a cours, c'est une femme. \r\nPersonne ne saura que c'est parce qu'elle a perdu son t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez Paulo, il va finir par avoir des emmerdes et \u00e7a manque pas, parce qu'\u00e9videmment que la la la la la la la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es, c'est du pipeau, \u00e7a finit toujours par, par par filtrer donc pour le qu'est ce qu'il a fait, il a pris un avocat, il a, il l'avocat a combattu brillamment au nom du r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral pour la protection des donn\u00e9es qui vous interdit de faire \u00e7a en Europe, ce que vous \u00eates en train de faire et puis en plus c'est la comme son avocat \u00e9tait un avocat de gauche libertaire, il a insist\u00e9 sur le fait qu'on avait cr\u00e9\u00e9 une milice de la d\u00e9nonciation qui se substituer \u00e0 la police pour des t\u00e2ches qui sont est rigoureusement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la police, sauf dans les r\u00e9gimes totalitaires ou le citoyen est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9noncer son voisin pour tous, elle importe quoi L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:17:50) [85%] :\r\nBen c'est vraiment totalement m\u00e9conna\u00eetre ce qu'on va faire manquer oui, justement, que du Omar notre nos informations parce que non, je vais prendre les choses dans l'ordre, hein oui les donn\u00e9es, l'anonymat est assur\u00e9 pour la personne qui signal\u00e9 mais aussi pour la personne qui est signal\u00e9 ensuite cet anonymat des donn\u00e9es, il est assur\u00e9 en 2 points, c'est-\u00e0-dire qu'on on donne jamais son et un donne jamais le nom de personne, mais en plus on ne peut jamais remont\u00e9 nous \u00e0 la personne qui a d\u00e9nonc\u00e9 ou signaler un cas, c'est-\u00e0-dire que vous avez l'application sur votre t\u00e9l\u00e9phone qui va, qui a un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone comme un ordinateur ou une adresse IP et notre appui enfin notre syst\u00e8me va donner un num\u00e9ro \u00e0 ce num\u00e9ro et c'est que le 2\u00e8me num\u00e9ro que nous, on va voir dans la base de donn\u00e9es et on pourra jamais remont\u00e9 de ce num\u00e9ro \u00e0 la personne qui poss\u00e8de le t\u00e9l\u00e9phone d'accord compte \u00e7a nous permet de voir si le num\u00e9ro 14 qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 telle T\u00e9l qu'il avait plusieurs d\u00e9monstrations comme seule ou 25 ou 12000 voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e9vite les trolls tout en assurant, assur\u00e9ment, la protection des donn\u00e9es, ensuite on a \u00e9videmment lorsqu'on on nous voil\u00e0 l'application toute une consigne d'application des donn\u00e9es qui est conforme \u00e0 la loi europ\u00e9enne en la mati\u00e8re qu'il faut, qui signale tout ce qu'on va faire des donn\u00e9es et qui qu'il faut signer enfin accept\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e et qui est disponible sur notre site. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:19:06) [93%] :\r\nMais dans votre base de donn\u00e9es, vous aurez rentrons tr\u00e8s concr\u00e8tement, puisque l'accusation est tr\u00e8s concr\u00e8te de la part de du du sc\u00e9nario de 2, Slobodan Despot, vous avez tr\u00e8s concr\u00e8tement l'heure et le lieu de votre base de donn\u00e9es parce que \u00e7a \u00e7a permettrait que les cam\u00e9ras de surveillance, d'identifier la personne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:19:19) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend de ce que veut nous donner le la personne qui signale ce qu'a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:19:23) [93%] :\r\nMais on peut imaginer que vous ayez l'heure et le lieu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:19:25) [87%] :\r\nOn peut tout \u00e0 fait imaginer qu'on aille le lieu tout en sachant que nous, on a enfin \u00e0 la base de donn\u00e9es, on va pas l'analyser tous les jours donc on analyse peut-\u00eatre une fois par ann\u00e9e et puis on va en tirer des statistiques et c'est nous qui utilisons ces donn\u00e9es, donc si en tant qu'association, on d\u00e9cide de ne pas faire la chasse aux sorci\u00e8res sorcier, en l'occurrence, m\u00eame si je n'ai pas tranquille sorci\u00e8re, mais si on fait pas, enfin si on d\u00e9cide de pas faire une chasse ce soir, c'est ce qui est le cas et ce qui est mentionn\u00e9 dans les buts de notre application et de notre association, h\u00e9 bien il y a pas de raison qu'on aille chercher enfin encourager la police \u00e0 faire telle ou telle chose, ce n'est pas une application de la police et \u00e7a, je r\u00e9ponds \u00e0 la 2\u00e8me remarque de Monsieur c'est bien la police, la plupart du temps, elle ne peut rien faire quoi le harc\u00e8lement, parce que c'est pas p\u00e9nal, parce qu'actuellement les lois contre le harc\u00e8lement en Suisse sont compl\u00e8tement insuffisantes, c'est ridicule de la situation actuelle et donc le mot harc\u00e8lement n'est nulle part dans la loi, \u00e0 part le harc\u00e8lement sexuel au travail, enfin qui est tr\u00e8s tr\u00e8s circonscrit \u00e9tant \u00e0 la charge de la preuve encore sur le dos de la victime et donc si on est poursuivi dans la rue par exemple aussi, on est siffl\u00e9e dans la rue ou si on est suivi par un mec dans la rue, qui ne font que des remarques sexistes sur nos fesses ou des propositions sexuelles la police m\u00eame si a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ne peut rien faire, elle peut avant, quelqu'un qui crachent par terre mais pas avant de quelqu'un qui me demande de le sucer, par exemple, ce qui m'arrive, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:20:45) [90%] :\r\nSlobodan Despot non mais je, je, je, en fait, soyons s\u00e9rieux, allez lui \u00e0 coups. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:20:52) [77%] :\r\nOui c'est mais soyons s\u00e9rieux, ces auditions et, non, mais c'\u00e9tait une th\u00e8se m\u00eame pour ce r\u00e9servoir de la vulgarit\u00e9, je sais pas, je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:01) [91%] :\r\nAvec, avec cette question parce qu'il m'est arriv\u00e9 personnellement d'en venir aux mains avec ses petits goujat qui qui faisait ce genre de propos proposition \u00e0 des femmes, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi et je j'observe, c'est une c'est une observation g\u00e9n\u00e9rale sur sur l'\u00eatre humain que le d\u00e9lai le d\u00e9lateur ne pense jamais aux actes et moi ce que je r\u00e9alisais mais je pense que vous \u00eates pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une application qui dit au secours et que quelqu'un vous Vienne en aide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:21:24) [81%] :\r\nComme Batman non mais il y a \u00e7a, mon fils, il a \u00e7a mais g\u00e9olocalisation s'il appuie sur un truc ben la photo de o\u00f9 il est malin et un appel au secours, seulement il appuie sans faire ex. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:21:34) [75%] :\r\nApr\u00e8s, il y a, il y a de \u00e7a fait souvent que \u00e7a vous recevez, vous et moi, et puis \u00e7a vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 Bagnolet, d'aller avec la plume royaume s'Goor c'est tr\u00e8s difficile dans la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:21:43) [85%] :\r\nEt \u00e7a, je ris chinoise dans une chatte, vous avez une fonction qui s'appelle Cheikh qui vous qui vous vous secouer l'application fin ao\u00fbt pr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9phone et \u00e7a envoie un message \u00e0 tous ceux qui sont sur une charte autour de vous pour faire de nouveaux contacts vous pourriez parfaitement, vous vous trouvez dans une situation de d\u00e9tresse ou vous pouvez pas forc\u00e9ment crier r\u00e9agir, faire un petit geste sur votre t\u00eate T\u00e9l pour quelqu'un int\u00e9r\u00eat parce qu'au fond, ce qui est marrant dans votre votre affaire, je ne doute pas que que \u00e7a a sur votre promotion politique bien mieux que les causes environnementales parce que chez les Verts, l'soci\u00e9tal ont beaucoup plus de rapport en terme de, de, de, de, d'engagement politique que par exemple, de surveiller la \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire 2034 qui ne va jamais se produit mais c'est vraiment pas la question : mais non, mais voyez je mais enfin, je fais \u00e7a en passant parce que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:22:22) [82%] :\r\nOui, voil\u00e0, oui, de plus ou moins 2 pourcent en passant en passant oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:25) [87%] :\r\nMais je veux dire c'est que, c'est que, effectivement, quand on donne comme la comme l'a dit Claude-Inga aux gens l'occasion de d\u00e9noncer cette occasion de ne pas agir, et moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'ils agissent contre les activit\u00e9s plut\u00f4t que de de l'Aude, que de faire de la d\u00e9lation, L\u00e9onore Porchet. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:22:38) [91%] :\r\nAlors moi j'ai pas cr\u00e9er une application pour pouvoir nous permettent de satisfaire vos r\u00eaves de Cheval Blanc et de Le Chevallier il faut remarquer 15 \u00e0 la rue, en fait, on n'a pas peur la majeure partie du temps, la majeure partie de harc\u00e8lement c'est juste emmerdant c'est juste chiant d'\u00eatre dans la rue et de se faire siffler si on n'en a pas envie de se faire suivre de sph\u00e8res de recevoir d\u00e8s une proposition ind\u00e9cente de se faire insulter, c'est pas flippant c'est flippant quand on est suivi dans la rue \u00e0 2 heures du matin par un inconnu, mais l\u00e0 il faut appeler le 117 il faut pas appeler Monsieur Despot par son t\u00e9l\u00e9phone, il faut appeler la police, mais pour tout le reste du temps, ce dont on a besoin c'est de pas faire comme si \u00e7a n'existait pas, mais c'est bien l'objectif de cette application, ce qui, \u00e7a aide pas juste baisser les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:23:21) [88%] :\r\nCe qui veut dire qu'en fait, le l\u00e9gislateur a raison : la loi elle punisse que le le Crime et non pas ce qui est simplement emmerdant donc puis aussi parce ces sans- papiers par terre par exemple le bah oui, mais enfin pour l'instant, il y a, il y a aucune raison, vous dites que vous avez pas peur que c'est juste emmerdant mais pas faire des lois parce que les gens n'ont pas peur mais que \u00e7a les emmerde. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:23:37) [89%] :\r\nC'est un peu probl\u00e9matique parce qu'actuellement, en tant que femme, je me sens pas \u00e0 ma place dans la rue parce que il y a tout un tas d'hommes dans la rue, qui pensent que je suis \u00e0 leur disposition, parce que je marche dans la rue parce que je suis habill\u00e9e d'une telle mani\u00e8re, ou d'ailleurs, et c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'actuellement, parce qu'on est \u00e0 vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale o\u00f9 la la le r\u00f4le et encore justement chevalier sur leur cheval blanc que en tant que femme, h\u00e9 bien on n'a pas les m\u00eames droits dans la rue parce que bien, on doit s'attendre et moi accepter que soit on est emmerd\u00e9 tout le temps, soit on doit \u00eatre un vrai danger pour demander que \u00e7a change, h\u00e9 bien non, si vous vous \u00eates en emb\u00eat\u00e9 par des crottes de chiens par terre ou des gens qui jettent leur club moi je suis emb\u00eat\u00e9 parce qu'on me suivent dans la rue parce qu'on fait des propositions ind\u00e9centes et je pense que ce harc\u00e8lement sexuel l\u00e0 qui fait que les femmes changent de 30 de trajet quand elles vont au travail, ou bien qu'elles vont manger au restaurant, qui font qu'elle r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 comment ils vont s'habiller le matin qui, parfois, elles se sentent en ins\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 bien oui, c'est un probl\u00e8me de politique publique, oui il faut le modifier, h\u00e9 oui, il faut changer la l\u00e9gislation et j'esp\u00e8re que cette application va permettent de le faire compris \u00e9lever nos filles aussi peut-\u00eatre un peu autrement et nos fils. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:24:44) [80%] :\r\nQue l'on termine avec vous Marie Fourquet autrement seconde pour poser question p\u00eache m'int\u00e9resse pas, ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:24:49) [90%] :\r\nC'est que, de nouveau, c'est la force du gyn\u00e9c\u00e9e les femmes qui vont beaucoup financ\u00e9 cette application de nouveau t\u00e9l\u00e9charger cette application et \u00e7a d\u00e9responsabilise de nouveau les hommes de ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:25:01) [89%] :\r\nBonne question, alors j'avais gard\u00e9 avant de venir, il y a presque la moiti\u00e9 d'hommes qui finance l'application actuellement, sauf que les anonymes, je sais pas o\u00f9 c'est quand un pseudo improbable, donc j'imagine que \u00e7a la m\u00eame proportion et puis c'est pour \u00e7a que l'application sera utile \u00e0 la fois aux cibles et aux t\u00e9moins parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'hommes qui me disent j'aimerais pouvoir faire quelque chose mais je ne sais pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:25:20) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, L\u00e9onore Porchet d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, merci \u00e9galement \u00e0 Slobodan Despot Claude-Inga Barbey St\u00e9phane David Laufer et Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:26) [87%] :\r\nPour qu'qui \u00e9taient autour de la table, un grand merci \u00e0 Jean-Claude Bailly qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Chlo\u00e9 Gagliardi ni et Julien qui font pr\u00e8s partie de sa pr\u00e9cieuse \u00e9quipe des beaux parleurs pour nous \u00e9crire les beaux parleurs h\u00e2te RTS Point CH \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:25:39) [92%] :\r\nLes beaux parleurs avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:26:03) [82%] :\r\nLeur avec K\u00e4rcher votre sp\u00e9cialiste pour les t\u00e2ches du nettoyage Karcher Point CH passez un bon week- end sur la premi\u00e8re, il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T11:49:04Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davidshofer, Stephan", "role": "chercheur, D\u00e9partement de science politique et relations internationales de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rochat, Nathana\u00ebl", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fourquet, Marie", "role": "auteure, metteure en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbey, Claude-Inga", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "internalArchiveId": "3789DDB1-CC49-4A4F-B0AD-33172DDC28A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre", "publicationDate": "2019-04-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nAu Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre 18h Elections tessinoises : gouvernement enti\u00e8rement de droite ?\r\n  sur luci\r\nAu Tessin, les \u00e9lecteurs se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal. \r\nLe comptage des bulletins est toujours en cours.\r\nNicole della Pietra, on vous rejoint \u00e0 Comano, (au si\u00e8ge de la Radio t\u00e9l\u00e9vision de la Suisse italienne). \r\nAujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele (prononcer: Manou\u00e9l\u00e9) Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'\u00e9tait/est pas gagn\u00e9e d'avance ?\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne. Mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits. Et pass\u00e9 le contage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs: les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement, aux couleurs Lega-UDC, PLR et PDC, et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au gouvernement, comme c'est le cas depuis 97 ans. \r\nCet apr\u00e8s-midi, le suspens \u00e9tait assur\u00e9 par le PDC. Le ministre sortant Paolo Beltraminelli, \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s, par son rival PDC et chef de groupe au Parlement, Raffaele de Rosa. On peut dire que les dysfonctionnements au sein du d\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli (qui perd sa place apr\u00e8s 8 ans au gouvernement). \r\n- On imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de premier parti du Tessin ? \r\nLes locomotives du parti, que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin. Par contre, la Lega-UDC qui ont fait liste commune pour cette \u00e9lection accusent une l\u00e9g\u00e8re flexion. Mais ces chiffres seront \u00e0 v\u00e9rifier du c\u00f4t\u00e9 du Parlement avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e.\r\n-  Et quid de la vague verte, qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e ailleurs en Suisse. Les Verts tessinois ont-ils suivi - m\u00eame de loin- cette tendance ?\r\nAbsolument pas. Les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS.\r\nMais force est d'attendre les r\u00e9sultats de demain, au Grand Conseil,  pour analyser la position des Verts du Tessin. Ce qui est certain, c'est que kes socialistes et les Verts devront se pencher sur leurs relations, pas toujours tr\u00e8s les semaines et les mois \u00e0 venir en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet automne.", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10329826", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Au Tessin, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat pourrait voir un \u00e9lu PDC en chasser un autre / FOR_2019-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2019"], "variantIds": ["ece-10329826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T13:18:58Z", "speechToTexts": ["13.04.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe au Tessin \u00e0 pr\u00e9sent avec les \u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes aujourd'hui pour d\u00e9signer leur futur gouvernement et parlement cantonal le comptage des bulletins est toujours en cours, Nicole della Pietra on vous rejoint \u00e0 Comano, au si\u00e8ge de la radio- t\u00e9l\u00e9vision, de la Suisse italienne aujourd'hui les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers le fauteuil du socialiste Manuele et Bertoli, dont la r\u00e9\u00e9lection n'est pas gagn\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, le fauteuil du ministre de l'\u00e9ducation et de la culture a fait figure de si\u00e8ge \u00e9jectable durant toute la campagne, mais l'appel au vote utile, presque un SOS lanc\u00e9 par le PS, a port\u00e9 ses fruits et pass\u00e9 le comptage des bulletins dans les 20 premi\u00e8res communes du canton, les signaux \u00e9taient clairs : les Tessinois ne veulent pas d'un gouvernement de droite exclusivement qui aurait les couleurs Lega UDC PLR et PDC et souhaitent maintenir le fauteuil socialiste au Conseil d'\u00c9tat, comme c'est le cas depuis 97 ans et cet apr\u00e8s- midi, et bien, le suspense \u00e9tait plut\u00f4t rassur\u00e9s par le PDC le ministre sortant Paolo Beltraminelli \u00e9tait talonn\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s par son rival PDC et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, Rapha\u00ebl et des Rosa, on peut dire que laisse dysfonctionnements au sein du D\u00e9partement des affaires sociales ont plomb\u00e9 la position du ministre Beltraminelli qui, sauf improbable surprise, tirera sa r\u00e9v\u00e9rence apr\u00e8s 8 ann\u00e9es pass\u00e9es au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nEt puis, Nicolas, on imagine que la Lega confirme son r\u00f4le de 1er parti du Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui 1er parti au Conseil d'\u00c9tat, les locomotives du parti que sont Norman Gobbi et Claudio Zali confirment effectivement leur positions de ministres les plus populaires du Tessin, par contre, c\u00f4t\u00e9 le tandem Lega UDC accuse un l\u00e9ger recul par rapport \u00e0 il y a 4 ans pour le Conseil d'\u00c9tat, des chiffres qui seront encore \u00e0 v\u00e9rifier au Parlement, avec les r\u00e9sultats qui seront connus demain dans la journ\u00e9e et puis Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [92%] :\r\nQuid de la vague verte qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e, ailleurs en Suisse, hein, les Verts tessinois ont -ils suivi m\u00eame on va dire, est de loin cette cette tendance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEh bien absolument pas me mettent en l'\u00e9tat, ils perdent m\u00eame du terrain, les Verts ont sans doute fait les frais de l'appel au vote utile lanc\u00e9 par le PS, l\u00e0 encore, il faudra attendre les r\u00e9sultats du Grand Conseil demain pour en savoir plus, ce qui est certain, c'est que les socialistes et les Verts devront se r\u00e9concilier, se pencher sur leurs relations pas toujours tr\u00e8s harmonieuse dans les semaines et les mois \u00e0 venir, en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cette eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [98%] :\r\nMerci Nicole della Pietra. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-04-07T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}