{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=650&rows=25&query=Verts", "count": 1827, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=675&rows=25&query=Verts", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=1802&rows=25&query=Verts", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=625&rows=25&query=Verts", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2019&maxPublicationDate=2019&start=0&rows=25&query=Verts"}, "data": [{"id": "sound-9B768E70-5671-4208-909C-A29FCA8C6F8C", "internalArchiveId": "9B768E70-5671-4208-909C-A29FCA8C6F8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Les candidatures f\u00e9minines atteignent un niveau record aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Les femmes feront-elles une perc\u00e9e sous la Coupole lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre?\r\n\r\nLes candidatures f\u00e9minines atteignent un niveau record aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019   DIRECT STUDIO FRIBOURG \r\n***7h22\r\nUne enqu\u00eate de nos datas journalistes..  sur les femmes en politique.. \r\nElles qui sont historiquement sous-repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 tous les \u00e9chelons de la vie politique... \r\nEst-ce qu'elle peuvent faire un bon aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre?  \r\nC'est l'une des grande inconnue de ce scrutin.. \r\nMuriel Ballaman bonjour! \r\nSelon l'enquete de nos data-journalistes.. plusieurs indicateurs tendent \u00e0 penser \r\nles femmes pourraient \u00eatre plus nombreuses que jamais sous la coupole. \r\nOui sans toutefois aller jusqu'\u00e0 la parit\u00e9... le palais f\u00e9d\u00e9ral reste sous le r\u00e8gne des hommes...  Mais les femmes devraient faire une belle avanc\u00e9e aux prochaines \u00e9lections.\r\nAlors que dans la vie, elles sont majoritaires: 53% des \u00e9lecteurs sont des \u00e9lectrices... sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les hommes sont deux fois plus nombreux que les femmes. La droite fait p\u00e2le figure en la mati\u00e8re... Alice Glauser, conseill\u00e8re nationales UDC, a une explication plut\u00f4t patriarcale \u00e0 ce manque de pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n  12'' (( SON GLAUSER))\r\n*** Qu'est-ce qui permet de penser que le nombre d'\u00e9lues femmes pourrait augmenter Muriel? \r\nD'abord le nombre de candidates dans la course: elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreuses \u00e0 se pr\u00e9senter: 40%... une progression remarquable, apr\u00e8s presque 30 ans pendant lesquels le taux de candidates a stagn\u00e9 \u00e0 un tiers de femmes pr\u00e9sentes sur les listes. Une \u00e9volution particuli\u00e8rement pr\u00e9sente chez les Verts lib\u00e9raux et les PLR. \r\nPluss de candidates, c'est plus de potentiel d'\u00eatre \u00e9lue... on l'a vu chez les socialistes et les verts...  m\u00eame si traditionnellement, on \u00e9lit moins les femmes que les hommes. Pourquoi? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jessica Wiser du PDC jurassien. \r\n  09'' ((SON WISER ... \"qui se laissaient pas faire\"))\r\nMais l\u00e0 aussi, le ciel se d\u00e9gage pour les femmes: l'\u00e9cart entre hommes et femmes se r\u00e9duit. Il peut m\u00eame parfois disparaitre, selon nos datajournalistes. En 2015, les candidates UDC, vertes ou PS ont rencontr\u00e9 un succ\u00e8s quasi similaire \u00e0 leurs coll\u00e8gues masculins. Seul parti \u00e0 la traine sur ce point: le PLR, o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 largement moins pl\u00e9biscit\u00e9es que les hommes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n*** Autre indice de la probable progression des femmes, Muriel: les \u00e9lections cantonales de cette ann\u00e9e. \r\nAvec ce point commun: plusss de candidates, plus d'\u00e9ues f\u00e9minines. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas a Zurich, \u00e0 Lucerne et au Tessin. \r\n*** Et puis, Muriel, il y a eu le 14 juin. \r\nOui la gr\u00e8ve des femmes et ses plusieurs centaines de milliers de personnes dans la rue. Le mouvement Metoo, et puis Helvetia ruft en Suisse al\u00e9manique... toute une pression sociale qui devrait aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat dans les urnes selon une politologue. \r\n*** Le 20 octobre 2019, est-ce que c'est le d\u00e9but d'un mouvement ou \u00e7a va rester une exception dans l'histoire politique? \r\n\u00e7a va d\u00e9pendre du travail des femmes qui vont \u00eatre \u00e9lues le 20 octobre.G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste. \r\n  22'' ((SON Savary...\"dont on a l'impression qu'\u00eel n'est pas fait pour nous\"))\r\nDonc m\u00eame si les femmes sont plus nombreuses au lendemain du 20 octobre, ce ne sera que le pied \u00e0 l'\u00e9trier:  le d\u00e9but du travail pour atteindre peut etre, un jour, l'\u00e9galit\u00e9 de genre sous la coupole.\r\n***Une enqu\u00eate de nos datajournalistes \u00e0 retrouver sur rts.ch", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Les femmes feront-elles une perc\u00e9e sous la Coupole lors des f\u00e9d\u00e9rales d'octobre? / LME_2019-09-17T07:17:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 17.09.2019"], "variantIds": ["ece-10697512"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:17:24Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn a une enqu\u00eate de nos, nos journalistes sur les femmes en politique, vous savez qu'il y a des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les femmes qui arrivent qu'en Suisse, maintenant je sais exactement 15 ans elle vient en France et tout change historiquement sous- repr\u00e9sent\u00e9e, vous avez totalement raison et ce \u00e0 tous les \u00e9chelons, alors est -ce que \u00e7a va changer aux prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'une des grandes inconnues cette ann\u00e9e bonjour Mirella mon bonjour, selon l'enqu\u00eate de nos datajournalistes Muriel plusieurs indicateurs tend \u00e0 penser que les femmes pourraient \u00eatre plus nombreuses lors de la prochaine l\u00e9gislature, oui, sans toutefois aller jusqu'\u00e0 la parit\u00e9, le palais f\u00e9d\u00e9ral va rester sous le r\u00e8gne des hommes mais les femmes devraient faire une belle avanc\u00e9e aux prochaines \u00e9lections, alors que dans la vie, elles sont majoritaires : 53 pourcent des \u00e9lecteurs sont des \u00e9lectrices sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les hommes sont 2 fois plus nombreux que les femmes si la droite peut pas utiliser les pi\u00e8ces, la droite fait p\u00e2le figure en la mati\u00e8re, Alice Glauser, conseill\u00e8re nationale UDC a une explication plut\u00f4t en patriarcale \u00e0 ce manque de pr\u00e9sence f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [84%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, il faut bien la neutre, les femmes de droite font confiance on alors nous sommes de droite et une sainte s'int\u00e9ressent un petit peu moins ou s'Gr\u00e8ce qui s'un petit peu moins dans la police ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [95%] :\r\nEt qu'est ce qui permet de penser, Muriel, que le nombre d'\u00e9lues femmes pourrait augmenter d'abord le nombre de candidates dans la course, elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 se pr\u00e9senter 40 pourcent une progression remarquable apr\u00e8s presque 30 ans pendant lesquels le taux de candidates a stagn\u00e9 \u00e0 un tiers de femmes pr\u00e9sentes sur les listes, une \u00e9volution particuli\u00e8rement pr\u00e9sente chez les Verts, lib\u00e9raux et le PLR cette ann\u00e9e, plus de candidates, c'est aussi plus de potentiel d'\u00eatre \u00e9lue, on l'a vu chez les socialistes et les Verts m\u00eame si traditionnellement on \u00e9lit moins les femmes que les hommes pourquoi \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Jessica du PDC jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [81%] :\r\nC'\u00e9tait attendu, certaines personnes donc les femmes \u00e9taient trop gentil que savait pas s'imposer et puis finalement, si on voulait d\u00e9fendre certains int\u00e9r\u00eats, il fallait \u00eatre vot\u00e9 pour des hommes qui avaient plus pour c'est cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [93%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, le ciel se d\u00e9gage pour les femmes, l'\u00e9cart entre hommes et femmes se r\u00e9duit, il peut m\u00eame parfois dispara\u00eetre selon nos datajournalistes en 2015, les candidates UDC vertes ou PS ont rencontr\u00e9 un succ\u00e8s quasi similaire \u00e0 leurs coll\u00e8gues masculins, seul parti \u00e0 la tra\u00eene sur ce point, le PLR, o\u00f9 les femmes ont \u00e9t\u00e9 largement moins pl\u00e9biscit\u00e9es que les hommes lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et puis autre indice de la probable progression des femmes Muriel, les \u00e9lections cantonales de cette ann\u00e9e oui avec ce point commun, plus de candidates qu'auparavant, \u00e7a donne plus d'\u00e9lues f\u00e9minines, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, a dur\u00e9 qu'\u00e0 Lucerne et au Tessin et il y a eu le 14 juin \u00e9galement, oui, la gr\u00e8ve des femmes et ses plusieurs centaines de milliers de personnes dans la rue, le mouvement mis tout et puis Helvetia Roof en Suisse al\u00e9manique toute une pression sociale qui devrait aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat dans les urnes, selon certains politologues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [90%] :\r\nLe monde politique, ce n'est pas un monde de femmes, c'est un monde qui a \u00e9t\u00e9 fait par les hommes, fait pour les hommes, et tant que les femmes sont pas l\u00e0 \u00e0 r\u00e9organiser la la la vie politique dans dans son entier a montr\u00e9 qu'on peut faire de la politique autrement, ni mieux ni pire, mais juste autrement et bien \u00e9videmment ce monde- l\u00e0 restera un monde dont on a l'impression qu'il n'est pas fait pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\nEt elle, on vient d'entendre, G\u00e9raldine Savary hein qui qui nous dit qu'au fond le le le mouvement, quel que soit le le r\u00e9sultat du du 20 octobre le le mouvement va devoir ensuite faire ses preuves, oui, donc si les femmes sont plus nombreuses au lendemain du 20 octobre ce qui reste \u00e0 v\u00e9rifier, ce ne sera que le pied \u00e0 l'\u00e9trier romaine, le d\u00e9but du travail pour atteindre peut-\u00eatre un jour l'\u00e9galit\u00e9 de l'EDEC l'\u00e9galit\u00e9 de genre sous la coupole Muriel pour cette enqu\u00eate Data avec nos journalistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0053E4AC-E4D4-470F-AC13-A8671D85F5FC", "internalArchiveId": "0053E4AC-E4D4-470F-AC13-A8671D85F5FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ici la Suisse : Ici la Suisse - Mobilisation contre l'abattage d'arbres \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nIci la Suisse - Mobilisation contre l'abattage d'arbres \u00e0 Gen\u00e8ve *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux. On commence par une mise en garde.\r\nAttention \u00e0 l'exc\u00e8s de confiance ! Lance le commentaire de la Libert\u00e9. On parle de \r\nl'initiative de l'UDC qui veut r\u00e9silier la particpation de la Suisse \u00e0 la libre-circulation des personnes.\r\nTous les partis sont contre le texte, d\u00e9battu depuis hier au National. Mais attention dit le quotidien fribourgeois: le 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC avait r\u00e9ussi, seule conte tous, \u00e0 faire accepter son texte contre l'immigration de masse. \r\nSi \u00e7a se reproduit avec la libre-circulation, les blocages actuels avec l'Union Europ\u00e9enne auront l'air de simples broutilles.\r\nIl s'agira donc pour les partis de n'avoir Ni remords, ni regrets au lendemain du scrutin.\r\nUn \"oui\" serait catastrophique pour notre \u00e9conomie, rench\u00e9rit la NZZ. L'UDC fait fausse route; m\u00eame si l'examen de cette initiative tombe bien pour la campagne \u00e9lectorale, pour une UDC dont les th\u00e8mes habituels n'int\u00e9ressent personne.\r\n*** La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans un mois: le Temps nous emm\u00e8ne dans les pas de jeunes candidats.\r\nUn carnet de campagne, en 3 \u00e9pisodes qui commence aujourd'hui. On suit donc 6 jeunes candidats sur le terrain.\r\nAujourd'hui: le vert valaisan Kevin Morisod, qui est en est \u00e0 sa deuxi\u00e8me campagne f\u00e9d\u00e9rale. On le suit \u00e0 un d\u00e9bat enregistr\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9 Canal 9, il file ensuite \u00e0 une conf\u00e9rence. Une camapgne prenante, qui demande aussi du temps pour potasser les dossiers.\r\nStands au march\u00e9, affiches, clips, porte-\u00e0-porte... pas le temps non plus de D\u00e9jeuner en paix pour la jeune UDC genevoise Virna Conti. M\u00eame \"millenial\", elle a 24 ans, elle affiche une prudence de sioux avec les r\u00e9seaux sociaux. Elle se dit aussi loin de la provocation parfois ch\u00e8re \u00e0 son parti: c'est le dialogue qu'elle privil\u00e9gie, pour convaincre hors de l'UDC.\r\n*** Le Cr\u00e9dit Suisse censure le cin\u00e9ma. C'est ce qu'on lit ce matin sur le site \"Bon Pour la T\u00eate\".\r\nLa banque refuse une transaction de 18 mille francs entre l'organisme romand d'aide au cin\u00e9ma - cin\u00e9forom et une soci\u00e9t\u00e9 de production, pour l'\u00e9criture d'un sc\u00e9nario, par une cin\u00e9aste valaisanne. \r\nUn refus, parce qu'il s'agissait d'un reportage sur une organisation en Syrie.\r\nDans une lettre \u00e0 la maison de production, \r\nCredit Suisse invoque les sanctions internationales contre le pays. Mais les sanctions suisses ne concernent que personnalit\u00e9s syriennes, et des transactions directes avec la Syrie.\r\nOn nage en plein d\u00e9lire parano\u00efaque ! s'exclame Jacques Pilet sur \"Bon pour la t\u00eate\".\r\nLa Banque a ensuite pos\u00e9, via e-mail, plein de questions sur ses activit\u00e9s \u00e0 la maison de production.  \r\nLe porte-parole romand de cr\u00e9dit suisse n'a, lui, pas d\u00e9sir\u00e9 s'exprimer publiquement sur cette affaire. \r\n((*** La rancune, maintenant. Celle des officiers de l'arm\u00e9e suisse...\r\nDes officiers qui ont \u00e9t\u00e9 pris par surprise, par la nommination du futur chef de l'arm\u00e9e, Thomas S\u00fcssli.\r\nIl ne faisait pas partie des favoris parmi ses pairs pour le poste. \r\nQu'est-ce qui a fait pencher la balance ?\r\nL'Aargauer et la Luzerner Zeitung le r\u00e9v\u00e8lent ce matin, selon des officiers qui veulent garder l'anonymat: il sait y faire avec les femmes, et elles le lui rendent bien. \r\nLa preuve: il y avait deux femmes dans la commission de s\u00e9lection. \r\nThomas S\u00fcssli qui ne pensait s\u00fbrement pas avoir des amis comme eux, non, non, non, non.\r\nAu sein du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, personne ne veut commenter la th\u00e9orie des officiers, on la trouve m\u00eame absurde.)) \r\n*** La masculinit\u00e9 est aussi questionn\u00e9e ce matin, dans la presse.\r\nEt c'est l'acteur Brad Pitt, qui donne sa vision.\r\nIl a eu des hauts, il a eu des bas, le sex symbole hollywoodien. Succ\u00e8s, richesse, glamour, mais aussi divorce ou probl\u00e8mes d'alcool. \r\nIl explique qu'il a grandi avec cette image traditionnelle: un homme ne montre aucune faiblesse, et il est invuln\u00e9rable. \r\nMais quand on en reste l\u00e0, dit-il, on nie une partie de soi-m\u00eame; on ne permet pas la douleur, la perte ou le chagrin. \r\n*** On termine, Val\u00e9rie, avec \"l'autre\" star suisse... Roger Federer...\r\nIl est partout ce matin, avant la \"Laver Cup\", dans 3 jours \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUne interview \u00e0 \"coeur ouvert\", dans la Tribune de Gen\u00e8ve, dans le Blick, dans l'Aargauer Zeitung, dans le Tages Anzeiger.\r\nMais \u00e0 la question que tout le monde se pose: Combien de Temps ?\r\nCombien de temps il continuera \u00e0 jouer sur le circuit professionnel... pas de r\u00e9ponse, bien s\u00fbr. Il esp\u00e8re rester dans al course aux Grands Chelems en 2020. Il n'a pas peur que son record de 20 titres soit d\u00e9pass\u00e9. \r\nConserver un record, ce n'est qu'une question de temps.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697508", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872048.image", "alternativeTitle": ["Ici la Suisse - Mobilisation contre l\u2019abattage d\u2019arbres \u00e0 Gen\u00e8ve", "Ici la Suisse - Mobilisation contre l\u2019abattage d\u2019arbres \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2019-09-17T06:47:00_ici-la-suisse", "Ici la Suisse - Mobilisation contre l\u2019abattage d\u2019arbres \u00e0 Gen\u00e8ve / LME_2019-09-17T06:47:00_ici-la-suisse"], "variantIds": ["ece-10697525", "ece-10697508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T06:57:01Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est l'heure d'ici la Suisse si on va parler des arbres ce matin avec vous bonjour Rapha\u00ebl Leroy bonjour emm\u00e8ne l'abattage des arbres fait pol\u00e9mique \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plusieurs semaines, il faut dire qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, les chantiers se multiplient et provoquent des crispations, pas question de toucher au moindre trop en tout cas pour des citoyens qui se mobilisent, Rapha\u00ebl pour tenter d'endiguer ce ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nOui, quand on construit un rythme \u00e9lev\u00e9, lui qui a tant souffert de la p\u00e9nurie de logements et le Patrimoine arbor\u00e9 souvent touch\u00e9s par cette densification, ce qui provoque des r\u00e9actions \u00e9pidermiques des d\u00e9fenseurs des espaces verts, des centaines de personnes \u00e9changent des informations sur les chantiers en cours ou \u00e0 venir sur des pages Facebook d\u00e9di\u00e9es cette pr\u00e9occupation fait tache d'huile au niveau politique, le PS, le parlement de la Ville de Gen\u00e8ve vient par exemple de voter un moratoire sur toutes les nouvelles coupes, sauf en cas d'arbres malades ou repr\u00e9sentant un danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [96%] :\r\nEt les citoyens ne se contente pas de d'\u00e9changer des informations sur internet, ils se rendent aussi sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [90%] :\r\nAh oui, n'h\u00e9site pas \u00e0 aller sur les chantiers qu'il consid\u00e8re probl\u00e9matique, c'est le cas de celui des alli\u00e9s hier au centre- ville de Gen\u00e8ve pr\u00e8s de 400 logements y sont \u00e9difi\u00e9s sur le terrain de la soci\u00e9t\u00e9 du noble exercice de l'ARC, pour ce faire 24 arbres centenaires ont \u00e9t\u00e9 ou seront coup\u00e9es, c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis rendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [88%] :\r\nAlors on \u00e9coute votre reportage, on vous retrouve ensuite Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\nVisuellement, de ce qui se passe, un \u00e9norme nuage de fum\u00e9e et et derri\u00e8re ce nuage allait pas les gravats d'une heure d'exercice de la je me rappelle bien on Arvidsson, je suis designer en communication visuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [96%] :\r\nOn entend derri\u00e8re nous la tron\u00e7onneuse qu'est ce que vous ressentez lorsque vous voyez ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [90%] :\r\nBen \u00e7a se r\u00e9sume en 2 mots : quel g\u00e2chis, il y a des engins de chantier l\u00e0- bas avec Dutroux, on peut aller les voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [90%] :\r\nOui, oui, il y a beaucoup \u00e0 voir Bernadette pour Dintroz je suis citoyenne, habitante du Petit-Lancy et c'est la tristesse et la col\u00e8re en m\u00eame temps de voir ce massacre et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a une \u00e9cole et je me dire : ben voil\u00e0, c'est la g\u00e9n\u00e9ration future, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ont d\u00e9truit leur Patrimoine voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [82%] :\r\nL\u00e0 on arrive combien est -ce qu'on compte de de Tron l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [89%] :\r\nBeaucoup et il y en a qui sont d\u00e9j\u00e0 partis, on voit maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve en 2019 ces tracteurs charg\u00e9s de trop en plein quartier des Eaux-Vives, on a l'impression d'\u00eatre sec passif, en voil\u00e0 une image, on se dit : non, c'est pas si je me pincer pour y croit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [87%] :\r\nEn fait, il y a un autre espace compl\u00e8tement incroyable qui va \u00eatre dans d'ici peu, il nous reste encore une des derni\u00e8res ann\u00e9es arbor\u00e9es centenaire de la rive gauche et qui risque d'\u00eatre totalement ras\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de grandes barres. \r\nLa sacro-sainte densification de construire la ville en ville et d'offrir, bien s\u00fbr, plus de logements \u00e0 nos enfants. \r\nNous allons progresser voici cette fameuse allez l'une des derni\u00e8res, responsable de la rive gauche de s'attaquer \u00e0 Milan et donc toute la partie unique droite va \u00eatre sacrifi\u00e9 pour construire des diff\u00e9rentes et comme on va le vent nous l\u00e0, cette dame qui se prom\u00e8ne avec son enfant et puis l'herbe le sont des oiseaux etc c'est fini, \u00e7a fait partie de d\u00e9j\u00e0 de l'histoire de de Jospin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [90%] :\r\nBonjour madame, si je vous dis que dans quelques ann\u00e9es ici, ces arbres seront coup\u00e9s pour densifier parce que \u00e7a, \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [90%] :\r\nJe dirais pas que je suis choqu\u00e9, parce que c'est un petit peu ce qui se passe \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a beaucoup de logements, mais ce serait triste parce que c'est vrai qu'on a besoin un peu de verdure aux alentours et puis peut envoyer mon fils, il adore jouer par ici, donc c'est vrai qu'on appr\u00e9cie d'avoir la verdure au centre- ville, mais \u00e7a apporte un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 un peu de calme, on entend aussi tous les oiseaux, toute la faune des petites fleurs qui poussent enfin voil\u00e0, c'est un peu la nature au centre- ville et c'est important pour les enfants de d\u00e9couvrir tout \u00e7a merci beaucoup, je vous en prie, en votant des matches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [87%] :\r\nL'abattage des arbres Chris pour, on le voit, il suscite bien des tensions et des \u00e9motions pour d\u00e9crypter ce ph\u00e9nom\u00e8ne, nous allons \u00e0 la rencontre de Ernst, chercheur, il est charg\u00e9 de cours \u00e0 l'EPFL \u00e0 Lausanne et il est sp\u00e9cialiste de la question des arbres pour justifier le fait d'abattre un arbre ancien en disant qu'on va planter un arbre jeunes il faudrait remplacer la fonction de timbres ou anciens et l'unit\u00e9 de mesure pour la fonction de Nantes, c'est le nombre de feuilles, donc pour un ordre ancien des grandes dimensions, c'\u00e9tait un \u00eatre de 20 m\u00e8tres il a il a 400, 500 1000 feuilles, c'est consid\u00e9rable, il faudrait remplacer par autant de jeunes arbres qui totalise, ce nombre de feuilles, \u00e7a peut \u00eatre 2000 jeunes Serbes qui ont d\u00e9j\u00e0 un m\u00e8tre 50 d'eau, c'est pour \u00e7a, je pense qu'il faut vraiment \u00eatre vraiment restrictif avec les abattage appr\u00e9hension qui totalise en effet physiologique r\u00e9gulateur du climat in\u00e9galable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [86%] :\r\nRapha\u00ebl Leroy est ce que tous les arbres coup\u00e9s sont compens\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [91%] :\r\nLa loi genevoise romaine tout arbres coup\u00e9s doit \u00eatre compens\u00e9e, mais attention, cela ne veut pas dire qu'ils sont tous remplac\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, les arbres sont valoris\u00e9s selon plusieurs crit\u00e8res, il en ressort un prix et c'est ce prix- l\u00e0, qui doit \u00eatre compens\u00e9e par exemple si on coupe pour 50000 francs d'arbres mais que l'on ne peut en replanter que pour 30000 francs, le ma\u00eetre d'ouvrage doit alors verser le solde, soit 20000 francs sur un fonds de l'\u00c9tat en 2018, ce fonds se montait \u00e0 quelque 430000 francs, ce qui signifie que les arbres abattus n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 replant\u00e9es, selon une estimation du service du paysage et des for\u00eats, c'est environ 10 pourcent d'arbres qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [90%] :\r\nPas remplacer, dites -vous, est ce qu'on sait pr\u00e9cis\u00e9ment combien d'arbres sont abattus \u00e0 Gen\u00e8ve chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [91%] :\r\nEh bien non, le canton ne poss\u00e8de pas ce chiffre mais devant la pression populaire, il est en train de le calculer ce que l'on sait en revanche c'est que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'\u00c9tat a fourni 2500 autorisations d'abattage comprenant en moyenne 4 arbre cela fait donc \u00e0 la louche, quelque 10000 arbres coup\u00e9s l'an dernier, c'est pr\u00e8s de 2 pourcent du total du canton \u00e0 environ 500000 arbres or for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [84%] :\r\n500000 c'est autant que la population genevoise Rapha\u00ebl Europe oui, ici la Suisse merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T05:56:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6963CCB2-91C0-4F2E-BFCB-732CC6A3233C", "internalArchiveId": "6963CCB2-91C0-4F2E-BFCB-732CC6A3233C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD;Jean Batou, D\u00e9put\u00e9 Ensemble \u00e0 gauche GE, auteur d'un texte parlementaire pour r\u00e9former la loi LPol;Boris Johnson, Premier ministre britannique;Alexandre Poujet, professeur ordinaire en neurosciences fondamentales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Hubert Waeber, pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/LAUBER AUDITION FACE 2 PARTIS DI (7H)) Convaincre.\r\nEn qu\u00eate de r\u00e9\u00e9lection, Michael Lauber devra convaincre aujourd'hui les Verts et les UDC du Parlement.\r\nDeux nouvelles auditions donc pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, avant de passer sur le grill des socialistes mardi prochain, \u00e0 la veille du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.  \r\nLe groupe PLR a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien au magistrat, le PDC a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses \r\nNous vous retrouvons en direct de Berne, Camille Degott. \r\nLes jeux sont-ils d\u00e9j\u00e0 faits ? \r\nUn des enseignements de l'affaire Lauber, c'est que le vent peut tourner tr\u00e8s rapidement. Le sort de Michael Lauber est aujourd'hui entre les mains des parlementaires. Les prises de positions UDC et PS sont notamment tr\u00e8s attendues... Car ensemble les deux partis pourraient r\u00e9unir une majorit\u00e9 qui ferait tomber le procureur.\r\n*** Justement, Camille: comment ces deux partis se positionnent-ils ?\r\nC\u00f4t\u00e9 UDC, le chef de groupe Thomas Aeschi rappelle qu'il y a des positions tr\u00e8s fortes au sein de son parti, pour et contre Michael Lauber; il esp\u00e8re que l'audition permettra d'y voir plus clair... et selon lui, \u00e7a reste possible qu'il n'y ait pas de recommandation de vote. C\u00f4t\u00e9 PS, on se r\u00e9jouit de pouvoir entendre le haut magistrat, explique Roger Nordmann, chef de groupe... tout en rappelant que le gros probl\u00e8me aujourd'hui est institutionnel. Au del\u00e0 du cas Lauber... \u00e0 plus long terme ce sera \u00e7a le prochain grand chantier des parlementaires. Les verts se prononceront apr\u00e8s leur rencontre avec le magistrat...mais on se rappelle que c'est l'une des leurs qui a entrain\u00e9 la commission vers une proposition de non-r\u00e9election. Aujourd'hui, on connaitra aussi la position des Verts liberaux...\r\n*** Quelles cartes Michael Lauber poss\u00e8de-t-il ?\r\nCommen\u00e7ons par celles qu'il n'a pas: la commission en charge du dossier recommande de ne pas le r\u00e9elire... il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 dans l'affaire FIFA, sous enqu\u00eate disciplinaire. Arrogance, autoritatisme... son comportement ne passe pas chez certains. Mais... il  a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de convaincre selon de nombreux parlementaires: il est un excellent orateur et sait d\u00e9fendre sa cause. Un pouvoir de conviction, qui pourrait encore une fois tout faire basculer.\r\nCamille Degott en direct de Berne\r\n(03/LIBRE CIRCULATION INIT. UDC DEBAT CN ITV MORET) *** Berne o\u00f9 l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e a occup\u00e9 le conseil national toute la journ\u00e9e\r\nPr\u00e8s de 70 parlementaires ont pris la parole. Et d'autres le feront encore mercredi prochain.\r\nUn d\u00e9bat-fleuve pas si tranquille.\r\nLes \u00e9lus UDC ont montr\u00e9 du doigt les effets jug\u00e9s n\u00e9fastes de la libre circulation.\r\nSur l'emploi.\r\nLes salaires.\r\nLes infrastructures.\r\nEn face, les autres partis unanimes soulignent l'importance pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse de cet accord avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nUn d\u00e9bat certes long, mais indispensable estime la PLR vaudoise Isabelle Moret\r\n(mariage) Les couples mari\u00e9s attendront pour voir leur feuille d'imp\u00f4t all\u00e9g\u00e9e. \r\nLe Conseil des Etats a renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur le projet de d\u00e9p\u00e9nalisation concoct\u00e9 apr\u00e8s l'annulation du vote sur l'initiative du PDC.\r\nLes socialistes la jugent trop co\u00fbteuse. \r\nLe PLR privil\u00e9gie un mod\u00e8le d'imposition individuelle.\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral devra donc revoir sa copie.\r\n(05/CAMPS SKI CONTRIBUTIONS FED PA) *** Le Conseil f\u00e9d\u00e9lral qui vole au secours des camps de ski. \r\nLa ministre des sports Viola Amherd veut augmenter les contributions f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s cet hiver. \r\nLes \u00e9coles pourront toujours organiser de tels camps, menac\u00e9s par un verdict r\u00e9cent du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\nAlexandra Richard.\r\n(geneve inter) Les autorit\u00e9s suisses continueront de soutenir la Gen\u00e8ve dite internationale. \r\nConf\u00e9d\u00e9ration, canton et ville de Gen\u00e8ve s'y sont officiellement engag\u00e9s hier.\r\nPour en faire non seulement aujourd'hui le plus grand centre multilat\u00e9ral du monde. \r\nMais ausi demain un centre de gouvernance du num\u00e9rique.\r\n(TF2/AUDIT LOI POLICE DI (7H)) *** Gen\u00e8ve o\u00f9 choix du canton fait jaser: celui d'Alexandre Vautravers.\r\nC'est lui, l'expert en s\u00e9curit\u00e9, que le conseiller d'Etat Mauro Poggia a d\u00e9sign\u00e9 pour \u00e9valuer la loi sur la police.\r\nLa LPol.\r\nEntr\u00e9e en vigueur il y a trois ans.\r\nEt tr\u00e8s controvers\u00e9e. \r\nLe profil d'Alexandre Vautravers, lui, fait jaser, Rapha\u00ebl Leroy.\r\nCar pas assez neutre pour effectuer un audit objectif de la loi...\r\nC'est ce qu'estime une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s, membres de la commission judiciaire et de la police du Grand Conseil. Ils vont, selon nos informations, envoyer une lettre \u00e0 Mauro Poggia pour lui demander de renoncer \u00e0 cette d\u00e9cision. Et fait plut\u00f4t inhabituel: cette missive sera sign\u00e9e par des \u00e9lus de tout bord. Il demeure donc un certain consensus politique pour s'opposer \u00e0 ce choix.\r\n*** Le noeud du probl\u00e8me, Rapha\u00ebl ne serait-il pas la proximit\u00e9 d'Alexandre Vautravers avec Pierre Maudet ?\r\nOui, les deux grad\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e partagent la m\u00eame vision de la s\u00e9curit\u00e9. Alexandre Vautravers a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a quatre ans \u00e0 l'Etat de Gen\u00e8ve par un certain... Pierre Maudet, l'initiateur de la LPol, d\u00e9cri\u00e9e pour son organisation militaire et en silos. L'une des missions de l'expert \u00e9tait d'encadrer en tant que secr\u00e9taire le Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9, instaur\u00e9 par cette m\u00eame loi. Pour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche et premier signataire d'un projet pour r\u00e9former la loi, le conflit d'int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident:\r\nLa commission judiciaire et de la police va donc se saisir jeudi de ce dossier. En attendant, le conseiller d'Etat Mauro Poggia estime qu'Alexandre Vautravers a l'ind\u00e9pendance et les aptitudes requises pour mener \u00e0 bien cet audit. Il pr\u00e9cise que l'expert ne si\u00e8ge plus au Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 depuis f\u00e9vrier et que son travail d'audit se fera directement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \"Penser que j'engage une personne dont la loyaut\u00e9 \u00e0 mon \u00e9gard serait douteuse, pour un sujet aussi sensible, est une insulte \u00e0 ma modeste intelligence\", conclut le magistrat MCG.\r\nRapha\u00ebl Leroy en direct \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n(corneilles) Tirer des corneilles, sous pr\u00e9texte qu'elles sont bruyantes et causent des d\u00e9g\u00e2ts ?\r\nPas question estiment les autorit\u00e9s de la ville de Berne. \r\nElles r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des motions UDC. \r\nPour leurs auteurs, des chasseurs -et m\u00eame des priv\u00e9s- doivent pouvoir le faire. \r\nIrresponsable.\r\nNon appropri\u00e9e. \r\nR\u00e9torquent les autorit\u00e9s. \r\nTirer des corneilles, ce n'est pas \u00e9vident.\r\nM\u00eame pour des chasseurs exp\u00e9riment\u00e9s.\r\nEt dans des zones habit\u00e9es, c'est dangereux\r\n(13/JOHNSON MEETS JUNCKER ITV JOHNSON) Ils se sont vus.\r\nDans un restaurant renomm\u00e9.\r\nMais ils ne se sont pas pour autant entendus.\r\nLe repas entre Boris Johnson et Jean-Claude Juncker hier \u00e0 Luxembourg a tourn\u00e9 au dialogue de sourds. \r\n*** Avec un pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne plut\u00f4t impatient.. \r\nC'est \u00e0 Londres de faire des propositions concr\u00e8tes ! a-t-il martel\u00e9\r\nAutre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Premier ministre britannique: c'est \u00e0 Bruxelles de bouger !\r\nCette rencontre, Boris Johnson l'a n\u00e9anmoins jug\u00e9e constructive:\r\n(arabie saoudite, suite) Les Etats-Unis vont-ils frapper l'Iran apr\u00e8s l'attaque de deux installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes par des drones ?\r\nWashington \u00e9voque en tout cas une riposte sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nL'Arabie saoudite a confirm\u00e9 hier que les armes utilis\u00e9es \u00e9taient d'origine iraniennes.\r\nDes bombardements revendiqu\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites houthis\r\n(israel + tunisie) *** Il y a ceux qui ont vot\u00e9, comme en Tunisie. Et ceux qui vont le faire. Ainsi en Isra\u00ebl\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans moins d'une heure \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\nAvec un face \u00e0 face attendu -et tr\u00e8s serr\u00e9- entre:\r\nA droite, le Likoud, le parti du premier ministre Benyamin Netanyahu\r\nEt au centre celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e Benny Gantz\r\nEn Tunisie, il faudra attendre la mi-journ\u00e9e pour savoir si Kais Saied confirme son avance au premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nL'universitaire devance Nabil Karoui, un homme d'affaires actuellement en prison\r\n(TF5/CERVEAU GUIDE CHOIX PI) Comment savoir s'il faut vendre ou ne pas vendre telles ou telles actions? \r\nAcheter un bien plut\u00f4t qu'un autre? \r\nOu tout simplement choisir une tarte ou une glace comme dessert? \r\nCes choix, notre cerveau y est sans cesse confront\u00e9. \r\nEt bien, affirment des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, plus la diff\u00e9rence est grande entre ce qui est propos\u00e9, plus le choix sera clair. \r\nPierre-Etienne Joye\r\n((LANCER MUSIQUE))\r\n(18/TRUDEAU)  \r\n*** Je ne sais pas si vous l'avez reconnu, Romaine...\r\n....\r\nIl s'agit de \"une main haute\". \r\nLa chanson officielle de la campagne \u00e9lectorale de Justin Trudeau. \r\nOu plut\u00f4t de sa version fran\u00e7aise.\r\nUne traduction approximative de \"One Hand Up\" du groupe canadien The Strumbellas.\r\nTellement approximative, avec des paroles telles que \"on l\u00e8ve une main haute pour demain, on l\u00e8ve une main haute aux \u00e9toiles...\r\nOu avec certains passages peu intelligibles...qu'elle a fait le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\nMoqu\u00e9e !\r\nVilipend\u00e9e !\r\nAu point que le parti du premier ministre canadien, qui s'est excus\u00e9, va la r\u00e9enregistrer\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(constipation) Berne (ats) Plus besoin d'aller chez le m\u00e9decin en cas de constipation, d'ulc\u00e8res gastriques ou de bronchospasmes. Plusieurs m\u00e9dicaments pour le traitement de maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire jusqu'alors soumis \u00e0 ordonnance peuvent d\u00e9sormais \u00eatre remis en pharmacie.\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur a approuv\u00e9 lundi les nouvelles recommandations en ce sens du groupe d'experts charg\u00e9 de l'examen p\u00e9riodique des m\u00e9dicaments pouvant \u00eatre remis sans ordonnance.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les pharmaciens peuvent remettre, sous certaines conditions, des m\u00e9dicaments soumis \u00e0 ordonnance pour le traitement de maladies fr\u00e9quentes. L'objectif consiste \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s aux m\u00e9dicaments pour les patients souffrant de pathologies sans gravit\u00e9 et \u00e0 mettre davantage \u00e0 profit les comp\u00e9tences professionnelles des pharmaciens.\r\nLa liste comportait jusqu'\u00e0 maintenant des pr\u00e9parations indiqu\u00e9es dans le traitement du rhume des foins. Elle comprend d\u00e9sormais aussi des m\u00e9dicaments pour le traitement des maladies des syst\u00e8mes digestif et respiratoire. Prochaine \u00e9tape: les m\u00e9dicaments contre la douleur et les maladies de l'appareil uro-g\u00e9nital.\r\n(ligue des champions) \r\n(16/HOCKEY 3E JOURNEE CHAMPIONNAT ITV WAEBER) *** Fribourg-Gott\u00e9ron va-t-il enfin gagner Hockey sur glace. A l'affiche de la 3\u00e8me journ\u00e9e en National League ce soir (MAR) : un duel entre Langnau et Fribourg Gott\u00e9ron, deux \u00e9quipes en qu\u00eate d'un premier succ\u00e8s. Avec quatre d\u00e9placements pour aborder cette nouvelle saison en raison des travaux d'agrandissement et de r\u00e9novation de la patinoire, les Fribourgeois s'en vont au-devant d'une mission p\u00e9rilleuse. Hubert Waeber, pr\u00e9sident de Fribourg Gott\u00e9ron.\r\n  50'' \r\nPropos recueillis par Alain Th\u00e9voz\r\nQuant aux autres \u00e9quipes romandes : Bienne accueille Rapperswil, Gen\u00e8ve-Servette re\u00e7oit Z\u00fcrich et Lausanne se d\u00e9place \u00e0 Zoug. Coup d'envoi \u00e0 19h45. L'\u00e9volution des scores est \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information de la soir\u00e9e.", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697510", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-17T07:00:19_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-17T07:00:19_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10697541", "ece-10697510"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-23T07:03:40Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nBonjour l'et Schorderet bonjour pour n'avoir ni remords, ni regrets Michael la Aubert doit convaincre pour assurer sa r\u00e9\u00e9lection, aujourd'hui, les Verts et l'UDC la semaine prochaine le PS Alexandre Vautravers Pierre Maudet tout people une Blum de personnages peut-\u00eatre trop proche pour que la loi genevoise sur la police soient audit\u00e9s avec objectivit\u00e9, combien de temps, combien de temps encore avant de savoir si le Brexit se doublera ou non d'un accord, Londres et Bruxelles se parlent, mais il ne s'\u00e9coutent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [94%] :\r\nConvaincre en qu\u00eate de r\u00e9\u00e9lection Michael Aubert devra convaincre aujourd'hui, les Verts et les UDC du Parlement de nouvelles auditions pour le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration avant de passer sur le grill des socialistes mardi prochain \u00e0 la veille du vote de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le groupe PLR a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien au magistrat, le PDC a laiss\u00e9 la libert\u00e9 de vote \u00e0 6 membres, nous vous retrouvons en Direct de Berne, Camille Degott, les jeux sont -ils d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [94%] :\r\nEh bien des enseignements de l'affaire Lauber, c'est que le vent peut tourner tr\u00e8s rapidement, le sort de Michael Lauber, est aujourd'hui entre les mains des parlementaires, les prises de positions UDC sont notamment tr\u00e8s attendues Car ensemble les 2 parties pourraient r\u00e9unir une majorit\u00e9 qui ferait tomber le procureur justement Camille comment ces 2 partis se positionne -t-il C\u00f4t\u00e9 UDC, le chef de groupe Thomas rappelle qu'il y a des positions tr\u00e8s fortes au sein de son parti pour et contre, Michael Lauber, il esp\u00e8re que l'audition permettra d'y voir plus clair, et selon lui, \u00e7a reste possible, qu'il n'y ait pas de recommandation de vote c\u00f4t\u00e9 PS, on se r\u00e9jouit de pouvoir entendre le haut magistrat, c'est ce qui explique Roger Nordmann, chef de groupe, tout en rappelant que le gros probl\u00e8me aujourd'hui est institutionnel, au-del\u00e0 du cas la Aubert \u00e0 plus long terme, ce sera \u00e7a le prochain grand chantier des parlementaires et puis les Verts se prononceront apr\u00e8s leur rencontre avec le magistrat mais on se rappelle que c'est notamment l'une des leurs qui a entra\u00een\u00e9 la commission vers une proposition de non- r\u00e9\u00e9lection et aujourd'hui on conna\u00eetra aussi la position des Verts, lib\u00e9raux et quelles cartes Michael Lauber poss\u00e8de -t-il bien, commen\u00e7ons par celle qu'il n'a pas la commission en charge du dossier recommande de ne pas le r\u00e9\u00e9lire, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 dans l'affaire FIFA, il est sous enqu\u00eate disciplinaire arrogance autoritarisme son comportement ne passe pas chez certains, mais il a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable de convaincre et, selon de nombreux parlementaires, il est un excellent orateur et sait d\u00e9fendre sa cause un pouvoir de conviction qui pourrait encore une fois tout faire basculer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [89%] :\r\nCamille Degott et en Direct de Berne Berne o\u00f9 l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e a occup\u00e9 le conseil national toute la journ\u00e9e hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [96%] :\r\nPr\u00e8s de 70 parlementaires ont pris la parole et d'autres le feront encore mercredi prochain un d\u00e9bat- fleuve pas si tranquille et les \u00e9lus UDC ont montr\u00e9 du doigt les effets jug\u00e9s n\u00e9fastes de la libre circulation sur l'emploi, sur les salaires, les infrastructures en face, les autres partis unanimes soulignent l'importance pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse de cet accord avec l'Union europ\u00e9enne un d\u00e9bat certes long mais indispensable, estime la PLR vaudoise Isabelle mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:52) [95%] :\r\nC'est important d'expliquer aux gens qui \u00e9coutent les d\u00e9bats, l'importance des accords bilat\u00e9raux pour la Suisse et puis de pas laisser le monopole de ce sujet un seul parti, et pour nous les bilat\u00e9rales apporte vraiment une qualit\u00e9 de vie sup\u00e9rieure dans notre pays, nous avons besoin de ces personnes qui viennent travailler chez nous dans l'agriculture par exemple mais aussi un employ\u00e9 sur 3 en fait d'origine \u00e9trang\u00e8re dans nos h\u00f4pitaux, nous avons besoin de ces personnes pour nous aider \u00e0 faire tourner les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [95%] :\r\nLes couples mari\u00e9s attendront pour voir leur feuille d'imp\u00f4t all\u00e9g\u00e9e, le Conseil des \u00c9tats renvoy\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9diteur, le projet de d\u00e9p\u00e9nalisation concoct\u00e9 apr\u00e8s l'annulation du vote sur l'initiative du PDC les socialistes la jugent trop co\u00fbteuse, le PLR privil\u00e9gie un mod\u00e8le d'imposition individuelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra donc revoir sa cause. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [91%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vole au secours des camps de ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [91%] :\r\nLa ministre des sports Viola, maire veut augmenter les contributions f\u00e9d\u00e9rales d\u00e8s cet hiver, les \u00e9coles pourront toujours organiser de tels qui ont menac\u00e9 par un verdict r\u00e9cent du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [91%] :\r\nMaximum 16 francs par jour, les parents ne devraient pas payer plus un plafond fix\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour les activit\u00e9s scolaires avec cet arr\u00eat, les \u00e9coles et les communes se retrouvent en difficult\u00e9 pour financer les camps de ski et cette tradition tr\u00e8s helv\u00e9tique est menac\u00e9 de dispara\u00eetre, d'o\u00f9 la d\u00e9cision de Viola Amherd qui trouve important de maintenir les camps de sport pour leur r\u00f4le de socialisation des enfants et des adolescents, la Haut-Valaisanne a peut-\u00eatre aussi conscience de l'impact qu'ont les camps de ski sur l'avenir des r\u00e9gions de montagne, interpell\u00e9 par le Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc d\u00e9cid\u00e9 d'utiliser sa marge de manoeuvre financi\u00e8re pour augmenter la subvention, les organisateurs recevront 12 francs par \u00e9l\u00e8ve, au lieu des 7 francs 60 actuel avec ses t\u00eates presque doubl\u00e9 les \u00e9coles devraient pouvoir plus facilement \u00e0 organiser des camps d\u00e8s cet hiver et sauver ce qui, pour beaucoup de Suisses repr\u00e9sente un rituel de passage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s suisses continueront de soutenir la Gen\u00e8ve dite internationale conf\u00e9d\u00e9ration canton et ville de Gen\u00e8ve s'y sont officiellement engag\u00e9s hier pour en faire non seulement aujourd'hui, le plus grand centre multilat\u00e9ral du monde mais aussi demain un centre de gouvernance du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [88%] :\r\nQue nous reste \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, o\u00f9 le choix du canton fait jaser, c'est le choix d'Alexandre Vautravers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nC'est lui, l'expert en s\u00e9curit\u00e9, que le Conseil d'\u00c9tat, Mauro Poggia a d\u00e9sign\u00e9 pour \u00e9valuer la loi sur la police l\u00e0 LPol entr\u00e9e en vigueur il y a 3 ans et tr\u00e8s controvers\u00e9e, le profil d'Alexandre Vautravers lui fait jaser Rapha\u00ebl Leroy car pas assez neutre pour effectuer un audit objectif de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [95%] :\r\nC'est ce qu'estime une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s membres de la commission judiciaire de la police du Grand Conseil, ils vont, selon nos informations, envoyer une lettre \u00e0 Mauro Poggia pour lui demander de renoncer \u00e0 cette d\u00e9cision et fait plut\u00f4t inhabituel, cette missive sera sign\u00e9e par des \u00e9lus de tous bords, il demande donc un certain consensus politique pour s'opposer \u00e0 ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nLe noeud du probl\u00e8me, Rapha\u00ebl ne serait -il pas la proximit\u00e9 d'Alexandre Vautravers, avec Pierre Maudet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [95%] :\r\nOui, les deux grad\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e, partagent la m\u00eame vision de la s\u00e9curit\u00e9, Alexandre Vautravers a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 il y a 4 ans \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve par un certain Pierre Maudet, l'initiateur de la et LPol d\u00e9cri\u00e9e pour son organisation militaire et en silos, l'une des missions de l'expert \u00e9tait d'encadrer, en tant que secr\u00e9taire le Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 instaur\u00e9 par cette m\u00eame loi pour Jean Batou, d\u00e9put\u00e9 d'Ensemble \u00e0 gauche et premier signataire d'un projet pour r\u00e9former la loi, le conflit d'int\u00e9r\u00eat est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:10) [89%] :\r\nAlexandre Vautravers est connue comme une des \u00e9minences grises de Pierre Maudet, l\u00e0 o\u00f9 on sait pas quel r\u00f4le il a jou\u00e9 dans la conception m\u00eame Delpal en tout cas, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 sur certaines missions qui sont pr\u00e9vues par la mal, il n'a pas du tout l'ind\u00e9pendance requise pour faire un nouveau titre de cette loi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [96%] :\r\nMais la commission judiciaire et de la police va donc se saisir jeudi de ce dossier, en attendant le conseiller d'\u00c9tat Mauro Poggia estime qu'Alexandre Vautravers \u00e0 l'ind\u00e9pendance et les aptitudes requises pour mener \u00e0 bien cet audit, il pr\u00e9cise que l'expert ne si\u00e8ge plus au Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 depuis le mois de f\u00e9vrier que son travail d'audits se fera directement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, penser que j'engage une personne dont la loyaut\u00e9 \u00e0 mon \u00e9gard serait douteuse pour un sujet aussi sensible est une insulte \u00e0 ma modeste Intelligence, conclut le magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [94%] :\r\nMCG Rapha\u00ebl Leroy en Direct de Gen\u00e8ve tirer des corneilles sous pr\u00e9texte qu'elles sont bruyantes et causent des d\u00e9g\u00e2ts : pas question, estiment les autorit\u00e9s de la ville de Berne, elles r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des motions UDC pour leurs auteurs, des chasseurs et m\u00eame du priv\u00e9 doit pouvoir le faire irresponsable non appropri\u00e9e, r\u00e9torquent les autorit\u00e9s tirer des corneilles, ce n'est pas \u00e9vident m\u00eame pour des chasseurs exp\u00e9riment\u00e9s et puis dans des zones habit\u00e9es, bien c'est dangereux, ils se sont vus dans un restaurant renomm\u00e9 mais ils ne se sont pas pour autant entendus le repas entre Boris Johnson et Jean-Claude Juncker, hier \u00e0 Luxembourg, a tourn\u00e9 au dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:31) [95%] :\r\nAvec un pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne plut\u00f4t impatient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [95%] :\r\nC'est \u00e0 Londres de faire des propositions concr\u00e8tes, a -t-il martel\u00e9, autre son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du 1er ministre britannique c'est \u00e0 Bruxelles de bouger cette rencontre Boris Johnson l'a n\u00e9anmoins jug\u00e9e constructive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:45) [93%] :\r\nIl y a sur les algues Gerard \u00e7a veut dire oui, il y a, il y a de bonnes chances qu'un accord soit conclu, je peux en voir les contours, mais cela demandera de la flexibilit\u00e9 de la part de Bruxelles, il faudra que le backstop irlandais disparaissent du trait\u00e9 de divorce, c'est un grand changement \u00e0 faire, mais si nous y parvenons, ce sera un \u00e9norme pas je pense d'ailleurs que nous avons juste le temps n\u00e9cessaire pour y parvenir d'ici le 17 18 octobre mais, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9p\u00e9t\u00e9 maintes fois, si nous n'arrivons pas \u00e0 un accord d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien nous ferons en sorte de quitter l'Union europ\u00e9enne le 31 octobre accord ou pas, r\u00e9p\u00e8te dit on dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont -ils frapper l'Iran apr\u00e8s l'attaque de deux installations p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes par des drones, Washington \u00e9voque, en tout cas une riposte sans pr\u00e9c\u00e9dent, l'Arabie Saoudite a confirm\u00e9 hier que les armes utilis\u00e9es \u00e9taient d'origine iranienne des bombardements revendiqu\u00e9s par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:40) [95%] :\r\nIl y a ceux qui ont vot\u00e9, comme en Tunisie, et puis il y a ceux qui vont le faire, c'est le cas en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [92%] :\r\nLes bureaux de vote ouvrent dans moins d'une heure \u00e0 l'occasion d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es avec un face-\u00e0-face attendu et tr\u00e8s serr\u00e9 entre \u00e0 droite, le Likoud, le parti du 1er ministre Benyamin Netanyahu et au Centre, celui de l'ancien chef de l'arm\u00e9e, Benny Gantz en Tunisie, il faudra attendre la mi- journ\u00e9e pour savoir si Ka\u00efs Sa\u00efed confirme son avance au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'universitaire devance Nabil Karoui, un homme d'affaires actuellement emprisonn\u00e9s, comment savoir s'il faut vendre ou ne pas vendre telle ou telle action acheter un bien, plut\u00f4t qu'un autre ou tout simplement choisir une tarte ou une glace comme dessert, h\u00e9 bien ces choix : notre cerveau yes, on sait se confronter ce qu'affirment des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien, c'est que plus la diff\u00e9rence est grande entre ce qui est propos\u00e9 est bien plus le choix sera clair Pierre-\u00c9tienne Joye. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [92%] :\r\nL'\u00eatre humain ne fait que prendre des d\u00e9cisions, toute la journ\u00e9e, c'est la fonction premi\u00e8re de notre cerveau, il est donc essentiel de comprendre ces m\u00e9canismes, les chercheurs, les classes de type une perception objective comme l'acte de savoir s'il faut ou non, traverser une rue, quand il y a du trafic, \u00e7a c'est facile \u00e0 choisir ou plus subjective, comme faire un choix au restaurant, Alexandre Poujet, professeur ordinaire en neurosciences fondamentales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:56) [88%] :\r\nSi vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 2 choix qui sont bons, vous pouvez d\u00e9cider \u00e0 toute vitesse, puisque vous \u00eates garantie d'avoir en fait un choix qui vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [91%] :\r\nEncore faut -il savoir que ces choix sont bons, tout d\u00e9pend des cons\u00e9quences de ce choix grave ou pas, se Marie avec telle ou telle personne ou manger ce biscuit plus que 7 autres \u00e7a ne rev\u00eat pas la m\u00eame valeur, analyser les m\u00e9canismes des choix effectu\u00e9s par le cerveau peut avoir des perspectives concr\u00e8tes qui d\u00e9passe le stade de la recherche fondamentale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:23) [90%] :\r\n\u00e9videmment, pour les d\u00e9cisions \u00e9conomiques, tout ce qui est le monde \u00e9conomique, il est absolument essentiel de comprendre comment les choix sont faits dans ces cadres, \u00e7a peut \u00eatre dans un magasin et puis finalement au niveau m\u00e9dical pour certaines maladies psychiatriques et puis tout ce qui est d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence en fin de vie s'est d\u00e9lit\u00e9, c'est les m\u00e9canismes de d\u00e9cision qui sont souvent les premiers \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [95%] :\r\nD'o\u00f9 l'utilit\u00e9 de comprendre ces m\u00e9canismes pour pouvoir d\u00e9velopper des th\u00e9rapies \u00e0 base de m\u00e9dicaments ou sous forme d'intervention plus invasive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [93%] :\r\nJe ne sais pas si vous l'avez reconnu Romaine \u00e9videmment non, h\u00e9 bien il s'agit d'une main haute une main haute la chanson officielle de la campagne \u00e9lectorale de Justin Trudeau ou plut\u00f4t de sa version fran\u00e7aise, une traduction tr\u00e8s approximative de One du groupe canadien de soins t\u00e9l\u00e9 moi approximative avec des paroles telles que on l\u00e8ve une main haute pour demain on l\u00e8ve une main haute aux \u00e9toiles ou bien avec certains PC passage tellement peu intelligibles, qu'elle a fait le besoin sur les r\u00e9seaux sociaux qu'elle a \u00e9t\u00e9 moqu\u00e9e et vilipend\u00e9e, au point que le parti du 1er ministre canadien qui s'est excus\u00e9 va la r\u00e9enregistrer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [86%] :\r\nC'est pas si simple, les hymnes politiques Alain Franco vous ou ne vous nous en parliez hier merci beaucoup Olivier Schorderet pour le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T06:42:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leroy, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4E7B166-8076-4DBA-B1A3-65EA6DA14529", "internalArchiveId": "E4E7B166-8076-4DBA-B1A3-65EA6DA14529", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: les fleurs, c'est le salaire du berger", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "31 mai 2019 sur les pentes du Mont d'Or dans le massif jurassien. La temp\u00e9rature matinale est de 3 degr\u00e9s. Un choc pour ce berger mauritanien fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 de sa Mauritanie natale o\u00f9 la temp\u00e9rature, au moment de son d\u00e9part, \u00e9tait de 45 degr\u00e9s! Mais quel plaisir aussi de d\u00e9couvrir cette nature verdoyante inexistante ou presque dans son pays... Pour autant, les bergers locaux ne sont pas dupes. Si l'herbe est (encore) verte du c\u00f4t\u00e9 du chalet de la Petite \u00e9chelle qui accueille la sixi\u00e8me \u00e9dition du Festival des bergers, elle a du mal \u00e0 pousser en raison d'un manque d'eau et cette situation qui se r\u00e9p\u00e8te d'ann\u00e9e en ann\u00e9e inqui\u00e8te les gardiens de troupeaux. Les vaches finiront-elles par dispara\u00eetre de nos alpages? Pas si s\u00fbr car de jeunes bergers - et berg\u00e8res - r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de nouveaux modes de production plus respectueux de l'environnement... \r\nReportage: Christophe Canut\r\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\r\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto: Bergers s\u00e9n\u00e9galais assis devant le chalet de la Petite \u00e9chelle sur les pentes du Mont d'Or, \u00e0 1463 m\u00e8tres,  dans le massif du Jura lors du Festival des bergers, \u00e9dition 2019", "durationSec": 2071, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10681482", "imageURL": "http://www.rts.ch/10672995.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: les fleurs, c\u02b9est le salaire du berger", "Point de fuite: les fleurs, c\u02b9est le salaire du berger / ALA_2019-09-17T15:15:00_point-de-fuite", "Point de fuite: les fleurs, c\u02b9est le salaire du berger / ALA_2019-09-17T15:15:00_point-de-fuite"], "alternativeSummary": ["31 mai 2019 sur les pentes du Mont d\u02b9Or dans le massif jurassien. La temp\u00e9rature matinale est de 3 degr\u00e9s. Un choc pour ce berger mauritanien fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 de sa Mauritanie natale o\u00f9 la temp\u00e9rature, au moment de son d\u00e9part, \u00e9tait de 45 degr\u00e9s! Mais quel plaisir aussi de d\u00e9couvrir cette nature verdoyante inexistante ou presque dans son pays... Pour autant, les bergers locaux ne sont pas dupes. Si l\u02b9herbe est (encore) verte du c\u00f4t\u00e9 du chalet de la Petite \u00e9chelle qui accueille la sixi\u00e8me \u00e9dition du Festival des bergers, elle a du mal \u00e0 pousser en raison d\u02b9un manque d\u02b9eau et cette situation qui se r\u00e9p\u00e8te d\u02b9ann\u00e9e en ann\u00e9e inqui\u00e8te les gardiens de troupeaux. Les vaches finiront-elles par dispara\u00eetre de nos alpages? Pas si s\u00fbr car de jeunes bergers - et berg\u00e8res - r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de nouveaux modes de production plus respectueux de l\u02b9environnement... \nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Bergers s\u00e9n\u00e9galais assis devant le chalet de la Petite \u00e9chelle sur les pentes du Mont d'Or, \u00e0 1463 m\u00e8tres,  dans le massif du Jura lors du Festival des bergers, \u00e9dition 2019", "31 mai 2019 sur les pentes du Mont d\u02b9Or dans le massif jurassien. La temp\u00e9rature matinale est de 3 degr\u00e9s. Un choc pour ce berger mauritanien fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 de sa Mauritanie natale o\u00f9 la temp\u00e9rature, au moment de son d\u00e9part, \u00e9tait de 45 degr\u00e9s! Mais quel plaisir aussi de d\u00e9couvrir cette nature verdoyante inexistante ou presque dans son pays... Pour autant, les bergers locaux ne sont pas dupes. Si l\u02b9herbe est (encore) verte du c\u00f4t\u00e9 du chalet de la Petite \u00e9chelle qui accueille la sixi\u00e8me \u00e9dition du Festival des bergers, elle a du mal \u00e0 pousser en raison d\u02b9un manque d\u02b9eau et cette situation qui se r\u00e9p\u00e8te d\u02b9ann\u00e9e en ann\u00e9e inqui\u00e8te les gardiens de troupeaux. Les vaches finiront-elles par dispara\u00eetre de nos alpages? Pas si s\u00fbr car de jeunes bergers - et berg\u00e8res - r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de nouveaux modes de production plus respectueux de l\u02b9environnement... \nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Bergers s\u00e9n\u00e9galais assis devant le chalet de la Petite \u00e9chelle sur les pentes du Mont d'Or, \u00e0 1463 m\u00e8tres,  dans le massif du Jura lors du Festival des bergers, \u00e9dition 2019", "31 mai 2019 sur les pentes du Mont d\u02b9Or dans le massif jurassien. La temp\u00e9rature matinale est de 3 degr\u00e9s. Un choc pour ce berger mauritanien fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 de sa Mauritanie natale o\u00f9 la temp\u00e9rature, au moment de son d\u00e9part, \u00e9tait de 45 degr\u00e9s! Mais quel plaisir aussi de d\u00e9couvrir cette nature verdoyante inexistante ou presque dans son pays... Pour autant, les bergers locaux ne sont pas dupes. Si l\u02b9herbe est (encore) verte du c\u00f4t\u00e9 du chalet de la Petite \u00e9chelle qui accueille la sixi\u00e8me \u00e9dition du Festival des bergers, elle a du mal \u00e0 pousser en raison d\u02b9un manque d\u02b9eau et cette situation qui se r\u00e9p\u00e8te d\u02b9ann\u00e9e en ann\u00e9e inqui\u00e8te les gardiens de troupeaux. Les vaches finiront-elles par dispara\u00eetre de nos alpages? Pas si s\u00fbr car de jeunes bergers - et berg\u00e8res - r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 de nouveaux modes de production plus respectueux de l\u02b9environnement... \nReportage: Christophe Canut\nR\u00e9alisation: Jean-Daniel Mottet\nProduction: Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto: Bergers s\u00e9n\u00e9galais assis devant le chalet de la Petite \u00e9chelle sur les pentes du Mont d'Or, \u00e0 1463 m\u00e8tres,  dans le massif du Jura lors du Festival des bergers, \u00e9dition 2019"], "variantIds": ["ece-10681492", "ece-10681482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T15:20:50Z", "speechToTexts": ["24.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nBonjour Christophe Canut bonjour les cadran hier on \u00e9tait sur le monde, or on a rencontr\u00e9 des bergers venus du Maroc, du S\u00e9n\u00e9gal et du Ladakh, c'\u00e9tait le festival des bergers, on y retourne aujourd'hui Christophe Canut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [87%] :\r\nEh oui, alors juste une pr\u00e9cision pour m\u00e9moire un pour celles et ceux qui n'ont pas entendu hier l'\u00e9mission ouvrira ordonne ouais voil\u00e0 ou bien qui ont des soucis avec la g\u00e9ographie on on se met dedans, donc y a pas de bien, pas de probl\u00e8me, donc le monde, or ce sommet jurassien qui domine : d'un c\u00f4t\u00e9 Vallorbe et de l'autre, la station m\u00e9tallier et si on y retourne, c'est parce que il y a on a uniquement entendu donc dans le cadre du festival des bergers, vous disiez des bergers venus de loin pour nous parler de leurs pratiques et leur et de leur vision du m\u00e9tier, mais on n'a pas entendu des bergers locaux et pourtant ils \u00e9taient pr\u00e9sents ce jour- l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 de l'alpage de la Petite \u00e9chelle qui se trouve pile poil face \u00e0 la dans de voulions alors la Petite \u00e9chelle c'est ce Chalet o\u00f9 a lieu cette ann\u00e9e donc, la 6\u00e8me \u00e9dition du festival des bergers, c'est une manifestation cr\u00e9\u00e9e par des \u00e9tudiants fran\u00e7ais et l'association des bergers du Jura franco- suisse objectif chercher \u00e0 non seulement faire mieux conna\u00eetre le m\u00e9tier de bergers au public mais aussi nouer des Liens entre les gardiens de troupeaux de diff\u00e9rents continents, c'\u00e9tait en mai dernier et pour une fille qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [83%] :\r\nPoint de celui qui \u00e9tait Christophe Canut y \u00e9tait, c'est votre reportage qu'on \u00e9coute les fleurs, c'est le salaire du berger, c'est son titre, r\u00e9v\u00e9lation Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [68%] :\r\nL'avenir est encore victime oui, je suis s\u00fbr qu'on a bien oui, on vient de subir encore qui reste dangereux avec un v\u00e9hicule non il y a plus de oui pourquoi bonne sant\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [76%] :\r\nNotre m\u00e9tier, c'est quoi, vous savez par Mano bergers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [89%] :\r\nBergers, donc l\u00e0 c'est juste pour donner un coup de main pour l'association. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [64%] :\r\n3 Christophe pass\u00e9 que ce pourrait voil\u00e0 ce que leur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:10) [56%] :\r\nOn qui ma\u00eetrise de leur maison le pour qui se trouve en France comme monde c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [77%] :\r\nJe suis critique l\u00e0- dessus une chocolat c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:24) [71%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on entend, ouais, \u00e0 tr\u00e8s peu sont en train de monter encore des vaches ou des GDS ou c'est pas exact. \r\nD'\u00eatre dans le, dans lequel un autre qu'il faut remplir pour quelques-uns qui le j'sera au-dessus de valeur places 12 heures avant, donc il y a eu des mont\u00e9es je pense \u00e7a y va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:51) [91%] :\r\nOui, ce sont des b\u00eates suisses ou fran\u00e7aises suisses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:53) [73%] :\r\nOui c'est jusque, en esp\u00e9rant que qui a 6 derniers puis de et puis tout aussi vous allez o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [78%] :\r\nL\u00e0, c'est \u00e0 la barre, t\u00eate, c'est sur la route qui monte sur le monde, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, c\u00f4t\u00e9 suisse plut\u00f4t \u00e0 Falaise donc ouais c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [81%] :\r\nNon, non, c'est de la vache allaitante donc dans tous les mat\u00e9riaux sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [70%] :\r\nMoi j'ai j'ai rentre pas restent dehors tout notre pour moi la l\u00e9thargie, oui, oui \u00e0 l'entente n'ont \u00e0 sa venue surveiller \u00e7a regardez comment elles vont tout et puis puis sympathiser avec surtout ce qu'elle soit sympa avec moi puisque que moi je sois gentille avec aussi, c'est surtout \u00e7a, donc \u00e7a devrait toutefois en esp\u00e9rant qu'est bien, c'est surtout ce qu'il faut se mettre sec oui on peut dire que c'est une chose. \r\nC'est originaire de travaux non je de de la Haute-Sa\u00f4ne, mais bon, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 ce il va ans que j'\u00e9tais du c\u00f4t\u00e9 de Morteau, j'ai travaill\u00e9 dans le b\u00e2timent, dans le tourisme oui 2 puis maintenant je je repars dans le b\u00e2timent, je suis un peu trop vieux pour le b\u00e2timent et puis maintenant je me lance dans dans l'\u00e9levage dans les animaux, l'agriculture \u00e9v\u00e9nements voil\u00e0 une histoire d'\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la campagne, \u00e0 la montagne tout l'\u00e9t\u00e9, donc on Chalet et puis ind\u00e9pendant avec les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:41) [77%] :\r\nVous dites ind\u00e9pendant m\u00eame troupeau, c'est pas le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [80%] :\r\nOui, mais je travaille jour je suis tout seul l'alpages \u00e0 m'occuper de mes animaux, le propri\u00e9taire, le paysan, le monde n'a pas mont\u00e9, je t\u00e9l\u00e9phone c'est un probl\u00e8me autrement je suis ind\u00e9pendant je suis tout seul un mono- occuper, il a quel endroit lui propri\u00e9taire pas loin dans leur maison Date de l'eau sucr\u00e9e, m'avait dit de quelle race la la limousine, c'est une vaches du sud- ouest de la France, c'est pourquoi, pour la viande oui oui point les femelles reproducteurs et puis les Vaudois r\u00e9ussiront \u00e0 la viande en Suisse, oui, oui, oui, ce c\u00f4t\u00e9 suisse, \u00e7a reste du c\u00f4t\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [75%] :\r\nL'Allemagne parce que s\u00e9curit\u00e9 nous \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [82%] :\r\nJe me mets en route vers arriver et alors c'est estivale, vous avez rencontr\u00e9 d'autres bergers, il arrive oui ben mes coll\u00e8gues ici autrement quelques bergers d'Afrique et puis un de de l'Himalaya, il a aussi mais bon d'Himalaya oui parle anglais, puis par mois, alors c'est plus difficile \u00e0 \u00e0 converser avec eux mais avec ceux d'Afrique, d'Alg\u00e9rie, Maroc, tout \u00e7a, donc \u00e7a parle fran\u00e7ais, donc on peut \u00e9changer, voir les probl\u00e8mes qu'ils ont avec la s\u00e9cheresse et puis que nous, on risque d'avoir par la suite, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [77%] :\r\nDonc les Russes l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [64%] :\r\nDonc, vous aviez on essaye de comprendre pourquoi il arrive \u00e9coutez oui, m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [61%] :\r\nPour le chien, mais c'est parce que les 15 il quelque chose l\u00e0, oui, c'est s\u00fbr, oui, d'\u00e9crire, c'est clair, certains points de ce qui \u00e9tait une chapelle \u00e9t\u00e9 en juin, on habite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:40) [79%] :\r\nVous avez une petite \u00e9tiquette sur votre chemise \u00e9crit bergers suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:45) [71%] :\r\nOui, il y avait beaucoup jou\u00e9 sur quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:49) [73%] :\r\nQu'est -ce que vous faites ici de quoi fait porter de que je crois qu'\u00e0 un avocat franco- suisse oui parce que sur sur la que parce que vous vous dire \u00e0 quel endroit et la France je ce l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re donc les vall\u00e9es depuis 40 ans, et avant je venais de la Suisse romande de quel endroit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [85%] :\r\nLa r\u00e9gion 10 heures et qui se disent ah oui alors 40 ans qui aurait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire les alpages, finalement, je suis un peu quelque chose comme un r\u00e9fugi\u00e9 ou bien migrant oui j'ai fui cette soci\u00e9t\u00e9 de consommation \u00e0 outrance, selon les plus faire partie de cette organisation mentalit\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'il y a r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [73%] :\r\nVoil\u00e0 la couverture management pour nous c'est v\u00e9cu de crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [83%] :\r\nUne belle \u00e9lection pourra aussi \u00e0 la retraite, vous avez quel \u00e2ge 68 68, oui, vous avez h\u00e9sit\u00e9 avec d'autres m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:54) [75%] :\r\nAh bien s\u00fbr, non mais oui, j'ai fait, radio, t\u00e9l\u00e9vision, je sais travailler avec des enfants handicap\u00e9s, juifs, j'ai beaucoup ce c\u00f4t\u00e9 aussi, et \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:09) [75%] :\r\nL'h\u00e9licopt\u00e8re continue de la vie puisse avoir vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [81%] :\r\nMais qu'est -ce qui fait qu'\u00e0 un moment vous dites le plus en ad\u00e9quat, il y a pas avec la vision du monde, \u00e7a sera m\u00e9tier bergers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [71%] :\r\nComme plan\u00e8te et notamment mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [64%] :\r\nNon, j'ai j'ai sup\u00e9rette r\u00e9v\u00e9lateur : la simple, naturelle, discours de 16 ans \u00e0 ce magnifique il deviendrait donc moi les fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [64%] :\r\nOui je tout de vari\u00e9t\u00e9 des fleurs bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [73%] :\r\nUne et richesse, une \u00e9norme richesse des couleurs, des formes et m\u00eame si Lyon on les regarde plus pr\u00e8s pour moi, c'\u00e9tait de miracles d'architecture, je sais pas seulement qui regarde une gentiane derri\u00e8re je j'aime si il y a quelques ann\u00e9es, c'est imaginer un projet faire pas une catastrophe mais il n\u00e9gocie avec la forme, le genre de construction d'une gentiane ont ouvert bleu, moi je trouve c'est fou comment s'est b\u00e2ti une fleur c'est c'est tr\u00e8s fragile, mais quand m\u00eame au m\u00eame temps tr\u00e8s r\u00e9sistant pour sa construction sociale, c'est-\u00e0-dire \u00e7a promet, c'est, c'est \u00e7a la paix du par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, le pays bergers c'est le soir, quand on a fini le travail sur le petit bon et tu entend les cloches des voix, ce qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 entend les oiseaux, oui, oui, il y en a pas les champignons et les petits fruits chez nous la paix, les peuvent souvent pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, alors il faut pouvoir vraiment se nourrir de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [71%] :\r\nOn se fait des formations entre bergers. \r\nOn fait aussi un peu de la musique. \r\nEt certaines bergers aussi travaux ce nom de c'est consistera autrement que ces \u00e9quipes d\u00e9fendant les autres toute la n\u00f4tre partant travailler que tente la peine faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:26) [78%] :\r\nParce que c'est souvent tr\u00e8s charg\u00e9 pour faire des fromages au d\u00e9but en manger 2 fois par jour par exemple, quand j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:36) [61%] :\r\nConcierge 4 au finish sur divers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [91%] :\r\nCe pays est beaucoup plus qu'ici. \r\nMais c'\u00e9tait aussi l'isolement beaucoup plus. \r\nL\u00e0- bas, j'avais pas vu pendant toute la saison, je suis jamais grimp\u00e9 sur le 1er montante qui \u00e9tait en face, pas le temps, j'ai fait \u00e7a entra\u00eene en descente et ici, j'avais des jeunes des g\u00e9nisses, je vais le chef que je tr\u00e8s et que je fromage et m\u00eame, et je pourrais g\u00e9rer la la journ\u00e9e plus au rythme de, et pas seulement au rythme de la commande pour fabrication fromages. \r\nJ'ai fait beaucoup avec une septantaine de jeunesse et une douzaine de chefs, \u00e7a, c'\u00e9tait une belle bon bel \u00e9quilibre vous \u00e9tiez \u00e0 quel endroit il y a juste l\u00e0, vous faussez c'est faire l\u00e0 \u00e0 une heure de pied au pied du site, c'est tr\u00e8s particulier, l\u00e0, dans le Jura, on a fait une f\u00eate de bergers ici avec 3 plus ou moins 100 bergers de de Mondor et jusqu'. \r\nPlus loin que et apr\u00e8s aussi un peu c\u00f4t\u00e9 suisse et aujourd'hui il y en a la moiti\u00e9 moins. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:10) [69%] :\r\nCe rapprochement vachement les places. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [80%] :\r\nC'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e \u00e7a, rien du tout, on va pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:18) [75%] :\r\nApr\u00e8s les journalistes inventent oui c'\u00e9tait il y a 30 40 ans oui, tandis que plus ou moins, et ce que je voulais dire ici, tu vas -y sur les lots et la l'sur les qui est l\u00e0 au de 500 m\u00e8tres et on le voisin il t'entendais quand tu gueules, ou bien il entendait exactement ce qu'faisait il avait un contact comme \u00e7a, il avait vraiment du monde qui a habit\u00e9 la montagne et aujourd'hui c'est vachement perdu parce que il y a souvent des gens qui montent vite \u00e0 la montagne pour traire on va pouvoir le b\u00e9tail et les descentes redescendre pour dormir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:01) [85%] :\r\nIl est m\u00eame plus garder sur place la nuit c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:03) [77%] :\r\nOui, oui, oui, et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment une qualit\u00e9 tous les de l'\u00e9tat pr\u00e9sent d'un copain et Jean Todt parce que il peut arriver toujours quelque chose, je bien et aussi le b\u00e9tail sur les cloches des vaches qui ont exactement ce qui se passe dans le troupeau, alors tu entends aussi dans le troupeau du voisin et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s beau, et aussi de savoir qui pouvait marcher 20 minutes, c'\u00e9tait chez le voisin et tu peux rentrer sur les \u00e9toiles, je me suis souvent couch\u00e9, aller faire la f\u00eate chez les voisins, ou bien un peu plus loin d'apr\u00e8s rentrera au pied du tu couches dehors sur le ciel dans les troupeaux que tu connais m\u00eame pas sous les \u00e9toiles, c'\u00e9tait et ici, on avait la grande chance de pas les danses, quelques hommes qui que et c'est la fronti\u00e8re, mais il n'aurait pas de violence, pas des de violence ni des des animaux dangereux, sauf une certaine p\u00e9riode o\u00f9 il y avait beaucoup de rumeurs qui avaient la rage et \u00e7a pourrait se transmettre aussi au pouvoir, c'\u00e9tait vraiment un peu difficile, mais sinon on avait pas la guerre quand on dont on a des bergers qui des Yougoslavie ou bien des autres pays qui est lanc\u00e9 conflit sph\u00e8re font les, les, les b\u00eates oui et aussi ici les qui nous raconter la guerre oui c'est quand m\u00eame pas mal de contrebande au d\u00e9but, on voyait beaucoup les les douaniers c'est aussi mais \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, on \u00e9voque presque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:53) [91%] :\r\nEt justement je me demandais, vous arrivez \u00e0 trouver un un langage commun avec les les bergers qui viennent des 4 coins de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:02) [69%] :\r\n\u00e0 Hambourg, en tout cas, en partie, hein. \r\nQue c'est une forte relation avec les vivants. \r\nNon mais c'est \u00e7a, c'est vachement riche et comment g\u00e9rer les ressources. \r\nC'est pas vrai, \u00e7a prend une autre forme par endroits. \r\nSinon vous c'est l'humain \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:49) [64%] :\r\nAlors, pourquoi pas, voil\u00e0 2 kilos sur la chaise super a vu ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:57) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 on est dans le Chalet de la Petite \u00e9chelle oui et vous \u00eates face au poids face \u00e0 un feu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:02) [86%] :\r\nParce que moi, je viens d'un pays o\u00f9 il fait actuellement 45 degr\u00e9s, la Mauritanie et voyez civiquement et pour le trouver 3 degr\u00e9s c'est passionnant mais c'est quand m\u00eame cette fois et il y a le soleil comme ceux qui alternent avec les nuages et puis c'est formidable, c'est un tr\u00e8s beau paysage et puis la nature est belle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:27) [69%] :\r\nSi vous voulez qu'il pays je suis s\u00e9n\u00e9galais mais moi aussi, en France, c'\u00e9tait train. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:33) [86%] :\r\nVous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 venu par ici dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:35) [86%] :\r\nDans le Jura, non, non, non, c'est la 1\u00e8re fois donc, ce qui est impressionnant, c'est que, \u00e0 cette p\u00e9riode, des pieds, mais au mois de juin, il avait lieu chez moi c'est la s\u00e9cheresse et c'est la saison s\u00e8che, en contraste total avec ici o\u00f9 il y a la verdure o\u00f9 tout est en train de pousser tout est verte, c'est c'est vraiment fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:57) [73%] :\r\nAlors moi, j'ai l'habitude de ces zones anthropologue j'ai fait des enqu\u00eates \u00e0 la fois sur les pasteurs d'Afrique. \r\nEt les transferts fran\u00e7ais mais si vous voulez vous pr\u00e9senter, je m'appelle \u00e7a de moments Douba ces 6 ann\u00e9es dans la R\u00e9publique, le site peuvent fort parce qu'on est va voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:18) [77%] :\r\nVous \u00eates rattach\u00e9 \u00e0 quelle universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:20) [80%] :\r\nJe suis d'abord laboratoire qu'on appelait le syst\u00e8me de pens\u00e9e un afflux avant et qui est devenu Limonov et c'\u00e9tait des mondes africains \u00e0 Paris oui c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:31) [77%] :\r\nJe suis le Docteur Sidi je suis v\u00e9t\u00e9rinaire, je suis donc les Peuls c'est d\u00e9sist\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves, c'est une ethnie d\u00e8s le dans l'Afrique de l'Ouest et 10 en tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:45) [72%] :\r\nAlors c'est 30 compte l\u00e0 Festival des bergers oui moi des bergers me parler du rapport \u00e0 la nature, il voyait les fleurs y a un c\u00f4t\u00e9 quasi artistique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:54) [80%] :\r\nPour nous, \u00e7a se passe mal, elle n'est pas un m\u00e9tier, c'est un art et il est l\u00e0, qu'il ne quittera jamais les personnes, il y a une anecdote que les disent que l'animal, la petite s'appelle Nagai la vache elle- m\u00eame dit qu'elle est comme le soleil, le soleil se l\u00e8ve et se couche pourrait elle aussi le l'animal voir rester ici parce qu'elle ne peut pas dispara\u00eetre par en ont besoin pour donc c'est comme le soleil qui se couche et qui se l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:26) [86%] :\r\nC'est quoi la diff\u00e9rence que vous faites alors entre un Noir et un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:29) [82%] :\r\nUn art et un m\u00e9tier devient plut\u00f4t culturel cette c'est une forme culturelle qui est on ne peut presque disons dans les g\u00e8nes de ces gens -l\u00e0, ouais, et a -t-elle entendre et le comme ici, voil\u00e0, d'accord, voil\u00e0 le hasard a fait quand m\u00eame en Afrique, il y a une reconnaissance, ces gens -l\u00e0 uniquement par leur le physique faci\u00e8s, l'\u00e9quipe de b\u00e9tail qu'ils \u00e9l\u00e8vent et puis il y a constitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 une organisation politique dans le temps, qui ne s'abandonne pas, d'aucuns disent que le Peloux yacht Obama l\u00e0 nos voisins disent que quand tu dis que tu as vu le peu et que tu n'as pas vu son double, ils appellent la la vache le Double Dutch, donc de ce Pasteur, la justice n'a pas voulu le c'est qu'il n'a pas vu, on peut faire face \u00e0 des avec d'autres que les gens savent et d'autres bonnes r\u00e8gles divers m\u00eame tant que le Pel\u00e9 comme la bouse de vache, c'est-\u00e0-dire que la bouse hommage elle cesse de l'ext\u00e9rieur, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est toujours une limite donc se dit qu'on ne perd jamais de cette identit\u00e9 -l\u00e0 elle est \u00e9ternelle, c'est une forme de connaissance du monde de qu'on dise que le pour le peu de il est le bergers du monde en \u00e9tant simplement le budget de la vache, il est le bergers du monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:48) [82%] :\r\nAinsi que l'aspect pastorale, il y a la nature. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:54) [83%] :\r\nChez nous les les dossiers sont \u00e9valu\u00e9s autour de la grande transhumance, il y a au grand concours qui se fait une f\u00eate pour \u00e9voluer et donner le sable au meilleur et donc le monsieur Bedier c'est quelqu'un qui a amen\u00e9 des du b\u00e9tail en bon point qui a amen\u00e9 du b\u00e9tail avec le maximum d'int\u00e9grit\u00e9, parce qu'il n'a pas eu beaucoup de pertes par d\u00e9faut, pas de maladie ou par la de de diff\u00e9rentes raisons \u00e9galement, c'est des animaux qui sont revenus avec beaucoup de femelles Gersende parce que ils ont bien particulier, ils ont \u00e9t\u00e9 dans des endroits qui apporte ce qu'il faut aux femelle et le mal pour que les stations surface donc l'affectivit\u00e9 des des femelles, donc il y a beaucoup de d'aspects qui sont recherch\u00e9s et que le budget, mais \u00e9tait -ce bien et histoire, aller le chercher cette plainte oui c'est, c'est c'est pas cool le ciel ces ces, ces ciseaux, pour que les animaux puissent avoir de la bonne n'est -ce pas parce que l'eau est extr\u00eamement importante dans l'alimentation du b\u00e9tail et que, au finish, et qu'ils puissent gagner la prime du sable du Belgique d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9, vous, moi, je n'ai pas parce que que si ce vers quoi donc, je n'ai pas fait le CSIS des bergers de la compagnie, le b\u00e9tail, donc j'ai fait en outre que 6 donc, dans ce que ceci : je m'en plains pas parce que je suis v\u00e9t\u00e9rinaire, oui, je me suis occup\u00e9 des animaux pendant une partie de l'avis de Marc Elliot, et la seconde partie, je me suis occup\u00e9 de la p\u00eache, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9 au minist\u00e8re des d\u00e9p\u00eaches pour m'occuper de l'harmonisation de la r\u00e9glementation mauritanienne et des exportations et des produits de p\u00eache de Mauritanie vers l'Union europ\u00e9enne parce que la moiti\u00e9 des 31 pays d\u00e9p\u00eache nous avons un potentiel d'un 1000000 600 1000 tonnes de poissons, donc, et nous sommes en pays de 3 millions, 3, 4 millions d'habitants et donc voyez -vous le le le le potentiel, ce qui repr\u00e9sente pour pouvoir permettre \u00e0 notre pays d'avoir des ressources \u00e0 travers l'exploitation et la valorisation des produits halieutiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:10) [96%] :\r\nEt alors, vos parents \u00e9taient dans l'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:12) [87%] :\r\nMais par Arte Belgique moi j'ai grandi cette famille et agriculteurs \u00e0 certaines p\u00e9riodes, aujourd'hui pratiquement la belle s\u00e9rie familiale Pac-Man plus \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse pour faire de l'\u00e9levage aujourd'hui et \u00e7a demande beaucoup de moyens, il faut louer des bergers, il faut pas r\u00e9sumer tr\u00e8s loin et donc \u00e7a, \u00e7a demande des investigations autre donc, \u00e7a fait partie des des pays du m\u00e9tier de BCE et de la transhumance et des syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:44) [83%] :\r\nUne des diff\u00e9rences, moi, que je peux voir aussi peut-\u00eatre entre ici et ailleurs : c'est que ici il y a une s\u00e9paration entre bergers et \u00e9leveurs le bergers l'employ\u00e9, il est rarement propri\u00e9taires de ces b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:56) [87%] :\r\nLe m\u00e9tier de B\u00e9ziers est en train d'appara\u00eetre chez nous avec cette scolarisation, les enfants adorent les les lyc\u00e9es, les coll\u00e8ges, etc donc pour faire ce que 6 l'enfant le finir pratiquement quand il arriv\u00e9 et donc il devait assurer la rel\u00e8ve donc la personne parfois quelqu'un de la famille, mais de plus en plus, il y a personne, donc il faut louer les services d'un berger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:28) [80%] :\r\nNous, les bergers vivent pas de \u00e7a toute l'ann\u00e9e, ils montent en alpage l'\u00e9t\u00e9 mais le reste de l'ann\u00e9e, ils font d'autres m\u00e9tiers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:35) [79%] :\r\nSinon nous pratiquement fait le le budget peut contenir de la longueur des p\u00e9riodes de saison s\u00e8che la saison pluvieuse c'est quelque 2 \u00e0 3 mois, donc il y a le baiser pratiquement la ils perdent du temps dans le troupeau, le peu de temps de l'hivernage, g\u00e9n\u00e9ralement, il a en cong\u00e9 et il va retrouver sa famille un peu, il se ressource et puis il le temps de revenir pour le fameux soir son travail. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:04) [92%] :\r\n\u00e7a signifie que vos parents vous \u00e9tait conscient de tout \u00e7a ne voulait pas que vous repreniez que vous inscriviez dans leurs pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:11) [81%] :\r\nDisons un entre temps on obliger les les familles et \u00e0 inscrire leurs enfants \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:17) [84%] :\r\nParce que c'\u00e9tait les ann\u00e9es 60 aux ann\u00e9es d'ind\u00e9pendance je ne aucun regret par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 par rapport \u00e0 mon que 6 parce que laisser C\u00e9r\u00e8s ont eu raison du syst\u00e8me pour lui, zone du pastoralisme et il y a une nouvelle donne, c'est pastoralisme encore et r\u00e9siste encore, mais la disponibilit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 la et les conditions de pratique de nomadisme de transhumance ne sont plus les m\u00eames parce que il n'y en a, il y a des fronti\u00e8res entre les pays et il y a des am\u00e9nagements agricoles qui se d\u00e9veloppe et imaginez -vous que ind\u00e9pendance qu'on n'\u00e9tait pas l'emplois 41 millions d'habitants, maintenant nous sommes entre 4 et 5 millions donc ce que vous dites qu'on s'est multipli\u00e9 par 4 \u00e0 5 ans en 50 ans, on a mis cette intense et c'est comme c'est \u00e9norme, d'autres pays, c'est c'est plus spectaculaire parce que ils ont des chiffres beaucoup plus importants, qui \u00e9tait \u00e0 3 millions comme le S\u00e9n\u00e9gal, et surtout \u00e0 13 millions aujourd'hui, donc il y a 10 millions qui s'\u00e9tait produit qui ont moins de 50 ans, donc voyez -vous que tout \u00e7a demande des am\u00e9nagements agricoles de l'am\u00e9nagement de l'espace des occupations qui changent carr\u00e9ment le l'occupation de l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:33) [97%] :\r\nOui, donc c'est pas uniquement le changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:35) [85%] :\r\nC'est pas il y a le 5 maximum mais il y a \u00e9galement les les Salman coup des choses qui sont assez c'est c'est assez complexe parce que \u00e7a vient de tous les c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:45) [65%] :\r\nBon pour point du Toulouse vient complicit\u00e9 j'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:56) [74%] :\r\nVous savez, les informations qui va ouvrir une continuit\u00e9, il veut dire ne peut en Mauritanie, oui, oui, mais vous les \u00e9coutez sur le t\u00e9l\u00e9phone, oui, \u00e7a c'est un message de WhatsApp oui \u00e9croule WhatsApp dire tout, je crois que \u00e7a parle pas bergers m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:27) [88%] :\r\nAlors vous Norbert oui c'est vous qui accueillez tout ce monde ici \u00e0 la Petite \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:30) [86%] :\r\nVoil\u00e0, moi, je suis donc Bourneix Norbert, je suis le propri\u00e9taire et puis paysans bergers de la Petite \u00e9chelle et puis accueille le festival voil\u00e0 parce qu'on a travaill\u00e9 depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps avec l'association des bergers du Jura franco- suisse et donc c'est un \u00e9v\u00e9nement qui nous tenait \u00e0 coeur de voil\u00e0, d'accueillir des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res pour faire un festival presque mondial sur une petite cha\u00eene petite \u00e9chelle comme le c\u00f4t\u00e9 un petit \u00e9chelle voil\u00e0 c'est, voil\u00e0 le but h\u00e9 bien bien r\u00e9ussi parce que \u00e7a fait quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s 25 ans qu'on travaille avec la Syrie, l'association des bergers du Jura pour faire reconna\u00eetre ses ses alpages ces montagnes et puis l\u00e0, ben disons, on voit quand m\u00eame que \u00e7a progresse en 25 ans, on a fait beaucoup de travail de p\u00e9dagogique et puis de, disons, de vraiment d'essayer de sensibiliser du du. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:25) [90%] :\r\nPetite enfant jusqu'\u00e0 l'international pour avoir sensibilis\u00e9 sur le pastoralisme le nomadisme et puis voil\u00e0, ici on a un exemple un peu de ce travail- l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:34) [88%] :\r\n\u00e7a et l\u00e0, je vous vois l\u00e0, vous \u00eates juste en face d'un des bergers oui s\u00e9n\u00e9galais qui joue de la guitare, voil\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:42) [89%] :\r\nBah, moi \u00e7a m'inspire beaucoup de de choix de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 parce qu'c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:47) [81%] :\r\nJ'imaginais 50 j'\u00e9tais des fois plus jeunes d'accueillir vraiment des, des gens comme \u00e7a qui viennent de tr\u00e8s loin, des pasteurs parce qu'on avait, on a tout \u00e7a aussi dans la t\u00eate et puis l\u00e0, d'un seul coup c'est c'est la c'est qu'on les voit, il joue de la guitare c'est trop fin cette revenir travailleurs \u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:03) [91%] :\r\nParce qu'on toujours on a, on a l'esprit on dit oui, on peut avoir cette repr\u00e9sentation de l'aide \u00e0 l'esprit des bergers qui sont ferm\u00e9s, vous vous dites depuis tout petit, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:12) [90%] :\r\nOui, moi je pense qu'le pastoralisme des gens le nomadisme, si on peut dire \u00e7a, c'est des gens qui sont tr\u00e8s chaleureux entre eux et qu'on a envie vraiment de communiquer avec les autres, c'est vrai qu'on a chacun notre territoire mais on s'aper\u00e7oit qu'on a besoin les uns des autres parce que on se nourrit beaucoup, ils ont beaucoup de savoir- faire en Afrique, qui sont surtout avec le r\u00e9chauffement climatique, ils ont de l'avance sur nous et ils ont de l'avance sur nos moi, je suis all\u00e9 au Maroc, justement pour pr\u00e9parer le festival et vraiment, j'ai vu que moi \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 20 ans qui travaille sur le r\u00e9chauffement climatique que nous on se demande encore si c'est vrai ou pas, alors non ils ont vraiment des savoir- faire que nous n'a pas encore int\u00e9gr\u00e9 qu'on peut gagner quelques ann\u00e9es je dirais si on \u00e9change beaucoup quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:54) [91%] :\r\nMais alors, par exemple, sur quoi ils sont d\u00e9j\u00e0 intervenus en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:57) [90%] :\r\nIls ont des troupeaux, par exemple, qui consomme tr\u00e8s peu d'eau moins \u00e7a veut dire que les laisser la s\u00e9lection est faite l\u00e0- dessus, quoi, \u00e7a veut dire qu'on s\u00e9lectionne les animaux sur la r\u00e9sistance \u00e0 consommer moins d'eau possible quoi et pareil au niveau de la ressource fourrag\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:13) [86%] :\r\nEt en m\u00eame temps, avec des capacit\u00e9s aussi de faire de la qualit\u00e9 de vie, en tout cas, donc \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup interpell\u00e9 puis apr\u00e8s ils font aussi de la reforestation aussi, ils mettent des zones qu'on \u00e9t\u00e9 beaucoup p\u00e2turer maintenant ils mettent des zones vraiment en d\u00e9fend comme ils appellent donc c'est des zones qui vont \u00eatre ferm\u00e9es \u00e0 un moment donn\u00e9, apr\u00e8s les pasteurs pourront revenir au bout de 10 ans par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:33) [88%] :\r\nMais alors, ici, \u00e7a veut dire que la production, les b\u00e2ches laiti\u00e8re le mod\u00e8le qu'on a \u00e0 l'esprit Simone Holstein, il est condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:44) [87%] :\r\nImm\u00e9diatement pas mais je pense que dans les \u00e0 venir avec la s\u00e9cheresse on va \u00e9conomiquement sera pas tr\u00e8s bon, je pense parce que elles vont peut-\u00eatre produire, certes, mais \u00e7a a un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 quoi avec beaucoup de de concentrer beaucoup de c\u00e9r\u00e9ales, beaucoup de foin, donc \u00e7a, \u00e7a va co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 l'\u00e9leveur, et l\u00e0 on on va revenir certainement \u00e0 des \u00e9levages beaucoup plus rustique et d'ailleurs ici, donc on en train de Claire est en train de, de faire un travail avec ces b\u00eates \u00e0 abbaye crise du Tyrol et ces d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:14) [81%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9elle et berg\u00e8res ici, voil\u00e0 les berg\u00e8res ici et donc c'est des b\u00eates qui sont tr\u00e8s r\u00e9sistantes, bon malheureusement clair, elle est d\u00e9j\u00e0 reparti oui voil\u00e0, Claire \u00e0 ben disons \u00e0 une vie de famille aussi Vincent voil\u00e0 alors d'enfants, donc il faut aussi qu'elles s'entretuent nouvelle le revoil\u00e0 ind\u00e9cent, mais parce que c'est aussi parce qu'il y a le festival mais apr\u00e8s toutes les g\u00e9nies sont arriv\u00e9s ici, elle a celle qui va vraiment conduire le troupeau donc elle va \u00eatre l\u00e0 tous les jours en permanence et en plus elle va faire de la fabrication fromag\u00e8re cette ann\u00e9e ici, ici, voil\u00e0 c'est c'est vrai que la la fabrication fromag\u00e8re sur les alpages en France \u00e0 s'arr\u00eater en 1900, je dirais 30 on va dire \u00e0 juste avant guerre et maintenant il y a plus d'alpages qui fabrique sur le Jura \u00e0 part disons un alpages qui, mont\u00e9 par des Suisses qui font encore de la raclette, mais voil\u00e0, au niveau fran\u00e7ais, il y en a plus, qui fabrique de l'autre c\u00f4t\u00e9, continue, il y en a toujours l'idiot, voil\u00e0 des 100 m\u00e8tres de la fronti\u00e8re la sur la la veille du jour o\u00f9 il y a encore 20 de chaudi\u00e8re, \u00e7a veut dire 22 Chalet qui fabrique du Pr donc c'est vraiment une activit\u00e9 tr\u00e8s importante et en plus ils vendent leur \u00e9tait bien cher, donc oui, c'est vraiment activit\u00e9 \u00e9conomique rentable quoi, donc voil\u00e0, nous, faut qu'on est un peu en retard l\u00e0- dessus il faut ici remettre un petit coup, donc voil\u00e0, ouais c'est de relancer cette activit\u00e9 l\u00e0 parce que c'est tr\u00e8s \u00e9conomique en fin de compte, d'apporter un fromage sur nos tables, c'est vraiment quelque chose d'\u00e9conomie qu'il faut vraiment qu'on renforce cette agriculture parce qu'elle a besoin, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:45) [73%] :\r\nD'ici quelqu'un point donc dans le doute, l'de d'un point de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:10) [72%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est un ancien parti. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:14) [95%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:45) [61%] :\r\nMathieu gratter \u00e0 l\u00e9gumes publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:49) [91%] :\r\nLes fleurs, c'est le salaire du berger votre reportage Christophe Canut r\u00e9alisation Jean-Daniel Mottet une pr\u00e9cision sur l'organisation de ce festival des bergers qui a donc lieu chaque ann\u00e9e depuis 6 ans, vous disiez en d\u00e9but d'\u00e9mission, qui sont par des \u00e9tudiants fran\u00e7ais, qu'est ce que c'est que cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:04) [90%] :\r\nOui, alors c'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre surprenant vu l'endroit o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a se passe, mais l'association des bergers franco- suisse, qui est un des piliers de l'organisation n'a pas assez de force en fait pour organiser toute seule une telle manifestation qui dure une semaine, les gens qui viennent de part exactement oui parce que \u00e7a on, on imagine bazar, il faut obtenir des visas pour faire venir ces ces personnes, il faut aussi leur donner \u00e0 \u00e0 manger et on a entendu dans le dans mon 1er volet c'est pas toujours \u00e9vident, Denis, il faut aussi trouver des animations pour faire vivre ce lieu sur une semaine, donc il y a des concerts, il y a des comptes, bref c'est lourd \u00e0 organiser, \u00e7a demande du temps, de l'argent de l'\u00e9nergie aussi et c'est pour \u00e7a que des \u00e9tudiants d'un lyc\u00e9e agricole du Jura fran\u00e7ais le lyc\u00e9e de mon bureau, \u00e7a se trouve tout pr\u00e8s de la ville de Lons-le-Saunier, h\u00e9 bien ces \u00e9tudiants savaient 6 corps et \u00e2me dans cette rencontre, ils ont quoi 18 19 20 ans il pr\u00e9pare un dipl\u00f4me de gestion et protection de la nature et de m\u00e9tiers de la montagne et l'organisation collective de ce festival compte dans l'\u00e9valuation finale de leur cursus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:01) [95%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que \u00e7a se passe en fin d'ann\u00e9e scolaire, c'\u00e9tait en mai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:04) [93%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement pour \u00e7a, pour que, en fait, les professeurs qui les encadrent, elle tente de faire un retour \u00e0 leurs \u00e9tudiants, ce qui d'ailleurs n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s pratique pour les bergers cette date fin mai d\u00e9but juin puisque cette p\u00e9riode juste avant l'\u00e9t\u00e9, c'est vraiment le rush pour eux avec la mont\u00e9e \u00e0 l'alpage des g\u00e9nisses et des vaches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:22) [87%] :\r\nL'\u00e9dition 2020, il y en aura une cons\u00e9quence, \u00e7a aura lieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:25) [90%] :\r\nAlors il y en aura, on esp\u00e8re une mais pour l'instant, je ne sais absolument pas quand on vous tiendra au courant. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T14:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE12D2BE-0A09-45B2-9333-9FA7FF292B30", "internalArchiveId": "FE12D2BE-0A09-45B2-9333-9FA7FF292B30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tariq Ramadan, islamologue suisse accus\u00e9 de viol par plusieurs femmes en France et en Suisse, serait-il une victime? Il il a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du silence avec le livre \"Devoir de v\u00e9rit\u00e9\" (Ed. Presses Chatelet, 2019)", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "summary": "Oui, retour ce soir sur une contre-offensive m\u00e9diatique, Celle de Tariq Ramadan, pr\u00e9dicateur genevois, accus\u00e9 de viol par cinq femmes en France et en Suisse... Il \u00e9tait rest\u00e9 en retrait jusque-l\u00e0: il a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du silence... \r\nAvec un livre notamment, intitul\u00e9 \"Devoir de v\u00e9rit\u00e9\". Tariq Ramadan qui dresse un parall\u00e8le avec l'affaire Dreyfus au XIXe si\u00e8cle...Et qui pose cette question: le traitement judiciaire et m\u00e9diatique dont il a \u00e9t\u00e9 l'objet aurait-il \u00e9t\u00e9 le m\u00eame s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 Musulman?\r\nOn est l\u00e0 pour en d\u00e9battre ce soir...\r\nEt on accueille tout de suite deux invit\u00e9es:\r\nSa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste et Lucia Dahlab, copr\u00e9sidente des Verts de Vernier, soutien assum\u00e9 de Tariq Ramadan... Bonsoir \u00e0 vous!\r\n@Lucia Dahlab\r\nTariq Ramadan, avant tout victime... C'est comme \u00e7a que vous le percevez, Lucia Dahlab, quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s? \r\nIl a pass\u00e9 presque 10 mois en d\u00e9tention pr\u00e9ventive... Il le voit comme le signe qu'il y a eu acharnement sur sa personne... Est-ce que c'est pas tout simplement qu'on craignait qu'il fuit \u00e0 l'\u00e9tranger, et qu'il entre en contact avec les plaignantes? \r\nLa plupart des plaignantes sont des femmes musulmanes, est-ce que \u00e7a n'affaiblit pas la th\u00e8se d'un complot islamophobe?\r\n@sa\u00efda keller-messahli\r\nSa\u00efda Keller-Messahli, qu'est-ce qu'il vous inspire, \u00e0 vous, cet argumentaire avanc\u00e9 par Tariq Ramadan? Celui d'un acharnement islamophobe?\r\nQuelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des faits, et sachant qu'il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent.... Ces dix mois ou presque d'incarc\u00e9ration, \u00e7a n'est pas en soi le signe d'un certain acharnement? \r\nSa\u00efda Keller-Messahli, Lucia Dahlab, je vous propose de rester avec nous... Une autre invit\u00e9e est l\u00e0 en duplex de Paris, avec elle on va parler de ce qui est au coeur de cette affaire Ramadan... Les accusations de viol \u00e0 son encontre...\r\nBernadette Sauvaget, bonsoir?\r\nJournaliste au quotidien \"Lib\u00e9ration\", vous publiez \"L'affaire Ramadan\" aux \u00e9ditions Fayard... C'est sous-titr\u00e9 \"sexes et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne\"... \u00e7a para\u00eet demain, mercredi...\r\nVotre enqu\u00eate, Bernadette Sauvaget, qu'est-ce qu'elle nous apprend sur Tariq Ramadan?\r\nVous \u00eates l'une des rares \u00e0 avoir pu recueillir le t\u00e9moignage de la plaignante suisse, celle qui se fait appeler \"Brigitte\"... En quoi est-ce que ce t\u00e9moignage diff\u00e8re des autres?\r\nVous relevez l'attitude ambivalente de certaines plaignantes qui ont mis du temps avant de couper les ponts avec lui. On peut pas compl\u00e8tement \u00e9carter l'hypoth\u00e8se d'une vengeance?\r\nIl y a aussi cette question de savoir jusqu'\u00e0 quel point les plaignantes se sont concert\u00e9es... Difficile d'y voir clair sur ce point... On s'interroge notamment sur le r\u00f4le jou\u00e9 par l'essayiste caroline fourest... \u00e7a alimente forc\u00e9ment les doutes!\r\nBernadette Sauvaget, vous n'\u00eates pas sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des religions... Cette affaire de toute fa\u00e7on n'est pas termin\u00e9e... Tariq Ramadan est pr\u00e9sum\u00e9 innocent et rien n'indique qu'il sera condamn\u00e9... Cela dit est-ce qu'on arrive \u00e0 \u00e9valuer l'impact de l'affaire Ramadan sur la communaut\u00e9 musulmane?\r\nQuoi qu'il arrive, et m\u00eame en imaginant qu'il soit innocent\u00e9... Est-ce qu'il pourra retrouver une place de leader d'opinion?\r\nOn a parl\u00e9 de ses ennemis... mais tariq ramadan a aussi des amis, un r\u00e9seau... Est-ce que r\u00e9seau reste mobilis\u00e9 aujourd'hui?\r\n@lucia dahlab, copr\u00e9sidente des verts de Vernier...\r\nOn ignore \u00e9videmment s'il est coupable ou pas de ce dont on l'accuse... Ce qui est s\u00fbr c'est qu'il est menti. \u00e7a, c'est un fait. De ce point de vue-l\u00e0, quelle est sa cr\u00e9dibilit\u00e9 aujourd'hui?\r\n@Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste...\r\nOn sent aujourd'hui que Tariq Ramadan veut se reconstruire une cr\u00e9dibilit\u00e9, il est presque en campagne politique... Quelle est aujourd'hui sa cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s des Musulmans de France, de Suisse, du monde francophone plus g\u00e9n\u00e9ralement?\r\nDifficile en m\u00eame temps de savoir ce que pensent vraiment les musulmans... C'est pas une communaut\u00e9 qui parle d'une seule voix!!\r\nSa\u00efda Keller-Messahli, Lucia Dahlab, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir. Merci \u00e0 vous \u00e9galement Bernadette Sauvaget, on rappelle le titre du livre que vous publiez chez Fayard: \"L'affaire Ramadan, sexe et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne\". On pr\u00e9cise au passage que nous avons invit\u00e9 Tariq Ramadan \u00e0 s'exprimer sur cette antenne,  sans succ\u00e8s pour l'instant... Nous avons aussi sollicit\u00e9 la r\u00e9action de l'avocat suisse de Tariq Ramadan \u00e0 propos du livre de Bernadette Sauvaget. Il ne souhaite pas s'exprimer pour le moment.", "durationSec": 832, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10697490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["islam", "islamophobie", "agression", "harc\u00e8lement sexuel"], "thematicPersons": ["Ramadan, Tariq"], "alternativeTitle": ["D\u00e9bat - Tariq Ramadan, une victime? / FOR_2019-09-17T18:02:00_debat", "Forum du 17.09.2019"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat entre Bernadette Sauvaget, auteure de \"L'affaire Ramadan\", Lucia Dahlab co-pr\u00e9sidente des Verts de Vernier et Saida Keller Messahli pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste."], "variantIds": ["ece-10697490"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2019", "lastModifiedDate": "2019-10-24T14:40:02Z", "speechToTexts": ["23.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [93%] :\r\nTariq ramadan une victime, c'est notre d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [95%] :\r\nOui, retour ce soir sur une contre- offensive m\u00e9diatique, celle de Tariq ramadan, pr\u00e9dicateur Genevois, accus\u00e9 de viol par cinq femmes en France et en Suisse, il \u00e9tait rest\u00e9 en retrait, jusque -l\u00e0, il a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du silence avec un livre notamment intitul\u00e9 Devoir de v\u00e9rit\u00e9 paru le 11 septembre dernier, voil\u00e0 en substance ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nJ'aimerais que vous entendiez que ce livre que j'ai \u00e9crit il est pas simplement sur ces faits l\u00e0, c'est l'histoire d'un cheminement d'acheminement d'un homme qui est aussi humain que vous et que dans ce pays on a diabolis\u00e9s et d\u00e9shumanis\u00e9s d\u00e9shumanis\u00e9, vous avez d\u00e9shumaniser un homme et rappelez -vous, la France de 97 unanimement contre Dreyfus avait tort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nTariq ramadan, qui dresse un parall\u00e8le avec l'affaire Dreyfus au XIXe si\u00e8cle et qui pose cette question : le traitement judiciaire et m\u00e9diatique dont il a fait l'objet, aurait -il \u00e9t\u00e9 le m\u00eame s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 Musulman, h\u00e9 bien, on est l\u00e0 pour en d\u00e9battre ce soir et on accueille tout de suite deux invit\u00e9es Sa\u00efda Keller, Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste et Lucia Dahlab, copr\u00e9sidente des Verts de Vernier soutien assum\u00e9 de Tariq ramadan, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir monsieur, bonsoir, Lucia Dahlab Tariq ramadan avant tout victime c'est comme \u00e7a que vous le vous le percevez quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [91%] :\r\nAlors je crois qu'il faut remette les choses dans leur contexte, le probl\u00e8me c'est surtout dans quel contexte s'exerce la justice actuellement en France et on se rend compte que ben, il y a, il y a tout un passif, il y a tout un contexte g\u00e9n\u00e9ral qui peut amener \u00e0 avoir quelques doutes, alors je voudrais un petit peu d\u00e9velopp\u00e9 atteint d'abord il y a le rapport avec les Arabes et les musulmans h\u00e9rit\u00e9es de la colonisation, donc un contexte historique quand m\u00eame relativement lourds et o\u00f9 la France pense reste toujours dans une position quand m\u00eame de dominant-domin\u00e9, et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 un certain climat il y a aussi le climat social li\u00e9 \u00e0 l'immigration qui est quand m\u00eame une immigration de gens de personnes qui \u00e9tait plut\u00f4t sous qualifi\u00e9 et qui, aujourd'hui, petit \u00e0 petit, acc\u00e8de \u00e0 une classe moyenne, voire sup\u00e9rieure, et \u00e7a aussi, on se retrouve dans un rapport, un petit peu complexe, il y a toute la question du religieux, parce que l\u00e0, de nouveau aussi Tariq ramadan, il se d\u00e9finit comme une personne religieuse avec une identit\u00e9 religieuse et on sait qu'en France il y a toute une un contexte li\u00e9 \u00e0 la religion qui est compliqu\u00e9, avec une la\u00efcit\u00e9 de combat tr\u00e8s dur parfois, donc forc\u00e9ment des tensions, il y a aussi toute la question identitaire avec le nombre de musulmans qui qui a en France actuellement, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important, et et voil\u00e0 une une une peur des relents identitaire, donc tout ce contexte, c'est que la justice, elle s'inscrit de toute fa\u00e7on toujours dans un contexte et c'est \u00e7a la question c'est est -ce que ce contexte aujourd'hui fait qu'on peut avoir des doutes sur sur sur le fait que Monsieur ramadan soit trait\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 totalement juste envie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nDifficile de ne pas tenir compte du contexte, dites -vous, Lucia Dahlab Sa\u00efda Keller Messahli qu'est qui vous inspire \u00e0 vous cet argumentaire avanc\u00e9 par Tariq ramadan, celui d'un acharnement islamophobe dont il aurait \u00e9t\u00e9 victime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [93%] :\r\nAlors je trouve que c'est du n'importe quoi aussi ce que dit Madame Dahlab, l\u00e0 c'est c'est toute une strat\u00e9gie pour \u00e9viter le sujet principal, c'est-\u00e0-dire ceux dont Monsieur ramadan est accus\u00e9, \u00e0 dire qu'il a, il est suppos\u00e9 avoir viol\u00e9 au moins 6 femmes, c'est \u00e7a notre sujet et rien d'autre, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, rappelons -le, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais il \u00e9tait en prison parce qu'il est justement pr\u00e9sum\u00e9, pas tout \u00e0 fait innocent il cherchait par cette rh\u00e9torique victimaire d'ailleurs tr\u00e8s typique pour les Fr\u00e8res musulmans \u00e0 embarquer tous les musulmans dans les crimes dont il est accus\u00e9, il semble oublier que ces victimes sont aussi des femmes musulmanes, ce sont des femmes noires ou maghr\u00e9bines ou ou converti \u00e0 l'Islam et ce que j'aimerais donc dire, c'est que, avec cette strat\u00e9gie victimaire il essayait d'embarquer toute une communaut\u00e9 musulmane en France ou ailleurs dans ce dans dans tout ce que dont il est accus\u00e9 et \u00e7a c'est seulement c'est dangereux, c'est c'est tout \u00e0 fait faux et c'est une strat\u00e9gie tr\u00e8s typique des Fr\u00e8res musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [91%] :\r\nRestons sur restons sur l'argumentaire de Tariq ramadan, Lucia Dahlab et notamment sur ces d\u00e9cisions de justice qui est selon lui et selon vous, visiblement aussi seraient teint\u00e9 d'islamophobie lui parle notamment des presque 10 mois qu'il a pass\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, est ce que c'est vraiment un un traitement li\u00e9 \u00e0 sa personnalit\u00e9 ou se sent pas simplement parce qu'il y avait des risques de fuite r\u00e9elle et aussi le risque qu'il essaie d'entrer en contact avec les plaignantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s, les risques de fuite, ben il suffisait de lui confisquer son passeport, il n'en a qu'un seul passeport suisse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'il pouvait aller en \u00c9gypte, alors qu'en \u00c9gypte, il est persona non grata, donc il aurait jamais pu y aller ensuite pression sur les victimes, en tout cas depuis une dizaine d'ann\u00e9es sont pas qu'il y a eu des des pressions sur ses victimes, il y a pas de faits, il y a pas de faits objectifs pour l'instant, qui peuvent amener \u00e0 croire cela, le fait de la r\u00e9cidive, effectivement, \u00e7a, c'est toujours une question importante : les faits sont anciens, moi, moi, le probl\u00e8me il est, il est, il est pas seulement alors ces arguments -l\u00e0, on peut lire : on peut les d\u00e9monter mais c'est que dans des situations d'eau est identique d'autres personnes ne font pas de la pr\u00e9ventive, donc on a quand m\u00eame 3 personnes politiques qui sont accus\u00e9s des m\u00eames faits, et qui ne sont pas en pr\u00e9ventive, donc \u00e7a c'est, c'est \u00e7a qui est un petit peu, qui a un petit peu g\u00eanant, m\u00eame si sans doute que les, les, les, la situation et les dossiers sont diff\u00e9rents, je ne connais pas exactement tous les \u00e9l\u00e9ments du dossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [97%] :\r\nRien de rien de d\u00e9rangeant pour vous Sa\u00efda Keller Messahli dans cette tr\u00e8s longue d\u00e9tention pr\u00e9ventive dont a fait l'objet, Tariq ramadan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [92%] :\r\nNon, il n'y a rien de d\u00e9rangeant parce que c'est, c'est comme \u00e7a qu'on est trait\u00e9 qui con\u00e7oit tout \u00e0 fait ind\u00e9pendamment de ou d'une identit\u00e9 religieuse n'importe qui aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e de cette fa\u00e7on et \u00eatre trait\u00e9 comme tout le monde, c'est, c'est quand m\u00eame oui une base juridique dans une d\u00e9mocratie dont peut jouir chacun et si Madame nous dit que oui, ce contexte est tr\u00e8s important, etc, moi personnellement je ne vois pas du tout pourquoi ce contexte et si important, le contexte qui me semble plus important aujourd'hui, c'est surtout le harc\u00e8lement que de que vive justement ces femmes leurs t\u00e9moins et aussi les journalistes qui \u00e9crivent sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [91%] :\r\nSa\u00efda Keller Messahli Lucia Dahlab restez avec nous, il y a une autre invit\u00e9e, qui va nous rejoint tout de suite un petit mot concernant le trafic routier, info trafic RTS pour vous dire que tu sur l'autoroute Lausanne- Vevey un important bouchon est signal\u00e9 entre Lausanne venait le tunnel du fonds aller en direction de Vevey en raison d'un v\u00e9hicule en panne, je vous le disais \u00e0 une autre invit\u00e9e, elle, en duplex de Paris avec elle, on va parler tout de suite de ce qui est au coeur de l'affaire ramadan les accusations de viol \u00e0 son encontre, Bernadette Sauvaget, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste au quotidien Lib\u00e9ration, vous publiez L'affaire ramadan aux \u00e9ditions Fayard c'est sous- titr\u00e9 sexes et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne, \u00e7a para\u00eet demain mercredi, votre enqu\u00eate Bernadette Sauvaget, qu'est ce qu'elle nous apprend sur Tariq ramadan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je sais pas d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question, si c'est une victime est un petit peu, \u00e0 mon sens biais\u00e9 Tariq ramadan est mis en examen pour 2 affaires de viol en France, c'est l'\u00e9quivalent du enfin, c'est l'\u00e9quivalent d'une mise en examen en Suisse \u00e9galement, donc il y a 3 affaires en tous les cas o\u00f9 il a aid\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont amen\u00e9 les justices suisse et fran\u00e7aise a effectivement entam\u00e9 des, des, des enqu\u00eates, donc il y a au moins 7 ces ces donn\u00e9es -l\u00e0 se dire apr\u00e8s le fait qu'il lui a depuis soient victimes d'islamophobie, \u00e0 ma connaissance, la France est encore un \u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [92%] :\r\nAlors je le laisse la mot phobie, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, mais restons sur les sur les sur les faits et notamment sur ce t\u00e9moignage que vous \u00eates l'une des seules \u00e0 avoir pu recueillir, celui de la plaignante suisse, celle qui se fait appeler Brigitte, en quoi est -ce que ce t\u00e9moignage diff\u00e8re des autres Bernadette Sauvaget. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [87%] :\r\nMoi, je ne vais pas rentrer dans le dans le coeur du dossier puisque, en plus, il y a un petit souci, enfin il y a un gros souci, c'est que Tariq ramadan fait para\u00eetre son livre alors que dans le volet suisse, justement, il n'a pas \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 auditionner ni confront\u00e9 lui dit, enfin, a affirm\u00e9 de fa\u00e7on afin de a affirm\u00e9 devant Jean-Jacques Bourdin sur BFM que la plaignante suisse et Christian, elle \u00e9tait en contact avant qu'il rencontre Christelle ce qu'ont d\u00e9menti fermement les 2, les 2 parties dirait compte Tariq ramadan pour se d\u00e9fendent de la 4\u00e8me plainte en France, dit qu'il \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis est en train de donner une conf\u00e9rence devant 10000 personnes, c'est faux, voil\u00e0 donc quand il affirme qu'il est le Capitaine Drefus il faut juste raison garder le dire le Catherine Dreyfus c'est une affaire d'\u00c9tat, l\u00e0 effectivement il peut consid\u00e9rer que la France se comporte mal, avait avec lui mais je r\u00e9p\u00e8te, il y a des proc\u00e9dures judiciaires, il y a un code p\u00e9nal et un \u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [93%] :\r\nBernadette Sauvaget, vous relevez l'\u00e9l\u00e9ment un \u00e9l\u00e9ment qui, qui a pu susciter le doute un l'attitude ambivalente de certaines plaignantes qui ont mis du temps avant de couper les ponts avec Tariq ramadan, \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas compl\u00e8tement et \u00e9cart\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'une vengeance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [88%] :\r\nLa vengeance de par rapport \u00e0 quoi une bonjour \u00e0 quoi la vengeance, la vengeance est un apport \u00e0 quoi, h\u00e9 bien, l'arm\u00e9e se dire l'argument soeur qui entendent que qu'est -ce que qu'est -ce qui justifie qu'est -ce qui justifierait une vengeance, je ne sais je ne sais pas, un jour, vous savez, simplement un argument qu'on a plus longtemps dans le camp des d\u00e9fenseurs de ramadan, j'entends bien mais une vengeance, \u00e0 propos de quoi elle se venge de quoi ces femmes c'est si elles ont l'avoue avoir \u00e9t\u00e9 conduit c'est ce qu'on a pu entendre et conduite par rapport \u00e0 quoi et que, enfin, dans le dossier dans le dossier, en tous les cas dans le dossier fran\u00e7ais il y a une dizaine de femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 alors papa pour toutes mais au moins, enfin il y a les 4 femmes qui qui porte plainte, il y a 2 femmes qui t\u00e9moigne sous X et il y a 7 ou 8 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 entendus par la brigade criminelle au printemps r\u00e9alit\u00e9 2019, des femmes qui \u00e9tait identifi\u00e9 \u00e0 partir de photos Condi pornographique qui ont \u00e9t\u00e9 saisis dans les, les, les, les, les ordinateurs et les t\u00e9l\u00e9phones portables de Tariq ramadan, il y a une convergence en toute la et lui- m\u00eame la la la la, reconnu de pratiques sexuelles qu'on va qualifier de hors norme de qualifier de, de, de pratiques sexuelles qui sont en contradiction avec les les standards de la morale islamique et qui font r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tat de violence, donc la question qui va se poser, Sylvia proc\u00e8s c'est cette question cette grande zone grise effectivement du consentement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:33) [95%] :\r\nBernadette Sauvaget, on va bient\u00f4t devoir clore ce d\u00e9bat, j'ai encore une question pour vous, vous n'\u00eates pas sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des religions, cette affaire n'est pas termin\u00e9e et Tariq ramadan, on le r\u00e9p\u00e8te est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais est -ce qu'on arrive \u00e0 \u00e9valuer d\u00e9j\u00e0 l'impact de cette affaire sur la communaut\u00e9 musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:52) [88%] :\r\nAlors je crois qu'effectivement ce qu'il faut dire, c'est que les r\u00e9v\u00e9lations sur la double vie de Tariq ramadan, l'ont coup\u00e9 de ses r\u00e9seaux historiques, ses anciens lieutenants l'ont abandonn\u00e9 d\u00e8s le printemps 2018 m\u00eame si Tariq ramadan se lance dans une strat\u00e9gie de reconqu\u00eate, elle est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, je rappelle aussi que la F\u00e9d\u00e9ration musulmans de France, que la fin, branche fran\u00e7aise des Fr\u00e8res musulmans a publi\u00e9 il y a un une dizaine de jours, c'est-\u00e0-dire lundi, le lundi soir de la semaine derni\u00e8re \u00e0 communiqu\u00e9 o\u00f9 il disait bien qu'il se sentait trahi par le comportement de Tariq ramadan qui \u00e9t\u00e9 non conforme \u00e0 ce qu'il a pr\u00f4n\u00e9, donc pendant 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:32) [96%] :\r\nLe Tchad Dahlab je vous demande une r\u00e9action tr\u00e8s br\u00e8ve parce qu'on arrive vraiment au terme de ce d\u00e9bat, quid de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aujourd'hui de Tariq ramadan dans le monde musulman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [92%] :\r\nEn \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je crois qu'aujourd'hui on est d\u00e9j\u00e0 on a on et l'essentiel c'est de, de, de voir si la justice s'exerce de mani\u00e8re juste, justement, c'est de la justice et voir s'il est, il est trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable, c'est \u00e7a la la la la la pr\u00e9occupation du moment, apr\u00e8s le reste, je dirais que c'est c'est totalement secondaire et puis bon, ben, il y a des \u00e9l\u00e9ments du dossier, qui est quand m\u00eame laisse \u00e0 penser qu'il y a des doutes sur la fa\u00e7on dont les choses se passent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [96%] :\r\nEn quelques secondes, Sa\u00efda Keller Messahli la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Tariq ramadan aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [93%] :\r\nSa cr\u00e9dibilit\u00e9 est en chute libre, il y a des gens tr\u00e8s important, hein, dans la Seine, Islam en Europe qui se sont compl\u00e8tement d\u00e9solidaris\u00e9e de lui dans les r\u00e9seaux sociaux et beaucoup de gens qui se rendent compte que ce double face finalement, on n'aurait jamais d\u00fb lui faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:29) [96%] :\r\nSa\u00efda Keller Messahli Lucia Dahlab, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, merci \u00e0 vous \u00e9galement Bernadette Sauvaget, on rappelle le titre du livre que vous publiez demain, chez Fayard, l'affaire ramadan : sexe et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne On pr\u00e9cise au passage que nous avons invit\u00e9 Tariq ramadan \u00e0 s'exprimer sur cette antenne, sans succ\u00e8s pour l'instant, nous avons aussi sollicit\u00e9 la r\u00e9action de son avocat suisse \u00e0 propos du livre de Bernadette Sauvaget, il ne souhaite pas s'exprimer pour le moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dahlab, Lucia", "role": "vice-pr\u00e9sidente de Union des organisations musulmanes de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sauvaget, Bernadette", "role": "journaliste \u00e0 Lib\u00e9ration et auteure du livre \"L'affaire Ramadan\" (Ed. Fayard, 2019)", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "islamologue suisse [archive]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller-Messahli, Sa\u00efda", "role": "pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1919954", "internalArchiveId": "AA1909919523", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Radio film\u00e9e", "publicationDate": "2019-09-17T00:00:00Z", "durationSec": 881, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10716878", "imageURL": "http://www.rts.ch/10578929.image", "alternativeTitle": ["Le PDC lance une campagne contre les candidats d\u2019autres partis", "Forum", "Charles Juillard d\u00e9fend la nouvelle campagne du PDC", "Forum", "La Suisse doit-elle accueillir les migrants sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e? D\u00e9bat entre Guillaume Barazzone et Jean-Luc Addor", "Forum", "Faut-il rapatrier les enfants de djihadistes suisses? Interview de Liliane Maury-Pasquier et Jean-Paul Rouiller", "Forum", "L\u2019Iran \u00e9carte la possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec Washington", "Forum", "D\u00e9bat - Tariq Ramadan, une victime?", "Forum", "Face aux partis \u2013 Le Parti socialiste, deuxi\u00e8me force politique du pays", "Forum", "Forum (vid\u00e9o) - Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Renaud Malik", "Forum"], "alternativeSummary": ["17.09.2019", "Interview de Charles Juillard, Vice-pr\u00e9sident du PDC.", "17.09.2019", "D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Guillaume Barazzone, (PDC/GE) et Jean-Luc Addor, (UDC/VS).", "17.09.2019", "Interview de Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats socialiste genevoise et Jean-Paul Rouiller, responsable de l'analyse du terrorisme au Centre de politique de s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "17.09.2019", "17.09.2019", "D\u00e9bat entre Bernadette Sauvaget, auteure de \"L'affaire Ramadan\", Lucia Dahlab co-pr\u00e9sidente des Verts de Vernier et Saida Keller Messahli pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste.", "17.09.2019", "Interview d'Ada Marra, conseill\u00e8re nationale vaudoise, et de Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois.", "17.09.2019", "17.09.2019"], "variantIds": ["ece-10716878", "ece-10716880", "ece-10716882", "ece-10716884", "ece-10716886", "ece-10716888", "ece-10716890", "ece-10716892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-24T10:23:04Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052194\r\nDate de transcription : 24-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:23 > 0:01:27) [87%] : \r\n\u00e7a va bien en programmant en or massif l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:27 > 0:01:28) [78%] : \r\nVoil\u00e0, c'est top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:33 > 0:01:38) [92%] : \r\nEt on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:01:56) [96%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:57 > 0:02:05) [87%] : \r\nJamais, on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, dit-il, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman jamais aliments r\u00e9torqu\u00e9 que le sort s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:08 > 0:02:25) [93%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur musulman, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle notamment avec Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate consacr\u00e9e \u00e0 l'affaire ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:27 > 0:02:35) [96%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur oui on va revenir sur la, on va revenir sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:36 > 0:02:52) [93%] : \r\nOui, on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle, notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate consacr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:55 > 0:03:07) [96%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol, il se dit victime, on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:03:25) [91%] : \r\nEt on va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais il n'aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de la sorte, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle, notamment avec la journaliste Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate on \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:31 > 0:03:34) [93%] : \r\nOn va revenir sur la contre- offensive engag\u00e9e Smos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:48 > 0:03:48) [71%] : \r\nDemandez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:51 > 0:03:52) [84%] : \r\n\u00e0 l'adresse non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:03:53 > 0:03:54) [81%] : \r\nAlors \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:35 > 0:05:31) [93%] : \r\nBonsoir et bienvenue dans ce forum du 17 septembre il ne nous avait pas habitu\u00e9s \u00e0 cela, le PDC fait campagne en attaquant les candidats des autres partis sur Internet mais peut-on s'afficher comme le parti des compromis avec de telles m\u00e9thodes Charles Juillard, vice- pr\u00e9sident du PDC nous r\u00e9pond la Suisse doit accueillir des migrants sauv\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e des \u00e9lus de tous les partis l'exige aujourd'hui \u00e0 Berne, sauf l'UDC d\u00e9bat vers 18 heures 10 des enfants de djihadistes suisse d\u00e9tenus dans des camps au nord de la Syrie cette r\u00e9alit\u00e9 choc plusieurs s\u00e9nateurs, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'organiser rapidement leur rapatriement alors r\u00e9aliste ou na\u00eff, regards crois\u00e9s d'une socialiste et d'un sp\u00e9cialiste du terrorisme et puis notre grand d\u00e9bat de ce soir, Tariq ramadan une victime Renaud Malik, ce sera dans une demi- heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:31 > 0:05:49) [95%] : \r\nOui, on va revenir sur la contre- offensive lanc\u00e9e ce mois-ci par le pr\u00e9dicateur accus\u00e9 de viol, il se dit victime d'un acharnement judiciaire et m\u00e9diatique, jamais on l'aurait trait\u00e9 de la sorte, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulmans, dit-il, on en parle notamment avec Bernadette Sauvaget qui publie demain un livre enqu\u00eate sur l'affaire ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:49 > 0:06:05) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, Renaud et juste apr\u00e8s 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9quence face au parti Linda Bourget oui, nous recevons ce soir, le parti socialiste 2\u00e8me force politique du pays, fera une heure d'infos, de d\u00e9bats et d'id\u00e9es, on est ensemble jusqu'\u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re et sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:07 > 0:06:09) [91%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:11 > 0:06:35) [93%] : \r\nUn mois tout juste avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, une partie de la campagne digitale du PDC suscite de vives r\u00e9actions, cette op\u00e9ration lanc\u00e9e hier visent directement des centaines de candidats de tous les autres principaux partis de nombreux politiciens d\u00e9nonce des attaques au travers de moteur de recherche Internet Julien bancaire terre en quoi consiste exactement cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:07:10) [93%] : \r\nAlors elle passe effectivement par les moteurs de recherche Google lorsqu'on tape le nom d'un candidat d'un autre parti, une page appara\u00eet en haut de l'\u00e9cran sous les annonces et en cliquant, on d\u00e9couvre une prescription a plut\u00f4t n\u00e9gative des id\u00e9es, des candidats X ou Y, par exemple sur le climat ou les primes maladie exemple un candidat socialiste Pierre-Yves Maillard est accus\u00e9 de ne rien faire pour les co\u00fbts de la sant\u00e9 et de gaspiller l'argent des contribuables juste de on peut cliquer sur un lien en orange pour d\u00e9couvrir, je cite, de vraies solutions, \u00e0 savoir les solutions du PDC, l'op\u00e9ration est orchestr\u00e9e par l'argent de marketing genevoise \u00e9nigme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:10 > 0:07:12) [98%] : \r\nEt quelle est l'ampleur de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:12 > 0:07:48) [89%] : \r\nAlors, elle est plut\u00f4t vaste, selon John aux journalistes Data de la RTS, on compte 540 pages en fran\u00e7ais 1840 en allemand, donc au total plus de 2300 candidats sont concern\u00e9s de tous les principaux partis, PS, Verts, mais aussi PLR PBD ou UDC des partis avec lesquels le PDC fait pourtant alliance dans certains cantons 2300 candidats, \u00e7a veut aussi dire pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de tous les candidats aux f\u00e9d\u00e9rales, il y a donc aussi bien s\u00fbr des \u00e9lus sortants, mais surtout une immense majorit\u00e9 de personnes peu connu des candidats locaux qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 ce jour \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:48 > 0:07:51) [90%] : \r\nEt on l'imagine, Julien que que \u00e7a r\u00e9agit plut\u00f4t mal dans les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:08:20) [93%] : \r\nAh oui, les r\u00e9actions sont nombreuses et parfois tr\u00e8s virulentes, le responsable de campagne du Parti socialiste, Ga\u00ebl Bourgeois estime qu'il s'agit d'une attaque sur les personnes, une campagne n\u00e9gative de d\u00e9nigrement, selon lui, ce n'est pas comme \u00e7a que fonctionne la politique suisse, le PLR, Philippe Nantermod estime lui que le PDC se ridiculisent et va sortir affaibli de cette op\u00e9ration, ce que plusieurs politiciens rel\u00e8ve \u00e9galement, c'est que cette m\u00e9thode ne correspond pas au PDC qui se dit b\u00e2tisseur de ponts entre la gauche et la droite et qui la cible des candidats de tous les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:20 > 0:08:23) [91%] : \r\nEt au sein du PDC Julien qu'est-ce qu'on en dit de cette campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:23 > 0:08:55) [94%] : \r\nAlors, de nombreux \u00e9lus PDC sont tr\u00e8s critiques face \u00e0 cette campagne, on a pu lire sur Twitter, aujourd'hui il faut dire que plusieurs candidats d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par des \u00e9lus d'autres partis dans les couloirs de parlements cantonaux, aujourd'hui on s'indigne face \u00e0 eux, de cette m\u00e9thode qui a parfois et souvent surprise puisqu'il semblerait que de nombreux candidats PDC eux- m\u00eames, notamment en Suisse romande n'\u00e9tait pas au courant de l'op\u00e9ration, certains au sein m\u00eame du PDC pense qu'elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par un petit groupe rassembl\u00e9 autour du pr\u00e9sident national Gerhard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:55 > 0:09:12) [91%] : \r\nChristophe merci Julien Mock RPR bonsoir Charles Juillard, bonsoir Madame, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC en Direct de notre Studio de D\u00e9l\u00e9mont vont pr\u00e9senter toujours comme le parti du compromis des solutions l\u00e0 vous faites campagne en attaquant les autres on a envie de vous demander : mais quelle mouche vous a donc piqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:46) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que la campagne d\u00e9marre effectivement, c'est un des volets de la campagne digitale du PDC, mais si vous lisez bien toutes ces pages, ce ne sont pas des personnes qui sont attaqu\u00e9s en tant que telle, mais c'est simplement, on met en avant un certain nombre d'id\u00e9es qui sont d\u00e9fendues par des partis et qui sont port\u00e9es par des candidats auxquels nous nous r\u00e9pondons : On en soi, \u00e7a ne s'est li\u00e9 objectif c'est pas de d'attaquer les personnes parce que si vous lisez bien ce n'est pas une attaque c\u00f4t\u00e9 personne, c'est la mise en exergue, c'est quand m\u00eame la mise en exergue de certain nombre d'id\u00e9es et de th\u00e8mes qui sont port\u00e9s par c'est parti et ses candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:46 > 0:10:02) [86%] : \r\n\u00e7a veut dire n\u00e9anmoins vous citer nomm\u00e9ment un certain nombre de candidats pour mettre en avant une partie de leurs id\u00e9es et puis apr\u00e8s il y a ce petit c'est le petit anglais ou c'est \u00e9crit plus s\u00e9rieusement, donc vous dites un peu indirectement que que ces candidats autre comme le PDC ne sont pas s\u00e9rieux, donc c'est des attaques on ne peut pas dire le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:02 > 0:10:25) [88%] : \r\nAlors ce sont, en fait, on met en relief notre position par rapport \u00e0 la m\u00eame th\u00e9matique en mettant en avant ce qui est d\u00e9fendu par le Parti socialiste par l'UDC par les autres parties que vous avez cit\u00e9s et puis c'est vrai exemple Latif, h\u00e9 bien, ces id\u00e9es sont port\u00e9es par des candidats qui sont effectivement cit\u00e9s quelque part, on peut effectivement peut-\u00eatre un peu regrett\u00e9 que les candidats soient cit\u00e9s comme telle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:25 > 0:10:27) [80%] : \r\nAlors vous avez fait un accident avec cette m\u00e9thode ce qu'en juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:27 > 0:10:37) [93%] : \r\nC'est pas une question d'accord ou pas, je dis que c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la fa\u00e7on la plus heureuse de mettre en avant nos diff\u00e9rences entre les id\u00e9es de ce parti et nos id\u00e9es \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:37 > 0:10:48) [89%] : \r\nAlors justement \u00e0 ce propos, il \u00e9tait invit\u00e9 dans notre matinale le 12 septembre dernier un vote, chef de groupe, Filippo Lombardi, voil\u00e0 ce qu'il disait \u00e0 propos du manque de visibilit\u00e9 du PDC dans la campagne est cot\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:49 > 0:11:22) [88%] : \r\nDans la population dans les parmi les \u00e9lecteurs, on per\u00e7oit moins l'importance d'un parti du centre, qui sache jouer le r\u00f4le de charni\u00e8re dans la politique f\u00e9d\u00e9rale et on aime, on se passionne pour les d\u00e9bats et pour les p\u00f4les extr\u00eame celle typique de la m\u00e9diatisation que la politique, on a aussi, et donc nous courons combattant pour dire non, mais les vraies solutions les a toujours construit nous PDC au Centre avec les autres partis de sang, c'est possible, ou bien, parfois avec le centre- droit tout avec le sang de gauche mais c'est le parti charni\u00e8re pour construire ce consensus f\u00e9d\u00e9ral et donc on est indispensable sur la coupole f\u00e9d\u00e9rale, il faut expliquer aux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:22 > 0:11:32) [94%] : \r\nAlors \u00e7a Juillard pour expliquer aux \u00e9lecteurs que vous \u00eates le parti charni\u00e8re qui va faire des solutions en vous alliant avec d'autres partis, \u00e7a va pas \u00eatre facile maintenant vous les attaquez Toussaint dans votre campagne digitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:32 > 0:11:46) [89%] : \r\nNon, mais je ne crois pas, je crois que \u00e7a va rien changer au fait que nous voulons \u00eatre le trait d'union entre ces diff\u00e9rentes tendances politiques parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 pas monsieur Lombardi, mais aussi par beau un grand nombre d'observateurs, le PDC, c'est construire des ponts, c'est construire des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:46 > 0:11:48) [85%] : \r\nLe fait qu'fait on apprend les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:48 > 0:12:15) [93%] : \r\nMais enfin n'attaque pas les personnes en attaque, les id\u00e9es, ce qui est normal en d\u00e9mocratie, on doit avoir une confrontation d'id\u00e9es pour ensuite faire ressortir les \u00e9l\u00e9ments qui sont communs aux diff\u00e9rentes tendances pour en faire des solutions acceptables et surtout favorable aux plus grands noms, c'est dans ce r\u00f4le-l\u00e0 que nous sommes vraiment excellent et il faut le dire, il faut le susciter aussi dans la r\u00e9flexion pour que les gens s'int\u00e9ressent un peu \u00e0 ce qu'a fait ce parti alors que ce que ce parti veut faire pour la Suisse, encore \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:15 > 0:12:41) [93%] : \r\nAlors il y a de nombreux \u00e9lus de de votre parti ne sont pas du tout d'accord avec cette m\u00e9thode, ils ont \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie, nous disait Julien bancaire dans les couloirs, il n'\u00e9tait pas au courant que voil\u00e0, ils avaient ils \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 une campagne finalement qui qui qui met en avant qui qui attaquent les id\u00e9es des autres, mais en les citant nomm\u00e9ment donc tout de m\u00eame une attaque, c'\u00e9tait pas une bonne mani\u00e8re d'entrer en campagne avant les f\u00e9d\u00e9rales de de diviser comme \u00e7a au sein m\u00eame de son parti avec sa propre campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:41 > 0:12:53) [88%] : \r\nBonsoir moi la preuve que PDC peut encore surprendre parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent assez accus\u00e9 d'\u00eatre incolore, inodore, insipide au travers de la campagne, y compris les journalistes \u00e0 qui nous disaient : mais qu'est ce que vous faites, qu'est ce que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:53 > 0:12:54) [79%] : \r\nMais il faut \u00eatre coh\u00e9rent quand m\u00eame qu'on peut surprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:54 > 0:13:15) [93%] : \r\nNous sommes tout \u00e0 fait coh\u00e9rent et je crois que de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, je r\u00e9p\u00e8te, ce sont des combats d'id\u00e9es, ce sont des d\u00e9bats d'id\u00e9es, ce sont des confrontations d'id\u00e9es port\u00e9es par des personnes qui sont pas de notre parti, mais auquel nous pouvons r\u00e9pondre sans autre avec nos propres propositions pour ensembles ensuite construire des solutions qui soient constructives et favorable \u00e0 l'ensemble de la population suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:15 > 0:13:31) [90%] : \r\n\u00e7a Juillard, hein, un PLR r\u00e9pondait sur Twitter que finalement, c'est peut-\u00eatre un peu le chant du cygne, ce type de m\u00e9thode, on sait que le PDC tr\u00e8s mal positionn\u00e9 dans le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral que m\u00eame les Verts lui passe devant, c'est un petit peu votre derni\u00e8re carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:31 > 0:13:55) [91%] : \r\nAttendons le 20 octobre et puis nous verrons bien, les r\u00e9sultats si effectivement nous sommes \u00e0 l'agonie comme certains le souhaitent, respectivement comme les journalistes n'arr\u00eate pas de nous le pr\u00e9disaient depuis un certain temps, je crois que nous devons nous battre jusqu'au bout parce que ce parti est n\u00e9cessaire \u00e0 la Suisse, la Suisse a besoin du r\u00f4le fort que joue le centre et le sort le Champ qui est incarn\u00e9 depuis des d\u00e9cennies par PDC qui veut le bien- \u00eatre du plus grand non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:55 > 0:14:04) [93%] : \r\nJe vous remercie sa Juillard, d'\u00eatre venu r\u00e9pondre \u00e0 nos questions sur cette campagne digitale un peu surprenante du PDC, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PDC, bonne soir\u00e9e monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:04 > 0:14:05) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous aussi madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:06 > 0:14:51) [93%] : \r\nLa Suisse devrait accueillir 2 pourcent des migrants sauv\u00e9s en mer par les navires des ONG, c'est la proposition faite par des \u00e9lus de tous les groupes parlementaires sauf l'UDC dans une motion d\u00e9pos\u00e9e devant le Conseil national, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est appel\u00e9 \u00e0 montrer de la solidarit\u00e9 avec les \u00c9tats c\u00f4tiers en rejoignant les \u00c9tats europ\u00e9ens dit de bonne volont\u00e9, l'ONG SOS M\u00e9diterran\u00e9e a d\u00e9j\u00e0 salu\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de ce texte parmi les \u00e9lus de droite \u00e0 avoir sign\u00e9 cette motion il y a vous, Guillaume Barazzone, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et le plaisir d'accueillir \u00e9galement, Jean-Luc Addor, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan Guillaume Barazzone pourquoi la Suisse devrait recevoir 2 pour 100 des migrants secourus en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:51 > 0:16:01) [92%] : \r\nEh bien tout simplement parce que \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que des milliers de migrants qui s'\u00e9chappe de Syrie et puis maintenant de de Libye meurent en mer, c'est plus de 15000 personnes, selon les ONG, les organisations internationales qui ont qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en en 7 ans noy\u00e9e en fuyant la torture, notamment en Libye d'un \u00c9tat qui n'existe plus et vous le savez, il y a un certain nombre d'ONG, il n'en reste plus qu'une, en l'occurrence, qui essayent de, de, de sauver ces migrants et est-ce on arrive \u00e0 un moment charni\u00e8re o\u00f9 les \u00c9tats europ\u00e9ens cherchent une solution, un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 parce qu'on ne peut plus faire reposer le poids de la migration uniquement sur les \u00c9tats c\u00f4tiers que sont l'Italie, l'Espagne, par exemple, Malte et en vertu de la tradition humanitaire de la Suisse, nous consid\u00e9rons que la Suisse doit faire un effort doit se mettre \u00e0 disposition de ses \u00e9tats de bonne volont\u00e9, parce qu'il y a un m\u00e9canisme qui se met en place au niveau europ\u00e9en pour accueillir 2 pour 100 de tous les migrants qui seront sauv\u00e9s en mer, on parle d'environ 100 \u00e0 200 personnes par ann\u00e9e, des gens qui fuient la torture et que qui ne peuvent pas rentrer en Libye parce qu'il risque la torture et d'\u00eatre menac\u00e9s dans leur int\u00e9grit\u00e9 physique, voire leur vie et donc, il nous semble que c'est vraiment faire preuve de solidarit\u00e9 pour pour une situation de d\u00e9tresse urgente y c'est-\u00e0-dire vraiment urgente, il faut le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:01 > 0:16:09) [93%] : \r\nJean-Luc Addor 100 \u00e0 200 personnes par ann\u00e9e \u00e0 accueillir finalement, sinon elles se font torturer en Libye, \u00e7a peut se d\u00e9fendre en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:09 > 0:16:59) [87%] : \r\nBen \u00e9coutez, c'est \u00e7a, monsieur Barre John qui parle de chiffres, l\u00e0 je sais pas exactement d'o\u00f9 il sort la premi\u00e8re chose que l'UFC vous dit HCR, la premi\u00e8re chose que j'ai envie de dire, en apprenant cette cette nouvelle puis face \u00e0 monsieur Barazzone, c'est que, d\u00e9cid\u00e9ment, le PDC fait fort aujourd'hui parce que, une question que j'aimerais poser \u00e0 monsieur Barazzone, c'est de savoir si cette esp\u00e8ce de de quarteron de belles hommes qui veulent se donner bonne conscience en pleine campagne \u00e9lectorale sont des francs-tireurs finalement vous- m\u00eame, monsieur Barazzone, monsieur Kurt Fluri, qui a quand m\u00eame pr\u00e9sident de ma commission d'ailleurs de la commission des institutions politiques et PLR est ce que vous- m\u00eame, monsieur Fleury, vous repr\u00e9sentez vraiment la position de vos partis respectifs ou est-ce que c'est une initiative personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:59 > 0:17:06) [90%] : \r\nBien Guillaume Barazzone ce que tout le PDC vous suivent accueillir 100 \u00e0 200 migrants qui viennent de ces navires de sauvetage en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:06 > 0:17:26) [88%] : \r\nBon, je crois qu'on se on se trompe de d\u00e9bat l\u00e0 qui vont c'est pas de savoir s'il repr\u00e9sente mon parti, on a des repr\u00e9sentants du pays, c'est une question que je vous pose, oui, pour r\u00e9pondre, mais je vous r\u00e9ponds diff\u00e9remment, je vous r\u00e9ponds que la question c'est de savoir si on veut sauver des migrants, monsieur Addor, ce que vous pouvez vous regarder en face, quand vous avez des familles, des gens qui quittent la Libye et qui se noient en mer et que la Suisse dit y a rien \u00e0 faire : circulez y a rien \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:26 > 0:17:29) [89%] : \r\nAlors \u00e9coutez, je vais vous dit : je vais vous donner, moi je vais vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:29 > 0:17:33) [78%] : \r\nJean-Luc Enghehard contrat Body Christian vous dites-le nous, \u00e7a nous int\u00e9resse chacun d'arpenter ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:33 > 0:18:13) [91%] : \r\nParce que la situation se pr\u00e9sente absolument pas comme vous le dites, acide, la v\u00e9ritable situation c'est qu'on a affaire \u00e0 une esp\u00e8ce d'invasion migratoire qui est organis\u00e9 avec la complicit\u00e9 d'ONG et de de qui affr\u00e8tent des bateaux dont on sait avec des exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, l'Aquarius, etc, des bateaux qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s, entre autres, en Italie, dont on sait qu'il viole les r\u00e8gles internationales, les r\u00e8gles du droit de la mer en particulier et puis ce sont des gens qui vont absolument pas juste recueillir les gens meurent tout \u00e7a est organis\u00e9, ces gens sont parfois jet\u00e9s \u00e0 la mer avec des bateaux qui sont con\u00e7us sp\u00e9cialement pour cela \u00e0 seule fin de les amener jusqu'\u00e0 l'endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:13 > 0:18:21) [83%] : \r\nJean-Luc Addor s'il y a quand m\u00eame, je veux dire qu'on a des charges des ONG qui sont sur place, m\u00eame contre une question qu'il est question qu'on peut poser Jean-Luc Addor grandir dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:21 > 0:18:35) [91%] : \r\nDans dans mon miroir le matin parce que justement, je ne veux pas pr\u00eater la main \u00e0 je ne veux pas \u00eatre le complice de ces passeurs et je regrette que des gens comme monsieur Barazzone PDC monsieur Flory PLR pr\u00eate la main \u00e0 cette op\u00e9ration, parce que c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:35 > 0:18:56) [91%] : \r\nJ'aimerais bien souvent cet argument que \u00e7a peut faire appel d'air si on commence \u00e0 accueillir des des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 des migrants qui ont \u00e9t\u00e9 secourus en mer, finalement \u00e7a va inciter de plus en plus de bateaux \u00e0 sauver de plus en plus de gens et donc inciter de plus en plus de de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 traverser la M\u00e9diterran\u00e9e est-ce que vous craignez pas qu'avec votre proposition, \u00e7a fasse appel d'air justement non mais c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:56 > 0:19:12) [86%] : \r\nEffarant ce que je viens d'entendre comme si notre proposition allait encourager les passeurs \u00e0 continuer leur travail, bien s\u00fbr qu'il y a des passeurs, mais, mais ces migrants, ils fuient la torture, ils fuient la guerre et l'Aquarius, en l'occurrence pour lequel j'avais d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 qu'a un pavillon suisse, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:12 > 0:19:15) [86%] : \r\nOui mais alors, \u00e7a vous donne tous les votre coup d'essai, Monsieur Bapt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:15 > 0:19:17) [85%] : \r\nOui, les d\u00e9c\u00e8s parce que c'est pas donc m\u00eame dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:17 > 0:20:15) [91%] : \r\nPacs\u00e9s en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale, d'ailleurs je ne me repr\u00e9sente pas aux \u00e9lections, comme vous le savez, mais s'agissant de l'appel d'air non, on ne peut pas dire \u00e7a, parce que l'Aquarius, en l'occurrence sauve des vies en eaux internationales, donc c'est pas qu'ils vont les chercher au pas en Libye, en leur demandant s'ils veulent bien payer un ticket pay\u00e9 un ticket pour aller se rendre en Europe, on est en train de parler de gens qui se noie et je crois que \u00e7a c'est des faits av\u00e9r\u00e9 et d'entendre un \u00e9lu UDC bon \u00e7a me surprend pas de, de, de, de jouer sur la la crise migratoire, vous vous en avez fait votre barre politique mais au fond, voil\u00e0 vraiment et d'en faire la Une reste maintenant, non, non, pas du tout \u00e7a, tout ce qu'on a dans ce tout ce qu'on essaye, c'est de faire en sorte de mettre la pression sur le le gouvernement suisse pour lui dire qu'il y a une opportunit\u00e9 avec des \u00e9tats de bonne volont\u00e9 qui vont discuter demain, il y a Macron et compter qui vont discuter de cette question le 8 octobre la Suisse participe \u00e0 une r\u00e9union avec l'Union europ\u00e9enne, elle peut tout \u00e0 fait offrir au nom de la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne des \u00c9tats europ\u00e9ens 2 pourcent des des migrants, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le ratio de la population suisse par rapport \u00e0 celle de l'Union 8 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:15 > 0:20:21) [81%] : \r\nJean-Luc Hees, son 500 millions d'habitants qui est-ce que finalement c'est pas la grippe, un goulet pas dans l'oc\u00e9an, donc il faut le faire, mais je suis incapable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:21 > 0:20:36) [87%] : \r\nIl est pas logique que la Suisse a quand m\u00eame d\u00e9positaire des conventions de Gen\u00e8ve via le CICR que la Suisse contribue \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, qu'elle ne laisse pas seulement les \u00c9tats c\u00f4tiers g\u00e9rer cette solution cette question d'aller des travers\u00e9es de bateaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:36 > 0:21:24) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez, il n'est pas logique que la Suisse prenne une initiative qui est contraire \u00e0 notre propre droit sur l'asile qui est fond\u00e9 sur l'id\u00e9e de de l'examen individuel des demandes d'asile il est pas il est pas normal non plus parce que si on parle de mettent la pression, c'est sur les passeurs qui faut mettent la pression, parce qu'encore une fois, on a \u00e0 faire pour la pour, enfin, trop souvent \u00e0 des pauvres gens qui sont jet\u00e9s \u00e0 la mer, encore une fois, \u00e0 seule fin d'\u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 maire par ces ONG pour le moins douteuse, donc il faut les laisser passeur et puis non, non, il faut arr\u00eater ce trafic et Monsieur Barazzone, mais continue, avec nos coll\u00e8gues ont maintenant c'est vous qui m'interrompe qui m'interrompez bien avec vos coll\u00e8gues, c'est vous, c'est vous le complice qui vous fait le complice de ces passeurs de ces gens qui qui s'enrichissent sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:24 > 0:21:29) [85%] : \r\nOn merci avec la mise \u00e0 la mis\u00e8re humaine pour mettre en tout cas pas d'accord sur ce point, Jean-Luc Addor se mettent national Lloyd s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:21:29 > 0:22:00) [88%] : \r\nC'est valaisan candidats aux f\u00e9d\u00e9rales et vous, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois, je veux que je prends cong\u00e9 de vous Jean-Luc Addor ai encore une petite question pour Guillaume Barazzone bonne soir\u00e9e monsieur, au revoir, madame, merci Guillaume Barazzone vous avez sans doute entendu notre sujet d'ouverture concernant cette m\u00e9thode du PDC de campagne de de finalement utilis\u00e9 les avis des autres candidats de des des pages internet \u00e0 la limite un peu de de la campagne de d\u00e9nigrement est ce que vous trouvez que c'est une bonne fa\u00e7on de faire campagne, votre parti ou vous regrettez la m\u00e9thode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:00 > 0:22:21) [92%] : \r\nBah, \u00e9coutez je j'ai pris connaissance de cette campagne en m\u00eame temps que vous, c'est-\u00e0-dire lors de la prise d'antenne, donc j'ai j'ai de la difficult\u00e9 \u00e0 la commenter cela dit \u00e0 Gen\u00e8ve, je m'engagerai pour le PDC mais je m'engagerai aussi pour une alliance, celle de Hugues Hiltpold, PLR et Isabelle et pardon B\u00e9atrice Hirsch PDC qui se pr\u00e9sentent aux \u00c9tats pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:21 > 0:22:21) [73%] : \r\nMais pas la m\u00e9thode d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:21 > 0:22:49) [87%] : \r\nOn soutient moi je soutiens surtout des id\u00e9es je ma fa\u00e7on de faire de la politique, c'est d'essayer d'\u00e9couter les autres, de, de, d'\u00e9changer des arguments, puis ensuite d'essayer de faire valoir pour la m\u00eame p\u00e9riode, mais mais mais cette cette question- l\u00e0, moi je ne veux pas je ne veux pas l\u00e0, je ne peux pas Nina sur rien ni a ni l\u00e0, ni la d\u00e9fendent parce que je l'ai pas, je l'ai pas vu, mais en tout cas moi je trouve que la taxe sur les personnes, \u00e7a c'est \u00e7a me correspond pas, je pense que le PDC devrait se concentrer sur l'affirmation de ses convictions et de son programme et \u00e0 Gen\u00e8ve, j'invite tous les \u00e9lecteurs PDC \u00e0 soutenir B\u00e9atrice hier j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:49 > 0:22:56) [83%] : \r\nLa commission qui m'entendez-vous apr\u00e8s le belge voire mais si Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Genevois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous \u00e9galement merci bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:56 > 0:23:22) [92%] : \r\nEt cette d\u00e9licate question, maintenant, le gouvernement doit-il \u00eatre plus actif dans le rapatriement d'enfants de djihadistes suisse qui se trouvent dans des camps en Syrie, la question a \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement d\u00e9battu ce matin au Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res Ignazio Cassis, a rappel\u00e9 la r\u00e8gle, la Conf\u00e9d\u00e9ration proc\u00e8de au cas par cas en l'occurrence le cas de 2 enfants est actuellement examin\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, bonsoir Liliane Maury-Pasquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:24 > 0:23:56) [88%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re aux \u00c9tats salissent genevoise, auteur de l'interpellation en question en Direct des pas perdus, et avec nous \u00e9galement Jean-Paul Rouiller, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates responsable de l'analyse terrorisme du d\u00eener va Center for Security Policy, en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve Liliane Maury-Pasquier on parle donc d'enfants de djihadistes suisse d\u00e9tenu avec leur m\u00e8re dans des camps au nord de la Syrie sous la surveillance des forces kurdes dans leur p\u00e8re, souvent, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, la Suisse n'en fait pas assez selon vous une aide, ce K6 parle de rapatriement au cas par cas, \u00e7a vous suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:58 > 0:24:45) [90%] : \r\nAlors, en tout cas ce que je voudrais vous le souligner en d\u00e9posant cette interpellation, c'est que la Suisse a des obligations par rapport \u00e0 ses enfants, pourquoi, parce qu'elle a sign\u00e9 et ratifi\u00e9 la Convention des droits de l'enfant \u00e9galement son protocole facultatif concernant les enfants impliqu\u00e9s dans des conflits arm\u00e9s et cette convention, ce protocole donne des obligations \u00e0 la Suisse, l'obligation de prot\u00e9ger ses enfants l'obligation de s'en occuper, de les prot\u00e9ger de tous les risques qu'ils courent donc de les rapatrier de leur permettent finalement de grandir, et donc \u00e7a veut dire de les rapatrier si vous voyez, dans quelles conditions ces enfants sont vives dans les camps dans lesquels ils se trouvent \u00e0 quoi quels risques ils sont expos\u00e9s, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a veut dire qu'il faut les rate ma patrie et sans aucune h\u00e9sitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:45 > 0:24:50) [90%] : \r\nJean-Paul Rouiller, qui sont ces enfants et combien de cas sont concern\u00e9s, \u00e0 votre connaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:52 > 0:25:09) [96%] : \r\nAlors les enfants dont on parle sont les enfants de d'hommes et de femmes qui sont partis de Suisse pour rejoindre l'\u00c9tat islamique entre, on va dire entre 2013 pour les derniers qui sont partis, ce serait en 2015 pour les cas dont nous avons connaissance, on peut parler au minimum de 5 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:09 > 0:25:26) [89%] : \r\nQui sont aujourd'hui dans les 2 principaux camps de du nord- est de la Syrie, c'est le camp de \u00e0 leur r\u00f4le et le l'Roche et ses enfants sont le lisant comme les autres, les enfants de couples ou de femmes ou d'hommes qui sont, qui sont partis rejoindre l'\u00c9tat islamique depuis depuis notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:26 > 0:25:38) [86%] : \r\nEst ce qu'il y a un risque pour les forces de l'ordre suisse, si tant est qu'on nous voulions rapatrier ces enfants de djihadistes suisse est ce qu'il y a un risque que s\u00e9curitaire pour les forces de l'ordre qui m\u00e8nera ce type d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:39 > 0:26:42) [91%] : \r\nAlors, cette question a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en vous le savez comme moi je r\u00e9pondrai comme j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu pr\u00e9c\u00e9demment, on vous rappelons que sur cette zone, je pars du nord- est de la Syrie, cette zone contr\u00f4l\u00e9e par les Kurdes, il y a journellement les repr\u00e9sentants du CICR de la Croix-Rouge suisse qui se rendent dans ces camps et puis on a d\u00e9j\u00e0 eu il y a diff\u00e9rents coll\u00e8gues parmi donc les journalistes suisses qui se sont rendus sur cette zone, qui tous sont rentr\u00e9s vivants mais qui tous ont fait le voyage en \u00e9tant parfaitement conscients des risques qu'il prenait vous parlez maintenant des forces de l'ordre ou, \u00e9ventuellement, de militaires, je r\u00e9pondrai \u00e0 votre question, par une question vous disons que si ces gens-l\u00e0 qui ont re\u00e7u les formations idoine n\u00e9cessaires ne sont pas les bonnes personnes pour aller rechercher des enfants dans ces camps, je vous demande, qui serait \u00e0 m\u00eame de le faire, dernier \u00e9l\u00e9ment, juste pour terminer l\u00e0- dessus, c'est que si d'aventure la Suisse se d\u00e9cide \u00e0 reprendre les enfants, je pense que diff\u00e9rents membres de la coalition, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis pour ne pas les citer, seraient tout \u00e0 fait capable de les mettre en fin de transport\u00e9 dans une zone qui serait bien \u00e9videmment sans risque pour nos reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:42 > 0:26:44) [94%] : \r\nParce que \u00e7a les arrangerait finalement de de les voir partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:44 > 0:26:55) [86%] : \r\nLes chiffres qui sont de c'est quand je ne sais pas si \u00e7a vous avez une id\u00e9e mais on parle de de ne serait-ce que pour le compte \u00e0 l'heure, parle de plus de 70000 personnes, donc \u00e9videmment si on peut all\u00e9ger un peu le fardeau des d\u00e9senclaver les autres, on va pas son prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:55 > 0:26:56) [86%] : \r\nLiliane Maury-Pasquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:57 > 0:27:27) [91%] : \r\n\u00e0 voter puisque je peux si je peux juste compl\u00e9ter si vous me permettez juste compl\u00e9ter, on a aussi vu que des enfants d'autres pays, je je travaille aussi au sein du Conseil de l'Europe, donc je suis confront\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rentes situations, d'autres pays, il y a d\u00e9j\u00e0 des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s par d'autres pays europ\u00e9ens, bien s\u00fbr que je pense que \u00e7a peut peut, \u00e7a n'est pas sans risque pour les personnes qui s'en occupe, mais on peut s\u00e9curiser, sans doute le rapatriement pour permettre que \u00e7a soit fait dans les conditions les plus s\u00fbres possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:27 > 0:27:36) [87%] : \r\nAlors il y a Maury Pasquier, ces enfants sont souvent avec leur m\u00e8re, \u00e7a veut dire que vous voudriez rapide triste rapatrier seulement les enfants vous demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de rapatrier m\u00e8res et enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:38 > 0:28:22) [91%] : \r\nMoi, je mets en avant la \u00e2pre la convention des droits de l'enfant et son application par la Suisse, les droits de l'enfance, c'est veiller \u00e0 ce qu'ils grandissent dans les meilleures conditions, c'est de les prot\u00e9ger des dangers apr\u00e8s six avec leur m\u00e8re ou pas, finalement, c'est c'est secondaire pour moi en tout cas j'ai pas formul\u00e9 de demande particuli\u00e8re au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce que ce n'est pas \u00e0 moi de d\u00e9cider, peut-\u00eatre que certaines femmes pr\u00e9f\u00e8rent rester sur place et laisser partir leurs enfants, je pense que c'est possible : certains enfants peut-\u00eatre pas des Suisses mais sont orphelins, \u00e7a c'est un autre cas de figure, quoi qu'il en soit, si on pense que, enfin, si la mer souhaite rester avec son enfant et si c'est le seul moyen de rapatrier les enfants, alors oui il faut rapatrier la m\u00e8re avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:22 > 0:28:46) [90%] : \r\nJean-Paul Rouiller, tr\u00e8s souvent, on entend quand m\u00eame que quand on rapatrie des, des, des familles de jihadistes en on rapatrie aussi des probl\u00e8mes un potentiellement, c'est quand m\u00eame pas tous des enfants de choeur et un certain nombre de de sc\u00e8nes auxquelles ils ont assist\u00e9, qui sont peut-\u00eatre encore dans leur t\u00eate, les femmes de jihadistes ont parfois aussi \u00e9t\u00e9 endoctrin\u00e9, c'est un danger pour la Suisse pour la s\u00e9curit\u00e9 des Suisses de rapatrier des djihadistes, fusse-t-il mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:46 > 0:28:57) [92%] : \r\nAlors plusieurs remarques effectivement le Champ de mines, c'est la question des m\u00e8res, on est bien d'accord et c'est : c'est bien ce que vient de dire de vient de laisser entendre Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:58 > 0:28:59) [98%] : \r\nLes femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:00 > 0:29:59) [90%] : \r\nLorsqu'on parle des femmes qui ont ralli\u00e9 l'\u00c9tat islamique et je je rebondis sur votre terme, vous avez dit qu'elles aussi se sont radicalis\u00e9s la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, a d\u00e9montr\u00e9 que, non seulement, elles se sont aussi radicalis\u00e9 mais dans plusieurs cas, elles peuvent \u00e9mettre, si ce n'est le le point de d\u00e9part, mais \u00e0 tout le moins le moteur qui ensuite va maintenir ou peut-\u00eatre parfois comment dire durcir cette radicalisation, donc la question des femmes est une question qui est bien plus complexe qu'on ne pouvait le penser il y a 3 ou 4 ans 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment lorsqu'on consid\u00e8re les, les, les, les Suisses en tous cas, parce qu'il y a des enfants, on parle d'enfants qui sont en tr\u00e8s bas \u00e2ge il y a, bien qu'il y ait pas de limite absolue, mais disons que la plupart des enfants qui sont, qui sont d\u00e9tenus dans les camps et qui sont des enfants n\u00e9s de p\u00e8re OU de m\u00e8re de m\u00e8re suisse, ce sont des enfants qui sont en tr\u00e8s bas \u00e2ge, donc il n'\u00e9tait pas encore en tout cas pour ce que l'on conna\u00eet, entrer dans ce qu'on appelle le syst\u00e8me \u00e9ducatif de l'\u00c9tat islamique dont les enfants m\u00eame ne peuvent pas poser de probl\u00e8me pour ce qu'elle leur m\u00e8re, en revanche, la, la r\u00e9alit\u00e9 est bien plus en nuances de gris qu'elle n'est en noir et blanc c'est certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:59 > 0:30:13) [90%] : \r\nL'Maury Pasquier pour pour conclure en quelques mots, finalement est-ce que la Suisse a les structures pour accueillir ces enfants de djihadistes en Suisse pour les aider \u00e0 \u00e0 retrouver une vie normale est-ce que v\u00e9ritablement tout \u00e7a en Suisse, \u00e7a existe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:30:15 > 0:30:40) [92%] : \r\nOui, je pense que \u00e7a existe parce que ses enfants, pour certains, bien s\u00fbr, ils sont n\u00e9s de leurs parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 partis pour d'autres, ils sont n\u00e9s ici quoi qu'il en soit, j'imagine, et je pense que le r\u00e9seau existe que ces enfants ont des familles, des grands- parents, voire des p\u00e8res ou des m\u00e8res qui sont rest\u00e9s eux ici et qui n'attendent qu'une chose, c'est leur retour et l'ensemble des milieux et des professionnels et de la famille, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:40 > 0:31:23) [91%] : \r\nTout \u00e7a, on a les moyens de les accueillir, \u00e7a permettra un retour tout \u00e0 fait d'accord, mais pas de doute l\u00e0- dessus, je vous remercie, Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise et Jean-Paul Rouiller, responsable de l'analyse terrorisme du G7 si esp\u00e8ce Dj\u00e9n\u00e9ba Center for Security Policy, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, bonne soir\u00e9e, le prix du p\u00e9trole flambe, les tensions sont au plus haut entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis depuis l'attaque contre les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res saoudiennes, samedi dernier, Anouk Henry, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran aujourd'hui le guide supr\u00eame de la r\u00e9volution iranienne a \u00e9cart\u00e9 la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec Washington, alors la question que tout le monde se pose ce soir c'est est-ce que l'Iran est derri\u00e8re tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:23 > 0:32:03) [90%] : \r\nBon, h\u00e9 bien disons qu'il y a seulement un tout petit nombre de personnes qui a la r\u00e9ponse \u00e0 cette question et puis du c\u00f4t\u00e9 officiel iranien bien on nie toute la responsabilit\u00e9, ce qui est certain, c'est que \u00e7a marque un tournant dans cette crise, parce qu'elle touche directement \u00e0 la question du p\u00e9trole, les Am\u00e9ricains veulent r\u00e9duire \u00e0 0 la vente de brut iranien et puis c'est \u00e7a qui affecte l'Iran le plus durement alors qu'elle soit commandit\u00e9 ou non par l'Iran, la taxe sur les installations saoudiennes, h\u00e9 bien c'est une aubaine pour T\u00e9h\u00e9ran, parce que le monde aura un peu plus besoin de son p\u00e9trole et puisqu'il \u00e9galement possible, c'est qu'une frange du pouvoir, les faits, mais dans le dos des figures mod\u00e9r\u00e9es, cet apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 des quatre conservateurs, on m'a gliss\u00e9 aussi que ce genre d'attaques pourraient se r\u00e9p\u00e9ter si l'Iran \u00e9tait menac\u00e9e, une allusion, m\u00eame pas voil\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:03 > 0:32:08) [97%] : \r\nEt comment expliquer la position iranienne qui refuse de dialoguer avec les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:09 > 0:32:41) [92%] : \r\nAlors, les Iraniens ont l'impression qu'on ne peut pas n\u00e9gocier avec Donald Trump, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, ici le discours c'est : comment voulez-vous parler avec une personne aussi instable, qui a fait exploser l'accord international sur le nucl\u00e9aire, donc les Iraniens en ce moment, on pr\u00e9f\u00e8re faire le dos rond et encaiss\u00e9 plut\u00f4t que s'asseoir \u00e0 la table, Donald Trump, d'abord parce que politiquement, h\u00e9 bien les sanctions, elles sont en fait plut\u00f4t favorables au r\u00e9gime, il existe, comme c'est un coupable tout d\u00e9sign\u00e9 pour les sanctions, les difficult\u00e9s \u00e9conomiques du pays et puis, comme a dit une femme au bazar ce matin, nous les Iraniens, on sait faire face aux difficult\u00e9s, on a l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:41 > 0:32:45) [87%] : \r\nAh non, qu'est ce que \u00e7a veut dire que que l'accord sur le nucl\u00e9aire est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:45 > 0:33:13) [93%] : \r\nEh bien, je crois qu'on peut dire que oui, il semble en tout cas bien d'enterrer les gens ici n'ont plus peur de le dire, m\u00eame si le pr\u00e9sident Rohani demande toujours aux Europ\u00e9ens de le sauver, il est totalement minoris\u00e9 au sein du pouvoir, l'accord a \u00e9t\u00e9 trop malmen\u00e9 pour survivre et puis la pression am\u00e9ricaine est trop forte, l'Iran a donc d\u00e9cid\u00e9 de monter le ton face \u00e0 Donald Trump, non pas pour ren\u00e9gocier, mais pour garder la main et puis il faut dire que c'est pas sans danger parce que le risque d'escalade est r\u00e9el, chacun tant persuad\u00e9 que l'autre n'osera pas frapper militairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:13 > 0:33:17) [90%] : \r\nEt qu'en disent les gens de la rue que vous rencontrez sur place, Anouk Henry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:33:17 > 0:33:44) [92%] : \r\nBon, h\u00e9 bien \u00e0 vrai dire, les Iraniens n'aime pas vraiment parler de \u00e7a, d'abord parce qu'ils ont peur, mais aussi parce qu'ils ont d'autres pr\u00e9occupations, la plupart r\u00eave de la lev\u00e9e des sanctions depuis un an et demi, la vie est devenue beaucoup, beaucoup plus difficile, les prix ont explos\u00e9 il y a des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments et puis les salaires ne suffisent plus pour nourrir une famille, beaucoup de ceux avec qui j'ai parl\u00e9 disent que finalement, ce sont les dirigeants aussi bien iranien qu'am\u00e9ricains qui m\u00e8ne ce jeu politique au d\u00e9triment de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:44 > 0:33:47) [87%] : \r\nAnouk Henry et notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Iran, je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:49 > 0:33:52) [90%] : \r\nForum Esther, Coco Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:33:55 > 0:33:58) [93%] : \r\nTariq ramadan une victime, c'est notre d\u00e9bat de ce soir, Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:58 > 0:34:18) [94%] : \r\nOui, retour ce soir sur une contre- offensive m\u00e9diatique, celle de Tariq ramadan, pr\u00e9dicateur Genevois, accus\u00e9 de viol par 5 femmes en France et en Suisse, il \u00e9tait rest\u00e9 en retrait, jusque-l\u00e0, il a d\u00e9cid\u00e9 de sortir du silence avec un livre notamment intitul\u00e9 Devoirs de v\u00e9rit\u00e9 paru le 11 septembre dernier, voil\u00e0 en substance ce qu'il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:20 > 0:34:43) [89%] : \r\nJ'aimerais que vous entendiez que ce livre que j'ai \u00e9crit il est pas simplement sur ces faits l\u00e0, c'est l'histoire d'un cheminement d'acheminement d'un homme qui est aussi humain que vous et que dans ce pays on a diabolis\u00e9s et d\u00e9shumanis\u00e9s d\u00e9shumanis\u00e9, vous avez d\u00e9shumaniser un homme et rappelez-vous, la France de 97 unanimement contre Dreyfus avait tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:34:43 > 0:35:18) [90%] : \r\nTariq ramadan, qui dresse un parall\u00e8le avec l'affaire Dreyfus au 19\u00e8me si\u00e8cle et qui pose cette question : le traitement judiciaire et m\u00e9diatique dont il a fait l'objet, aurait-il \u00e9t\u00e9 le m\u00eame s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 musulman bien : on est l\u00e0 pour en d\u00e9battre ce soir et on accueille tout de suite, 2 invit\u00e9s Sa\u00efda Keller Messali, pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste et Lucia Dahlab, copr\u00e9sident des Verts de Vernier soutien assum\u00e9 de Tariq ramadan, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, merci bonsoir Lucia Dahlab Tariq ramadan avant tout victimes c'est comme \u00e7a que vous le vous le percevez quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des faits qui lui sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:35:19 > 0:36:55) [91%] : \r\nAlors je crois qu'il faut remette les choses dans leur contexte, le probl\u00e8me c'est surtout dans quel contexte s'exerce la justice actuellement en France et on se rend compte que ben, il y a, il y a tout un passif, il y a tout un contexte g\u00e9n\u00e9ral qui peut amener \u00e0 avoir quelques doutes, alors je voudrais un petit peu d\u00e9velopp\u00e9 avait atteint d'abord il y a le rapport avec les Arabes et les musulmans h\u00e9rit\u00e9es de la colonisation, donc un contexte historique quand m\u00eame relativement lourds et o\u00f9 la France pense reste toujours dans une position quand m\u00eame de dominant domin\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e d\u00e9j\u00e0 un certain climat il y a aussi le climat social li\u00e9 \u00e0 l'immigration qui est quand m\u00eame une immigration de gens de personnes qui \u00e9tait plut\u00f4t sous qualifi\u00e9 et qui, aujourd'hui, petit \u00e0 petit, acc\u00e8de \u00e0 une classe moyenne, voire sup\u00e9rieure, et \u00e7a aussi, on se retrouve dans un rapport, un petit peu complexe, il y a toute la question du religieux, parce que l\u00e0, de nouveau aussi Tariq ramadan, il se d\u00e9finit comme une personne religieuse avec une identit\u00e9 religieuse et on sait qu'en France il y a toute une un contexte li\u00e9 \u00e0 la religion qui est compliqu\u00e9, avec une la\u00efcit\u00e9 de combat tr\u00e8s dur parfois, donc forc\u00e9ment des tensions, il y a aussi toute la question identitaire avec le nombre de musulmans qui qui a en France actuellement, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important, et et voil\u00e0 une une une une peur des relents identitaire tout ce contexte, c'est que la justice, elle s'inscrit de toute fa\u00e7on toujours dans un contexte et c'est \u00e7a la question c'est est-ce que ce contexte aujourd'hui fait qu'on peut avoir des doutes sur sur sur le fait que Monsieur ramadan soit trait\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 totalement juste envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:36:55 > 0:37:07) [88%] : \r\nDifficile de ne pas tenir compte du contexte, dites-vous, Lucia Dahlab c'est Herm\u00e8s qu'est-ce qui vous inspire, avoue cet argumentaire avanc\u00e9 par Tariq ramadan, celui d'un acharnement islamophobe dont il aurait \u00e9t\u00e9 victime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:07 > 0:38:23) [93%] : \r\nAlors je trouve que c'est du n'importe quoi aussi ce que dit Madame Dahlab, l\u00e0 c'est c'est toute une strat\u00e9gie pour \u00e9viter le sujet principal, c'est-\u00e0-dire ceux dont Monsieur ramadan est accus\u00e9, \u00e0 dire qu'il a, il est suppos\u00e9 avoir viol\u00e9 au moins 6 femmes, c'est \u00e7a notre sujet et rien d'autre, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, rappelons-le, il est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais il \u00e9tait en prison parce qu'il est justement pr\u00e9sum\u00e9s pas tout \u00e0 fait innocent il cherchait par cette rh\u00e9torique victimaire d'ailleurs tr\u00e8s typique pour les Fr\u00e8res musulmans \u00e0 embarquer tous les musulmans dans les crimes dont il est accus\u00e9, il semble oublier que ces victimes sont aussi des femmes musulmanes, ce sont des femmes noires ou maghr\u00e9bines ou ou converti \u00e0 l'Islam et ce que j'aimerais donc dire, c'est que, avec cette strat\u00e9gie victimaire il essayait d'embarquer toute une communaut\u00e9 musulmane en France ou ailleurs dans ce dans dans tout ce que dont il est accus\u00e9 et \u00e7a c'est seulement c'est dangereux, c'est c'est tout \u00e0 fait faux et c'est une strat\u00e9gie tr\u00e8s typique des Fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:23 > 0:38:50) [89%] : \r\nRestons sur restons sur l'argumentaire de Tariq ramadan, Luciano Dahlab et notamment sur ces d\u00e9cisions de justice qui est selon lui et selon vous, visiblement aussi seraient tent\u00e9s d'islamophobie lui parle notamment des presque 10 mois qu'il a pass\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, est ce que c'est vraiment un un traitement li\u00e9 \u00e0 sa personnalit\u00e9 ou se sent pas simplement parce qu'il y avait des risques de fuite r\u00e9elle et aussi le risque qu'il essaie d'entrer en contact avec les plaignantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:50 > 0:39:49) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est les arguments qui ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s, les risques de fuite, ben il suffisait de lui confisquer son passeport, il n'en a qu'un seul passeport suisse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'il pouvait aller en \u00c9gypte, alors qu'en \u00c9gypte, il est persona non grata, donc il aurait jamais pu y aller ensuite pression sur les victimes, en tout cas depuis une dizaine d'ann\u00e9es sont pas qu'il y a eu des des pressions sur ses victimes, il y a pas de faits, il y a pas de faits objectifs pour l'instant, qui peuvent amener \u00e0 croire cela, le fait de la r\u00e9cidive, effectivement, \u00e7a, c'est toujours une question importante : les faits sont anciens, moins moi le probl\u00e8me il est, il est, il est pas seulement alors ces arguments-l\u00e0, on peut lire : on peut les d\u00e9monter mais c'est que dans des situations d'eau identique d'autres personnes ne font pas de la pr\u00e9ventive, donc on a quand m\u00eame 3 personnes politiques qui sont accus\u00e9s des m\u00eames faits, et qui ne sont pas en pr\u00e9ventive, donc \u00e7a c'est, c'est \u00e7a qui est un petit peu, qui a un petit peu g\u00eanant, m\u00eame si sans doute que les, les, les, la situation et les dossiers sont diff\u00e9rents, je ne connais pas exactement tous les \u00e9l\u00e9ments du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:39:49 > 0:39:56) [95%] : \r\nRien de rien de d\u00e9rangeant pour vous Sa\u00efda Keller Messali dans cette tr\u00e8s longue d\u00e9tention pr\u00e9ventive dont a fait l'objet, Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:39:57 > 0:40:45) [92%] : \r\nNon, il n'y a rien de d\u00e9rangeant parce que c'est, c'est comme \u00e7a qu'on est trait\u00e9 qui con\u00e7oit tout \u00e0 fait ind\u00e9pendamment de ou d'une identit\u00e9 religieuse n'importe qui aurait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e de cette fa\u00e7on et \u00eatre trait\u00e9 comme tout le monde, c'est, c'est quand m\u00eame oui une base juridique dans une d\u00e9mocratie dont peut jouir chacun et si Madame nous dit que oui, ce contexte est tr\u00e8s important, etc, moi personnellement je ne vois pas du tout pourquoi ce contexte et si important, le contexte qui me semble plus important aujourd'hui, c'est surtout le harc\u00e8lement que de que vive justement ces femmes leurs t\u00e9moins et aussi les journalistes qui \u00e9crivent sur cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:40:45 > 0:40:51) [91%] : \r\nSa\u00efda Keller Messali Lucia Dahlab restez avec nous, il y a une autre invit\u00e9 qui va nous rejoint tout de suite un petit mot concernant le trafic routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:40:51 > 0:41:02) [88%] : \r\nPour info trafic RTS pour vous dire que sur l'autoroute Lausanne- Vevey un important bouchon est signal\u00e9 entre Lausanne, venez le tunnel du fonds aller en direction de Vevey en raison d'un v\u00e9hicule en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:41:04 > 0:41:29) [89%] : \r\nJe vous le dis, \u00e0 une autre invit\u00e9, elle a en duplex de Paris avec elle, on va parler tout de suite de ce qui est au coeur de l'affaire ramadan les accusations de viol \u00e0 son encontre, Bernadette Sauvaget, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste au quotidien Lib\u00e9ration, vous publiez l'affaire ramadan aux \u00e9ditions Fayard c'est sous- titr\u00e9 Sexe et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne, \u00e7a para\u00eet demain mercredi, votre enqu\u00eate Bernadette Sauvaget, qu'est ce qu'elle nous apprend sur Tariq ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:41:31 > 0:42:18) [91%] : \r\n\u00e9coutez, moi je ne sais pas d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question, si c'est une victime est un petit peu, \u00e0 mon sens biais\u00e9 Tariq ramadan est mis en examen pour 2 affaires de viol en France, c'est l'\u00e9quivalent du pain, c'est l'\u00e9quivalent d'une mise en examen en Suisse \u00e9galement, donc il y a 3 affaires en tous les cas o\u00f9 il a aid\u00e9, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui ont amen\u00e9 les justices suisse et fran\u00e7aise a effectivement entam\u00e9 des, des, des enqu\u00eates, donc il y a au moins 7 ces ces donn\u00e9es-l\u00e0 se dire apr\u00e8s le fait qu'il lui argue qu'ils soient victimes d'islamophobie, \u00e0 ma connaissance, la France est encore un \u00c9tat de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:42:18 > 0:42:34) [93%] : \r\nAlors l'islamophobie, on aura peut-\u00eatre l'occasion d'y revenir, mais restons sur les sur les sur les faits et notamment sur ce t\u00e9moignage que vous \u00eates l'une des seules \u00e0 avoir pu recueillir, celui de la plaignante suit celle qui se fait appeler Brigitte, en quoi est-ce que ce t\u00e9moignage diff\u00e8re des autres Bernadette Sauvaget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:42:35 > 0:43:41) [87%] : \r\nMoi, je ne veux pas rentrer dans le dans le coeur du dossier hein parce puisque, en plus, il y a un petit souci, enfin il a un gros souci, c'est que Tariq ramadan fait para\u00eetre son livre alors que dans le volet suisse, justement, il n'a pas \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 auditionner ni confront\u00e9 lui dit enfin affirm\u00e9 de fa\u00e7on afin de a affirm\u00e9 devant Jean-Jacques Bourdin sur BFM que la plaignante suisse et Christian \u00e9tait en contact avant qu'il rencontre Christelle ce qu'ont d\u00e9menti fermement les 2, les 2 parties dirait compte Tariq ramadan pour se d\u00e9fendent de la 4\u00e8me plainte en France, dit qu'il \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis est en train de donner une conf\u00e9rence devant 10000 personnes, c'est faux, voil\u00e0 donc quand il affirme qu'il est le Capitaine Drefus il faut juste raison garder le dire le Capitaine Dreyfus, c'\u00e9tait une affaire d'\u00c9tat, l\u00e0 effectivement il peut consid\u00e9rer que la France se comporte mal avec lui mais je r\u00e9p\u00e8te, il y a des proc\u00e9dures judiciaires, il y a un code p\u00e9nal et un \u00c9tat de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:43:41 > 0:43:56) [91%] : \r\nBernadette Sauvaget, vous relevez l'\u00e9l\u00e9ment un \u00e9l\u00e9ment qui, qui a pu susciter le doute hein l'attitude ambivalente de certaines plaignantes qui ont mis du temps avant de couper les ponts avec Tariq ramadan, \u00e7a veut dire qu'on ne peut pas compl\u00e8tement, il peut \u00e9carter l'hypoth\u00e8se d'une vengeance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:43:57 > 0:43:59) [97%] : \r\nLa vengeance de par rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:00 > 0:44:21) [87%] : \r\nUne bonjour \u00e0 quoi la vengeance, la vengeance est un apport \u00e0 quoi, h\u00e9 bien l'rien mais se dire l'argument argumentaire qu'on a pu entendre qu'est-ce que qu'est-ce qui justifie qu'est-ce qui justifierait une vengeance, je ne sais je ne sais pas, je vous souhaite, simplement un argument qu'on n'a plus longtemps dans le camp des d\u00e9fenseurs de ramadan, j'entends bien mais une vengeance, \u00e0 propos de quoi elle se venge de quoi ces femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:44:22 > 0:45:28) [90%] : \r\nSi, si elles ont l'vous d'avoir \u00e9t\u00e9 conduit c'est ce qu'on a pu entendre et conduite par rapport \u00e0 quoi enfin dans le dossier dans le dossier, en tous les cas dans le dossier fran\u00e7ais il y a une dizaine de femmes qui ont t\u00e9moign\u00e9 alors papa pour toutes mais au moins, enfin il y a les 4 femmes qui qui porte plainte, il y a 2 femmes qui t\u00e9moigne sous X et il y a 7 ou 8 femmes qui ont \u00e9t\u00e9 entendus par la brigade criminelle au printemps et \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019, des femmes qui \u00e9taient identifi\u00e9s \u00e0 partir de photos Condi pornographique qui ont \u00e9t\u00e9 saisis dans les, les, les, les, les ordinateurs et les t\u00e9l\u00e9phones portables de Tariq ramadan, il y a une convergence en toute la lui- m\u00eame la la la la, reconnu de pratiques sexuelles qu'on va qualifier de hors norme de qualifier de, de, de pratiques sexuelles qui sont en contradiction avec les les standards de la morale islamique et qui font r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tat de violence, donc la question qui va se poser, Sylvia proc\u00e8s c'est cette question cette grande zone grise effectivement du consentement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:45:28 > 0:45:46) [94%] : \r\nBernadette Sauvaget, oui, on va bient\u00f4t devoir clore ce d\u00e9bat, j'ai encore une question pour vous, vous n'\u00eates pas sp\u00e9cialiste des affaires judiciaires, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des religions, cette affaire n'est pas termin\u00e9e et Tariq ramadan, on le r\u00e9p\u00e8te est pr\u00e9sum\u00e9 innocent, mais est-ce qu'on arrive \u00e0 \u00e9valuer d\u00e9j\u00e0 l'impact de cette affaire sur la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:45:47 > 0:46:27) [89%] : \r\nAlors je crois qu'effectivement ce qu'il faut dire, c'est que les r\u00e9v\u00e9lations sur la double vie de Tariq ramadan, l'ont coup\u00e9 de ses r\u00e9seaux historiques, ses anciens lieutenants l'ont abandonn\u00e9 d\u00e8s le printemps 2018 m\u00eame si Tariq ramadan se lance dans une strat\u00e9gie de reconqu\u00eate, elle est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, je rappelle aussi que la f\u00e9d\u00e9ration musulmans de France, que la foule, branche fran\u00e7aise des Fr\u00e8res musulmans a publi\u00e9 il y a un une dizaine de jours, c'est-\u00e0-dire lundi, le lundi soir de la semaine derni\u00e8re \u00e0 communiqu\u00e9 o\u00f9 il disait bien qu'il se sentait trahi par le comportement de Tariq ramadan, qui \u00e9tait non conforme \u00e0 ce qu'il a pr\u00f4n\u00e9 publiquement pendant 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:46:27 > 0:46:36) [96%] : \r\nLucia Dahlab je vous demande une r\u00e9action tr\u00e8s br\u00e8ve parce qu'on arrive vraiment au terme de ce d\u00e9bat, quid de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aujourd'hui de Tariq ramadan dans le monde musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:46:36 > 0:47:03) [93%] : \r\nEn \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je crois qu'aujourd'hui on est d\u00e9j\u00e0 on a, on l'essentiel c'est de de voir si la justice s'exerce de mani\u00e8re juste, justement, c'est de la justice et voir s'il est, il est trait\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quitable, c'est \u00e7a la la la la la pr\u00e9occupation du moment, apr\u00e8s le reste, je dirais que c'est c'est totalement secondaire et puis bon, ben, il y a des \u00e9l\u00e9ments du dossier, qui est quand m\u00eame laisse \u00e0 penser qu'il y a des doutes sur la fa\u00e7on dont les choses se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:03 > 0:47:07) [94%] : \r\nEn quelques secondes, Sa\u00efda Keller Messali la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Tariq ramadan aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:47:07 > 0:47:24) [93%] : \r\nSa cr\u00e9dibilit\u00e9 est en chute libre, il y a des gens tr\u00e8s important, hein, dans la Seine, Islam en Europe qui se sont compl\u00e8tement d\u00e9solidaris\u00e9e de lui dans les r\u00e9seaux sociaux et beaucoup de gens qui se rendent compte que ce double face finalement, on n'aurait jamais d\u00fb lui faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:47:24 > 0:47:47) [93%] : \r\nSa\u00efda Keller Messali Lucia Dahlab, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, merci \u00e0 vous \u00e9galement Bernadette Sauvaget, rappelle le titre du livre que vous publiez demain, chez Fayard, l'affaire ramadan Sexe et mensonges, la chute d'une ic\u00f4ne, on pr\u00e9cise au passage que nous avons invit\u00e9 Tariq ramadan \u00e0 s'exprimer sur cette antenne, sans succ\u00e8s pour l'instant, nous avons aussi solliciter la r\u00e9action de son avocat suisse \u00e0 propos du livre de Bernadette Sauvaget, il ne souhaite pas s'exprimer pour le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:47:54 > 0:48:07) [90%] : \r\n18 heures 43 dans ce forum, c'est l'heure du 2\u00e8me volet de la s\u00e9quence face au parti s\u00e9quence anim\u00e9es par les chefs des rubriques politique des r\u00e9dactions radio et t\u00e9l\u00e9 de la RTS Linda Bourget et Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:48:15 > 0:49:03) [91%] : \r\nBienvenue dans face au parti ce soir sur la sellette le Parti socialiste, le PSS 2\u00e8me force politique du pays avec un score de 18,8 pourcent en 2015 et l'obsession de ses dirigeants, h\u00e9 bien c'est de progresser pour que la gauche et le centre renverse le bloc UDC PLR qui dominent aujourd'hui le national pour y parvenir, toujours la m\u00eame recette : prendre aux riches pour donner aux pauvres, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire imposer les successions augmenter les rentes AVS ou plafonner les primes d'assurance maladie, tout \u00e7a, r\u00e9sum\u00e9 par ce slogan rafra\u00eechir la politique avec du rouge, le probl\u00e8me c'est que la tendance cette ann\u00e9e, il y a bien, c'est plut\u00f4t le Vert, le climat qui s'affolent, \u00e7a profite aux \u00e9colos en 2019, c'est donc par son alli\u00e9 de gauche que le parti socialiste socialiste pourrait se faire grignoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:49:04 > 0:49:41) [92%] : \r\nEt nous accueillons Ada Marra et Pierre Moron bonsoir \u00e0 tous les 2 \u00e7a bonsoir Ada Marra, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise, vice- pr\u00e9sidente du parti, Pierre Mauron, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois et tous 2 bien \u00e9videmment vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, alors commen\u00e7ons par le, le bilan du Parti socialiste, votre pr\u00e9sident, Christian Levrat avait mis sur pied une strat\u00e9gie d'opposition constructive, vous \u00eates r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au final plus efficace dans l'opposition que dans la construction, durant ces 4 ann\u00e9es vous avez emp\u00each\u00e9 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais vous avez perdu sur le compromis sur les retraites, faut-il en conclure Ada Marra, que le PS a \u00e9t\u00e9 avant tout une force de nuisance durant ces 4 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:41 > 0:50:41) [91%] : \r\nJe crois que c'est int\u00e9ressant que vous nous posez la question du bilan au Parti socialiste, je crois que la question du bilan se pose au majoritaire du Parlement, autrement dit l'UDC et le PLR qu'est ce qu'ils ont fait est-ce qu'avons-nous fait nous ce qu'on a fait, c'est \u00e9viter le pire \u00e0 coups de menaces de r\u00e9f\u00e9rendum, parfois je pense notamment \u00e0 leur proposition d'augmenter les franchises, toutes les franchises nous avons menac\u00e9 d'un mandat d'un r\u00e9f\u00e9rendum, ils sont venus \u00e0 meilleure raison, nous avons lanc\u00e9 parfois des r\u00e9f\u00e9rendums notamment contre vous l'avez soulev\u00e9 la H\u00e9rie 3 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui donnait beaucoup de privil\u00e8ges fiscaux aux entreprises mais ne redistribuait rien socialement, donc je crois que nous cherchons toujours un \u00e9quilibre entre ce que nous pouvons faire pour certains, il y a pas \u00e0 l'\u00e9poque qui doivent payer pour les riches si je caricature, donc nous cherchons toujours cet \u00e9quilibre, la soci\u00e9t\u00e9, les citoyens doivent pas doivent pouvoir retrouver quelque chose, dans toutes les politiques qui sont men\u00e9es au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:50:41 > 0:50:55) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour la r\u00e9sistance sur la construction, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9e notamment ce compromis sur les retraites qui a, qui a pu diviser votre parti avec cet \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, on a vu qu'il y a une opposition de de gauche qui a servi \u00e0 la date qui est n\u00e9 en partie \u00e0 torpiller ce ce projet Ada Marra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:50:55 > 0:51:54) [93%] : \r\nAlors il y a eu quelque chose de constructif, qui est la RFFA, donc nous avons repris la discussion sur l'imposition des entreprises cette fois avec une redistribution pour les citoyens puisque nous avons donn\u00e9 2 milliards \u00e0 l'AVS sans toucher aux prestations de l'AVS et j'en viens \u00e0 votre point il est vrai que dans le dans le lyc\u00e9e dans le projet PV 20 20 E il y a eu des frictions, notamment sur l'augmentation de l'\u00e2ge des femmes, c'est d'ailleurs un des sujets pour lesquels \u00e7a n'a pas pass\u00e9, je crois que tout le monde prend acte et nous l'avions d\u00e9j\u00e0 pris acte, nous avions lutter contre cette augmentation c'\u00e9tait le fruit d'un compromis, les compromis ne sont jamais parfaits pour tous les 2 parties, o\u00f9 les 3 partis qui s'y mettent, donc voil\u00e0 l'AVS reste aujourd'hui un sujet extr\u00eamement important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, notamment le 2\u00e8me pilier parce que nos retrait\u00e9s doivent vivre dignement, il va y avoir des r\u00e9formes importantes et il faudra songer \u00e0 augmenter le part de l'AVS et ne pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:51:54 > 0:52:08) [91%] : \r\nSur l'\u00e2ge de la retraite des femmes justement, puisque c'est un point important : le parti et et soutenait un projet qui voil\u00e0 aurait provoque une augmentation de l'\u00e2ge, la traite des femmes \u00e0 65 ans aujourd'hui pourquoi est-ce que vous n'entrez plus en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:08 > 0:52:16) [91%] : \r\nNous ne sommes jamais entr\u00e9 en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0, qu'on soit pass\u00e9 au conseil national, nous avons vot\u00e9 contre, nous avons propos\u00e9 des minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:52:16 > 0:52:20) [85%] : \r\nPour nous, mais vous avez soutenu un projet l'Europe 1 et l'augmentation de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:52:20 > 0:52:47) [89%] : \r\nL'arrogera lui ce qui se passe, c'est que nous n'avons pas de projet, nous avons tenu justement ces 2 milliards, un de plus pour la retraite, nous disons : nous avons quelque part pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es, assaini la caisse de l'AVS, nous pouvons nous permettre d'un point de vue financier de ne pas toucher aux prestations et c'\u00e9tait tout la force finalement de cette RFFA par rapport au volet AVS \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:52:47 > 0:53:01) [93%] : \r\nPierre Mauron, vous avez men\u00e9 campagne \u00e9galement pour pour cette RFFA un financement, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS, on le rappelle, vous \u00e9tiez \u00e0 l'aise avec les partenaires de la droite dans ce dans ce combat pour le PS, c'est une bonne opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:53:01 > 0:53:47) [90%] : \r\nIl y avait plusieurs volets, il y avait d'abord vol\u00e9 national que le PS a soutenu puis apr\u00e8s les volets cantonaux les cantons \u00e9taient libres de combattre ou ou de soutenir, mais lorsqu'on parle de vraies pr\u00e9occupations la question des retraites, par exemple, je crois que c'est absolument clair le le PS ne veut pas d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, que ce soit pour les hommes, pour les femmes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair par contre il y a d'autres, le mariner avant ceci est absolument inadmissible qu'aujourd'hui en 2019 en Suisse, les femmes soient pay\u00e9es 20 pourcent de moins que les hommes dans le monde du travail et ceci doit \u00eatre corrig\u00e9e on de leurs des coop\u00e9rations, si je peux me permettre \u00e0 la messe avec \u00c9lys\u00e9e la question des, des, des personnes de plus de 55 ans qui perdent, emploi et il doit y avoir aussi des protections suppl\u00e9mentaires peut-\u00eatre r\u00e9glons d'abord ces probl\u00e8mes-l\u00e0 avant d'empoigner vraiment le probl\u00e8me de la retraite et peut-\u00eatre d'enfin discuter sur la question des \u00e2ges mais pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:53:47 > 0:54:00) [88%] : \r\nRevenons compromis RFFA on voit dans les sondages d'opinion, notamment le le barom\u00e8tre SSR que le PS est \u00e0 la peine en Suisse romande est-ce d\u00fb justement \u00e0 ses alliances avec la droite pour demander des d\u00e9ductions pour les entreprises, Pierre Mauroy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:54:00 > 0:54:48) [90%] : \r\nCe que j'ai envie de dire, c'est que comme Ada Marra dit avant, il y a 4 ans de blocage 4 ans ou les projets majeurs de ce pays ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s au niveau du climat au niveau, on a vu de l'\u00e9galit\u00e9 femme au niveau compte beaucoup de domaines RFFA 7, un des points sur lesquels un compromis, a eu lieu et \u00e7a d\u00e9montre bien que le PLR et l'UDC dans ce pays ne peuvent pas prendre des d\u00e9cisions sans qu'il y a un compromis global, c'est pour \u00e7a que cette majorit\u00e9 \u00e7a vous arrivait pas \u00e0 le traduire, aupr\u00e8s de vos soutiens de vos \u00e9l\u00e8ves, mais si on arrive \u00e0 le traduire et j'esp\u00e8re ressortir gagnant justement le 20 octobre avec cette majorit\u00e9, qui prend fin, nous devons avoir 3 partis au minimum qui s'entendent dans ce parlement pour trouver des majorit\u00e9s lorsque la les 2 partis qui repr\u00e9sentent moins de 50 pourcent de la population mais qui entend imposer leur loi \u00e0 tout le monde, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e0 elle seule fois que \u00e7a a fonctionn\u00e9, c'est justement sur ce projet l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait pas un projet, parfait, mais il y a eu une alliance et on voit que sans le PS, on pourra pas faire avancer ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:54:48 > 0:54:52) [82%] : \r\nAda Marra le 20 octobre le PS il progresse, il baisse, quel est votre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:53 > 0:55:46) [90%] : \r\nBah, c'est que la gauche progresse dans ce pays, je crois que si, en tout cas en Suisse allemande, ce qu'on a constat\u00e9, c'est que le PS et le les Verts ont progress\u00e9 pas au d\u00e9triment du PS puisqu'on ils ont pris d'autres voies au niveau Romand, on ne sait pas encore, on nous dit que c'est moins 2 pourcent ce que rel\u00e8ve certaines \u00e9tudes, c'est que les Suisses sont pr\u00e9occup\u00e9s par un sujet que le PS d\u00e9fend depuis tout le temps, c'est-\u00e0-dire la sant\u00e9, le co\u00fbt de la sant\u00e9, les primes d'assurance maladie, \u00e7a vient, m\u00eame avant le climat et nous esp\u00e9rons pouvoir faire voter parce qu'est ce que disait cet autre \u00e9tude dit elle disait que les primo- votants, ce qui d'habitude ne votent pas voteraient pour le PS, s'ils allaient au vote donc notre challenge \u00e0 nous, bien s\u00fbr que c'est pr\u00e9occupant de se dire on va peut-\u00eatre avoir moins 2 pourcent mais le Challenge \u00e0 nous c'est de faire allez voter les gens pour le PS, notamment, et si c'est le PS, plus les Verts qui progressent au Parlement, ce sera le PS plus s\u00e9v\u00e8re et ce sera tr\u00e8s bien comme \u00e7a, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:55:46 > 0:56:10) [94%] : \r\nAlors justement, vous \u00e9voquiez la question des co\u00fbts de la sant\u00e9, on va en parler dans la partie qui concerne votre programme parce que l'un des instruments finalement l'un des outils de votre campagne, c'est aussi cette initiative dite d'all\u00e9gement des primes qui veut plafonner les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu disponible des m\u00e9nages Pierre Mauron l\u00e0 vous vous attaquez quelque part aux sympt\u00f4mes, on pourrait dire et pas \u00e0 la racine du probl\u00e8me, qui sont les co\u00fbts de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:56:10 > 0:56:12) [93%] : \r\nEst ce que ce n'est pas un peu court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:56:13 > 0:57:09) [90%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de regarder ce que fait une majorit\u00e9 dans ce pays, quand vous avez un Alain Berset qui pour toutes les d\u00e9cisions qu'il peut prendre seul essai d'amener les d\u00e9bats sur la table, essayent de parler du salaire des m\u00e9decins essayent de parler du prix des m\u00e9dicaments tout ce qu'il peut faire tout seul, je pense qu'il le met sur la table et le maire en activit\u00e9, il r\u00e9alise maintenant il y a des d\u00e9cisions qui d\u00e9pendent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et surtout du Parlement qui ne veut pas intense de ceci, vous voyez les lobbies des caisses maladie dans les les commission du National c'est aberrant dans tout autre pays au monde, ce serait interdit, en Suisse, on laisse faire, d\u00e8s le moment o\u00f9, pour les co\u00fbts de la sant\u00e9, on n'arrive pas \u00e0 avoir une majorit\u00e9 qui prend des d\u00e9cisions en Guin\u00e9e qui peut avoir de l'effet on agit d\u00e9j\u00e0 sur le co\u00fbt des primes et dans ce cas l\u00e0 on voit tr\u00e8s bien que c'est absolument n\u00e9cessaire, vous avez entendu le chiffre 40 pourcent des Suisses paye plus de primes d'assurance maladie que d'imp\u00f4ts dans un pays comme la Suisse, \u00e7a peut pas fonctionn\u00e9, donc on doit s'attaquer, comme vous, vous dites d'abord \u00e0 cette question- l\u00e0 et avec une majorit\u00e9 constructive \u00e9galement au co\u00fbt de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:57:09 > 0:57:24) [89%] : \r\nAlors justement par rapport \u00e0 ces co\u00fbts de la sant\u00e9 en c'est plus de 8 ans qu'milliards de francs, c'est tout \u00e0 fait colossal et \u00e7a n'arr\u00eate pas d'augmenter, vous avez une baguette magique, les 2 propositions socialistes qu'il faut accepter pour freiner cette hausse d\u00e8s, co\u00fbt de la sant\u00e9, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:57:24 > 0:58:10) [89%] : \r\nBen, il y a 2 points qui font augmenter la sans les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est d'abord un grand nombre de sp\u00e9cialistes sur le terrain, il faut plus de g\u00e9n\u00e9ralistes qu'on paye mieux et moins de sp\u00e9cialistes, c'est que ce qu'on a constat\u00e9 avec les moratoire en mati\u00e8re de sant\u00e9, vous avez des sp\u00e9cialistes, c'est donc \u00e7a augmente tout court, vous en avez moins \u00e7a baisse les co\u00fbts et la 2\u00e8me chose \u00e9videmment le prix des m\u00e9dicaments parce qu'aujourd'hui, commence ce ce de fixer le prix des m\u00e9dicaments, c'est un panier de 9 pays le fils f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, au regard d'une moyenne de ces 9 pays \u00e7a ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9, puisque ces pays ont d\u00e9j\u00e0, eux, pas apr\u00e8s pas d\u00e9j\u00e0 ensuite n\u00e9gocier avec les pharmas des prix plus bas, donc on voit qu'il y a un manque de transparence sont \u00e9videmment il faut parler des assureurs comme l'a dit mon coll\u00e8gue Pierre Mauron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:58:10 > 0:58:37) [82%] : \r\nOui, il y avait, il y avait de bons instruments \u00e0 la baguette magique n'avait que ces voil\u00e0 le march\u00e9 que 2 fois, autre grand m\u00e9nage ni ses 3 The remarque oui, ben, ici on est plus restrictive, voyez, autre grand th\u00e8me de la campagne h\u00e9 ben, c'est \u00e9videmment le climat alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a porte vraiment les Verts \u00e0 dans la cote s'envole alors que vous ou bien vous \u00eates plus ou moins sur la m\u00eame ligne, sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout en questions d'environnement, mais vous n'arrivez pas \u00e0 capitaliser l\u00e0- dessus Pierre Moreau, qu'est ce que vous faites de moins bien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:58:39 > 0:59:32) [89%] : \r\nOn ce qu'il faut d'abord voir, c'est que les Verts ne sont pas des ennemis, les Verts sont des alli\u00e9s sur toutes les questions sociales et environnementales \u00e0 Berne, le vote est identique, donc si les Verts progressent, c'est une excellente nouvelle, le PS s'occupe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps ces questions climatiques poser la question des centrales nucl\u00e9aires, poser la question, maintenant, du plan Marshall du PS, vous voyez toutes les mesures qui peuvent \u00eatre mises en marche, aujourd'hui, il suffit simplement de se r\u00e9f\u00e9rer au livre de Roger Nordmann allez encore \u00e9couter ses conf\u00e9rences, vous avez sur la table des solutions concr\u00e8tes avec du photovolta\u00efque avec des des barrages avec d'autres solutions qui permettraient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, pourquoi est-ce que les gens apr\u00e8s capitalisme ou ne capitalise pas sur le PS, honn\u00eatement, j'ai envie de vous dire \u00e7a, c'est un peu \u00e9gal d\u00e8s le moment o\u00f9 les 2 forces progressent ensemble ce qui est vraiment le cas dans le canton de Vaud Madame Marois est aussi alli\u00e9 l'le Torrent pour la course aux \u00c9tats, c'est vraiment un combat commun pour avoir justement cette fin de majorit\u00e9 au parlement f\u00e9d\u00e9ral avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:59:32 > 0:59:54) [89%] : \r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 le plan qui baptis\u00e9 plan Marshall de votre parti, ce plan de sortie des \u00e9nergies fossiles en 40 points, \u00e7a va du gel du r\u00e9seau autoroutier aupr\u00e8s sans int\u00e9r\u00eat pour des projets \u00e9cologiques en passant par une taxe sur les billets d'avion, tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbterait 3 milliards de francs par an \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Adama on il tombe du ciel, cet argent va dire chez ou si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:59:54 > 1:00:47) [93%] : \r\nTr\u00e8s heureuse que vous posiez cette question parce qu'il faut fixer le cadre la Conf\u00e9d\u00e9ration en 15 ans a fait 36 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, peut-\u00eatre m\u00eame que j'oublie 2 ou 3 milliards pas dans le sens du bas, mais en plus, donc l'argent des exc\u00e9dents de recettes, elle sert \u00e0 quoi abaisser la dette dans ce pays, la dette du de la Suisse et 40 pourcent du PIB, c'est un des taux les plus bas d'Europe en tout cas, voire du monde, il y a m\u00eame le groupe financier Bloomberg qui peut pas taxer de gauchiste qui a dit : vous allez avoir un probl\u00e8me d'investissement ce pays aujourd'hui, a besoin d'investissements pour les infrastructures, mais aussi pour ce qu'on appelle le capital humain, autrement dit, la formation des gens me suis mort, on a parl\u00e9 des travailleurs de plus de 50 ans qui se font par exemple licencier etc, donc l'argent en Suisse, il existe et il faut simplement arr\u00eater de dire le tout \u00e0 la dette, c'est-\u00e0-dire que nous avons besoin de citoyens qui s'y retrouve aussi avec ses exc\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:00:47 > 1:01:19) [89%] : \r\nAlors, Ada Marra Pierre Mauron va passer \u00e0 notre s\u00e9quence de 2 questions en rafale pour la fin de cette interview de des r\u00e9ponses br\u00e8ves, un seul joker vous partagez entre vous 2, \u00e7a devrait pas cette probl\u00e8me puisque vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates des d\u00e9cideurs, en tout cas vous le vous le vous le vous le r\u00e9clamez alors Pierre Mauron commen\u00e7ant avec vous : faut-il supprimer l'arm\u00e9e c'est dans le programme du PS, alors j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un fanatique, moi je dirais plut\u00f4t oui Ada Marra, avez-vous d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le service de taxis en ligne uber jamais Pierre Moreau, il ne faut renvoyer personne dans un pays en guerre, m\u00eame pas un terroriste nacre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:19 > 1:01:29) [87%] : \r\nSix renvoyer quelqu'un \u00e9gal le faire torturer dans son pays, nous avons les moyens de garder en prison ici pour pas qu'il se passe, tortur\u00e9 et je pense que c'est \u00e9l\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:29 > 1:01:33) [92%] : \r\nN'Ada Marra d'accord ou pas d'accord, la femme doit pouvoir s'habiller comme elle veut et donc porter une burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:01:36 > 1:01:37) [91%] : \r\nJoker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:01:37 > 1:01:43) [81%] : \r\nDonc il est voil\u00e0 joker utilis\u00e9 Pierre Mauron toujours votre programme Faut-il en finir avec le capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:01:43 > 1:02:01) [89%] : \r\nLe capitalisme, \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9chec de la soci\u00e9t\u00e9, on l'a vu, c'est, c'est une \u00e9vidence que les gens riches deviennent encore plus riches Amal n'am\u00e8ne rien il faut justement recentrer ses richesses pas, vous l'avez dit au d\u00e9but, les imp\u00f4ts sur le revenu, imp\u00f4t sur la fortune, \u00e9galement, imp\u00f4t sur les successions pour faire en sorte que la plus grande partie ce qu'on appelle la classe moyenne, puissent b\u00e9n\u00e9ficier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:01 > 1:02:12) [82%] : \r\nOn avait dit de r\u00e9ponse br\u00e8ve, on va moi terminer avec une une question pi\u00e8ge, enfin, une question : la vraie vie \u00e0 tous les du Havre \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous les 2, \u00e0 vous qui d\u00e9fendez-les des couches populaires, combien co\u00fbte un pain au chocolat ce matin en gare de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (1:02:14 > 1:02:20) [88%] : \r\nMoi, je ne mange pas de pain chocolat alors je pourrais dire la baguette 2 francs 40 mais \u00e7a d\u00e9pend quelle bagarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:20 > 1:02:23) [89%] : \r\nDonc c'est un \u00e9chappatoire vous Piermont Rambouillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (1:02:23 > 1:02:27) [83%] : \r\nEn chocolat, comme je le vois et de trains \u00e0 Fribourg, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2 francs 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (1:02:27 > 1:02:31) [92%] : \r\nC'est un peu plus cher \u00e0 Lausanne entre 2 francs 50 et 2 francs 90, voil\u00e0 pour la petite histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (1:02:32 > 1:02:42) [93%] : \r\nVoil\u00e0 et merci beaucoup \u00e0 vous Pierre Mauron Ada Marra pour votre pr\u00e9sence ce soir et demain nous retrouvons le Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:51 > 1:02:53) [99%] : \r\nOn passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:02:55 > 1:03:09) [93%] : \r\nC'est une nuit d\u00e9gag\u00e9 les journ\u00e9es de demain et de jeudi seront \u00e0 nouveau bien ensoleill\u00e9e, avec toutefois des voiles de nuages dans les Alpes valaisannes les temp\u00e9ratures retrouveront des valeurs de saison avec des maxima voisin de 21 degr\u00e9s sous l'influence d'une bise assez soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (1:03:09 > 1:03:14) [90%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le partenaire \u00c9lite \u00e9lectro l'\u00e9lectricien apr\u00e8s chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (1:03:16 > 1:03:41) [91%] : \r\nInfo trafic RTS avec carrosserie suisse, les professionnels de la carrosserie carrosserie suisse Point CH sur l'autoroute Lausanne- Vevey on signale toujours d'importants bouchons entre Lausanne vaine et le tunnel du faux allait en direction de Vevey en composant le num\u00e9ro 163, vous en saurez plus sur les perturbations du trafic ou sur l'\u00e9tat des routes en Suisse ce service co\u00fbte 90 centimes l'appel puis 90 centimes la minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (1:03:43 > 1:04:08) [89%] : \r\nEt on arrive au terme de cette \u00e9dition 2 Forum merci \u00e0 vous de l'avoir suivi remercier aussi la technique bien d'ici Igor Imhoff Fabrice Harald et Mathieu pont \u00e0 l'\u00e9dition Arnaud de maisons et Val\u00e9rie Lepage demain la Matinale recevra Baltasar Gl\u00e4ttli, chef de groupe des verts sous la Coupole, quant \u00e0 moi je vous retrouve demain soir dans Forum en compagnie de Pietro Bugnon et d'ici l\u00e0, je vous souhaite \u00e0 tous une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:04:16 > 1:04:23) [88%] : \r\nRetrouvez forum en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-17T17:39:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908861041", "durationSec": 881, "title": "Face aux partis - PS", "excerpt": "Linda Bourget et Thibaut Schaller d\u00e9battent avec leurs 2 invit\u00e9s, les candidats Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Pierre Mauron, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil fribourgeois, du programme politique du parti socialiste pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019.", "speechToTexts": "UMID : ZT051778\r\nDate de transcription : 20-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:54) [91%] : \r\nBienvenue dans Face aux partis ce soir sur la sellette le Parti socialiste, le PSS 2\u00e8me force politique du pays avec un score de 18,8 pourcent en 2015 et l'obsession de ses dirigeants, h\u00e9 bien c'est de progresser pour que la gauche et le centre renverse le Bloc UDC PLR qui dominent aujourd'hui le National pour y parvenir, toujours la m\u00eame recette : prendre aux riches pour donner aux pauvres, concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire imposer les successions augmenter les rentes AVS ou plafonner les primes d'assurance maladie, tout \u00e7a, r\u00e9sum\u00e9 par ce slogan rafra\u00eechir la politique avec du rouge, le probl\u00e8me c'est que la tendance cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien, c'est plut\u00f4t le Vert, le climat qui s'affolent, \u00e7a profite aux \u00e9colos en 2019, c'est donc par son alli\u00e9 de gauche que le parti socialiste socialiste pourrait se faire grignoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:32) [92%] : \r\nEt nous accueillons \u00e0 Damara et Pierre Moron bonsoir \u00e0 tous les 2 \u00e7a bonsoir Ada Marra, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale vaudoise, vice- pr\u00e9sident du parti, Pierre Mauron, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil fribourgeois et tous 2 bien \u00e9videmment vous \u00eates candidat aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de cet Automne, alors commen\u00e7ons par le, le bilan du Parti socialiste, votre pr\u00e9sident, Christian Levrat avait mis sur pied une strat\u00e9gie d'opposition constructive, vous \u00eates r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au final plus efficace dans l'opposition que dans la construction, durant ces 4 ann\u00e9es vous avez emp\u00each\u00e9 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, mais vous avez perdu sur le compromis sur les retraites, faut-il en conclure Ada Marra, que le PS a \u00e9t\u00e9 avant tout une force de nuisance durant ces 4 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:32 > 0:02:31) [91%] : \r\nJe crois que c'est int\u00e9ressant que vous nous posez la question du bilan au Parti socialiste, je crois que la question du bilan se pose au majoritaire du Parlement, autrement dit l'UDC et le PLR qu'est ce qu'ils ont fait est-ce qu'avons-nous fait nous ce qu'on a fait, c'est \u00e9viter le pire \u00e0 coups de menaces de r\u00e9f\u00e9rendum, parfois je pense notamment \u00e0 leur proposition d'augmenter les franchises, toutes les franchises nous avons menac\u00e9 d'un mandat d'un r\u00e9f\u00e9rendum, ils sont venus \u00e0 meilleure raison, nous avons lanc\u00e9 parfois des r\u00e9f\u00e9rendums notamment contre vous l'avez soulev\u00e9 la H\u00e9rie 3 la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui donnait beaucoup de privil\u00e8ges fiscaux aux entreprises mais ne redistribuait rien socialement, donc je crois que nous cherchons toujours un \u00e9quilibre en entre ce que nous pouvons faire pour certains, il y a pas \u00e0 l'\u00e9poque qui doivent payer pour les riches si je caricature, donc nous cherchons toujours cet \u00e9quilibre, la soci\u00e9t\u00e9, les citoyens doivent pas doivent pouvoir retrouver quelque chose, dans toutes les politiques qui sont men\u00e9es au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:31 > 0:02:46) [91%] : \r\nAlors \u00e7a c'est pour la r\u00e9sistance sur la construction, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus compliqu\u00e9e notamment ce compromis sur les retraites qui a, qui a pu diviser votre parti avec cet \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, on a vu qu'il y a une opposition de de gauche qui a servi \u00e0 la date qui est n\u00e9 en partie \u00e0 torpiller ce ce projet \u00e0 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:46 > 0:03:44) [93%] : \r\nAlors il y a eu quelque chose de constructif, qui est la RFFA, donc nous avons repris la discussion sur l'imposition des entreprises cette fois avec une redistribution pour les citoyens puisque nous avons donn\u00e9 2 milliards \u00e0 l'AVS sans toucher aux prestations de l'AVS et j'en viens \u00e0 votre point il est vrai que dans le dans le lyc\u00e9e dans le projet PV 20 20 E il y a eu des frictions, notamment sur l'augmentation de l'\u00e2ge des femmes, c'est d'ailleurs un des sujets pour lesquels \u00e7a n'a pas pass\u00e9, je crois que tout le monde prend acte et nous l'avions d\u00e9j\u00e0 pris acte, nous avions lutter contre cette augmentation c'\u00e9tait le fruit d'un compromis, les compromis ne sont jamais parfaits pour tous les 2 parties, o\u00f9 les 3 partis qui s'y mettent, donc voil\u00e0 l'AVS reste aujourd'hui un sujet extr\u00eamement important pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, notamment le 2\u00e8me pilier parce que nos retrait\u00e9s doivent vivre dignement, il va y avoir des r\u00e9formes importantes et il faudra songer \u00e0 augmenter le parc de l'AVS et ne pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite des femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:03:58) [92%] : \r\nSur l'\u00e2ge de la retraite des femmes justement, puisque c'est un point important : le parti et \u00eatre soutenait un projet qui voil\u00e0 aurait provoqu\u00e9 une augmentation de l'\u00e2ge, la traite des femmes \u00e0 65 ans aujourd'hui pourquoi est-ce que vous n'entrez plus en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:59 > 0:04:07) [92%] : \r\nNous ne sommes jamais entr\u00e9 en mati\u00e8re sur cette option-l\u00e0, qu'on soit pass\u00e9 au conseil national, nous avons vot\u00e9 contre, nous avons propos\u00e9 des minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:07 > 0:04:10) [84%] : \r\nPour nous, mais vous avez soutenu un projet l'Europe 1 et l'augmentation de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:10 > 0:04:37) [89%] : \r\nL'arrogera lui ce qui se passe, c'est que nous n'avons pas de projet, nous avons tenu justement ces 2 milliards, un de plus pour la retraite, nous disons : nous avons quelque part pour les 10, 15 prochaines ann\u00e9es, assaini la caisse de l'AVS, nous pouvons nous permettre d'un point de vue financier de ne pas toucher aux prestations et c'\u00e9tait tout la force finalement de cette RFFA par rapport au volet AVS \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:37 > 0:04:52) [93%] : \r\nPierre Mauron, vous avez men\u00e9 campagne \u00e9galement pour pour cette RFFA un financement, r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises et financement de l'AVS, on le rappelle, vous \u00e9tiez \u00e0 l'aise avec les partenaires de la droite dans ce dans ce combat pour le PS, c'est une bonne opportunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:52 > 0:05:37) [89%] : \r\nIl y avait plusieurs volets, il y avait d'abord vol\u00e9 national que le PS a soutenu puis apr\u00e8s les volets cantonaux les cantons \u00e9taient libres de combattre ou ou de soutenir, mais lorsqu'on parle de vraies pr\u00e9occupations la question des retraites, par exemple, je crois que c'est absolument clair le le PS ne veut pas d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, que ce soit pour les hommes, pour les femmes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s clair par contre il y a d'autres, le mariner avant ceci est absolument inadmissible qu'aujourd'hui en 2019 en Suisse, les femmes soient pay\u00e9es 20 pourcent de moins que les hommes dans le monde du travail et ceci doit \u00eatre corrig\u00e9e on de leurs \u00e7a des coop\u00e9rations, si je peux me permettre \u00e0 la messe avec les la question des, des, des personnes de plus de 55 ans qui perdent, emploi et il doit y avoir aussi des protections suppl\u00e9mentaires peut-\u00eatre r\u00e9glons d'abord ces probl\u00e8mes-l\u00e0 avant d'empoigner vraiment le probl\u00e8me de la retraite et peut-\u00eatre d'enfin discuter sur la question des \u00e2ges mais pas pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:37 > 0:05:50) [89%] : \r\nRevenons compromis RFFA on voit dans les sondages d'opinion, notamment le le barom\u00e8tre SSR que le PS est \u00e0 la peine en Suisse romande est-ce d\u00fb justement \u00e0 ses alliances avec la droite pour demander des d\u00e9ductions pour les entreprises, Pierre Mauroy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:50 > 0:06:39) [90%] : \r\nCe que j'ai envie de dire, c'est que comme un Amaral a dit avant, il y a 4 ans de blocage 4 ans ou les projets majeurs de ce pays ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s au niveau du climat au niveau, on a vu de l'\u00e9galit\u00e9 femme au niveau compte beaucoup de domaines, RFF 7, un des points sur lesquels un compromis, a eu lieu et \u00e7a d\u00e9montre bien que le PLR et l'UDC dans ce pays ne peuvent pas prendre des d\u00e9cisions sans qu'il y a un compromis global, c'est pour \u00e7a que cette majorit\u00e9 \u00e7a vous arrivait pas \u00e0 le traduire, aupr\u00e8s de de vos soutiens de vos \u00e9l\u00e8ves, mais si on arrive \u00e0 le traduire et j'esp\u00e8re ressortir gagnant justement le 20 octobre avec cette majorit\u00e9, qui prend fin, nous devons avoir 3 partis au minimum qui s'entendent dans ce parlement pour trouver des majorit\u00e9s lorsque la les 2 partis qui repr\u00e9sentent moins de 50 pourcent de la population mais qui entend imposer leur loi \u00e0 tout le monde, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e0 elle seule fois que \u00e7a a fonctionn\u00e9, c'est justement sur ce projet l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait pas un projet, parfait, mais il y a eu une alliance et on voit que sans le PS, on pourra pas faire avancer ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:39 > 0:06:43) [83%] : \r\nAmara, le 20 octobre le PS il progresse, il baisse, quel est votre objectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:43 > 0:07:37) [90%] : \r\nBah, c'est que la gauche progresse dans ce pays, je crois que si, en tout cas en Suisse allemande, ce qu'on a constat\u00e9, c'est que le PS et le les Verts ont progress\u00e9 pas au d\u00e9triment du PS puisqu'on ils ont pris d'autres voies au niveau Romand, on ne sait pas encore, on nous dit que c'est moins 2 pourcent c'est ce que rel\u00e8ve certaines \u00e9tudes, c'est que les Suisses sont pr\u00e9occup\u00e9s par un sujet que le PS d\u00e9fend depuis tout le temps, c'est-\u00e0-dire la sant\u00e9, le co\u00fbt de la sant\u00e9, les primes d'assurance maladie, \u00e7a vient, m\u00eame avant le climat et nous esp\u00e9rons pouvoir faire voter parce qu'est ce que disait cet autre \u00e9tude dit elle disait que les primo- votants, ce qui d'habitude ne votent pas voteraient pour le PS, s'ils allaient au vote donc notre challenge \u00e0 nous, bien s\u00fbr que c'est pr\u00e9occupant de se dire on va peut-\u00eatre avoir moins 2 pourcent mais le challenge \u00e0 nous c'est de faire allez voter les gens pour le PS, notamment, et si c'est le PS, plus les Verts qui progressent au Parlement, ce sera le PS plus s\u00e9v\u00e8re et ce sera tr\u00e8s bien comme \u00e7a, aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:37 > 0:08:03) [94%] : \r\nAlors justement, vous \u00e9voquiez la question des co\u00fbts de la sant\u00e9, on va en parler dans la partie qui concerne votre programme parce que l'un des instruments finalement l'un des outils de votre campagne, c'est aussi cette initiative dite d'all\u00e9gement des primes qui veut plafonner les primes maladie \u00e0 10 pourcent du revenu disponible des m\u00e9nages Pierre Mauron l\u00e0 vous vous attaquez quelque part aux sympt\u00f4mes, on pourrait dire et pas \u00e0 la racine du probl\u00e8me, qui sont les co\u00fbts de la sant\u00e9 est ce que ce n'est pas un peu court.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:04 > 0:09:00) [90%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est de regarder ce que fait une majorit\u00e9 dans ce pays, quand vous avez un Alain Berset qui pour toutes les d\u00e9cisions qu'il peut prendre seul essai d'amener les d\u00e9bats sur la table, essayent de parler du salaire des m\u00e9decins essayent de parler du prix des m\u00e9dicaments tout ce qu'il peut faire tout seul, je pense qu'il le met sur la table et le maire en activit\u00e9, il r\u00e9alise maintenant il y a des d\u00e9cisions qui d\u00e9pendent du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et surtout du Parlement qui ne veut pas intense de ceci, vous voyez les lobbies des caisses maladie dans les les commission du National c'est aberrant dans tout autre pays au monde, ce serait interdit, en Suisse, on laisse faire, d\u00e8s le moment o\u00f9, pour les co\u00fbts de la sant\u00e9, on n'arrive pas \u00e0 avoir une majorit\u00e9 qui prend des d\u00e9cisions en Guin\u00e9e qui peut avoir de l'effet on agit d\u00e9j\u00e0 sur le co\u00fbt des primes et dans ce cas l\u00e0 on voit tr\u00e8s bien que c'est absolument n\u00e9cessaire, vous avez entendu le chiffre 40 pourcent des Suisses paye plus de primes d'assurance maladie que d'imp\u00f4ts dans un pays comme la Suisse, \u00e7a peut pas fonctionn\u00e9, donc on doit s'attaquer, comme vous, vous dites d'abord \u00e0 cette question- l\u00e0 et avec une majorit\u00e9 constructive \u00e9galement au co\u00fbt de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:00 > 0:09:15) [90%] : \r\nAlors justement par rapport \u00e0 ces co\u00fbts de la sant\u00e9 en fait plus de 8 ans qu'milliards de francs, c'est tout \u00e0 fait colossal et \u00e7a n'arr\u00eate pas d'augmenter, vous avez une baguette magique, les 2 propositions socialistes qu'il faut accepter pour freiner cette hausse d\u00e8s, co\u00fbt de la sant\u00e9, ce serait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:15 > 0:10:00) [89%] : \r\nBen, il y a 2 points qui font augmenter la sans les co\u00fbts de la sant\u00e9, c'est d'abord un grand nombre de sp\u00e9cialistes sur le terrain, il faut plus de g\u00e9n\u00e9ralistes qu'on paye mieux et moins de sp\u00e9cialistes, c'est que ce qu'on a constat\u00e9 avec les moratoire en mati\u00e8re de sant\u00e9, vous avez des sp\u00e9cialistes, c'est donc \u00e7a augmente tout court, vous en avez moins s'baisse les co\u00fbts et la 2\u00e8me chose \u00e9videmment le prix des m\u00e9dicaments parce qu'aujourd'hui, commence ce ce de fixer le prix des m\u00e9dicaments, c'est un panier de 9 pays le fils f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9, regard d'une moyenne de ces 9 pays \u00e7a ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9, puisque ces pays ont d\u00e9j\u00e0, eux, pas apr\u00e8s pas d\u00e9j\u00e0 ensuite n\u00e9gocier avec les pharmas des prix plus bas, donc on voit qu'il y a un manque de transparence sont \u00e9videmment il faut parler des assureurs comme l'a dit mon coll\u00e8gue Pierre Mauron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:00 > 0:10:28) [81%] : \r\nOui, il y avait, il y avait de bons, \u00e7a se trouve \u00e0 la baguette magique n'avait que suis voil\u00e0 le march\u00e9 que 2 fois, autre grand m\u00e9nage ni ses 3 The remarque oui, ben, ici on est plus restrictive, voyez, autre grand th\u00e8me de la campagne h\u00e9 ben, c'est \u00e9videmment le climat alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a porte vraiment les Verts \u00e0 dont la cote s'envole alors que vous ou bien vous \u00eates plus ou moins sur la m\u00eame ligne, sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout en questions d'environnement, mais vous n'arrivez pas \u00e0 capitaliser l\u00e0- dessus Pierre Moreau, qu'est ce que vous faites de moins bien que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:29 > 0:11:23) [90%] : \r\nOn ce qu'il faut d'abord voir, c'est que les Verts ne sont pas des ennemis, les Verts sont des alli\u00e9s sur toutes les questions sociales et environnementales \u00e0 Berne, le vote est identique, donc si les Verts progressent, c'est une excellente nouvelle, le PS s'occupe depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps ces questions climatiques poser la question des centrales nucl\u00e9aires, poser la question, maintenant, du plan Marshall du PS, vous voyez toutes les mesures qui peuvent \u00eatre mises en marche, aujourd'hui, il suffit simplement de se r\u00e9f\u00e9rer au livre de Roger Nordmann allez encore \u00e9couter ses conf\u00e9rences, vous avez sur la table des solutions concr\u00e8tes avec du photovolta\u00efque avec des des barrages avec d'autres solutions qui permettraient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me, pourquoi est-ce que les gens apr\u00e8s capitalisme ne capitalise pas sur le PS, honn\u00eatement, j'ai envie de vous dire \u00e7a, c'est un peu \u00e9gal d\u00e8s le moment o\u00f9 les 2 forces progressent ensemble ce qui est vraiment le cas dans le canton de Vaud Madame Marois est aussi alli\u00e9 l'le Torrent pour la course aux \u00c9tats, c'est vraiment un combat commun pour avoir justement cette fin de majorit\u00e9 au parlement f\u00e9d\u00e9ral avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:23 > 0:11:45) [89%] : \r\nAlors vous avez \u00e9voqu\u00e9 le plan A qui baptis\u00e9 plan Marshall de votre parti, ce plan de sortie des \u00e9nergies fossiles en 40 points, \u00e7a va du gel du r\u00e9seau autoroutier aupr\u00e8s sans int\u00e9r\u00eat pour des projets \u00e9cologiques en passant par une taxe sur les billets d'avion, tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbterait 3 milliards de francs par an \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Adama on y tombe du ciel, cet argent va dire chez ou si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:45 > 0:12:38) [92%] : \r\nTr\u00e8s heureuse que vous posiez cette question parce qu'il faut fixer le cadre la Conf\u00e9d\u00e9ration en 15 ans a fait 36 milliards de b\u00e9n\u00e9fices, peut-\u00eatre m\u00eame que j'oublie 2 ou 3 milliards pas dans le sens du bas, mais en plus, donc l'argent des exc\u00e9dents de recettes, elle sert \u00e0 quoi abaisser la dette dans ce pays, la dette du de la Suisse et 40 pourcent du PIB, c'est un des taux les plus bas d'Europe en tout cas, voire du monde, il y a m\u00eame le groupe financier Bloomberg qui peut pas taxer de gauchiste qui a dit : vous allez avoir un probl\u00e8me d'investissement ce pays aujourd'hui, a besoin d'investissements pour les infrastructures, mais aussi pour ce qu'on appelle le capital humain, autrement dit, la formation des gens me suis mort, on a parl\u00e9 des travailleurs de plus de 50 ans qui se font par exemple licencier etc, donc l'argent en Suisse, il existe et il faut simplement arr\u00eater de dire le tout \u00e0 la dette, c'est-\u00e0-dire que nous avons besoin de citoyens qui s'y retrouve aussi avec ses exc\u00e9dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:38 > 0:13:09) [88%] : \r\nAlors, \u00e0 Damara Pierre mourront va passer \u00e0 notre s\u00e9quence de 2 questions en rafale pour la fin de cette interview de des r\u00e9ponses br\u00e8ves, un seul joker vous partagez entre vous 2, \u00e7a devrait pas cette probl\u00e8me puisque vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates des d\u00e9cideurs, en tout cas vous vous le vous le vous le r\u00e9clamez alors Pierre Mauron commen\u00e7ant avec vous : faut-il supprimer l'arm\u00e9e c'est dans le programme du PS, alors j'ai jamais \u00e9t\u00e9 un fanatique, moi je dirais plut\u00f4t oui Ada Marra, avez-vous d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le service de taxis en ligne uber jamais Pierre Moreau, il ne faut renvoyer personne dans un pays en guerre, m\u00eame pas un terroriste nacre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:10 > 0:13:19) [86%] : \r\nSix renvoyer quelqu'un \u00e9gal le faire torturer dans son pays, nous avons les moyens de garder en prison ici pour pas qu'il s'Face tortur\u00e9 et je pense que c'est \u00e9l\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:20 > 0:13:24) [96%] : \r\nD'accord ou pas d'accord, la femme doit pouvoir s'habiller comme elle veut et donc porter une burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:27 > 0:13:33) [80%] : \r\nJoker donc est voil\u00e0 joker utilis\u00e9 Pierre mourront toujours votre programme Faut-il en finir avec le capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:34 > 0:13:52) [90%] : \r\nLe capitalisme, \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9chec de la soci\u00e9t\u00e9, on l'a vu, c'est, c'est une \u00e9vidence que les gens riches deviennent encore plus riches n'am\u00e8ne rien il faut justement recentrer ses richesses pas, vous l'avez dit au d\u00e9but, les imp\u00f4ts sur le revenu, imp\u00f4t sur la fortune, \u00e9galement, imp\u00f4t sur les successions pour faire en sorte que la plus grande partie ce qu'on appelle la classe moyenne, puissent b\u00e9n\u00e9ficier non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:52 > 0:14:03) [83%] : \r\nOn avait dit de r\u00e9ponse br\u00e8ve, on va avoir termin\u00e9 avec une une question pi\u00e8ge, enfin, une question : la vraie vie \u00e0 tous les du \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous les 2, \u00e0 vous qui d\u00e9fendez-les des couches populaires, combien co\u00fbte un pain au chocolat ce matin en gare de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:05 > 0:14:11) [89%] : \r\nMoi, je ne mange pas de pain chocolat alors je pourrais dire la baguette 2 francs 40 mais \u00e7a d\u00e9pend quelle bague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:11 > 0:14:14) [79%] : \r\nDonc c'est un \u00e9chappatoire vous Pierre Mauron voiliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:14 > 0:14:18) [83%] : \r\nEn chocolat, comme je le vois et doit \u00eatre \u00e0 Fribourg, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 2 francs 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:18 > 0:14:22) [92%] : \r\nC'est un peu plus cher \u00e0 Lausanne entre 2 francs 50 et 2 francs 90, voil\u00e0 pour la petite histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:22 > 0:14:33) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et merci beaucoup \u00e0 vous Pierre Mauron Ada Marra pour votre pr\u00e9sence ce soir et demain nous retrouvons le Parti lib\u00e9ral- radical.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["MARRA, ADA"], "thematicCorporations": ["PS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909963031", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Charles Juillard, vice-pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1963443", "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963059", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve et Berne : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1963471", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC", "BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963078", "summary": "Duplex Berne et Gen\u00e8ve : d\u00e9bat entre Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste genevoise, et Jean-Paul Rouiller, responsable de l'analyse terrorisme du Geneva Centre for Security Policy (GCSP).", "id": "1963490", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURY PASQUIER, LILIANE", "ROUILLER, JEAN-PAUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909963084", "summary": "Duplex Paris, Zurich et Gen\u00e8ve : grand d\u00e9bat entre Lucia Dahlab, co-pr\u00e9sidente Les Verts Vernier,  Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pourun islam progressiste, et Bernadette Sauvaget, journaliste au quotidien \"Lib\u00e9ration\".", "id": "1963496", "visualGeographicals": ["PARIS", "ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/5227", "id": "5227", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHALLER, Thibaut", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BANGERTER, Julien", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COQUOZ, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1798055", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052194", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1944946", "internalArchiveId": "AA1909944515", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "web 2019 - Patrick Blanc", "publicationDate": "2019-09-16T05:55:00Z", "summary": "Patrick Blanc, biologiste et botaniste explique comment il a invent\u00e9 le concept de mur v\u00e9g\u00e9tal et son fonctionnement.", "durationSec": 344, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10712214", "imageURL": "http://www.rts.ch/10706834.image", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["PLANTE", "BOTANIQUE", "ARCHITECTURE"], "alternativeTitle": ["Origine et  technique des murs v\u00e9g\u00e9taux de Patrick Blanc", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Comment Patrick Blanc a eu l\u2019id\u00e9e de faire des murs v\u00e9g\u00e9taux ? Quelle technique se cache derri\u00e8re ces espaces verts verticaux ?", "Allondon\nMurs v\u00e9g\u00e9taux\nPr\u00e9sentation de Matthieu Jura-Bike Saint-Ursanne Saignel\u00e9gier"], "variantIds": ["ece-10712214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-28T12:12:00Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT052656\r\nDate de transcription : 16-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:05 > 0:02:08) [91%] : \r\nAutant j'adorais les oiseaux, mais les oiseaux en cage, \u00e7a devient assez vite limit\u00e9 comme possibilit\u00e9 de d'\u00e9volution autant les aquariums, si vous voulez, c'est vraiment un microcosme parce que les, les, les, les poissons sont petits, ils sont capables de se reproduire si on donne les bonnes conditions, c'est-\u00e0-dire si on met un sol si on met filtre si on met des plantes et donc si on \u00e9claire les plantes puisque m\u00eame tout gosse, mais si on ne sait pas r\u00e9ellement ce qu'\u00e9tait la photosynth\u00e8se, je savais qu'une plante dans un aquarium ne pourrait pas pousser si elle n'\u00e9tait pas \u00e9clair\u00e9e, c'\u00e9tait quelque chose que que que je trouvais vraiment fascinant ce monde aquatique, donc je voyais qu'il plante pouss\u00e9 sous l'eau avec la lumi\u00e8re et puis j'avais lu un peu plus tard vers l'\u00e2ge de 12 13 ans, donc j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 un grand et dans une revue allemande, parce que je faisais de l'allemand au au lyc\u00e9e comme seconde langue et j'avais lu, donc dans une revue allemande qui, en faisant tremper des racines de philo descendront ou d'autres plantes dans les aquariums \u00e7a permettait d'extraire de l'eau tous les exc\u00e8s de sels min\u00e9raux parce que pr\u00e8s de l'incroyable, c'est que c'est un circuit ferm\u00e9, donc forc\u00e9ment avec les exc\u00e8s de nourriture, les d\u00e9jections des poissons, vous avez une accumulation de certains sels min\u00e9raux, en particulier les nitrates qui sont tr\u00e8s bien pour les plantes en petite quantit\u00e9 mais en trop grande quantit\u00e9 c'est plut\u00f4t g\u00eanant, donc j'avais lu, c'est tr\u00e8s bien de faire tremper les racines de file viendront pour extraire ces exc\u00e8s de nitrates, donc j'avais pris une bouture du fil d'un drone ma merde dans le salon et et j'ai vu que en trempant les racines se d\u00e9velopper ce ramifi\u00e9e et donc apr\u00e8s je l'id\u00e9e de non seulement avoir des racines de la plante pos\u00e9e au-dessus de la croyance pour prendre des sels min\u00e9raux, mais pour que les plantes puissants pr\u00e9lever encore plus, j'ai eu l'id\u00e9e de faire couler de l'eau sur une planche avec des plantes \u00e0 diff\u00e9rents niveaux sur cette planche pour avoir des racines dans toutes les directions afin d'extraire le maximum de sels min\u00e9raux donc tout d'un coup, je m'apercevais coutume en aquarium ce mur libre pouvait accueillir non seulement filtre biologiquement plus d'une collection de plantes, donc \u00e7a, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser de plus en plus aux plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:14 > 0:05:36) [91%] : \r\nVous savez faire faire un mur v\u00e9g\u00e9tal, c'est c'est rien du tout, c'est agraf\u00e9 une serpill\u00e8re sur une planche en plastique avec un tuyau perc\u00e9 au-dessus, ce qui est important c'est de savoir ce qu'on met sur la serpilli\u00e8re, donc en fait, quand je parle de serpill\u00e8re, c'est parce que c'est un feutre qui est fait en vieux v\u00eatements recycler, mais pas comme celui, pas comme cette chemise en coton, mais des des v\u00eatements polyamides qui sont r\u00e9duits en petits fragments et recycl\u00e9 l'Avantage du polyamide, c'est que c'est imputrescible, voil\u00e0 pourquoi j'ai des fragments de feutre ici sur le mur qui date de 1982 donc, voyez, \u00e7a fait quand m\u00eame 35 ans, 37 ans que que le tr\u00e8s l\u00e0 donc ce feu de 3 \u00e0 4 millim\u00e8tres d'\u00e9paisseur et tr\u00e8s important puisqu'il reproduit exactement les couches de mousse et d'algues qui recouvre les rochers ou les troncs d'arbre, dans lesquels les racines des plantes aussi bien sous les tropiques dans dans nos montagnes, vous voyez quand vous allez dans les montagnes autour de Gen\u00e8ve parce que vous avez la chance d'avoir un \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s humide, donc vos rochers sont beaucoup recouverts de plantes, alors que, dans la banlieue parisienne, en fait, disons dans les for\u00eats autour de Paris, les \u00e9t\u00e9s sont secs, et il y a moins de mousse sur les rochers sur les troncs, donc moins de plantes qui poussent mais donc, d'une part ces plantes qui poussent sous les rouges sur les rochers ou sous les tropiques parce on a \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc on est en climat tropical avec toujours 20 21 degr\u00e9s et sous les tropiques, \u00e9galement, en plus des rochers, les arbres, les branches sont colonis\u00e9s par les plantes, mais toujours c'est les racines restent superficielles, donc ce feutre qui absorbent tr\u00e8s bien l'eau et qui la diffuse tr\u00e8s bien est un support parfait de croissance pour les racines et donc il faut bien fixer le feu sur un support, c'est pour \u00e7a que j'utilise un support qui est rigide, \u00e0 peu pr\u00e8s un centim\u00e8tre d'\u00e9paisseur, \u00e7a peut \u00eatre des PVC expans\u00e9 recycl\u00e9s comme on trouve aujourd'hui, mais si vous avez aussi des b\u00e9tons qui sont micro alv\u00e9oles et qui font tout \u00e0 fait l'affaire et qui ne br\u00fble pas donc l'approche qui est derri\u00e8re \u00e7a ne sert pas au plan, c'est juste pour fixer le feutre et les racines des plantes et bien s\u00fbr, c'est bien aussi d'avoir isolation thermique et d'a\u00e9ration par rapport au murs donc il y a un cadre m\u00e9tallique de quelques centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur, mais en gros ce qui compte pour les la serpilli\u00e8re qui est r\u00e9guli\u00e8rement humidifier gr\u00e2ce \u00e0 un tuyau perc\u00e9 qui est au-dessus, j'plantes pour savoir lesquels vont au fil des mois et au fil des ans prosp\u00e9rer de fa\u00e7on harmonieuse, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec le minimum d'entretien parce que le probl\u00e8me d'un mur v\u00e9g\u00e9tal, c'est qu'il faut pas qu'il soit ruineuses en entretien donc moins il y a d'entretien, mieux c'est, et moi j'aime pour les murs ext\u00e9rieurs qu'il n'y a gu\u00e8re que 2 interventions par an, et \u00e7a c'est possible quand on s\u00e9lectionne bien les esp\u00e8ces et que on les installe au niveau qu'il faut du mur v\u00e9g\u00e9tal puisque \u00e9videmment le haut et toujours plus \u00e9clair\u00e9, il se dess\u00e8che davantage entre 2 arrosages le bas est beaucoup plus sombre, comme on peut le voir, rue d'Alsace, par exemple, oui dans un v\u00e9ritable Canyon entre les 30 m\u00e8tres en pleine lumi\u00e8re et le bac est compl\u00e8tement comme dans une grotte, donc, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important que le dessin soit artistique, mais \u00e9galement qu'il tiennent compte de ces exigences des plantes par rapport \u00e0 la lumi\u00e8re par rapport au vent par rapport \u00e0 l'humidit\u00e9 par rapport \u00e0 leur mode de croissance, ce que je j'aime mieux que le plan ne soit pas en comp\u00e9tition.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T13:24:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1908864894", "durationSec": 1659, "title": "L'homme plante", "excerpt": "Patrick Blanc est biologiste botaniste et architecte paysager. Inventeur du concept de mur v\u00e9g\u00e9tal, il en a r\u00e9alis\u00e9 plus de 400 dans le monde.Il nous fait visiter quelques-unes de ses r\u00e9alisations \u00e0 Paris, comme le mur v\u00e9g\u00e9tal du Mus\u00e9e du quai Branly, et explique ses choix de plantes. A Gen\u00e8ve, il a r\u00e9alis\u00e9 le jardin de l'Amandolier, constitu\u00e9 d'une dizaine de murs aux climats diff\u00e9rents. \n\nAvec la participation de Patrick Blanc, Olivier Colin, Marc Jeanson, responsable de l'Herbier national au mus\u00e9um national d'Histoire naturelle de Paris, Flavio Pollano, agronome et architecte paysager.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VON STURLER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARTZOLF, Alexis", "role": "Drone", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARCHITECTURE", "PLANTE", "HERBIER", "PAYSAGE URBAIN", "PAYSAGE V\u00c9G\u00c9TAL"]}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Son", "name": "VON STURLER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1799002", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052656", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DA117A0F-0CD6-48D0-9262-790610527A17", "internalArchiveId": "DA117A0F-0CD6-48D0-9262-790610527A17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Micha\u00ebl Buffat, conseiller national UDC;Roger Nordmann, chef de groupe du parti socialiste;Rolin Wavre, vice-pr\u00e9sident de Pro-V\u00e9lo Suisse et d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve;Hochstrasser, Sandrine;Jean-Marie Robine, directeur de recherche \u00e0 l'Institut National de la Sant\u00e9 et de la Recherche M\u00e9dicale et \u00e0 l'Ecole Pratique des Hautes Etudes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF1/UDC INITIATIVE LIMITATION PI  7h ou 8h) C'est un v\u00e9ritable marathon oratoire qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi au Conseil national!\r\nPlus de 80 \u00e9lus vont se succ\u00e9der \u00e0 la tribune... pour d\u00e9battre de l'initiative de l'UDC \"pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\" \r\nCe texte demande \u00e0 la Suisse de renoncer \u00e0 la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nEt \u00e0 5 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, presque tous les partis vont clamer haut et fort leur opposition, Julien Bangerter.   \r\n  1'27''\r\n(04 bis !!!/ACCIDENTS VELOS IV WAVRE (22h30 longue)) *** Si vous avez r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9 dans un accident de la route... Il y a une chance sur trois pour que vous soyez un cycliste\r\nLa Sonntagszeitung r\u00e9v\u00e8lait hier une forte augmentation des accidents de deux-roues...en SUisse\r\nEt c'est dans les villes que le danger est le plus grand... la plupart du temps \u00e0 cause de l'\u00e9tat de l'infrastructure\r\nPour Rolin Wavre, vice-pr\u00e9sident de Pro-V\u00e9lo Suisse et d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, les am\u00e9nagements pour v\u00e9los restent encore d\u00e9ficients. \r\n  0'29'' ((version courte 29'' au besoin))\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey\r\n(P\u00e9trole saoudien) Les cours du p\u00e9trole grimpent de 10% ce matin en Asie... Et les bourses europ\u00e9ennes devraient ouvrir en baisse\r\nLes cons\u00e9quences des attaques qui ont frapp\u00e9 ce weekend des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite\r\nDes op\u00e9rations revendiqu\u00e9es par les rebelles y\u00e9minites houthis\r\nMais Washington n'y croit pas\r\nAu vu de l'ampleur et de la pr\u00e9cision de ces frappes... les Etats-Unis pointent du doigt l'Iran... soutien des houthis dans le conflit au Y\u00e9men\r\n(10/SYRIE SOMMET TRIPARTITE AP) *** Recep Tayip Erdogan...accueille ses homologues russe et iranien... aujourd'hui \u00e0 Ankara\r\nUn nouveau sommet sur la Syrie.... et l'enjeu est de taille pour le pr\u00e9sident turc\r\nIl va tenter de sauver l'accord sign\u00e9 l'an dernier au sujet de la province d'Idleb... dernier grand bastion tenu par les groupes rebelles et djihadistes\r\nMais Recep Raip Erdoan n'est pas en position de force... Anne Andlauer.\r\n  0'52''\r\nEt sur le terrain... 11 civils sont morts hier... en syrie... pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque\r\nSelon l'observatoire syrien des droits de l'homme... Ils ont perdu la vie dans l'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e ... aux abords de la ville d'Al Ra\u00ef... dans la province d'Alep\r\n(06/PRESIDENTIELLE TUNISIENNE REP) **** Deux candidats anti-syst\u00e8me revendiquent leur qualification pour le deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Tunisie\r\nSelon des instituts de sondage priv\u00e9s... l'universitaire Kais Saied est en t\u00eate... devant Nabil Karoui... un homme d'affaire emprisonn\u00e9 pour fraude fiscale et blanchiment\r\nLe parti d'inspiration islamiste Ennahda... annonc\u00e9 troisi\u00e8me... affirme que ses propres estimations ne correspondent pas \u00e0 ces projetctions\r\nMais si Nabil Karoui se retrouve effectivement au second tour, ce serait une premi\u00e8re mondiale... pour un candidat en prison.\r\nMaurine Mercier... \u00e9tait dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral hier soir \u00e0 Tunis\r\nLes Alg\u00e9riens... eux... connaissent enfin la date de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nIls voteront le 12 d\u00e9cembre... pour d\u00e9signer le successeur d'Abdelaziz Bouteflika... \u00e9cart\u00e9 en avril dernier apr\u00e8s 20 ans au pouvoir\r\n(09/ISRAEL PORTRAIT LIEBERMANN PA) *** En Isra\u00ebl... c'est  DEMAIN... que les \u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es \r\nParmi les nombreuses inconnues de ce scrutin: le soutien que va recueillir Isra\u00ebl Bei-te-nou... le parti d'Avigdor Lierbeman\r\nTr\u00e8s \u00e0 droite... mais tr\u00e8s la\u00efc... l'ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Benyamin Netanyau pourrait \u00eatre l'un des acteurs cl\u00e9s... d'une future coalition gouvernementale\r\nPortrait sign\u00e9 Aude Markovitch\r\n  1'02''\r\nEt au dernier jour de la campagne... hier... le gouvernement a fait une nouvelle annonce:\r\nIl donne son feu vert... \u00e0 la l\u00e9galisation d'une colonie sauvage en cisjordanie occup\u00e9e\r\nColonie qui reste ill\u00e9gale aux yeux de la communaut\u00e9 internationae... comme toutes celles qui se trouvent dans les territoires palestiniens occup\u00e9s\r\n(VW Australie) 75 millions de francs suisses\r\nC'est le montant que Volkswagen va verser \u00e0 des automobilistes australiens\r\nDe quoi solder les proc\u00e9dures judiciaires collectives... lanc\u00e9es dans le pays... apr\u00e8s le scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s\r\nLes propri\u00e9taires d'environ 100 000 voitures pourront r\u00e9clamer des d\u00e9dommagements au constructeur allemand.\r\n(14/LIBRA RENCONTRE BC AP) *** La Libra passe sur le grill aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le. \r\nL'association qui porte le projet de cryptomonnaie de Facebook  rencontre les repr\u00e9sentants de plus de 25 banques centrales. \r\nDes banques centrales qui s'inqui\u00e8tent... du lancement annonc\u00e9 de cette nouvelle devise virtuelle, Sandrine Hochstrasser.\r\n  0'41''\r\n(TF6/JEANNE CALMENT DOYENNE HUMANITE PI) Elle avait 122 ans et 165 jours... en 1997 lors qu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\nla Fran\u00e7aise Jeanne Calment est encore aujourd'hui l'\u00eatre humain qui a eu la vie la plus longue\r\nIl y a quelques mois... certains mettaient en doute ce record de long\u00e9vit\u00e9\r\nMais des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... et des HUG... le confirment... ce matin... Guillaume Rey\r\n  1'34''\r\n(Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine) *** Les journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine ont attir\u00e9 53 000 visiteurs... ce week-end en Suise\r\nAu total.. un millier d'\u00e9v\u00e9nements \u00e9taient organis\u00e9s... sur 400 sites diff\u00e9rents\r\nUne manifestation focalis\u00e9e sur les couleurs... pour cette 26e \u00e9dition\r\nParmi les mometns forts... les visites guid\u00e9es des b\u00e2iments de l'architecte Le Corbusier... \u00e0 gen\u00e8ve, la chaux de fonds et Z\u00fcrich\r\nMais aussi entrre autres... les balades nocturnes organis\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, St Gall ou encore Winterthour\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(10/SYRIE SOMMET TRIPARTITE AP) LANCEMENT\r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan accueille ce lundi \u00e0 Ankara ses homologues russe Vladimir Poutine et iranien Hassan Rohani pour un nouveau sommet consacr\u00e9 \u00e0 la Syrie. L'enjeu est de taille pour le pr\u00e9sident turc, qui va tenter de sauver l'accord sign\u00e9 l'an dernier au sujet de la province d'Idleb, dernier grand bastion tenu par des groupes rebelles et djihadistes. Mais Recep Tayyip Erdogan n'est pas en position de force. A Istanbul, Anne Andlauer\r\n  0'52''\r\n((En septembre 2018, le pr\u00e9sident turc s'\u00e9tait engag\u00e9\u00a0\u00e0 \u00e9vacuer d'Idleb les djihadistes du groupe Hayat Tahrir Al-Cham, en \u00e9change d'un report de l'offensive pr\u00e9vue par le r\u00e9gime syrien et son partenaire russe. Un an plus tard, les djihadistes contr\u00f4lent l'essentiel d'Idleb et les avions syriens et russes bombardent cette province qui abrite trois millions de civils.\r\nTayyip Erdogan demande l'arr\u00eat des attaques, qui mettent en danger la vie des soldats turcs d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Idleb et menacent d'envoyer aux portes de la Turquie des centaines de milliers de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s. Mais Vladimir Poutine, le chef de l'\u00c9tat russe, qui veut que ces territoires reviennent sous le contr\u00f4le de Bachar el-Assad, fait monter la pression.\r\nPour le pr\u00e9sident turc, l'\u00e9quation est insoluble: maintenir une pr\u00e9sence \u00e0 Idleb tout en emp\u00eachant une confrontation avec l'arm\u00e9e syrienne, endiguer l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s tout en \u00e9vitant que les djihadistes et les groupes rebelles ne se retournent contre la Turquie. Il se raccroche \u00e0 un espoir\u00a0: le souhait de Vladimir Poutine de garder avec lui de bonnes relations.\r\nAnne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul.))\r\n(Initiative limitation) \r\n(Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine) \r\n(Tunisie) Un universitaire ind\u00e9pendant... et un publicitaire... qui  est en prison\r\nDeux candidats anti-syst\u00e8me revendiquent leur qualification pour le deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Tunisie\r\nDeux instituts de sondage priv\u00e9s... confirment que le professeur de droit Kais Saied est en t\u00eate... avec environ 19% des voix\r\nJuste derri\u00e8re lui: Nabil Karoui, un homme d'affaire emprisonn\u00e9 pour fraude fiscale et blanchiment\r\nLe candidat du parti d'inspiration islamiste Ennahda n'arriverait que troisi\u00e8me\r\nLes r\u00e9sultats officiels seront annonc\u00e9 demain au plus tard\r\nS'ils confrment ces porjections... ce sera la fin de la classe politique tunisienne... au pouvoir depuis la r\u00e9volution de 2011\r\n(Afrique de l'ouest) 1 milliard de francs suisses\r\nC'est la somme que la communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00e9tats de l'Afrique de l'ouest promet de mobiliser... pour lutter contre le djihadisme dans la r\u00e9gion\r\nCette ann\u00e9e... des groupes li\u00e9s \u00e0 Al Qaida et \u00e0 l'organisation Etat islamique ont renforc\u00e9 leur pr\u00e9sence dans le Sahel... en particulier au Mali et au Burkina Faso\r\nLa C\u00e9d\u00e9ao appelle aussi les Nations Unies \u00e0 renforcer sa mission de maintien de la paxi au Mali.\r\n(Salvini) En Italie... Matteo Salvini d\u00e9clare officiellement la guerre au nouveau gouvernement\r\nLe chef de file de l'extr\u00eame droite s'est exprim\u00e9 devant les partisans de la Lega.. hier \u00e0 Pontida... en lombardie... au nord du pays.\r\n\"je pr\u00e9f\u00e8re laisser sept minist\u00e8res aux traitres... parce que nous les retrouverons dans quelques mois... AVEC les int\u00e9r\u00eats\"... a d\u00e9clar\u00e9 l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur\r\nPour protester contre la coalition du mouvement 5 \u00e9toiles et du centre-gauche...Il appelle \u00e0 une grande manifestation le 19 octobre prochain.. \u00e0 Rome.\r\n(piscines?) \u00e9t\u00e9 mitig\u00e9 pour les piscines romandes\r\nDans l'ensemble... elles accusent une baisse de fr\u00e9quentation... malgr\u00e9 un bon d\u00e9but de saison li\u00e9 \u00e0 la canicule du mois de juin\r\n(Syrie) Le pr\u00e9sident turc accueille aujourd'hui ses homologues russe... et iranien... \u00e0 Ankara\r\nUn nouveau sommet sur la syrie:\r\nLa ciqui\u00e8me rencontre... entre Recep Tayip Erdoan... qui soutient l'opposition syrienne...  Vladimir Poutine et Hassan Rohani... qui appuient Bachar al Assad. \r\nCette r\u00e9union sera en grande partie consacr\u00e9e \u00e0 l'offensive du r\u00e9gime de Damas... sur le dernier bastion rebelle d'Idlib... dans le nord ouest de la syrie", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693908", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-16T08:00:38_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-16T08:00:38_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10693929", "ece-10693908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-22T07:33:40Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nMarielle Savoy Faut -il abolir la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'initiative de l'UDC est sur la table du conseil national, cet apr\u00e8s- midi et les \u00e9lus vont en profiter pour se faire remarquer, \u00e0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, sc\u00e8nes de liesse hier soir dans les rangs de l'homme d'affaires tunisien Nabil Karoui, selon les sondages, il disputera le 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, mais pour l'instant ce publicitaire est derri\u00e8re les barreaux et puis Jeanne Calment a -t-elle vraiment eu la vie la plus longue de l'histoire : question controvers\u00e9e ces derniers mois dans le monde scientifique, h\u00e9 bien, le verdict est tomb\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [94%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable marathon oratoire qui d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi au Conseil national, plus de 91 \u00e9lus vont se succ\u00e9der \u00e0 la tribune pour d\u00e9battre de l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e ce texte demande \u00e0 la Suisse de renoncer \u00e0 la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne et \u00e0 5 semaines des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, presque tous les partis vont clamer haut et fort leur opposition Julien bancaire terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [93%] :\r\nAvec ce long d\u00e9bat, l'UDC tient une occasion en or de mettre en avant l'un de ses principaux th\u00e8mes de campagne : pas moins de 40 \u00e9lus du parti vont prendre la parole pour fustiger une libre circulation jug\u00e9e contraires \u00e0 la souverainet\u00e9 du pays et brandir le spectre d'une Suisse \u00e0 10 millions d'habitants, mais le conseiller national UDC Micha\u00ebl Buffat l\u00e0 sur ce d\u00e9fil\u00e9 d'orateurs n'est pas li\u00e9e qu'aux \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:22) [81%] :\r\nChaque initiative il y a toujours une centaine d'inscrits pour prendre la parole et c'est clair que ce sujet qui nous concerne, c'est un sujet phare de notre programme d'avoir une migration qui soit choisie par la Suisse et non subi et c'est normal qu'il beaucoup s'il souhaite que la parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [96%] :\r\nFace \u00e0 l'UDC 40 \u00e9lus des autres partis vont souligner l'importance de la libre circulation pour l'\u00e9conomie suisse et la poursuite de la voie bilat\u00e9rale avec l'UE, seuls les Verts ne sont pas inscrits sur la liste des orateurs afin, je cite, de ne pas nourrir un spectacle pr\u00e9- \u00e9lectorale de l'UDC, \u00e0 l'inverse, Roger Nordmann, chef de groupe du Parti socialiste estime qu'il faut prendre le temps du d\u00e9bat est mont\u00e9 au front. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:56) [90%] :\r\nSur les personnes ont sign\u00e9 l'initiative de l'UDC c'est l\u00e9gitime que le Parlement d\u00e9cide, on s'attendait \u00e9videmment \u00e0 ce que l'UDC ordonne \u00e0 tous les soldats aller parler du bon, donc on a d\u00e9cid\u00e9 quand m\u00eame de monter aussi contrer cette initiative pour d\u00e9monter ces diff\u00e9rents aspects hyper dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [92%] :\r\nLe d\u00e9bat ne pourra sans doute pas \u00eatre termin\u00e9 ce soir et prendra fin plus tard dans la session au final, le refus de cette initiative par le National ne fait aucun doute, mais pas question de limiter le nombre de prises de parole, une majorit\u00e9 de parlementaires estiment qu'on peut restreindre le d\u00e9bat avant un \u00e9v\u00e9nement aussi central qu'une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:28) [96%] :\r\nSi vous avez r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9 dans un accident de la route, il y a une chance sur 3 pour que vous soyez un cycliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [95%] :\r\nLa zone taxe Zeitung r\u00e9v\u00e9lait hier une forte augmentation des accidents de 2 roues en Suisse, et c'est dans les villes que le danger est le plus grand, la plupart du temps \u00e0 cause de l'\u00e9tat de l'infrastructure pour Rolin Wavre, vice- pr\u00e9sident de Pro- V\u00e9lo Suisse et d\u00e9put\u00e9 PLR \u00e0 Gen\u00e8ve, les am\u00e9nagements pour v\u00e9los restent encore d\u00e9ficients. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:02:50) [93%] :\r\nDans les villes, ce qui manque, c'est \u00e9vident pour l'espace, le r\u00e9seau n'est pas encore achev\u00e9e, il est meilleur \u00e0 Berne qu'\u00e0 Gen\u00e8ve par exemple qu'\u00e0 Lausanne, mais on avance, on progresse, les autorit\u00e9s font des efforts et puis je pense que l'\u00e9lan actuel vers l'environnement va nous donner un peu de vent dans le dos si j'ose dire, je le r\u00e9p\u00e8te r\u00e9guli\u00e8rement hausse automobilistes convaincu, ainsi qu'\u00e0 l'\u00e9conomie qui a besoin de pouvoir rouler pour des livraisons, notamment que plus on mettra d'automobilistes sur un v\u00e9lo plus lib\u00e9rera de l'espace pour les automobilistes qui ont vraiment besoin de rouler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Guillaume Rey les cours du p\u00e9trole grimpent de 10 pourcent ce matin en Asie et les bourses europ\u00e9ennes devraient ouvrir en baisse, les cons\u00e9quences des attaques qui ont frapp\u00e9 ce week- end des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite, les op\u00e9rations revendiqu\u00e9es par les rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis mais Washington n'y croient pas, au vu de l'ampleur et de la pr\u00e9cision de ces frappes, les \u00c9tats-Unis pointent du doigt l'Iran soutien d\u00e8s outils dans le conflit ou Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [95%] :\r\nMais Recep Tayyip Erdogan accueille ses homologues russe et iranien aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [97%] :\r\nCar aura un nouveau sommet sur la Syrie et l'enjeu est de taille pour le pr\u00e9sident turc, il va tenter de sauver l'accord sign\u00e9 l'an dernier au sujet de la province d'Idleb, dernier grand bastion tenu par les groupes rebelles et djihadistes mais Recep Tayyip Erdogan n'est pas en position de force Anne Andlauer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:00) [96%] :\r\nEn septembre 2018, le pr\u00e9sident turc s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 \u00e9vacuer d'Idleb les djihadistes du groupe Hayat Tahrir Al-Cham en \u00e9change d'un report de l'offensive pr\u00e9vue par le r\u00e9gime syrien et son partenaire russe, un an plus tard, les djihadistes contr\u00f4lent l'essentiel d'Idleb et les avions syriens et russes bombardent cette province qui abrite 3 millions de civils Tayyip Erdogan demande l'arr\u00eat des attaques qui mettent en danger la vie des soldats turcs d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Idleb et menacent d'envoyer aux portes de la Turquie, des centaines de milliers de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s mais Vladimir Poutine, le chef de l'\u00c9tat russe qui veut que ces territoires reviennent sous le contr\u00f4le de Bachar El-Assad, fait monter la pression pour le pr\u00e9sident turc, l'\u00e9quation est insoluble, maintenir une pr\u00e9sence \u00e0 Idleb, tout en emp\u00eachant une confrontation avec l'arm\u00e9e syrienne endiguer l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s tout en \u00e9vitant que les djihadistes et les groupes rebelles ne se retournent contre la Turquie, ils se raccrochent \u00e0 un espoir le souhait de Vladimir Poutine de garder avec lui de bonnes relations, Anne Andlauer pour RTS Info \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [95%] :\r\nMais sur le terrain, 11 civils sont morts hier en Syrie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, ils ont perdu la vie dans l'explosion d'une voiture pi\u00e9g\u00e9e, c'\u00e9tait aux abords de la ville d'Al Ra\u00ef, dans la province d'Alep. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:05) [96%] :\r\n2 candidats anti- syst\u00e8me revendiquent leur qualification pour le 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [96%] :\r\nSelon les instituts de sondage priv\u00e9s l'universitaire Ka\u00efs Sa\u00efed est en t\u00eate devant Nabil Karoui, un homme d'affaire emprisonn\u00e9 pour fraude fiscale et blanchiment, le parti d'inspiration islamiste Ennahda annonc\u00e9 troisi\u00e8me affirme que ses propres estimations ne correspondent pas \u00e0 ces projections mais si Nabil Karoui se retrouve effectivement, au second tour, ce serait une premi\u00e8re mondiale pour un candidat en prison Maureen Mercier \u00e9tait dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral, hier soir \u00e0 Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:33) [94%] :\r\nDes tentes dress\u00e9es pour l'occasion, une petite foule qui c\u00e9l\u00e8bre devant le quartier g\u00e9n\u00e9ral du parti de l'homme d'affaires, patron de t\u00e9l\u00e9vision, celui que l'on surnomme ici souvent le Berlusconi tunisien pour Samira Chaouachi, repr\u00e9sentante l\u00e9gale de Nabil Karoui pour la campagne pr\u00e9sidentielle, il n'y a aucun doute, on l'appelle d\u00e9j\u00e0 Monsieur le Pr\u00e9sident, Nabil Karoui est derri\u00e8re les barreaux depuis pr\u00e8s d'un mois, sous le coup d'une enqu\u00eate pour blanchiment et fraude fiscale, emprisonn\u00e9 et en position de devenir pr\u00e9sident, personne ne sait comment g\u00e9rer cette affaire, d'autant plus que 8 ans apr\u00e8s sa r\u00e9volution, le pays n'a toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 se doter d'une cour constitutionnelle, la justice doit statuer en d\u00e9but de semaine pour la 3\u00e8me fois sur sa demande de lib\u00e9ration, les 2 premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s pour le porte- parole du candidat Abdelaziz Belkhodja, ce sera diff\u00e9rent cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:20) [92%] :\r\nMais il va \u00eatre lib\u00e9r\u00e9, on sait tr\u00e8s bien que Nabil Karoui a \u00e9t\u00e9 mis en prison \u00e0 cause du chef du gouvernement, alors aujourd'hui, \u00e7a s'est termin\u00e9, le chef du gouvernement n'est pas parmi les 2 premiers, on est dans une situation qui est beaucoup plus d\u00e9tendue d'accord politiquement et judiciairement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:35) [96%] :\r\nPour l'heure, rien n'est jou\u00e9, les r\u00e9sultats officiels pr\u00e9liminaires ne seront annonc\u00e9s que demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [97%] :\r\nLes Alg\u00e9riens eux connaissent enfin la date de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ils voteront le 12 d\u00e9cembre pour d\u00e9signer le successeur d'Abdelaziz Bouteflika, \u00e9cart\u00e9 en avril dernier apr\u00e8s 20 ans au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [98%] :\r\nMais en Isra\u00ebl, c'est demain que les \u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes pour des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [93%] :P. parmi les nombreuses inconnues de ce scrutin, le soutien que va recueillir Isra\u00ebl Beiteinou, le parti d'Avigdor Lieberman tr\u00e8s \u00e0 droite, mais tr\u00e8s la\u00efc, l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Benyamin N\u00e9tanyahou pourrait l'\u00eatre, pourrait \u00eatre l'un des acteurs cl\u00e9s d'une future coalition gouvernementale portrait sign\u00e9 Aude Markovitch. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:13) [90%] :\r\nQui l'e\u00fbt cru qui e\u00fbt cru qu'Avigdor Lieberman pourrait \u00eatre le faiseur de roi des prochaines \u00e9lections isra\u00e9liennes longtemps per\u00e7u comme un politicien rustre aux id\u00e9es brutal, il a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 un bras de fer contre Benyamin N\u00e9tanyahou en refusant d'entrer dans son gouvernement, le pr\u00e9texte il y si\u00e8ge trop de religieux, la r\u00e9alit\u00e9 est plus prosa\u00efque : les \u00e9lecteurs de son parti Isra\u00ebl Beiteinou, commencer \u00e0 faire d\u00e9fection et il \u00e9tait temps qu'il fasse parler de lui, n\u00e9 en Moldavie, il y a 61 ans, d'o\u00f9 il a gard\u00e9 un accent tra\u00eenant Lieberman a su rassembler les Isra\u00e9liens russophone ils appr\u00e9cient ses origines mais aussi ses positions nationalistes durs parall\u00e8lement c'est un la\u00efc convaincu qu'il aime s'afficher dans les restaurants non casher, le jour de shabbat, mais 2 politiciens trublion Lieberman est devenu ministre falot, aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, puis \u00e0 la D\u00e9fense, pourtant gr\u00e2ce \u00e0 son toupet face \u00e0 N\u00e9tanyahou, il pourrait faire de son parti, la 3\u00e8me formation du pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [94%] :\r\n75 millions de francs suisses c'est, c'est le montant que Volkswagen va verser \u00e0 des automobilistes australiens de quoi solder les proc\u00e9dures judiciaires collectives lanc\u00e9es dans le pays apr\u00e8s le scandale des moteurs di\u00e9sel truqu\u00e9s, les propri\u00e9taires d'environ 100000 voitures pourront r\u00e9clamer des dettes des d\u00e9dommagements au constructeur allemand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:33) [98%] :\r\nLa Libra passe sur le grill aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [97%] :\r\nL'association qui porte le projet de cryptomonnaie de Facebook rencontrent les repr\u00e9sentants de plus de 25 banques centrales des banques centrales qui s'inqui\u00e8tent du lancement annonc\u00e9 de cette nouvelle devise virtuelle Sandrine Hochstrasser. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:47) [94%] :\r\nOui, si la Libra est adopt\u00e9 par les milliards d'utilisateurs de Facebook, elle pourrait finir par concurrencer les monnaies nationales et affaiblir le pouvoir des banques centrales plusieurs mini- s'en sont \u00e9mus ces derniers jours alors Beno\u00eet Coeur\u00e9, de la Banque centrale europ\u00e9enne a promis vendredi que les Europ\u00e9ens mettront la barre tr\u00e8s haute en mati\u00e8re de r\u00e9glementation, c'est d'ailleurs ce m\u00eame Beno\u00eet Coeur\u00e9, qui dirige ce matin la r\u00e9union des banquiers centraux, devant lesquels les initiateurs de la Libra doivent s'expliquer, l'association va tenter de montrer patte blanche : nous n'avons pas vocation \u00e0 jouer les pirates, a rappel\u00e9 vendredi son directeur, interrog\u00e9 par l'AFP, pour l'heure \u00e9tant bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, l'association a commenc\u00e9 les d\u00e9marches en Suisse aupr\u00e8s de la Finma, le gendarme financier helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [93%] :\r\nElle avait 122 ans, et 165 jours lorsqu'elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997, la Fran\u00e7aise Jeanne Calment est encore aujourd'hui l'\u00eatre humain qui a eu la vie la plus longue, il y a quelques mois certains mettaient en doute ce record de long\u00e9vit\u00e9 mais des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, aider \u00e0 juger le confirme ce matin Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:48) [91%] :\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s sa mort, sa long\u00e9vit\u00e9 fait toujours parler, Jeanne Calment, doyenne de l'humanit\u00e9, un record r\u00e9guli\u00e8rement remise en cause, il y a quelques mois, une \u00e9quipe russe affirmait d'ailleurs que Jeanne Calment \u00e9tait en fait sa fille Yvonne qui aurait frauduleusement pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, une hypoth\u00e8se aujourd'hui d\u00e9mentie par des chercheurs je et fran\u00e7ais en combinant \u00e9pid\u00e9miologie mod\u00e9lisation math\u00e9matique et enqu\u00eate historique, il confirme la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment oui vivre jusqu'\u00e0 122 ans, c'est possible, nous explique Jean-Marie Robine, directeur de recherche \u00e0 l'INSERM et \u00e0 l'\u00c9cole pratique des hautes \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:21) [95%] :\r\nOn a d\u00e9montr\u00e9 que sur le plan statistique, on pouvait s'attendre \u00e0 ce que on est une personne qui atteignent un \u00e2ge entre 119 et 100 23 ans tous les 10 millions de centenaires, on estime g\u00e9n\u00e9ralement que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a eu dans l'ensemble du monde entre 8 et 10 millions de centenaires donc qu'une personne est atteint cet \u00e2ge -l\u00e0 n'est pas du tout aberrant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:45) [88%] :\r\nSelon Jean-Marie Robine le secret de la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment, c'est un trio gagnant bon g\u00e8ne bonne environnement puisqu'elle venait d'une famille ais\u00e9e et bien \u00e9duqu\u00e9 et puis de la chance, reste maintenant \u00e0 savoir si son record pourra encore tenir longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:58) [91%] :\r\nSix les \u00e9volutions qu'on a constat\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui se poursuivent dans le futur on aura 25 millions de centenaires, pr\u00e9sent en 2000 100, ce qui veut dire que dans ces conditions, vraisemblablement effectivement dans 20 ans, 30 ans, on aurait au moins une ou 2 autres personnes qui vont 122 ans ou m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 cet \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:17) [98%] :\r\n100 22 ans et 165 jours c'est donc toujours le record \u00e0 battre, mais un record qui pourrait bient\u00f4t vaciller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [99%] :\r\nLes journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine ont attir\u00e9 53000 visiteurs ce week- end en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:26) [97%] :\r\nAu total, un millier d'\u00e9v\u00e9nements \u00e9taient organis\u00e9s sur 400 sites diff\u00e9rents, une manifestation focalis\u00e9e sur les couleurs pour cette 26\u00e8me \u00e9dition parmi les moments forts, les visites guid\u00e9es des b\u00e2timents de l'architecte Le Corbusier \u00e0 Gen\u00e8ve La Chaux-de-Fonds et Z\u00fcrich mais aussi, entre autres, des balades nocturnes organis\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve St Gall ou encore Winterthour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:44) [98%] :\r\nMerci Marielle Savoy. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Andlauer, Anne", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3269CAB-BB41-4835-A9AE-B608B8BB97A0", "internalArchiveId": "E3269CAB-BB41-4835-A9AE-B608B8BB97A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SIMONET;Jean-Marie Robine, directeur de recherche \u00e0 l'Institut National de la Sant\u00e9 et de la Recherche M\u00e9dicale et \u00e0 l'Ecole Pratique des Hautes Etudes\r\n\r\n\r\nLe Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey (12/ARABIE SAOUDITE PROD PETROLE (nuit)) Les Etats-Unis pr\u00eats \u00e0 assurer l'approvisionnement des march\u00e9s en p\u00e9trole. Annonce faite suite \u00e0 l'attaque samedi contre les installations p\u00e9troli\u00e8res d'arabie Saoudite... Ryad a vu sa production diminuer de moiti\u00e9. Cette attaque au drone est revendiqu\u00e9e par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites, mais des voix \u00e9voquent l'intervention de l'Iran.  Dans un tweet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace de repr\u00e9sailles sans toutefois d\u00e9signer de coupable. \r\nPauline Simonet  \r\n  1'00'' \r\n((Donald Trump se dit pr\u00eat \u00e0 riposter mais dans une formulation qui reste relativement prudente. Alors que son secr\u00e9taire d'\u00c9tat a nomm\u00e9ment accuser l'Iran d'\u00eatre responsable des attaques de drones. Donald Trump ne d\u00e9signe pas directement T\u00e9h\u00e9ran ; il souhaite attendre les conclusions de l'Arabie Saoudite pour envisager d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles. \r\nCar l'incident tombe bien mal dans le contexte diplomatique actuel. Depuis le d\u00e9but de son mandat l'Iran est la b\u00eate noire de Donald Trump qui s'est retir\u00e9 de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien.\r\nMais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble d\u00e9sormais faire une priorit\u00e9 d'une future rencontre avec son homologue Iranien ; la possibilit\u00e9 d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate in\u00e9dit avec Hassan Rohani \u00e9tait m\u00eame envisag\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui s'ouvre la semaine prochaine.\r\nOfficiellement les \u00c9tats-Unis pr\u00f4nent toujours leur strat\u00e9gie de pression maximale. Mais en coulisses le pr\u00e9sident laisse d\u00e9sormais la porte ouverte \u00e0 un \u00e9ventuel all\u00e9gement des sanctions pour favoriser le face-\u00e0-face qu'il appelle de ses voeux. \r\nMais si l'attaque contre les installations saoudiennes est bien imput\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran; cela risque de mettre un coup d'arr\u00eat forc\u00e9 \u00e0 ce nouveau positionnement.))\r\n(08/PRESIDENTIELLE TUNISIENNE papier cha\u00efnes) *** Nabil Karoui et Kais Saied, deux candidats qui affirment leur victoire au premier tour des \u00e9lectins pr\u00e9sidentielles en Tunisie. \r\nIls affirment avoir obtenu suffisamment de suffrages pour acc\u00e9der au deuxi\u00e8me tour. Ce premier scrutin a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un fort taux d'abstention. Moins d'un \u00e9lecteur sur deux a vot\u00e9. Les r\u00e9sultats officiels n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s. Le parti islamiste Ennahda qui, selon des sondages, arriverait troisi\u00e8me, signalait hier soir que ses propres estimations ne correspondaient pas \u00e0 ces r\u00e9sultats-l\u00e0 .\r\nle scrutin \u00e9tait tr\u00e8s ouvert et, ce qui est certain... c'est que le r\u00e9sultat ne l'est pas... certain. \r\nMaurine Mercier \r\n  56''\r\n(Syrie / afrique) 1 milliard de dollars... c'est la somme pormise pour lutter contre le djihadisme en afrique de l'OUest. Annonce des dirigeants de la communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l'Afrique de l'OUest. Le groupe etat islamique et al Qa\u00efda ont renforc\u00e9 leur pr\u00e9sence dans la r\u00e9gion du Sahel cette ann\u00e9e. Le Mali et le Burkina Faso sont particuli\u00e8rement touch\u00e9, par la violence ethnique qui s'accentue avec cette pr\u00e9sence djihadiste. \r\nc'est aujourd'hui que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdohan doit recevoir ses homologues Russe et Iranien. Sommet qui se d\u00e9roulera \u00e0 Ankara avec comme objet principal, la Syrie et l'offensive du r\u00e9gime de Bachar al Assad sur le bastion rebelle d'Idleb. Erdohan soutient l'opposition alos que Vladimir Poutine et Hassan Rohani sont alli\u00e9s du r\u00e9gime de Dmas depuis 2017.\r\n(Italie) *** En Italie, Matteo Salvini promet un retour rapide de la Ligue au pouvoir...\r\nL'ancien ministre de l'int\u00e9rieur a r\u00e9uni les partisans de la Ligue \u00e0 Pontinda, berceau historique du parti en Lombardie. \"Je pr\u00e9f\u00e8re laisser sept minist\u00e8res aux traitres... nous les retrouverons avec les int\u00e9r\u00eats\" a-t-il notamment d\u00e9clar\u00e9. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 \u00e9galement une manifestation \u00e0 Rome le 19 octobre pour, selon ses termes, c\u00e9l\u00e9brer la \"fiert\u00e9 nationale\"\r\n(TF6/JEANNE CALMENT DOYENNE HUMANITE PI) *** Jeanne Calment, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997 \u00e0 l'\u00e2ge de 122 ans et 165 jours, d\u00e9tient bien le record de long\u00e9vit\u00e9, aujorud'hui encore.\r\nCe record avait \u00e9t\u00e9 mis en doute r\u00e9cemment... Mais il est confirm\u00e9 ce matin, notamment par des chercheurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et des HUG. Guillaume Rey.\r\n  1'34''\r\n((Plus de 20 ans apr\u00e8s sa mort, sa long\u00e9vit\u00e9 fait toujours parler... Jeanne Calment, doyenne de l'humanit\u00e9... Un record r\u00e9guli\u00e8rement remis en cause... il y a quelques mois, une \u00e9quipe russe affirmait d'ailleurs que Jeanne Calment \u00e9tait en fait sa fille Yvonne, qui aurait frauduleusement pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re.\r\nUne hypoth\u00e8se aujourd'hui d\u00e9mentie par des chercheurs genevois et fran\u00e7ais... en combinant \u00e9pid\u00e9miologie, mod\u00e9lisation math\u00e9matique et enqu\u00eate historique, ils confirment la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment. Oui, vivre jusqu' \u00e0 122 ans, c'est possible, nous explique Jean-Marie Robine, directeur de recherche \u00e0 l'Inserm (l'Institut National de la Sant\u00e9 et de la Recherche M\u00e9dicale) et \u00e0 l'Ecole Pratique des Hautes Etudes.\r\n23'' \r\nSelon Jean-Marie Robine, le secret de la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment, c'est un \"trio gagnant\": bon g\u00e8nes, bon environnement, puisqu'elle venait d'une famille ais\u00e9e et bien \u00e9duqu\u00e9e... et puis... de la chance!\r\nReste maintenant \u00e0 savoir si son record pourra encore tenir longtemps. \r\n20'' \r\n122 ans et 165 jours, c'est donc toujours le record \u00e0 battre... mais un record qui pourrait bient\u00f4t vaciller.))\r\n(EPFL et CERN) *** La science attire les foules\r\nCe week-end,\r\nLe CERN \u00e0 GEn\u00e8ve a permis au public de visiter neuf de ses sites. En tout, 75'000 personnes ont pu particip\u00e9 \u00e0 des animations, d\u00e9couvrir, notamment, des des v\u00e9los virtuels dans des acc\u00e9lerateurs... \r\nEt \u00e0 Lausanne, quelques 40'000 visiteurs se sont rendus \u00e0 l'EPFL. L'\u00e9cole polytechnique f\u00eatait les 50 ans de son accession au rang d'\u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale. 300 activit\u00e9s, des ateliers de prototypages, des robos, des dr\u00f4nes... l'innovation et les recherches au centre des animations...\r\n(01/SWISS POLAR INSTITUTE PA (22h30)) *** L'exp\u00e9dition suisse et internationale de recherche au Groenland obtiendra-elle un feu vert en 2020?\r\nC'est ce que souhaite sa responsable. \r\nL'exp\u00e9dition de Swiss Polar, rattach\u00e9 \u00e0 l'EPFL n'avait pas re\u00e7u l'autorisation du Danemark. Le navire devait faire le tour du Groenland en juin, afin d'y r\u00e9colter des donn\u00e9es sur le climat et l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me de la r\u00e9gion. Les autorit\u00e9s danoises n'ont pas \u00e9voqu\u00e9 les raisons de ce refus \u00e0 ce jour, mais certains sp\u00e9cialistes envisagent des pistes qui le justifient, Jean-Philippe Rutz...\r\n  0'49''\r\n((C'est pour des raisons militaires que le projet de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne aurait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9. Plusieurs sp\u00e9cialistes de la r\u00e9gion de l'Arctique d\u00e9fendent ce sc\u00e9nario, \u00e0 l'image d'un politologue d'une universit\u00e9 au Groenland. Cit\u00e9 hier par la \"NZZ am Sonntag\", il rappelle que l'exp\u00e9dition aurait d\u00fb \u00eatre accompagn\u00e9e par un brise-glace russe, la Russie \u00e9tant le seul pays qui dispose de tels engins aussi performants. Or, les autorit\u00e9s danoises auraient craint que ce navire se livre \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage durant l'exp\u00e9dition. C'est que la r\u00e9gion polaire rev\u00eat un caract\u00e8re sensible, notamment parce que la fonte des glaces permet d'ouvrir des nouvelles voies navigables et terrestres. Et une connaissance d\u00e9taill\u00e9e des fonds marins peut aussi jouer un r\u00f4le sur le plan militaire. Cet int\u00e9r\u00eat n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la Russie, qui \u00e9tend son influence, via des a\u00e9roports, des bases militaires et des sous-marins. Pour ce qui est de l'exp\u00e9dition suisse, sa responsable esp\u00e8re qu'elle pourra \u00eatre men\u00e9e \u00e0 bien l'ann\u00e9e prochaine.))\r\n(16/FOOT COUPE SUISSE PA (22h30)) *** Coupe de suisse de football. Sion et Neuchatel Xamax se hissent en huiti\u00e8mes de finale.\r\nLes Neuchatelois se sont impos\u00e9s \u00e0 Bellinzone, 2 \u00e0 1. M\u00eame score pour Sion face \u00e0 Aarau, gr\u00e2ce \u00e0 un but marqu\u00e9 \u00e0 la 93\u00e8me minute. Sn auteur, Seydou Doumbia. Un joueur qui vient d'\u00eatre transfer\u00e9 \u00e0 Sion, Alain Th\u00e9voz.\r\n  0'42''\r\n((Pour une \u00ab\u00a0premi\u00e8re\u00a0\u00bb, Seydou DOUMBIA a frapp\u00e9 un grand coup\u00a0!\r\nL'attaquant ivorien a propuls\u00e9 le FC Sion en huiti\u00e8me de finale alors que son \u00e9quipe avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e par le FC Aarau, modeste huiti\u00e8me de Challenge League \r\nL'Ivoirien est entr\u00e9 en jeu \u00e0 la 72\u00e8me et le FC Sion a montr\u00e9 un visage plus offensif.\u00a0 \r\nA la 89\u00e8me, seul face au portier argovien trop avanc\u00e9, DOUBIA a tent\u00e9 le lobe. En vain. Mais dans le temps additionnel, lors des ultimes secondes, ce diable de Seydou DOUBIA a surgi. Et d'une t\u00eate imparable, il a sign\u00e9 le but de la qualification. Le FC Sion porte d\u00e9sormais \u00e0 cinq son total de victoires (championnat et Coupe confondus). Le signal est fort. St\u00e9phane HENCHOZ a le joker pour aller titiller Young Boys ou B\u00e2le.))\r\nAu prochain tour, Sion sera oppos\u00e9 \u00e0 une \u00e9quipe glaronnaise de 1\u00e8re ligue, Linth. Xamax affrontera Lausanne alors que l'autre lausannois de challenge league, Stage-Lausanne-Ouchy recevra B\u00e2le. \r\nA noter encore c\u00f4t\u00e9 romands, les rencontres entre  B\u00e9roche-Gorgier, 2\u00e8me ligue  et Bavois, promotion league, et entre le soci\u00e9taire de 1\u00e8re ligue Bulle et Rapperswil-Jona de promotion league. Stade Nyonnais ne sera pas pr\u00e9sent en huiti\u00e8me, battu hier 1 \u00e0 0 par Thoune. league.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Notre dames ench\u00e8res) \"Foule sentimentale\" et Allo maman bobo\"... des titres d'Alain Souchon... Ses manuscrits ont \u00e9t\u00e9 vendu aux ench\u00e8re hier, adjug\u00e9 2'200 euros la paire. Cette somme ainsi que celles r\u00e9colt\u00e9es pour uen quarantaine d'oeruvres d'art sont destin\u00e9s \u00e0 Notre-Dame de Paris. Et plus particuli\u00e8rement \u00e0 la r\u00e9alisation par un sculpteur-orf\u00e8vre de l'\u00e9vang\u00e9liaire, uen couverture dans laquelle on pose le livre lithurgique du christianisme...\r\n(Sport) Il s'appelle Primoz Roglic. Il est le premier Slov\u00e8ne \u00e0 remporter un grand tour cycliste, en l'occurence le Tour d'Espagne.C'est le n\u00e9erlandais Fabio Jakobsen qui s'est adjug\u00e9 la 21\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape, au spinrt hier. \r\nUne m\u00e9daille d'argent pour Sandra Graf en handbike, course en ligne. course comptant pour les championnats du  monde de para-cycling d'Emmen aux Pays-Bas. L'appenzelloise s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 adjug\u00e9 le bronze lors du contre la montre", "durationSec": 603, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693940", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2019-09-16T06:00:42_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Laurence Bolomey / LMA_2019-09-16T06:00:42_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-10693947", "ece-10693940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-22T07:33:39Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nJe remonte information avec Laurence Bolomey bonjour bonjour donne \u00e0 l'enfant reste prudent, suite \u00e0 l'attaque contre les installations p\u00e9troli\u00e8res d'Arabie Saoudite, des voix accusent l'Iran d'\u00eatre derri\u00e8re ces attaques, pas lui, \u00e7a tombe mal, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain tente de se rapprocher de T\u00e9h\u00e9ran Jeanne Calment h\u00e9 bien, la doyenne de l'humanit\u00e9, 20 ans apr\u00e8s sa mort, des recherches dignes d'une enqu\u00eate polici\u00e8re mettent fin au doute, certains affirmaient que sa fille avait pris sa place, entr\u00e9 \u00e0 la 72\u00e8me minute il qualifie son \u00e9quipe pour les 8\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse de football d'un Tir victorieux \u00e0 la 93\u00e8me minute Seydou Doumbia, nouvelle recrue du FC Sion pourrait jouer les jokers de luxe \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis pr\u00eats \u00e0 assurer l'approvisionnement des march\u00e9s en p\u00e9trole, une annonce faite suite \u00e0 l'attaque samedi contre des installations p\u00e9troli\u00e8res d'Arabie Saoudite, Ryad a vu sa production diminuer de moiti\u00e9 depuis cette attaque au drone est revendiqu\u00e9e par des rebelles y\u00e9m\u00e9nites, mais des voix \u00e9voquent l'intervention de l'Iran dans un tweet, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain menace de repr\u00e9sailles sans toutefois d\u00e9signer de coupable pour Niels Pauline Simonet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain se dit pr\u00eat \u00e0 riposter, mais dans une formulation qui reste relativement prudente, alors que son secr\u00e9taire d'\u00c9tat a nomm\u00e9ment accus\u00e9 l'Iran d'\u00eatre responsable des attaques de dr\u00f4nes Donald Trump ne d\u00e9signe pas directement T\u00e9h\u00e9ran il souhaite attendre les conclusions de l'Arabie Saoudite pour envisager d'\u00e9ventuelles repr\u00e9sailles car l'incident tombe bien mal dans le contexte diplomatique actuel depuis le d\u00e9but de son mandat, l'Iran est la b\u00eate noire de Donald Trump, qui s'est retir\u00e9 de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, mais le pr\u00e9sident am\u00e9ricain semble d\u00e9sormais faire une priorit\u00e9 d'une future rencontre avec son homologue iranien, la possibilit\u00e9 d'un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec Hassan Rohani \u00e9tait m\u00eame envisag\u00e9 lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui s'ouvre la semaine prochaine, officiellement, les \u00c9tats-Unis pr\u00f4nent toujours leur strat\u00e9gie de pression maximale, mais en coulisses, le pr\u00e9sident laisse d\u00e9sormais la porte ouverte \u00e0 un \u00e9ventuel all\u00e9gement des sanctions pour favoriser le face-\u00e0-face qu'il appelle de ses voeux, mais si l'attaque contre les installations saoudiennes h\u00e9 bien imput\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, cela risque de mettre un coup d'arr\u00eat forc\u00e9 \u00e0 ce nouveau positionnement Pauline Simonet pour RTSinfo \u00e0 Washington, Nabil Karoui et Ka\u00efs Sa\u00efed de candidats qui affirment leur victoire au 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [94%] :\r\nIls affirment avoir obtenu suffisamment de suffrages pour acc\u00e9der au 2\u00e8me tour ce 1er scrutin a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par un fort taux d'abstention, moins d'un \u00e9lecteur sur 2 est all\u00e9 voter les r\u00e9sultats officiels n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e et le parti islamiste Ennahda qui, selon les sondages, arriverait troisi\u00e8me signalait hier soir que ses propres estimations ne correspondaient pas \u00e0 ces r\u00e9sultats -l\u00e0 le scrutin \u00e9tait tr\u00e8s ouvert et ce qui est certain, c'est que le r\u00e9sultat ne l'est pas certain Maureen Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [90%] :\r\nPour l'heure, l'incertitude du scrutin laisse place \u00e0 toutes les rumeurs, entre la f\u00eate qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 au bureau de campagne du candidat populiste Nabil Karoui o\u00f9 les t\u00eates d'enterrement chez l'ex- 1er ministre et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Youssef Chahed tout est bon pour tenter de percer le secret des urnes, un 1er sondage le seul publi\u00e9s par un des plus importants instituts de sondage tunisien \u00e9voque les noms de Sa\u00efd et de Nabil Karoui un juriste conservateur face donc \u00e0 l'homme d'affaires, patron de t\u00e9l\u00e9vision, celui que l'on surnomme le Berlusconi tunisien, actuellement en prison, ces 2 candidats, l'emporterait le porte- parole de Nabil Karoui l'affirme alors : ces chiffres ne sont pas officiels, ils sont aussi une projection le suspense et l'agitation sont \u00e0 la hauteur de l'incertitude du scrutin, la faible participation un peu plus de45,2 pourcent seul chiffre officiel disponible pour l'heure, et le risque d'\u00e9parpillement des voix rend tr\u00e8s difficile une estimation des r\u00e9sultats Maureen merci rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [96%] :\r\nUn milliard de dollars, c'est la somme promise pour lutter contre le djihadisme en Afrique de l'Ouest annonce des dirigeants de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de cette Afrique de l'Ouest, le groupe \u00c9tat islamique et Al-Qa\u00efda ont renforc\u00e9 leur pr\u00e9sence dans la r\u00e9gion du Sahel, cette ann\u00e9e, le Mali et le Burkina Faso sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s par la violence ethnique qui s'accentue avec cette pr\u00e9sence djihadiste et c'est aujourd'hui que le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan doit recevoir ses homologues russe et iranien, sommet qui se d\u00e9roulera \u00e0 Ankara avec comme objet principal, la Syrie et l'offensive du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad sur le bastion rebelle d'Idleb Erdogan soutient l'opposition alors que Vladimir Poutine et Hassan Rohani sont alli\u00e9s du r\u00e9gime de Damas depuis 2017 en Italie, Matteo Salvini, promet un retour rapide de la Ligue au pouvoir l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur a r\u00e9uni les partisans de la Ligue \u00e0 Pontida, c'est le berceau historique du parti en Lombardie, je pr\u00e9f\u00e8re laisser sept minist\u00e8res aux tra\u00eetres, nous les retrouverons avec les int\u00e9r\u00eats, a -t-il notamment d\u00e9clar\u00e9, il a \u00e9galement annonc\u00e9 une manifestation \u00e0 Rome le 19 octobre pour, selon ses termes, c\u00e9l\u00e9brer la fiert\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [96%] :\r\nJeanne Calment, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997, \u00e0 l'\u00e2ge de 122 ans, et 165 jours d\u00e9tient bien le record de long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nAujourd'hui encore ce record avait \u00e9t\u00e9 mis en doute r\u00e9cemment mais il est confirm\u00e9, ce matin, notamment par des chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 juger Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [94%] :\r\nPlus de 20 ans apr\u00e8s sa mort, sa long\u00e9vit\u00e9 fait toujours parler, Jeanne Calment, doyenne de l'humanit\u00e9, un record, r\u00e9guli\u00e8rement remis en cause il y a quelques mois, une \u00e9quipe russe affirmait d'ailleurs que Jeanne Calment \u00e9tait en fait sa fille Yvonne qui aurait frauduleusement pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, une hypoth\u00e8se aujourd'hui d\u00e9mentie par des chercheurs Genevois et fran\u00e7ais en combinant \u00e9pid\u00e9miologie mod\u00e9lisation math\u00e9matique et enqu\u00eate historique, il confirme la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment oui vivre jusqu'\u00e0 122 ans, c'est possible, nous explique Jean-Marie Robine, directeur de recherche \u00e0 l'INSERM et \u00e0 l'\u00e9cole pratique de hautes \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:38) [95%] :\r\nOn a d\u00e9montr\u00e9 que sur le plan statistique, on pouvait s'attendre \u00e0 ce que on est une personne qui atteignent un \u00e2ge entre 119 et 100 23 ans tous les 10 millions de centenaires, on estime g\u00e9n\u00e9ralement que jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a eu dans l'ensemble du monde entre 8 et 10 millions de centenaires donc qu'une personne est atteint cet \u00e2ge -l\u00e0 n'est pas du tout aberrant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:02) [95%] :\r\nSelon Jean-Marie Robine le secret de la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment, c'est un trio gagnant bon g\u00e8nes bon environnement puisqu'elle venait d'une famille ais\u00e9e et bien \u00e9duqu\u00e9e, et puis de la chance, reste maintenant \u00e0 savoir si son record pourra encore tenir longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:15) [91%] :\r\nSix les \u00e9volutions qu'on a constat\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui se poursuivent dans le futur on aura 25 millions de centenaires, pr\u00e9sent en 2000 100, ce qui veut dire que dans ces conditions, vraisemblablement effectivement dans 20 ans, 30 ans, on aurait au moins une ou 2 autres personnes qui vont atteindre 122 ans ou m\u00eame d\u00e9passer cette crash. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [98%] :\r\n100 22 ans et 165 jours c'est donc toujours le record \u00e0 battre, mais un record qui pourrait bient\u00f4t vaciller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [93%] :\r\nLa science attire les foules, h\u00e9 bien oui, ce week- end, le CERN \u00e0 Gen\u00e8ve, a permis au public de visiter neuf de ces sites en tout 75000 personnes ont pu participer \u00e0 des animations d\u00e9couvrir notamment des v\u00e9los virtuels dans ces acc\u00e9l\u00e9rateurs et \u00e0 Lausanne, quelque 40000 visiteurs se sont rendus allez PFL l'\u00c9cole polytechnique f\u00eatait les 50 ans de son accession au rang d'\u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale 300 activit\u00e9s des ateliers de prototypage des robots, des dr\u00f4nes, bref, l'innovation et les recherches \u00e9taient au centre des animations et cette question maintenant : l'exp\u00e9dition suisse et internationale de recherche au Groenland obtiendra -t-elle ainsi \u00e0 feu Vert en 2020, c'est ce que souhaite sa responsable, l'exp\u00e9dition de Swiss Polar rattach\u00e9 \u00e0 PFL n'avait pas re\u00e7u l'autorisation du Danemark, le navire devait en fait faire le tour du Groenland en juin afin d'y r\u00e9colter des donn\u00e9es sur le climat et sur l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me de la r\u00e9gion, les autorit\u00e9s danoises n'ont pas \u00e9voqu\u00e9 de raisons de ce refus, \u00e0 ce jour, mais certains sp\u00e9cialistes envisagent des pistes qui le justifieraient Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [92%] :\r\nC'est pour des raisons militaires que le projet de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne aurait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 plusieurs sp\u00e9cialistes de la r\u00e9gion de l'Arctique et des fonds de ce sc\u00e9nario, \u00e0 l'image d'un politologue d'une universit\u00e9 au Groenland, cit\u00e9 hier par la NZZ AM Sonntag, il rappelle que l'exp\u00e9dition aurait d\u00fb \u00eatre accompagn\u00e9 par un brise- glace russe, la Russie \u00e9tant le seul pays qui disposent de tels engins aussi performant, or les autorit\u00e9s danoises aurait craint que ce navire se \u00e0 des activit\u00e9s d'espionnage durant l'exp\u00e9dition, c'est que la r\u00e9gion polaire rev\u00eatent un caract\u00e8re sensible, notamment parce que la fonte des glaces permet d'ouvrir des nouvelles voies navigables c'est terrestre et une connaissance d\u00e9taill\u00e9e des fonds marins peut aussi jouer un r\u00f4le sur le plan militaire, cet int\u00e9r\u00eat n'a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la Russie, qui \u00e9tend son influence via des a\u00e9roports, des bases militaires et des sous- marins pour ce qui est de l'exp\u00e9dition suisse sa responsable esp\u00e8rent qu'elle pourra \u00eatre men\u00e9 \u00e0 bien l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [92%] :\r\nCoupe de Suisse de football : Sion et Neuch\u00e2tel Xamax se hissent en huiti\u00e8mes de finale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [91%] :\r\nLes Neuch\u00e2telois se sont impos\u00e9s \u00e0 Bellinzone 2 \u00e0 1, m\u00eame score pour Sion face \u00e0 Raoux gr\u00e2ce \u00e0 un but marqu\u00e9 \u00e0 la 93\u00e8me minute son auteur Seydou Doumbia, un joueur qui vient d'\u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 Sion, Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [90%] :\r\nPour une premi\u00e8re Seydou Doumbia a frapp\u00e9 un grand coup, l'attaquant ivoirien a propuls\u00e9 le FC Sion en huiti\u00e8mes de finale, alors que son \u00e9quipe avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9e par le FC Aarau modeste huiti\u00e8me de Challenge League, l'Ivoirien t', entr\u00e9 en jeu \u00e0 la 72\u00e8me et le FC Sion a montr\u00e9 un visage plus offensif \u00e0 la 89\u00e8me, seul face au portier argovien trop pas bon c'est Doumbia a tent\u00e9 le lobe, en vain, mais dans le temps additionnel lors des ultimes secondes ce diable de Seydou Doumbia a surgi et d'une t\u00eate imparable, il a sign\u00e9 le but de la qualification, le Sion porte d\u00e9sormais \u00e0 5 son total de victoires, championnat et Coupe confondus, le signal est fort St\u00e9phane anchois le joker pour aller titiller Young Boys et B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [94%] :\r\nAu prochain tour, Sion sera oppos\u00e9e \u00e0 une \u00e9quipe glaronnaise de premi\u00e8re ligue Linth xamax affrontera Lausanne alors que l'autre lausannois de Challenge League Stade Lausanne- Ouchy recevra B\u00e2le \u00e0 noter encore c\u00f4t\u00e9 romands, les rencontres entre B\u00e9roche-Gorgier 2\u00e8me ligue et Bavois promotion league et entre le soci\u00e9taire de premi\u00e8re ligue Bulle et Rapperswil-Jona de promotion league Stade Nyonnais ne sera pas pr\u00e9sent huiti\u00e8me battu hier 1 \u00e0 0 par Thoune Laurence Bolomey, c'\u00e9tait votre journal merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T05:28:02Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonet, Pauline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bolomey, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE1779FD-BC26-41D7-AE27-A7CCFB6C4F8F", "internalArchiveId": "EE1779FD-BC26-41D7-AE27-A7CCFB6C4F8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Geoffroy Lejeune, directeur de la r\u00e9daction du magazine conservateur Valeurs actuelles;Xavier Breton, d\u00e9put\u00e9 de l'Ain;Myriam Roth, co-pr\u00e9sidente de l'Association suisse pour la protection du climat;Violaine Bl\u00e9try de Montmollin, conseill\u00e8re communale neuch\u00e2teloise en charge de la S\u00e9curit\u00e9;Christian Bourquin, chef de la S\u00e9curit\u00e9 publique de la Ville de Neuch\u00e2tel;Seyou Doumbia, joueur du FC Sion\r\n\r\n\r\nLe Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet (TAPIS TITRE) \r\n(05/PRESIDENTIELLE TUNISIENNE 1'10'' PI 7h?) *** En Tunisie, deux candidats se pr\u00e9sentant comme anti-syst\u00e8me affirment avoir remport\u00e9 le premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nIl ne s'agit pourtant que de tendances, dans un scrutin -le deuxi\u00e8me du genre seulement depuis la r\u00e9volution de 2011- tr\u00e8s ouvert.\r\nMaurine Mercier, nous vous retrouvons \u00e0 Tunis. Avec des toujours incertains pour unne \u00e9lection tr\u00e8s ouverte\r\n  0'29''\r\n*** Une certitude pour l'heure, Maurine: cette \u00e9lection r\u00e9v\u00e8le la d\u00e9fiance de la population envers ses politiciens \r\n 0'36''\r\nMaurine Mercier, \u00e0 Tunis\r\n(israel colonie) *** On vote aussi en Isra\u00ebl, mais demain.\r\nDes \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\nLes derniers sondages donnent au coude-\u00e0-coude le parti Bleu-blanc de l'ex-chef de l'arm\u00e9e Benny Gantz.\r\nEt le Likoud du premier ministre sortant, Benyamin Netanyahu.\r\nLe gouvernement isra\u00e9lien qui a donn\u00e9 hier le feu vert \u00e0 la l\u00e9galisation d'une colonie sauvage en Cisjordanie occup\u00e9e.\r\n(algerie) En Alg\u00e9rie c'est le 12 d\u00e9cembre qu'aura lieu l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nLe pr\u00e9sident par int\u00e9rim Abdelkader Bensalah l'a officialis\u00e9 hier.\r\nIl a suivi ainsi la reecommandation du chef de l'\u00e9tat-major de l'arm\u00e9e. \r\nLe v\u00e9ritable homme fort du pays depuis la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Bouteflika en avril dernier. \r\nL'opposition issue de la soci\u00e9t\u00e9 civile s'opposaient \u00e0 unre tenue trop rapide d'un tel scrutin. Un  simple moyen selon elle pour le syst\u00e8me en place de rester au pouvoir.\r\n(TF3/ARABIE SAOUDITE ET PROD PETROLE A VENIR 7h?) *** Les cours du p\u00e9trole grimpent de 10% ce matin sur les march\u00e9s aisatiques.\r\nCons\u00e9quence des attaques de drones qui ont vis\u00e9 il y a deux jours des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite.\r\nLe royaume le promet: il puisera dans ses r\u00e9serves pour honorer ses livraisons.\r\nMais les d\u00e9g\u00e2ts sont importants. \r\nEt pour de nombreux experts, Isabelle Cornaz, les approvisionnements en p\u00e9trole pourraient mettre des semaines \u00e0 se normaliser\r\nCes attaques ont vis\u00e9 notamment la plus grande usine de traitement d'Aramco.  Le g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien a \u00e9t\u00e9 contraint de suspendre temporairement la moiti\u00e9 de sa production, ce qui repr\u00e9sente environ 5% de l'approvisionnement mondial. Ces attaques de drones, revendiqu\u00e9e par les rebelles y\u00e9m\u00e9nites houthis, frappe le groupe Aramco au mauvais moment, alors qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 faire une introduction partielle en bourse. C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, hier soir Donald Trump a dit avoir autoris\u00e9 l'utilisation de r\u00e9serves strat\u00e9giques am\u00e9ricaines de p\u00e9trole, au besoin, pour compenser la baisse de production saoudienne. Toutefois ce matin, en Asie, le cours de l'or noir a bondi de 10%, atteignant son plus haut niveau depuis 4 mois. La f\u00e9brilit\u00e9 pourrait se poursuivre ces prochains jours, au vu des tensions politiques croissantes au Proche-Orient. Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a accus\u00e9 l'Iran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces attaques, malgr\u00e9 le d\u00e9menti de T\u00e9h\u00e9ran. Mais Donald Trump hier soir s'est montr\u00e9 plus prudent. c'est que son objectif \u00e0 court terme semble \u00eatre de baisser un peu la pression face \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il cherche \u00e0 organiser une rencontre avec son homologue iranien, peut-\u00eatre en marge la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU, qui s'ouvre la semaine prochaine \u00e0 New York.\r\n(djihad afrique) 1 milliard de francs suisses\r\nLa communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00e9tats de l'Afrique de l'ouest va mettre \u00e0 disposition des pays concern\u00e9s 1 milliard de francs pour lutter contre le djihadisme.\r\nDes groupes li\u00e9s \u00e0 Al Qaida et \u00e0 l'organisation Etat islamique toujours plus pr\u00e9sents dans le Sahel.\r\nPlus sp\u00e9cialement au Mali et au Burkina Faso\r\n(calment) *** Le record de long\u00e9vit\u00e9 appartient bien \u00e0 Jeanne Calment.\r\nLa Fran\u00e7aise, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997 \u00e0 l'\u00e2ge de 122 ans et 165 jours.\r\nUn record de long\u00e9vit\u00e9 r\u00e9cemment contest\u00e9 par des scientifiques russes: \r\nJeanne Calment \u00e9tait en fait sa fille Yvonne, qui aurait frauduleusement pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re.\r\nMais non: Jeanne Calment \u00e9tait bien Jeanne Calment. \r\nConclusion de chercheurs fran\u00e7ais mais aussi genevois, issus de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et des HUG. \r\nLe secret de la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment:\r\nDe bons g\u00e8nes.\r\nUn bon environnement\r\nEt de la chance\r\n(TF2/FRANCE PMA ET DROITE PI 7h) *** En France, la droite semble embarrass\u00e9e sur son positionnement sur de grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9. \r\nEn Commission, le parlement a fait un premier pas vers la la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes.\r\nMais comment un parti comme Les R\u00e9publicains arrivera-t-il \u00e0 se mobiliser , lui qui a su le faire contre le PACS et le mariage pour tous ? \r\nAlexandre Habay, \u00e0 Paris \r\n  1'33''\r\n((Les croisades soci\u00e9tales de la droite fran\u00e7aise appartiennent-elle au pass\u00e9 ? Le d\u00e9bat sur l'acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e aux couples de femmes, n'a pas encore atteint l'\u00e9tape d\u00e9cisive \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Mais les R\u00e9publicains h\u00e9sitent \u00e0 jeter toutes leurs forces dans la bataille. On est bien loin des protestations virulentes qui ont marqu\u00e9 d'autres \u00e9volutions du droit de la famille. Par strat\u00e9gie, des t\u00e9nors gaullistes s'\u00e9taient align\u00e9s alors sur la frange traditionaliste de leur \u00e9lectorat. Ce n'est plus le cas, observe Geoffroy Lejeune directeur de la r\u00e9daction du magazine conservateur Valeurs actuelles \r\nSON\r\nQuelques d\u00e9put\u00e9s sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre leurs convictions catholiques, comme Xavier Breton, repr\u00e9sentant de l'Ain.\r\nSON\r\nLa situation actuelle semble \u00e9trange : entre le centre lib\u00e9ral macroniste et l'extr\u00eame droite, il y a un espace inoccup\u00e9 pour la droite conservatrice. Mais le terrain lui para\u00eet trop min\u00e9. Alexandre Habay, RTSinfo, Paris))\r\nPROMO\r\n(udc) Un d\u00e9bat-fleuve d\u00e9bute cet apr\u00e8s-midi au Conseil national !\r\nPlus de 80 \u00e9lus vont s'exprimer \u00e0 la tribune sur l'initiative  de l'UDC dite de limitation, qui pr\u00f4ne une immigration mod\u00e9r\u00e9e.\r\nCe texte demande \u00e0 la Suisse de renoncer \u00e0 la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n(02/INITIATIVE GLACIERS IV ROTH) *** Autre initiative: celle pour les glaciers, sur laquelle le peuple se prononcera certainement \r\nLanc\u00e9e fin avril, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 plus de 120.000 signatures. \r\nL'Association suisse pour la protection du climat veut r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050. \r\nLes initiants ont jusqu'\u00e0 fin octobre de l'ann\u00e9e prochaine pour r\u00e9colter des signatures, mais que vont-ils faire: \r\nPrendre du temps pour rassembler le plus de paraphes possible ?\r\nOu d\u00e9poser leur initiative le plus rapidement possible? \r\nLa r\u00e9ponse ou plut\u00f4t: la non-r\u00e9ponse de Myriam Roth, co-pr\u00e9sidente de l'Association suisse pour la protection du climat...\r\n 43''\r\nMyriam Roth avec Jean-Philippe Rutz.\r\n(TF5/NE BLUES AGENT 212 PI) *** La Ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9organiser sa s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\nIl faut dire que la mission des agents sur le terrain a \u00e9volu\u00e9.\r\nAvec, par exemple, une pr\u00e9sence dans les rues en soir\u00e9e.\r\nLes autorit\u00e9s ont men\u00e9 cette r\u00e9forme AVEC les agents concern\u00e9s, qui avaient besoin d'une nouvelle motivation. \r\n  1'31''\r\n((Les 22 agents qui sillonnaient les rues de Neuch\u00e2tel ont travers\u00e9 une lourde crise de sens dans leur m\u00e9tier. Violaine Bl\u00e9try de Montmollin, conseill\u00e8re communale en charge de la S\u00e9curit\u00e9\r\nPas facile en effet de passer sa journ\u00e9e uniquement \u00e0 distribuer des amendes. Ou de r\u00e9pondre seul aux demandes de la population li\u00e9es \u00e0 de petits probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9... D\u00e9sormais les agents sont polyvalents et travaillent en bin\u00f4me dans une Ville red\u00e9coup\u00e9e en 4 secteurs. \r\nOn les appelle donc d\u00e9sormais \"agents de s\u00e9curit\u00e9 publique\" et non plus agents de proximit\u00e9... La notion de \"proximit\u00e9\" allait en effet parfois... un peu trop loin... Christian Bourquin, chef de la S\u00e9curit\u00e9 publique. \r\nChanger une ampoule ou remonter une pendule neuch\u00e2teloise... les agents passent le relais par exemple aux associations de quartier. \r\nLeur d\u00e9m\u00e9nagement dans la Maison de la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l'occasion d'une remise \u00e0 niveau: tous ont suivi une formation de premiers secours))\r\n(libra) B\u00e2le accueille aujourd'hui la Libra.\r\nOu plut\u00f4t: les repr\u00e9sentants de plus de 25 banques centrales, qui vont passer au crible le projet de cryptomonnaie de Facebook. \r\nIls entendront l'association qui porte le projet, n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nLes banques centrales ont \u00e0 plusieurs reprises fait part de leur inqui\u00e9tude face au lancerment de cette devise virtuelle.\r\n(15/FOOT COUPE SUISSE IV DOUMBIA) *** En football, sept \u00e9quipes romandes disputeront les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse.\r\nDerni\u00e8res en date \u00e0 se qualifier: Sion et Neuch\u00e2tel Xamax, qui ont pein\u00e9 pour \u00e9liminer Bellinzone et Aarau.\r\nAarau o\u00f9 les Valaisans ont d\u00fb attendre la 93\u00e8me minute pour marquer le 2 \u00e0 1.\r\nUne r\u00e9ussite de Seyou Doumbia, sa derni\u00e8re recrue.\r\nL'ivoirien venait de rater une grosse occasion, et il avait \u00e0 coeur de se racheter...\r\n 36''\r\nProchain adverdsaire des S\u00e9dunois: Linth, \u00e9quipe glaronnaise de premi\u00e8re ligue.\r\nLausanne affrontera Neuch\u00e2tel Xamax.\r\nStade-Lausanne-Ouchy recevra B\u00e2le.\r\nBulle jouera sa qualification contre Rapperswil-Jona.\r\nUn derby neuch\u00e2telois aussi, entre B\u00e9roche-Gorgier et Bavois\r\n(basket) En basket, une victoire 95-75 sur l'Argentine a permis hier \u00e0 l'Espagne de remporter le deuxi\u00e8me titre mondial de son histoire.\r\n((LANCER MUSIQUE))\r\n(18/ MORT RICK OCASEK)   3'53''\r\nHeartbeat City \r\n1985. \r\nL'un des gros succ\u00e8s des Cars.\r\nImmense groupe am\u00e9ricain des ann\u00e9es 80,\r\nMais sous-estim\u00e9 en Europe. \r\nHeartbeat City \r\nCompos\u00e9 et chant\u00e9 par Rick Ocasek.\r\nL'\u00e2me du groupe.\r\nDont le coeur vient de l\u00e2cher. \r\nChez lui.\r\nA New-York. \r\nDe mort naturelle.\r\nIl avait 75 ans\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(syrie) \r\n(vuelta) \r\n(13/HONG KONG CONTESTATION SE RENFORCE) *** \r\nHong Kong a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre hier de violents affrontements entre les manifestants pro-d\u00e9mocratie et le camp pro-gouvernemental. Des dizaines de milliers de personnes ont brav\u00e9 l'interdiction de manifester prononc\u00e9e par les autorit\u00e9s. Un nouveau rassemblement en faveur de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques. Le d\u00e9fil\u00e9 a une fois de plus vir\u00e9 \u00e0 l'affrontement entre policiers et jeunes radicaux. Les cocktails molotov et jets de projectiles ont \u00e9t\u00e9 contr\u00e9s par des jets d'eau et des gaz lacrymog\u00e8nes. Des groupes d'hommes v\u00eatus de blanc s'en sont pris de leur c\u00f4t\u00e9 aux manifestants. Des bagarres violentes ont \u00e9clat\u00e9 entre les deux camps. De Shanghai, Michael Peuker.\r\nVisages ensanglant\u00e9s, passages \u00e0 tabac : les images chocs circulent sur les r\u00e9seaux sociaux. Plusieurs jeunes manifestants font \u00e9tat de provocations de la part d'hommes accus\u00e9s de faire partie du crime organis\u00e9. Beaucoup seraient en fait originaires du Fujian, une province du sud-est de la Chine et dont Hong Kong compte un grand nombre d'immigrants. Dans une vid\u00e9o largement partag\u00e9e, l'un d'entre-eux est encercl\u00e9 par des jeunes manifestants pro-d\u00e9mocratie et violemment battu. Une sc\u00e8ne choc qui suscite l'indignation sur les r\u00e9seaux sociaux et divise les contestataires.\r\nDes affrontements entre les deux camps ont \u00e9galement \u00e9maill\u00e9 plusieurs rassemblements samedi signe des divisions croissantes au sein de la soci\u00e9t\u00e9 Hongkongaises. Des divisions aliment\u00e9es par l'escalade des violences perp\u00e9tr\u00e9es par les jeunes radicaux. Claudia Mo, cheffe de file du mouvement d\u00e9mocratique au parlement d\u00e9nonce une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des autorit\u00e9s : interdire les manifestations pour attiser les frustrations et approfondir ces divisions. Avec un risque pour le mouvement : la perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 et l'effritement du soutien populaire. Michael Peuker, RTSInfo, Shanghai.\r\n(hong kong) \r\n(salvini)", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693899", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-16T07:00:18_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Olivier Schorderet / LME_2019-09-16T07:00:18_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-10693917", "ece-10693899"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-22T07:20:09Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nEt avoue Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, ils se disent antisyst\u00e8me, ils affirment avoir remport\u00e9 le 1er tour des \u00e9lections en Tunisie, info ou intox, le march\u00e9 du p\u00e9trole en \u00e9bullition ce matin apr\u00e8s l'attaque de drone sur l'Arabie Saoudite au plus mauvais moment pour le royaume, l'initiative pour les glaciers fait exploser les compteurs, bien avant la date limite de r\u00e9colte des signatures, mais que faire de ce succ\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t venu, il a connu, lui, le succ\u00e8s avec son groupe de Cardin d'un g\u00e9ant trop m\u00e9connu Rico en est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\n2 candidats se pr\u00e9sentant comme un anti- syst\u00e8me affirment avoir remport\u00e9 le 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Tunisie, un scrutin le 2\u00e8me du genre seulement depuis la r\u00e9volution de 2011 maurine Mercier nous vous retrouvons \u00e0 Tunis avec des r\u00e9sultats toujours incertains pour une \u00e9lection tr\u00e8s ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [93%] :\r\nCoup de bluff ou r\u00e9alit\u00e9, hier soir, le juriste conservateur Ka\u00efs Sa\u00efed, surnomm\u00e9 Robocop et Nabil Karoui, l'homme d'affaires actuellement en prison pr\u00e9ventive, patron d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision lui son surnom c'est le Berlusconi tunisien, tous 2 ont annonc\u00e9 qu'elles s'affronteraient au 2\u00e8me tour de cette pr\u00e9sidentielle, le parti islamiste Ennahda conteste il signale que ses propres estimations remont\u00e9es du terrain ne correspondent pas, alors pour \u00e9claircir tout cela, il faudra attendre demain les r\u00e9sultats officiels ne seront pas connus avant cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [99%] :\r\nUne certitude pour l'heure Maurine cette \u00e9lection r\u00e9v\u00e8le la d\u00e9fiance de la population envers ses politiciens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nOui, c'est une claque 45 pourcent de participation moins bonne lecteur sur 2 a vot\u00e9 ce chiffre illustre bien le rejet d'une classe politique que les Tunisiens estime au mieux incapables au pire corrompus, les 2 candidats qui affirme l'avoir emport\u00e9 sont consid\u00e9r\u00e9s comme des candidats hors syst\u00e8me, si ces 2 candidats passent bel et bien au 2\u00e8me tour, ce sera la d\u00e9monstration que si les d\u00e9mocraties occidentales ont mis un si\u00e8cle a pass\u00e9 de l'euphorie d\u00e9mocratique au populisme, nous, on leur a fait en 8 ans, voil\u00e0 comment ne r\u00e9sum\u00e9 avec ironie la situation, l'un des meilleurs analystes politiques ici en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [93%] :\r\nMaurine Mercier \u00e0 Tunis on vote aussi en Isra\u00ebl, mais demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [94%] :\r\nLes \u00e9lections l\u00e9gislatives, les derniers sondages donnent au coude-\u00e0-coude le parti bleu-blanc de l'ex- chef de l'arm\u00e9e, Benny Gantz et le Likoud du 1er ministre sortant, Benyamin N\u00e9tanyahou, le gouvernement isra\u00e9lien qui a donn\u00e9 hier le feu Vert \u00e0 la l\u00e9galisation d'une colonie sauvage en Cisjordanie occup\u00e9e, en Alg\u00e9rie, c'est le 12 d\u00e9cembre qu'aura lieu l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim, Abdelkader Bensalah l'a officialis\u00e9 hier, il a suivi ainsi la recommandation du chef de l'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, le v\u00e9ritable homme fort du pays depuis la d\u00e9mission du pr\u00e9sident Bouteflika en avril dernier, l'opposition issue de la soci\u00e9t\u00e9 civile s'opposaient \u00e0 une tenue trop rapide d'untel scrutin un simple moyen selon elle pour le syst\u00e8me en place, de rester au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [94%] :\r\nLes cours du p\u00e9trole grimpent de 10 pourcent ce matin sur les march\u00e9s asiatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [95%] :\r\nCons\u00e9quence des attaques de dr\u00f4nes qui ont vis\u00e9, il y a 2 jours, des infrastructures p\u00e9troli\u00e8res en Arabie Saoudite, le royaume le promet il puisera dans ses r\u00e9serves pour honorer ses livraisons, mais les d\u00e9g\u00e2ts sont importants et pour de nombreux experts Isabelle les approvisionnements en p\u00e9trole pourraient mettre des semaines \u00e0 se normaliser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [95%] :\r\nMais ces attaques ont vis\u00e9 notamment la plus grande usine de traitement d'Aram Co, le g\u00e9ant p\u00e9trolier saoudien a \u00e9t\u00e9 contraint de suspendre temporairement la moiti\u00e9 de sa production, ce qui repr\u00e9sente environ 5 pourcent de l'approvisionnement mondial ces attaques de drones revendiqu\u00e9e par les rebelles y\u00e9m\u00e9nites Houthis frappe le groupe Haram au mauvais moment alors qu'ils s'appr\u00eataient \u00e0 faire une introduction partielle en Bourse, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, hier soir, Donald Trump a dit avoir autoris\u00e9 l'utilisation de r\u00e9serves strat\u00e9giques am\u00e9ricaines de p\u00e9trole au besoin pour compenser la baisse de production saoudienne toutefois ce matin en Asie, le cours de l'or noir a bondi de 10 pourcent atteignant son plus haut niveau depuis 4 mois, la f\u00e9brilit\u00e9 pourrait se poursuivre ces prochains jours au vu des tensions politiques croissantes au Proche-Orient, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain a accus\u00e9 l'Iran d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ces attaques, malgr\u00e9 le d\u00e9menti de T\u00e9h\u00e9ran mais Donald Trump, hier soir, s'est montr\u00e9 plus prudent, c'est que son objectif \u00e0 tout court terme semble \u00eatre de baisser un peu la pression face \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il cherche \u00e0 organiser une rencontre avec son homologue iranien, peut-\u00eatre en marge de la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU qui s'ouvre dans quelques jours \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [96%] :\r\nUn milliard de francs suisses la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest va mettre \u00e0 disposition des pays concern\u00e9s en milliards de francs pour lutter contre le djihadisme des groupes li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda et \u00e0 l'organisation \u00c9tat islamique toujours plus pr\u00e9sents dans le Sahel, plus sp\u00e9cialement au Mali et au Burkina Faso. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [95%] :\r\nOui, apr\u00e8s la pol\u00e9mique de cet \u00e9t\u00e9 le record de long\u00e9vit\u00e9 appartient bel et bien \u00e0 Jeanne Calment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [90%] :\r\nLa Fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997, \u00e0 l'\u00e2ge de 122 ans, et 165 jours un record de long\u00e9vit\u00e9 r\u00e9cemment contest\u00e9 par des scientifiques russes Jeanne Calment \u00e9tait en fait sa fille Yvonne qui aurait frauduleusement pris l'identit\u00e9 de sa m\u00e8re, mais non Jeanne Calment \u00e9tait bien Jeanne Calment conclusion de chercheurs fran\u00e7ais, mais aussi je vois issus de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, aider \u00e0 juger le secret de la long\u00e9vit\u00e9 de Jeanne Calment de bons g\u00e8nes un bon environnement il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:54) [94%] :\r\nChance en France la droite semble embarrass\u00e9e sur son positionnement sur de grands th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [94%] :\r\nEn Commission, le Parlement a fait un 1er pas vers la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pour toutes mais comment un parti comme Les R\u00e9publicains arrivera -t-il \u00e0 se mobiliser, lui qui a su le faire contre le Pacs et le mariage pour tous, Alexandre Habay \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [96%] :\r\nLes croisades soci\u00e9tales de la droite fran\u00e7aise appartiennent -t-elle au pass\u00e9 : le d\u00e9bat sur l'acc\u00e8s \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e aux couples de femmes n'a pas encore atteint l'\u00e9tape d\u00e9cisive, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mais les R\u00e9publicains h\u00e9sitent \u00e0 jeter toutes leurs forces dans la bataille, on est bien loin des protestations virulentes qui ont marqu\u00e9 d'autres \u00e9volutions du droit de la famille par strat\u00e9gie des t\u00e9nors gaullistes s'\u00e9taient align\u00e9s alors sur la frange traditionaliste de leur \u00e9lectorat, ce n'est plus le cas, observe Geoffroy Lejeune, directeur de la r\u00e9daction du magazine conservateur Valeurs actuelles. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:46) [91%] :\r\nCe qui est absolument fascinant, c'est de comparer la diff\u00e9rence entre 2013, \u00e0 l'\u00e9poque de contestation contre le mariage pour tous ces 2019 la contestation contre la PMA, qu'il n'est que le prolongement du mariage pour tous des, vous l'avez dans la rue, personne parmi la droite parlementaire, finalement, la droite a arr\u00eat\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir sur ces sujets qui lui fait peur : elle a compris aussi que ce qu'on \u00e9lectorat lui faisait payer un manque de sinc\u00e9rit\u00e9 sur ce sujet -l\u00e0 et donc aujourd'hui en fait, elle se tient tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cart de ce genre de d\u00e9bat, r\u00e9sultat, on ne l'entend plus sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [93%] :\r\nQuelques d\u00e9put\u00e9s sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 d\u00e9fendre leurs convictions catholiques comme Xavier Breton, repr\u00e9sentant de l'la. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [91%] :\r\nSur des sujets qui font appel \u00e0 des conceptions de la, de ce qu'est la famille de la personne humaine, on n'est pas l\u00e0 uniquement pour suivre le le sens du vent, c'est vrai que j'ai des positions tr\u00e8s tr\u00e8s affirm\u00e9e, tr\u00e8s affich\u00e9e et quand je rencontre mes concitoyens, m\u00eame s'ils ne sont pas d'accord, ils disent au moins vous vous avez des convictions, vous les d\u00e9fendez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:33) [97%] :\r\nLa configuration actuelle peut sembler \u00e9trange entre le centre lib\u00e9ral macroniste et l'extr\u00eame droite, il y a un espace inoccup\u00e9 pour la droite conservatrice, le terrain lui para\u00eet sans doute trop min\u00e9 Alexandre Habay RTSinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [94%] :\r\nEt on va se pencher tout \u00e0 l'heure sur la situation en Suisse par rapport \u00e0 cette PMA avec une sp\u00e9cialiste de la question, Sabrina Gauron-Carlin, il sera avec nous dans un petit instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [96%] :\r\nLa Suisse o\u00f9 un d\u00e9bat- fleuve d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi au Conseil national, plus de 80 \u00e9lus vont s'exprimer \u00e0 la tribune sur l'initiative de l'UDC dite de limitation qui pr\u00f4ne une immigration mod\u00e9r\u00e9e ce texte demande \u00e0 la Suisse de renoncer \u00e0 la libre circulation des personnes avec l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [97%] :\r\nEt puis, autre initiative, celle pour les glaciers, sur laquelle le peuple se prononcera tr\u00e8s certainement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [96%] :\r\nLanc\u00e9 fin avril, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 plus de 120000 signatures l'Association suisse pour la protection du climat veut r\u00e9duire \u00e0 z\u00e9ro les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2050 les initiants ont jusqu'\u00e0 fin octobre de l'ann\u00e9e prochaine pour r\u00e9colter des signatures, mais que vont -ils faire prendre du temps pour rassembler le plus de paraphes possible ou alors d\u00e9poser leur initiative le plus rapidement possible la r\u00e9ponse ou plut\u00f4t la non- r\u00e9ponse de Myriam Roth, co- pr\u00e9sidente de l'Association suisse pour la protection du. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:42) [91%] :\r\nClimat : c'est la question que tout le monde se pose depuis plusieurs mois, de quand c'est qu'on va d\u00e9poser ses signatures, on peut pas en fait d\u00e9cid\u00e9 d'un \u00e9v\u00e9nement autant important aussi rapidement, donc on doit prendre en compte \u00e9norm\u00e9ment de facteurs, c'est pour \u00e7a qu'on va y r\u00e9fl\u00e9chir s\u00fbrement ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:56) [96%] :\r\nAlors 120000 signatures r\u00e9colt\u00e9es en 4 mois et demi c'est c'est tr\u00e8s rapide, j'imagine que vous \u00eates tr\u00e8s satisfait pour l'instant en tout cas de ce succ\u00e8s de votre r\u00e9colte de signatures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:05) [92%] :\r\nOui, on a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s satisfait, surtout qu'on a investi \u00e9norm\u00e9ment de temps et d'\u00e9nergie, et il y a aussi au eu \u00e9norm\u00e9ment en fait de gens de b\u00e9n\u00e9voles de politiques qui se sont aussi investis pour nous aider, enfin c'\u00e9tait une super aventure qui va s\u00fbrement continuer et on voit que, il y a de plus en plus de gens qui se pr\u00e9occupe de cette th\u00e9matique, et on a aussi eu, en fait, le soutien de personnes qui viennent de milieux on se l'imaginait pas du tout Myriam Roth avec Jean-Philippe Rutz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:29) [95%] :\r\nEn football maintenant 7 \u00e9quipes romandes disputeront les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [92%] :\r\nDerni\u00e8re en date \u00e0 se qualifier, Sion et Neuch\u00e2tel-Xamax qui ont pein\u00e9 pour \u00e9liminer Bellinzone et Aarau Aarau o\u00f9 les Valaisans ont d\u00fb attendre la 93\u00e8me minute pour marquer le doigt en une r\u00e9ussite de Seyou Doumbia sa derni\u00e8re recrue, l'Ivoirien venait de rater une grosse occasion il avait \u00e0 coeur de se racheter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [88%] :\r\n\u00e7a m'a fait mal parce que je me suis dit voil\u00e0 je pouvais prendre la langue plut\u00f4t et je me suis d\u00e9p\u00each\u00e9 de oublier \u00e7a et puis \u00e0 avoir, l\u00e0 je me suis dit il y aura encore 2 occasions, donc faut s'appliquer pour la suite quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [91%] :\r\nPour une premi\u00e8re, c'est vraiment le d\u00e9part id\u00e9al personnel en plus en coupe de six on conna\u00eet le l'amour entre le FC Sion et la Coupe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:10) [90%] :\r\nOui effectivement c'est : c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon d\u00e9part parce que quand \u00e7a fait toujours plaisir de gagner un match de coupe, nous sommes l\u00e0 pour gagner \u00e9tatique et j'esp\u00e8re qu'on va rester concentr\u00e9s pour la suite et pouvoir envoyer moi Dati cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [96%] :\r\nProchain adversaire des S\u00e9dunois Linth, \u00e9quipe glaronnaise de premi\u00e8re league Lausanne affrontera Neuch\u00e2tel Xamax Stade Lausanne- Ouchy recevra B\u00e2le bulle jouera sa qualification contre Rapperswil-Jona un derby neuch\u00e2telois aussi entre B\u00e9roche-Gorgier et Bavois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:38) [86%] :\r\nBon, parlons Neuch\u00e2tel, la Ville de Neuch\u00e2tel a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9organiser sa s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [95%] :\r\nIl faut dire que la mission des agents sur le terrain, a \u00e9volu\u00e9, avec par exemple une pr\u00e9sence dans les rues en soir\u00e9e, les autorit\u00e9s ont men\u00e9 cette r\u00e9forme avec les agents concern\u00e9s, qui avaient besoin d'une nouvelle motivation D\u00e9borah seul bon. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:55) [97%] :\r\nLes 22 agents qui sillonnaient les rues de Neuch\u00e2tel ont travers\u00e9 une lourde crise de sens dans leur m\u00e9tier, Violaine Bl\u00e9try de Montmollin conseill\u00e8re communale en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:03) [91%] :\r\nQuand je suis arriv\u00e9 en 2017 ben on a fait le point sur le terrain avec eux et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de tout reconstruire ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:09) [94%] :\r\nPas facile en effet de passer sa journ\u00e9e uniquement \u00e0 distribuer des amendes ou de r\u00e9pondre seul aux demandes de la population li\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 mineurs d\u00e9sormais les agents sont polyvalents et travaillent en bin\u00f4me dans une ville red\u00e9couper en 4 secteurs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:22) [93%] :\r\nOn arrive \u00e0 g\u00e9rer toutes les probl\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 quartier que ce soit des probl\u00e9matiques \u00e9videmment aussi de stationnement et de et d'amendes, c'est clair que c'est normal, mais surtout arriver \u00e0 retrouver cette proximit\u00e9 cela social avec le citoyen, pour essayer de la mesure du possible, si \u00e7a devait exister de r\u00e9duire ce sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, donc c'est une sorte de porte d'entr\u00e9e qui sont sur le terrain pour le citoyen de son quartier et \u00e7a c'est tr\u00e8s valorisant, parce que dans tout le r\u00e9seau qu'on a mis en place aussi avec les diff\u00e9rents partenaires, cette porte d'entr\u00e9e permet de directement 13 ao\u00fbt le cas d'un citoyen d'une mani\u00e8re assez exemplaire et tr\u00e8s rapide. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:56) [91%] :\r\nOn les appelle donc d\u00e9sormais, agents de s\u00e9curit\u00e9 publique et non plus : agents de proximit\u00e9, la notion de proximit\u00e9 \u00e0 l'ont en effet parfois un peu trop loin, Christian Bourquin, chef de la s\u00e9curit\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [92%] :\r\nNous avions des demandes citoyens qui est assez particuli\u00e8re, ne serait -ce que par exemple par les changer une ampoule donc ce genre de travail on ne le fait plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:14) [96%] :\r\n\u00e0 changer une ampoule remonter une pendule neuch\u00e2teloise les agents passent le relais par exemple aux associations de quartier et leur d\u00e9m\u00e9nagement dans la maison de la s\u00e9curit\u00e9, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 l'occasion d'une remise \u00e0 niveau, tous ont suivi une formation de premiers secours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [98%] :\r\nEn basket, une victoire 95 75 sur l'Argentine a permis hier \u00e0 l'Espagne de remporter le 2\u00e8me titre mondial de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [88%] :\r\nJe crois Gbit/s City 1985 l'un des gros succ\u00e8s de 2 cases immense groupe am\u00e9ricain des ann\u00e9es 80 mais sous- estim\u00e9 en Europe habile City compos\u00e9 et chant\u00e9 par Rick Ocasek l'\u00e2me du groupe dont le coeur vient de l\u00e2cher chez lui \u00e0 New York, de mort naturelle, il avait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [86%] :\r\n35 ans ben heureusement que vous avez pas fait Blind Test Olivier Schorderet ils ont \u00e9t\u00e9 le seul \u00e0 avoir la r\u00e9ponse bonjour M\u00e9lanie ah oui alors je crois qu'on toujours en musique, il faut compter sur vous, le journal d'Olivier Schorderet merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rutz, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF0F7BBE-1E3F-49D0-9D5D-1E7288C15A3B", "internalArchiveId": "AF0F7BBE-1E3F-49D0-9D5D-1E7288C15A3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pologne face \u00e0 une p\u00e9nurie d'enseignants \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e ", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 8\r\n\r\nLa Pologne face \u00e0 une p\u00e9nurie d'enseignants \u00e0 l'heure de la rentr\u00e9e  C'est un d\u00e9bat fleuve qui va s'ouvrir cet apr\u00e8s-midi au parlement sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe Conseil National se saisit de l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration: le texte veut supprimer la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct de Berne... C'est un d\u00e9bat marathon donc: ils sont 80 \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9s pour prendre la parole:\r\nChacun veut se profiler \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nL'UDC d'abord. Qui va occuper la sc\u00e8ne: elle envoie 40 orateurs \u00e0 la tribune. C'est l'occasion pour le parti en d\u00e9route de revenir sur son th\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: l'immigration, \u00e9clips\u00e9 dans cette campagne \u00e9lectorale par le climat ou l'\u00e9galit\u00e9, sujets sur lesquels l'UDC est peu \u00e0 l'aise.\r\nSes \u00e9lus vont se succ\u00e9der aujourd'hui pour d\u00e9noncer la libre circulation, coupable selon eux d'une surpopulation qui menace la Suisse. \r\nEt face \u00e0 l'UDC, Alexandra, si je calcule bien ;) 40 autres prises de parole?...\r\nVoil\u00e0, oui... 40 \u00e9lus des autres partis vont monter \u00e0 la tribune. Pour eux: l'occasion de marquer leur identit\u00e9 aussi, d\u00e9fendre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne. Tous, sauf les Verts. Qui ne veulent pas: \"nourrir un spectacle pr\u00e9-\u00e9lectoral de l'UDC\".\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'opposera lui aussi \u00e0 l'initiative. Qui serait \" un Brexit \u00e0 la Suisse\" selon la ministre de justice et police Karin Keller-Sutter.\r\nUn long d\u00e9bat donc, Alexandra... Est-ce qu'on a une id\u00e9e de l'issue?\r\nAlors il ne va tr\u00e8s certainement pas se terminer aujourd'hui. Mais on peut d\u00e9j\u00e0 dire que l'issue ne fait aucun doute. Le Conseil National va rejeter l'initiative. Mais pas question pour autant d'avancer vite et de limiter le temps de parole. Pas sur ce sujet important, disent les \u00e9lus. Et surtout pas \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\n*****EXTRO\r\nAlexandra Richard, merci. D\u00e9bat d\u00e8s 14h30 sur cette initiative au Conseil National. Et le Conseil des Etats, lui, va se pencher cet apr\u00e8s-midi aussi sur la suppression de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage et il examinera une initiative parlementaire pour l\u00e9gif\u00e9rer sur le pantouflage des ministres.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Pologne face \u00e0 une p\u00e9nurie d\u2019enseignants \u00e0 l\u2019heure de la rentr\u00e9e  / 12H30_2019-09-16T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 16.09.2019"], "variantIds": ["ece-10693977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-22T11:26:43Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Pologne, la rentr\u00e9e des classes est tr\u00e8s agit\u00e9e, apr\u00e8s l'\u00e9chec de la gr\u00e8ve illimit\u00e9e des professeurs en avril dernier, il manque aujourd'hui encore plus de 10000 enseignants dans le secteur public, beaucoup de professeurs ont fait le choix d'aller dans le priv\u00e9 ou m\u00eame de trouver un autre m\u00e9tier, reportage de notre correspondante Fanny beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nAvant la gr\u00e8ve, les professeurs polonais touch\u00e9 entre 500 et 800 francs suisses par mois il 30 pourcent d'augmentation du gouvernement ne leur a offert que 10 pour 100 alors beaucoup sont partis gagner leur vie ailleurs, Qatar, \u00e9narque, \u00e9tait professeur d'anglais pendant 70 dans le public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [87%] :\r\nPlace forte t\u00eate, j'ai juste senti que \u00e7a n'avait plus de sens de continuer \u00e0 travailler dans le public, le gouvernement a montr\u00e9 un manque absolu de respect envers les enseignants, il ne voulait pas nous parler il n'ne \u00e9chang\u00e9 aucun argument, c'\u00e9tait comme une insulte, attention \u00e0 l'alcool une sorte son j'ai r\u00e9alis\u00e9 que la situation n'allait pas changer ou en petites Gent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [88%] :\r\nQatar Jenna d\u00e9missionne et part exercer dans une \u00e9cole priv\u00e9e avec moins d'\u00e9l\u00e8ves et un meilleur salaire, \u00e0 Varsovie, des centaines d'enseignants ont fait de m\u00eame, Johanna Gospodin tch\u00e8que, la directrice du bureau de l'\u00e9ducation n'a jamais vu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [86%] :\r\nThomas Rancon braqu\u00e9 ou Noctambus \u00e9tait, on manque de professeurs dans toutes les mati\u00e8res, m\u00eame pour le cat\u00e9chisme, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9part des jeunes enseignants existait d\u00e9j\u00e0 mais on arrivait \u00e0 combler le manque, la m\u00eame avec le rotation des salaires pour les nouveaux professeurs accord\u00e9 par le maire de Varsovie, \u00e7a ne suffit pas remis Bousteau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [80%] :\r\nOui, honte, je tire mon \u00e2ge compte de trucs, rien n'y fait m\u00eame les \u00e9tudiants voulant devenir professeurs se pose des questions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [87%] :\r\nJe voulais \u00eatre enseignante, mais maintenant je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [84%] :\r\nAdriana, c'\u00e9tait 22 ans, \u00e9tudiante \u00e0 Varsovie, raconte son 1er stage en maternelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un groupe de 25 enfants \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans, c'est l'enfer, j'avais du mal \u00e0 les calmer, travailler avec eux, les enseignants, qui \u00e9tait la t\u00eate par quelque pas et moi j'\u00e9tais toute seule avec mes enfants, donc je pourrais \u00eatre enseignante dans une \u00e9cole priv\u00e9e ou une \u00e9cole de langue parce que c'est bien d'avoir des vols patients mais \u00e7a suffit pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nSelon elle, dans sa promo \u00e0 l'universit\u00e9, seuls 2 ou 3 \u00e9tudiants veulent maintenant devenir enseignant, ils \u00e9taient une quinzaine, il y a encore quelques mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-520622A3-2AE0-4FAF-B71E-AEC0E50A9871", "internalArchiveId": "520622A3-2AE0-4FAF-B71E-AEC0E50A9871", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat sur l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration pr\u00e9vu lundi au Parlement ", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 2\r\n\r\nGrand d\u00e9bat sur l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration pr\u00e9vu lundi au Parlement  C'est un d\u00e9bat fleuve qui va s'ouvrir cet apr\u00e8s-midi au parlement sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nLe Conseil National se saisit de l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration: le texte veut supprimer la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. \r\nAlexandra Richard, vous \u00eates en direct de Berne... C'est un d\u00e9bat marathon donc: ils sont 80 \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9s pour prendre la parole:\r\nChacun veut se profiler \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nL'UDC d'abord. Qui va occuper la sc\u00e8ne: elle envoie 40 orateurs \u00e0 la tribune. C'est l'occasion pour le parti en d\u00e9route de revenir sur son th\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: l'immigration, \u00e9clips\u00e9 dans cette campagne \u00e9lectorale par le climat ou l'\u00e9galit\u00e9, sujets sur lesquels l'UDC est peu \u00e0 l'aise.\r\nSes \u00e9lus vont se succ\u00e9der aujourd'hui pour d\u00e9noncer la libre circulation, coupable selon eux d'une surpopulation qui menace la Suisse. \r\nEt face \u00e0 l'UDC, Alexandra, si je calcule bien ;) 40 autres prises de parole?...\r\nVoil\u00e0, oui... 40 \u00e9lus des autres partis vont monter \u00e0 la tribune. Pour eux: l'occasion de marquer leur identit\u00e9 aussi, d\u00e9fendre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne. Tous, sauf les Verts. Qui ne veulent pas: \"nourrir un spectacle pr\u00e9-\u00e9lectoral de l'UDC\".\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'opposera lui aussi \u00e0 l'initiative. Qui serait \" un Brexit \u00e0 la Suisse\" selon la ministre de justice et police Karin Keller-Sutter.\r\nUn long d\u00e9bat donc, Alexandra... Est-ce qu'on a une id\u00e9e de l'issue?\r\nAlors il ne va tr\u00e8s certainement pas se terminer aujourd'hui. Mais on peut d\u00e9j\u00e0 dire que l'issue ne fait aucun doute. Le Conseil National va rejeter l'initiative. Mais pas question pour autant d'avancer vite et de limiter le temps de parole. Pas sur ce sujet important, disent les \u00e9lus. Et surtout pas \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\n*****EXTRO\r\nAlexandra Richard, merci. D\u00e9bat d\u00e8s 14h30 sur cette initiative au Conseil National. Et le Conseil des Etats, lui, va se pencher cet apr\u00e8s-midi aussi sur la suppression de la p\u00e9nalisation fiscale du mariage et il examinera une initiative parlementaire pour l\u00e9gif\u00e9rer sur le pantouflage des ministres.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat sur l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration pr\u00e9vu lundi au Parlement  / 12H30_2019-09-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.09.2019"], "variantIds": ["ece-10693971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-22T11:26:49Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est un d\u00e9bat fleuve qui va s'ouvrir cet apr\u00e8s- midi au Parlement sur nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, le Conseil national se saisit de l'initiative de l'UDC pour limiter l'immigration le texte veut supprimer la libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, Alexandra Richard, vous \u00eates en Direct de Berne c'est un d\u00e9bat marathon, donc ils sont 80 \u00e0 s'\u00eatre annonc\u00e9s pour prendre la parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nOui, c'est que chacun veut se profiler, \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC d'abord qui va occuper la sc\u00e8ne, elle envoie 40 orateurs \u00e0 la tribune, c'est l'occasion pour le parti en d\u00e9route aujourd'hui de revenir sur son th\u00e8me pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'immigration \u00e9clips\u00e9 dans cette campagne \u00e9lectorale par le climat ou l'\u00e9galit\u00e9, sujets sur lesquels l'UDC et peu m'a un peu \u00e0 l'aise, hein, alors ces \u00e9lus vont vont se succ\u00e9der aujourd'hui justement pour d\u00e9noncer la libre circulation, coupable selon eux d'une surpopulation qui menace la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [96%] :\r\nEt face \u00e0 l'UDC Alexandra si je calcule bien, 40 autres prises de parole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [93%] :\r\nOui, voil\u00e0 exactement un 40 \u00e9lus des autres partis qui vont monter \u00e0 la tribune pour eux l'occasion de marquer leur identit\u00e9 aussi de d\u00e9fendre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, tous, sauf les Verts qui ne veulent pas nourrir un spectacle pr\u00e9- \u00e9lectorale de l'UDC et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'opposera, lui aussi, \u00e0 l'initiative, qui serait un Brexit \u00e0 la Suisse, selon la ministre, de justice et police Karin Keller-Sutter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [94%] :\r\nUn long d\u00e9bat donc Alexandra ce qu'on a une id\u00e9e un peu de l'issue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [93%] :\r\nAlors ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il ne va tr\u00e8s certainement pas se terminer aujourd'hui et puis on peut d\u00e9j\u00e0 dire que l'issue ne fait aucun doute, un Conseil national va rejeter l'initiative, mais pas question pour autant d'avancer vite, de limiter le temps de parole pas sur ce sujet important, disent les \u00e9lus, et puis surtout pas bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 la veille des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [97%] :\r\nAlexandra Richard merci d\u00e9bat d\u00e8s 14 heures 30 sur cette initiative au Conseil national. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T10:42:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Planinic, Aleksandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B81D06CD-A1A1-4DE1-A014-B6B8F9730FBB", "internalArchiveId": "B81D06CD-A1A1-4DE1-A014-B6B8F9730FBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle quitter l'espace de libre-circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne ?", "publicationDate": "2019-09-16T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 1\r\n\r\nLa Suisse doit-elle quitter l'espace de libre-circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne ? Libre circulation\r\nLa Suisse doit-elle quitter l'espace de libre-circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne?\r\nC'est ce que demande l'initiative de l'UDC \"pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e\" : l'initiative dite de limitatoin:\r\nLe Conseil national en d\u00e9bat en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne.\r\nUn d\u00e9bat-marathon...puisque plus de 80 orateurs vont se succ\u00e9der \u00e0 la tribune.\r\nJulien Bangerter, vous suivez ces discussions...et sans surprise...\u00e0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC d\u00e9fend bec et ongles....l'un de ses principaux th\u00e8mes de campagne...\r\n---DIRECT\r\nRetrouver la souverainet\u00e9 en mati\u00e8re d'immigration...et corriger l'application jug\u00e9e mauvaise de l'initiative contre l'immigration de masse...cette initiative accept\u00e9e par le peuple en 2014...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on estime notamment que le profil des immigrants ne r\u00e9pond pas aux besoins de l'\u00e9conomie. Position notamment d\u00e9fendue par l'UDC Vaudois, Micha\u00ebl Buffat...\r\n---BUFFAT 25\r\n10 millions d'habitants...ou l'\u00e9quivalent de la Ville de Bienne en croissance annuelle...selon l'UDC...qui dit craindre des r\u00e9percussions sur l'emploi....mais aussi sur les infrastructures routi\u00e8res ou en mati\u00e8re d'\u00e9cologie.\r\n*** Et face \u00e0 l'UDC, quelle r\u00e9ponse des autres partis?\r\nR\u00e9ponse ferme...du centre droit jusqu'\u00e0 la gauche...tous les \u00e9lus soulignent les bienfaits de cet accord de libre-circulation, introduit en 2002...\r\nBienfaits pour l'\u00e9conomie et pour la poursuite de la voie bilat\u00e9rale.\r\n Plusieurs \u00e9lus, dont la Vert-Lib\u00e9rle Isabelle Chevalley, ont mentionn\u00e9 l'importance de cett accord pour les exportations helv\u00e9tiques.\r\nLe socialiste Roger Nordman...a lui...choisi de faire un parall\u00e8le avec le Brexit...\r\n---NORDMANN 24\r\nLa menace d'un Schweixt...c'est aussi un terme qu'on a entendu chez les opposants al\u00e9maniques...Beaucoup ont soulign\u00e9 qu'en cas d'acceptation de cette initiative, tous les autres accord pr\u00e9vus par les bilat\u00e9rales risquaient de passer \u00e0 la trappe.\r\n***Mais face \u00e0 ce front uni, on imagine que l'UDC ne s'est pas laiss\u00e9 faire...\r\nDe nombreux \u00e9lus UDC ont challeng\u00e9 leurs opposants...avec des questions...ou des demandes de pr\u00e9cisions juste derri\u00e8re leur prise de parole.\r\nLa Lucernoise  Yvette Estermann a par exemple d\u00e9clar\u00e9 que les salaires dans les hauses de salaires dans les hautes \u00e9coles \u00e9taient plus faibles depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la libre circulation. R\u00e9ponse...\u00e9coutez du rapporteur de commissoin, le  Lib\u00e9ral-radical, Kurt Fluri:\r\n---FLURI 31\r\nLes d\u00e9bats sont en train de se ducrir en ce moment m\u00eame...puisqu'apr\u00e8s les rapporteurs de commission et de groupes, le long d\u00e9fil\u00e9 des orateurs inscrits \u00e0 d\u00e9buters. Ils seront 80 jusqu'\u00e0 ce soir...et le d\u00e9bat devra sans doute s'achever plus tard dans la sessoin. Le Conseil national va refuser...cette initiative...mais...le dernier mot reviendra \u00e9videmment au peuple...", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10693954", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle quitter l'espace de libre-circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne ? / FOR_2019-09-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.09.2019"], "variantIds": ["ece-10693954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:17Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Suisse doit -elle quitter l'espace de libre- circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce que demande l'initiative de l'UDC pour une immigration mod\u00e9r\u00e9e l'initiative dite de limitation, le Conseil national en d\u00e9bat en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne un d\u00e9bat- marathon puisque presque plus de 80 orateurs vont se succ\u00e9der \u00e0 la tribune, Julien Beauregard terre vous suivez ces discussions et sans surprise, \u00e0 un mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC d\u00e9fend bec et ongles, hein, l'un de ses principaux th\u00e8mes de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [95%] :\r\nOui, retrouver la souverainet\u00e9 en mati\u00e8re d'immigration et corriger l'application jug\u00e9e mauvaise de son initiative contre l'immigration de masse ce texte accept\u00e9e par le peuple en 2014 \u00e0 l'UDC on estime notamment que le profil des immigrants ne r\u00e9pond pas aux besoins de l'\u00e9conomie position notamment d\u00e9fendue tout \u00e0 l'heure par le Vaudois Micha\u00ebl Buffat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [92%] :\r\n4 personnes sur 5 qui viennent en Suisse, au moyen de l'accord de libre- circulation occupent des emplois d'des branches o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage est d\u00e9j\u00e0 sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, gr\u00e2ce \u00e0 cette initiative, nous pourrons \u00e0 nouveau g\u00e9rer nous-m\u00eames notre immigration et d\u00e9cider nous-m\u00eames qui vient de notre pays en fonction des besoins de notre \u00e9conomie, l'immigration massive que nous vivons actuellement va pousser rapidement notre pays \u00e0 atteindre les 10 millions d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [95%] :\r\n\u00e0 10 millions d'habitants \u00e0 l'avenir ou dans l'imm\u00e9diat, l'\u00e9quivalent de la ville de Bienne en croissance annuelle selon l'UDC qui dit craindre des r\u00e9percussions sur l'emploi, mais aussi sur les infrastructures routi\u00e8res ou encore en mati\u00e8re d'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [94%] :\r\nEt face \u00e0 l'UDC quelle r\u00e9ponse des autres partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nAlors r\u00e9ponse ferme un du centre droit jusqu'\u00e0 la gauche, tous les \u00e9lus soulignent les bienfaits de cet accord de libre circulation, introduit en 2002 bienfaits pour l'\u00e9conomie mais aussi pour la poursuite de la voie bilat\u00e9rale avec Bruxelles, plusieurs \u00e9lus, dont la Vert- lib\u00e9ral Isabelle Chevalley ont mentionn\u00e9 l'importance de cet accord sur les exportations helv\u00e9tiques, le socialiste Roger Nordmann a lui choisi de faire un parall\u00e8le avec le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [93%] :\r\nCette initiative de r\u00e9siliation rel\u00e8vent du charlatanisme, elle pr\u00e9sente le m\u00eame degr\u00e9 de cr\u00e9dibilit\u00e9 que la promesse de Boris Johnson de verser 350 millions de livres sterling par semaine dans le syst\u00e8me britannique de sant\u00e9 cette initiative m\u00e9rite d'\u00eatre s\u00e8chement rejet\u00e9e par notre Parlement qui contrairement \u00e0 Westminster a le droit d'abattre la question avant la votation populaire et qui ne se fait pas suspendre par un 1er ministre autocrate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [92%] :\r\nOui, la menace d'un cheveu excite, c'est aussi un terme qu'on a entendu chez les opposants al\u00e9maniques cet apr\u00e8s- midi, beaucoup ont soulign\u00e9 qu'en cas d'acceptation de cette initiative, tous les autres accord pr\u00e9vus par les bilat\u00e9rales un risquait de passer \u00e0 la trappe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [96%] :\r\nMais face \u00e0 ce front uni, j'imagine que l'UDC ne s'est pas laiss\u00e9 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [91%] :\r\nParmi de nombreux \u00e0 l'UDC on Challenge les opposants leurs opposants, jouant les pointilleux avec des questions des demandes de pr\u00e9cisions juste derri\u00e8re leur prise de parole, la Lucernoise Yvette Estermann a par exemple d\u00e9clar\u00e9 que les hausses de salaires dans les hautes \u00e9coles \u00e9taient plus faibles depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la libre- circulation r\u00e9ponse \u00e9coutez du rapporteur de commission, le lib\u00e9ral- radical Kurt Fluri. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [89%] :\r\nC'est quand m\u00eame qui le larynx ne vous pouvez certainement trouver dans quelques domaines des effets n\u00e9gatifs de la libre circulation des personnes sans aucun doute, \u00e7a a des effets n\u00e9gatifs sur les infrastructures ferroviaires ou sur l'organisation des \u00e9coles etc, la question c'est la pes\u00e9e des avantages et des inconv\u00e9nients, les fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomique, l'Union syndicale suisse le Seco les repr\u00e9sentants des cantons arrive tous \u00e0 la conclusion que la balance entre les 2 effets penche du c\u00f4t\u00e9 positif, il faut donc rejet\u00e9 cette initiative que l\u00e0 il n'trahis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [91%] :\r\nLe les d\u00e9bats sont en train de se durcir en ce moment m\u00eame, puisque apr\u00e8s les rapporteurs de commission et groupes le long d\u00e9fil\u00e9 des orateurs inscrits a d\u00e9but\u00e9, ils seront comme on l'a dit 80 jusqu'\u00e0 ce soir et le d\u00e9bat devrait ne devrait pouvoir s'achever que la semaine prochaine le Conseil national au final va refuser cette initiative mais le dernier mot, le tout dernier mot reviendra \u00e9videmment au peuple qui votera sur ce texte, l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [79%] :\r\nMerci Julien guerre terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-16T16:16:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DBB3ABC-C3A9-47D0-AB42-7F7C18476439", "internalArchiveId": "1DBB3ABC-C3A9-47D0-AB42-7F7C18476439", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: la nature en ville de Fribourg", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "summary": "La ville de Fribourg est riche en espaces verts. Elle d\u00e9tient 5000 arbres plant\u00e9s aux abords des routes. Ainsi que des milieux forestiers dont celui de la Sarine qui occupe 1/3 de la surface du territoire communal.", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10676006", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: la nature en ville de Fribourg / MJA_2019-09-15T06:12:41_reportage-decouverte-la-nature-en-ville", "Monsieur Jardinier du 15.09.2019"], "alternativeSummary": ["La ville de Fribourg est riche en espaces verts. Elle d\u00e9tient 5000 arbres plant\u00e9s aux abords des routes. Ainsi que des milieux forestiers dont celui de la Sarine qui occupe 1/3 de la surface du territoire communal."], "variantIds": ["ece-10676006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-22T06:25:39Z", "webPublicationDate": "2019-09-12T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-742C6CBD-E684-4D50-B938-767AA91E0530", "internalArchiveId": "742C6CBD-E684-4D50-B938-767AA91E0530", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 06:32:37-06:32:56 / Infotrafic: 07:06:13-07:06:31 / Infotrafic: 07:09:10-07:09:28 / Infotrafic: 07:29:03-07:29:30 / Infotrafic: 07:57:01-07:57:53 / Infotrafic: 08:59:11-08:59:39 / * \r\n--P1 Chronique Kurt Hostettmann: la prune\r\nChronique Kurt Hostettmann: la prune\r\nEn ce Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral, nous allons parler de la prune Prunus domestica (famille rosac\u00e9e). La prune est connue depuis l'\u00e2ge de bronze: on a trouv\u00e9 des noyaux fossilis\u00e9s dans la r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel. Pourquoi dit-on \"y aller pour des prunes\" ? Parce que lors de la cinqui\u00e8me croisade, sous Innocent III, les Crois\u00e9s sont all\u00e9s au Proche Orient \"pour des prunes\", c'est-\u00e0-dire qu'ils n'ont pas reconquis le tombeau du Christ, mais ont ramen\u00e9 des prunes de Damas! Ce fruit contient des glucides, des fibres. Le pruneau (prune s\u00e9ch\u00e9e) est un bon laxatif doux.\r\n--P3 Reportage d\u00e9couverte: la nature en ville de Fribourg\r\nReportage d\u00e9couverte: la nature en ville de Fribourg\r\nLa ville de Fribourg est riche en espaces verts. Elle d\u00e9tient 5000 arbres plant\u00e9s aux abords des routes. Ainsi que des milieux forestiers dont celui de la Sarine qui occupe 1/3 de la surface du territoire communal.\r\n--P5 Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nFran\u00e7ois Turrian: le quiz nature\r\nLa bondr\u00e9e apivore ne chante pas car son cri est tr\u00e8s semblable \u00e0 la buse variable. Son r\u00e9gime alimentaire se constitue de gu\u00eapes et terrestres sauvages et ses narines sont en forme de banane afin de ne pas se faire trop piquer. Ce rapace se distingue de la buse par son oil jaune clair et non brun, sa queue est barr\u00e9e de lignes \u00e9paisses noires et ses ailes sont inclin\u00e9es vers le bas quand il plane et non vers le haut comme la buse. On recense 500 \u00e0 1'000 couples en Suisse. Birdlife a soutenu avec succ\u00e8s en Italie un projet pour lutter contre la chasse de cet oiseau.\r\n--P6 Question d\u00e9veloppement: la conservation des fruits\r\nQuestion d\u00e9veloppement: la conservation des fruits\r\nPommes, poires et kiwis: quelles vari\u00e9t\u00e9s se conservent et quelles vari\u00e9t\u00e9s ne se conservent pas ou moins bien? Quelques pistes de r\u00e9ponses avec Jean-Pierre Masclet.\r\n--P7 Daniel Cherix: reconna\u00eetre les h\u00e9mipt\u00e8res\r\nDaniel Cherix: reconna\u00eetre les h\u00e9mipt\u00e8res\r\nH\u00e9mipt\u00e8res: un grand groupe d'insectes dont la caract\u00e9ristique principale est le rostre. Un rostre \u00e0 deux canaux: l'un pour injecter de la salive et l'autre pour aspirer le contenu du v\u00e9g\u00e9tal ou de la proie. Ce grand groupe se divise en deux sous-groupes: les h\u00e9t\u00e9ropt\u00e8res et les homopt\u00e8res.", "durationSec": 3374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10676006", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["phytoth\u00e9rapie", "botanique", "plante m\u00e9dicinale", "plante"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 15.09.2019", "Sujet 8 / MJA_2019-09-15T06:53:45_sujet-8", "Sujet 2 / MJA_2019-09-15T06:08:45_sujet-2", "Sujet 4 / MJA_2019-09-15T06:13:45_sujet-4", "Sujet 10 / MJA_2019-09-15T07:13:45_sujet-10", "Sujet 9 / MJA_2019-09-15T07:03:45_sujet-9", "Reportage d\u00e9couverte: la nature en ville de Fribourg / MJA_2019-09-15T06:12:41_reportage-decouverte-la-nature-en-ville", "Daniel Cherix: reconna\u00eetre les h\u00e9mipt\u00e8res / MJA_2019-09-15T06:13:45_daniel-cherix-reconnaitre-les-hemipteres", "Chronique Kurt Hostettmann: la prune / MJA_2019-09-15T06:11:13_chronique-kurt-hostettmann-la-prune", "Question d\u00e9veloppement: la conservation des fruits / MJA_2019-09-15T06:13:45_question-developpement-la-conservation-d", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-09-15T06:03:45_monsieur-jardinier", "Monsieur Jardinier du 15.09.2019", "Fran\u00e7ois Turrian: le quiz nature / MJA_2019-09-15T06:13:45_francois-turrian-le-quiz-nature", "Monsieur Jardinier / MJA_2019-09-15T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["La ville de Fribourg est riche en espaces verts. Elle d\u00e9tient 5000 arbres plant\u00e9s aux abords des routes. Ainsi que des milieux forestiers dont celui de la Sarine qui occupe 1/3 de la surface du territoire communal.", "H\u00e9mipt\u00e8res: un grand groupe d\u02b9insectes dont la caract\u00e9ristique principale est le rostre. Un rostre \u00e0 deux canaux: l\u02b9un pour injecter de la salive et l\u02b9autre pour aspirer le contenu du v\u00e9g\u00e9tal ou de la proie. Ce grand groupe se divise en deux sous-groupes: les h\u00e9t\u00e9ropt\u00e8res et les homopt\u00e8res.", "En ce Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral, nous allons parler de la prune Prunus domestica (famille rosac\u00e9e). La prune est connue depuis l\u02b9\u00e2ge de bronze: on a trouv\u00e9 des noyaux fossilis\u00e9s dans la r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel. Pourquoi dit-on \"y aller pour des prunes\" ? Parce que lors de la cinqui\u00e8me croisade, sous Innocent III, les Crois\u00e9s sont all\u00e9s au Proche Orient \"pour des prunes\", c\u02b9est-\u00e0-dire qu\u02b9ils n\u02b9ont pas reconquis le tombeau du Christ, mais ont ramen\u00e9 des prunes de Damas! Ce fruit contient des glucides, des fibres. Le pruneau (prune s\u00e9ch\u00e9e) est un bon laxatif doux.", "Pommes, poires et kiwis: quelles vari\u00e9t\u00e9s se conservent et quelles vari\u00e9t\u00e9s ne se conservent pas ou moins bien? Quelques pistes de r\u00e9ponses avec Jean-Pierre Masclet.", "La bondr\u00e9e apivore ne chante pas car son cri est tr\u00e8s semblable \u00e0 la buse variable. Son r\u00e9gime alimentaire se constitue de gu\u00eapes et terrestres sauvages et ses narines sont en forme de banane afin de ne pas se faire trop piquer. Ce rapace se distingue de la buse par son \u0153il jaune clair et non brun, sa queue est barr\u00e9e de lignes \u00e9paisses noires et ses ailes sont inclin\u00e9es vers le bas quand il plane et non vers le haut comme la buse. On recense 500 \u00e0 1'000 couples en Suisse. Birdlife a soutenu avec succ\u00e8s en Italie un projet pour lutter contre la chasse de cet oiseau."], "variantIds": ["ece-10676014", "ece-10676003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:07Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nMonsieur Jardinier avec G\u00e9n\u00e9ration, le magazine Romand des 50 ans et plus, g\u00e9n\u00e9ration Tiret plus Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\nBeaucoup monsieur Jardinier Christine Magro pour moi au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [82%] :\r\nEt avec Adrien mayorale la technique, ce dimanche matin, et nos 4 Jardinier Christof Loy Toldo Guillaume comme Jacques Maillard et Jean-Pierre Masclet c'est Gabriela chez qui est notre assistante et Marylin regard comme il se doit, notre t\u00e2che est de production si vous voulez nous appeler, c'est possible, les jardiniers sont l\u00e0 et les t\u00e9l\u00e9phones fonctionnent au 0 58 236 36 37 ans et nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 9 heures bonjour et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [75%] :\r\nL'c'est rempli de ce qui tombe en pixels. \r\nAlain bient\u00f4t les cascades dans une aussi froid qu'on se dit qu'. \r\nBient\u00f4t au Rallye se refaire car ce chien qui bient\u00f4t reprendre vite Sabri Gabin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [90%] :\r\nRenan Luce nous proposait \u00e0 bient\u00f4t renouveau et si vous aimez dans s'il sera en concert le 7 novembre prochain au Dax \u00e0 Lausanne a qu'on se le dit, nous la semaine derni\u00e8re, on a parl\u00e9 \u00e9videmment de toute une s\u00e9rie de choses et r\u00e9pondu \u00e0 beaucoup de questions, mais par exemple, nous sommes revenus et nous allons revenir ce matin sur les temps d'hivernage, c'est vrai que ce week- end si \u00e7a m'a pas tellement l'impression qu'on va entrer dans l'hiver, le week- end pass\u00e9 par contre tr\u00e8s nettement plus, donc on va revenir sur les premi\u00e8res plantes \u00e0 hiverner et puis on va revenir sur la maturit\u00e9 des fruits mais \u00e7a cette une longue histoire donc, place aux premi\u00e8res plantes \u00e0 rentrer et le Duplat daign\u00e9 aller par exemple Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [87%] :\r\nOn a parl\u00e9 des plats, c'est une plante \u00e0 feuillage persistant qui nous vient d'Am\u00e9rique du Sud, qui a besoin de chaleur et de lumi\u00e8re, et c'est une plante qu'on hiverne facilement dans son appartement, c'est un Avantage comme un inconv\u00e9nient mais il faut beaucoup de lumi\u00e8re d'encre la main entrepos\u00e9s pr\u00e8s d'une fen\u00eatre et aussi voir qu'elle ne cr\u00e8vent pas de soif c'est c'est un peu le probl\u00e8me de ces plaintes pour hiverner il faut pas trop d'eau et juste assez pour qu'elle voil\u00e0 ensuite dans ce genre de plantes, \u00e0 en croire les hibiscus Loeb est -ce que c'est aussi une plante un aveu l'hibiscus de Chine, une plante \u00e0 feuillage persistant peut hiverner dans un local frais mais lumineux, mais on peut aussi les en appartement aussi pr\u00e8s de la lumi\u00e8re et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il va peut-\u00eatre cette hurlaient un peu, il va venir un peu long et on peut le pass\u00e9 pendant la pendant la saison d'hiver, donc ces 2 plantes, les premi\u00e8res l\u00e0 il faudrait les rentrer un peu plus vite avant que la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure, qui est une trop grande diff\u00e9rence avec la l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [88%] :\r\nMais en m\u00eame temps ce matin, il faisait 7 8 \u00e0 4 heures du mat, voire m\u00eame moins s\u00fbr antiturcs on peut y aller, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [81%] :\r\nC'est un fait, ensuite il y aller \u00e0 les autres plantes qui ont feuillage caduc Lantana sur la nomme G\u00e9rard g\u00e9raniums, il faut qu'il y a tous ces plantes, on devrait les les hiverner dans un local frais avec la lumi\u00e8re, bon, on n'a pas toujours un local frais avec la lumi\u00e8re, donc souvent les mains dans un garage ou \u00e0 la cave, \u00e7a va aussi souffre un peu et et \u00eatre l'autre un petit peu parce qu'il pousse pendant l'hiver et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e9tiole un petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [87%] :\r\nEt m\u00eame si c'est caduc, ils ont besoin de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [83%] :\r\nM\u00eame s'il est saisi, fabrique \u00e7a d'accord puisque elles vivent quand m\u00eame assez peu en tant que c'est si on les met vraiment au noir, noir et ont un peu de la peine \u00e0 repartir au printemps et, surtout, ce qui est moi je parle des d\u00e9faut sur la homme et puis du Lantana ces plantes en besoin un peu plus humain mais on peut encore attendre pour cela cela on peut attendre Cantona et qu'ils annoncent le gel, on va les rentrer et puis bon, maintenant on allait toutes ces autres plantes qu'on laisse dehors on peut prot\u00e9ger avec un voile puisque on n'a plus vraiment des hivers avec des longues p\u00e9riodes froides, donc on peut le faire, certaines r\u00e9gions de la Suisse romande et ils les laissent dedans, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [85%] :\r\nMerci de ces premi\u00e8res citations d\u00e9plore Tzahi Vernet h\u00e9 ben oui, c'est comme \u00e7a, au Niger, alors on va continuer, St\u00e9phane, on est aussi \u00e0 la p\u00e9riode m\u00eame si c'est le moment mon commence \u00e0 monter les toutes premi\u00e8res plantes telles dites LaDainian Olivier suisse remet quand m\u00eame maturit\u00e9 des fruits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [83%] :\r\nVoil\u00e0 Les pommes, les poires, on arrive gentiment \u00e0 la p\u00e9riode, on peut les cueillir seulement ben voil\u00e0, il y a des gens qui ont des, qui ont des proies, des pouvoirs, il en h\u00e9ritage dans le dans le jardin de leurs parents, de leurs grands- parents ou dans la maison dans laquelle ils sont, ils ont emm\u00e9nag\u00e9 et qui ne connaissent, donc ils ne connaissent pas la vari\u00e9t\u00e9 ni la l'activit\u00e9 ou la la tarte d'\u00e9viter la tardive TD2 de des des fruits de la maturit\u00e9 des fruits, donc on a pour pouvoir et enfin pour les fruits \u00e0 p\u00e9pins, on a une petite combine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 probablement donn\u00e9 il y a plusieurs fois au sein de l'\u00e9mission Jean-Pierre nous l'a longuement expliqu\u00e9e, mais il faut le rappeler : ben voil\u00e0, que je voulais rappeler il suffit simplement de prendre un fruit de l'ouvrir en 2 et puis des regarder la couleur du p\u00e9pin, plus il est brun fonc\u00e9, plus loin, enfin un meilleur le fruit et on dira si sinon il peut \u00eatre blanc, des fois, et que c'est bon, c'est qui n'est pas pr\u00eat enfin balance le le moment o\u00f9 le o\u00f9 le le fruit et Pressel semble oui ou le le p\u00e9pin et le montent le manger en \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [93%] :\r\nInvit\u00e9 \u00e0 ne pas faire dans les grandes surfaces. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0, justement, on va \u00e9viter de prendre une pomme dans le magasin pour l'ouvrir parce que voil\u00e0, \u00e0 moins qu'on la paye, mais on a, \u00e7a serait du patient Louvre apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [91%] :\r\n\u00e7a tombe sous le sens mais enfin bon, mais il faut le pr\u00e9ciser, bonjour Jean-Pierre bonjour, ici c'\u00e9tait St\u00e9phane mais en qui nous parlait de la maturit\u00e9 des p\u00e9pins, la semaine derni\u00e8re en fin d'\u00e9mission de la semaine derni\u00e8re, donc nous allons recommencer l\u00e0 o\u00f9 nous nous sommes arr\u00eat\u00e9s avec la maturation des. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:00) [90%] :\r\nOui maturation des fruits ou alors je ne sais pas vous en parler tout de suite, on va attendre encore 20. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [89%] :\r\nDans ce comme vous le sentez alors votre plaisir d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:08) [87%] :\r\nQue ben je peux juste pr\u00e9ciser pour les les gens qui sont \u00e0 alors c'est vrai que cette histoire de de p\u00e9pin brun, c'est une, c'est un point de qu'on peut observer, mais il a quand m\u00eame des nuances pour \u00e7a, il faut aussi conna\u00eetre un petit peu \u00e7a vari\u00e9t\u00e9s parce que il y a des vari\u00e9t\u00e9s, il faut qu'elle soit que que les p\u00e9pins sera bien brun pour qu'elle soit et \u00e7a arrive \u00e0 maturit\u00e9 de cueillette, on parlera aussi tout \u00e0 l'heure de maturit\u00e9 de cueillette, mais certaines vari\u00e9t\u00e9s, il suffit qu'il soit, avec juste un petit peu brun pour qui \u00e7a, \u00e7a joue, et d'autres vari\u00e9t\u00e9s pour qu'elle soit mal \u00e0 maturit\u00e9, il faut qu'elle sait qu'elle est p\u00e9pins broie pendant 2 \u00e0 3 semaines, donc il y a quand m\u00eame des nuances sa nature c\u00e9pages Fax chaque l\u00e0 il y a quand m\u00eame des nuances, ce serait trop facile et mais pour \u00e7a, c'est si on a quelques arbres diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s de pommiers, poiriers dans son dans son verger, c'est int\u00e9ressant, \u00e7a serait int\u00e9ressant de de pouvoir les observer, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, puis mettre en parall\u00e8le d'autres crit\u00e8res de maturit\u00e9 dans ton par un tout \u00e0 l'heure, je suis pas tout dire maintenant parce qu'autrement on va faire 2 fois le 8 heures 20. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [89%] :\r\nAlors, c'est parti 50 nuances de brun, c'est pour Total, aux alentours de 8 heures 20 c'est not\u00e9 Jean-Pierre \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:24) [79%] :\r\nBen, \u00e0 part \u00e7a, ben l'autonomie enfin quelle fin d'\u00e9t\u00e9, m'a dit : c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:29) [86%] :\r\nOn a, on a beaucoup parl\u00e9 des plantes \u00e0 hiverner la semaine derni\u00e8re, parce qu'on a vraiment l'impression d'\u00eatre quasiment \u00e0 l'entr\u00e9e de, de, de, d'un petit tiers en tout cas un d\u00e9but d'hivers, elle a pas fond\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:40) [86%] :\r\nMais c'est ma seule c'est magnifique, en tout cas pour le jardin, c'est super et puis on a je sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais il y a les massifs fleuris qui sont plus beau qu'\u00e9tait plus beau cette semaine qu'en plein \u00e9t\u00e9, pendant la canicule, on voit qu'on peut observer que les plans sont quand m\u00eame beaucoup souffert durant durant l'\u00e9t\u00e9, et maintenant il y a une \u00e7a une sorte de respiration avec la tous les matins, qui est assez cons\u00e9quente et l\u00e0 une chaleur tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able apr\u00e8s- midi on a nos massifs de fleurs qui sont massifs oserait oui c'\u00e9tait magnifique \u00e9curie les couleurs sont beaucoup plus belle peu que beaucoup plus vivante que quelques mois commence, je suis toute la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [90%] :\r\nDonc on ne fait rien, l\u00e0, pour l'instant, on admire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:27) [86%] :\r\nBen, on admire plus on pr\u00e9pare quand m\u00eame un petit peu, on va quand m\u00eame se pr\u00e9parer pour pour y faire il y a quand m\u00eame quelques feuilles qui commencent \u00e0 tomber, pour ce qui est, qui aime bien ramasser les feuilles \u00e0 avant de les \u00e9craser avec la voiture, il y a 2 3 petits trucs comme \u00e7a, \u00e0 faire au jardin qui sont int\u00e9ressants, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [89%] :\r\nLes choses, alors je voulais pas vous couper, pardon, mais on a mis l\u00e0 une question de la semaine derni\u00e8re, aussi sur Facebook avec un magnifique lauriers qui qui qui sera qu'il faut tailler, etc, et dans les r\u00e9actions, il y a Val\u00e9rie qui dit magnifique que mettez -vous comme engrais, je viens de tailler les miens qui \u00e9tait tout aussi grand, mais moins bien fourni, alors bon, elle peut parler de l'engrais pendant l'ann\u00e9e, mais c'est clair que maintenant, mais plus d'engrais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:09) [83%] :\r\nBen non mais plus donc maintenant mais bon alors c'est c'est clair que les les lauriers, c'\u00e9tait un laurier dans un crampons : je veux \u00e7a exactement, exactement, alors et c'est s\u00fbr qu'il y a des grandes diff\u00e9rences d'un laur\u00e9at, l'autre en fonction du de de du la p\u00e9riode du temps qu'il a dit qu'il est d\u00e9j\u00e0 dans le pot 1 parce que Ruth quelques ann\u00e9es quand il y a plus que les racines et puis apr\u00e8s le l'auriez quand m\u00eame assez assez voraces, alors si on est pas assez d'engrais au bout de quelques temps dans le dans le de dans le courant de l'\u00e9t\u00e9, il peine un petit peu et et c'est c'est \u00e7a serait bien pour le laurier de, de, de l'engrais r\u00e9guli\u00e8rement M\u00fcller r\u00e9guli\u00e8rement toute l'ann\u00e9e pour qu'il y ait une nourriture r\u00e9guli\u00e8re et puis il y a, il y a des lauriers qui ont eu des \u00e0 coups de de chaleur justement par manque de nourriture et puis un manque d'un dos cet \u00e9t\u00e9 suivant comme expos\u00e9 il y en a quelques-uns qui ont qui ont souffert plus que d'autres sc\u00e8nes, mais j'ai, j'avais \u00e0 monsieur l'autre jour qui passait en une fin de ces pour passer, pardon, pass\u00e9 chez nous, l\u00e0 un puis raconter, c'est son jardin tout fier de nous apporter des fruits tout \u00e7a et il me disait qu'il avait des lauriers qui faisait qu'ils faisaient 3 4 m\u00e8tres de haut, mais toutes les semaines, et de l'engrais liquide pour le g\u00e9ranium a assez oui alors chacun aussi c'est sa technique Paco cultiver c'est r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [93%] :\r\nBon ben merci Jean Pierre, on vous retrouve tout au long de l'\u00e9mission pour des r\u00e9ponses aux questions bien entendu ou au t\u00e9l\u00e9phone et tout \u00e0 l'heure pour parler de la maturation des fruits aux alentours de 8 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:52) [98%] :\r\nPour nous joindre au 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:02) [77%] :\r\nIl y a 5 un peu \u00e0 sa Soumailu a longtemps : tiens, on est pas d'un d'un quartier que garder perte Twentieth \u00e7a maintenant, merci bien, merci. \r\n\u00e0 \u00e7a, c'est d'ailleurs Biomarin Charles Bert pardon mais aussi merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:09) [88%] :\r\nMetz round Robin McKelle est le choix musical de ce dimanche matin, et sign\u00e9e Jean-Baptiste romance \u00e0 6 heures 20 bonjour si vous nous rejoignez maintenant nous allons parler courges parce que visiblement il y a eu quelques questions au t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9j\u00e0 ce matin Jacques oui, allo, l'actrice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:27) [85%] :\r\nT\u00e9l\u00e9phoner en disant qu'elle avait dit couche, elle avait elle habite en Valais la des couches qui sont encore toutes vertes et puis elle se elle disait : mais c'est bizarre moi j'au bord des routes sur moi d\u00e9j\u00e0 plein qui sont m\u00fbrs et puis en fait ben oui si elle, c'est une question d\u00e9j\u00e0 de vari\u00e9t\u00e9s, il y a des vari\u00e9t\u00e9s qui sont beaucoup plus active, notamment le potimarron ou bien il y a, c'est la ses cours Jean-Claude qui seront plut\u00f4t d'ornements qui sont pas avec une Chair assez assez fine, c'est des vari\u00e9t\u00e9s qui qui donne beaucoup plus vite, le temps de maturation et plus court, celles qui sont ouvertes, comme elle l'a d\u00e9crit bien c'\u00e9tait vraisemblablement de la de Provence, qui est une cause qui a besoin d'un nombre de jours un peu plus grand pour m\u00fbrir et puis il y a eu un ph\u00e9nom\u00e8ne cette ann\u00e9e particulier ses cl\u00e9s, les fleurs de juin, les premi\u00e8res fleurs n'ont pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 f\u00e9cond\u00e9es donc il y a eu des des avortements de Flore profonde li\u00e9e aux conditions m\u00e9t\u00e9o peut-\u00eatre trop de chaleur, c'est difficile \u00e0 dire exactement qui fait le le la fructification a \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9cal\u00e9, mais il y en a effectivement maintenant qui sont encore toutes vertes, alors il faut juste un peu de patience, il reste encore un bon mois, en tout cas de de v\u00e9g\u00e9tation pour les courges jusqu'\u00e0 mi- octobre, en tout cas on peut les laisser dehors et puis elles vont m\u00eame si elles sont pas encore compl\u00e8tement parce qu'elle devient brune, la muscade Provence, la peau devient brune \u00e0 maturit\u00e9, la Chair et orange juif, c'est une course qui se conservent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, moi je leur Corinne qui \u00e9mu de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qui est sur une armoire \u00e0 la cuisine encore intact parfaite, donc si la course a pas eu de Kita pacte il y avait eu dans certains coins tout cas l'ann\u00e9e pass\u00e9e, de la gr\u00eale en 2002 18 s'18 et courses qui ont eu des petites blessures, souvent on se garde mal mais l\u00e0 si il y avait rien eu, elles \u00e9taient vraiment belle, non, non, \u00e7a, \u00e7a s'est am\u00e9lior\u00e9, \u00e7a, mais c'est un truc de entendu \u00e7a, une fois de que le meilleur endroit pour qu'on s'appelle les courses et o\u00f9 on vit et dans les pi\u00e8ces d'habitation \u00e7a sert en vieux en vieux truc parce qu'on ne on aurait tendance \u00e0 dire ah dans une cave, cette violence, il y a souvent trop d'humidit\u00e9 et c'est dans les pi\u00e8ces et je suis \u00e0 la temp\u00e9rature ambiante que la la conservation et la meilleure, elle s'est pass\u00e9e chez elle est vraiment, non, non, je sais pas pourquoi est encore, et je le suis encore un moteur note aussi qu'est qui \u00e9tait vraiment parfaite et qui sait tr\u00e8s bien conserv\u00e9, qui est encore intact au m\u00eame o\u00f9 on vit quoi dans la pi\u00e8ce, non, non, alors c'est c'est c'est vraiment le lien entre 2016 et 2000 2018 et 2019, vous allez faire un m\u00e9lange des 2 cotes d'une ben oui comme elles sont encore tr\u00e8s m\u00fbr, moi j'en ai aussi de s'il fallait encore aussi des vertes qui sont morts mais je m'inqui\u00e8te pas, elles vont, elles vont arriver, je pense \u00e0 maturit\u00e9 et puis m\u00eame si on la la rencontre un peu si la couleur est pas encore belle brune \u00e0 la r\u00e9colte la maturation elle se finit ah oui, mais cette ann\u00e9e, c'est vrai que c'est s\u00e9rieux, ceux -ci observ\u00e9 \u00e7a \u00e0 plusieurs endroits vraiment des couches cette vari\u00e9t\u00e9 qui sont cours tr\u00e8s tr\u00e8s verte et je pense que c'est c'est les plus effectivement parce qu'au d\u00e9but, je me dis oui et n'aura pas, parce que souvent c'est les fleurs de juin, les premi\u00e8res de juin qui donne les les beaux fruits, elle a rejoint il y avait pas Croque, moi je trouve, et s'il y a des fleurs, maintenant, il a fait froid au mois de mai, c'est aussi, on a vu au moins oui on a oui c'est d\u00fb \u00eatre li\u00e9s \u00e0 \u00e7a aussi et si si on a des fleurs maintenant est -ce qu'elles vont devenir co- alors non, non, \u00e7a c'est clair, il y a 7 des des des fruits qui sont Crochon parle maintenant non non juste effleur\u00e9 oui oui non non non, alors faut faut oublier quoi mince sur Facebook, on a mis une petite vid\u00e9o de l'arbre \u00e0 gauche ah oui d'accord, non, non, alors la place de la femme a un fruit qui a besoin de affaire carton et puis il faut les courses deviennent durera en fait salle qui est un peu ferme pour que la conservation des des causes qui sont m\u00eame m\u00eame des des courses qui maintenant son sang jaune p\u00e2le qu'elles vont pas arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:16) [87%] :\r\nVous \u00eates intarissable sur les fruits de la courge mais Jacques aussi Guillaume pourquoi je dis Jacques Monod, Jacques est intarissable mais Guillaume avait aussi une question sur l'\u00e9cole, alors on va profiter de rebondir sur cette t\u00e9l\u00e9phone de cette auditrice avec la question de Jean-Louis Guillaume qui parle lui de courgettes de coloquintes au printemps, j'ai plac\u00e9 dans mon jardin 1520 m\u00e8tres d'altitude implantons que je croyais \u00eatre une courge musqu\u00e9e achet\u00e9es dans un magasin sp\u00e9cialis\u00e9 des passants qui admirait mon jardin m'ont fait remarquer que j'avais de tr\u00e8s beaux coloquintes j'belle coloquintes moi, mais enfin bon, que \u00e7a n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bien de les planter en compagnie d'autres cours ai de concombres, j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de cette remarque 40 jardiniers amateurs, j'\u00e9tais s\u00fbr d'avoir plant\u00e9 des courges et non des coloquintes je me r\u00e9jouissais d\u00e9j\u00e0 de la r\u00e9colte alors d'apr\u00e8s vous qu'est -ce que c'est des courges ou des colloques intime, nous sommes une photo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:08) [87%] :\r\nAlors il y a les photos, on voit tr\u00e8s bien sur ces photos, que c'est un truc \u00e0 pas des courge musqu\u00e9e, hein, \u00e7a a rien \u00e0 voir avec elles sont vert\u00e9br\u00e9s de bleu, Vert, jaune et puis ronde, on pourrait m\u00eame croire de la la courgette Denis la la Rome, Venise, \u00e7a pourrait vraiment \u00eatre \u00e7a alors c'est, on a discut\u00e9 encore ce matin tous les jardiniers qu'on a \u00e9t\u00e9, pour voir un petit peu ce que \u00e7a pourrait en tout cas des colloques coloquintes pas parce que le il y a pas de croisement qui peut se faire entre la cour et la coloquintes, donc il y a des fois des ces petites psychose comme \u00e7a qu'on a justement sur ce sur ce probl\u00e8me -l\u00e0 de d'intoxication, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [86%] :\r\nLa coloquintes \u00e9tant plus ou moins toxiques, la courge pas si on m\u00e9lange les 2, \u00e7a risque de faire de l'intoxication, c'est pas vrai \u00e7a alors, j'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:56) [79%] :\r\nCr\u00e9\u00e9e dans la s\u00e9rie \u00e7a ces 2 esp\u00e8ces tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes l\u00e9gende urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:00) [82%] :\r\nMais oui, et voil\u00e0, c'est c'est vrai \u00e7a, on raconte \u00e7a et donn\u00e9es en souvent a ce ouais cette psychose, hein, vraiment combien oui sujet l\u00e0 alors qu'on ne va pas aller mettre une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'eau non \u00e7a c'est pass\u00e9, c'est pas tr\u00e8s grave, et des fois l'\u00e2ge dans ce cas l\u00e0, je serai une elles arrivent \u00e0 se croiser un au cours de l'ann\u00e9e, c'est, c'est c'est c'est courageux et donc, on obtient un peu d'ailleurs, on a des des surprises, un petit peu, vous voyez, c'est donc l\u00e0, ce serait une course je crois \u00e9cole courgettes non pas faut pas forc\u00e9ment c'est c'est une course b\u00e2tarde, mais en fait, voil\u00e0 ce qu'on a un peu qu'on va appeler c'est c'est Crois\u00e9s en fait dans dans les graines et puis, on obtient des graines qui il sorte de \u00e7a et puis on a, on a un autre r\u00e9sultat qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:44) [84%] :\r\nIl faut lui dire que les les courges toutes les cucurbitac\u00e9es sont ou seront dit X, \u00e7a veut dire que les fleurs m\u00e2les sont s\u00e9par\u00e9s des fleurs femelles sur la m\u00eame plante et de ce fait, cela la f\u00e9condation doit se faire par les insectes, il faut qu'il y ait des insectes butineur et il y a facilement, assez peu alors un producteur de graines va s'assurer que sa vari\u00e9t\u00e9 unique qui n'est pas une autre vari\u00e9t\u00e9 dans la proximit\u00e9, il peut au bon aussi apr\u00e8s qu'ils aient filets faire des belles disons soit peut faire une f\u00e9condation naturelle, il faut qu'une distance suffisante pour qu'on n'ait pas de risque je en une abeille est pass\u00e9 sur une fleur de Malte, une autre vari\u00e9t\u00e9 pour prendre du pollen, donc l\u00e0 il mais il peut y avoir des des petits accidents donc \u00e7a peut arriver, des fois, \u00e7a s'ach\u00e8te, graines, m\u00eame si elle a achet\u00e9 du d\u00e9busquer qui est peut-\u00eatre eu \u00e0 croisement s'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:33) [84%] :\r\nCroisi\u00e8res, voil\u00e0 qu'une autre, puis alors l\u00e0 peut-\u00eatre l\u00e0 moi ce que je conseille, je sais qu'on aime pas, \u00e7a a peut-\u00eatre pour la pour le pour, le risque d'intoxication comme un apport Sodeco, le gain de comme \u00e7a, mais moi je propose quand m\u00eame de go\u00fbter parce que, vous, de toute fa\u00e7on on risque rien c'est pas qu'on risque, si vous tombez sur une coloquintes oui non mais voil\u00e0 quand on est une conne, aucun, on va avoir un go\u00fbt tellement amer qu'on les mange pas, je comprends pas comment on peut s'intoxiquer avec une coloquintes parce que vraiment vous avez d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 vouloir manger oui bien s\u00fbr, oui on peut le ma\u00eetre juste sur la langue un petit peu \u00e7a va rien nous faire, on n'a pas franchement, mais c'est tellement amer qu'on n'a pas envie de les manger assez, on se rend compte tout de suite que je c'est pas bon quoi voil\u00e0 -ce qu'une courge, n'aura pas ce probl\u00e8me, ce sera beaucoup plus sucr\u00e9s voil\u00e0 dans leur pose probl\u00e8me, donc il faut je crois qu'il faut quand m\u00eame pas avoir peur de la grande m\u00e9chante coloquintes Nord voil\u00e0 et puis non, c'est, c'est du bon sens, si c'est pas bon, c'est pas bon, c'est un maire, sa m\u00e8re, on ne mange pas, voil\u00e0, et on n'a pas envie de le manger, pour vraiment donc pour Jean-Louis l\u00e0 vous dites : allez -y, moi je dirais qu'il faut qu'il le go\u00fbter moi- m\u00eame justement peut comme \u00e7a \u00e0 la main, il faut go\u00fbter cuit, alors quand m\u00eame faux cul, non moi je voudrais cru d'abord voil\u00e0 juste un petit peu un petit morceau, voil\u00e0 pour go\u00fbter pour voir ce que c'est et puis peut-\u00eatre avec ce ce croisement peut-\u00eatre qu'elles sont pas forc\u00e9ment bon, hein, si au go\u00fbt voil\u00e0, alors elle peut les garder en en d\u00e9coration pour Halloween et puis oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:01) [77%] :\r\nDonc vous voulez go\u00fbter crus, crus, oui, bien s\u00fbr, je constate aussi de cette \u00e2pret\u00e9, puis ce c\u00f4t\u00e9 amer sur la langue, a permis \u00e0 pas de risque comme dit Guillaume. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:10) [84%] :\r\nEh ben \u00e9coutez, merci d'avoir d\u00e9mont\u00e9 des l\u00e9gendes urbaines,M. Phelps sur les courts, gyn\u00e9cologue, car je suis s\u00fbr qu'on aura d'autres questions, on a une minute, je sais pas, \u00e7a va pour les personnes encore Guillaume parce que dans la m\u00eame question de Jean-Louis, il y a des questions perso oreilles cette personne dit \u00eatre par les personnels des milliers, faut -il laisser ou les d\u00e9truire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:30) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, les per\u00e7oit il faut aussi que et se nourrissent de mati\u00e8res donc en d\u00e9composition de pucerons de champignons et de v\u00e9g\u00e9taux aussi mais je pense qu'il faudrait plut\u00f4t le laisser tranquille parce qu'ils vont, on voit des fois quelques d\u00e9g\u00e2ts sur quelques fleurs quelques mais c'est l\u00e9ger, c'est minime par rapport au au \u00e0 l'utilit\u00e9 qu'ils en donc ils sont plut\u00f4t utile que nuisible, donc voil\u00e0 laisse voil\u00e0 c'est mieux se faire de l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:59) [94%] :\r\nMerci beaucoup Guillaume Goldmoney Jacques Maillard pour cette premi\u00e8re s\u00e9rie de r\u00e9ponses \u00e0 vos questions, des questions que vous nous avez adress\u00e9 par courriel monsieur Jardinier arobase RTS Point CH mais pour l'instant sur la premi\u00e8re, il est 6 heures et demie les titres C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:18) [93%] :\r\nEn Arabie Saoudite, la production de p\u00e9trole est temporairement r\u00e9duite de moiti\u00e9 apr\u00e8s une attaque de drone survenue hier, de quoi faire diminuer sensiblement l'exportation pour ce pays qui est le plus gros exportateur mondial d'or noir, l'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par les rebelles y\u00e9m\u00e9nites, de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont aussit\u00f4t condamn\u00e9 cette action et ils ont accus\u00e9 l'Iran dans la tu responsable pour l'industrie automobile, la f\u00eate est finie, des milliers d'opposants aux voitures et \u00e0 la pollution ont d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Francfort \u00e0 l'occasion du Salon international de l'automobile, ils ont r\u00e9clam\u00e9 une r\u00e9volution des transports, le mouvement de d\u00e9fense du climat qui progresse depuis des mois en Europe prend d\u00e9sormais pour cible la voiture une industrie longtemps intouchable par son importance pour l'\u00e9conomie allemande, le pr\u00e9sident des Jeunes PLR Andry Silberschmidt annonce sa d\u00e9mission \u00e0 la t\u00eate de du parti pour la fin de l'ann\u00e9e, dans une interview \u00e0 la NZZ AM Sonntag, ce jeune de 25 ans explique ne pas vouloir \u00eatre per\u00e7u comme un jeune politicien professionnel Andry Silberschmidt est actuellement candidat au Conseil national sur la liste et du PLR z\u00fcrichois sous sa pr\u00e9sidence, le nombre des membres des Jeunes PLR est pass\u00e9 d'environ 1500 \u00e0 3500 et \u00e0 Z\u00fcrich, la manifestation anti- avortement qui a r\u00e9uni hier apr\u00e8s- midi, un millier de personnes a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par une contre- manifestation non autoris\u00e9e, afin d'\u00e9viter un affrontement entre les 2, quand la police a tir\u00e9 des balles en caoutchouc et des substances irritantes allant compte du cort\u00e8ge d'un 2 policiers ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es suite \u00e0 des tirs de projectile, la police a par ailleurs contre les 175 personnes, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, les fans de science et de technologie ont afflu\u00e9 en nombre \u00e0 la premi\u00e8re des deux journ\u00e9es portes ouvertes du CERN, entre 30000 et 35000 personnes venues de toute l'Europe ont fait le d\u00e9placement hier pour participer aux quelque 1000 100 50 activit\u00e9s sur 9 sites, et plusieurs milliers de visiteurs aussi sur le site de les PFL l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne fait un demi- si\u00e8cle d'existence Les visites se poursuivent aujourd'hui en sport, hockey sur glace, c'\u00e9tait l\u00e0 hier la 2\u00e8me journ\u00e9e de National League Bienne s'est impos\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve 4 \u00e0 2 et puis du c\u00f4t\u00e9 des pelouses l'exploit du Lausanne- Sport en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse de football les Vaudois ont battu Lugano 3 0 m\u00e9t\u00e9o : beau et chaud aujourd'hui, malgr\u00e9 quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s en pleine maximum 27 degr\u00e9s demain temps assez ensoleill\u00e9 malgr\u00e9 des passages nuageux parfois importants en pleine minimum 15 degr\u00e9s maximum 27 degr\u00e9s mardi, m\u00eame type de temps mercredi plus frais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:53) [97%] :\r\nInfotrafic RTS sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve, la prudence est de mise entre le pont sur la Versoie et l'\u00e9changeur du Vengeron dans les 2 sens des d\u00e9bris encombrent les voies \u00e0 la suite d'un accident. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:19) [79%] :\r\nMonsieur Jardinier \u00e0 la bonne heure et c'est sans Anyang. \r\nEt Wesley. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:23) [73%] :\r\nLes fiouls c'est ce qu'a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:34) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:49) [72%] :\r\nOui, des h\u00e9bergements \u00e0 Aix jaune, voyons voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:36) [87%] :\r\nCe nom La\u00efka Martinez et Toby Marie ou Marie- top, il serait peut-\u00eatre mieux nous allons revenir \u00e0 vos questions et en particulier \u00e0 une question, avec cette fois -ci, Christophe et Jean-Pierre c'est donc Jacques et Guillaume qui sont au t\u00e9l\u00e9phone Christophe on parlait \u00e0 l'instant, enfin juste avant les titres avec Guillaume D perso oreille, vous, vous avez eu des gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:59) [84%] :\r\nOui, alors tout le monde l'a remarqu\u00e9, vous savez ces ces puces et punaises rouges avec ses 2 oui, moi je les appelle gendarme gendarmes condamn\u00e9 voil\u00e0 voil\u00e0, pire encore, il s'le bon voil\u00e0, j'ai regard\u00e9, pour \u00eatre s\u00fbr, dor\u00e9navant je sans haine, mais pour ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'elles font ces colonies, elles sont impressionnantes, elle peut venir proche des maisons, mais en fait on les voit aussi beaucoup sur certaines souches est -ce de tilleuls dorment etc pourquoi c'est int\u00e9ressant parce qu'en fait elles se nourrissent, elle pique les les fruits, c'est-\u00e0-dire les les les fruits des des tilleuls, voyez, elle se nourrissent ce qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, elles peuvent aller des fois sur des du jeune feuillage, mais c'est surtout au sol, c'est surtout non c'est s\u00fbr c'est d'Aix et peu manger m\u00eame des petits insectes qui vient de mourir mais proche des maisons, c'est rare qu'elle fasse elle g\u00eane alors ce que je conseille \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous avez un petit balai l\u00e9ger ou bien la souffleuse voyez en souffle des gendarmes, je trouvais g\u00e9nial l'image. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:52) [82%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, ils sont sans cons\u00e9quence pour maintenant pourquoi la mais en quoi elle g\u00eanerait pr\u00e8s des maisons, au cas o\u00f9 est -ce que vous faites \u00e7a vous impressionne sont rouges. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:01) [86%] :\r\nAlors vous voyez, nous, on est quand m\u00eame DD 10 anciens animaux, on peut dire comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le rouge \u00e7a nous interpelle et on voit la masse d'insectes en fait plus belle et la pullulation et le rouge fait que \u00e7a inqui\u00e8te mais en fait elles sont tout \u00e0 fait inoffensif, c'est les grands colloques d'Automne, vous savez o\u00f9 on d\u00e9cide de rien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:18) [82%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment il doit tu veux, je passe ma main pour moi, c'est pas si vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:22) [89%] :\r\nFinir l'\u00e9mission cela dit donc quel est l'effet b\u00e9n\u00e9fique qui nettoie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:28) [80%] :\r\nOui, il travaille en fait sont beaucoup dans les hier en fait vu qui y vont, ils vont se consommer ces fruits d'\u00e9dition, donc voyez c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors, par contre ils sont rouges, donc ils sont souvent tr\u00e8s peu consomm\u00e9s par la junte, il tu imagines que dans l'estomac du rouge qui clignote nouveau on est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:43) [87%] :\r\nVoil\u00e0, bon, on va arr\u00eater parce que c'est le ramadan sortir vivant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:48) [91%] :\r\nMais c'est clair que les couleurs vives, montre qu'on est toxique, on est bien d'accord, vous avez des questions d'insectes parce qu'on en a dans le courrier, mais pas celui qu'on a re\u00e7u pour ce dimanche, mais qui va passer la semaine prochaine avec cette petite mais Zahra de la pin\u00e8de, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, j'allais dire que \u00e7a ressemble \u00e0 une Coccinelle noire avec des points blancs. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:05) [86%] :\r\nOui, et \u00e7a il y en ce moment, c'est une pullulation c'est aussi normal, je dirais, et souvent les gens s'inqui\u00e8tent, mais il y a pas trop tout ce qu'il a \u00e0 faire dans surtout sauf s'ils en ont bien s\u00fbr une grosse colonie mais il y a peu de souci \u00e0 se faire sur nos plaintes actuellement par contre c'est important de le savoir que vous en avez parce qu'apr\u00e8s, pour l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, il peut y avoir alors \u00e0 \u00eatre attentifs en d\u00e9but de saison, mais en ce moment c'est pas, c'est pas g\u00eanant, d'accord, mais c'est un stade larvaire de la oui, alors voil\u00e0, elle est le prix aussi souvent sous forme hexagonale et caetera d'fois effacer deux Hexagone qui sont coll\u00e9es et puis elles sont souvent il y a avec la temp\u00e9rature est souvent sous les balcons, on a, on a une temp\u00e9rature qui fait qu'il ait encore des cycles parce que \u00e7a c'est c'est des cycles assez r\u00e9gulier assez rapide, donc on a la culture ce balcon est tout sauf une sin\u00e9cure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:49) [83%] :\r\nPunaise verte ou Nezzar a Nezzar NEZ \u00e0 R \u00e0 Viry du l\u00e0 bonjour, comment il s'appelait le gendarme d\u00e9j\u00e0 j'ai pas eu le temps de noter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:59) [80%] :\r\nLe gendarme le gendarme ou le cordonnier ah oui pirogue comment s', pire encore, il s'puis au choristes avec un H au milieu de R et puis russe, bien s\u00fbr, c'est un gendarme qui ne vole pas, il fait pas pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:10) [84%] :\r\nIl y a pas des ailes non oui, bon pour l'orthographe, \u00e7a on s'en fiche dans la conversation de Thi\u00e9bault coup on parlera des h\u00e9mipt\u00e8res si \u00e7a vous int\u00e9resse, \u00e0 faire avec Daniel Cherix qui vous affaire qui \u00e0 ce moment pr\u00e9cis \u00e0 propos des h\u00e9mipt\u00e8res entre les h\u00e9t\u00e9ros que Terres qui sont des punaises et les hommes Terres qui sont des pucerons des mouches blanches ou des cigales, \u00e7a sera aux alentours de 8 heures 40 c'est d\u00e9licieux alors mais c'est quel mauvais d\u00e9but, elle, elle n'est -il pas n'est -elle pas je trouve sa remarque un mot cher Jean-Pierre, mais c'est aussi et les insectes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:43) [77%] :\r\nNon pas \u00e0 Tananarive c'est \u00e7a Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:45) [89%] :\r\nMais ce tramway, alors vous avez bien r\u00e9ussi, oui, on peut pas tous faire la m\u00eame chose quand m\u00eame, on on va peut-\u00eatre prendre une question d'hortensias que dites -vous de l'hortensia, oui, oui, c'est celui de Martin est -il elle nous demande si il est vrai que l'on peut o\u00f9 est -ce que l'on doit couper les fleurs s\u00e8ches au fur et \u00e0 mesure et sans attendre f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:07) [87%] :\r\nAlors, on ne doit pas, on peut, oui, c'est pas tellement auto on peut couper les fleurs d'hortensia les infos r\u00e9cents sont venus \u00e0 fluorescence d\u00e8s qu'elles ont des et qui et comment \u00e7a comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joli alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 les couper, on peut lui couper jusqu'au printemps, donc pas les fleurs de 30 peuvent passer l'hiver sur la plante sans autre \u00e7a ne fatigue pas la plante pas absolument pas parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9croch\u00e9 de la plante, au moment o\u00f9 la la floraison est termin\u00e9e et s\u00e8che, il y a plus de il y a plus d'alimentation de par de par la plainte, donc il y a aucun souci alors ce que vous pouvez par contre quand si vous voulez couper apr\u00e8s, au moment, elle commence \u00e0 s\u00e9cher apr\u00e8s la floraison, vous pouvez les coupes puis offert les d\u00e9corations florales que vous aimez beaucoup Christine avec du bah l\u00e0 car je veux pour Thunder b\u00eate de la cache pour tenir, c'est simple, c'est tr\u00e8s joli dans dans les vases. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:14) [84%] :\r\nIbanez \u00e7a c'est pas vrai, en plus \u00e7a nature morte oui alors qu'on pense qu'il y a eu dans l'\u00eele, a fait ce matin, je me demandais \u00e0 Gabriel la d'espace et parce qu'on peut gagner. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:28) [82%] :\r\nEt c'est c'est d\u00e9j\u00e0 Flora essence tout l'hiver, mais alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle se d\u00e9grader un peu plus les r\u00e9cup\u00e9rer pour faire de la d\u00e9coration, mais alors, et la chose que est la plus importante lorsqu'on ne rel\u00e8ve ses fluorescence, c'est de faire attention de couper 16 heures fluorescence juste en dessous, \u00e0 la base de cette info recense parce que, en dessous, il y a 2 beaux gros aux gens qui sont des jantes tr\u00e8s visible et qui se d\u00e9veloppe, qui eux, vont donner les tr\u00e8s belle fleur de l'ann\u00e9e prochaine donc \u00e9viter de couper ses bourgeons a fait fort essence juste aussi et bien s\u00fbr, alors on peut faire de maintenant jusqu'au printemps sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:06) [91%] :\r\nEh ben voil\u00e0, voil\u00e0 la r\u00e9ponse au \u00e0 la question de couper ou non les fleurs d'hortensia puisqu'on \u00e9tait lanc\u00e9e Christophe moi je vous propose apr\u00e8s la punaise le gendarme le pire comme Office de parler de la mineuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:22) [90%] :\r\n\u00e0 Paris, Michel nous a envoy\u00e9 une question \u00e0 propos de mineuse de marronniers, avec des photos, alors vu de loin, je sais pas si vous avez r\u00e9ussi \u00e0 vous faire une id\u00e9e sur les photos 60 kilom\u00e8tres au sud de Turin, il est donc \u00e0 250 m\u00e8tres d'altitude, dans ce ce ce jardin du Pi\u00e9mont, ils ont gard\u00e9 un marronnier s\u00e9culaire qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement par la mineuse du marronnier, ils essayent d'\u00e9liminer soigneusement les feuilles mortes, mais n\u00e9anmoins cette ann\u00e9e l'ann\u00e9e, l'attaque est tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re et les 3 quarts du feuillage ont d\u00e9j\u00e0 Bruni o\u00f9 sont tomb\u00e9s, outre l'\u00e9vacuation des feuilles mortes, j'aimerais savoir quel autre moyen ou moyen au singulier de lutte sont recommand\u00e9s, il a vu sur internet des pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones de la glu autour d'elle, Dutronc en Italie, on lui propose une perfusion dans le tronc, l'application d'un traitement via les racines, enfin, qu'est ce que vous proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:15) [87%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, peut-\u00eatre juste ont pris un vol, c'est dire qu'on pense que le marronnier c'est une de ces planques qu'on a toujours eu un C\u00e9sar quand tuerie nous faut rappeler quand m\u00eame que c'est relativement r\u00e9cent et pour chez nous c'est quand m\u00eame le 17\u00e8me si\u00e8cle hein l'apparition du marronnier, donc c'est relativement r\u00e9cent et l'Italie du Nord peut-\u00eatre fin du XVIe, donc on est dans une dans une plante qui est caucasiennes d'Asie et ceux de l'Asie, ce qui int\u00e9ressant de savoir, c'est qu'elle pousse quand m\u00eame en altitude, bombe, bien s\u00fbr, dans quel conna\u00eet un certain mais elle dit -elle vu comme dans les milieux relativement humide, donc, ce qui serait int\u00e9ressant le en Mac\u00e9doine, etc, et c'est-\u00e0-dire c'est une plainte qui, potentiellement, je pense qu'elle a dit, elle aura un hardcore de la difficult\u00e9 par rapport au r\u00e9chauffement climatique, \u00e7a c'est \u00e7a sera int\u00e9ressant parce que c'est l'humidit\u00e9 pour lui mais c'est c'est c'est c'est ils \u00e9taient \u00e0 quatre caniculaire qui s'allonge c'est \u00e7a surtout c'est et donc un ph\u00e9nom\u00e8ne aussi de, je dirais, des arbres de la peine \u00e0 faire des r\u00e9serves et plus et l\u00e0 je pense qu'on est dans dans vraiment de quelque chose d'assez int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que, il y a plusieurs facteurs qui peuvent affaiblir un Arbia la s\u00e9cheresse la s\u00e9cheresse r\u00e9currente et sur les feuilles par exemple typiquement vous avez sur les, les, les, les jeunes arbres qui ont subi la canicule et qui ont pas eu d'eau, vous avez aussi des signes de dess\u00e8chement assez particulier, c'est tout le bord des feuilles qui se dess\u00e8che donc souvent les gens pensent qu'ils sont malades, mais \u00e7a ternit aussi, donc on voit bien que c'est un dess\u00e8chement un manque d'eau apr\u00e8s pour avoir des probl\u00e9matiques de dess\u00e8chement du bord des feuilles avec le c'est la neige, \u00e7a sera plus facile sur les d'avenue, puis dans les g\u00e8nes dans les jardins, on a le Black Rod, c'est une maladie cryptogamie et puis la Guignard Dia qui est la fameuse mineuse donc voil\u00e0 \u00e7a c'est potentiellement 7C. Bruni sur sur ses feuilles l\u00e0 pour \u00eatre \u00e7a, moi, c'est difficile avec les photos de la personne parle vraiment qu'elle a d\u00e9j\u00e0 pris cette probl\u00e9matique de la mineuse d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9c\u00e9demment, c'est pour \u00e7a que je suis parti sur une description de la mineuse et de se poser des questions, justement, par rapport aussi au traitement, donc elle fait d\u00e9j\u00e0 bien, c'est-\u00e0-dire qu'elle enl\u00e8ve ses forces, ses feuilles, vous pensez que si on a un compost froid, \u00e7a ne sera pas suffisant pour moins 60 degr\u00e9s pour lorsque je conseille aux gens, c'est oui Braille d\u00e9j\u00e0 la tondeuse mettent dans des sacs et il est ferm\u00e9, ou bien ils \u00e9vacuent o\u00f9 ils br\u00fblent mais maintenant c'est toujours d\u00e9licat, donc il y a, il y a d\u00e9j\u00e0, d'enlever des feuilles, c'est d\u00e9j\u00e0 une chose, mais le probl\u00e8me c'est que c'est des tr\u00e8s grands arbre et que venir avec des traitements ou des infusions ou des des possibilit\u00e9s dans les troncs des arbres ou sur les racines se font j'ai peu l'exp\u00e9rience, par contre on peut venir sur parce qu'en fait on peut limiter quand m\u00eame jusqu'\u00e0 80 pour 100 des d\u00e9g\u00e2ts en venant avec un insecticide de type N\u00eemes un insecticide naturel, c'est de la feuille du N\u00eemes que enfin le prix du N\u00eemes et l\u00e0 on peut avoir des r\u00e9sultats serr\u00e9s assez int\u00e9ressant avec un ou 2 traitements d\u00e9but on ne pulv\u00e9risant que sur le bas de l'arbre, j'allais vous le demander parce qu'il est au oui c'est \u00e7a, il se met sur le bas de l'arbre et en ramassant les feuilles d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on peut avoir, si vous voulez un r\u00e9sultat int\u00e9ressant le but c'est pas d'enlever la mineuse un ne sera toujours l\u00e0, mais on peut limiter parce que ce qui est int\u00e9ressant c'est que C\u00e9sar dessus peuvent tr\u00e8s bien vivre avec cette mineuse le probl\u00e8me, c'est que si, plus il y a une des foyers en pr\u00e9coce, moi l'art peut faire des r\u00e9serves, donc en fait c'est sur le temps, vous affaiblissez votre arbre et puis quand m\u00eame d'avoir pour piloter, c'est bien d'avoir un pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones, souvent les gens disent : oui, on met des pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones, \u00e7a diminue pas, non, il faudrait tellement de pi\u00e8ges \u00e0 faire au monde que vous pour capturer la mineuse et plus qu'des feuilles, vous aurez des pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones, donc ce n'est pas l'id\u00e9al mais par quand \u00e7a peut vous aider \u00e0 piloter pour savoir que la pullulation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:44) [90%] :\r\nDonc vous sugg\u00e9rer de d'enlever les feuilles, c'est clair, comme elle, il le fait d\u00e9j\u00e0, voil\u00e0 de pulv\u00e9riser sur le bas de l'arbre l'insecticide naturel \u00e0 base de feuilles de N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:55) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce aime faire une formulation d'accord Mazal N\u00eemesN.M. \u00e0 N\u00eemes aime oui d'accord, en fait c'est simplement c'est une en fait c'est un insecticide naturel v\u00e9g\u00e9tal qui p\u00e9n\u00e8tre la la feuille de la plante et au moment o\u00f9 le la mineuse ou le l'insectes piqueurs suceurs ce s'alimente, il va consommer, c'est cette substance et il va perdre, il va venir \u00e0 \u00e0 P\u00e9tain, c'est-\u00e0-dire qu'il rend plus fin et il va mourir dans les jours qui suivent sa paye jusqu'\u00e0 7 jours donc c'est on est vraiment dans un insecticide qui est peu qui peut \u00eatre dangereux pour les, les, les, les, d'autres insectes mais comme c'est tr\u00e8s localement et disons, on arrive \u00e0 pas trop touch\u00e9e, salle \u00e0 l'autre, l'autre faune qui nous est utile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:38) [89%] :\r\nRamasser les feuilles, attention, si on a un compost froid, on ne les met pas sur le compost froid l'insecticide \u00e0 base de feuilles de m\u00eame pulv\u00e9ris\u00e9 sur le bas de l'arbre et les pi\u00e8ges \u00e0 ph\u00e9romones. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:48) [84%] :\r\nIl a chang\u00e9 de famille passe int\u00e9ressant par les APG 3 en un : vous avez eu, j'ai trop mal, on est au niveau APG 3 mol\u00e9culaire et c'est justement cette mani\u00e8re de classifier les, les, les plantes, on a v\u00e9rifi\u00e9 au niveau g\u00e9n\u00e9tique et puis l\u00e0, il a pass\u00e9 des Imoca \u00e7a s'il y a beaucoup de familles confondues ont \u00e9t\u00e9 refondues dans d'autres familles o\u00f9 l\u00e0, on parle donc de du Maroni marronnier \u00e0 Sanaa, c'est de sa peine assez et c'est marrant les peine assez surtout c'est le seul de son esp\u00e8ce, ici sous forme d'art, mais sinon c'est beaucoup sur les Arabes \u00e9quatoriaux, donc on voit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:16) [86%] :\r\nD'o\u00f9 vient le vient il y a la b\u00eate non l'arbre l'occurrence parce que la la mineuse Zebra merci Christophe Jean-Pierre il y a encore une question pour vous je pont \u00e7a moelle qui est une question de framboisiers oui \u00e7a c'est beau Dominique nous dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:35) [90%] :\r\nJ'aurais maintenant une question concernant l'achat de framboisiers, il y a quelques ann\u00e9es j'avais dans mon jardin des framboisiers cette esp\u00e8ce \u00e9tait fantastique pour mon altitude, je suis \u00e0 Savigny 856 m\u00e8tres il n'\u00e9tait absolument pas n\u00e9cessaire de le traiter, jamais malade produisant de gros fruits d\u00e9licieux 2 fois par ann\u00e9e le r\u00eave quoi malheureusement j'ai abandonn\u00e9 peu \u00e0 peu mon jardin par manque de temps et framboisiers ont p\u00e9ri, je cherche un endroit o\u00f9 je pourrais acheter ces \u00c9va, est ce que vous avez une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:02) [88%] :\r\nVous allez pas nous faire de la pub l\u00e0 quand m\u00eame Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:04) [86%] :\r\nAu chevet de la peine \u00e0 vous faire de la pub, parce que cette vari\u00e9t\u00e9 a disparu quoi a disparu, en tout cas, du commerce, alors peut-\u00eatre qu'elle existe encore dans un coin ou en mais du commerce, elle a disparu, il faut savoir que pour toutes ces ces esp\u00e8ces un fond parlant du framboisiers, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de recherches faite sur cette cette esp\u00e8ce et beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s sont apparus sur le march\u00e9, \u00e0 savoir que maintenant le le catalogue des vari\u00e9t\u00e9s, que ce soit pour les frais si RF renvoie ainsi enfin pour toutes, toutes ces plantes change tous les 5 ans, donc on a, on a sur nos catalogues en g\u00e9n\u00e9ral une quinzaine de vari\u00e9t\u00e9s de de framboisiers et par ann\u00e9e et c'est vari\u00e9t\u00e9s except\u00e9 quelques semaines une kitchen peut-\u00eatre 10, 15 ans, autrement on va tous les, tous les 5 ans ou toutes ces vari\u00e9t\u00e9s que vous avez aujourd'hui sur votre catalogue n'y seront plus dans 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:06) [71%] :\r\nEt si ces Varin va donc, si je me rappelle pas si travailleurs Irube r\u00e9alis\u00e9 Benz\u00e9ma de cap il faudra tendre \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:12) [83%] :\r\nVous avez va prendre, j'allais dire c'est bient\u00f4t comme les voitures. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:15) [94%] :\r\nDonc voil\u00e0, \u00e7a sera tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 de retrouver cette vari\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:20) [87%] :\r\nEt une qui serait \u00e9quivalente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:22) [85%] :\r\nOn va alors l\u00e0 et faudrait que \u00e7a et l\u00e0 le mal d\u00e9pendait que vous le monsieur \u00e0 avoir un souvenir de \u00e7a de sa framboise bien particulier leur maintenant il faudrait peut-\u00eatre les d\u00e9guster une fois des, des, des framboises quelque part pour essayer de retrouver le un co\u00fbt \u00e9quivalent pas il y a quand m\u00eame pas mal 4 conseils des s\u00e9lections pour pour les fruits il y a un tas de crit\u00e8res qui rentrent en ligne de compte et le crit\u00e8re gustatif n'est pas pas toujours le 1er crit\u00e8re donc voil\u00e0, oui, mais non non m\u00eame, donc on peut pas appliquer \u00e7a fait penser \u00e0 aux vari\u00e9t\u00e9s de pommes, de poires qu'on a mang\u00e9 quand on \u00e9tait enfant puis ou \u00e0 la cuisine de notre maman qui est toujours les meilleurs et puis maintenant, ben on retrouve plus tout \u00e7a, il y a d'autres crit\u00e8res, et puis les go\u00fbts ont \u00e9volu\u00e9 aussi le consommateur a chang\u00e9 de go\u00fbt si si vous prenez enfin fait manger une grave Einstein, une vari\u00e9t\u00e9 de pomme qui est assez, assez, maintenant qui est qui est maintenant sur le march\u00e9 qu'vu qu'on est en train de de cueillir h\u00e9 ben accord somme \u00e0 tort sur de la trouvera pas bonne parce qu'elle est acide, parce qu'on a parl\u00e9 qui est habitu\u00e9 \u00e0 Golden et gala voil\u00e0, donc vous voyez tout \u00e7a, c'est un changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:35) [89%] :\r\nAu tempora, \u00f4 moresS. : merci, messieurs, nous allons parler puisqu'on \u00e9tait dans les fruits de prune et de l'origine de la prune, mais on va y aller pour des prunes, allez, mais c'est apr\u00e8s le disque avec Kurt Hostettmann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:57) [96%] :\r\nPour nous joindre 0 58 236 36 37. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:07) [81%] :\r\nTuer et oui vous pas. \r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:03) [84%] :\r\nBonjour Corinne bonjour Christine, il n'aura \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne que nous sommes le Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral c'est donc autour d'une bonne tarte aux prennent pour faire cette chronique si seulement l'avait, on a pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:14) [81%] :\r\nEh bien, on va parler de la prune le nom latin \u00e7a prononce dans ma qui fait toujours partie de la famille, comme beaucoup d'autres fruits Des Roses assez, on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 d'autres prunes mais cette fois le prononce domestique, c'est la prune, parce que la cerise une prune l'quand une prune aussi le nom latin de l'abricot se prononce \u00e0 M\u00e9naka prunes de l'Arm\u00e9nie et puis la cerise se pour, c'est ce qu'a donn\u00e9 le nom de cerises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:44) [73%] :\r\nOK, alors parlons de notre vrai prune La prononce domestique \u00e0 qui est connu depuis quand. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:49) [83%] :\r\nElle est connu, semble -t-il, depuis l'\u00e2ge de bronze les lacustres du lac de Neuch\u00e2tel en a trouv\u00e9 m\u00eame d\u00e8s noyaux fossile dans la r\u00e9gion de Neuch\u00e2tel au Lat\u00e9nium par l\u00e0, oh oui, je suis enfin vous savez dans la voiture, l'enqu\u00eate dans la r\u00e9gion du l'atteignant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:06) [87%] :\r\nC'est magnifique Ath\u00e8nes bien et puis donc l'\u00e2ge du bronze apr\u00e8s ce que par exemple les Romains en parlait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:13) [83%] :\r\nOui, les Romains parlaient aussi mais j'aimerais directement passer aux croisades alors allusive, sautant ou bien on va pas se parler du pape Innocent III qui a ordonn\u00e9 la cinqui\u00e8me croisade qui a eu lieu entre 1200 17221 et \u00e0 ce pape Innocent III est l'expression il y aller pour des prunes, qui veut dire il y aller pour rien et y aller pour rien, oui, je vais vous expliquer pourquoi on appelle \u00e7a s'est crois\u00e9 cette croisade de servait absolument rien, ils ont pas pu reconqu\u00e9rir le tombeau du Christ \u00e0 J\u00e9rusalem, mais ils ont amen\u00e9 en France la prune de Damas, c'est une de Damas et -t-il quand pr\u00e9pare la suite, pardon, la petite prune un peu violette, comment peut, oui un peu, un peu vire let tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres dans le Jura, maintenant seulement de damassine mais les Crois\u00e9s port\u00e9e \u00e7a et les gens se moquaient depuis la la fin des croisades, de faire croisade, il se moquait d\u00e9cro\u00eet c'est tr\u00e8s fier qui rentrait de fin de l'argent, voil\u00e0 et puis on a dit, vous attendez pour des prunes, parce qu'ils ont juste ramen\u00e9 la prune de Damas, qui est arriv\u00e9 apr\u00e8s plus tard je pense somptueuse 9\u00e8me secte, je sais pas exactement dans le Jura, o\u00f9 elle a pris le nom de damassine dont on fait ailleurs une AOC une AOC, une autre vie, absolument magnifique, mais quand m\u00eame avoir avec une certaine mod\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:44) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, cela va sans dire, mais c'est mieux en le lisant, excellent, l'histoire de d'aller pour des prunes, merci beaucoup, mais alors qu'est -ce qu'on trouve dans la prune quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:52) [82%] :\r\nBon, il y a pas mal de glucides c'est tr\u00e8s sucr\u00e9, les prune, il y a beaucoup de fibres, il y a de la vitamine C mais compl\u00e8tement n\u00e9gligeables 3 milligrammes par 100 grammes de fruits, \u00e7a c'est absolument n\u00e9gligeables mais la prune a quand m\u00eame des propri\u00e9t\u00e9s relativement int\u00e9ressante, surtout la prune s\u00e9ch\u00e9e, qu'on appelle en France pruneau nous en fait pas tellement de distinction entre prune mais pruneau, mais en France, une pruneau sert \u00e0 la r\u00e9gion d'Agen, c'est comme les cheminots d'engins seraient par d\u00e9finition en France, c'est plut\u00f4t une plume sachez mais nous on appelle prunes Andy g\u00e2teau dit pas g\u00e2teau prune anti- g\u00e2teau pr\u00e9nom ce g\u00e2teau aupr\u00e8s auparavant mais en France on dirait passant par celui de petite, petite parenth\u00e8se et la prune s\u00e9ch\u00e9e, comme on le sait et le jus de la prune s\u00e9ch\u00e9e, c'est un laxatif c'est bon laxatif doux qu'on peut prendre sans trop de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:49) [85%] :\r\nEst ce que, si on mange r\u00e9guli\u00e8rement des prunes au cours des pruneau, comme on dit chez nous, est ce que ce serait bon pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:56) [79%] :\r\nOui, je pense qu'on doit manger r\u00e9guli\u00e8rement, il y a pas de probl\u00e8me, mais enfin qui s'oppose \u00e0 ce qu'on mange prune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:02) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, sauf si on a les intestin irritable, j'imagine, puisqu'il va laxatif. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:06) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, j'apprends beaucoup de gens qui ont des actes \u00e7a irritable, ils ont beaucoup de probl\u00e8mes avec souvent va \u00e9crire avec des fruits, y compris avec les pr\u00e9noms d'accord, donc on fera un petit peu attention en ce jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:18) [89%] :\r\nCe week- end du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral merci courtes, merci et \u00e0 propos de week- end et de 15 septembre les journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine vous propose d'aller au jardin botanique alpin floral 7 donc c'est aujourd'hui, \u00e0 partir de 10 heures jusqu'\u00e0 18 heures au programme, il y aura des visites guid\u00e9es des teintures v\u00e9g\u00e9tales, des ateliers de peinture, des stands de d\u00e9monstration de vitrail d'enluminures, mais c'est une grande journ\u00e9e au au jardin botanique alpin floral peu \u00e0 Champeix Valais donc Champel et c'est aujourd'hui, \u00e0 partir de 10 heures et jusqu'\u00e0 18 heures, cela \u00e9tant, les chroniques de Kurt Hostettmann sont \u00e9coutez quand vous le souhaitez, sur notre site RTS Point CH barres oblique monsieur Jardinier mais pour l'instant sur la premi\u00e8re, il va \u00eatre 7 heures et on se retrouve comme il se doit, juste apr\u00e8s les informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-12T09:22:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD230DFF-144D-4365-9606-2B10A002A30C", "internalArchiveId": "DD230DFF-144D-4365-9606-2B10A002A30C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Frugale Nature, le nouveau documentaire sur la reconnexion \u00e0 la nature: interview de Carole Messmer", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Messmer, Carole\r\nInterview de Carole Messmer, r\u00e9alisatrice de ce documentaire.\r\n\r\nInterview de Carole Messmer, r\u00e9alisatrice de ce documentaire. Frugale Nature\r\nSLV CAROLE MESSMER - ** 96 ; ** 45 11\r\nvia skype ID : messmercarole - pour faire un test l'appeler pour convenir d'un rdv \r\n 2'05''\r\nINTRO\r\nFrugale Nature, c'est le titre d'un film documentaire en comp\u00e9tition nationale lors de la derni\u00e8re \u00e9dition de Visions du R\u00e9el.\r\nIl sera projet\u00e9 ce jeudi au Cin\u00e9lux de Gen\u00e8ve puis dans d'autres cin\u00e9mas de Lausanne et de Neuch\u00e2tel.\r\nFrugale Nature suit un groupe de 15 participants, deux guides et deux botanistes expert en nutrition dans une for\u00eat de la Vall\u00e9e de Joux. Ce groupe voulait se reconnecter \u00e0 la nature et s'\u00e9loigner d'une soci\u00e9t\u00e9 qu'il consid\u00e9rait comme toxique.\r\nBonsoir Carole Messmer ... vous \u00eates la r\u00e9alisatrice de ce documentaire...\r\n- film dans lequel on mange beaucoup: des galettes d'orties, des noisettes, du sarrasin et des chata\u00eegnes...  sous-estime-t-on le potentiel de ce que nous donnent les for\u00eats selon vous ?\r\n-Qu'avez-vous personnellement d\u00e9couvert - appris ? \r\n-une exp\u00e9rience de d\u00e9connection totale, pas de montres ni de t\u00e9l\u00e9phones et encore moins de chargeur-batterie pour votre cam\u00e9ra... c'\u00e9tait une exp\u00e9rience d'immersion pour la r\u00e9alisatrice que vous \u00eates ? \r\n-Rupture totale avec le temps qui passe... agr\u00e9able ? \r\n-La nature s'apprivoise et fait ce qu'elle veut....c'est pour cela que ce groupe est accompagn\u00e9 d'expert en nutritions ?\r\n(CM: oui, on pourrait s'intoxiquer avec certaines plantes ou champignons, beaucoup de choses se mangent, mais pas tout non plus. Il y a du toxique. Ex: de \"l'anamite tue mouche\", champignons hyper dangereux)\r\n-Certains plats que l'on voit dans le film ... manquent quelque peu de couleurs on est beaucoup dans le vert ou le brun... alors...avez-vous aim\u00e9 vous cette nourriture l\u00e0? \r\n-Il y a aussi tout ce qui touche \u00e0 l'instinct de survie dans pareille exp\u00e9rience.. tous les participants cherchaient-ils \u00e0 tester leurs limites ? \r\n-Votre objectif \u00e9tait de faire un rendu au plus pr\u00e8s de leur r\u00e9alit\u00e9 sans caricaturer ses participants, d'\u00eatre le plus neutre possible aussi... \u00e9tait-ce toute la complexit\u00e9 de ce tournage ? (CM: ne pas les faire passer pour des allum\u00e9s)\r\n- S\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Vision du r\u00e9el, vous \u00eates actuellement en qu\u00eate de financement ?\r\n(CM: oui tout s'est fait \u00e0 l'envers, mont\u00e9 dans l'urgence d\u00e8s que j'ai appris la s\u00e9lection. Ce film n'a pas suivi les sentiers classiques de productions c'est bien mais c'est aussi cela qui est compliqu\u00e9)\r\n-Au terme du bilan final de cette exp\u00e9rience de groupe en for\u00eat, les participants s'interrogent sur leurs capacit\u00e9s \u00e0 vivre ensemble... certains se rendent-ils compte d'une sorte de besoin de solitude...??\r\nMerci Carole Messmer, auteur du documentaire Frugale Nature, projection ce jeudi au Cin\u00e9lux de Gen\u00e8ve... et ensuite \u00e0 Lausanne et Neuch\u00e2tel. Bonne soir\u00e9e.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10692452", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Frugale Nature, le nouveau documentaire sur la reconnexion \u00e0 la nature: interview de Carole Messmer / FOR_2019-09-15T18:02:00_developpement-5", "Forum du 15.09.2019"], "alternativeSummary": ["Interview de Carole Messmer, r\u00e9alisatrice de ce documentaire."], "variantIds": ["ece-10692452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:31:20Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va parler d'un film documentaire maintenant qui s'intitule frugale Nature, un film documentaire qui est en comp\u00e9tition nationale lors de la derni\u00e8re \u00e9dition de Visions du r\u00e9el, il sera projet\u00e9 ce jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve au Cin\u00e9lux c-c'puis d'entre d'autres cin\u00e9mas de Lausanne et de Neuch\u00e2tel frugale Nature suit un groupe de 15 participants deux guides et deux botanistes, expert en nutrition dans une for\u00eat de la Vall\u00e9e de Joux, ce groupe voulait se reconnecter \u00e0 la nature est -ce \u00e9loign\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 qu'il se consid\u00e9rait comme toxique, bonsoir Carole Messmer. \r\nVous \u00eates la r\u00e9alisatrice de ce documentaire, film dans lequel donc on mange beaucoup des galettes d'orties des noisettes du sarrasin et des ch\u00e2taignes, est ce qu'on sous- estime le potentiel de ce que nous donnent les for\u00eats selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [85%] :\r\nBen tout \u00e0 fait parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 tenir plus de qui joueront m\u00eame en marchant, en dormant, moi en film, en emportant la cam\u00e9ra et on a -t-il donc effectivement j'ai vraiment d\u00e9couvert tout ce potentiel nutritif que je Gilles Garet totalement injuste que la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [98%] :\r\nEt qu'avez -vous personnellement d\u00e9couvert d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [86%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, mes comp\u00e9tences aussi supporter la fin et pas l'imm\u00e9diatet\u00e9, de manger plus dur le petit d\u00e9jeuner et apr\u00e8s ben tout ce qui se cr\u00e9e, on entend beaucoup, je m'excuse mes enfants \u00e9taient petits crypto- communiste derri\u00e8re la porte sainte du bruit ce c\u00f4t\u00e9 suisse, c'est la vie, alors le dimanche suivant oui alors il voil\u00e0, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, voil\u00e0, on vous retrouve voil\u00e0 donc ben voil\u00e0, \u00e9crit tous ses \u00e9changes et puis surtout, en fait ce que j'ai grand d\u00e9couvert que je ne m'attendais pas du tout, c'est en fait toute cette int\u00e9grit\u00e9 de tous ces personnages qui se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu et qui est proche, \u00e7a passe \u00e0 travers leur mani\u00e8re de vivre un accord et des valeurs aujourd'hui tendent \u00e0 dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nC'\u00e9tait une exp\u00e9rience d'immersion pour vous, la r\u00e9alisatrice aussi que vous \u00eates puisque, d'accord, il y avait une exp\u00e9rience de d\u00e9connection totale pour les les principaux participants les protagonistes, pas de montres, pas de t\u00e9l\u00e9phone, et encore moins de chargeurs, batteries pour votre cam\u00e9ra pourquoi pousser si loin cette exp\u00e9rience pour vous, la r\u00e9alisatrice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [87%] :\r\nBen donne d\u00e9j\u00e0 parce que c'est, j'adore les Challenge et puis ben c'est super de voir comment on peut arriver \u00e0 faire avec presque rien puisque aujourd'hui la technique, les exigences de film, c'est tellement \u00e9norme production que l\u00e0 c'\u00e9tait une possibilit\u00e9 de d'essayer avec le minimum, et de voir ce qu'est ce qu'on allait r\u00e9ussira \u00e0 sortir de tout \u00e7a, donc, pour moi, \u00e7a ne sera plus grande challenge oui alors l\u00e0 Nadine sandwichs bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [89%] :\r\nLa nature Carole Messmer, je sais pas si vous m'entendez, je pense que vous m'entendez, la nature, \u00e7a c'\u00e9tait une oui oui oui tout \u00e0 fait la nature s'apprivoise un effet ce qu'elle veut, c'est pour cela que ce groupe finalement est est accompagn\u00e9 d'experts en nutrition, parce que c'est assez original, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [83%] :\r\nBen alors ils sont botanistes se sont donc \u00e0 son donc c'est un in\u00e9dit s'de savoir, de conna\u00eetre quelle plante peut possiblement les tuer ou de les nourrir, donc, ben voil\u00e0, c'est, c'est c'est parce que c'est aussi dangereux, on peut dire sur ou \u00e0 manger les mauvaises quand m\u00eame dans nos montagnes, pour le coup, il y a des plantes, des plantes mortel il disons qui font tr\u00e8s mal, vous qui allez de Sopalin peintres parce qu'on paie donc c'est important et puis aussi de savoir g\u00e9rer par rapport au par rapport \u00e0 \u00e0, comment, comment on g\u00e8re ce que c'est ces vitamines que les plantes nous donne tout en ayant suffisamment de gras dans le port voir tenir en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [94%] :\r\nOn va vous lib\u00e9rer, Carole Messmer, je vous remercie beaucoup et vos enfants vont vont vont \u00eatre heureux de vous retrouver, merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants dans ce forum, je rappelle que vous \u00eates l'auteur du documentaire frugale Nature projection donc ce jeudi au Cin\u00e9lux de Gen\u00e8ve et ensuite \u00e0 Lausanne et Neuch\u00e2tel, tr\u00e8s belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [92%] :\r\nMerci beaucoup, bonne, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1907059", "internalArchiveId": "AA1909906628", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-15T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10710413", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["F\u00eate des Vignerons: Vevey pourrait apporter un soutien financier \u00e0 la Confr\u00e9rerie.", "19h30", "50 ans de l'EPFL: portes ouvertes pour susciter des vocations", "19h30", "Aurora Venturini, psychiatre aux HUG, alerte sur les dangers des b\u00eatabloquants: \"il ne faut surtout pas d'autom\u00e9dication\".", "19h30", "D\u00e9couverte: la \"Highline\", un sport extr\u00eame en plein essor.", "19h30", "F\u00e9d\u00e9rales 2019: qui sont ceux qui g\u00e8rent la campagne sur les r\u00e9seaux sociaux?", "19h30", "Delphine Zihlmann, pr\u00e9sidente de l'Association g\u00e9n\u00e9rale des \u00e9tudiants se dit \"fi\u00e8re\" de l'EPFL.", "19h30", "Italie: Matteo Salvini veut combattre le nouveau gouvernement italien par des r\u00e9f\u00e9rendums", "19h30", "Les employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration effectuent 400 voyages en avion par semaine.", "19h30", "Interview exclusive de Nicolas Hulot: \"Ce n'est pas moi qui me suis radicalis\u00e9, c'est la situation qui s'est radicalis\u00e9e\"", "19h30", "Entre 20 et 30% des musiciens professionnels auraient recours \u00e0 des b\u00eatabloquants pour g\u00e9rer leur stress.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10710413", "ece-10710415", "ece-10710427", "ece-10710429", "ece-10710431", "ece-10710417", "ece-10710419", "ece-10710421", "ece-10710423", "ece-10710425", "ece-10710433"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-21T02:00:11Z", "subTitles": ["00:01:01:15  00:01:18:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:18:08  00:01:21:00\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:01:21:02  00:01:23:07\r\n{\\an1}Ca pourrait \u00eatre l'annonce\r\n\r\n00:01:23:09  00:01:27:03\r\n{\\an1}de la Confr\u00e9rie des Vignerons\r\nqui cherche 16 millions\r\n\r\n00:01:27:05  00:01:33:06\r\n{\\an1}pour combler un manque \u00e0 gagner:\r\nqui pourrait donner cet argent ?\r\n\r\n00:01:34:09  00:01:38:06\r\n{\\an1}La splendide m\u00e9t\u00e9o a profit\u00e9\r\naux \u00e9v\u00e9nements populaires.\r\n\r\n00:01:38:08  00:01:42:20\r\n{\\an1}On le verra, \u00e0 la journ\u00e9e portes\r\nouvertes de l'EPFL, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:01:42:22  00:01:45:03\r\n{\\an1}En direct, Delphine Zihlmann.\r\n\r\n00:01:45:05  00:01:48:16\r\n{\\an1}Vous nous direz\r\ncomment cette ouverture au public\r\n\r\n00:01:48:18  00:01:50:22\r\n{\\an1}soutient les \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:01:51:03  00:01:56:02\r\n{\\an1}L'administration f\u00e9d\u00e9rale entra\u00eene\r\n400 voyages a\u00e9riens, chaque semaine.\r\n\r\n00:01:56:04  00:01:58:13\r\n{\\an1}Le chiffre r\u00e9v\u00e8le la diff\u00e9rence\r\n\r\n00:01:58:15  00:02:02:16\r\n{\\an1}entre les voeux \u00e9cologistes\r\net la r\u00e9alit\u00e9 prosa\u00efque.\r\n\r\n00:02:02:18  00:02:06:20\r\n{\\an1}Nicolas Hulot\r\nnous raconte ses petits gestes,\r\n\r\n00:02:06:22  00:02:10:06\r\n{\\an1}par exemple, nettoyer au vinaigre.\r\n\r\n00:02:10:08  00:02:15:14\r\n{\\an1}La part personnelle pourrait\r\nrepr\u00e9senter 30 % de l'effort g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:02:16:20  00:02:21:14\r\n{\\an1}Nous parlerons des b\u00e9tabloquants\r\net de leur usage parfois abusif.\r\n\r\n00:02:21:16  00:02:25:16\r\n{\\an1}Beaucoup en prennent\r\npour passer un concours de musique.\r\n\r\n00:02:25:18  00:02:31:19\r\n{\\an1}Doctoresse Venturini expliquera\r\nque ce n'est pas sans risques.\r\n\r\n00:02:31:23  00:02:34:03\r\n{\\an1}-Ce n'est pas innocent.\r\n\r\n00:02:35:03  00:02:37:05\r\n{\\an1}-Et le frisson\r\nde la highline, tr\u00e8s \u00e0 la mode.\r\n\r\n00:02:37:07  00:02:41:17\r\n{\\an1}Un festival\r\navait lieu ce week-end en Valais.\r\n\r\n00:02:44:16  00:02:49:01\r\n{\\an1}L'abb\u00e9 pr\u00e9sident le disait\r\nhier soir: une partie des r\u00e9serves\r\n\r\n00:02:49:03  00:02:52:21\r\n{\\an1}de la Confr\u00e9rie des Vignerons\r\nest d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e.\r\n\r\n00:02:52:23  00:02:56:02\r\n{\\an1}Qui va payer\r\nles 16 millions manquants ?\r\n\r\n00:02:56:04  00:02:59:15\r\n{\\an1}La F\u00eate des Vignerons\r\na fait le bonheur de milliers\r\n\r\n00:02:59:17  00:03:03:09\r\n{\\an1}de visiteurs et de figurants, mais la\r\nfacture s'annonce douloureuse.\r\n\r\n00:03:04:04  00:03:06:11\r\n{\\an1}-Vevey sous le choc,\r\n\r\n00:03:06:12  00:03:11:03\r\n{\\an1}apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du d\u00e9ficit\r\nde 16 mios de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:03:11:05  00:03:15:10\r\n{\\an1}Les organisateurs en appellent\r\naux acteurs publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:23\r\n{\\an1}L'espoir: recevoir des dons\r\net obtenir des rabais\r\n\r\n00:03:19:01  00:03:23:03\r\n{\\an1}aupr\u00e8s des fournisseurs\r\nsur les factures encore ouvertes.\r\n\r\n00:03:23:05  00:03:27:04\r\n{\\an1}La syndique de Vevey ne ferme pas\r\ncompl\u00e8tement la porte\r\n\r\n00:03:27:06  00:03:29:22\r\n{\\an1}\u00e0 un soutien\r\nfinancier de la Ville.\r\n\r\n00:03:30:00  00:03:33:05\r\n{\\an1}Mais elle rappelle que,\r\ncontrairement \u00e0 1999,\r\n\r\n00:03:33:07  00:03:36:10\r\n{\\an1}aucune garantie de d\u00e9ficit\r\nn'a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e,\r\n\r\n00:03:36:11  00:03:40:04\r\n{\\an1}les organisateurs n'ayant pas\r\njug\u00e9 cela n\u00e9cessaire.\r\n\r\n00:03:43:14  00:03:47:11\r\n{\\an1}-La F\u00eate des Vignerons doit encore\r\n750'000 frs \u00e0 la Ville\r\n\r\n00:03:47:13  00:03:51:22\r\n{\\an1}pour l'usage du domaine public,\r\nsur un total de trois millions.\r\n\r\n00:03:52:00  00:03:56:03\r\n{\\an1}Le grand argentier de la commune\r\nse montre pr\u00eat \u00e0 discuter.\r\n\r\n00:03:56:07  00:03:58:23\r\n{\\an1}-Il y a des couches diff\u00e9rentes\r\n\r\n00:03:59:00  00:04:01:17\r\n{\\an1}dans cette cr\u00e9ance.\r\n\r\n00:04:01:19  00:04:04:20\r\n{\\an1}On doit avoir\r\nune discussion de d\u00e9tails.\r\n\r\n00:04:04:22  00:04:13:04\r\n{\\an1}La F\u00eate des Vignerons le sait d\u00e9j\u00e0,\r\ncar on a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des rappels.\r\n\r\n00:04:13:06  00:04:17:13\r\n{\\an1}Pour nous, le dialogue est ouvert.\r\n\r\n00:04:17:21  00:04:21:17\r\n{\\an1}-La Municipalit\u00e9 pourrait-elle\r\ngommer cette cr\u00e9ance ?\r\n\r\n00:04:21:22  00:04:27:19\r\n{\\an1}-Seul le Conseil communal\r\npeut r\u00e9pondre \u00e0 cette question.\r\n\r\n00:04:27:21  00:04:32:08\r\n{\\an1}S'il devait y avoir\r\nune d\u00e9marche en ce sens,\r\n\r\n00:04:32:10  00:04:36:12\r\n{\\an1}il faudrait lui poser la question.\r\n\r\n00:04:36:16  00:04:40:11\r\n{\\an1}-Les d\u00e9bats s'annoncent d\u00e9j\u00e0\r\nhom\u00e9riques au Parlement,\r\n\r\n00:04:40:13  00:04:44:07\r\n{\\an1}entre ceux qui refusent\r\ntoute participation financi\u00e8re\r\n\r\n00:04:44:09  00:04:48:23\r\n{\\an1}et ceux qui l'estiment acceptable\r\nau vu des retomb\u00e9es de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:04:49:22  00:04:53:10\r\n{\\an1}-La superbe m\u00e9t\u00e9o de ce week-end\r\na fait le succ\u00e8s\r\n\r\n00:04:53:11  00:04:57:16\r\n{\\an1}des \u00e9v\u00e9nements populaires\r\ncomme le march\u00e9 bio de Saignel\u00e9gier\r\n\r\n00:04:57:18  00:05:02:02\r\n{\\an1}mais aussi des portes ouvertes\r\n\u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:05:03:05  00:05:07:11\r\n{\\an1}-Aux portes ouvertes de l'Ecole\r\npolytechnique de Lausanne,\r\n\r\n00:05:07:12  00:05:10:16\r\n{\\an1}plus de 30'000 personnes\r\nen deux jours.\r\n\r\n00:05:10:18  00:05:15:05\r\n{\\an1}L'institution doit l\u00e9galement\r\nen organiser r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:05:18:03  00:05:21:02\r\n{\\an1}-C'est un centre\r\nde formation d'excellence.\r\n\r\n00:05:21:04  00:05:26:08\r\n{\\an1}-C'est un endroit universitaire\r\npour les assoiff\u00e9s de d\u00e9couverte.\r\n\r\n00:05:26:10  00:05:28:15\r\n{\\an1}-Ils font des exp\u00e9riences,\r\n\r\n00:05:28:17  00:05:33:18\r\n{\\an1}des discussions\r\npour l'avenir du monde.\r\n\r\n00:05:33:20  00:05:39:07\r\n{\\an1}-Mais finalement, qu'y fait-on ?\r\n\r\n00:05:39:09  00:05:42:01\r\n{\\an1}-Quelle d\u00e9couverte a-t-elle faite ?\r\n\r\n00:05:42:02  00:05:44:13\r\n{\\an1}-Heu...\r\n\r\n00:05:44:15  00:05:47:11\r\n{\\an1}-J'en ai aucune id\u00e9e.\r\n\r\n00:05:47:13  00:05:50:21\r\n{\\an1}-Il y a la souris de Logitech.\r\n\r\n00:05:50:23  00:05:53:19\r\n{\\an1}-C'est un de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n00:05:54:01  00:05:58:20\r\n{\\an1}-L'occasion d'en savoir plus\r\nsur cette \u00e9cole qui f\u00eate ses 50 ans.\r\n\r\n00:05:59:11  00:06:02:02\r\n{\\an1}-A l'EPFL, on a des recherches\r\n\r\n00:06:02:04  00:06:04:11\r\n{\\an1}dans de nombreux domaines.\r\n\r\n00:06:04:12  00:06:07:00\r\n{\\an1}Le champ de recherche est \u00e9norme.\r\n\r\n00:06:07:02  00:06:12:02\r\n{\\an1}Il y a quelques recherches de pointe,\r\nqui ressortent selon l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:06:12:04  00:06:16:11\r\n{\\an1}Mais il est difficile\r\nde ne parler que d'un sujet.\r\n\r\n00:06:16:15  00:06:19:07\r\n{\\an1}-Dans les grands pays de recherche,\r\n\r\n00:06:19:09  00:06:23:17\r\n{\\an1}comme ici \u00e0 Washington,\r\nou \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences de Paris,\r\n\r\n00:06:23:19  00:06:28:06\r\n{\\an1}les centres de recherche partagent\r\nleurs savoirs et d\u00e9couvertes\r\n\r\n00:06:28:08  00:06:30:03\r\n{\\an1}avec le grand public.\r\n\r\n00:06:30:05  00:06:36:12\r\n{\\an1}L'EPFL suit la voie,\r\navec le ArtLab notamment.\r\n\r\n00:06:36:21  00:06:39:13\r\n{\\an1}-C'est un mus\u00e9e ouvert et gratuit.\r\n\r\n00:06:39:15  00:06:43:20\r\n{\\an1}Il prend des recherches\r\nde l'EPFL et les pr\u00e9sente au public.\r\n\r\n00:06:44:00  00:06:47:17\r\n{\\an1}-Autant d'occasions\r\nde faire d\u00e9couvrir les coulisses\r\n\r\n00:06:47:18  00:06:54:06\r\n{\\an1}et de susciter des vocations\r\npour assurer la rel\u00e8ve.\r\n\r\n00:06:55:13  00:07:00:19\r\n{\\an1}-Delphine Zihlmann, bonsoir.\r\n\r\n00:07:00:23  00:07:06:19\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:07:09:23  00:07:12:19\r\n{\\an1}-Vous repr\u00e9sentez\r\nles \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes.\r\n\r\n00:07:13:00  00:07:17:03\r\n{\\an1}Ca vous encourage, tout\r\nce monde qui vient chez vous ?\r\n\r\n00:07:17:08  00:07:22:18\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait, \u00e7a fait plaisir de\r\nmontrer \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce qu'on fait.\r\n\r\n00:07:22:22  00:07:27:09\r\n{\\an1}-La r\u00e9putation de l'\u00e9cole\r\nest internationale.\r\n\r\n00:07:27:12  00:07:31:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates genevoise, mais vous avez\r\nfait le choix d'aller \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:07:31:11  00:07:33:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:07:33:17  00:07:39:11\r\n{\\an1}C'est une \u00e9cole renomm\u00e9e.\r\n\r\n00:07:39:15  00:07:43:08\r\n{\\an1}-Il y a cette vieille rivalit\u00e9\r\nentre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:07:43:11  00:07:49:10\r\n{\\an1}Il y a une vitalit\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:07:49:16  00:07:55:16\r\n{\\an1}-Je ne vis pas tant que \u00e7a\r\ncette rivalit\u00e9.\r\n\r\n00:07:58:13  00:08:01:01\r\n{\\an1}L'EPFL est externe \u00e0 tout \u00e7a.\r\n\r\n00:08:01:05  00:08:06:18\r\n{\\an1}C'est un fort f\u00e9d\u00e9ral,\r\nau-del\u00e0 des cantons.\r\n\r\n00:08:06:22  00:08:10:06\r\n{\\an1}-Combien de fois\r\nrentrez-vous \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n00:08:10:10  00:08:13:17\r\n{\\an1}-Une fois par mois.\r\n\r\n00:08:13:21  00:08:16:14\r\n{\\an1}-Le reste, c'est du travail ?\r\n\r\n00:08:16:18  00:08:22:16\r\n{\\an1}-Tous les jours de la semaine.\r\n\r\n00:08:24:02  00:08:27:15\r\n{\\an1}-Bonne chance pour votre carri\u00e8re\r\nd'ing\u00e9nieure en sciences des data.\r\n\r\n00:08:27:19  00:08:29:22\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:08:30:02  00:08:32:16\r\n{\\an1}-Merci beaucoup.\r\n\r\n00:08:34:11  00:08:35:23\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:08:36:01  00:08:40:04\r\n{\\an1}-Les 82 migrants de l'Ocean\r\nViking ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n00:08:40:06  00:08:44:22\r\n{\\an1}La politique italienne change de cap,\r\napr\u00e8s le d\u00e9part de Matteo Salvini.\r\n\r\n00:08:45:00  00:08:48:13\r\n{\\an1}Ce dernier a surestim\u00e9\r\nses forces en faisant tomber\r\n\r\n00:08:48:15  00:08:53:00\r\n{\\an1}le gouvernement de Giuseppe Conte\r\nqui a pu se reformer sans lui.\r\n\r\n00:08:53:22  00:08:58:19\r\n{\\an1}Matteo Salvini demeure populaire\r\ndans une grande partie de l'opinion.\r\n\r\n00:08:58:21  00:09:03:02\r\n{\\an1}Son parti La Ligue rassemblait\r\nses forces aujourd'hui en Lombardie.\r\n\r\n00:09:03:04  00:09:05:14\r\n{\\an1}En esp\u00e9rant la reconqu\u00eate.\r\n\r\n00:09:06:14  00:09:08:11\r\n{\\an1}-Le pr\u00e9 de Pontida,\r\n\r\n00:09:08:12  00:09:13:09\r\n{\\an1}o\u00f9 la Ligue lombarde aurait jur\u00e9\r\nde combattre l'empereur Barberousse.\r\n\r\n00:09:13:11  00:09:17:01\r\n{\\an1}Lieu sacr\u00e9, o\u00f9 depuis 1990,\r\nla Ligue du Nord promet\r\n\r\n00:09:17:03  00:09:21:01\r\n{\\an1}de donner l'ind\u00e9pendance\r\naux Lombards et aux V\u00e9nitiens.\r\n\r\n00:09:21:03  00:09:23:13\r\n{\\an1}Le pr\u00e9 d'o\u00f9 repart Matteo Salvini\r\n\r\n00:09:23:15  00:09:27:02\r\n{\\an1}apr\u00e8s avoir perdu son pari\r\nde prendre le pouvoir.\r\n\r\n00:09:27:07  00:09:31:11\r\n{\\an1}-J'ai retir\u00e9 mon crucifix,\r\npour mettre Salvini sur mon coeur.\r\n\r\n00:09:31:16  00:09:36:04\r\n{\\an1}-Jamais le pr\u00e9 de Pontida\r\nn'a vu autant d'Italiens du Sud,\r\n\r\n00:09:36:06  00:09:39:21\r\n{\\an1}ceux que la Ligue appelait\r\navant \"les parasites\".\r\n\r\n00:09:40:04  00:09:42:20\r\n{\\an1}-Nous sommes de vieux militants\r\n\r\n00:09:42:22  00:09:44:20\r\n{\\an1}et voudrions revivre\r\n\r\n00:09:44:22  00:09:46:15\r\n{\\an1}les fastes du pass\u00e9.\r\n\r\n00:09:47:03  00:09:49:20\r\n{\\an1}-Les milliers\r\nde personnes rassembl\u00e9es\r\n\r\n00:09:49:22  00:09:52:02\r\n{\\an1}sont convaincues\r\n\r\n00:09:52:04  00:09:55:02\r\n{\\an1}que les capitales europ\u00e9ennes\r\n\r\n00:09:55:04  00:09:59:22\r\n{\\an1}ont complot\u00e9 pour \u00e9vincer M.Salvini\r\nde la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n00:10:00:04  00:10:02:22\r\n{\\an1}-Il a raison: le 26 juin,\r\n\r\n00:10:03:00  00:10:05:15\r\n{\\an1}une r\u00e9union a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:10:11\r\n{\\an1}pour cr\u00e9er un cordon\r\nsanitaire autour de la Ligue.\r\n\r\n00:10:11:05  00:10:14:16\r\n{\\an1}-On leur fait peur,\r\ncar Salvini c'est le peuple,\r\n\r\n00:10:14:18  00:10:19:09\r\n{\\an1}et quand le peuple est souverain,\r\nil est difficile \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n00:10:19:13  00:10:24:01\r\n{\\an1}-M.Salvini a relanc\u00e9\r\nla machine \u00e9lectorale.\r\n\r\n00:10:29:16  00:10:32:11\r\n{\\an1}-Son objectif:\r\nconvaincre les Italiens\r\n\r\n00:10:32:13  00:10:37:13\r\n{\\an1}que le gouvernement actuel est form\u00e9\r\nde tra\u00eetres au service de l'Europe.\r\n\r\n00:10:37:18  00:10:41:07\r\n{\\an1}-Le peuple italien\r\nn'est l'esclave de personne\r\n\r\n00:10:41:09  00:10:44:10\r\n{\\an1}et les messes basses\r\navec Merkel et Macron,\r\n\r\n00:10:44:11  00:10:48:12\r\n{\\an1}je les laisse volontiers\r\naux tra\u00eetres du peuple italien.\r\n\r\n00:10:48:18  00:10:54:02\r\n{\\an1}-Matteo Salvini a perdu une bataille\r\nmais certainement pas la guerre.\r\n\r\n00:10:55:04  00:11:00:07\r\n{\\an1}-Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 changer de mode\r\nde vie pour \u00e9mettre moins de CO2 ?\r\n\r\n00:11:00:09  00:11:06:11\r\n{\\an1}La th\u00e9orie reste loin de la pratique\r\net c'est le cas de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:06:15  00:11:09:22\r\n{\\an1}Ses employ\u00e9s\r\nne voyagent pas moins en avion.\r\n\r\n00:11:10:00  00:11:15:12\r\n{\\an1}400 vols sont effectu\u00e9s\r\nchaque semaine.\r\n\r\n00:11:16:22  00:11:21:08\r\n{\\an1}-Tout est parti d'un conseiller\r\naux Etats qui s'interrogeait\r\n\r\n00:11:21:10  00:11:23:19\r\n{\\an1}sur le nombre de vols de service\r\n\r\n00:11:23:21  00:11:27:09\r\n{\\an1}effectu\u00e9s par les employ\u00e9s\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:11:27:11  00:11:30:16\r\n{\\an1}Voici les chiffres.\r\n\r\n00:11:30:18  00:11:33:01\r\n{\\an1}21'000 trajets par an.\r\n\r\n00:11:33:03  00:11:35:22\r\n{\\an1}Les deux tiers en Europe.\r\n\r\n00:11:36:00  00:11:39:07\r\n{\\an1}Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral\r\ndes affaires \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n00:11:39:09  00:11:41:18\r\n{\\an1}se d\u00e9place le plus en avion.\r\n\r\n00:11:41:20  00:11:46:11\r\n{\\an1}Ces chiffres\r\nsurprennent des parlementaires.\r\n\r\n00:11:47:06  00:11:50:13\r\n{\\an1}-Ca veut dire que 3/4 des personnes\r\n\r\n00:11:50:15  00:11:53:11\r\n{\\an1}dans l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:11:53:12  00:11:56:23\r\n{\\an1}voyageraient\r\nau moins une fois par an.\r\n\r\n00:11:57:00  00:11:59:16\r\n{\\an1}Et ce n'est pas le cas.\r\n\r\n00:11:59:18  00:12:05:23\r\n{\\an1}Ca signifie que certains utilisent\r\nl'avion comme moi le train.\r\n\r\n00:12:06:05  00:12:08:10\r\n{\\an1}-2'000 vols\r\n\r\n00:12:08:11  00:12:11:03\r\n{\\an1}du D\u00e9partement des finances.\r\n\r\n00:12:11:05  00:12:15:10\r\n{\\an1}Je ne comprends pas.\r\n\r\n00:12:15:18  00:12:19:08\r\n{\\an1}-R\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:42:19\r\n{\\an1}-Objectif: 50 % de r\u00e9duction\r\nd'ici 2030.\r\n\r\n00:12:42:21  00:12:47:07\r\n{\\an1}Les Verts veulent que\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration montre l'exemple.\r\n\r\n00:12:47:11  00:12:51:10\r\n{\\an1}-Pour ce qui est\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n00:12:51:11  00:12:55:11\r\n{\\an1}et les commissions parlementaires,\r\n\r\n00:12:55:15  00:12:59:22\r\n{\\an1}nous voudrions que pour chaque voyage\r\n\r\n00:13:00:03  00:13:04:09\r\n{\\an1}de moins de 8 h\r\nsoit utilis\u00e9 le train.\r\n\r\n00:13:04:16  00:13:07:15\r\n{\\an1}-Les d\u00e9placements en avion comptent\r\n\r\n00:13:07:20  00:13:13:06\r\n{\\an1}pour la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2\r\nde l'Administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:13:14:04  00:13:16:20\r\n{\\an1}-Le changement de mode de vie\r\n\r\n00:13:16:22  00:13:21:07\r\n{\\an1}sera l'enjeu du grand sommet\r\nsur le climat, dans 8 jours.\r\n\r\n00:13:21:10  00:13:24:16\r\n{\\an1}Nicolas Hulot avoue\r\nses incoh\u00e9rences pass\u00e9es.\r\n\r\n00:13:24:18  00:13:27:06\r\n{\\an1}Vols en h\u00e9licopt\u00e8re ou en ULM,\r\n\r\n00:13:27:08  00:13:30:11\r\n{\\an1}il faisait partie\r\nde la g\u00e9n\u00e9ration insouciante.\r\n\r\n00:13:30:13  00:13:34:22\r\n{\\an1}Le sommet du 23 septembre se veut\r\nun appel mondial pour changer.\r\n\r\n00:13:36:04  00:13:40:11\r\n{\\an1}-Dans quelques jours, le monde\r\nentier r\u00e9uni pour le climat.\r\n\r\n00:13:40:12  00:13:44:18\r\n{\\an1}A la manoeuvre, l'ONU et ce slogan:\r\n\"Une course \u00e0 gagner\".\r\n\r\n00:13:44:20  00:13:47:23\r\n{\\an1}Un message martel\u00e9\r\nces derniers mois,\r\n\r\n00:13:48:01  00:13:51:01\r\n{\\an1}c'est l'affaire de tous.\r\n\r\n00:13:51:07  00:13:54:02\r\n{\\an1}-Ca concerne tout le monde,\r\n\r\n00:13:54:04  00:13:56:21\r\n{\\an1}les faibles, les riches,\r\n\r\n00:13:56:23  00:13:59:03\r\n{\\an1}les pauvres...\r\n\r\n00:13:59:09  00:14:01:18\r\n{\\an1}-Il faut agir.\r\n\r\n00:14:01:21  00:14:06:03\r\n{\\an1}Tout le monde est d'accord,\r\nmais il faut en avoir envie.\r\n\r\n00:14:06:05  00:14:08:15\r\n{\\an1}Cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Cointrin,\r\n\r\n00:14:08:17  00:14:12:19\r\n{\\an1}le trafic a\u00e9rien a augment\u00e9\r\nde 4 % par rapport \u00e0 2018.\r\n\r\n00:14:14:10  00:14:18:05\r\n{\\an1}-Il y a eu une l\u00e9g\u00e8re croissance\r\n\r\n00:14:18:07  00:14:20:22\r\n{\\an1}de l'int\u00e9r\u00eat pour le voyage l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:14:21:04  00:14:23:09\r\n{\\an1}-Voyager et surfer.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:27:06\r\n{\\an1}Le streaming provoque la surchauffe\r\ndes data centers.\r\n\r\n00:14:27:08  00:14:33:11\r\n{\\an1}En Suisse, Internet, c'est pr\u00e8s de\r\n10 % de la consommation \u00e9lectrique.\r\n\r\n00:14:35:23  00:14:40:06\r\n{\\an1}Et il y a encore les voitures,\r\nla viande, les fruits import\u00e9s,\r\n\r\n00:14:40:08  00:14:42:16\r\n{\\an1}le plastique, les smartphones.\r\n\r\n00:14:42:18  00:14:45:21\r\n{\\an1}Difficile de faire table rase\r\ndu progr\u00e8s,\r\n\r\n00:14:45:23  00:14:49:10\r\n{\\an1}malgr\u00e9 l'urgence\r\net les bonnes intentions.\r\n\r\n00:14:51:19  00:14:54:11\r\n{\\an1}-Nous sommes \u00e0 quelques jours\r\n\r\n00:14:54:13  00:14:58:04\r\n{\\an1}du grand sommet\r\ndes Nations Unies pour le climat.\r\n\r\n00:14:58:06  00:15:00:17\r\n{\\an1}Nous vous proposons d'entendre\r\n\r\n00:15:00:19  00:15:03:23\r\n{\\an1}une voix historique\r\npour l'environnement.\r\n\r\n00:15:04:01  00:15:07:21\r\n{\\an1}Nous sommes en Bretagne,\r\npr\u00e8s de Saint-Malo.\r\n\r\n00:15:10:16  00:15:12:17\r\n{\\an1}Bonsoir.\r\n-Bonsoir.\r\n\r\n00:15:12:19  00:15:15:10\r\n{\\an1}-Vous vous \u00eates un peu radicalis\u00e9:\r\n\r\n00:15:15:11  00:15:19:23\r\n{\\an1}vous incarniez une \u00e9cologie\r\nindulgente, avec un h\u00e9lico, etc.\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:21:11\r\n{\\an1}-C'est la situation\r\n\r\n00:15:21:15  00:15:23:05\r\n{\\an1}qui s'est radicalis\u00e9e.\r\n\r\n00:15:23:07  00:15:26:10\r\n{\\an1}On est pass\u00e9s\r\nd'un probl\u00e8me environnemental\r\n\r\n00:15:26:11  00:15:30:03\r\n{\\an1}\u00e0 un probl\u00e8me\r\nqui touche l'avenir de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n00:15:30:05  00:15:33:20\r\n{\\an1}On a chang\u00e9 de gravit\u00e9, de dimension.\r\n\r\n00:15:33:22  00:15:37:10\r\n{\\an1}C'est donc difficile\r\nde rester l\u00e9gers.\r\n\r\n00:15:37:20  00:15:41:18\r\n{\\an1}-C'est tellement difficile\r\nde changer nos modes de vie.\r\n\r\n00:15:41:20  00:15:45:03\r\n{\\an1}Si on va prendre le caf\u00e9\r\ndans votre cuisine,\r\n\r\n00:15:45:05  00:15:48:18\r\n{\\an1}il y a des choses\r\no\u00f9 vous essayez de vous adapter ?\r\n\r\n00:15:49:00  00:15:52:20\r\n{\\an1}-Ce qui est important,\r\nc'est de ne pas culpabiliser,\r\n\r\n00:15:52:22  00:15:58:01\r\n{\\an1}mais d'\u00eatre responsabilis\u00e9 en\r\ncherchant \u00e0 s'am\u00e9liorer au quotidien.\r\n\r\n00:15:58:03  00:16:03:10\r\n{\\an1}-On va dans votre cuisine.\r\n-Allons-y.\r\n\r\n00:16:04:03  00:16:07:07\r\n{\\an1}Alors, on va fermer.\r\n\r\n00:16:07:09  00:16:11:04\r\n{\\an1}Ca peut para\u00eetre d\u00e9risoire,\r\n\r\n00:16:11:06  00:16:16:20\r\n{\\an1}mais l'accumulation des choses fait\r\nque l'on peut r\u00e9duire l'impact.\r\n\r\n00:16:16:22  00:16:21:08\r\n{\\an1}On prend des produits\r\ndans les coop\u00e9ratives bio,\r\n\r\n00:16:21:10  00:16:31:23\r\n{\\an1}mais, pour pas changer de contenants,\r\non utilise des recharges.\r\n\r\n00:16:32:01  00:16:34:09\r\n{\\an1}-Le vinaigre c'est pour quoi ?\r\n\r\n00:16:34:11  00:16:36:13\r\n{\\an1}-Ca permet de tout nettoyer.\r\n\r\n00:16:36:15  00:16:39:11\r\n{\\an1}La crotte de chat se nettoie ainsi.\r\n\r\n00:16:39:13  00:16:46:00\r\n{\\an1}Pour d\u00e9sherber,\r\non utilise du vinaigre aussi.\r\n\r\n00:16:46:02  00:16:49:06\r\n{\\an1}Ici, il y a trois poubelles.\r\n\r\n00:16:49:08  00:16:52:11\r\n{\\an1}On en a une quatri\u00e8me, l\u00e0.\r\n\r\n00:16:52:13  00:16:55:18\r\n{\\an1}Une pour le compost\r\net une pour les poules.\r\n\r\n00:16:55:20  00:16:57:15\r\n{\\an1}-Elles sont o\u00f9 ?\r\n\r\n00:16:57:17  00:17:01:17\r\n{\\an1}-Un copain nous pr\u00eate du terrain\r\npour avoir des poules.\r\n\r\n00:17:01:19  00:17:04:04\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, dans le frigidaire,\r\n\r\n00:17:04:06  00:17:07:01\r\n{\\an1}il y a du lait de riz\r\net non de vache.\r\n\r\n00:17:07:03  00:17:09:11\r\n{\\an1}Avant, \u00e7a m'\u00e9tait impensable.\r\n\r\n00:17:09:13  00:17:12:22\r\n{\\an1}On r\u00e9duit les produits\r\nissus de l'\u00e9levage.\r\n\r\n00:17:13:00  00:17:15:21\r\n{\\an1}-Il y a de la ratatouille ce soir.\r\n\r\n00:17:15:23  00:17:19:12\r\n{\\an1}-Dans la famille,\r\ndeux ne mangent plus de viande.\r\n\r\n00:17:19:14  00:17:21:21\r\n{\\an1}Ma fille et ma femme.\r\n\r\n00:17:21:23  00:17:25:11\r\n{\\an1}Les enfants\r\nne mangent plus de charcuterie.\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:29:19\r\n{\\an1}De temps en temps, on prend\r\nde la viande de bonne qualit\u00e9\r\n\r\n00:17:29:21  00:17:33:00\r\n{\\an1}et dont on conna\u00eet la provenance.\r\n\r\n00:17:33:02  00:17:37:22\r\n{\\an1}-Quel pourcentage du grand changement\r\npeut avoir lieu\r\n\r\n00:17:38:00  00:17:41:04\r\n{\\an1}juste par ces moyens ?\r\n\r\n00:17:41:06  00:17:43:21\r\n{\\an1}-Ce n'est pas bien de se dire\r\n\r\n00:17:44:02  00:17:46:15\r\n{\\an1}que ce qu'on fait sert \u00e0 rien\r\n\r\n00:17:46:17  00:17:50:05\r\n{\\an1}ni de se dire\r\nque \u00e7a va changer le monde.\r\n\r\n00:17:50:07  00:17:53:14\r\n{\\an1}Ca peut avoir un impact.\r\n\r\n00:17:53:16  00:17:58:02\r\n{\\an1}Si on change\r\nnos gestes de consommation,\r\n\r\n00:17:58:04  00:18:02:07\r\n{\\an1}les producteurs vont suivre.\r\n\r\n00:18:02:13  00:18:04:17\r\n{\\an1}-Mais quel pourcentage ?\r\n\r\n00:18:04:19  00:18:07:14\r\n{\\an1}-Selon une r\u00e9cente \u00e9tude,\r\n\r\n00:18:07:16  00:18:11:14\r\n{\\an1}si nous \u00e9tions tous vertueux,\r\nselon nos moyens,\r\n\r\n00:18:11:16  00:18:20:21\r\n{\\an1}on pourrait remplir\r\nentre 20 et 30 % de l'objectif.\r\n\r\n00:18:20:23  00:18:24:13\r\n{\\an1}Un sifflement se produit\r\n-C'est la cafeti\u00e8re ?\r\n\r\n00:18:24:15  00:18:27:05\r\n{\\an1}-Elle est \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n-On y va.\r\n\r\n00:18:36:00  00:18:40:00\r\n{\\an1}Il y a du lait dedans ?\r\n-J'en ai mis un peu.\r\n\r\n00:18:40:06  00:18:42:09\r\n{\\an1}-C'est avec du lait de riz.\r\n\r\n00:18:42:11  00:18:45:06\r\n{\\an1}-Non, j'ai pas voulu te surprendre.\r\n\r\n00:18:45:08  00:18:48:12\r\n{\\an1}-Les changements\r\nd'habitudes alimentaires\r\n\r\n00:18:48:14  00:18:52:10\r\n{\\an1}touchaient avant une petite portion\r\nde la population.\r\n\r\n00:18:52:11  00:18:55:14\r\n{\\an1}Croyez-vous\r\nque l'on vit une r\u00e9volution ?\r\n\r\n00:18:55:16  00:18:58:09\r\n{\\an1}-Pour le coup, j'en suis convaincu.\r\n\r\n00:18:58:11  00:19:02:19\r\n{\\an1}Les gens veulent de la nourriture\r\nde qualit\u00e9 et de proximit\u00e9.\r\n\r\n00:19:02:21  00:19:05:10\r\n{\\an1}D\u00e9j\u00e0, il y a un march\u00e9 qui est l\u00e0.\r\n\r\n00:19:05:11  00:19:08:01\r\n{\\an1}Le bio est en croissance de 30 %.\r\n\r\n00:19:08:03  00:19:11:11\r\n{\\an1}-Vit-on une r\u00e9volution, selon vous ?\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:14:07\r\n{\\an1}-On va la vivre de gr\u00e9 ou de force.\r\n\r\n00:19:14:09  00:19:17:18\r\n{\\an1}Le monde de demain\r\nsera radicalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:19:17:20  00:19:22:02\r\n{\\an1}Le choix qu'on a, c'est de d\u00e9cider\r\n\u00e0 la place de l'avenir\r\n\r\n00:19:22:04  00:19:24:11\r\n{\\an1}ou l'avenir \u00e0 notre place.\r\n\r\n00:19:24:17  00:19:28:03\r\n{\\an1}-Il y a de la haine\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:19:28:05  00:19:32:04\r\n{\\an1}Autour de ces sujets,\r\non sent monter une rage parfois.\r\n\r\n00:19:32:10  00:19:35:04\r\n{\\an1}-Il faut \u00e9viter de tomber dans \u00e7a.\r\n\r\n00:19:35:06  00:19:39:14\r\n{\\an1}L'\u00e9cologie n'est pas une religion,\r\nc'est un fait scientifique.\r\n\r\n00:19:39:16  00:19:44:22\r\n{\\an1}C'est aussi une injonction\r\npour nous rappeler de nous calmer,\r\n\r\n00:19:45:00  00:19:52:22\r\n{\\an1}de donner du sens \u00e0 nos outils\r\net d'\u00eatre comme une famille.\r\n\r\n00:19:53:00  00:19:58:18\r\n{\\an1}Que vous soyez musulman, chr\u00e9tien,\r\nmilliardaire, SDF,\r\n\r\n00:19:58:20  00:20:02:05\r\n{\\an1}que vous soyez Blanc, Noir...\r\n\r\n00:20:02:07  00:20:09:13\r\n{\\an1}On est tous sur le m\u00eame radeau.\r\n\r\n00:20:09:18  00:20:13:07\r\n{\\an1}-Ce sera\r\nl'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU.\r\n\r\n00:20:13:09  00:20:16:16\r\n{\\an1}Un d\u00e9clic s'est-il fait ?\r\n\r\n00:20:17:01  00:20:22:09\r\n{\\an1}-Il faut que la diplomatie\r\ninternationale soit plus disruptive.\r\n\r\n00:20:22:11  00:20:25:18\r\n{\\an1}Ca ne peut pas \u00eatre\r\ndes consensus mous.\r\n\r\n00:20:25:20  00:20:29:13\r\n{\\an1}Si on joue l'avenir de nos enfants,\r\n\r\n00:20:29:15  00:20:33:08\r\n{\\an1}il faut faire comme\r\nquand on \u00e9lit un pape,\r\n\r\n00:20:33:10  00:20:36:17\r\n{\\an1}s'enfermer jusqu'\u00e0 la fum\u00e9e blanche.\r\n\r\n00:20:36:22  00:20:39:19\r\n{\\an1}-Un plan Marshall\r\npour l'environnement,\r\n\r\n00:20:39:21  00:20:42:02\r\n{\\an1}c'est possible maintenant ?\r\n\r\n00:20:42:04  00:20:45:20\r\n{\\an1}-On peut investir\r\ndans les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n00:20:45:22  00:20:50:04\r\n{\\an1}Quand on sera capables\r\nde s'approvisionner en \u00e9nergie,\r\n\r\n00:20:50:06  00:20:56:12\r\n{\\an1}qui est \u00e0 terme gratuite, car le vent\r\nest gratuit, le soleil l'est aussi...\r\n\r\n00:20:56:14  00:21:00:21\r\n{\\an1}Ce sera autant d'argent\r\nqui sera investi dans autre chose.\r\n\r\n00:21:00:23  00:21:04:10\r\n{\\an1}Quand on investira\r\ndans l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n00:21:04:11  00:21:06:19\r\n{\\an1}car, dans beaucoup de domaines,\r\n\r\n00:21:06:21  00:21:10:23\r\n{\\an1}on pourrait diviser par dix\r\nnotre consommation \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n00:21:11:01  00:21:12:22\r\n{\\an1}A confort \u00e9gal.\r\n\r\n00:21:13:00  00:21:14:20\r\n{\\an1}C'est \u00e7a la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:14:22  00:21:19:03\r\n{\\an1}Il faut se d\u00e9barrasser du futile,\r\nse limiter dans les exc\u00e8s,\r\n\r\n00:21:19:05  00:21:23:11\r\n{\\an1}parce qu'il faut se limiter\r\ndans la cupidit\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:23:12  00:21:27:19\r\n{\\an1}Mais c'est surtout \u00e9radiquer\r\ntous les pr\u00e9l\u00e8vements inutiles.\r\n\r\n00:21:27:21  00:21:33:01\r\n{\\an1}Quand on p\u00eache trois esp\u00e8ces\r\ncomestibles et qu'on en impacte 180,\r\n\r\n00:21:33:03  00:21:35:03\r\n{\\an1}o\u00f9 est le bonheur ?\r\n\r\n00:21:35:05  00:21:37:16\r\n{\\an1}-Merci, Nicolas Hulot.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n00:21:38:17  00:21:42:19\r\n{\\an1}-Arr\u00eatons-nous ce soir\r\nsur un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9dical:\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:46:01\r\n{\\an1}les b\u00eatabloquants\r\nsont des m\u00e9dicaments\r\n\r\n00:21:46:03  00:21:50:06\r\n{\\an1}dont beaucoup usent et abusent.\r\n\r\n00:21:50:08  00:21:55:14\r\n{\\an1}La pratique est aussi courante\r\ndans le domaine de la musique.\r\n\r\n00:21:56:23  00:22:01:08\r\n{\\an1}-Cette altiste prend\r\ndes b\u00eatabloquants depuis 10 ans.\r\n\r\n00:22:01:10  00:22:08:02\r\n{\\an1}Un m\u00e9dicament\r\npour supprimer les effets du trac.\r\n\r\n00:22:08:04  00:22:11:16\r\n{\\an1}Un sujet tabou parmi les musiciens.\r\n\r\n00:22:11:22  00:22:17:21\r\n{\\an1}-Une de mes profs m'a dit\r\nd'en prendre 1/8 de la dose.\r\n\r\n00:22:17:23  00:22:21:07\r\n{\\an1}Ca va juste calmer le coeur.\r\n\r\n00:22:21:09  00:22:25:20\r\n{\\an1}Au d\u00e9but, \u00e7a fait un peu peur.\r\n\r\n00:22:25:21  00:22:29:22\r\n{\\an1}En fait, du premier coup,\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 magique.\r\n\r\n00:22:30:00  00:22:33:06\r\n{\\an1}On est d\u00e9tach\u00e9s de ce tremblement.\r\n\r\n00:22:33:08  00:22:37:02\r\n{\\an1}D\u00e8s qu'il y avait\r\nun gros truc sujet au stress,\r\n\r\n00:22:37:03  00:22:43:18\r\n{\\an1}je prenais une toute petite dose.\r\n\r\n00:22:44:09  00:22:48:09\r\n{\\an1}-Ce m\u00e9dicament, souvent\r\nde l'Inderal, traite surtout\r\n\r\n00:22:48:11  00:22:53:08\r\n{\\an1}des pathologies cardiaques,\r\nhypertension ou fibrillation.\r\n\r\n00:22:53:10  00:22:57:03\r\n{\\an1}Beaucoup de musiciens professionnels\r\nen prendraient\r\n\r\n00:22:57:05  00:23:01:12\r\n{\\an1}entre course \u00e0 la perfection\r\net ultraconcurrence.\r\n\r\n00:23:01:14  00:23:04:04\r\n{\\an1}Ce docteur traite les traqueux.\r\n\r\n00:23:04:06  00:23:09:03\r\n{\\an1}Entre 20 et 30 % des concertistes\r\nauraient recours aux b\u00eatabloquants.\r\n\r\n00:23:09:09  00:23:11:14\r\n{\\an1}-Si c'est une habitude,\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:13:20\r\n{\\an1}elle est tr\u00e8s n\u00e9faste.\r\n\r\n00:23:13:22  00:23:18:07\r\n{\\an1}Ca diminue le rythme cardiaque\r\nchez des gens sans pathologie.\r\n\r\n00:23:18:09  00:23:22:22\r\n{\\an1}Ca diminue, \u00e7a va \u00eatre en dessous\r\ndu r\u00e9gime dans la vie courante.\r\n\r\n00:23:23:00  00:23:26:03\r\n{\\an1}Ca peut donner un \u00e9tat d\u00e9pressif.\r\n\r\n00:23:26:09  00:23:30:18\r\n{\\an1}-Les b\u00eatabloquants auraient aussi\r\ndes cons\u00e9quences musicales.\r\n\r\n00:23:30:19  00:23:33:16\r\n{\\an1}Les musiciens\r\njoueraient sans \u00e9motions.\r\n\r\n00:23:33:18  00:23:38:00\r\n{\\an1}A la Haute \u00e9cole de musique,\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne est pris en charge.\r\n\r\n00:23:38:05  00:23:40:19\r\n{\\an1}-On organise des cours corporels.\r\n\r\n00:23:40:21  00:23:43:06\r\n{\\an1}On a un cours avec un m\u00e9decin.\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:45:23\r\n{\\an1}Les r\u00e9sultats sont excellents.\r\n\r\n00:23:46:00  00:23:49:11\r\n{\\an1}Certaines personnes\r\navec ce genre de probl\u00e8mes\r\n\r\n00:23:49:13  00:23:53:23\r\n{\\an1}r\u00e9ussissent des concours\r\nsans l'aide de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n00:23:54:14  00:23:58:11\r\n{\\an1}-Notre altiste a une repr\u00e9sentation\r\nimportante \u00e0 venir.\r\n\r\n00:23:58:13  00:24:03:02\r\n{\\an1}Malgr\u00e9 sa gestion du stress,\r\npour jouer la s\u00e9curit\u00e9 ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n00:24:03:04  00:24:06:21\r\n{\\an1}elle prendra un b\u00eatabloquant.\r\n\r\n00:24:08:03  00:24:12:00\r\n{\\an1}-Bonsoir, Aurora Venturini.\r\n\r\n00:24:12:04  00:24:14:16\r\n{\\an1}-Bonsoir.\r\n\r\n00:24:14:20  00:24:17:05\r\n{\\an1}-C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:24:17:09  00:24:20:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:25:04\r\n{\\an1}On est tous amen\u00e9s\r\n\r\n00:24:25:08  00:24:31:06\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre confront\u00e9s\r\n\u00e0 des situations de stress.\r\n\r\n00:24:32:14  00:24:36:14\r\n{\\an1}Il y a des personnes qui sont\r\nen difficult\u00e9 face \u00e0 ces situations.\r\n\r\n00:24:36:18  00:24:40:04\r\n{\\an1}Elles peuvent \u00eatre\r\ntotalement d\u00e9pass\u00e9es\r\n\r\n00:24:40:09  00:24:46:07\r\n{\\an1}au point\r\nde ne pas pouvoir fonctionner.\r\n\r\n00:24:48:11  00:24:54:11\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'elles viennent\r\ndemander de l'aide.\r\n\r\n00:24:56:19  00:25:05:01\r\n{\\an1}-Vous dites m\u00eame que ces personnes\r\nsont comme des reptiliens ?\r\n\r\n00:25:05:05  00:25:10:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:25:10:11  00:25:15:04\r\n{\\an1}On est totalement aplati\r\net il n'y a plus d'\u00e9motions\r\n\r\n00:25:15:08  00:25:18:20\r\n{\\an1}si ces m\u00e9dicaments sont mal dos\u00e9s.\r\n\r\n00:25:19:00  00:25:28:15\r\n{\\an1}-Quel conseil\r\npour ceux qui sont tent\u00e9s ?\r\n\r\n00:25:28:19  00:25:34:20\r\n{\\an1}-C'est une souffrance\r\net \u00e7a peut handicaper.\r\n\r\n00:25:35:00  00:25:40:21\r\n{\\an1}Il faut se faire aider\r\nde mani\u00e8re sp\u00e9cifique\r\n\r\n00:25:41:02  00:25:44:16\r\n{\\an1}et ne pas faire de l'autom\u00e9dication,\r\n\r\n00:25:44:21  00:25:49:03\r\n{\\an1}il faut un cadre plut\u00f4t\r\npsychoth\u00e9rapeutique.\r\n\r\n00:25:51:03  00:25:53:00\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:25:53:02  00:25:57:22\r\n{\\an1}Ce week-end, les amateurs\r\nont go\u00fbt\u00e9 aux frissons du grand vide.\r\n\r\n00:25:58:22  00:26:02:09\r\n{\\an1}-Funambules des temps modernes,\r\n\r\n00:26:02:11  00:26:06:19\r\n{\\an1}ils sont venus du monde entier\r\nsur le pont Niouc, en Valais.\r\n\r\n00:26:10:13  00:26:15:05\r\n{\\an1}-Tout le monde se conna\u00eet\r\nrapidement dans la highline.\r\n\r\n00:26:15:07  00:26:17:15\r\n{\\an1}C'est un sport o\u00f9 on est seul\r\n\r\n00:26:17:17  00:26:19:12\r\n{\\an1}sur la ligne.\r\n\r\n00:26:19:14  00:26:23:21\r\n{\\an1}Pour ce qui est de l'installation,\r\nc'est un sport d'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:26:23:23  00:26:27:07\r\n{\\an1}C'est un sport extr\u00eame\r\nau niveau des sensations,\r\n\r\n00:26:27:09  00:26:32:00\r\n{\\an1}mais au niveau de la s\u00e9curit\u00e9,\r\ny a tr\u00e8s peu d'accidents.\r\n\r\n00:26:33:17  00:26:36:16\r\n{\\an1}-L'erreur humaine,\r\nc'est le seul risque.\r\n\r\n00:26:36:21  00:26:40:22\r\n{\\an1}-Mia, canadienne, pratique\r\nla highline depuis quatre ans.\r\n\r\n00:26:41:00  00:26:43:22\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir travers\u00e9\r\nune ligne de 2 km,\r\n\r\n00:26:43:23  00:26:48:05\r\n{\\an1}elle cod\u00e9tient\r\nle record mondial de distance.\r\n\r\n00:26:48:15  00:26:50:22\r\n{\\an1}-Je me fous des records.\r\n\r\n00:26:51:00  00:26:53:23\r\n{\\an1}Je fais du slack parce que j'aime \u00e7a.\r\n\r\n00:26:54:01  00:26:58:12\r\n{\\an1}Quand tu es sur une ligne,\r\ntu es pr\u00e9sent dans ce que tu fais.\r\n\r\n00:26:58:14  00:27:04:08\r\n{\\an1}Plut\u00f4t que de l'adr\u00e9naline,\r\nc'est plut\u00f4t de la m\u00e9ditation.\r\n\r\n00:27:04:12  00:27:10:06\r\n{\\an1}-Depuis les ann\u00e9es 1980, la\r\ndiscipline \u00e9volue et se diversifie.\r\n\r\n00:27:10:08  00:27:14:10\r\n{\\an1}Yoga, acrobatie, distance,\r\nsa pratique est vari\u00e9e.\r\n\r\n00:27:14:11  00:27:17:08\r\n{\\an1}Le mat\u00e9riel a aussi \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n00:27:17:12  00:27:21:16\r\n{\\an1}-Il y a 6 ans, les lignes\r\n\u00e9taient courtes et rigides.\r\n\r\n00:27:21:18  00:27:24:14\r\n{\\an1}C'\u00e9tait douloureux.\r\n\r\n00:27:24:16  00:27:28:20\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'est plus accessible\r\n\r\n00:27:28:22  00:27:31:19\r\n{\\an1}pour ceux qui peuvent se hisser.\r\n\r\n00:27:31:21  00:27:35:09\r\n{\\an1}C'est plus relax.\r\n\r\n00:27:37:01  00:27:41:23\r\n{\\an1}-Le monde de la slackline\r\nn'a pas fini de se r\u00e9inventer.\r\n\r\n00:27:44:00  00:27:48:18\r\n{\\an1}-La campagne \u00e9lectorale bat son plein\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:27:48:20  00:27:52:13\r\n{\\an1}On l'a vu hier avec le tweet\r\nde Christophe Levrat\r\n\r\n00:27:52:15  00:27:56:11\r\n{\\an1}sur l'histoire de la voiture pr\u00eat\u00e9e\r\npar Ueli Maurer:\r\n\r\n00:27:56:13  00:27:59:22\r\n{\\an1}les r\u00e9seaux sociaux\r\nsont toujours plus forts.\r\n\r\n00:28:00:00  00:28:03:13\r\n{\\an1}Ils sont de plus en plus g\u00e9r\u00e9s\r\npar des professionnels\r\n\r\n00:28:03:15  00:28:06:12\r\n{\\an1}dans l'ombre des politiciens.\r\n\r\n00:28:10:21  00:28:15:01\r\n{\\an1}-C'est la nouvelle religion\r\npour les strat\u00e8ges politiques:\r\n\r\n00:28:15:03  00:28:19:02\r\n{\\an1}gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux,\r\nvotre smartphone est devenu\r\n\r\n00:28:19:03  00:28:21:09\r\n{\\an1}la porte d'entr\u00e9e des partis.\r\n\r\n00:28:21:10  00:28:23:13\r\n{\\an1}-C'est plus efficace,\r\n\r\n00:28:23:15  00:28:25:17\r\n{\\an1}\u00e7a prend moins de temps\r\n\r\n00:28:25:19  00:28:28:03\r\n{\\an1}et on touche un autre public.\r\n\r\n00:28:28:08  00:28:34:03\r\n{\\an1}-Mais qui dirige la campagne et\r\ntire les ficelles sur les r\u00e9seaux ?\r\n\r\n00:28:34:05  00:28:37:11\r\n{\\an1}Vincent Bifrare n'est ni militant\r\nni candidat.\r\n\r\n00:28:37:13  00:28:41:20\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par le PDC Fribourg\r\npour g\u00e9rer la campagne 2.0.\r\n\r\n00:28:42:00  00:28:44:16\r\n{\\an1}-Objectif ce soir: faire des images.\r\n\r\n00:28:44:18  00:28:47:18\r\n{\\an1}Il faut retranscrire\r\ncette bonne ambiance.\r\n\r\n00:28:47:20  00:28:49:13\r\n{\\an1}Mon r\u00f4le est d'avoir\r\n\r\n00:28:49:15  00:28:51:16\r\n{\\an1}cette petite touche en plus\r\n\r\n00:28:51:18  00:28:53:23\r\n{\\an1}pour que le post soit plus vu,\r\n\r\n00:28:54:01  00:28:56:23\r\n{\\an1}plus lik\u00e9, plus comment\u00e9.\r\n\r\n00:28:57:01  00:28:59:19\r\n{\\an1}-Ca permet d'entrer dans un dialogue\r\n\r\n00:28:59:21  00:29:01:14\r\n{\\an1}avec la population.\r\n\r\n00:29:01:16  00:29:04:11\r\n{\\an1}C'est une nouvelle fa\u00e7on\r\nde faire campagne.\r\n\r\n00:29:04:16  00:29:07:11\r\n{\\an1}-Mais derri\u00e8re\r\nces images d\u00e9contract\u00e9es,\r\n\r\n00:29:07:13  00:29:11:09\r\n{\\an1}la strat\u00e9gie est millim\u00e9tr\u00e9e\r\npour obtenir un maximum de vues.\r\n\r\n00:29:11:11  00:29:13:20\r\n{\\an1}-L\u00e0, on voit qu'il y a des pics.\r\n\r\n00:29:13:22  00:29:16:13\r\n{\\an1}Ca d\u00e9pend du budget qu'on met.\r\n\r\n00:29:16:15  00:29:21:09\r\n{\\an1}Quand on fait une campagne, on peut\r\ncontr\u00f4ler cette visibilit\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n00:29:21:19  00:29:24:14\r\n{\\an1}-Pour cartonner,\r\nun petit budget suffit:\r\n\r\n00:29:24:16  00:29:28:06\r\n{\\an1}10 francs seulement\r\npour atteindre 4'000 personnes,\r\n\r\n00:29:28:08  00:29:30:22\r\n{\\an1}50 francs pour en atteindre 20'000.\r\n\r\n00:29:31:00  00:29:34:16\r\n{\\an1}Bien moins cher\r\net plus efficace qu'un tout-m\u00e9nage.\r\n\r\n00:29:34:21  00:29:37:11\r\n{\\an1}-Ces outils sont tr\u00e8s pr\u00e9cis,\r\n\r\n00:29:37:13  00:29:39:11\r\n{\\an1}tr\u00e8s pointus.\r\n\r\n00:29:39:13  00:29:44:02\r\n{\\an1}On peut mettre juste un village\r\npr\u00e9cis et un kilom\u00e8tre autour.\r\n\r\n00:29:44:04  00:29:48:11\r\n{\\an1}Une personne peut n'avoir pas du tout\r\nlik\u00e9 la page du PDC,\r\n\r\n00:29:48:13  00:29:50:23\r\n{\\an1}mais elle va voir ce contenu.\r\n\r\n00:29:51:04  00:29:54:03\r\n{\\an1}-Autre strat\u00e9gie:\r\nmiser sur le d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n00:29:54:05  00:29:56:07\r\n{\\an1}Tous les partis s'y mettent.\r\n\r\n00:30:01:00  00:30:03:15\r\n{\\an1}-Mais certains\r\npr\u00e9f\u00e8rent la pol\u00e9mique.\r\n\r\n00:30:03:16  00:30:07:08\r\n{\\an1}A Sion, pas de community manager,\r\nmais Jean-Luc Addor\r\n\r\n00:30:07:10  00:30:10:23\r\n{\\an1}et J\u00e9r\u00f4me Desmeules\r\nont une strat\u00e9gie bien r\u00f4d\u00e9e:\r\n\r\n00:30:11:00  00:30:13:14\r\n{\\an1}r\u00e9agir \u00e0 chaud sur l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:30:15:22  00:30:19:17\r\n{\\an1}-L'UDC est \u00e0 l'\u00e9coute\r\ndes victimes des gens du voyage.\r\n\r\n00:30:19:19  00:30:22:17\r\n{\\an1}Nous allons tout faire pour faire\r\nfermer cette place d'accueil.\r\n\r\n00:30:22:19  00:30:26:19\r\n{\\an1}-Les mots sont pes\u00e9s,\r\net la pol\u00e9mique totalement assum\u00e9e.\r\n\r\n00:30:26:22  00:30:29:03\r\n{\\an1}-La pol\u00e9mique n'est pas\r\nquelque chose de malsain.\r\n\r\n00:30:29:05  00:30:31:03\r\n{\\an1}Notre but\r\n\r\n00:30:31:05  00:30:33:12\r\n{\\an1}est de faire r\u00e9agir et r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n00:30:33:14  00:30:37:07\r\n{\\an1}ceux qui ne sont peut-\u00eatre\r\npas directement aux prises\r\n\r\n00:30:37:09  00:30:39:06\r\n{\\an1}avec ces probl\u00e8mes-l\u00e0.\r\n\r\n00:30:39:08  00:30:41:08\r\n{\\an1}Et de toujours\r\nfaire passer un message.\r\n\r\n00:30:41:12  00:30:46:05\r\n{\\an1}-Efficace, car il suffit qu'une\r\npersonne commente en bien ou en mal,\r\n\r\n00:30:46:07  00:30:50:22\r\n{\\an1}et tout son cercle d'amis\r\nvoit la publication.\r\n\r\n00:30:51:00  00:30:54:18\r\n{\\an1}-Tant qu'on voit qu'on n'est pas\r\ntrop en d\u00e9savantage,\r\n\r\n00:30:54:20  00:30:57:11\r\n{\\an1}c'est \u00e7a\r\nqu'il faut essayer de garder.\r\n\r\n00:30:57:16  00:30:59:23\r\n{\\an1}-Philippe Loertscher a 21 ans.\r\n\r\n00:31:00:01  00:31:02:13\r\n{\\an1}Etudiant en droit,\r\nil a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9\r\n\r\n00:31:02:15  00:31:05:11\r\n{\\an1}pour booster\r\nla campagne du PLR vaudois.\r\n\r\n00:31:05:12  00:31:09:05\r\n{\\an1}Portable en main, il scrute\r\nles concurrents pour r\u00e9agir.\r\n\r\n00:31:09:07  00:31:10:23\r\n{\\an1}-Salut !\r\n\r\n00:31:11:01  00:31:14:18\r\n{\\an1}-Avec plus de 1'000 posts\r\nsponsoris\u00e9s depuis mi-ao\u00fbt,\r\n\r\n00:31:14:20  00:31:17:07\r\n{\\an1}le PLR fait figure de bulldozer.\r\n\r\n00:31:17:09  00:31:21:12\r\n{\\an1}Mais sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\ntout est question de dosage.\r\n\r\n00:31:21:17  00:31:24:15\r\n{\\an1}-Si on en fait trop,\r\nles gens se lassent\r\n\r\n00:31:24:17  00:31:26:16\r\n{\\an1}et n'interagissent plus.\r\n\r\n00:31:26:17  00:31:28:23\r\n{\\an1}On perd du temps pour rien.\r\n\r\n00:31:29:03  00:31:32:07\r\n{\\an1}-M\u00eame pr\u00e9occupation\r\nchez les Verts genevois.\r\n\r\n00:31:32:09  00:31:35:15\r\n{\\an1}-On essaie de se limiter\r\n\u00e0 deux posts par jour.\r\n\r\n00:31:35:17  00:31:40:11\r\n{\\an1}Ca permet \u00e0 chaque publication\r\nd'atteindre un maximum de personnes.\r\n\r\n00:31:40:12  00:31:44:01\r\n{\\an1}A la t\u00eate d'une entreprise\r\nde communication digitale,\r\n\r\n00:31:44:03  00:31:47:08\r\n{\\an1}il est venu briefer\r\nles candidats au National.\r\n\r\n00:31:47:12  00:31:50:13\r\n{\\an1}-Quand la page des Verts\r\nposte quelque chose,\r\n\r\n00:31:50:15  00:31:52:21\r\n{\\an1}c'est vu par 7 \u00e0 10 % des gens.\r\n\r\n00:31:52:23  00:31:56:13\r\n{\\an1}Alors que quand vous postez,\r\nc'est beaucoup plus vu.\r\n\r\n00:31:56:19  00:32:00:13\r\n{\\an1}-Chez les Verts aussi,\r\nles r\u00e9seaux ont le vent en poupe.\r\n\r\n00:32:00:15  00:32:03:07\r\n{\\an1}Mais rien\r\nne peut remplacer le terrain.\r\n\r\n00:32:03:11  00:32:06:20\r\n{\\an1}-1'200 personnes environ\r\nvoient passer un post.\r\n\r\n00:32:06:22  00:32:10:02\r\n{\\an1}La moiti\u00e9 r\u00e9agit et interagit.\r\n\r\n00:32:12:06  00:32:15:10\r\n{\\an1}-Terrain de l'innovation,\r\nles r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:32:15:11  00:32:18:11\r\n{\\an1}ne bouleverseront\r\npeut-\u00eatre pas la campagne,\r\n\r\n00:32:18:12  00:32:20:19\r\n{\\an1}mais ils auront contribu\u00e9\r\n\u00e0 la d\u00e9poussi\u00e9rer.\r\n\r\n00:32:21:20  00:32:25:00\r\n{\\an1}-L'actualit\u00e9 continue\r\ndans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:32:25:02  00:32:28:10\r\n{\\an1}Il sera question notamment\r\ndu loup et des \u00e9leveurs.\r\n\r\n00:32:28:14  00:32:31:09\r\n{\\an1}Demain,\r\nvous retrouverez Philippe Revaz.\r\n\r\n00:32:31:10  00:32:35:04\r\n{\\an1}Je laisse la parole\r\n\u00e0 Philippe Jeanneret pour la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:32:35:06  00:32:38:19\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e\r\n\u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:32:38:21  00:32:43:06\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nC.Guiraud, S.Iuncker-Gomez, M.Rettig.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052151\r\nDate de transcription : 21-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:14) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, \u00e7a pourrait \u00eatre l'annonce de la Confr\u00e9rie des Vignerons ce soir cherche 16 millions pour combler un manque \u00e0 gagner le d\u00e9ficit final pourrait \u00eatre encore plus lourd, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e9ler question ce soir, qui pourra donner autant d'argent, il a fait tr\u00e8s beau, ce dimanche, la m\u00e9t\u00e9o a profit\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements populaires, exemple \u00e0 la journ\u00e9e portes ouvertes de l'EPFL \u00e0 Lausanne, en Direct d'Elf il n'Zihlmann vous nous direz en quoi cette ouverture au public vous soutient aux autres \u00e9tudiantes et \u00e9tudiants, on parlera des vols en avion, l'administration f\u00e9d\u00e9rale entre 400 voyages a\u00e9riens chaque semaine le chiffre r\u00e9v\u00e8le la diff\u00e9rence entre les voeux, \u00e9cologistes et la r\u00e9alit\u00e9 prosa\u00efque \u00e0 ce sujet justement Nicolas Hulot est notre invit\u00e9 nous serons m\u00eame dans sa cuisine, il racontera ses petits gestes quotidiens, par exemple, nettoyer au vinaigre, selon lui, la part personnelle peut repr\u00e9senter 30 pourcent de l'effort g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:16 > 0:02:41) [89%] : \r\nParleront des b\u00eatabloquants et de leur usage parfois abusif beaucoup en prennent pour passer un concours de musique pour un examen pour un entretien d'embauche, attention doctoresse Bienne-Touring vous nous l'expliquerez \u00e7a n'est pas innocent, ce n'est pas un non- sens et cela peut \u00eatre dangereux, on en parlera dans un instant et puis on constatera que le frisson de la highlight, mais tr\u00e8s \u00e0 la mode avec ce vertige garanti au festival avait lieu ce week- end en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:44 > 0:03:01) [94%] : \r\nL'abb\u00e9 pr\u00e9sident le disait hier soir ici m\u00eame une partie des r\u00e9serves de la Confr\u00e9rie des Vignerons est d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9e, c'est dire l'ampleur du probl\u00e8me : qui va payer 16 millions manquants, la f\u00eate a fait le bonheur des visiteurs et des figurants, mais la facture s'annonce douloureuse Guy-Olivier Chappuis Mathieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:02 > 0:03:38) [95%] : \r\nVevey sous le choc apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation du d\u00e9ficit de la F\u00eate des Vignerons Un trou de 16 millions et des organisateurs, aux abois, qui en appellent dor\u00e9navant aux acteurs publics et priv\u00e9s, l'espoir, recevoir des dons et soutiens financiers mais aussi obtenir des rabais aupr\u00e8s des fournisseurs et prestataires de la manifestation sur les factures encore ouvertes, dans une interview au Matin dimanche la syndique de Vevey ne ferme pas compl\u00e8tement la porte \u00e0 un soutien financier de la ville, elle rappelle toutefois que, contrairement \u00e0 l'\u00e9dition 1999, aucune garantie de d\u00e9ficit a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e avec la commune, les organisateurs n'ayant pas jug\u00e9 cela n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:38 > 0:03:42) [96%] : \r\nLa Confr\u00e9rie ne nous a pas approch\u00e9s, cette fois, c'est leur choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:42 > 0:03:54) [96%] : \r\nLa F\u00eate des Vignerons doit encore 750000 francs \u00e0 la ville pour l'usage du domaine public sur une facture totale de 3 millions comme sa coll\u00e8gue syndique le grand argentier de la commune se montre pr\u00eat \u00e0 discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:54 > 0:04:17) [90%] : \r\nCette cr\u00e9ance il y a des couches diff\u00e9rentes, il y a des couches qui sont qui nous mettent en relation avec d'autres personnes, etc, donc il faut qu'on ait une discussion de d\u00e9tails sur le le cette cr\u00e9ance d'ailleurs l\u00e0 que la la F\u00eate des Vignerons le sait d\u00e9j\u00e0, parce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 des rappels \u00e0 la F\u00eate des Vignerons, donc pour nous le le dialogue est tout \u00e0 fait ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:17 > 0:04:21) [98%] : \r\nMais la Municipalit\u00e9 pourrait-elle tout simplement gommer cette cr\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:21 > 0:04:36) [93%] : \r\nLe seul interlocuteur valable pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est le conseil communal donc si jamais on devait faire une d\u00e9marche allant dans ce sens, il s'agirait de poser la question \u00e0 l'action au conseil communal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:04:36 > 0:04:37) [54%] : \r\nY apprend prendre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:37 > 0:04:46) [93%] : \r\nEt les d\u00e9bats s'annoncent d\u00e9j\u00e0 hom\u00e9riques au parlement entre ceux qui refusent toute participation financi\u00e8re de la collectivit\u00e9 et ceux qui l'estiment acceptable au vu des retomb\u00e9es de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:48 > 0:05:01) [96%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o de ce week- end a \u00e9t\u00e9 somptueuse, elle a fait le succ\u00e8s de plusieurs \u00e9v\u00e9nements populaires le le march\u00e9 bio de Saignel\u00e9gier des journ\u00e9es portes ouvertes \u00e0 la SPA, ou encore les portes ouvertes \u00e0 l'EPFL c'est le reportage de Marion Tinguely.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:04 > 0:05:17) [96%] : \r\nBeaucoup de monde ce week- end aux portes ouvertes de l'\u00c9cole polytechnique de Lausanne, plus de 30000 personnes en 2 jours, l'institution a l'obligation l\u00e9gale d'en organiser r\u00e9guli\u00e8rement l'EPFL, un nom que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:17 > 0:05:25) [87%] : \r\nEnfin, ensemble de formation d'excellence c'est un endroit universitaire pour des jeunes qui a soif de d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:25 > 0:05:33) [86%] : \r\nIls font des exp\u00e9riences et de discussions pour l'avenir du monde peut-\u00eatre qui \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:34 > 0:05:38) [99%] : \r\nMais finalement, le grand public ne sait pas trop ce qu'on y fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:05:38 > 0:05:40) [80%] : \r\nQuelle d\u00e9couverte \u00e0 l'a pu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:05:46 > 0:05:50) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, il y a la souris de Logitech.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:50 > 0:05:52) [94%] : \r\n\u00e7a, c'est un de mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:05:58) [98%] : \r\nAujourd'hui, c'\u00e9tait donc l'occasion d'en savoir un peu plus sur cette \u00e9cole, qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:58 > 0:06:16) [88%] : \r\nElle EPFL, on a des recherches qui ont de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux domaines 5 facult\u00e9s donc un Champ de recherche qui est qui est \u00e9norme, il y a quelques recherches le point ce qui qui ressortent de temps en temps, en fonction de l'actualit\u00e9, mais autrement, le Champ est tellement vaste que probablement que c'est difficile de se fixer sur un seul, un seul sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:16 > 0:06:36) [93%] : \r\nDans les grands pays de recherche, comme ici \u00e0 Washington avec le Smithsonian mus\u00e9ums ou \u00e0 la Cit\u00e9 des sciences \u00e0 Paris, les centres de recherche partagent depuis longtemps leurs savoirs et d\u00e9couvertes avec le grand public l'EPFL s'ouvre toujours plus et commence \u00e0 suivre la voie en 2016 Elle a par exemple ouvert le Hart Lab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:36 > 0:06:42) [91%] : \r\n\u00e7a en musique est ouvert et gratuit toute l'ann\u00e9e et qui prend des recherches de l'EPFL pour les amener vers le vers le grand public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:43 > 0:06:54) [97%] : \r\nPortes ouvertes, expositions, autant d'occasions de faire d\u00e9couvrir ses coulisses et plus important, susciter des vocations pour assurer la rel\u00e8ve dans les domaines des sciences et de l'ing\u00e9nierie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:55 > 0:06:56) [99%] : \r\nDelphine Zihlmann bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:58 > 0:06:59) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:59 > 0:07:04) [97%] : \r\nVous repr\u00e9sentez les \u00e9tudiantes et les \u00e9tudiants tout ce monde qui vient chez vous comme \u00e7a est-ce que \u00e7a vous encourage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:07 > 0:07:13) [90%] : \r\nAh bah oui, \u00e7a c'est clair, \u00e7a fait plaisir de pouvoir montrer un petit peu plus qu'ex- ext\u00e9rieur tout ce que notre \u00e9cole fait on en est fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:13 > 0:07:22) [90%] : \r\nIl y a la r\u00e9putation de l'\u00e9cole, nationale, internationale, vous \u00eates \u00e9tudiante genevoise avait fait le choix d'aller \u00e0 Lausanne, c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:25 > 0:07:29) [94%] : \r\nOui, j'ai fait le choix d'aller \u00e0 l'EPFL parce que c'est une \u00e9cole vraiment renomm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:30 > 0:07:40) [92%] : \r\nAujourd'hui il y a toujours cette vieille rivalit\u00e9 entre Gen\u00e8ve et Lausanne 1 on dit voil\u00e0 l'EPFL, \u00e7a bouge, il y a une esp\u00e8ce de vitalit\u00e9, \u00e0 Lausanne, vous le constatez, dans des journ\u00e9es comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:44 > 0:07:55) [86%] : \r\nPas tant que \u00e7a, l'impression d'un \u00e9tudiant c'est que bah l'EPFL \u00e7a reste quelque chose de assez externe, tout \u00e7a c'est c'est un effort f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a \u00e7a va au-del\u00e0 des cantons finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:56 > 0:08:03) [86%] : \r\nDelphine Zihlmann en tout cas, vous travaillez beaucoup hein na\u00efvement je disais vous rentrer chaque soir m'avait dit : vous rentrez, combien de fois par an, par mois, vous pouvez entrer dans une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:05 > 0:08:08) [89%] : \r\nOui, je pense, environ une fois par mois, je rentre je n'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:08:08 > 0:08:09) [96%] : \r\nEt le reste c'est du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:11 > 0:08:13) [95%] : \r\nOui, travailler tous les jours de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:13 > 0:08:18) [92%] : \r\nAlors, bonne chance pour une carri\u00e8re d'ing\u00e9nieur en sciences des Data c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:20 > 0:08:21) [88%] : \r\nOui, science des donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:21 > 0:08:23) [99%] : \r\nBonne chance \u00e0 vous merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:24 > 0:08:48) [90%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, merci beaucoup, les 82 migrants de aborde le Vikings ont d\u00e9barqu\u00e9 en paix 12 \u00e0 c'est un changement de cap de la politique italienne apr\u00e8s le d\u00e9part du ministre de l'Int\u00e9rieur, Matteo Salvini, ce dernier \u00e9tait devenu le champion des partis anti- immigration de toute l'Europe, il a surestim\u00e9 ses forces en faisant tomber le gouvernement de Giuseppe Conte qui a pu se reforme et sans lui et, dans une ligne plus proche de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:50 > 0:09:04) [95%] : \r\nMatteo Salvini organise maintenant la contre attaque, il demeure populaire dans une grande partie de l'opinion, son parti, la Ligue rassemblait ses forces aujourd'hui en Lombardie, en esp\u00e9rant la reconqu\u00eate, on retrouve notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale.\r\nVal\u00e9rie Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:05 > 0:09:25) [94%] : \r\nLe pr\u00e9 de Pontida, l\u00e0 o\u00f9 la ligue lombarde aurait au 12\u00e8me si\u00e8cle, jur\u00e9 de combattre l'empereur barbe rouge ce lieu sacr\u00e9 o\u00f9 depuis 1990 la Ligue du nord, promet de donner l'ind\u00e9pendance aux lombards et aux v\u00e9nitiens Pontida 2019 le pr\u00e9 d'o\u00f9 repart Matteo Salvini apr\u00e8s avoir perdu son pari de prendre le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:25 > 0:09:29) [99%] : \r\nJ'ai retir\u00e9 mon crucifix pour mettre Salvini sur mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:40) [91%] : \r\nCertains, au sein de la Ligue du Nord, se sentant peu d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de leurs origines, car jamais le pr\u00e9 de Pontida n'avaient vu autant d'italiens du sud, ce que la Ligue appelaient autrefois les parasites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:40 > 0:09:44) [89%] : \r\nC'est un mot le somme de vieux militants et nous voudrions revivre les fastes du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:45 > 0:09:58) [93%] : \r\nLes milliers de personnes rassembl\u00e9es ce dimanche \u00e0 Pontida, sont toutes d'une certaine th\u00e9orie du complot, selon eux, les grandes capitales europ\u00e9ennes et Bruxelles ont complot\u00e9 pour \u00e9vincer Matteo Salvini de la sc\u00e8ne politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:59 > 0:10:10) [89%] : \r\nAlors que \u00e7a fait n'importe Internet Salvini a raison de dire \u00e7a car le 26 juin dernier une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour d\u00e9cider de cr\u00e9er un cordon sanitaire autour de la Ligue et l\u00e0 les gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:10 > 0:10:16) [94%] : \r\nLe fait que les Albanais, on leur fait peur car Salvini c'est le peuple et quand le peuple est souverain, il est difficile \u00e0 g\u00e9rer, surtout qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:16 > 0:10:23) [87%] : \r\nC'est un grand peuple notre chameau Topor, mais c'est \u00e0 Pontida que Mathieu Salvini relance la machine \u00e9lectorale plus souverainistes que jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:24 > 0:10:28) [88%] : \r\nLe peuple italien n'est le laquais de pensant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:28 > 0:10:34) [98%] : \r\nSon objectif : convaincre les italiens que le gouvernement actuel est form\u00e9 de tra\u00eetres au service de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:34 > 0:10:46) [93%] : \r\nLa viande est pas une totale Aline Gouin je le dis dans toutes les langues, le peuple italien de l'esclave de personne et les messes basses avec Merkel et Macron, je les laisse volontiers aux tra\u00eetres du peuple italien non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:46 > 0:10:52) [90%] : \r\n\u00c0 Pontida la Ligue prend un nouveau d\u00e9part, Mathieu Salvini a perdu une bataille mais certainement pas la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:54 > 0:11:15) [90%] : \r\nArr\u00eatons-nous \u00e0 la grande question de soci\u00e9t\u00e9 qui nous concerne tous : sommes-nous pr\u00eats \u00e0 changer de mode de vie pour \u00e9mettre moins de CO2, certains le font pour la plupart d'entre nous, la th\u00e9orie, reste tr\u00e8s loin de la pratique, c'est le cas de la Conf\u00e9d\u00e9ration, regardez ses employ\u00e9es ne voyage pas moins en avion 400 vols sont effectu\u00e9s chaque semaine enqu\u00eate Val\u00e9rie Gillot et Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:16 > 0:11:45) [96%] : \r\nTout est parti d'une interpellation d'un conseiller aux \u00c9tats qui s'interrogeait sur le nombre de vols de service effectu\u00e9s par les employ\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration en pleine discussion sur le climat ces chiffres les voici aujourd'hui les employ\u00e9es de l'administration f\u00e9d\u00e9rale comptabilisent 21000 trajets a\u00e9riens par an soit 400 par semaine, les 2 tiers sont des voyages en Europe et c'est sans surprise le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res qui se d\u00e9place le plus en avion si ces chiffres sont rest\u00e9s stables ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils surprennent pourtant certains parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:47 > 0:12:05) [89%] : \r\nOui, \u00e7a m'\u00e9tonne un peu ce que \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s le trois-quarts de des personnes dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale qui voyagent au moins au minimum une fois par ann\u00e9e, ce qui ne ne largement pas le cas, donc \u00e7a veut dire que les gens certaines personnes utilisent l'avion comme j'utilise un mois tous les jours le train-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:05 > 0:12:15) [83%] : \r\nC'est presque 2000 vols du d\u00e9partement des finances oui \u00e7a me \u00e7a sent \u00e0 assez absurde, je comprends pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:15 > 0:12:19) [92%] : \r\nCes voyages sont-ils justifi\u00e9s, r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:20 > 0:12:46) [98%] : \r\nChaque d\u00e9partement ou office f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide lui- m\u00eame si un voyage d'un membre de son personnel r\u00e9pond \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 de service et de rappeler que l'Administration fait d\u00e9j\u00e0 des efforts, le 3 juillet 2019 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 un train de mesures destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale objectif 50 pourcent de r\u00e9duction d'ici 2030, les Verts demandent que la Conf\u00e9d\u00e9ration montre l'exemple, surtout concernant les voyages en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:46 > 0:13:03) [86%] : \r\nNos deux interventions qui touche l'Administration f\u00e9d\u00e9rale mais aussi les qui commission parlementaire demande que pour chaque voyage, qui peut se faire envie au moins on devrait utiliser de trains et par l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:03 > 0:13:04) [77%] : \r\nKennedy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:04 > 0:13:09) [95%] : \r\nActuellement, les d\u00e9placements en avion comptent pour la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 de l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:09 > 0:13:10) [63%] : \r\nLa rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:12 > 0:13:32) [96%] : \r\nEt justement, le changement ne de mode de vie sera l'enjeu du grand sommet sur le climat dans 8 jours exactement, on va entendre Nicolas Hulot, qui avoue lui- m\u00eame ses incoh\u00e9rences dans le pass\u00e9, il a beaucoup pris l'h\u00e9licopt\u00e8re ou l'ULM, il a fait partie de la g\u00e9n\u00e9ration insouciante, le sommet du 23 septembre se veut un appel mondial pour changer Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:34 > 0:13:50) [91%] : \r\nDans quelques jours \u00e0 New York, le monde entier r\u00e9uni autour d'une cause universelle le climat \u00e0 la manoeuvre, l'ONU et ce slogan reste Win, une course \u00e0 gagner une lutte plan\u00e9taire et un message martel\u00e9 comme une litanie, ces derniers mois, c'est l'affaire de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:13:51 > 0:13:58) [92%] : \r\n\u00e7a concerne absolument tout le monde et les petits et les gros, les minces, les faibles, les riches et les pauvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:58 > 0:14:03) [98%] : \r\nIl faut donc agir sur le principe, tout le monde est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:03 > 0:14:13) [97%] : \r\nMais encore faut-il en avoir envie, prenez l'avion cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 Cointrin entre juin et juillet le trafic a\u00e9rien, augment\u00e9 de 4 pourcent par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:13 > 0:14:18) [98%] : \r\nIl y a probablement eu une l\u00e9g\u00e8re croissance quand m\u00eame de l'int\u00e9r\u00eat pour le voyage, l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:19 > 0:14:47) [94%] : \r\nVoyager donc et surfer toute l'ann\u00e9e, le streaming en haute d\u00e9finition provoque la surchauffe des Data centers en Suisse, internet, c'est d\u00e9sormais pr\u00e8s de 10 pourcent de la consommation \u00e9lectrique, mais comment se passer de sa s\u00e9rie sur Netflix ou Amazon et puis il y a encore les voitures, la viande, les fruits qui viennent de loin le plastique, les smartphones, difficile de faire table rase du progr\u00e8s et du pass\u00e9, malgr\u00e9 l'urgence et les bonnes intentions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:50 > 0:15:06) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette \u00e9cologie difficile \u00e0 appliquer, nous sommes \u00e0 quelques jours du grand sommet des Nations unies pour le climat, nous vous proposons d'entendre une voix historique pour l'environnement, nous sommes chez Nicolas Hulot en Bretagne, pr\u00e8s de Saint-Malo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:18) [88%] : \r\nBonsoir Nicolas Hulot, bonsoir, on a l'impression que vous \u00eates radicalis\u00e9 c'est-\u00e0-dire alors vous incarnez une \u00e9cologie un peu indulgente, on prend quand m\u00eame l'h\u00e9lico caetera lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:18 > 0:15:36) [91%] : \r\nC'est pas non, non, c'est pas moi qui s'est radicalis\u00e9, c'est la situation qui s'est radicalis\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on est pass\u00e9 d'un probl\u00e8me purement environnementale, a tout simplement un probl\u00e8me qui touche un fait scientifique qui touche \u00e0 l'avenir de l'humanit\u00e9, donc on a chang\u00e9 de gravit\u00e9 d'\u00e9chelle de dimension et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est vrai que c'est difficile de, de, de rester l\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:36 > 0:15:47) [93%] : \r\nC'est tellement difficile de vraiment changer de mode de vie ah on est ici chez vous, si on veut, si on va prendre le caf\u00e9 dans votre cuisine, il y a des choses vous essayez alors vous not\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:47 > 0:15:59) [89%] : \r\nComprenez bien une chose qui est ce qui est important, d'abord, c'est de ne jamais culpabiliser mais c'est d'\u00eatre responsabilis\u00e9s en disant au quotidien, qu'est ce que je peux am\u00e9liorer, on va dans votre cuisine, alors vous avez une vous voulez entrer dans la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:03 > 0:16:05) [91%] : \r\nAlors pour fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:07 > 0:18:23) [87%] : \r\nJe ne sais pas au hasard puisque \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre parfois d\u00e9risoires, mais c'est l'accumulation des choses qui fait quand m\u00eame que tu peux r\u00e9duire quand m\u00eame tourne pour promouvoir les produits m\u00e9nagers, on prend des produits \u00e9videmment dans les coop\u00e9ratives bio mais pour pas changer de contenant, chaque fois on, on y va et on recharge, donc tout \u00e7a on va le recharger dans \u00e0 la COB bio le Winner, c'est pourquoi le vinaigre, en fait, c'est ce qui permet de tout nettoyer r\u00e9cemment de tu vas nous tuer avec le vinaigre blanc il plusieurs fois, \u00e7a sert aussi quand tu as besoin de si besoin des Herv\u00e9 utilise du vinaigre, c'est quand m\u00eame beaucoup mieux apr\u00e8s, c'est classique, ici il y a d\u00e9j\u00e0 3 poubelles, il y en a une 4\u00e8me l\u00e0 pour le tri Paul alors il y a, il y en a une pour le compost et une pour les poules vous voulez, on a des poules, on a un copain qui nous pr\u00eate un bout de terrain pour avoir des poules, bon voil\u00e0 enfin apr\u00e8s, c'\u00e9tait tout le frigidaire, h\u00e9 bien au lieu de trouver du lait de vache, c'\u00e9tait du lait de riz, ce qui est nous aurait \u00e9t\u00e9 chez moi impensable avant, mais en fait, on essaie de r\u00e9duire les produits qui sont issus de l'alimentation et l'\u00e9levage Jamy Montesquieu a tout eu lieu ce soir dans la famille on a d\u00e9j\u00e0 2 qui mangent plus de viande, voil\u00e0 les 2, les 2 femmes, enfin, mais vous ne ma fille et ma femme, les enfants, c'est totalement d\u00e9sintoxiquer il y a quasiment plus de charcuterie par compte de temps en temps, on prend de la viande, mais par compte de bonne qualit\u00e9, on sait d'o\u00f9 elle vient et voil\u00e0 Nicolas quelle proportion peut vraiment changer comme \u00e7a tout simplement personnelle, voil\u00e0 quel quel pourcentage du grand changement peur juste par ses alors d'abord ce que ce que je veux dire, c'est que \u00e7a, c'est important parce que j'imagine les gens qui nous regardent, se disent, bon tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s sympathique, bon, c'est de se dire que ce qu'on fait, sert \u00e0 rien, \u00e7a c'est pas bien de dire que \u00e7a va changer le monde, c'est pas bien non plus, bon, voil\u00e0, \u00e7a peut avoir un impact d'abord c'est un impact parce que si on change nos gestes de consommation ben les producteurs mais chez les producteurs vont suivre et vont s'adapter, mais quel pourcentage s'il y a, r\u00e9cemment, une \u00e9tude qui est sortie, qui dit que si nous \u00e9tions tous vertueux, hein, en fonction de nos moyens vertueux avec ce qu'on a, on a des faibles possibilit\u00e9s une petite famille une grande fait etc, en bref, on pourrait faire entre 20 et 30 pourcent de l'objectif, c'est la cafeti\u00e8re, on entendra la cafeti\u00e8re, il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 alors on ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:35 > 0:18:36) [76%] : \r\nEt il est de Norcia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:36 > 0:18:40) [82%] : \r\nJe prends les miennes, alors \u00e7a, c'est avec le Legris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:40 > 0:18:44) [87%] : \r\nNon comme tu n'as pas encore go\u00fbt\u00e9 le demande, j'ai pas voulu surprendre mais on va mais si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:18:53) [85%] : \r\nSes habitudes la les changements d'habitudes alimentaires, avant c'\u00e9tait une petite portion de la population, vous croyez vraiment que \u00e7a, on est, on vit une r\u00e9volution alors l\u00e0 o\u00f9 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:53 > 0:19:06) [93%] : \r\nL\u00e0 pour le coup, j'en suis convaincu les gens veulent de de la nourriture de qualit\u00e9 et de proximit\u00e9, donc d\u00e9j\u00e0 il y a un march\u00e9 qui est l\u00e0, on voit bien le but au 30 pourcent de croissance \u00e7a c'est quand m\u00eame compl\u00e8tement dingue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:06 > 0:19:09) [87%] : \r\nEst ce qu'on vit une r\u00e9volution est-ce que vous employez ce mot de r\u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:23) [91%] : \r\nBen, on va la ville de gr\u00e9 ou de force, le monde de demain va \u00eatre radicalement diff\u00e9rent du monde d'aujourd'hui \u00e7a il faut l'avoir absolument aucun doute, aucun doute, donc le choix qu'on a ou c'est nous qui d\u00e9cidons, \u00e0 la place de l'avenir aussi devenir qui va de ces attaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:23 > 0:19:31) [84%] : \r\nIl y a de la H\u00e9nin, pardon, moi \u00e7a me frappe beaucoup sur Twitter de ses pairs, les r\u00e9seaux sociaux pour vous autour de Greta une bague autour de ces sujets-l\u00e0, on sent monte oui je une rage parfois un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:31 > 0:20:09) [90%] : \r\nIl faut \u00e9viter de tomber dans sa parce que l'\u00e9cologie, encore une fois, ce n'est pas une religion, c'est pas une id\u00e9ologie, c'est un fait scientifique voil\u00e0 et et quelque part c'est aussi une injonction qui nous tombe \u00e0 point nomm\u00e9 pour nous dire : faudrait peut-\u00eatre vous 2 secondes vous calmer, vous avez des tas d'outils sur la table, mais essayer simplement lui, de leur donner d'essence et puis il y a peut-\u00eatre un moment vous voyez-vous comme une famille voil\u00e0 parce que que vous soyez musulman, que vous soyez chr\u00e9tien que vous soyez bouddhiste, que vous soyez milliardaire que vous soyez SDF que vous soyez blanc, noir, on est, on est tous l\u00e0 sur le m\u00eame radeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:09 > 0:20:16) [84%] : \r\nCe sera \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU dans quelques jours, tous les chefs d'\u00c9tat, ce moment l\u00e0, c'est pas la premi\u00e8re est ce que l\u00e0 il y a quand m\u00eame un d\u00e9clic qui se fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:16 > 0:20:36) [87%] : \r\nMoi, je pense \u00e0 un moment \u00e0 l'autre qu'il faut que ces relations la sociaux international cette diplomatie, il faut qu'elle soit un peu plus disruptive \u00e7a peut pas \u00eatre des consensus mous si effectivement comme s'est proclam\u00e9, on est en train de jouer l'avenir de nos enfants, h\u00e9 ben il y a un moment \u00e0 l'autre, il faut faire comme quand on \u00e9lit un pape, faut s'enfermer et tant qu'il n'y a pas une fum\u00e9e blanche, on sort pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:36 > 0:20:39) [93%] : \r\nUn grand plan Marshall pour l'environnement, c'est maintenant, c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:39 > 0:21:33) [89%] : \r\nDonc investir par exemple sur les \u00e9nergies renouvelables, ce n'est pas une d\u00e9pense inutile quand on va \u00eatre capable de s'approvisionner en \u00e9nergie avec une \u00e9nergie qui \u00e0 terme et gratuite parce que le vent est gratuit, le soleil est gratuit, le mouvement des vari\u00e9e gratuit le mouvement des fleuves et gratuit, la g\u00e9othermie et gratuit sont autant d'argent qu'on pourra investir dans autre chose, quand on va investir dans l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, parce que dans beaucoup de domaines, on pourrait diviser par 2, 3, 4, 10 notre consommation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 confort \u00e9gal parce que c'est \u00e7a la sobri\u00e9t\u00e9, ce n'est pas forc\u00e9ment de sortir de sa zone de confort, peut-\u00eatre parfois se d\u00e9barrasser de choses qui sont totalement futile se limiter dans les exc\u00e8s parce que parfois aussi, il faut \u00eatre pour soit capable de se limiter dans la cupidit\u00e9 ou dans la propri\u00e9t\u00e9, mais c'est surtout rentrer dans une sobri\u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire \u00e9radiquer tous les pr\u00e9l\u00e8vements inutile, je pourrais vous faire une liste des pr\u00e9l\u00e8vements inutile quand on va p\u00eacher 3 esp\u00e8ces comme comme estim\u00e9 qu'on va en impact 180 o\u00f9 est le bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:33 > 0:21:35) [99%] : \r\nMerci Nicolas Hulot, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:36 > 0:21:41) [93%] : \r\nVoil\u00e0 cette interview enregistr\u00e9e d'autres extraits sont sur RTS info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:42 > 0:21:55) [92%] : \r\nJe vous lisez en titre, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9dical, les b\u00eatabloquants sont des m\u00e9dicaments dont beaucoup usent et abusent pour les examens pour un entretien d'embauche, la pratique est courante aussi en musique martial G\u00e9rardin Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:56 > 0:22:10) [98%] : \r\nDepuis 10 ans cette altiste professionnelle prend des b\u00eatabloquants avant chaque concert ou examen un m\u00e9dicament pour supprimer les effets du trac, elle t\u00e9moigne de mani\u00e8re anonyme, le sujet est tabou parmi les musiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:10 > 0:22:36) [83%] : \r\nC'est une de mes profs qui vous en parler tib\u00e9tain bloquons, elle m'a dit mais il faut prendre un huiti\u00e8me de la toute petite pastille et \u00e7a va juste calmer on fait plouc coeur donc \u00e7a veut un peu drogue suspecte au d\u00e9but je pas ce sont peu peur et on fait du 1er coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 magique d'un coup on est d\u00e9tach\u00e9 de ce tremblement qui arrivent dans les mois, donc avait en gros truc sujet au stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:36 > 0:22:43) [76%] : \r\nJe connais ce tout petit lutin que osais sur son point de vue, quoi, c'est pour que je sache trop trop extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:43 > 0:23:08) [94%] : \r\nCe m\u00e9dicament souvent de l'un des r\u00e2les disponible uniquement sur prescription, sert en fait \u00e0 traiter des pathologies cardiaques, hypertension ou fibrillation chez les musiciens professionnels beaucoup en prendraient mais c'est un secret de polichinelle entre course \u00e0 la perfection et ultra- concurrence le Docteur a Hauser Mottier traite les traqueux pour elle, entre 20 et 30 pourcent des concertistes auraient recours aux b\u00eatabloquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:08 > 0:23:25) [92%] : \r\nC'est \u00e7a devient une habitude, c'est une habitude qui est tr\u00e8s n\u00e9faste parce que justement \u00e7a 1000 rythme cardiaque \u00e7a diminue la tension mais chez les gens qui n'ont pas les pathologies, donc \u00e7a va diminuer, \u00e7a va \u00eatre en dessous du r\u00e9gime dans la vie courante et puis \u00e7a donne un \u00e9tat qui peut \u00eatre d\u00e9pressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:36) [94%] : \r\nMusicalement, les b\u00eatabloquants aurait aussi des cons\u00e9quences coup\u00e9s de leur adr\u00e9naline les musiciens joueraient sans \u00e9motion \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique, le ph\u00e9nom\u00e8ne est connu et pris en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:36 > 0:23:53) [91%] : \r\nOn a mis en place un certain nombre de cours des cours corporels de d\u00e9contraction, on a, on a un cours avec un m\u00e9decin, on a d'excellents r\u00e9sultats, on a des gens qui avaient a priori des probl\u00e8mes \u00e0 ce niveau-l\u00e0 et qui r\u00e9ussissent des concours qui postes dans des orchestres, sans l'aide de b\u00eatabloquants ou de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:54 > 0:24:03) [94%] : \r\nDans quelques semaines, notre altiste a une repr\u00e9sentation importante avec les ann\u00e9es, elle a appris \u00e0 mieux g\u00e9rer son stress, mais pour jouer la s\u00e9curit\u00e9, ce jour- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:03 > 0:24:06) [93%] : \r\nElle prendra quand m\u00eame un b\u00eatabloquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:07 > 0:24:13) [87%] : \r\nTorben Tourigny bonsoir bonsoir, il faut le dire, hein, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, est ce que, chez des \u00e9tudiants, vous le constatez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:13 > 0:24:38) [89%] : \r\nOui c'est un, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, on est tous amen\u00e9s \u00e0 avoir un jour ou l'autre des des situations de stress ou on doit fournir une performance moi ce soir les plaisant et et il y a des personnes qui, qui sont en difficult\u00e9 face \u00e0 cela, et peuvent \u00eatre totalement d\u00e9pass\u00e9e par cette situation, d'anxi\u00e9t\u00e9, de stress et au point de pas pouvoir fonctionner et c'est l\u00e0 qu'ils viennent demander terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:38 > 0:24:48) [90%] : \r\n\u00e7a am\u00e8ne des comportements anormaux, moi je peux le dire : j'ai vu \u00e0 votre place des politiciens parfois qui visiblement pris quelque chose d'acquis un peu ralenti, vous dites m\u00eame reptilien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:48 > 0:25:10) [81%] : \r\nOui, elle est bien, c'est-\u00e0-dire que c'est un m\u00e9dicament qui qui calme qui baisse par diff\u00e9rents m\u00e9canismes la la tension, les battements cardiaques et et l'\u00e9motion et puis s'il est mal dos\u00e9e, ben on est totalement aplati bien plus d'\u00e9motion, et ce qui peut servir \u00e0 donner de la mode des, des, des, l'\u00e9motion \u00e0 ce qu'on fait est perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:10 > 0:25:19) [85%] : \r\nAlors c'est une vraie question de sant\u00e9 publique, il y a plein d'\u00e9tudiants de coll\u00e9giens apprentis etc qui peut se laisser tenter, d'un mot, le conseil c'est quoi pour, disons, ceux qui sont quand m\u00eame tent\u00e9 qu'on, qu'est ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:19 > 0:25:42) [86%] : \r\nQu'est-ce qu'on fait, et \u00e7a c'est quand m\u00eame une souffrance, et puis \u00e7a peut justement handicap\u00e9 voire interrompre le d\u00e9cret \u00e9tait belle carri\u00e8re, donc il faut se faire aider d'une mani\u00e8re sp\u00e9cifique et surtout pas de Lottum indications et se faire aider de mani\u00e8re sp\u00e9cifique, voire m\u00eame dans un cadre plus psychoth\u00e9rapeutique avec un plus ponctuel, c'est de toute fa\u00e7on un appui ponctuel, les m\u00e9dicaments et c'\u00e9tait plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:43 > 0:25:45) [76%] : \r\nDocteur Alain Tourigny merci beaucoup, un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:46 > 0:25:56) [90%] : \r\nEn ce week- end encore estival, les amateurs ont gout\u00e9 au frisson du grand vide, le highlight n'est tr\u00e8s \u00e0 la mode avec le vertige garanti un festival avait lieu en Valais Yannick Bacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:00 > 0:26:10) [94%] : \r\nV\u00e9ritables funambules des temps modernes, ils sont venus du monde entier sur le site du pont Niouc en Valais, pour la premi\u00e8re \u00e9dition de son festival de Line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:10 > 0:26:31) [90%] : \r\nC'est un petit milieu-l\u00e0 et Line, une tout le monde se conna\u00eet assez rapidement cela et l'ANC, c'est un sport o\u00f9 on est tout seul sur la ligne, mais tout ce qui est question de installation \u00e9quipement etc, c'est un sport d'\u00e9quipe parce qu'il faut qu'on installe ensemble, c'est un sport extr\u00eame au niveau des sensations mon niveau de la s\u00e9curit\u00e9, il y a aucun souci tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'accidents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:33 > 0:26:35) [82%] : \r\nLes rails mais c'est plus ou moins ce risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:35 > 0:26:47) [94%] : \r\nMia est canadienne, elle pratique la depuis 4 ans, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 une ligne de deux KM au Qu\u00e9bec sans tomber, elle cod\u00e9tient le record mondial de distance depuis cet \u00e9t\u00e9, cat\u00e9gorie homme femme confondue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:47 > 0:27:02) [88%] : \r\nJe m'en fous un peu toujours des records chez les sacs parce que j'aime \u00e7a, je pense que j'aime bien le fait que quand tu es sur une ligne, c'\u00e9tait vraiment pr\u00e9sent dans le moment de ce que tu fais, c'est un pas \u00e0 la fois \u00e7a a l'air peut-\u00eatre de la une, Aline, c'est plut\u00f4t de la m\u00e9ditation, c'est plut\u00f4t m\u00e9ditatif que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:02 > 0:27:03) [68%] : \r\nVoil\u00e0 j'aurais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:04 > 0:27:07) [99%] : \r\nDepuis ses d\u00e9buts dans les ann\u00e9es huitante la discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:07 > 0:27:17) [90%] : \r\nCesse d'\u00e9voluer et de se diversifier, yoga, acrobatie, vitesse, distance sa pratique est aujourd'hui tr\u00e8s vari\u00e9e, c'est que le mat\u00e9riel aussi a \u00e9volu\u00e9 mais enfin que pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:17 > 0:27:35) [92%] : \r\nVous savez, il y a 6, 7 ans en arri\u00e8re, les lignes \u00e9taient tr\u00e8s courtes et rigide c'\u00e9tait douloureux pour le corps, maintenant on a \u00e9volu\u00e9 vers quelque chose de plus accessible pour ceux qui arrive \u00e0 se hisser o\u00f9 tu as la sensation de voler, c'est beaucoup plus doux, plus relax o\u00f9 l'acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:36 > 0:27:41) [92%] : \r\nEt chaque ann\u00e9e de nouveaux records sont battus, le monde de la slackline n'a pas fini de se r\u00e9invent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:43 > 0:28:06) [95%] : \r\nJe vous propose maintenant le document de ce journal, la campagne \u00e9lectorale bat son plein sur les r\u00e9seaux sociaux objectif le 20 octobre on l'a vu hier avec le tweet de Christophe Levrat, confirmant l'extraordinaire histoire de la voiture pr\u00eat\u00e9e par Ueli Maurer, les r\u00e9seaux sociaux sont toujours plus forts, c'est parfois artisanal de plus en plus g\u00e9r\u00e9 par des professionnels dans l'ombre des politiciens C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:10 > 0:28:39) [93%] : \r\nPour les strat\u00e8ges politiques, c'est la nouvelle religion aujourd'hui, tout se joue dans le creux de votre main gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux votre smartphone est devenu la porte d'entr\u00e9e des partis, c'est plus efficace, \u00e7a prend moins et donc et on touche aussi un autre public qui serait pr\u00eat \u00e0 voter pour nous, mais qui sont ceux qui dirigent la campagne et tirent les ficelles sur les r\u00e9seaux pour le savoir, direction le lac de Morat Vincent Bifrare n'est ni militant ni candidat Pourtant, c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par le PDC Fribourg pour g\u00e9rer la campagne sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:39 > 0:28:44) [92%] : \r\nObjectif : ce soir, c'est de faire des images, il y a vraiment cette bonne ambiance qui retranscrire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:44 > 0:28:49) [91%] : \r\nMon r\u00f4le, c'est d'abord cette petite touche en plus pour faire que le \u00eatre plus vue plus lik\u00e9 plus comment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:49 > 0:28:54) [95%] : \r\nEt le pr\u00e9sident lui- m\u00eame ne s'y trompe pas, cette ann\u00e9e, le PDC suisse a doubl\u00e9 son budget d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:54 > 0:29:00) [90%] : \r\n\u00e7a va occuper la plus grande fran\u00e7ais que vous pouvez entrer dans un dialogue avec la population, c'est une nouvelle fa\u00e7on de faire de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:03 > 0:29:09) [96%] : \r\nMais derri\u00e8re ces images d\u00e9contract\u00e9es de bord du lac, ce pro du marketing \u00e0 une strat\u00e9gie millim\u00e9tr\u00e9e pour obtenir un maximum de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:09 > 0:29:21) [90%] : \r\nTu vois qu'il y a des pics parce que ben \u00e7a d\u00e9pend du budget qu'on met tous \u00e0 4000 ici, 5007 le jour suivant, quand tu fais une campagne mais tu peux contr\u00f4ler finalement cette visibilit\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:21 > 0:29:32) [98%] : \r\nPour cartonner un tout petit budget suffit 10 francs seulement pour atteindre 4000 personnes 50 francs pour atteindre plus de 20000 personnes bien moins cher qu'un tout m\u00e9nage et surtout plus efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:32 > 0:29:50) [89%] : \r\nLes outils aujourd'hui de Facebook ou d'autres r\u00e9seaux sont sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s pointu, on peut aller tr\u00e8s loin, donc, par exemple effectivement on peut mais juste un village pr\u00e9cis, plus un kilom\u00e8tre autour et on va vraiment afficher ce contenu d'une personne qui n'a pas du tout la et qui peut-\u00eatre la page du PDC, mais qui va voir ce qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:51 > 0:29:57) [96%] : \r\nAutre strat\u00e9gie miser sur le d\u00e9cal\u00e9 et \u00e7a, tous les partis s'y mettent en ce moment gr\u00e2ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:00 > 0:30:12) [94%] : \r\nMais certains pr\u00e9f\u00e8rent jouer la pol\u00e9mique A Sion, pas de community manager mais Jean-Luc Addor et J\u00e9r\u00f4me Desmeules ont une strat\u00e9gie bien rod\u00e9e r\u00e9agir \u00e0 chaud sur l'actualit\u00e9 comme ce jour- l\u00e0 au sujet des gens du voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:12 > 0:30:19) [78%] : \r\nCe 10 sont \u00e0 l'\u00e9coute des victimes des gens du voyage, c'est l'UDC, nous allons tout faire peu cette plainte accueil ce qui aurait d\u00fb \u00eatre depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:19 > 0:30:22) [100%] : \r\nLes mots sont pes\u00e9s et la pol\u00e9mique assum\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:23 > 0:30:39) [91%] : \r\nLa pol\u00e9mique, c'est pas quelque chose de malsain, notre but c'est de faire r\u00e9agir les gens, c'est de faire r\u00e9fl\u00e9chir ceux qui sont peut-\u00eatre pas directement aux prises avec ces probl\u00e8mes, ces probl\u00e8mes-l\u00e0, mais toujours \u00e0 partir de de quelque chose et puis toujours pour faire passer un message : publication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:39 > 0:30:50) [96%] : \r\nEfficace, car il suffit qu'une personne, commente en bien ou en mal, et c'est tout son cercle d'amis qui voit la publication de l'UDC, de quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir la concurrence qui garde l'oeil riv\u00e9 sur les chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:50 > 0:30:56) [87%] : \r\nDonc on voit qu'on n'est pas trop en d\u00e9savantage par rapport aux autres, c'est \u00e7a qu'il faut essayer de de garder de travaux pour mener niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:56 > 0:31:06) [90%] : \r\nPhilippe L\u00f6rtscher \u00e0 21 ans, cet \u00e9tudiant en droit, a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 pour boost\u00e9 la campagne du PLR Vaudois portable toujours en main, il scrute les concurrents pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:09 > 0:31:20) [95%] : \r\nAvec plus de 1000 postes sponsoris\u00e9s depuis mi- ao\u00fbt, le PLR suisse fait figure de bulldozer, loin devant les autres partis, mais sur les r\u00e9seaux sociaux, tout est question de dosage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:20 > 0:31:25) [83%] : \r\nSi on en fait trop, les gens se lassent et puis il voit il voit plus contenu ils interagissent plus et donc on fait on perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:27 > 0:31:43) [89%] : \r\nM\u00eame pr\u00e9occupation au QG des Verts \u00e0 Gen\u00e8ve pour arriver justement \u00e0 trois posts par jour mais on essaie, se limiter \u00e0 2, ce qui permet en fait \u00e0 chaque publication \u00eatre d'atteindre un maximum de personnes, on la m\u00eame aux manettes, Miguel Limpo, \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise de communication digitale venu briefer les candidats au national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:43 > 0:31:54) [92%] : \r\nQuand on poste quelque chose sur la page des Verts, \u00e7a va \u00eatre vu par 7 \u00e0 10 pourcent des gens \u00e0 peu pr\u00e8s, alors que vous, quand vous postez c'est beaucoup plus vue en fait, c'est aussi une mani\u00e8re d'\u00eatre militant comme ce qu'on va faire un vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:54 > 0:32:00) [95%] : \r\nApr\u00e8s la campagne chez les Verts aussi les r\u00e9seaux ont le vent en poupe, mais rien ne pourra remplacer le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:32:00 > 0:32:11) [91%] : \r\nEn poste \u00e0 peu pr\u00e8s 1200 personnes qui vont voir passer et, chez les Verts, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a va \u00eatre la moiti\u00e9 qui va r\u00e9agir qui va interagir et si on \u00e9tait que sur les r\u00e9seaux sociaux et pas sur les stents on y perdrait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:11 > 0:32:19) [96%] : \r\nTerrain de l'innovation, les r\u00e9seaux sociaux ne bouleverseront peut-\u00eatre pas la campagne, mais ils auront largement contribu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9poussi\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:19 > 0:32:28) [89%] : \r\nCe soir, l'actualit\u00e9 continue dans l'\u00e9mission Mise au point avec Katy sommaire, il sera question notamment du loup et des \u00e9leveurs demain au journal, vous retrouverez Philippe Revah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:28 > 0:32:35) [93%] : \r\nEt tout de suite, je laisse la parole Philippe Jeanneret immigration le temps estival se prolonge, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:32:44 > 0:32:47) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-15T19:11:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909942292", "durationSec": 484, "title": "FRIGO INTERVIEW NICOLAS HULOT_RTS000001953107", "excerpt": "L'ONU organise sommet international sur le climat le 23.09.2019 avec pour objectif de changer de mode de vie. L'ex-animateur, journaliste et homme politique fran\u00e7ais Nicolas Hulot s'entretient sur ce th\u00e8me avec le journaliste Darius Rochebin qui l'a rencontr\u00e9 chez lui en Bretagne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MALO"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "thematicPersons": ["HULOT, NICOLAS", "ROCHEBIN, DARIUS"], "sequenceIds": ["1945821"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942293", "durationSec": 253, "title": "SO COMMUNITY MANAGER v2_RTS000001954649", "excerpt": "Les partis politiques suisses ont engag\u00e9 des sp\u00e9cialistes de la communication digitale pour rendre la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 20.10.2019 plus efficace. Ces managers utilisent les r\u00e9seaux sociaux, Facebook ou Instagram, ces applications consultable sur smartphones pour mieux communiquer avec la population.", "remarks": "Contient des archives Youtube de diff\u00e9rents partis politiques suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "MARKETING", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1948878"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942294", "durationSec": 117, "title": "SO CONFEDERATION VOLS V2_RTS000001954621", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre dans l'administration publique. La situation actuelle, avec 400 vols a\u00e9riens effectu\u00e9s chaque semaine par des employ\u00e9s pour des voyages en Europe, doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUEISSAZ, Rouven", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOYAGE", "VOL A\u00c9RIEN", "ADMINISTRATION PUBLIQUE", "STATISTIQUE"], "thematicPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942295", "durationSec": 114, "title": "SO EPFL PORTES OUVERTES 2_RTS000001954658", "excerpt": "Pour c\u00e9l\u00e9brer son 50 anniversaire, l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) organise deux  journ\u00e9es portes ouvertes sur son campus d'Ecublens. Le public a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux \u00e0 suivre cet \u00e9v\u00e9nement.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PUBLIC", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942296", "durationSec": 106, "title": "SO FEVI REAX_RTS000001954665", "excerpt": "Le bilan financier de la F\u00eate des Vignerons 2019 est catastrophique avec un d\u00e9ficit de 16 millions de francs. La Confr\u00e9rie des Vignerons a lanc\u00e9 un appel pour un soutien financier priv\u00e9 ou publique. Itw du municipal charg\u00e9 des finances de Vevey Etienne Rivier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["BILAN", "INSTITUTION COMMUNALE", "D\u00c9FICIT", "F\u00caTE DES VIGNERONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942297", "durationSec": 107, "title": "SO HIGHLINE VS_RTS000001954286", "excerpt": "Premi\u00e8re \u00e9dition du Higline and Rope Jump Festival sur le site du pont Niouc en Valais. Cette discipline sportive consiste \u00e0 se d\u00e9placer sur une sangle (slackline) tendue en hauteur. Depuis ses d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 80, ce sport n'a cess\u00e9 de se diversifier et le mat\u00e9riel d'\u00e9voluer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHER, Yannick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FUNAMBULE", "SPORT EXTR\u00caME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942298", "durationSec": 110, "title": "SO ITALIE SALVINI_RTS000001954637", "excerpt": "L'ex-ministre de l'Int\u00e9rieur italien Matteo Salvini a organis\u00e9 un grand meeting dans la ville lombarde de Pontida. De nombreux militants de son parti La Ligue du Nord se sont rassembl\u00e9s pour soutenir leur leader apr\u00e8s son \u00e9viction du nouveau gouvernement italien.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOMBARDIE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["SALVINI, MATTEO"], "thematicCorporations": ["LIGUE DU NORD"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942299", "durationSec": 132, "title": "SO MUSICIENS BETABLOQUANTS V2_RTS000001954597", "excerpt": "Ph\u00e9nom\u00e8ne connu chez les \u00e9tudiants en p\u00e9riode d'examens, la prise de m\u00e9dicaments anti-stress ou b\u00eata-bloquants se pratique aussi chez les musiciens et les concertistes professionnels. A la Haute \u00e9cole de musique, des cours de d\u00e9contraction corporel sont propos\u00e9s pour modifier ce comportement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAC", "M\u00c9DICAMENT", "TRANQUILLISANT", "STRESS", "PROFESSION MUSICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909942300", "durationSec": 24, "title": "SO PC LAMPEDUSA BATEAU_RTS000001954556"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909945390", "summary": "Pr\u00e8s de St-Malo : \nItw de Nicolas Hulot, ex-animateur, journaliste et homme politique fran\u00e7ais, par le journaliste Darius Rochebin.", "id": "1945821", "visualThemes": ["ENTRETIEN", "\u00c9COLOGIE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["ST-MALO"], "visualPersons": ["HULOT, NICOLAS", "ROCHEBIN, DARIUS", "DES, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1909947103", "summary": "Duplex Ecublens > \nItw de Delphine Zihlmann, pr\u00e9sidente de l'Association \u00e9tudiants de l'EPFL.", "id": "1947534"}, {"internalArchiveId": "AA1909948367", "summary": "Plateau : \nItw doctoresse Aurora Venturini, psychiatre HUG.", "id": "1948798", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1909948447", "summary": "Fa\u00e7ade d'immeuble avec le logo PLR Les lib\u00e9raux Radicaux.\nItw de Philippe Loertscher, \u00e9tudiant et responsable r\u00e9seaux sociaux PLR Vaud. Philippe Loertscher regardant des statistiques sur son ordinateur, puis arrivant \u00e0 une r\u00e9union du PLR vaudois pour prendre des photos pour les publier sur les r\u00e9seaux sociaux. \nSource Images  : NoPaper. Meeting \u00e9lectoral \u00e0 Morat de la section PDC Fribourg. Vincent Bifrare, responsable campagne digitale PDC Fribourg, consultant son smartphone ou discutant avec son \u00e9quipe. Itw de Vincent Bifrare. Gros plan de Vincent Bifrare prenant une photographie d'un membre du PDC avec son t\u00e9l\u00e9phone mobile. Itw de Gerhard Pfister, Pr\u00e9sident PDC Suisse. Vincent Bifrare travaillant avec son \u00e9quipe. Extraits Youtube de personnalit\u00e9s politiques suisses. \nSion : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d\u00e9put\u00e9 UDC valaisan, r\u00e9pondant en ligne sur le site de l'UDC. Itw Jean-Luc Addor.\nGen\u00e8ve-ville : Miguel Limpo, community manager en briefing au quartier g\u00e9n\u00e9ral du parti Les Verts. Miguel Limpo en activit\u00e9 au march\u00e9 de Plainpalais pendant que des d\u00e9put\u00e9s Les Verts distribuent des tournesols.", "id": "1948878", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "MARKETING", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "ADDOR, JEAN-LUC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797753", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052151", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C30775BA-8802-4F7D-BFFF-07281F4FF71F", "internalArchiveId": "C30775BA-8802-4F7D-BFFF-07281F4FF71F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italie autorise le navire Ocean Viking \u00e0 d\u00e9barquer \u00e0 Lampedusa", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 3\r\n\r\nL'Italie autorise le navire Ocean Viking \u00e0 d\u00e9barquer \u00e0 Lampedusa 12h30: Italie migrants JOSZEF\r\nL'Italie autorise... finalement... le navire humanitaire... \"Ocean Viking\"... \u00e0 accoster... sur l'\u00eele ....de Lampedusa. \r\nCela fait ... deux semaines... que les 82... migrants \u00e0 bord... attendent... un port s\u00fbr... pour d\u00e9barquer.\r\nDe Rome... une correspondance... d'Eric Joszef.\r\n((L'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin par l'association Sos M\u00e9diterran\u00e9e qui avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a affr\u00e9t\u00e9 le navire Ocean Viking. Les 82 migrants secourus au large de la Libye au cours de deux op\u00e9rations vont donc pouvoir d\u00e9barquer sur la petite \u00eele de Lampedusa. Le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur italien a officiellement donn\u00e9 son feu vert \u00e0 l'op\u00e9ration, marquant ainsi une rupture avec la politique du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement dont faisait partie la Ligue de Matteo Salvini, un Matteo Salvini qui avait ferm\u00e9 les ports de la p\u00e9ninsule aux navires humanitaires. \r\nSelon les premi\u00e8res informations, les 82 migrants, une fois d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Lampedusa, devraient \u00eatre ensuite r\u00e9partis dans cinq pays europ\u00e9ens \u00e0 savoir l'Italie, la France, l'Allemagne, le Portugal et le Luxembourg. Ces cinq pays europ\u00e9ens travaillent d'ailleurs pour que ce type de r\u00e9partition soit \u00e0 l'avenir plus syst\u00e9matique. De mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter que chaque arriv\u00e9e de bateau humanitaire soit l'objet de longues et difficiles tractations.))", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Italie autorise le navire Ocean Viking \u00e0 d\u00e9barquer \u00e0 Lampedusa / 12H30_2019-09-14T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10691168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-20T11:33:22Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'Italie autorise finalement le navire humanitaire oc\u00e9ane Viking accoster sur l'\u00eele de lampes et 12 \u00e0 \u00e7a fait 2 semaines que les 82 migrants \u00e0 bord attendent un port s\u00fbr pour d\u00e9barquer de Rome, une correspondance d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nL'annonce a \u00e9t\u00e9 faite ce matin par l'association SOS M\u00e9diterran\u00e9e qui avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a affr\u00e9t\u00e9 le navire aux cha\u00eenes Viking : les 82 migrants secourus au large de la Libye vont donc pouvoir d\u00e9barquer sur la petite \u00eele de lampes et 12 ans, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur italien a officiellement donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 l'op\u00e9ration Marc ont ainsi une rupture avec la politique du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, dont faisait partie la Ligue de Matteo Salvini, un Matteo Salvini qui avait ferm\u00e9 les ports de la p\u00e9ninsule au navire humanitaire selon les premi\u00e8res informations, les 82 migrants une fois d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 Lampedusa devraient \u00eatre ensuite r\u00e9partis dans 5 pays europ\u00e9ens, \u00e0 savoir l'Italie, la France, l'Allemagne, le Portugal et le Luxembourg, ces 5 pays europ\u00e9ens travaillent d'ailleurs pour que ce type de r\u00e9partition soit \u00e0 l'avenir plus syst\u00e9matique de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter que chaque arriv\u00e9e de bateau humanitaire soit l'objet de longues et difficiles tractations \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F44157F-9E31-43B3-A334-C898C76713A1", "internalArchiveId": "4F44157F-9E31-43B3-A334-C898C76713A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve: la place des femmes dans les sports de rue", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9veloppement 5\r\n\r\nGen\u00e8ve: la place des femmes dans les sports de rue 12h30: GE: \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes sport REY\r\nLes sports urbains... sont \u00e0 l'honneur... tout le week-end... \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nL'occasion... de s'interroger... sur la place ... des femmes... dans ce type.... de discipline.\r\nEh bien... un contest... \"de Skateboard\"... 100% f\u00e9minin... aura lieu... cet apr\u00e8s-midi... \u00e0 Plainpalais.\r\nMais Guillaume Rey... \r\nTrois mois... jour pour jour... apr\u00e8s \"la gr\u00e8ve.. f\u00e9ministe\"... du 14 juin... la place des femmes... dans ce type d'espaces.... n'est pas forc\u00e9ment... une \u00e9vidence. \r\nAvec ces \u00e9v\u00e9nements de sport urbain, la ville de Gen\u00e8ve veut mettre en avant l'inclusion et notamment l'\u00e9galit\u00e9 des genres... signe probablement qu'elle n'est pas une \u00e9vidence dans ce domaine. Les sports urbains sont tr\u00e8s genr\u00e9s, observe Philippe Longchamp, sociologue \u00e0 la HES-SO Vaud. \r\n  28'' ((s'auto-excluent de ces lieux))\r\n*** Et qu'en dit... la ville de Gen\u00e8ve.... Guillaume ?\r\nEsther Alder, magistrate verte charg\u00e9e de la jeunesse, admet ce probl\u00e8me et le d\u00e9plore. A ses yeux, les femmes doivent oser, mais les autorit\u00e9s ont un r\u00f4le un jouer. \r\n  28'' ((\u00eatre dans la mixit\u00e9))\r\nLa mixit\u00e9, objectif du programme \"genre et sport\" de la ville de Gen\u00e8ve... Pour le sociologue Philippe Longchamp, un tel contest de skate 100% f\u00e9minin, peut contribuer \u00e0 \"marquer les esprits\" et \"changer les mani\u00e8res de faire\".", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10691170", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve: la place des femmes dans les sports de rue / 12H30_2019-09-14T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 14.09.2019"], "variantIds": ["ece-10691170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-20T11:33:21Z", "speechToTexts": ["20.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes sports urbains son talonneur tout le week- end, \u00e0 Gen\u00e8ve, l'occasion de s'interroger sur la place des femmes dans ce type de discipline h\u00e9 bien un contest de skate board 100 pourcent f\u00e9minin aura lieu cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Plainpalais, mais Guillaume Rey, 3 mois jour pour jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve f\u00e9ministe du 14 juin la place des femmes dans ce type d'espace n'est pas forc\u00e9ment une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nAvec ces \u00e9v\u00e9nements de sport urbain \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve veut mettre en avant l'inclusion et, notamment, l'\u00e9galit\u00e9 des genres signe probablement qu'elle n'est pas une \u00e9vidence dans ce domaine, les sports urbains sont tr\u00e8s genres et observe d'ailleurs Philippe Longchamp, sociologue \u00e0 la HES-SO Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:33) [89%] :\r\nSports urbains repr\u00e9sentent un peu un embl\u00e8me de cet usage de la rue comme lieu de sociabilit\u00e9 et du coup on voit qu'ils tendent \u00e0 renforcer encore ces in\u00e9galit\u00e9s de genre face aux usages de l'espace public et donc c'est vrai que tous ces am\u00e9nagements urbains pour le sport, un au skatepark au City stade que Bragarde, on voit qu'il y a \u00e9t\u00e9 jeunes, qui sont l\u00e0, mais ce sont pas tous les jeunes, ce sont des jeunes hommes et que les femmes sont en partie exclus ou s'auto- exclus de ces lieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [81%] :\r\nGuillaume quand on dit que la Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nEh bien Star Aldair, magistrate verte charg\u00e9e de la jeunesse, admet ce probl\u00e8me et le d\u00e9plore, \u00e0 ses yeux, les femmes doivent oser, mais les autorit\u00e9s ont un r\u00f4le \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:12) [91%] :\r\nIl faut qu'elles revendiquent leur place dans ces espaces, mais il faut que, en termes de politique publique aussi les autorit\u00e9s l'encourage donc dans la r\u00e9flexion maintenant de tous les am\u00e9nagements li\u00e9s aux loisirs, au jeu et d\u00e9j\u00e0 au niveau de la petite enfance, on essaye de offrir des activit\u00e9s qui soit pas genre et il faut que le personnel \u00e9ducatif aussi soient proactifs et incite les \u00e9quipes \u00e0 \u00eatre dans la mixit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [95%] :\r\nLa mixit\u00e9 objectif du programme genre et sport de la Ville de Gen\u00e8ve et, pour le sociologue Philippe Longchamp a -t-elle contest de skate 100 pourcent f\u00e9minin peut contribuer \u00e0 marquer les esprits et changer les mani\u00e8res de faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [94%] :\r\nGuillaume Rey, notre correspondant \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7218B230-259A-4CA6-B04E-C3A0F24B670A", "internalArchiveId": "7218B230-259A-4CA6-B04E-C3A0F24B670A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Librairie Francophone: avec Ivan Jablonka, Myriam Leroy, la visite du Mus\u00e9e de Fun\u00e8s \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl et La Librairie Verte, consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cologie d'un salon du livre en Suisse", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "summary": "Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \r\nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l'occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\r\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\r\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges.\r\nApr\u00e8s ses souvenirs de vacances en camping-car dont nous avons beaucoup parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, Ivan Jablonka revient avec un essai de 400 pages sur la masculinit\u00e9 et la fausse \u00e9galit\u00e9 hommes-femmes depuis nos origines : \"Des hommes justes\", publi\u00e9 aux \u00c9ditions du Seuil. \r\nNous vous emm\u00e8nerons \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl dans le Var, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Saint-Tropez, pour un reportage sur un nouveau mus\u00e9e qui rend hommage \u00e0 un grand com\u00e9dien populaire. Pour la premi\u00e8re fois un mus\u00e9e entier est consacr\u00e9 \u00e0 Louis de Fun\u00e8s : Le Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s . Un livre vient de para\u00eetre \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00c9ditions Flammarion, il rassemble tout ce que vous allez entendre dans ce reportage. \r\nEt puis nous parlerons du harc\u00e8lement de certaines personnalit\u00e9s sur Internet avec la journaliste et auteure belge Myriam Leroy qui a v\u00e9cu cette d\u00e9sagr\u00e9able exp\u00e9rience et qui la raconte dans son deuxi\u00e8me roman : \"Les yeux rouges\", publi\u00e9 aux \u00c9ditions du Seuil. \r\nLes coups de c\u0153urs et les coups de gueules des libraires : \r\n\u2022Un coup de c\u0153ur de Matthieu Colombe, de la Librairie Goulard, \u00e0 Aix-en-Provence, pour \u00ab Plut\u00f4t couler en beaut\u00e9 que flotter sans gr\u00e2ce : r\u00e9flexions sur l'effondrement \u00bb, un essai de Corinne Morel Darleux, publi\u00e9 aux Editions Libertalia \r\n\u2022Un coup de gueule de Josianne L\u00e9tourneau, de la Librairie du Square, au Quartier Outremont, \u00e0 Montr\u00e9al, sur Amazon : un danger pour les libraires ind\u00e9pendants.\r\n\u2022Un coup de c\u0153ur de Nathalie Cl\u00e9rin, de la Librairie de La Mazerine, \u00e0 La Hulpe, en Belgique, pour \u00ab Cool Killer \u00bb, un polar de S\u00e9bastien Dourver, publi\u00e9 aux Editions de La Martini\u00e8re.\r\n\u2022Un coup de gueule de Dominique Bressoud, de la Librairie Une petite prose, \u00e0 Boudry, en Suisse, sur les pratiques scandaleuses des auto-\u00e9diteurs !\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 17:10:49-17:11:33 / Infotrafic: 17:16:03-17:16:37 / Infotrafic: 17:24:19-17:24:42 / Infotrafic: 17:58:29-17:59:01 / * Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \r\nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l'occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\r\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\r\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges.", "durationSec": 3340, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10674573", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380934.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["salon du livre", "\u00e9cologie"], "thematicPersons": ["salon du livre"], "alternativeTitle": ["La librairie francophone du 14.09.2019", "La Librairie Francophone / LLF_2019-09-14T17:03:45_la-librairie-francophone", "La librairie francophone du 14.09.2019", "La Librairie Francophone / LLF_2019-09-14T17:03:45_la-librairie-francophone"], "alternativeSummary": ["Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l\u02b9occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges.", "Ivan Jablonka pour \"Des hommes justes\" aux \u00e9ditions du Seuil \nReportage au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Raphael en France \u00e0 l\u02b9occasion de la parution de \"Louis de Fun\u00e8s\" de Cl\u00e9mentine Deroudille aux \u00e9ditions Flammarion\nMyriam Leroy pour \"Les Yeux rouges\" aux \u00e9ditions du Seuil\nLa Librairie Verte avec Sylvie Berti Rossi, Co cr\u00e9atrice et Directrice artistique du festival Le Livre sur les Quais \u00e0 Morges."], "variantIds": ["ece-10674574", "ece-10674573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-21T17:00:01Z", "speechToTexts": ["21.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Librairie francophone avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [85%] :\r\nLes m\u00e9dias francophones publics Radio France RTBF Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse Radio- Canada. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [93%] :\r\nEt bonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus dans la Librairie francophone, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 un voyage sur la C\u00f4te d'Azur avec un immense com\u00e9dien une exp\u00e9rience d\u00e9sagr\u00e9able sur Internet et une grande r\u00e9flexion sur l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes, voici le sommaire de cette \u00e9dition. \r\nApr\u00e8s ses souvenirs de vacances en camping-car, dont nous avons beaucoup parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, Ivan Jablonka revient avec un essai de 400 pages sur la masculinit\u00e9 et la fausse \u00e9galit\u00e9 depuis nos origines bonjour Ivan Jablonka bonjour l'\u00e9galit\u00e9 n'a jamais exist\u00e9 en fait car on se trompe de combat, c'est \u00e7a votre analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [94%] :\r\nMe suis interrog\u00e9 sur l'histoire du patriarcat, alors c'est un mot qui pourra faire sursauter, mais enfin le patriarcat pour le dire autrement, c'est la domination masculine et je me suis demand\u00e9 quel \u00e9tait son histoire et son avenir n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nBon, on va d\u00e9tailler tout \u00e7a, on va explorer ce sujet vaste avec vous tout \u00e0 l'heure est \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, Ivan Jablonka sera soit un euros soit un paria, bonne chance \u00e0 vous aussi, bon, nous vous emm\u00e8nerons \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl, aussi, dans le Var, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Saint-Tropez pour un reportage sur un nouveau mus\u00e9e qui rend hommage \u00e0 un grand com\u00e9dien populaire pour la premi\u00e8re fois un mus\u00e9e entier consacr\u00e9 \u00e0 Louis de Fun\u00e8s, reportage sur place \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl, ce sera dans la 2\u00e8me partie de l'\u00e9mission et puis nous parlerons du harc\u00e8lement de certaines personnalit\u00e9s sur Internet avec la journaliste et auteure belge Myriam Leroy qui a v\u00e9cu cette d\u00e9sagr\u00e9able exp\u00e9rience l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [79%] :\r\nLibrairie francophone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [72%] :\r\nEmmanuel d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [88%] :\r\nEt les libraires sont bien s\u00fbr en multiplex avec nous, c'est le grand retour de Dominique Bressot, bonjour Dominique bonjour Emmanuel cette libraire \u00e0 Boudry dans la Librairie une petite prose votre traiter s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [81%] :\r\nParfait, bon c'est quand, si je suis d'attaque cette attaque nous aussi bonsoir Nathalie clair hein. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:02:08) [97%] :\r\nBonjour Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [91%] :\r\nRetour \u00e9galement pour vous, c'est la rentr\u00e9e des classes aujourd'hui, vous repr\u00e9sentez la Belgique libraire dans la librairie de la Mazarine \u00e0 la Hulpe \u00e0 retour aussi de Josiane L\u00e9tourneau pour le Canada, libraire \u00e0 Montr\u00e9al dans la Librairie du Square bonjour Josiane. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:02:23) [99%] :\r\nBonjour Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [92%] :\r\nOn commence d'ailleurs tout de suite avec vous, avec un coup de gueule, entrons dans le vif du sujet : tiens, changeant les habitudes. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:02:31) [88%] :\r\nAllons allons alors l'association des libraires du Qu\u00e9bec partager r\u00e9cemment sur sa page Facebook, une lettre ouverte de l'Autriche Margaret \u00e0 propos de l'arriv\u00e9e d'une librairie Amazon en fait \u00e0 proximit\u00e9 de sa librairie ind\u00e9pendante pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Nashville, qui s'appelle Parnassus alors non seulement ils font cliquer les gens maintenant mais il pr\u00e9tend vouloir les phares bouquiner, je vous invite donc \u00e0 lire cette l'aide de l'autre, et ce malgr\u00e9 prend quelques vous pouvez pas trouver facilement sur le web, parce qu'elle lui tout ce qu'il faut et de belle mani\u00e8re sur l'importance de la librairie ind\u00e9pendante mais tout aussi sur l'occasion pour r\u00e9former ou rappeler aux maniaques du clic, l'existence de plateformes d'achats en ligne par les librairies ind\u00e9pendantes alors au Qu\u00e9bec, c'est sur le site, les libraires que \u00e7a se passe et \u00e7a, \u00e7a existe aussi en France et en Europe, alors groupe notez -le bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [90%] :\r\nNotons -le, il n'y a pas que sur Amazon, qu'on peut acheter des livres, si on veut les acheter sur Internet, merci beaucoup, Josiane, enfin pour la France, c'est Mathieu Colombe qui est avec nous bonjour Mathieu bonjour Emmanuel that libre \u00e0 Aix-en-Provence dans la Librairie Goulard un petit coup de coeur, vous en ouverture de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:32) [90%] :\r\nMais oui, \u00e7a fait plaisir, on peut parler d'un petit essai philosophique de Corinne Morel-Darleux, qui s'appelle, qui a un tr\u00e8s joli Tir qui s'appelle plut\u00f4t cool en beaut\u00e9 que flotter sans gr\u00e2ce, alors d\u00e9j\u00e0 sur l'effondrement compl\u00e8tement cette entit\u00e9, c'est sur l'effondrement et m\u00eame sur comment pr\u00e9voir l'effondrement, ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, c'est que, outre le fait que soit excessivement bien \u00e9crit que \u00e7a coule tout seul, on a beau ne pas partager, on peut ne pas partager les id\u00e9es de l'autre s'n\u00e9anmoins \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 une r\u00e9flexion sur ce qu'on pourrait faire sur une question de la frugalit\u00e9 dans laquelle on peut trouver une certaine jouissance et pour le coup, \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre lu parce que, h\u00e9 bien on n'y pense jamais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [89%] :\r\nC'est de la philosophie et soyons l\u00e9ger avant de nous effondrer c'est \u00e7a exactement, oui, c'est le sujet ce sujet de la rentr\u00e9e en plus merci Mathieu, \u00e7a s'appelle donc plut\u00f4t cool et en beaut\u00e9 que flotter sans gr\u00e2ce et c'est aux \u00e9ditions Liber Talia merci beaucoup Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [95%] :\r\nEt depuis la rentr\u00e9e, nous avons cr\u00e9\u00e9 une petite s\u00e9quence \u00e9colo que vous retrouvez r\u00e9guli\u00e8rement cette saison c'est la Librairie Verte qui sont le monde de l'\u00e9dition sur la question de l'environnement aujourd'hui retour \u00e0 Morges apr\u00e8s l'\u00e9mission sp\u00e9ciale de la semaine derni\u00e8re au salon le Livre sur les quais, nous avons voulu savoir si ce festival et tous les autres d'ailleurs, ont une conscience \u00e9colo, reportage sur place en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:47) [93%] :\r\nBonjour Sylvie Berti Rossi bonjour, vous \u00eates co- directrice de ce festival Le Livre sur les quais, nous sommes ici en Suisse \u00e0 Morges au bord du lac L\u00e9man avec des fleurs magnifiques devant nous, orange, rouge, jaune, il y a une flop\u00e9e de couleur, racontez -nous, expliquez -nous o\u00f9 nous sommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:01) [92%] :\r\nAlors, depuis l'origine du festival, nous avons envahi les quais de Morges, donc c'est vrai que c'est un endroit extr\u00eamement paisible en face de nous, la Savoie, le Mont Blanc qui se d\u00e9voile chaque matin \u00e0 l'ouverture du festival, donc c'est une manifestation qui se veut clairement paisible comme une balade une fl\u00e2nerie au bord du lac, pendant laquelle on va d\u00e9couvrir 260 auteurs et leurs livres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:24) [93%] :\r\nAlors le festival Le Livre sur les quais est -il \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:27) [90%] :\r\nLe festival Le Livre sur les quais et celle en tout cas, d'aller dans cette direction de de l'\u00e9cologie, de plusieurs mani\u00e8res, nous sommes attentifs depuis aussi le d\u00e9but de la manifestation \u00e0 travailler exclusivement avec des des fournisseurs, des producteurs et des commer\u00e7ants locaux, donc tout ce que vous allez trouver en mati\u00e8re de boissons d'alimentation sur le festival vient vraiment de Morges et des envies. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:52) [94%] :\r\nIl y a une particularit\u00e9, ici on vend tr\u00e8s justement sous la tente blanche avec ce festival qui se tient tous les auteurs qui signe, on voit les livres qui sont dans des caisses, et non dans des cartons et \u00e7a c'est important aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:05) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s important parce que la Librairie du festival re\u00e7oit \u00e0 l'ouverture 46000 exemplaires de donc, c'est une livraison tr\u00e8s importante qui au d\u00e9part \u00e9taient conditionn\u00e9es dans des cartons et qui produisait des tonnes et des tonnes de d\u00e9chets, donc nous avons pris le parti maintenant depuis 3 ans, de conditionner tous ces livrent dans des caisses plastique, ce qui nous permet justement d'\u00e9viter tous ces d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:32) [75%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:34) [87%] :\r\nAttention, un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur Tal\u00e9 ouest, quelle que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur telle pour ouest, quel que soit votre direction relatives au imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte et puis sachez \u00e9galement, dans le canton de Fribourg la route principale Fribourg Bulle est maintenant ferm\u00e9e dans les 2 sens, entre le briquet puis pensent, on vous rappelle que plusieurs v\u00e9hicules sont entr\u00e9s en collision sur ce tron\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:12) [88%] :\r\nEt voil\u00e0 un sont align\u00e9s tout le long de cet espace, avec les noms des auteurs dessus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:18) [89%] :\r\nC'est un tr\u00e8s gros travail de pr\u00e9paration chaque otage est assis \u00e0 une table pour d\u00e9dicacer avec derri\u00e8re lui, effectivement, une pi\u00e8ce ou de caisses remplies de livres assez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:27) [74%] :\r\nOn on on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:30) [93%] :\r\nAlors tous les festivals s'organisent aujourd'hui pour avoir notamment dans les festivals de musique, des gobelets recyclables, des gobelets r\u00e9utilisables vous dans un festival du livre qu'est ce qu'on fait qu'est -ce que \u00e7a change par rapport \u00e0 notre festival. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:42) [92%] :\r\nMais je pense que c'est important, parce que le public que nous avons ici \u00e0 Morges est un public qui est tr\u00e8s sensible \u00e0 ces questions aussi d'\u00e9cologie et d'environnement, d'ailleurs, cela fait partie de nos th\u00e9matiques aussi dans la programmation, puis nous avons aussi des efforts faut savoir qu'\u00e0 Morges, nous vendons \u00e9norm\u00e9ment de livres que ses livres, nous les conditions non lorsqu'ils sont achet\u00e9s dans dix dans des sacs qui sont soit en tissu soit papier de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous \u00e9vitions justement le fameux plastiques qui donne \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:10) [94%] :\r\nAlors Sylvie Berti Rossi, on est en Suisse et en Suisse il y a une conscience particuli\u00e8re concernant l'\u00e9cologie, le recyclage, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que \u00e7a existe, et toutes les manifestations culturelles s'implique dans ce recyclage depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:23) [93%] :\r\nOui, c'est une chose qui est naturel, en fait, je dirais que c'est c'est m\u00eame dans notre vie quotidienne, chacun de nous est conscient de ces questions de recyclage, le fait de mani\u00e8re personnelle et individuelle dans son dans son m\u00e9nage dans sa vie de tous les jours, et du coup, chaque ville qui accueille des manifestations \u00e0 une organisation avec du recyclage de tous les d\u00e9chets qui est organis\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [94%] :\r\nOn arrive pr\u00e8s du ch\u00e2teau, le fameux Ch\u00e2teau de Morges c'est \u00e7a, c'est bien \u00e7a et puis donc voil\u00e0, on a juste derri\u00e8re, donc des Food trucks comme ont dit en bon francophone, il faudra trouver un autre mot. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:58) [93%] :\r\nOn a, on a des espaces de restauration qui sont vraiment propos\u00e9 par diff\u00e9rents fournisseurs caf\u00e9 aussi qui est produit par un par un producteur local torr\u00e9fi\u00e9 aussi dans la r\u00e9gion, donc voil\u00e0, \u00e7a permet aussi aux gens de d\u00e9couvrir tout plein de choses, de bonnes choses \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:12) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on y est, avec ses tables ces bancs orange tr\u00e8s vif et puis effectivement, donc des ateliers culinaires, dirons -nous, au lieu de foutre avec ses ateliers culinaires qui sont bio pour la plupart, il y a aussi \u00e7a aussi cette conscience -l\u00e0 de de bien nourrir les festivaliers de leur permettre aussi d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des choses saines. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:32) [93%] :\r\nEn tout cas cette les festivaliers et je dirais m\u00eame les auteurs sont tr\u00e8s contents de trouver justement maintenant des des menus non seulement bio mais aussi du v\u00e9g\u00e9tarien on est attentif aussi \u00e0 pouvoir proposer diff\u00e9rents types d'aliments qui conviennent maintenant la tendance du moment, et \u00e7a, c'est une tendance qui est assez forte en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:50) [90%] :\r\nVoil\u00e0, en Suisse, on organise des festivals du livre avec une conscience \u00e9cologique et avec la possibilit\u00e9 aussi de se nourrir sainement, tout est l\u00e0, voil\u00e0 tout, pour une belle visite pour une belle visite et de belles lectures merci beaucoup Sylvie Berti Rossi merci \u00e0 vous, bon festival, c'est le dixi\u00e8me anniversaire, bon anniversaire merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:17) [93%] :\r\nH\u00e9 bonjour Myriam Leroy bonjour, votre nouveau roman les yeux rouges, raconte une histoire de harc\u00e8lement sur internet, on va changer radicalement de sujet, votre personnage, journaliste \u00e0 la radio et chroniqueuse \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme vous re\u00e7oit un jour un message sur Facebook, c'est un fan a priori. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:32) [87%] :\r\nC'est un fan qui s'insinue dans la vie de la narratrice avec une drague un peu lourdingue plus pas en fou fondamentalement antipathique mais tout de suite un petit peu d\u00e9plac\u00e9 parce qu'il m'quand m\u00eame la conversation sur un plan intime est sexualis\u00e9e alors qu'il se dit Marie tr\u00e8s heureux en m\u00e9nage intrusif quoi voil\u00e0 il est intrusif, mais c'est un lourd un balourd comme on en voit plein, sauf qu'en fait ce balourd va \u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:57) [89%] :\r\nMais alors tous ceux qui sont expos\u00e9s dans les m\u00e9dias, Myriam Leroy conna\u00eet ce genre de harc\u00e8lement \u00e0 un degr\u00e9 plus ou moins grand, c'est immonde, c'est perturbant, mais finalement, il faut s'attendre \u00e0 \u00eatre insult\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:08) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, je pense que quand notre existence et port\u00e9 \u00e0 la connaissance du public, il y a des chances pour qu'on tombe sur des personnes malveillantes qui a envie de nous emmerder par contre on nous dit souvent aux femmes m\u00e9diatis\u00e9e que c'est le revers de la m\u00e9daille, sauf que c'est une m\u00e9daille que je ne vois pas porter de la m\u00eame mani\u00e8re par mes homologues masculins, j'en connais je connais aucun type qui a v\u00e9cu les m\u00eames histoires que moi alors que je connais plein consoeurs qui recul\u00e9 les m\u00eames histoires que moi et c'est un livre qui ne parle pas des femmes m\u00e9diatis\u00e9e et dans le la narratrice, forc\u00e9ment, mais moi je ne voulais pas parler de moi ou de mon cas personnel, parce que toutes les femmes \u00e0 partir du moment on leur attitude ne permet plus de les confondre avec un paillasson sont expos\u00e9es \u00e0 ce type de comportement et ne et misogyne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:45) [79%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:48) [88%] :\r\nUn v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur telle et ouest, quel que soit votre direction rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'autoroute A1 Berne- Uri contre l'\u00e9changeur de vigueur Tal et ouest, quel que soit votre direction Rabat\u00e9 rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et nous d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:16) [92%] :\r\nOn va continuer cet entretien en musique Myriam Leroy on vous a demand\u00e9 de choisir la BO de votre livre, la musique qui pourrait accompagner votre histoire et vous avez choisi la chanteuse Suzanne on va \u00e9couter un extrait et on en parle juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:29) [82%] :\r\nC'est au boulot dans la r\u00e9serve, tout le monde est parti manger pas 30 appels dans son bureau 2 minutes pour discuter salut aujourd'hui sans aimerais tonalit\u00e9 \u00e0 d\u00eener un soir o\u00f9 ma femme est absente ou \u00e0 je sais que tu as un mec, mais \u00e7a c'est pas g\u00eanant, tant\u00f4t les d\u00e9collet\u00e9s me dit que plut\u00f4t partant pour faire \u00e7a, ici tout le monde est parti, \u00e7a fait longtemps qu'on se conna\u00eetre ses vacances pas refuser cette usine moi j'ai entendu, oui je suis content je permettant myst\u00e8re il \u00e9tait par premi\u00e8re sous mon bureau, le vicomte Cantal pourquoi ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [83%] :\r\nTitre Myriam Leroy avec Suzanne slt parce qu'il est sur. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:06) [88%] :\r\nPar r\u00e9flexe un petit catalogue des horreurs de quotidiennes qui peuvent s'abattre sur l'exp\u00e9rience sociale de la f\u00e9minit\u00e9, je dirais, et dont le harc\u00e8lement sur internet est un ind\u00e9pendante, une des d\u00e9clinaisons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:17) [90%] :\r\nBon le harceleur Denis est un peu misogyne, il dit qu'un homme n'est pas une femme et qu'une femme n'est pas un homme, mais c'est ainsi depuis toujours il d\u00e9bat tout seul sur ce sujet, il alimente une sorte de provocation, l'objectif c'est qu'elles r\u00e9agissent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:13:30) [88%] :\r\nL'objectif je je ne sais pas, en fait, quel est l'objectif en fait de, de, de ce zoo, mais qui explique le f\u00e9minisme aux f\u00e9ministes, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de montrer \u00e0 quel point il pouvait \u00eatre insidieusement d\u00e9sagr\u00e9able m\u00eame bien s\u00fbr, on a le droit de d\u00e9battre de tous les sujets, mais l\u00e0 le placer ce type d'explication, le type, explique \u00e0 la narratrice, elle sait mieux que lui, puisqu'en fait, \u00e7a fait partie de son boulot, c'est une mani\u00e8re de faire monter le malaise en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:53) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a m'on va parler de \u00e7a avec Ivan Jablonka tout \u00e0 l'heure, Yvan, c'est vrai qu'un homme n'est pas une femme, une femme n'est pas un homme, on entend souvent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:01) [93%] :\r\nOui, certes, mais ce que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s fort dans le dans le roman de de Myriam c'est que elle montre une esp\u00e8ce de pathologies de la masculinit\u00e9 et on pourrait se dire comme \u00e7a, si on lit trop rapidement, bon ben c'est un amoureux \u00e9conduit mais pas du tout, on n'est pas du tout dans l'amour, ni dans la s\u00e9duction, on est dans la haine, on est dans la misogynie, donc je crois que \u00e7a rel\u00e8ve tout simplement de de de pathologies de la masculinit\u00e9, il faut faut le faut l'appeler de cette mani\u00e8re et c'est aussi aux hommes de voir les les les d\u00e9voiements les d\u00e9viations de leur propre genre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:31) [91%] :\r\nMais pourquoi elle n'arr\u00eate pas cette relation pourquoi comme ses amis lui disent d'ailleurs ne le bloque pas sur Facebook, \u00e7a c'est possible \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:37) [86%] :\r\nOui, oui, on fait, elle explique \u00e0 un moment donn\u00e9 du livre, hein, c'est, c'est c'est la vieille histoire, le hors- Champ qui appara\u00eet non mais je crois au d\u00e9but quand on voit que \u00e7a tout de suite que \u00e7a brille, on arr\u00eate non bien s\u00fbr, mais on peut essayer d'arr\u00eater et que \u00e7a ne pas y parvenir, on peut ne pas r\u00e9pondre, voil\u00e0, je pense que c'est vraiment une question \u00e9ternelle \u00e0 laquelle peu de femmes, on r\u00e9pond alors comment on fait pour se d\u00e9faire d'ing\u00e9nieurs, vous avez connu \u00e7a vous oui bonjour tout le monde hein le conna\u00eet oui oui, moi j'ai, c'est charmant, tr\u00e8s banal en fait, on arrive m\u00eame si c'est pas la solution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:11) [88%] :\r\nVous avez arr\u00eat\u00e9, vous allez continuer, vous continuez \u00e0 quoi \u00e0 communiquer avec la personne qui vous en voulez un peu qui vous insultez. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:17) [84%] :\r\nAh non, non, moi je, je disais rien, oui, oui, non mais \u00e7a fait rien, mais quoi qu'on fasse, en fait, on est toujours dans une situation o\u00f9 on a tort et on est perdu, oui c'est compliqu\u00e9 si on r\u00e9pond aurais pas d\u00fb r\u00e9ponse tu r\u00e9ponds pas messieurs r\u00e9pond pas, en fait, comment peut -il savoir qu'il est jeune, hein, si tu bloques mais enfin c'est agressif, cela dit la donc oui, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:33) [86%] :\r\nJe sais pas comment bon allez, on va aller voir du c\u00f4t\u00e9 de nos libraires Myriam Leroy les 4 lu votre roman, on va commencer par le Canada avec Josiane L\u00e9tourneau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:40) [87%] :\r\nAlors, je suis encore compl\u00e8tement d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 par votre lit Myriam Leroy votre fabuleuse aisance d'\u00e9criture m'a frapp\u00e9, et j'ai plong\u00e9 t\u00eate premi\u00e8res dans le roman, j'ai d\u00e9vor\u00e9 d'une traite et je vous remercie de l'avoir \u00e9crit, parce qu'au-del\u00e0 du bourreau d\u00e9sign\u00e9 vous n'\u00e9pargnez personne, amis, coll\u00e8gues amoureux naturopathe, tout le monde passe \u00e0 la moulinette, il le m\u00e9rite d'ailleurs et c'est fait avec talent, courageux et intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [91%] :\r\nMathieu Colomba pour la France, \u00eates -vous d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:07) [88%] :\r\nMais compl\u00e8tement ah oui oui oui bien s\u00fbr, moi aussi j'ai j'avais, j'avais lu le roman tout cru, je l'attendais pas \u00e0 \u00e7a de vous ainsi si il a quand m\u00eame temps, le sujet est bien, on sent qu'il y a vraiment une dimension cathartique dans l'\u00e9criture, on puisse rajoutons \u00e0 \u00e7a le le ton du texte, il donne une impression de distance froide face \u00e0 ce qui se raconte et on se retrouve avec un un r\u00e9cit tr\u00e8s accrocheur et en plus je pense qu'\u00e0 l'heure actuelle, c'est un livre qui devient n\u00e9cessaire, Dominique Bressot pour la Suisse, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:30) [93%] :\r\nOui alors moi c'est la premi\u00e8re fois qu'en lisant les premi\u00e8res lignes d'un roman, j'ai l'impression de conna\u00eetre la fin et c'est l\u00e0 le paradoxe parce que m\u00eame si on voit le pi\u00e8ge \u00e0 des kilom\u00e8tres de distance, on est quand m\u00eame oblig\u00e9 d'avancer en m\u00eame temps que l'h\u00e9ro\u00efne, et on se sent tout aussi d\u00e9muni qu'elle et c'est un roman au Style saccad\u00e9, presque affol\u00e9s sur la fin et en fait, c'est beaucoup plus proche d'un t\u00e9moignage que d'un roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [96%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est tr\u00e8s bon, c'est vrai que \u00e7a sonne comme un t\u00e9moignage Myriam Leroy on a l'impression vraiment que vous avez v\u00e9cu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:01) [86%] :\r\nBah oui, en fait, j'ai v\u00e9cu tout \u00e7a et j'\u00e0 ce point- l\u00e0, donc oui \u00e0 ce point- l\u00e0 par compte pour moi c'est un roman parce qu'il y a oui d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 de pas, j'aurais \u00e9t\u00e9 oui, en fait, il y a toute une partie o\u00f9 j'invente un personnage puisque moi oui me renseigne pas sur les personnes qui m'agresse donc voil\u00e0, l\u00e0 j'ai invent\u00e9 un personnage, une vie, un CV des passions, des discussions, moi je suis surtout v\u00e9cu la partie hostile du spectacle mais je me suis aussi inspir\u00e9 de de choses que des amis, des coll\u00e8gues, des concerts avaient avait v\u00e9cu donc c'est c'est c'est de la p\u00e2te humaine v\u00e9ritable mais j'estime quand m\u00eame que c'est un roman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:35) [93%] :\r\nBon, votre personnage va porter plainte, \u00e0 un moment d\u00e9clar\u00e9 une sorte de maladie aussi une maladie aux cieux ce traumatisme en fait va bouleverser sa vie, elle est perdue et on se demande vraiment tout au long du roman, comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0 parce qu'il y a pire comme situation, il y en a qui sont menac\u00e9s par Des extr\u00e9mistes par des djihadistes par des choses beaucoup plus grave que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:56) [89%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'on fait ce genre de sujet n'a pas l'oeil de de et l'oreille des institutions de la police de la justice et de l'entourage, on nous dit quand \u00e7a nous arrive, et c'est ce qu'on dit \u00e0 la narratrice par les voir qu'\u00e0 pas aller voir ce que tu n'ignore ne veut pas de faire souffrir, or quand on est pris dans la Nasse, on se rend compte que les choses ne sont pas du tout, \u00e7a se passe pas du tout comme \u00e7a et puis \u00eatre harcel\u00e9s, on n'est pas harcel\u00e9 sur internet, en fait on est harcel\u00e9 dans notre vie, on a harcel\u00e9 dans notre corps, c'est l'\u00eatre humain de Chair et de sang qui palpite qui est attaqu\u00e9 par ses comportements hostiles, c'est aussi pour \u00e7a que le lie s'appelle les yeux rouges et que la narratrice sommes attise, ce qui lui arrive, c'\u00e9tait pour montrer que \u00eatre harcel\u00e9e sur internet c'est pas commettre tabass\u00e9 par un hologramme non c'est bien r\u00e9el et \u00e7a peut m\u00eame \u00eatre physique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:39) [90%] :\r\nVous le d\u00e9plorez \u00e7a vous le d\u00e9plorez dans le roman, \u00e0 ce que vous d\u00e9plorez sac et il y a un manque d'\u00e9coute et un manque d'action de la police et des juges sur ce genre de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:48) [95%] :\r\nAh bien s\u00fbr, je le d\u00e9plore \u00e9videmment parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:50) [86%] :\r\nParce que nous demandaient n'est jamais assez solide, un an, soyons clairs, parce qu'il y a pas de menace frontale, il y a pas de menace de mort, c'est juste de l'intimidation suisse. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:57) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, une infraction jug\u00e9e constitue oui bien s\u00fbr, d'une insurrection donc th\u00e9oriquement elle devrait \u00eatre poursuivi, mais on me demande souvent \u00e0 votre avis, qu'est ce qui nourrit le sentiment d'impunit\u00e9 l'impunit\u00e9 tout simplement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:07) [88%] :\r\nBon, le mot de la fin, c'est pour un libraire, on va donner la parole \u00e0 la Belgique, parce que vous \u00eates belle, \u00e7a tombe bien, avec Nathalie qu'est -ce que vous pensez de ce moment Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:19:15) [86%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, c'est un livre qui est totalement dans dans l'\u00e9motionnel, donc il y a une h\u00e9ro\u00efne une chouette curieuses, intelligentes, mais moi je n'ai pas aim\u00e9 qu'il n'y aucune place pour l'humour mais, mais, voil\u00e0, on est trop loin pour l'humour de de l'univers, je vais dire des des mecs bien au sens d'Ivan Jablonka s', donc ceci dit, si vous aimez le thriller psychologique fonc\u00e9 et lisez -le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:39) [88%] :\r\nOn va parler d'Ivan Jablonka tout \u00e0 l'heure de ce rapports femmes de cette \u00e9galit\u00e9 femme vous faites tr\u00e8s bien la transition merci Nathalie, merci beaucoup, Myriam Leroy d'\u00eatre venu dans la Librairie francophone c'est votre 2\u00e8me roman, les yeux rougis, il est paru aux \u00e9ditions du Seuil et c'est un livre qui fait partie de la s\u00e9lection du prix M\u00e9dicis donc bonne chance \u00e0 vous, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:01) [78%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:03) [87%] :\r\nIl n'y a plus de dangers li\u00e9s aux contresens annonc\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment sur l'autoroute A1, Berne, Z\u00fcrich, entre l'\u00e9changeur de vigueur telle et ouest et puis dans le canton de Fribourg la route principale Fribourg Bulle est maintenant rouverte mais on circule de mani\u00e8re altern\u00e9e entre le bruit et puis pensent la police poursuit son travail sur le lieu de l'accident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [95%] :\r\nDans un instant, on part \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl dans le Var en France pour un reportage au Mus\u00e9e de Fun\u00e8s le catalogue du mus\u00e9e vient de para\u00eetre chez Flammarion et puis il y aura aussi l'anecdote de la semaine avec Ivan Jablonka dans un instant, donc apr\u00e8s la chanteuse malienne Oumou Sangar\u00e9, merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la Librairie francophone \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:20:41) [83%] :\r\nEt \u00e7a et \u00e7a mais faut arr\u00eater de David et de la c'est l'enfer, Paulo. \r\nPal\u00e9o. \r\nModeste, elle a donn\u00e9, jamais les c'\u00e9tait tout mou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:38) [96%] :\r\nSangar\u00e9 avec Jammot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:40) [82%] :\r\nLes m\u00e9dias francophones publics Radio France RTBF Radio Canada, Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse la Librairie francophone Emmanuel Pierrat d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:56) [93%] :\r\nD\u00e9but ao\u00fbt, la ville de Saint-Rapha\u00ebl, cr\u00e9\u00e9 la surprise dans le sud de la France, avec la cr\u00e9ation du 1er mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s, une nouvelle qui a r\u00e9joui tous les fans francophones, un livre vient de para\u00eetre chez Flammarion, r\u00e9alis\u00e9 par Cl\u00e9mentine Deroudille, il rassemble tout ce que vous allez entendre dans ce reportage que nous vous offrons aujourd'hui direction Saint-Rapha\u00ebl dans le Var au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:22) [93%] :\r\nPassons le pas de la porte, nous entrons dans une atmosph\u00e8re sombre et confidentiel, c'est le ch\u00e2teau, c'est la vie intime de Louis de Fun\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:30) [97%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:32) [88%] :\r\nOn commence par \u00e0 notre gauche, les photos de famille avec sa maman et son pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:38) [77%] :\r\nPar des petits camerounais Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:39) [87%] :\r\nOn a son piano personnel l\u00e0 o\u00f9 il a travaill\u00e9 pendant l'Occupation pour payer ses cours de th\u00e9\u00e2tre et travailler de 5 heures du soir jusqu'\u00e0 5 heures du matin, il appelait \u00e7a les ennemi grise, il \u00e9tait pay\u00e9 \u00e0 la soucoupe, il fonctionne oui absolument, oui, comme tout le monde essaye je suppose non ce niveau, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la curiosit\u00e9 bon merci beaucoup Nora. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:59) [90%] :\r\nFerreira de nous accueillir ici \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl pour ce mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s, Louis de Fun\u00e8s, aurait eu 105 ans le 31 juillet arrive des choses et c'est \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl, les sc\u00e8nes du gendarme notamment une sc\u00e8ne mythique du Corniaud. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:14) [88%] :\r\nPour le gendarme de Saint-Tropez on a dans l'Est\u00e9rel effectivement la non en voiture en 2 chevaux avec Louis de Fun\u00e8s sur la route l\u00e0 si \u00e7a arrive vers Saint-Rapha\u00ebl absolument et puis on a aussi donc dans Le Corniaud, la sc\u00e8ne de l'\u00eele d'or ou Bourvil \u00e9tant avec une femme sur la plage et on a aussi la sc\u00e8ne de Louis de Fun\u00e8s, sous la douche, cette fameuse sc\u00e8ne que conna\u00eet tout ce qui a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:39) [95%] :\r\nDes affiches de certains films ici les veinards par exemple comme un cheveu sur la soupe \u00e7a sont des anciens films de Louis de Fun\u00e8s, les belles bacchantes c'est \u00e0 partir de l\u00e0 o\u00f9 il commence \u00e0 \u00eatre connu du grand public, il commen\u00e7a \u00e0 se faire rep\u00e9rer avec cet humour et surtout cette attitude de Fun\u00e8s qui est unique en songeant. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:55) [92%] :\r\nOui, oui absolument, on a comme un cheveu sur la soupe, les belles bacchantes o\u00f9 effectivement on va commencer \u00e0 avoir au niveau des critiques de v\u00e9ritable ovation pour Louis de Fun\u00e8s, plus que pour le film en lui- m\u00eame finalement h\u00e9 bord va va tout de suite d\u00e9cel\u00e9 la vedette qui sera plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:15) [90%] :\r\nC'est vrai qu'il a, il a cette capacit\u00e9 \u00e0 incarner un personnage et en m\u00eame temps \u00e0 s'incarner lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est assez unique dans l'histoire du cin\u00e9ma d'avoir ce personnage alors l'eu avec Fernandel, un peu avec Bourvil, mais de Fun\u00e8s il \u00e9tait assez, il est rest\u00e9 assez r\u00e9gulier avec des r\u00f4les finalement tr\u00e8s diff\u00e9rents, il incarne 2 personnages, le personnage du film et le sien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:35) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est qu'en fait on a affaire \u00e0 un homme qui \u00e9tait capable d'avoir des gestes de mimiques du visage, mais aussi du corps et il a li\u00e9 les 2, c'est quelque chose d'assez exceptionnel, on ne retrouve pas chez tous les acteurs, \u00e7a fait partie de de sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et du fait qu'il soit devenu h\u00e9 b\u00e9 a appr\u00e9ci\u00e9 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:52) [64%] :\r\nMais pas d'attentat magasins dans le dans le Canadien GaGa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:57) [91%] :\r\nAlors, Louis de Fun\u00e8s est un ph\u00e9nom\u00e8ne social, c'est important de le pr\u00e9ciser, parce qu'on le voit ici avec la diversit\u00e9 des r\u00f4les la diversit\u00e9 du public aussi tout le public, le grand public, comme on dit, a vu forc\u00e9ment au moins un film de de Fun\u00e8s et appr\u00e9cie au moins un de ses films. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:14) [90%] :\r\nJe pense que Louis de Fun\u00e8s, incarne le consensus familial, \u00e7a c'est un point peut demander aux parents, grands- parents et enfants de Smet devant un film de de Fun\u00e8s partagera un agr\u00e9able moment de rire partag\u00e9, c'est ce qui f\u00e9d\u00e8re et c'est ce qui permet de cr\u00e9er de bons souvenirs, enfin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:32) [70%] :\r\nLe Qatar c'est toi toi ton aurait moi c'\u00e9tait moi qui jouait un petit comment tombes vivres dans un corps Beligh. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:42) [88%] :\r\nNora Ferrera, on va se diriger dans une autre salle dans le mus\u00e9e, Louis de Fun\u00e8s, avec de nombreuses images avec sa loge est juste l\u00e0 et qui a \u00e9t\u00e9 finalement reproduite. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:26:53) [87%] :\r\nPendant sa p\u00e9riode au th\u00e9\u00e2tre puisqu'il jouait tous les soirs, Oscar et c'est par ailleurs \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 il en est \u00e0 sa 100 98\u00e8me repr\u00e9sentation qui commence un peu \u00e0 se fatiguer et la belle et de crise cardiaque mettront quand m\u00eame un frein \u00e0 son rythme, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:12) [77%] :\r\nDarmanin facile la bon il y a un myst\u00e8re que je veux \u00e9claircies, j'avais dit, s'ils ne paniquent ici \u00e0 la cal\u00e8che attach\u00e9 beaucoup d'importance, celle qui contenaient 60 millions de bijoux dans ma b\u00eatise, vous voyez bien qu'on les braqueurs. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:31) [83%] :\r\nOn t'embrasse de tout notre coeur, Simone et Yves Montand, Simone Signoret, Yves Montand avec Alice pris je non, oui, \u00e7a Fritsche c'est un absolu et beaucoup de mon train apparemment ils t\u00e9l\u00e9phonent de montres, oui, oui, oui, d'ailleurs, on a la preuve l\u00e0 c'est toute sa collection de montres personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:51) [94%] :\r\nDans la pr\u00e9face du livre qui sort \u00e0 l'occasion de ce mus\u00e9e, qui sert de catalogue de l'Exposition, paru chez Flammarion Nicolas Mathieu, prix Goncourt 2018 signe la pr\u00e9face du livre et compare Fernandel de Fun\u00e8s et Bourvil, Fernandel, le Marseillais Bourvil, le provincial et de Fun\u00e8s le National, dit -il, alors c'est vrai qu'il est n\u00e9 \u00e0 Courbevoie, tout juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Paris, mais c'est vrai qu'il avait une dimension nationale, alors que les autres avaient une identit\u00e9 r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:22) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a l'enjeu, je pense qu'il a tellement f\u00e9d\u00e9rer de mani\u00e8re nationale mais aussi internationale, finalement, puisque son comique de Jesse le comique de situation, ont permis de de se reconna\u00eetre dans toutes les personnalit\u00e9s qu'on peut retrouver dans chez l'\u00eatre humain en fait et Nicolas Mathieu, effectivement il a fait une magnifique pr\u00e9face dans ce catalogue parce qu'on lui rend hommage aujourd'hui, il le m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:46) [80%] :\r\n\u00e7a fait je sais bien Monsieur non oui, ou plut\u00f4t non, respect, vous sortez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:55) [88%] :\r\nEt alors l\u00e0 on est au milieu des roses, on a un plafond de rose avec Desjardins en photographie on dans son jardin et l\u00e0 aura faire c'est tr\u00e8s important parce qu'il faut savoir que Louis de Fun\u00e8s avait une passion pour l'horticulture. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:11) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a en fait, l\u00e0, vous avez 1500 rose quand vous regardez le plafond, c'est absolument magnifique, il \u00e9tait contre les engrais chimiques qui \u00e9tait contre la malbouffe et le fait d'avoir ces 2 crises cardiaques, il a retrouv\u00e9 le calme et la patience en apprenant tout \u00e7a dans son jardin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:27) [92%] :\r\nAlors le combat pour l'\u00e9cologie, c'est de Fun\u00e8s d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9curseur. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:30) [87%] :\r\nOui, on voit un article de journal ici ou le titre c'est de Fun\u00e8s en col\u00e8re d\u00e9fend la nature, racontez -moi, l\u00e0 o\u00f9 est -ce qu'on est alors on arrive \u00e0 la fin du parcours du mus\u00e9e et les adultes comme les enfants peuvent s'amuser \u00e0 \u00e9couter certaines musiques de films, alors l\u00e0, Fant\u00f4mas intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:03) [65%] :\r\nCes horreurs de Saint-Tropez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:05) [91%] :\r\nIl faut. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:13) [86%] :\r\nVous savez qu'il y avait \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:21) [92%] :\r\nParce qu'il \u00e9tonnant c'est Louis de Fun\u00e8s, malgr\u00e9 \u00e7a, sa notori\u00e9t\u00e9, malgr\u00e9 tout ce qu'on sait de lui, il y a cette information comme quoi il n'aurait pas cherch\u00e9 \u00e0 \u00eatre c\u00e9l\u00e8bres, il a juste essayer de faire bien et pas forc\u00e9ment de conna\u00eetre le succ\u00e8s, comme il l'a eu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:34) [92%] :\r\nOui, son but, je crois, c'\u00e9tait de faire parler partager un moment agr\u00e9able faire sourire : c'\u00e9tait vraiment son but principal orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:54) [79%] :\r\nVous parlez fran\u00e7ais, quelques rares parce qu'il y a beaucoup de touristes et vous avez vu \u00e7a, j'ai eu \u00e7a pour moi des trajets qu'est que vous regardez la le scriptorium Jaur\u00e8s de sc\u00e9narios de Sanaa des gendarmes et l'homme dans on oui 6 fait surtout \u00e0 \u00e7a va pour votre fils, les femmes mains empoignent qui r\u00e9git la la 13 ans, faites -le venir et L\u00e9o oui Nice avant j'allais annonce 5 ans jour ce que tu aimes c'est de Fun\u00e8s, alors \u00e7a c'est en famille, finalement, la passion pour de Fun\u00e8s oui c'est c'est grimaces son commis ses personnages, j'aime bien les grimaces vous avez Nora aura c'est \u00e7a l'attitude finalement du personnage, mais elle est, on filme La Grande Vadrouille bon merci beaucoup, c'est un plaisir merci rien quoi bonjour madame, qu'est ce que vous regardez l\u00e0 l'Oscar de Louis de Fun\u00e8s dans le C\u00e9sar le C\u00e9sar Paris une feuille d'Oscar, il aurait eu, il aurait pu me suivait Louis de Fun\u00e8s, depuis longtemps, oui, j'ai quand m\u00eame un certain ont connu encore vivant est -ce que vous aimez chez lui son comique au personnage, rien que le personnage est d\u00e9j\u00e0 comique sans m\u00eame de tourner dans un film, voil\u00e0 quel que soit leur r\u00f4le, c'est \u00e7a que vous voulez dire, \u00e7a fait plus de Fun\u00e8s, celui de Fun\u00e8s, vous venez d'o\u00f9 de Belgique, oui je le reconnais, c'est un petit accent frappe contr\u00e9e de la r\u00e9gion Chimay tr\u00e8s bien ah oui ben g\u00e9nial d'une bi\u00e8re magnifique tout \u00e0 fait bon parfait bon ma bonne visite \u00e0 vous et bon retour en Belgique, c'est bien de venir, oui, il faut rester quelques jours 15 15 jours la pens\u00e9e, on est arriv\u00e9 avant hier et donc paru d'accord, donc tout va bien, bonnes vacances \u00e0 tous, merci Monique en Australie, tous les belges qui nous \u00e9coutent, merci beaucoup dans ce alors va terminer devant ces images de Rabbi Jacob, merci beaucoup, aura Ferrat, merci \u00e0 vous, merci beaucoup de nous avoir accueillis ici au Mus\u00e9e Louis de Fun\u00e8s \u00e0 Saint Rapha\u00ebl \u00e0 bient\u00f4t noir, merci \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:43) [93%] :\r\nLa Librairie francophone Emmanuel Pierrat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:49) [93%] :\r\nEt je vous conseille le livre du mus\u00e9e, paru chez Flammarion un format compact, plein de photos, il est tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, de ses d\u00e9buts jusqu'au dernier film, vous saurez tout sur de Fun\u00e8s, c'est sans doute d'ailleurs le meilleur livre consacr\u00e9 \u00e0 cet acteur paru \u00e0 ce jour, justement on va encha\u00eener avec les coups de coeur et les coups de gueule des libraires suite donc avec un gros coup de gueule de Dominique Bressou, en Suisse, qui comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure va d\u00e9noncer une pratique inacceptable Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:33:14) [87%] :\r\nAbsolument, c'est en fait l'auto- \u00e9dition parce que si quelqu'un n'est pas \u00e9dit\u00e9 par la voie royale, ils choisissent souvent de s'auto- \u00e9dit\u00e9 et on le comprend, parce qu'il a pass\u00e9 du temps, une \u00e9nergie extraordinaire sur son livre et il a besoin d'\u00eatre lu, du coup, ces auteurs tombe dans les griffes particuli\u00e8rement ac\u00e9r\u00e9e d'auto- \u00e9diteur qui les font payer pour l'impression ne corrige rien ne font pas de promotion et n'accorde, quelquefois m\u00eame pas de remise aux libraires, c'est un ensemble de pratiques absolument scandaleuse et j'enjoins vraiment les auteurs en devenir \u00e0 s'obstiner pour se faire \u00e9diter par des vrais \u00e9diteurs ou \u00e0 publier leurs taxes sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:52) [89%] :\r\nEh oui, il n'est pas question de payer pour se faire \u00e9diter, c'est une escroquerie, il faut le rappeler hein Dominique c'est vrai absolument bravo, merci pour ce coup de gueule, un coup de coeur : aller en Belgique, Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:02) [91%] :\r\nOui, un coup de coeur un peu particulier, Emmanuel, je vous parle d'un roman noir, cela s'appelle cool killer et c'est le 1er roman de S\u00e9bastien doux reveur, paru aux \u00e9ditions de La Martini\u00e8re dans un roman policier en g\u00e9n\u00e9ral il y a un meurtre, ici, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 que le h\u00e9ros veut tuer l'arme du Crime, l'imagination et Internet, cela donne au r\u00e9cit d'une violence et dans cynisme rare, c'est un peu l'American Psycho de Bret Easton Ellis en mode virtuel ou encore le petit cousin du film c'est arriv\u00e9 pr\u00e8s d'chez vous de mon compatriote Beno\u00eet Paul Voss, c'est en tout cas un livre fort \u00e0 ne pas mettre entre toutes les mains, pour la simple raison que c'est une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:41) [88%] :\r\nIl faut la carr\u00e9ment vous avez donn\u00e9 envie, l\u00e0 je suis s\u00fbr que le killer, c'est aux \u00e9ditions de La Martini\u00e8re, merci Nathalie vous connaissez cette s\u00e9quence qui intervenaient en d\u00e9but d'\u00e9mission d'habitude cette saison, elle sera flottantes, comme une petite surprise au gr\u00e9 du programme, c'est l'histoire personnelle, racont\u00e9e par l'un de nos invit\u00e9s aujourd'hui c'est Ivan Jablonka cette mission, il a chang\u00e9 au moins 3 fois d'avis depuis le d\u00e9but de ce programme, a choisi qu'avait choisit de raconter Yves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que c'\u00e9tait pas \u00e9vident me demande une anecdote, alors voici la mienne, \u00e7a s'est pass\u00e9 il y a quelques jours et je fais une rencontre en librairie pour mon livre donc des hommes justes et puis j'expliquais que j'avais toujours eu un petit probl\u00e8me avec ma propre masculinit\u00e9 et ce depuis l'adolescence, en particulier parce que j'avais aucun succ\u00e8s avec les filles, peut-\u00eatre de 10 ans \u00e0 20 ans et que \u00e7a me rendait un peu malheureux, je me demandais pourquoi je comprenais aussi aussi, obscur\u00e9ment que sans doute je sais pas, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais pas aimable je, je correspondais pas au canon, bref et j'explique \u00e7a publiquement et puis une heure plus tard \u00e0 la fin de la rencontre, il y avait des moments des signatures et puis une dame vient me voir avec son livre de mon \u00e2ge d'amener de mon \u00e2ge 45 ans, et puis elle me dit ben moi, voil\u00e0, on \u00e9tait dans le m\u00eame coll\u00e8ge et moi j'\u00e9tais amoureuse de donc, elle m'a donn\u00e9 un cinglant d\u00e9menti oui, d'abord \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9, qu'elle me le dise bon alors 30 30 ans ou 35 ans plus tard, il y a prescription je crois en \u00e9tait devenu un homme et une femme avec chacun sa vie, bien s\u00fbr, mais \u00e7a m'a touch\u00e9 parce que je me suis dit qu'en fait, bah, peut-\u00eatre que j'\u00e9tais aimable \u00e0 cette \u00e9poque, quelqu'un m'aimait dans le secret de son coeur dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, on se le disait pas, \u00e7a m'a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:24) [97%] :\r\nComment \u00e7a s'est termin\u00e9 cette soir\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:26) [94%] :\r\nBen j'ai sign\u00e9 le livre, on s'est souri, on s'est dit, bonne continuation et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:31) [91%] :\r\nEt puis c'est tout, c'est \u00e7a, elle vous a plu ou pas, ce qui m'a plu, c'est l'anecdote et c'est cette esp\u00e8ce de de nostalgie tendre, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:40) [94%] :\r\nMerci pour cette intervention, Ivan Jablonka on parle des relations hommes/femmes, surtout de la fausse \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes depuis nos origines ne manquez pas ce moment, c'est dans un instant avec Yvan donc et on \u00e9coute tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:53) [78%] :\r\nLe chanteur fran\u00e7ais Abel Sch\u00e9rer et un texte tr\u00e8s sexuel, je vous laisse interpr\u00e9ter et jug\u00e9 Abel Cheikh. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:37:02) [78%] :\r\nJ'ai de la pulpe ros\u00e9e de nos l\u00e8vres bonjour Dandenault baiser dans ce fruit innocent Ombrie dans comme un gourou qui harangue les \u00e2mes perdues mal Saint-Andr\u00e9 ench\u00e8res demain passe la herse de teuton Paul. \r\nAlors se ferme sur l'organe de mon go\u00fbt. \r\nSe venge n'que c'est un fleuve h\u00e9moglobine. \r\nOn savoure ce breuvage anthropophage et de ce cocktail faire. \r\nQue l'on attise en vain jusqu'au matin. \r\nDans ce brevet nuit et emporte le mot nous regardons g\u00ean\u00e9. \r\nEt ce choc le en un clin, d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:28) [91%] :\r\nAbel avec l'amour saignant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:30) [84%] :\r\nLa Librairie francophone l'\u00e9mission coproduite par les m\u00e9dias francophones publics RTS La Premi\u00e8re ici \u00e0 Radio- Canada Premi\u00e8re verte d\u00e8s sa premi\u00e8re France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:41) [93%] :\r\nIvan Jablonka et dans la Librairie pour son livre des hommes justes, paru aux \u00e9ditions du sol c'est un pav\u00e9 de 400 pages Yvan qui d\u00e9crypte le patriarcat depuis nos origines le patriarcat qui l'organisation sociale du m\u00e2le dominant depuis toujours entrons directement dans le vif du sujet avec une question brutale n'est -ce pas finalement la loi de la nature ce patriarcat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:02) [90%] :\r\nNon je pense pas le patriarcat proc\u00e8de d'une interpr\u00e9tation biais\u00e9e de nos diff\u00e9rences biologiques, chacun sait que certains \u00eatre s'humains ont des ut\u00e9rus tandis que d'autres ont par exemple des prostate et \u00e0 partir de l\u00e0, le patriarcat proc\u00e8de \u00e0 une essentialisation des individus en disant, non pas que la femme a un ventre mais qu'elle est en vente, et c'est un changement radical, qui va s'incarner dans des normes, des lois, des religions, des institutions et qui vous la femme aux utilit\u00e9s pro- cr\u00e9atrice domestique maternelle, tandis que pour les hommes, h\u00e9 bien c'est les responsabilit\u00e9s ext\u00e9rieures et donc les pouvoirs qu'on l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 un moment, disons que je pense que \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re de \u00e7a s'est fait de mani\u00e8re probablement naturel non pas naturel, \u00e7a c'est fait de mani\u00e8re progressive et \u00e7a c'est incarn\u00e9e dans des formes sociales tr\u00e8s diff\u00e9rentes, par exemple, si vous comparez la Bourse de New York et l'\u00e9glise catholique, hein, vous direz quel rapport bah dans les 2 cas, c'est les hommes qui domine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:05) [93%] :\r\nEh oui, vous commencez votre livre avec ces phrases Ivan Jablonka les hommes ont men\u00e9 tous les combats, sauf celui de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, ils ont r\u00eav\u00e9 toutes les \u00e9mancipations, sauf celle des femmes, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, ils se sont accommod\u00e9es du fonctionnement patriarcale de la soci\u00e9t\u00e9 et ils en ont tir\u00e9 profit, tout est r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:24) [93%] :\r\nIl y a dans le patriarcat l'id\u00e9e que certains ont des devoirs doivent servir, c'est le service f\u00e9minin \u00e0 travers des organes comme le vagin et l'ut\u00e9rus la poitrine alors que d'autres, les hommes ont non seulement la sup\u00e9riorit\u00e9 mais l'universel, ce qui fait que le masculin devient une esp\u00e8ce de de patrons de toute vie humaine et c'est la raison pour laquelle on est bien incapable de le remettre en question, parce que voil\u00e0 le les les diff\u00e9rences semblent naturalis\u00e9s et vous- m\u00eame vous aviez l'impression que, elles \u00e9taient naturels alors qu'en fait c'est des choses qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s construites et souvent d'autant plus socialement accept\u00e9 qu'on les pr\u00e9sente comme quelque chose de biologique et naturel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:06) [90%] :\r\nAlors l'illustration parfaite du patriarcat, c'est la politique, vous notez que le seul homme d'\u00c9tat, a os\u00e9 assumer son f\u00e9minisme c'est Justin Trudeau, le 1er ministre canadien, sauf que vous le dites, il pr\u00e9f\u00e8re selon vous en tous cas, promouvoir la condition des femmes que changer des privil\u00e8ges des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:25) [91%] :\r\nAlors je fais un \u00e9loge tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 de Justin Trudeau par exemple Justin Trudeau \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards incarne des masculinit\u00e9s de domination en tant qu'homme politique, homme d'\u00c9tat, fils de etc etc mais j'ai not\u00e9 \u00e0 son cr\u00e9dit, que c'est un des tr\u00e8s rares hommes d'\u00c9tat et probablement le seul \u00e0 dire publiquement qu'il est f\u00e9ministe et \u00e0 dire ensuite que chacune de ses d\u00e9cisions politiques ils la regardent avec une lentille de genre ou peut-\u00eatre m\u00eame une l'anti- f\u00e9ministe et c'est tellement rare que oui, j'ai voulu le signaler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:59) [90%] :\r\nOui, il faut souligner que l'\u00e9galit\u00e9 commence par la fin des privil\u00e8ges et si l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme n'a jamais finalement exist\u00e9, c'est parce qu'on se trompe de combat parce que l'in\u00e9galit\u00e9 homme- femme n'est pas un probl\u00e8me de sexe, c'est un probl\u00e8me de genres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:12) [91%] :\r\nIl s'agit pas simplement de hisser entre guillemets les femmes au niveau des droits masculin, il s'agit aussi de r\u00e9fl\u00e9chir sur le masculin sur les masculinit\u00e9 de quelle masculinit\u00e9 voulons -nous, il s'agit pas simplement de dire : les femmes vont obtenir des droits que les hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, ce serait l'id\u00e9e de d'une mise \u00e0 niveau, entre guillemets, des femmes, il s'agit, c'est ce qu'on fait aujourd'hui, hein : oui, c'est n\u00e9cessaire, c'est moi urgent, oui, mais je pense que c'est pas suffisant, ce que je propose, c'est de r\u00e9fl\u00e9chir sur le masculin, les pathologies de la masculinit\u00e9 dont on parlait tout \u00e0 l'heure avec Myriam Leroy mais aussi les pr\u00e9pond\u00e9rance de genre le fait par exemple que bien souvent, dans une r\u00e9union, les hommes parlent davantage, on les \u00e9coute plus, on coupe plus facilement la parole aux femmes ou comme on le disait tout \u00e0 l'heure quand une femme prend la parole parce que c'est une com\u00e9dienne, une artiste, une \u00e9crivaine une femme politique etc, h\u00e9 bien, bien souvent, on la regarde avec condescendance, tout \u00e7a c'est d'une certaine mani\u00e8re, une interpr\u00e9tation du masque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:13) [87%] :\r\nMorges je vous couper la parole, m\u00eame si vous \u00eates un homme Jablonka pour donner la parole \u00e0 nos libraires, les quatre lu cet essai, la France, la Suisse, la Belgique et le Canada on commence Marc-Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:24) [81%] :\r\nLe Canada, ce que je parlais de Justin Trudeau, allez, allons -y, avec vous, Josiane L\u00e9tourneau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:28) [87%] :\r\nEh bien, Ivan Jablonka votre ouvrage propose un parcours ambitieux tels que je n'en avais encore jamais lu et vous faites un portrait extr\u00eamement convaincant des origines et de l'\u00e9volution du patriarcat, mais au-del\u00e0, je crois que le lectorat masculin ne pourra faire autrement que d'\u00eatre fortement interpell\u00e9 par votre d\u00e9marche quand vous avez utilis\u00e9 les meilleurs outils abject pour qu'il ne plus d\u00e9fil\u00e9, c'est tenter de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:50) [83%] :\r\nMathieu Collomb pour la France, \u00e7a vous va, oui assez ou non demandait \u00e0 Yvan si \u00e7a bien, mais \u00e7a va allez -y Fallaci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:57) [87%] :\r\n\u00e7a va aller, plus \u00e7a va bien, moi je trouve que c'est quand m\u00eame assez qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dense, mais en m\u00eame temps il y avait pas vraiment le choix parce que le parti de Monsieur Jablonka et tellement audacieux qui trouve une il couvre tellement grande et on sent qu'il y avait encore tellement chose \u00e0 dire, et du coup, parfois on a l'impression que certains raccourcis se font fait un peu h\u00e2tivement mais c'est un bien pi\u00e8tre d\u00e9faut dans cet essai restent lisibles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:15) [98%] :\r\nMerci Mathieu on va aller en Suisse avec vous Dominique Bressot. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:19) [93%] :\r\nOui, moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un livre absolument remarquables tant par son exhaustivit\u00e9 que par sa fluidit\u00e9 de lecture et qui m\u00e9rite de faire date pour d\u00e9finir ce que serait un homme juste respectueux des droits des femmes, moi j'aimerais qu'il peut servir de r\u00e9f\u00e9rence pour l'\u00e9tat des lieux de notre monde en ce d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle et qui est un avant et un apr\u00e8s sa parution pour les propositions en fait aux auditeurs et aux auditrices de tout \u00e2ge, jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:44) [77%] :\r\nLisez -le, \u00e7a va, Ivan Jablonka fait plaisir Nathalie Cl\u00e9rin pour la Belgique, concluait vous trancher. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:52) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'accord en fait en 1er lieu \u00e9tait totalement admiratif pour cette \u00e9tude qui est exhaustive et ensuite Ivan Jablonka vous ne vous arr\u00eatez pas l\u00e0 puisque vous proposez une \u00e9thique de vie ou seul l'Huma compte et sa mani\u00e8re de vivre avec respect dans les faire aussi vari\u00e9s que la famille, la sexualit\u00e9, le travail, la politique, bon c'est c'est parfait tout hier Bourdais et aussi, on sent la part de femmes en vous et \u00e7a, c'est tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:20) [83%] :\r\nLa part de femmes en vous, vous assumez un Ivan Jablonka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:22) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, je pense que le probl\u00e8me est pas de savoir s'il y a du f\u00e9minin ou du masculin en nous, le probl\u00e8me est oser ou non le reconna\u00eetre, c'est pour \u00e7a qu'\u00e0 la fin de mon livre, je dis : je suis une f\u00e9ministe, je le dis, certainement pas pour usurper la place qui n'est pas la mienne, je le dis, par solidarit\u00e9, puis un petit peu par une boutade, genre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:39) [85%] :\r\nBon, les libraires ont ador\u00e9 votre essai Ivan Jablonka je vais temp\u00e9rer un petit peu parce qu'il y a quelques contresens dans votre livre, Yvan, j'en ai not\u00e9 3, vous dites par exemple que partout les hommes commande chef l\u00e9gislateur g\u00e9n\u00e9raux patron maris ou p\u00e8res, c'est faux, il y a des maris qui sont domin\u00e9s par leur \u00e9pouse et des p\u00e8res qui ne commande rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:58) [94%] :\r\nOui, c'est vrai, enfin, vous trouverez facilement comme \u00e7a quelques contre- exemples mais je pense que, \u00e0 l'\u00e9chelle des mill\u00e9naires, et quand on regarde la plupart des soci\u00e9t\u00e9s, je pense que c'est moi qui ai raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:07) [89%] :\r\nVous dites aussi que le m\u00e2le humain assume ses responsabilit\u00e9s en prot\u00e9geant sa compagne la prog\u00e9niture en apportant de la nourriture, avec la possibilit\u00e9 de les abandonner et la m\u00e8re ne peut pas partir parce qu'elle ses trop investi \u00e0 ne part jamais, c'est faux, beaucoup de m\u00e8res abandonnent leurs enfants beaucoup plus qu'on le croit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:23) [91%] :\r\nAlors si vous pr\u00e9sentez comme \u00e7a ma r\u00e9flexion va croire que j'ai un discours un petit peu naturalis\u00e9s, ce que j'ai voulu au tout d\u00e9but je rel\u00e8ve je rel\u00e8ve, c'est que j'ai voulu rappeler au tout d\u00e9but de mon livre que Homo sapiens est un mammif\u00e8re et que dans la quasi- totalit\u00e9 des cas les mammif\u00e8res m\u00e2les abandonne la femelle et j'ai ajout\u00e9 que l'\u00eatre humain c'est exception avec le loup et le ouistiti oui \u00e7a je suis s\u00fbr que \u00e7a vous fera plaisir puisque vous associerait \u00e0 un de ces deux \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:53) [82%] :\r\nSi \u00e7a ne va pas, si vous voulez, \u00e7a me va, moi j'aime bien l'investiture et en tout cas pour dire que le mal, grosse Atlantis sexuelle le mal sa pi\u00e8ce, lui, ne part pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:05) [95%] :\r\nIl ne part pas, mais il y a des cons\u00e9quences et les cons\u00e9quences et des formes de domination et de pouvoir au sein m\u00eame du foyer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:12) [91%] :\r\nDerni\u00e8re chose dans le monde de l'entreprise, vous dites que les patrons de presse sont rares, c'est faux aussi puisqu'\u00e0 Radio France, Radio- Canada sur la RTS et la RTBF, les femmes ont des postes cl\u00e9s \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et particuli\u00e8rement en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:27) [93%] :\r\nAlors \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas non c'est vrai, mais aujourd'hui oui, bah, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:32) [91%] :\r\nJe m'en r\u00e9jouis, bon il y a quelque chose de tr\u00e8s juste, en tout cas, Ivan Jablonka dans ce livre, et beaucoup de choses tr\u00e8s justes : c'est le moment o\u00f9 vous expliquez que les combats les plus rudes pour d\u00e9fendre la masculinit\u00e9 ne sont pas ceux qui opposent les hommes aux femmes, mais ce qui oppose les hommes entre certains comportements racistes, les attitudes homophobes et la fa\u00e7on dont on \u00e9duque les gar\u00e7ons sont les r\u00e9v\u00e9lateurs d'une volont\u00e9 de virilit\u00e9 et donc de masculinit\u00e9 exemplaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:00) [91%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de mener une r\u00e9flexion sur la justice de genre et plus exactement sur ce que pourrait \u00eatre un homme juste, alors il y a plusieurs moments de ma r\u00e9flexion, un homme juste, c'est celui qui se pose la question de sa masculinit\u00e9, il y a aussi, je pense, le fait de vouloir vivre l'\u00e9galit\u00e9 et puis vous avez raison, il y a aussi cette id\u00e9e qu'il faut je crois prendre position dans les guerres du masculin qu'est ce que c'est que les guerres du masculin, c'est que il y a pas un \u00e9ternel masculin il y a diff\u00e9rentes formes de masculinit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il faut utiliser le pluriel et ces diff\u00e9rentes masculinit\u00e9 sont plus ou moins cot\u00e9es dans l'ordre du genre, il y a des masculinit\u00e9s de domination et inversement, il y a des masculinit\u00e9s qui sont m\u00e9pris\u00e9s d\u00e9l\u00e9gitimer voire humili\u00e9s, alors ce sera par exemple les Noirs aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 ce sera en Occident les soudain sexuel ces homosexuels bien s\u00fbr au m\u00e2le dominant ou les juifs et vous remarquerez que bien souvent les misogynes sont aussi homophobe, oui, pourquoi, parce qu'en fait c'est c'est le une femme ou un homosexuel ou un juif ou un intello etc c'est ce sont des gens qui remettent en question cette masculinit\u00e9 virilistes ou cette masculinit\u00e9 de domination, donc je crois que l'homme juste, c'est celui aussi qui prend position dans les guerres du masculin en faveur de ces masculinit\u00e9 dissidente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:23) [96%] :\r\nOn va terminer avec un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important que vous notez Ivan Jablonka les premi\u00e8res causes de l'oppression des femmes, c'est la pauvret\u00e9, mais on sait aussi que l'absence d'\u00e9ducation conduit \u00e0 cette pauvret\u00e9, cette oppression 500 millions de femmes 500 millions sont dans un \u00e9tat pr\u00e9caire aujourd'hui \u00e0 cause de leur analphab\u00e9tisme et le combat, il est l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:45) [93%] :\r\nOui, il est l\u00e0, c'est vrai que j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce que pourrait \u00eatre un programme f\u00e9ministe de base \u00e0 l'intention de des, des hommes de pouvoir, dans tous les continents et ce programme f\u00e9ministe de base ne passe pas par des grandes d\u00e9clarations, mais plut\u00f4t par une r\u00e9flexion sur la d\u00e9mocratie, les politiques de sant\u00e9 ou d'\u00e9ducation, le lib\u00e9ralisme en religion et ces choses simples permettrait tout simplement d'am\u00e9liorer la condition de millions de femmes de par le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:11) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Ivan Jablonka, merci d'\u00eatre venu dans la Librairie francophone des hommes justes du patriarcat au nouvelle masculinit\u00e9, paru aux \u00e9ditions du Seuil, bravo, parce que c'est un travail consid\u00e9rable, merci pour votre invitation et vous avez donc le point de vue positif de tous nos libraires, \u00e0 noter que camping-car est sortie en livre de poche, cet \u00e9t\u00e9, c'est un magnifique livre aussi merci aura bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:32) [91%] :\r\nLa Librairie francophone. \r\nEmmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:37) [91%] :\r\nEt avant de conclure que de \u00e0 une d\u00e9couverte musicale francophone, voici l'artiste qu\u00e9b\u00e9cois les louanges. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:42) [69%] :\r\nJe redoute le jour o\u00f9 d'orchestre alors pour cl\u00f4turer le fait que j'aurais poursuit et on me dit et \u00e0 Jerez regretter mais je risque de pas trop avoir le temps y pense et ce qu'ont eu sur le pour et \u00e7a Monsieur un arr\u00eat\u00e9 tes cheveux Dant\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:30) [90%] :\r\nDe quoi c'\u00e9tait quoi j'avais dit d'un. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:56) [74%] :\r\nSt\u00e9phane est pas et dans le m\u00eame moi j'aurais de Vend\u00e9e Jean qui Kids connaissent peu devant des gens qui peut-\u00eatre en appelleront pas ce qui est, qui leur gueule des choses en qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 la maison m\u00e8re Apple manqu\u00e9 anniversaire un petit Serge presque mais j'ai compris dans personne pour ramasser tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:03) [91%] :\r\nLes louanges avec attends, moi pas, titre que vous pouvez retrouver si \u00e7a vous tente en int\u00e9gralit\u00e9 sur internet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:11) [73%] :\r\nEn faut trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:13) [91%] :\r\nDans le canton de Vaud la route qui relie certains sur au Signal de Bougy est ferm\u00e9e dans les 2 sens en raison d'un accident et puis une information concernant le trafic ferroviaire, la ligne Berne- Neuch\u00e2tel est interrompue ce week- end entre Berne Brunet et Chi\u00e8tres en raison de travaux, les trains sont remplac\u00e9s par des bus qui circulent selon \u00e0 nourrir modifi\u00e9 disponible en ligne pour savoir si un probl\u00e8me est signal\u00e9 sur votre trajet, vous pouvez aussi utiliser le site RTS Point CH barres obliques, trafic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:43) [85%] :\r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition, je vous retrouve sur Facebook, Twitter, et Instagram pour communiquer avec vous \u00e0 la r\u00e9alisation, C\u00e9line, il a, avec Cl\u00e9ment Berman \u00e0 la r\u00e9daction Jean-Philippe Verret avec Christophe majeure en France, Annick choix et Madeleine cher en Suisse Ren\u00e9 mais qu'il s'avec Val\u00e9rie le en Belgique, Jacques Castonguay et il s'appelle pas au Canada la semaine prochaine, Karine Tuil Marie- Pierre Lafontaine, Jean-Michel Ribes et Jean-Marie Gourio, passez une belle semaine \u00e0 bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:09) [88%] :\r\nLa Librairie francophone avec Le Matin dimanche et son cahier culture. \r\nAvec Tourisme neuch\u00e2telois et ses visites manufacture Z\u00e9nith explore watch Point CH. Il est 18 heures sur la premi\u00e8re voici forum pr\u00e9sent\u00e9 par Mehmet Gultas. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/6BD47221-1A24-4BE4-BB88-AC491D3C11AA", "id": "6BD47221-1A24-4BE4-BB88-AC491D3C11AA", "name": "Librairie francophone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kh\u00e9rad, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kh\u00e9rad, Emmanuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1903634", "internalArchiveId": "AA1909903203", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-14T00:00:00Z", "durationSec": 1857, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10708850", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Ocean Viking: Lampedusa donne son feu vert \u00e0 l'accueil de 82 migrants.", "19h30", "\"C'est une tr\u00e8s bonne nouvelle\" se f\u00e9licite Caroline Abu Sa'da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse.", "19h30", "En Afrique du Sud, les violences x\u00e9nophobes ont fait au moins 10 morts et d'importants d\u00e9g\u00e2ts dans la r\u00e9gion de Johannesburg.", "19h30", "Egalit\u00e9: en 35 ans les femmes sont devenues majoritaires dans les carri\u00e8res juridiques", "19h30", "Ursula Nordmann, ancienne juge au Tribunal F\u00e9d\u00e9ral, rappelle son combat f\u00e9ministe", "19h30", "F\u00eate des Vignerons: avec 65 000 billets invendus, le manque \u00e0 gagner est de 16 millions de francs.", "19h30", "\"C'est un \u00e9lectrochoc\" pour Fran\u00e7ois Margot, abb\u00e9-pr\u00e9sident de la F\u00eate des Vignerons.", "19h30", "Journ\u00e9es du patrimoine: le patois gru\u00e9rien retrouve une nouvelle jeunesse.", "19h30", "\"L'ambiance est un peu morose\" constate Marion Tinguely en direct du Comptoir Helv\u00e9tique", "19h30", "Comptoir helv\u00e9tique: 1\u00e8re \u00e9dition en demi teinte.", "19h30", "Marion Tinguely, en direct du Palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne", "19h30", "Sexisme: elles courent \u00e0 plusieurs pour \u00e9viter le harc\u00e8lement de rue", "19h30", "Ueli Maurer a pr\u00eat\u00e9 sa limousine \u00e0 Christian Levrat pour assister \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10708850", "ece-10708852", "ece-10708854", "ece-10708856", "ece-10708858", "ece-10708844", "ece-10708846", "ece-10708868", "ece-10708862", "ece-10708864", "ece-10708866", "ece-10708860", "ece-10708848", "ece-10708870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-20T02:10:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:12  00:00:19:00\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:19:02  00:00:22:22\r\n{\\an1}16 millions environ\r\nrepr\u00e9sentent le manque \u00e0 gagner\r\n\r\n00:00:23:00  00:00:25:11\r\n{\\an1}de la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:00:25:13  00:00:27:16\r\n{\\an1}La f\u00eate a \u00e9t\u00e9 magnifique,\r\n\r\n00:00:27:18  00:00:32:02\r\n{\\an1}mais 16 millions,\r\nc'est un choc, Fran\u00e7ois Margot.\r\n\r\n00:00:32:06  00:00:35:00\r\n{\\an1}-C'est un choc.\r\n\r\n00:00:35:04  00:00:37:03\r\n{\\an1}Et un \u00e9lectrochoc.\r\n\r\n00:00:37:05  00:00:38:18\r\n{\\an1}-Vous nous l'expliquerez en direct.\r\n\r\n00:00:39:10  00:00:42:19\r\n{\\an1}Nous raconterons\r\ncette extraordinaire histoire.\r\n\r\n00:00:42:21  00:00:47:01\r\n{\\an1}Comment Ueli Maurer a pr\u00eat\u00e9\r\nsa limousine de conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:00:47:03  00:00:49:12\r\n{\\an1}\u00e0 son adversaire Christian Levrat,\r\n\r\n00:00:49:14  00:00:53:10\r\n{\\an1}qui risquait de rater\r\nla c\u00e9r\u00e9monie de matu de sa fille.\r\n\r\n00:00:53:11  00:00:59:03\r\n{\\an1}En 2019, une majorit\u00e9 de femmes\r\nseront avocates, juges ou juristes.\r\n\r\n00:00:59:05  00:01:06:20\r\n{\\an1}C'est une victoire pour la femme\r\nqui a lutt\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n00:01:07:02  00:01:10:05\r\n{\\an1}Ursula Nordmann\r\na gravi tous les \u00e9chelons,\r\n\r\n00:01:10:07  00:01:13:10\r\n{\\an1}vous nous raconterez ce long combat.\r\n\r\n00:01:14:06  00:01:18:17\r\n{\\an1}Nous serons au nouveau Comptoir\r\n\u00e0 Lausanne, en version remani\u00e9e.\r\n\r\n00:01:18:19  00:01:21:17\r\n{\\an1}La manifestation\r\nesp\u00e8re 50'000 visiteurs.\r\n\r\n00:01:21:18  00:01:25:16\r\n{\\an1}On entendra Marion Tinguely\r\nen direct.\r\n\r\n00:01:25:18  00:01:29:14\r\n{\\an1}Marion, au Comptoir,\r\non boit et on mange bien ?\r\n\r\n00:01:32:16  00:01:38:12\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:01:38:16  00:01:41:12\r\n{\\an1}On parlera de l'ambiance \u00e9galement.\r\n\r\n00:01:41:18  00:01:43:11\r\n{\\an1}-Et puis, le patois gru\u00e9rien\r\n\r\n00:01:43:15  00:01:46:11\r\n{\\an1}est vivifi\u00e9\r\npar les nouvelles technologies.\r\n\r\n00:01:46:13  00:01:50:20\r\n{\\an1}Il y a des archives num\u00e9ris\u00e9es et\r\nm\u00eame des groupes WhatsApp en patois.\r\n\r\n00:01:51:01  00:01:54:19\r\n{\\an1}L'heure des comptes est douloureuse\r\npour la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:01:55:00  00:01:56:23\r\n{\\an1}Le manque \u00e0 gagner est tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n00:01:57:01  00:01:59:05\r\n{\\an1}Il atteint 16 millions.\r\n\r\n00:01:59:07  00:02:02:21\r\n{\\an1}Une nouvelle qui r\u00e9sonne\r\n\u00e0 la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n\r\n00:02:02:23  00:02:06:13\r\n{\\an1}la f\u00eate tr\u00e8s belle\r\nqui a marqu\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:02:07:15  00:02:11:13\r\n{\\an1}-Alors qu'\u00e0 Vevey\r\nle d\u00e9montage de l'ar\u00e8ne se poursuit,\r\n\r\n00:02:11:15  00:02:14:08\r\n{\\an1}l'heure est \u00e0 la gueule de bois.\r\n\r\n00:02:14:10  00:02:17:18\r\n{\\an1}L'addition de la F\u00eate des Vendanges\r\nest sal\u00e9e.\r\n\r\n00:02:17:20  00:02:21:02\r\n{\\an1}16 millions,\r\nc'est le montant de la perte.\r\n\r\n00:02:21:04  00:02:25:15\r\n{\\an1}De quoi renforcer les craintes\r\nde la classe politique.\r\n\r\n00:02:26:04  00:02:28:20\r\n{\\an1}-On attendait des pr\u00e9cisions\r\n\r\n00:02:28:22  00:02:30:22\r\n{\\an1}financi\u00e8res \u00e0 fin ao\u00fbt.\r\n\r\n00:02:31:00  00:02:32:18\r\n{\\an1}Ca a un peu tard\u00e9.\r\n\r\n00:02:32:20  00:02:36:09\r\n{\\an1}Ca laisse \u00e0 penser\r\nque la situation est alarmante.\r\n\r\n00:02:36:11  00:02:39:10\r\n{\\an1}On se soucie des finances communales.\r\n\r\n00:02:39:11  00:02:42:13\r\n{\\an1}Ces pertes\r\nne doivent pas \u00eatre report\u00e9es\r\n\r\n00:02:42:15  00:02:48:01\r\n{\\an1}sur des charges suppl\u00e9mentaires\r\npour la Commune.\r\n\r\n00:02:48:11  00:02:51:22\r\n{\\an1}-Une f\u00eate grandiose,\r\nmais lourdement d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n00:02:52:00  00:02:54:18\r\n{\\an1}Les Veveysans ne sont gu\u00e8re surpris.\r\n\r\n00:02:55:00  00:02:57:09\r\n{\\an1}-Tout le monde s'y attendait.\r\n\r\n00:02:57:11  00:03:00:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une f\u00eate magnifique.\r\n\r\n00:03:00:02  00:03:02:19\r\n{\\an1}Il y a une confr\u00e9rie toute-puissante.\r\n\r\n00:03:02:21  00:03:09:10\r\n{\\an1}Il y a peut-\u00eatre eu\r\ndes choix malheureux.\r\n\r\n00:03:09:14  00:03:11:18\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais s\u00fbre\r\n\r\n00:03:11:20  00:03:14:06\r\n{\\an1}qu'il y aurait du d\u00e9ficit,\r\n\r\n00:03:14:08  00:03:19:00\r\n{\\an1}rien qu'en voyant les journ\u00e9es\r\no\u00f9 les gradins \u00e9taient vides.\r\n\r\n00:03:19:10  00:03:23:11\r\n{\\an1}-Les spectacles de jour\r\nont rapport\u00e9 moins que pr\u00e9vu,\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:28:15\r\n{\\an1}avec moins des trois-quarts\r\nde billets vendus.\r\n\r\n00:03:28:17  00:03:33:09\r\n{\\an1}Des surco\u00fbts de l'ordre de 10 mios\r\nviennent aussi plomber les comptes.\r\n\r\n00:03:33:11  00:03:36:13\r\n{\\an1}La Confr\u00e9rie des vignerons annonce\r\ndevoir puiser dans ses r\u00e9serves\r\n\r\n00:03:36:15  00:03:39:08\r\n{\\an1}au risque de mettre en p\u00e9ril\r\nles \u00e9ditions futures.\r\n\r\n00:03:40:01  00:03:46:19\r\n{\\an1}-Fran\u00e7ois Margot, bonsoir,\r\nvous \u00eates l'abb\u00e9-pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:03:46:23  00:03:50:22\r\n{\\an1}On parle de beaucoup d'argent.\r\n\r\n00:03:51:02  00:03:56:09\r\n{\\an1}Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez\r\n\r\n00:03:56:12  00:04:00:08\r\n{\\an1}\u00e0 ceux qui disent\r\nque vous avez \u00e9t\u00e9 impr\u00e9voyant ?\r\n\r\n00:04:00:11  00:04:04:16\r\n{\\an1}-La question n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n00:04:04:20  00:04:08:11\r\n{\\an1}Les spectacles de jour\r\nont toujours bien fonctionn\u00e9.\r\n\r\n00:04:08:15  00:04:11:12\r\n{\\an1}C'est notre mod\u00e8le.\r\n\r\n00:04:11:16  00:04:13:03\r\n{\\an1}Cette ann\u00e9e,\r\n\r\n00:04:13:08  00:04:20:11\r\n{\\an1}la population a moins bien r\u00e9agi\r\n\u00e0 ces spectacles de jours.\r\n\r\n00:04:20:18  00:04:24:20\r\n{\\an1}-On est entre\r\n10 \u00e0 20 mios de d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:04:25:00  00:04:31:03\r\n{\\an1}-Il est difficile de donner\r\nce chiffre aujourd'hui.\r\n\r\n00:04:31:08  00:04:34:13\r\n{\\an1}La tendance est au d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:04:36:17  00:04:41:11\r\n{\\an1}-Vous deviez combler une partie\r\npar les r\u00e9serves, d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9es ?\r\n\r\n00:04:41:15  00:04:48:11\r\n{\\an1}-Ce sont les fonds propres\r\nde la Confr\u00e9rie des Vignerons.\r\n\r\n00:04:48:15  00:04:51:18\r\n{\\an1}-C'est vertigineux.\r\n\r\n00:04:51:23  00:04:56:14\r\n{\\an1}-Le manque \u00e0 gagner est de 16 mios\r\n\r\n00:04:56:19  00:05:04:04\r\n{\\an1}et il y a des choses \u00e0 faire\r\net de l'\u00e9nergie \u00e0 trouver.\r\n\r\n00:05:04:08  00:05:12:09\r\n{\\an1}Nous devons trouver des solutions,\r\nnous nous y attelons.\r\n\r\n00:05:13:11  00:05:19:07\r\n{\\an1}-Vous dites qu'il faudra resserrer\r\nla facturation,\r\n\r\n00:05:19:11  00:05:22:00\r\n{\\an1}que voulez-vous dire ?\r\n\r\n00:05:22:04  00:05:26:13\r\n{\\an1}-Nous avons des contacts\r\navec les fournisseurs\r\n\r\n00:05:26:17  00:05:32:15\r\n{\\an1}pour baisser certaines prestations.\r\n\r\n00:05:34:00  00:05:39:08\r\n{\\an1}-Vous allez essayer de grappiller\r\nde tous les c\u00f4t\u00e9s de l'argent,\r\n\r\n00:05:39:11  00:05:42:11\r\n{\\an1}un appel de fonds est-il possible ?\r\n\r\n00:05:42:14  00:05:46:19\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:05:46:23  00:05:53:11\r\n{\\an1}S'il manque vraiment de l'argent,\r\n\r\n00:05:53:15  00:06:02:11\r\n{\\an1}il serait difficile\r\nque la confr\u00e9rie subsiste.\r\n\r\n00:06:03:21  00:06:09:05\r\n{\\an1}-Beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles ont pay\u00e9\r\nleurs costumes,\r\n\r\n00:06:09:09  00:06:13:08\r\n{\\an1}ils ne seront pas rembours\u00e9s ?\r\n\r\n00:06:13:11  00:06:20:21\r\n{\\an1}-Les remboursements n'interviennent\r\nque s'il y a b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n00:06:21:01  00:06:23:11\r\n{\\an1}-C'est un choc pour vous ?\r\n\r\n00:06:23:14  00:06:29:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:06:30:06  00:06:35:07\r\n{\\an1}Une f\u00eate aussi enthousiasmante\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussie.\r\n\r\n00:06:35:11  00:06:39:10\r\n{\\an1}-Y a-t-il eu un retour\r\nsur investissement ?\r\n\r\n00:06:39:12  00:06:42:04\r\n{\\an1}-Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme\r\npour toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:06:43:23  00:06:44:10\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:06:44:14  00:06:48:14\r\n{\\an1}Arr\u00eatons-nous \u00e0 cette histoire\r\nembl\u00e9matique de la Suisse.\r\n\r\n00:06:48:19  00:06:52:23\r\n{\\an1}L'UDC Ueli Maurer a pr\u00eat\u00e9\r\nsa limousine de conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n00:06:53:02  00:06:56:20\r\n{\\an1}\u00e0 son adversaire politique,\r\nle socialiste Christian Levrat.\r\n\r\n00:06:56:22  00:07:00:21\r\n{\\an1}Ce dernier risquait de rater\r\nla remise de matu de sa fille.\r\n\r\n00:07:00:23  00:07:03:17\r\n{\\an1}Ceux qui n'aiment pas\r\nle mod\u00e8le suisse\r\n\r\n00:07:03:19  00:07:07:18\r\n{\\an1}y verront une solidarit\u00e9 de notables\r\nqui se partagent le pouvoir.\r\n\r\n00:07:07:20  00:07:10:16\r\n{\\an1}Les autres\r\nsaluent un esprit de compromis\r\n\r\n00:07:10:18  00:07:13:16\r\n{\\an1}qui fait la solidit\u00e9 du pays.\r\n\r\n00:07:14:13  00:07:19:11\r\n{\\an1}-Fin juin, s\u00e9ance de commission\r\nparlementaire \u00e0 Kriegstetten (SO).\r\n\r\n00:07:19:12  00:07:21:21\r\n{\\an1}C.Levrat confie \u00e0 ses coll\u00e8gues\r\n\r\n00:07:21:23  00:07:24:18\r\n{\\an1}qu\u2019il va rater la remise\r\nde maturit\u00e9 de sa fille,\r\n\r\n00:07:24:20  00:07:26:17\r\n{\\an1}car il veut participer\r\n\r\n00:07:26:18  00:07:30:22\r\n{\\an1}\u00e0 la discussion sur la loi\r\nf\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d\u2019assurance.\r\n\r\n00:07:31:00  00:07:32:16\r\n{\\an1}Le PDC K.Graber bondit:\r\n\r\n00:07:32:18  00:07:35:15\r\n{\\an1}on ne peut pas d\u00e9roger\r\n\u00e0 son devoir de p\u00e8re.\r\n\r\n00:07:35:17  00:07:38:22\r\n{\\an1}Il fait alors une proposition\r\nin\u00e9dite \u00e0 C.Levrat:\r\n\r\n00:07:39:00  00:07:41:20\r\n{\\an1}voter \u00e0 sa place,\r\ncontre son propre avis,\r\n\r\n00:07:41:22  00:07:44:15\r\n{\\an1}pour permettre\r\n\u00e0 son adversaire socialiste\r\n\r\n00:07:44:17  00:07:46:18\r\n{\\an1}de se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n00:07:46:20  00:07:48:12\r\n{\\an1}C.Levrat accepte.\r\n\r\n00:07:48:14  00:07:52:23\r\n{\\an1}Alors qu\u2019il s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir,\r\nimpossible de trouver ses cl\u00e9s.\r\n\r\n00:07:53:01  00:07:55:07\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n00:07:55:09  00:07:59:11\r\n{\\an1}U.Maurer lui pr\u00eate sa limousine\r\nde fonction, avec chauffeur.\r\n\r\n00:07:59:13  00:08:01:15\r\n{\\an1}R\u00e9sultat: C.Levrat d\u00e9barque\r\n\r\n00:08:01:17  00:08:06:03\r\n{\\an1}en limousine pr\u00e9sidentielle\r\n\u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille.\r\n\r\n00:08:06:05  00:08:10:05\r\n{\\an1}U.Maurer ram\u00e8ne lui-m\u00eame \u00e0 Berne\r\nla voiture priv\u00e9e de C.Levrat,\r\n\r\n00:08:10:06  00:08:14:11\r\n{\\an1}dont les cl\u00e9s ont entre-temps\r\n\u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es sur la porti\u00e8re.\r\n\r\n00:08:14:13  00:08:18:13\r\n{\\an1}Le principal protagoniste\r\nconfirmait les faits sur Twitter.\r\n\r\n00:08:27:11  00:08:30:08\r\n{\\an1}-On ne verrait pas dans un autre pays\r\n\r\n00:08:30:10  00:08:32:11\r\n{\\an1}l\u2019ancien leader de l'UDC\r\n\r\n00:08:32:13  00:08:36:06\r\n{\\an1}pr\u00eater sa voiture\r\nau pr\u00e9sident du Parti socialiste.\r\n\r\n00:08:36:08  00:08:38:05\r\n{\\an1}C\u2019est inimaginable.\r\n\r\n00:08:38:07  00:08:41:19\r\n{\\an1}C\u2019est un encha\u00eenement\r\nde circonstances cocasses.\r\n\r\n00:08:41:21  00:08:44:13\r\n{\\an1}C\u2019est une force de la Suisse.\r\n\r\n00:08:44:15  00:08:47:10\r\n{\\an1}On s\u2019affronte durement sur le fond,\r\n\r\n00:08:47:11  00:08:51:10\r\n{\\an1}mais les relations personnelles\r\nrestent positives.\r\n\r\n00:08:51:21  00:08:58:10\r\n{\\an1}-Configuration helv\u00e9tique\r\nsi fi\u00e8rement d\u00e9fendue.\r\n\r\n00:08:59:13  00:09:02:07\r\n{\\an1}-Le navire humanitaire Ocean Viking\r\n\r\n00:09:02:09  00:09:06:16\r\n{\\an1}a re\u00e7u l'autorisation d'accoster\r\nen Italie pour faire d\u00e9barquer\r\n\r\n00:09:06:18  00:09:10:01\r\n{\\an1}plus de 80 migrants\r\nsecourus en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n00:09:10:02  00:09:16:05\r\n{\\an1}Chacun observe si l'Italie\r\nest en train de changer de position.\r\n\r\n00:09:17:16  00:09:21:00\r\n{\\an1}Cris de joie\r\n-Ils apprennent la nouvelle.\r\n\r\n00:09:21:02  00:09:25:10\r\n{\\an1}Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 secourus\r\nau large de la Libye, 82 migrants\r\n\r\n00:09:25:11  00:09:29:05\r\n{\\an1}attendaient l'autorisation\r\nde d\u00e9barquer en lieu s\u00fbr.\r\n\r\n00:09:29:07  00:09:32:00\r\n{\\an1}Parmi eux, Myriam a fui le conflit\r\n\r\n00:09:32:02  00:09:35:13\r\n{\\an1}entre anglophones et francophones\r\nau Cameroun.\r\n\r\n00:09:35:21  00:09:38:12\r\n{\\an1}-Tr\u00e8s contente de cette nouvelle\r\n\r\n00:09:38:14  00:09:41:14\r\n{\\an1}qui nous rend tellement \u00e9merveill\u00e9s.\r\n\r\n00:09:42:03  00:09:45:16\r\n{\\an1}-L'Ocean Viking est en mer\r\ndepuis le 2 septembre.\r\n\r\n00:09:45:18  00:09:49:17\r\n{\\an1}Affr\u00e9t\u00e9 par SOS M\u00e9diterran\u00e9e\r\net M\u00e9decins sans fronti\u00e8res,\r\n\r\n00:09:49:19  00:09:52:11\r\n{\\an1}il pourra accoster \u00e0 Lampedusa.\r\n\r\n00:09:52:13  00:09:56:18\r\n{\\an1}Le port sicilien \u00e9tait le symbole\r\nde la politique de fermet\u00e9\r\n\r\n00:09:56:20  00:10:02:20\r\n{\\an1}voulue par l'ancien ministre\r\nde l'Int\u00e9rieur italien, M.Salvini,\r\n\r\n00:10:02:22  00:10:07:01\r\n{\\an1}qui avait interdit l'acc\u00e8s\r\n\u00e0 tous les navires humanitaires.\r\n\r\n00:10:07:03  00:10:10:00\r\n{\\an1}L'Italie a un nouveau gouvernement,\r\n\r\n00:10:10:02  00:10:13:14\r\n{\\an1}mais Rome d\u00e9ment\r\ntout changement de politique.\r\n\r\n00:10:13:19  00:10:17:13\r\n{\\an1}-Il y a un gros malentendu.\r\n\r\n00:10:17:15  00:10:20:16\r\n{\\an1}Ocean Viking a re\u00e7u l'autorisation\r\n\r\n00:10:20:18  00:10:24:12\r\n{\\an1}d'accoster parce que l'Europe\r\na accept\u00e9 notre demande\r\n\r\n00:10:24:14  00:10:32:20\r\n{\\an1}de prendre en charge\r\nla plupart des migrants.\r\n\r\n00:10:33:01  00:10:37:23\r\n{\\an1}-Les migrants de l'Ocean Viking\r\nseront r\u00e9partis dans 5 pays.\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:42:09\r\n{\\an1}Les ministres de l'Union europ\u00e9enne\r\nse r\u00e9uniront le 23 septembre\r\n\r\n00:10:42:11  00:10:44:11\r\n{\\an1}pour trouver une solution\r\n\r\n00:10:44:13  00:10:47:05\r\n{\\an1}pour l'accueil\r\ndes personnes secourues en mer.\r\n\r\n00:10:48:00  00:10:54:15\r\n{\\an1}-Bonsoir, Carolina Abu Sa'Da.\r\n\r\n00:10:54:19  00:10:59:07\r\n{\\an1}Vous \u00eates directrice\r\nde SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse.\r\n\r\n00:10:59:11  00:11:01:13\r\n{\\an1}Lampedusa est un symbole ?\r\n\r\n00:11:01:17  00:11:07:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:11:09:01  00:11:15:01\r\n{\\an1}\u00c7a a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme la porte de l'Europe.\r\n\r\n00:11:16:01  00:11:23:20\r\n{\\an1}-L'Italie \u00e9tait le pays mod\u00e8le\r\ndu point de vue de ceux qui plaident\r\n\r\n00:11:24:01  00:11:28:13\r\n{\\an1}pour une politique\r\nmigratoire resserr\u00e9e.\r\n\r\n00:11:28:17  00:11:34:13\r\n{\\an1}-On voit clairement un changement.\r\n\r\n00:11:35:13  00:11:39:04\r\n{\\an1}Est-ce que ce sera un pas p\u00e9renne ?\r\n\r\n00:11:39:08  00:11:45:01\r\n{\\an1}-On ne le sait pas encore.\r\n\r\n00:11:45:05  00:11:51:03\r\n{\\an1}C'est une tr\u00e8s bonne nouvelle pour\r\nles 82 personnes impliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:11:55:23  00:12:01:20\r\n{\\an1}-Quel pas peut faire le monde\r\npolitique suisse ?\r\n\r\n00:12:02:00  00:12:10:21\r\n{\\an1}-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait r\u00e9pondu\r\nnon \u00e0 notre question\r\n\r\n00:12:11:02  00:12:15:23\r\n{\\an1}concernant un pavillon suisse,\r\n\r\n00:12:16:04  00:12:24:15\r\n{\\an1}car l'Europe \u00e9tait oppos\u00e9e\r\n\u00e0 l'accueil des migrants.\r\n\r\n00:12:24:19  00:12:28:21\r\n{\\an1}-Vous \u00eates Suissesse\r\ndepuis quelques jours,\r\n\r\n00:12:29:01  00:12:35:10\r\n{\\an1}quel est le r\u00f4le de la Suisse\r\ndans ces discussions ?\r\n\r\n00:12:35:13  00:12:38:07\r\n{\\an1}-La Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n00:12:39:15  00:12:42:12\r\n{\\an1}-Au Zimbabwe,\r\nc'\u00e9taient les fun\u00e9railles\r\n\r\n00:12:42:14  00:12:45:06\r\n{\\an1}de l'ancien pr\u00e9sident Robert Mugabe.\r\n\r\n00:12:45:08  00:12:50:00\r\n{\\an1}Il est mort \u00e0 95 ans, c'\u00e9tait un des\r\nplus anciens dictateurs d'Afrique.\r\n\r\n00:12:50:02  00:12:53:01\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident sud-africain\r\nest venu en voisin,\r\n\r\n00:12:53:03  00:12:56:09\r\n{\\an1}alors qu'il affronte\r\nune situation tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n00:12:57:07  00:13:00:05\r\n{\\an1}Des \u00e9meutes tr\u00e8s violentes\r\nse succ\u00e8dent.\r\n\r\n00:13:00:07  00:13:04:07\r\n{\\an1}Elles sont le fait d'une population\r\npauvre des grandes villes\r\n\r\n00:13:04:09  00:13:08:05\r\n{\\an1}qui s'en prend aux migrants\r\nvenus d'ailleurs en Afrique.\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:12:16\r\n{\\an1}-Le parking du consulat du Nigeria\r\n\u00e0 Johannesburg\r\n\r\n00:13:12:18  00:13:16:05\r\n{\\an1}s\u2019est transform\u00e9\r\nen un v\u00e9ritable camp de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n00:13:16:07  00:13:18:14\r\n{\\an1}Des familles y ont trouv\u00e9 refuge\r\n\r\n00:13:18:16  00:13:21:21\r\n{\\an1}pour fuir les violences\r\nsecouant l'Afrique du Sud.\r\n\r\n00:13:22:03  00:13:24:20\r\n{\\an1}-Cela fait maintenant trois jours\r\n\r\n00:13:24:22  00:13:26:17\r\n{\\an1}que nous dormons ici.\r\n\r\n00:13:26:19  00:13:29:01\r\n{\\an1}Je dois rentrer dans mon pays.\r\n\r\n00:13:29:05  00:13:31:06\r\n{\\an1}-Avec sa femme et ses enfants,\r\n\r\n00:13:31:08  00:13:34:05\r\n{\\an1}Kenneth \u00e9tait install\u00e9\r\ndans le pays depuis six ans.\r\n\r\n00:13:34:10  00:13:38:06\r\n{\\an1}-Ils ont d\u00e9truit notre magasin,\r\nnotre maison,\r\n\r\n00:13:38:08  00:13:40:05\r\n{\\an1}nous n\u2019avons plus\r\nnulle part o\u00f9 aller.\r\n\r\n00:13:40:10  00:13:43:17\r\n{\\an1}-Les violences visant les \u00e9trangers\r\nont install\u00e9 un climat de terreur\r\n\r\n00:13:43:19  00:13:47:09\r\n{\\an1}dans la province du Gauteng,\r\no\u00f9 se trouve Johannesburg.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:49:14\r\n{\\an1}Des milliers d\u2019immigr\u00e9s\r\nveulent fuir le pays.\r\n\r\n00:13:49:19  00:13:54:08\r\n{\\an1}-Ils chassent les Zimbabw\u00e9ens,\r\ntous les \u00e9trangers,\r\n\r\n00:13:54:10  00:13:56:12\r\n{\\an1}les Malawites, tout le monde.\r\n\r\n00:13:56:14  00:13:58:22\r\n{\\an1}Plus personne n\u2019est en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:13:59:08  00:14:02:10\r\n{\\an1}-Certains quartiers les plus pauvres\r\nde la ville ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9s.\r\n\r\n00:14:02:11  00:14:06:21\r\n{\\an1}Les commerces tenus par des immigr\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s, voire br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n00:14:06:23  00:14:09:04\r\n{\\an1}Quelques jours apr\u00e8s le carnage,\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:12:01\r\n{\\an1}des riverains r\u00e9cup\u00e8rent\r\nles marchandises\r\n\r\n00:14:12:03  00:14:14:04\r\n{\\an1}qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es.\r\n\r\n00:14:14:06  00:14:17:08\r\n{\\an1}Shaka tenait son \u00e9picerie\r\ndepuis dix ans.\r\n\r\n00:14:17:11  00:14:20:07\r\n{\\an1}-Ils ont vol\u00e9 l\u2019argent,\r\nles cigarettes,\r\n\r\n00:14:20:09  00:14:22:11\r\n{\\an1}les recharges de t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n00:14:22:12  00:14:25:03\r\n{\\an1}Ils ont pris les produits congel\u00e9s,\r\n\r\n00:14:25:05  00:14:26:04\r\n{\\an1}les boissons.\r\n\r\n00:14:26:06  00:14:28:11\r\n{\\an1}Ils ont tout vol\u00e9.\r\n\r\n00:14:28:17  00:14:30:16\r\n{\\an1}-Il a tout perdu.\r\n\r\n00:14:30:18  00:14:32:16\r\n{\\an1}En quelques heures,\r\n\r\n00:14:32:18  00:14:36:14\r\n{\\an1}il a vu le travail d\u2019une vie\r\ndispara\u00eetre sous ses yeux.\r\n\r\n00:14:36:20  00:14:40:17\r\n{\\an1}-Rien ne laissait penser\r\nque cela pourrait arriver.\r\n\r\n00:14:41:12  00:14:46:05\r\n{\\an1}-En quelques jours, les agresseurs\r\nont obtenu ce qu\u2019ils souhaitaient.\r\n\r\n00:14:46:07  00:14:49:09\r\n{\\an1}D\u00e9truire les emplois\r\nde milliers d\u2019immigr\u00e9s,\r\n\r\n00:14:49:11  00:14:53:10\r\n{\\an1}responsables selon eux\r\ndes plus de 50 % de taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n00:14:53:11  00:14:56:12\r\n{\\an1}qui frappe les jeunes\r\nNoirs sud-africains.\r\n\r\n00:14:56:17  00:15:01:11\r\n{\\an1}Accuser les 4 mios de migrants qui\r\nrepr\u00e9sentent 7 % de la population,\r\n\r\n00:15:01:12  00:15:05:07\r\n{\\an1}une version qui ne tient pas debout\r\npour cette juriste\r\n\r\n00:15:05:08  00:15:08:23\r\n{\\an1}sp\u00e9cialis\u00e9e dans la d\u00e9fense\r\ndes droits des migrants.\r\n\r\n00:15:09:04  00:15:11:14\r\n{\\an1}-Des centaines d\u2019\u00e9trangers\r\n\r\n00:15:11:16  00:15:13:15\r\n{\\an1}ont perdu leur emploi.\r\n\r\n00:15:13:17  00:15:17:13\r\n{\\an1}Est-ce que cela va donner du travail\r\naux Sud-Africains ?\r\n\r\n00:15:17:15  00:15:21:20\r\n{\\an1}La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que l\u2019\u00e9conomie\r\ndu pays est en faillite,\r\n\r\n00:15:21:23  00:15:25:00\r\n{\\an1}que chaque jour des gens\r\nperdent leur emploi.\r\n\r\n00:15:25:02  00:15:27:14\r\n{\\an1}Les Sud-Africains ne savent\r\nplus comment ext\u00e9rioriser\r\n\r\n00:15:27:16  00:15:29:22\r\n{\\an1}leur m\u00e9contentement, leur haine.\r\n\r\n00:15:30:00  00:15:31:18\r\n{\\an1}Malheureusement,\r\n\r\n00:15:31:20  00:15:33:14\r\n{\\an1}ils ont pris pour cible les \u00e9trangers\r\nqui habitent en Afrique du Sud.\r\n\r\n00:15:33:20  00:15:37:17\r\n{\\an1}-Le district de Katlehong\r\na \u00e9t\u00e9 l\u2019\u00e9picentre des violences.\r\n\r\n00:15:37:19  00:15:40:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident C.Ramaphosa\r\ns'y est rendu\r\n\r\n00:15:40:23  00:15:43:06\r\n{\\an1}pour tenter de calmer les esprits\r\n\r\n00:15:43:08  00:15:46:01\r\n{\\an1}et promettre du travail\r\n\u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:15:46:03  00:15:49:00\r\n{\\an1}Dans la foule,\r\nla tension ne retombe pas.\r\n\r\n00:15:49:02  00:15:52:07\r\n{\\an1}Ils demandent d'expulser\r\nles \u00e9trangers du pays.\r\n\r\n00:15:52:09  00:15:55:14\r\n{\\an1}La nation arc-en-ciel\r\nvoulue par Nelson Mandela\r\n\r\n00:15:55:16  00:15:59:08\r\n{\\an1}n\u2019est-elle qu\u2019un r\u00eave\r\nqui ne veut pas s\u2019exaucer ?\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:02:12\r\n{\\an1}-Il y a encore beaucoup de choses\r\n\r\n00:16:02:14  00:16:04:13\r\n{\\an1}que nous devons faire.\r\n\r\n00:16:04:15  00:16:06:13\r\n{\\an1}On travaille l\u00e0-dessus.\r\n\r\n00:16:06:19  00:16:08:19\r\n{\\an1}-Une r\u00e9ponse laconique,\r\n\r\n00:16:08:21  00:16:12:07\r\n{\\an1}qui traduit l\u2019impasse dans laquelle\r\nse trouve l\u2019Afrique du sud.\r\n\r\n00:16:13:08  00:16:16:15\r\n{\\an1}-Des incidents ont \u00e9clat\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi \u00e0 Zurich\r\n\r\n00:16:16:17  00:16:19:20\r\n{\\an1}en marge\r\nd'une manifestation anti-avortement.\r\n\r\n00:16:19:22  00:16:23:22\r\n{\\an1}Deux policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\r\net des conteneurs incendi\u00e9s.\r\n\r\n00:16:24:00  00:16:29:06\r\n{\\an1}Pour \u00e9viter les affrontements\r\nentre pro et anti-avortement,\r\n\r\n00:16:29:11  00:16:34:14\r\n{\\an1}la marche a \u00e9t\u00e9 temporairement\r\ninterrompue puis raccourcie.\r\n\r\n00:16:35:19  00:16:39:15\r\n{\\an1}L'invit\u00e9e de ce journal\r\nest une figure de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:16:39:20  00:16:42:03\r\n{\\an1}entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n00:16:42:05  00:16:45:22\r\n{\\an1}Ursula Nordmann a fait date\r\nen devenant juge f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:16:46:00  00:16:49:04\r\n{\\an1}En Suisse, en 2019,\r\nune majorit\u00e9 de femmes\r\n\r\n00:16:49:06  00:16:53:18\r\n{\\an1}sont \u00e9tudiantes en droit pour devenir\r\navocates, juges, juristes.\r\n\r\n00:16:53:20  00:17:05:02\r\n{\\an1}Ursula Nordmann,\r\nc'\u00e9tait un long combat ?\r\n\r\n00:17:05:07  00:17:06:13\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:17:06:18  00:17:11:06\r\n{\\an1}C'est le r\u00e9sultat d'un long combat.\r\n\r\n00:17:11:10  00:17:17:08\r\n{\\an1}Lorsque j'ai fait\r\nmon examen du barreau,\r\n\r\n00:17:21:19  00:17:25:19\r\n{\\an1}nous \u00e9tions 4 ou 5 avocates sur 150.\r\n\r\n00:17:25:23  00:17:30:08\r\n{\\an1}-On va voir des archives\r\nextraordinaires\r\n\r\n00:17:30:11  00:17:35:06\r\n{\\an1}mais voyons la situation\r\nextraordinaire.\r\n\r\n00:17:35:10  00:17:37:11\r\n{\\an1}Avec un t\u00e9moignage d'une \u00e9tudiante.\r\n\r\n00:17:38:15  00:17:41:13\r\n{\\an1}-Elle est la seule femme \u00e0 la table.\r\n\r\n00:17:41:15  00:17:44:21\r\n{\\an1}En 1984, U.Nordmann\r\nest alors jeune avocate.\r\n\r\n00:17:44:23  00:17:49:07\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, elles ne sont que quatre\r\ninscrites au Barreau vaudois.\r\n\r\n00:17:49:09  00:17:52:04\r\n{\\an1}Mais sa voix compte d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:17:52:06  00:17:54:23\r\n{\\an1}C'est elle\r\nqui a mis fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n00:17:55:01  00:17:57:22\r\n{\\an1}entre filles et gar\u00e7ons\r\n\u00e0 l'\u00e9cole vaudoise.\r\n\r\n00:17:58:00  00:18:00:18\r\n{\\an1}Jusqu'en 1982,\r\npour rentrer au coll\u00e8ge,\r\n\r\n00:18:00:20  00:18:04:08\r\n{\\an1}les filles devaient\r\n\u00eatre meilleures que les gar\u00e7ons.\r\n\r\n00:18:04:10  00:18:07:04\r\n{\\an1}Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\nlui donne raison.\r\n\r\n00:18:07:06  00:18:09:04\r\n{\\an1}F\u00e9ministe revendiqu\u00e9e,\r\n\r\n00:18:09:06  00:18:12:01\r\n{\\an1}elle si\u00e8ge \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\ndes affaires f\u00e9minines\r\n\r\n00:18:12:03  00:18:14:20\r\n{\\an1}et plaide en faveur d'une\r\nnouvelle loi sur le divorce.\r\n\r\n00:18:15:01  00:18:17:23\r\n{\\an1}-Le divorce par consentement mutuel\r\n\r\n00:18:18:01  00:18:20:21\r\n{\\an1}est plus honn\u00eate.\r\n\r\n00:18:20:23  00:18:28:13\r\n{\\an1}Ca \u00e9limine une fiction\r\nqui est dans la justice.\r\n\r\n00:18:29:11  00:18:31:08\r\n{\\an1}-En 1996,\r\n\r\n00:18:31:10  00:18:35:11\r\n{\\an1}elle est la premi\u00e8re m\u00e8re de famille\r\n\u00e0 si\u00e9ger au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:18:35:12  00:18:37:22\r\n{\\an1}Elle devient un symbole\r\n\r\n00:18:38:00  00:18:41:20\r\n{\\an1}pour des \u00e9tudiantes qui se lancent\r\ndans une carri\u00e8re juridique.\r\n\r\n00:18:41:22  00:18:45:08\r\n{\\an1}Aujourd'hui, elles sont 62 %\r\nen droit, comme O.Armenian.\r\n\r\n00:18:45:10  00:18:49:22\r\n{\\an1}A 22 ans, elle commence son master\r\navec la ferme intention de marcher\r\n\r\n00:18:50:00  00:18:53:06\r\n{\\an1}dans les pas de J.Chauvin,\r\nS.Weil et U.Nordmann.\r\n\r\n00:18:53:11  00:18:56:06\r\n{\\an1}-C'est un cadeau\r\n\r\n00:18:56:08  00:18:59:03\r\n{\\an1}d'avoir eu des femmes avant nous\r\n\r\n00:18:59:05  00:19:02:01\r\n{\\an1}qui ont pr\u00e9m\u00e2ch\u00e9 le travail.\r\n\r\n00:19:02:03  00:19:06:18\r\n{\\an1}On va prendre la rel\u00e8ve pour que les\r\ndroits humains continuent \u00e0 \u00e9voluer.\r\n\r\n00:19:06:23  00:19:11:05\r\n{\\an1}-Pour Olympia, celle qui incarne\r\nce combat, c'est A.Alamuddin.\r\n\r\n00:19:11:07  00:19:14:17\r\n{\\an1}Madame Clooney \u00e0 la ville\r\nest une avocate engag\u00e9e,\r\n\r\n00:19:14:19  00:19:17:12\r\n{\\an1}militante des droits humains.\r\n\r\n00:19:17:14  00:19:21:08\r\n{\\an1}Ces plaidoiries sont une source\r\nd'inspiration pour Olympia,\r\n\r\n00:19:21:10  00:19:24:06\r\n{\\an1}qui se passionne\r\npour le droit humanitaire.\r\n\r\n00:19:24:08  00:19:27:01\r\n{\\an1}Elle demande conseil \u00e0 U.Nordmann:\r\n\r\n00:19:27:03  00:19:31:07\r\n{\\an1}-Qu'attendez-vous d'une g\u00e9n\u00e9ration\r\nde futures avocates ?\r\n\r\n00:19:33:02  00:19:39:16\r\n{\\an1}-Ursula Nordmann, quelle est votre\r\nr\u00e9ponse \u00e0 Olympia Armenian ?\r\n\r\n00:19:43:20  00:19:49:07\r\n{\\an1}-D'abord,\r\n\r\n00:19:49:11  00:19:54:04\r\n{\\an1}il faut constater ce qui ne va pas\r\npour elles.\r\n\r\n00:19:54:09  00:19:58:01\r\n{\\an1}Il faut qu'elles voient\r\nleurs besoins.\r\n\r\n00:19:58:05  00:20:06:10\r\n{\\an1}Il faut \u00eatre conscient que rien\r\nn'est jamais acquis d\u00e9finitivement.\r\n\r\n00:20:06:13  00:20:08:21\r\n{\\an1}Les acquis doivent \u00eatre solides.\r\n\r\n00:20:09:02  00:20:10:19\r\n{\\an1}-On revient de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:20:10:22  00:20:17:21\r\n{\\an1}Dans le canton de Vaud, il y avait un\r\nbar\u00e8me pour d\u00e9favoriser les filles.\r\n\r\n00:20:18:02  00:20:24:16\r\n{\\an1}-Dans l'examen du coll\u00e8ge,\r\ndans le Canton de Vaud,\r\n\r\n00:20:24:20  00:20:30:18\r\n{\\an1}il y avait des quotas\r\nen faveur des gar\u00e7ons.\r\n\r\n00:20:31:03  00:20:37:03\r\n{\\an1}-Quand avez-vous v\u00e9cu le machisme ?\r\n\r\n00:20:37:08  00:20:43:08\r\n{\\an1}-Je l'ai constat\u00e9\r\nquand j'ai eu des enfants.\r\n\r\n00:20:48:04  00:20:56:06\r\n{\\an1}-Vous \u00eates devenue f\u00e9ministe en ayant\r\ndes enfants ?\r\n\r\n00:20:56:11  00:21:00:17\r\n{\\an1}-Non, je l'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 avant.\r\n\r\n00:21:00:21  00:21:12:13\r\n{\\an1}-Il y a cette sc\u00e8ne\r\no\u00f9 un juge vous tire la tresse.\r\n\r\n00:21:12:16  00:21:18:14\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:21:32:14  00:21:35:20\r\n{\\an1}J'\u00e9tais greffi\u00e8re\r\net on m'a tir\u00e9 la tresse,\r\n\r\n00:21:36:01  00:21:38:13\r\n{\\an1}c'\u00e9tait le pr\u00e9sident du tribunal.\r\n\r\n00:21:38:16  00:21:42:21\r\n{\\an1}-Beaucoup de femmes\r\nont incarn\u00e9 ce combat.\r\n\r\n00:21:43:01  00:21:46:04\r\n{\\an1}-Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:21:46:08  00:21:52:06\r\n{\\an1}Il y en a \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n00:21:54:13  00:21:59:16\r\n{\\an1}Il y a aussi toute\r\nla lutte des personnes noires,\r\n\r\n00:21:59:21  00:22:06:06\r\n{\\an1}qui montraient aussi que l'on\r\npouvait changer les mentalit\u00e9s.\r\n\r\n00:22:07:14  00:22:10:06\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:22:10:08  00:22:12:07\r\n{\\an1}Les actions se multiplient\r\n\r\n00:22:12:09  00:22:14:11\r\n{\\an1}pour lutter contre les violences\r\nou les propos sexistes.\r\n\r\n00:22:15:12  00:22:18:07\r\n{\\an1}-Un rituel pour ces \u00e9tudiantes.\r\n\r\n00:22:18:09  00:22:20:11\r\n{\\an1}-On y va ?\r\n-Ouais !\r\n\r\n00:22:20:13  00:22:24:14\r\n{\\an1}-De la course \u00e0 pied pour\r\nle meilleur et pour le pire...\r\n\r\n00:22:24:19  00:22:28:00\r\n{\\an1}-Je me suis fait klaxonn\u00e9e, siffl\u00e9e\r\n\r\n00:22:28:02  00:22:31:15\r\n{\\an1}ou des commentaires par des mecs.\r\n\r\n00:22:31:17  00:22:34:03\r\n{\\an1}On ne se sent pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n00:22:34:05  00:22:39:12\r\n{\\an1}Ca donne un sentiment d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n00:22:39:14  00:22:41:11\r\n{\\an1}Sur la tenue aussi...\r\n\r\n00:22:41:13  00:22:46:15\r\n{\\an1}Si on est short ou en brassi\u00e8re,\r\non r\u00e9colte plusieurs commentaires.\r\n\r\n00:22:47:03  00:22:51:03\r\n{\\an1}-Elles ont r\u00e9agi en cr\u00e9ant\r\ndes entra\u00eenements en groupe,\r\n\r\n00:22:51:05  00:22:54:21\r\n{\\an1}pour revendiquer le droit des femmes\r\n\u00e0 faire du sport\r\n\r\n00:22:54:23  00:22:57:16\r\n{\\an1}o\u00f9, quand et dans la tenue\r\nqu'elles veulent.\r\n\r\n00:22:57:21  00:23:00:08\r\n{\\an1}-Certaines personnes nous disent\r\n\r\n00:23:00:10  00:23:02:18\r\n{\\an1}que ce n'est pas du harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:23:02:20  00:23:04:15\r\n{\\an1}Non, ce n'est pas normal.\r\n\r\n00:23:04:20  00:23:07:15\r\n{\\an1}-On ne pr\u00e9tend pas qu'on va r\u00e9ussir\r\n\r\n00:23:07:17  00:23:09:13\r\n{\\an1}\u00e0 changer la mentalit\u00e9\r\n\r\n00:23:09:15  00:23:11:14\r\n{\\an1}des groupes de personnes,\r\n\r\n00:23:11:16  00:23:14:10\r\n{\\an1}mais \u00e7a peut montrer\r\n\u00e0 certaines filles\r\n\r\n00:23:14:11  00:23:16:21\r\n{\\an1}qu'elles peuvent faire\r\nce qu'elles veulent.\r\n\r\n00:23:17:11  00:23:19:18\r\n{\\an1}-L'id\u00e9e de ces sessions collectives\r\nest n\u00e9e \u00e0 Paris.\r\n\r\n00:23:19:20  00:23:23:09\r\n{\\an1}Chaque participant paie\r\nune inscription de 5 francs,\r\n\r\n00:23:23:11  00:23:27:06\r\n{\\an1}utilis\u00e9s pour aider les femmes\r\nvictimes de violences sexuelles.\r\n\r\n00:23:27:08  00:23:31:18\r\n{\\an1}Pour la 2\u00e8me \u00e9dition genevoise,\r\nils sont une dizaine \u00e0 \u00eatre venus.\r\n\r\n00:23:31:22  00:23:34:08\r\n{\\an1}-Je ne traverse pas les parcs\r\n\r\n00:23:34:10  00:23:37:10\r\n{\\an1}et ne sors pas la nuit.\r\n\r\n00:23:37:17  00:23:40:07\r\n{\\an1}-Ce n'est pas pour rien\r\n\r\n00:23:40:09  00:23:42:02\r\n{\\an1}qu'on est ici.\r\n\r\n00:23:42:04  00:23:46:17\r\n{\\an1}Ce n'est pas parce qu'on nous a mis\r\nune petite main sur l'\u00e9paule.\r\n\r\n00:23:47:00  00:23:51:11\r\n{\\an1}-A Gen\u00e8ve, 26 % des femmes\r\nont \u00e9t\u00e9 la cible de propos sexistes\r\n\r\n00:23:51:12  00:23:53:23\r\n{\\an1}durant l'activit\u00e9 sportive.\r\n\r\n00:23:54:01  00:23:57:11\r\n{\\an1}27 % des joggeuses\r\nont arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n00:23:57:12  00:23:59:19\r\n{\\an1}Les autorit\u00e9s ont empoign\u00e9\r\n\r\n00:23:59:21  00:24:04:06\r\n{\\an1}le probl\u00e8me du sexisme et\r\ndu harc\u00e8lement dans l'espace public.\r\n\r\n00:24:04:08  00:24:09:02\r\n{\\an1}Pour le sport, elles n'excluent\r\npas de s'inspirer de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:24:09:08  00:24:11:11\r\n{\\an1}-Des parcours s\u00e9curis\u00e9s,\r\n\r\n00:24:11:13  00:24:13:20\r\n{\\an1}plus de lumi\u00e8re sur des axes.\r\n\r\n00:24:13:22  00:24:18:15\r\n{\\an1}Ce sont des propositions d\u00e9j\u00e0 mises\r\nen oeuvre dans certaines villes.\r\n\r\n00:24:18:17  00:24:23:05\r\n{\\an1}On voit que \u00e7a marche.\r\n\r\n00:24:23:11  00:24:26:05\r\n{\\an1}-En attendant, reste la possibilit\u00e9\r\n\r\n00:24:26:07  00:24:30:20\r\n{\\an1}de rejoindre le groupe\r\nde Cl\u00e9mence et Juliette.\r\n\r\n00:24:32:00  00:24:37:01\r\n{\\an1}-Le Comptoir suisse, c'est l'enfance\r\nde beaucoup d'entre nous:\r\n\r\n00:24:37:03  00:24:41:16\r\n{\\an1}les animaux de la ferme,\r\nl'\u00e9lectrom\u00e9nager, les saucisses.\r\n\r\n00:24:41:18  00:24:46:01\r\n{\\an1}Ensuite, le Comptoir a d\u00e9p\u00e9ri,\r\nil rena\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n00:24:50:18  00:24:56:09\r\n{\\an1}Il y a peu d'affluence aujourd'hui.\r\n\r\n00:24:56:13  00:25:04:23\r\n{\\an1}-Le public n'est pas\r\nencore tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:25:05:04  00:25:09:01\r\n{\\an1}Il n'y a pas foule.\r\n\r\n00:25:11:16  00:25:23:14\r\n{\\an1}Je suis \u00e0 un des stands les plus\r\nanim\u00e9s, et c'est parsem\u00e9.\r\n\r\n00:25:23:18  00:25:36:01\r\n{\\an1}C'est \u00e9trange, car c'est un condens\u00e9\r\ndu Comptoir suisse.\r\n\r\n00:25:36:05  00:25:42:05\r\n{\\an1}Il y a diff\u00e9rentes animations\r\npour attirer le public,\r\n\r\n00:25:42:10  00:25:44:20\r\n{\\an1}mais il peine \u00e0 venir.\r\n\r\n00:25:45:00  00:25:48:09\r\n{\\an1}Nous avons rencontr\u00e9 les visiteurs\r\net les exposants.\r\n\r\n00:25:49:08  00:25:53:07\r\n{\\an1}-Stands align\u00e9s, caves cantonales,\r\nexposants volubiles...\r\n\r\n00:25:53:11  00:25:57:11\r\n{\\an1}On dirait le Comptoir suisse,\r\nen plus petit et plus calme.\r\n\r\n00:25:57:15  00:25:59:16\r\n{\\an1}-Calme, ce n'est que le pr\u00e9nom.\r\n\r\n00:25:59:21  00:26:01:11\r\n{\\an1}C'est mon 29\u00e8me comptoir.\r\n\r\n00:26:01:13  00:26:05:11\r\n{\\an1}Je retrouve des gens fid\u00e8les,\r\ndes bonnes t\u00eates.\r\n\r\n00:26:05:19  00:26:10:03\r\n{\\an1}-Celles des habitu\u00e9s de l\u2019ancien\r\ncomptoir, le Comptoir suisse,\r\n\r\n00:26:10:05  00:26:13:06\r\n{\\an1}abandonn\u00e9 il y a un an.\r\n\r\n00:26:13:11  00:26:16:03\r\n{\\an1}-En rentrant dans la cour\r\n\r\n00:26:16:05  00:26:18:23\r\n{\\an1}o\u00f9 il y a personne,\r\n\r\n00:26:19:01  00:26:20:19\r\n{\\an1}\u00e7a m\u2019a fait mal.\r\n\r\n00:26:20:21  00:26:23:19\r\n{\\an1}Ici, il y a du monde,\r\non retrouve l'ambiance du Comptoir.\r\n\r\n00:26:24:01  00:26:29:21\r\n{\\an1}-Quelques centaines de visiteurs\r\net une centaine d'exposants.\r\n\r\n00:26:30:02  00:26:33:00\r\n{\\an1}-Il y a peut-\u00eatre un plus\r\n\r\n00:26:33:02  00:26:35:20\r\n{\\an1}\u00e0 apporter.\r\n\r\n00:26:35:22  00:26:39:09\r\n{\\an1}En termes de convivialit\u00e9,\r\nd'accueil, de structure\r\n\r\n00:26:39:11  00:26:43:11\r\n{\\an1}pour donner au Comptoir\r\ndes fr\u00e8res Chassot un lustre.\r\n\r\n00:26:43:12  00:26:46:21\r\n{\\an1}-Il y a encore du boulot ?\r\n-Il y a du travail.\r\n\r\n00:26:47:02  00:26:50:14\r\n{\\an1}-Et il y a les optimistes.\r\n\r\n00:26:51:21  00:26:54:22\r\n{\\an1}-Beaucoup recherchent encore\r\n\r\n00:26:55:00  00:26:58:18\r\n{\\an1}le contact, toucher les mati\u00e8res.\r\n\r\n00:26:58:20  00:27:02:18\r\n{\\an1}-Ca a bien commenc\u00e9 pour vous ?\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:27:03:23  00:27:08:16\r\n{\\an1}-Pour les habitu\u00e9s, pas question\r\nde leur faire avaler n\u2019importe quoi.\r\n\r\n00:27:08:18  00:27:12:01\r\n{\\an1}Ici, on ne donne pas son nom,\r\nmais son avis.\r\n\r\n00:27:12:05  00:27:15:23\r\n{\\an1}-Si vous avez connu\r\nle Comptoir suisse il y a 20 ans,\r\n\r\n00:27:16:01  00:27:20:07\r\n{\\an1}vous trouvez celui-l\u00e0 en d\u00e9cr\u00e9pitude.\r\n\r\n00:27:20:09  00:27:24:01\r\n{\\an1}-C'est triste ?\r\n-Oui, c'est triste.\r\n\r\n00:27:24:03  00:27:30:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait convivial, r\u00e9gional.\r\n\r\n00:27:30:22  00:27:34:10\r\n{\\an1}-Il n'y a plus rien ?\r\n-Beaucoup beaucoup moins.\r\n\r\n00:27:34:14  00:27:39:09\r\n{\\an1}-Il reste une semaine pour faire\r\ntaire doutes et critiques.\r\n\r\n00:27:45:18  00:27:55:18\r\n{\\an1}-Marion Tinguely,\r\ndonnez-nous des raisons d'y aller.\r\n\r\n00:27:56:15  00:28:04:15\r\n{\\an1}-On mange bien et on boit bien,\r\nc'est respect\u00e9.\r\n\r\n00:28:04:19  00:28:09:07\r\n{\\an1}Il y a les stands et les animaux\r\npour les enfants.\r\n\r\n00:28:09:11  00:28:16:07\r\n{\\an1}La fr\u00e9quentation esp\u00e9r\u00e9e\r\nest de 50'000 visiteurs.\r\n\r\n00:28:16:11  00:28:22:09\r\n{\\an1}Ce serait pour rentrer\r\ndans leurs frais.\r\n\r\n00:28:22:17  00:28:30:16\r\n{\\an1}La journ\u00e9e de demain et celle de\r\nlundi, le lundi du jeune Vaudois,\r\n\r\n00:28:30:21  00:28:35:11\r\n{\\an1}d\u00e9termineront\r\nle succ\u00e8s de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n00:28:36:09  00:28:36:19\r\n{\\an1}-Merci.\r\n\r\n00:28:37:00  00:28:40:15\r\n{\\an1}On \u00e9tait dans la grande\r\ntradition avec le Comptoir,\r\n\r\n00:28:40:20  00:28:43:10\r\n{\\an1}on remonte encore plus dans le temps\r\n\r\n00:28:43:11  00:28:45:18\r\n{\\an1}avec le patois mis \u00e0 l'honneur\r\ndans ces journ\u00e9es du patrimoine.\r\n\r\n00:28:46:16  00:28:50:14\r\n{\\an1}Chants religieux\r\n\r\n00:28:50:16  00:28:53:19\r\n{\\an1}-Derri\u00e8re ces murs,\r\ndu patois gru\u00e9rien.\r\n\r\n00:28:53:21  00:29:01:01\r\n{\\an1}Cet apr\u00e8s-midi, ils \u00e9taient nombreux\r\n\u00e0 en apprendre les rudiments.\r\n\r\n00:29:02:04  00:29:06:07\r\n{\\an1}-A, O, A et il y en a un de trop.\r\n\r\n00:29:06:18  00:29:10:11\r\n{\\an1}-On peut apprendre le patois\r\nau cycle d'orientation\r\n\r\n00:29:10:12  00:29:13:18\r\n{\\an1}et des jeunes se mettent\r\n\u00e0 le pratiquer.\r\n\r\n00:29:14:02  00:29:16:05\r\n{\\an1}-Il faut maintenir\r\n\r\n00:29:16:07  00:29:18:12\r\n{\\an1}le merveilleux patrimoine\r\n\r\n00:29:18:14  00:29:20:11\r\n{\\an1}qu'on a dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:29:20:12  00:29:22:16\r\n{\\an1}La langue de nos anc\u00eatres\r\nest merveilleuse, je trouve.\r\n\r\n00:29:22:21  00:29:24:21\r\n{\\an1}-Avec la globalisation,\r\n\r\n00:29:24:23  00:29:27:17\r\n{\\an1}on pourrait rentrer dans sa coquille.\r\n\r\n00:29:27:19  00:29:30:02\r\n{\\an1}Ce n'est pas le but.\r\n\r\n00:29:30:04  00:29:32:06\r\n{\\an1}Le but est de partager,\r\n\r\n00:29:32:08  00:29:34:18\r\n{\\an1}de partager la nourriture locale\r\n\r\n00:29:34:20  00:29:37:15\r\n{\\an1}que l'on veut retrouver\r\nchez ses voisins.\r\n\r\n00:29:37:17  00:29:39:14\r\n{\\an1}Comme une fondue.\r\n\r\n00:29:39:19  00:29:42:06\r\n{\\an1}-Ce qui me pla\u00eet, c'est l'accent.\r\n\r\n00:29:42:08  00:29:48:06\r\n{\\an1}Quand on prononce, ce n'est pas\r\nla m\u00eame chose qu'en fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:29:48:08  00:29:55:20\r\n{\\an1}Si je dis que je vais \u00e0 La Berra,\r\nen patois, tu dis: Vais \u00e0 La Berra.\r\n\r\n00:29:55:22  00:29:59:14\r\n{\\an1}C'est pas tout \u00e0 fait pareil.\r\n\r\n00:30:00:22  00:30:04:18\r\n{\\an1}Ils chantent des chants religieux\r\n\r\n00:30:04:19  00:30:08:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:30:09:09  00:30:12:11\r\n{\\an1}-La Suisse ne jouera pas\r\nun barrage en 2020\r\n\r\n00:30:12:13  00:30:16:06\r\n{\\an1}pour une place\r\nen phase finale de la Coupe Davis.\r\n\r\n00:30:16:08  00:30:26:10\r\n{\\an1}Henri Laaksonen\r\ns'est largement inclin\u00e9 6-1 6-1.\r\n\r\n00:30:30:04  00:30:33:20\r\n{\\an1}Dans un instant,\r\nla m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n00:30:33:22  00:30:37:10\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\net \u00e0 demain.\r\n\r\n00:30:37:11  00:30:41:00\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nA.Huber, C.Guiraud, J.Cloux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052148\r\nDate de transcription : 20-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:02) [98%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:02:13) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir voici le chiffre qui domine l'actualit\u00e9 de ce samedi 16 millions environ repr\u00e9sente le manque \u00e0 gagner de la F\u00eate des Vignerons, c'est beaucoup d'argent, la f\u00eate a \u00e9t\u00e9 magnifique, mais 16 millions c'est un choc Fran\u00e7ois Margot f\u00eatera choc mais aussi un \u00e9lectrochoc, on en parlera avec vous dans un instant nous raconteront cette extraordinaire histoire comment Ueli Maurer a pr\u00eat\u00e9 sa limousine de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son adversaire, Christian Levrat risquait de rater la c\u00e9r\u00e9monie de maturit\u00e9 de sa fille, l'anecdote en dit long sur l'esprit bon enfant qui pr\u00e9vaut entre les notables de la politique en Suisse, nous mettrons en \u00e9vidence cette statistique tr\u00e8s spectaculaire en 2019, une grande majorit\u00e9 de femmes seront avocates juges ou juristes, c'est une r\u00e9volution et c'est une victoire pour la femme qui a lutt\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 Urszula Nordmann avait gravi tous les \u00e9chelons, vous nous raconterez madame ce long combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:15 > 0:02:31) [88%] : \r\nNous serons au nouveau comptoir \u00e0 Lausanne en version remani\u00e9e Comptoir helv\u00e9tique, la manifestation esp\u00e8re 50000 et les visiteurs, on verra si elle rena\u00eet de ses cendres et on entendra Marion Tinguely en Direct Marion en principe mains au comptoir, au moins, on voit bien, on mange bien, c'est le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:32 > 0:02:39) [94%] : \r\nOui vont boire, on mange bien et je vous parlerai d'ici quelques instants de l'ambiance ici au Comptoir helv\u00e9tique alors tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:40 > 0:02:48) [95%] : \r\nEt puis le patois gru\u00e9rien revivifi\u00e9 par les nouvelles technologies il y a des archives num\u00e9ris\u00e9es, il y a m\u00eame des groupes WhatsApp en patois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:03:07) [93%] : \r\nL'heure des comptes est douloureuse pour la F\u00eate des Vignerons son abb\u00e9 pr\u00e9sident a confirm\u00e9 dans 24 heures l'enqu\u00eate de la RTS, le manque \u00e0 gagner est tr\u00e8s lourd, il atteint 16 millions une nouvelle qui r\u00e9sonne \u00e0 la mesure de l'\u00e9v\u00e9nement, cette tr\u00e8s belle f\u00eate qui a marqu\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, Marion Tinguely Mathieu Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:09 > 0:03:26) [97%] : \r\nAlors qu'au coeur de Vevey le d\u00e9montage de l'ar\u00e8ne g\u00e9ante se poursuit, l'heure est \u00e0 la gueule de bois, l'addition de la F\u00eate des Vendanges s'av\u00e8re sal\u00e9e 16 millions c'est le montant de la perte, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par les organisateurs dans 24 heures de quoi renforcer les craintes d'une partie de la classe politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:03:26 > 0:03:27) [80%] : \r\nMais pas press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:27 > 0:03:49) [90%] : \r\nC'est vrai qu'on attendait des pr\u00e9cisions s'financi\u00e8re pour la fin ao\u00fbt \u00e0 \u00e7a un peu tard\u00e9, tout \u00e7a, \u00e7a laisse \u00e0 penser que la situation est quand m\u00eame et quand m\u00eame alarmante et aujourd'hui ben notre pr\u00e9occupation c'est de de se soucier des finances communales et que ces ces pertes \u00e0 confirmer ne seront pas report\u00e9es sur des charges suppl\u00e9mentaires pour la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:50 > 0:03:55) [92%] : \r\nUne f\u00eate grandiose mais lourdement d\u00e9ficitaire livres faisant ne sont gu\u00e8re surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:55 > 0:04:20) [82%] : \r\nFaut bien avouer que tout le monde, un taux d'un peu, c'\u00e9tait une f\u00eate magnifique Mano il y a une Confr\u00e9rie toute puissante, forc\u00e9ment il y a eu des choix peut-\u00eatre, peut-\u00eatre des choix malheureuse, je sais pas, j'\u00e9tais presque s\u00fbr que j'aurais du d\u00e9ficit, rien qu'en voyant les journ\u00e9es o\u00f9 les Rada \u00e9tait \u00e9tait vide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:39) [95%] : \r\nIl y a effectivement ce trou de 16 millions est d\u00fb notamment aux spectacles de jour, dont moins de trois-quarts des billets ont trouv\u00e9 preneur des surco\u00fbts de l'ordre de 5 \u00e0 10 millions viennent aussi plomb\u00e9 les comptes de son c\u00f4t\u00e9, la Confr\u00e9rie des vignerons annonce d\u00e9j\u00e0 qu'elle devra puiser dans ses r\u00e9serves, au risque peut-\u00eatre de mettre en p\u00e9ril les \u00e9ditions futures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:40 > 0:04:52) [88%] : \r\nFran\u00e7ois Margot bonsoir bonsoir Darius l'abb\u00e9 pr\u00e9sident on parle de beaucoup d'argent, hein, un virgule 6 millions par spectacles de jour qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent : voil\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 impr\u00e9voyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:54 > 0:05:09) [87%] : \r\nNon, l\u00e0, la question n'est pas celle-ci, les spectacles de jour ont toujours tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 dans les pr\u00e9c\u00e9dentes faites et c'est notre mod\u00e8le, alors le march\u00e9 a moins bien r\u00e9agi \u00e0 l'\u00e9gard du spectacles de jour, c'est \u00e9vident, \u00e0 l'\u00e9gard du boeuf par rapport \u00e0 ceux de jouer de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:09 > 0:05:18) [90%] : \r\nOn parle maintenant d'un on va parler d'un d\u00e9ficit l\u00e0 les chiffres sont encore incertains, on est entre 10 \u00e0 20 millions de d\u00e9ficit final, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:18 > 0:05:26) [92%] : \r\nIl est difficile de donner ce chiffre aujourd'hui, tant les positions sont encore extr\u00eamement ouverte mais d\u00e9fi si il y aura, c'est la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:33) [87%] : \r\n\u00e7a veut dire que tout Devillers combler une partie par des raisins, il faut dire les choses, ces r\u00e9serves sont d\u00e9j\u00e0 en partie entam\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:33 > 0:05:40) [87%] : \r\nCes pr\u00e9serve constituent les fonds propres de la Confr\u00e9rie des Vignerons qu'elle a investi pour le d\u00e9part, la gen\u00e8se de la F\u00eate des Vignerons c'est exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:40 > 0:05:47) [91%] : \r\n\u00e7a veut dire que sur des r\u00e9serves d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 combler un trou manque \u00e0 gagner de 16 millions c'est vraiment un peu vertigineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:47 > 0:06:06) [94%] : \r\nLe titre le le manque \u00e0 gagner de 16 millions il y a des choses \u00e0 faire, il y a plein d'\u00e9nergie \u00e0 trouver l'\u00e9lectrochoc pour aller chercher des solutions, c'est ce \u00e0 quoi nous nous attelons dans un temps qui sans doute va \u00eatre un peu long mais qui va nous occuper au cours des prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:06 > 0:06:14) [90%] : \r\nVous avez une parole un peu ambigu dans 24 heures vous dites vouloir resserrer la facturation des fournisseurs en bon fran\u00e7ais, cela veut dire qu'il les appel\u00e9s \u00e0 baisser leurs prix, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:14 > 0:06:24) [84%] : \r\n\u00e0 revoir tout \u00e7a cela c'est la r\u00e8gle, la r\u00e9daction donc journaliste oui non mais vous votre formule, c'est quoi alors, alors, nous avons des contacts avec des fournisseurs pour essayer de, de baisser certaines pr\u00e9tentions factur\u00e9s par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:24 > 0:06:33) [90%] : \r\nOui, \u00e7a veut dire vraiment que vous allez essayer de grappiller de tous les c\u00f4t\u00e9s, un peu d'argent, comment r\u00e9soudre une telle situation est ce qu'on appelle le fond par exemple, c'est possible l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:33 > 0:06:54) [88%] : \r\nToutes les solutions doivent \u00eatre envisag\u00e9es \u00e0 ce stade, quelle qu'elle soit et on appelle de fond peut l'\u00eatre aussi, si l'argent manque vraiment, vous faites quoi ah bah, la question va se poser de mani\u00e8re extr\u00eamement grave et ce jour- l\u00e0, et alors, et alors ce jour- l\u00e0, mais c'est une forme de disparition de bien des espoirs de voir la Confr\u00e9rie subsister mais nous rejoint ont pas imaginer cette solution \u00e0 ce stade aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:55 > 0:07:03) [83%] : \r\nPetit d\u00e9tail, mais il compte aussi les beaucoup de b\u00e9n\u00e9volat et payer de leur poche une partie de leurs costumes, ils auraient pu \u00eatre rembours\u00e9s, \u00e7a c'est \u00e9videmment perdu 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:03 > 0:07:12) [94%] : \r\nLa question n'a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9finitive, mais les figurants et la Confr\u00e9rie des vignerons savent bien que ces remboursements n'interviennent que s'il y a b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:12 > 0:07:20) [85%] : \r\nTout est relatif, dans ce domaine en les pertes, on se rappelle, Expo 02, etc, d'abord, c'est Andr\u00e9 grand choc pour vous dites les choses hein, \u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:21 > 0:07:27) [82%] : \r\nOui, c'est un secteur en choc apr\u00e8s une f\u00eate aussi enthousiasmante est remarquablement r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:27 > 0:07:31) [97%] : \r\nLe retour sur investissement pour Vevey il viendra une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:39) [92%] : \r\nAlors il est \u00e9norme pour toute la r\u00e9gion dans la mesure o\u00f9 il y a une notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9 qui est incontestable, Fran\u00e7ois Margot, merci, merci \u00e0 vous, on va arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:40 > 0:08:15) [97%] : \r\nArr\u00eatons-nous maintenant \u00e0 cette extraordinaire histoire embl\u00e9matique de la Suisse, la NZZ en fait maintenant le r\u00e9cit complet, l'UDC Ueli Maurer a pr\u00eat\u00e9 sa limousine de conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son grand adversaire politique, le socialiste Christian Levrat ce dernier risquait de rater la remise de matu de sa fille et c'est comme une fable sur la suissitude en pleine ann\u00e9e \u00e9lectorale, ceux qui n'aiment pas le mod\u00e8le suisse y verront une solidarit\u00e9 de notables qui se partagent le pouvoir, les autres saluent au contraire un esprit de compromis et de bonne entente qui fait la solidit\u00e9 du pays Thierry Charollais Val\u00e9rie g\u00e9niaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:15 > 0:09:12) [95%] : \r\nEn juin, s\u00e9ance de commission parlementaire \u00e0 Kriegstetten dans le canton de Soleure au d\u00e9tour d'une conversation, Christian Levrat glisse \u00e0 ses coll\u00e8gues qu'il va rater la remise de maturit\u00e9 de sa fille, car il veut participer \u00e0 la discussion sur la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le contrat d'assurance, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Konrad Graber bondit : on ne peut pas d\u00e9roger \u00e0 ses devoirs de p\u00e8re, m\u00eame pour de la politique, il fait alors une proposition in\u00e9dite \u00e0 Christian Levrat voter \u00e0 sa place contre son propre avis donc pour permettre \u00e0 son adversaire socialiste de se rendre \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie Christian Levrat accepte mais alors qu'il s'appr\u00eate \u00e0 partir, impossible de retrouver ses cl\u00e9s de voiture, c'est l\u00e0 que l'histoire prend une dimension plus surr\u00e9aliste encore le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou Lima horaire entre en sc\u00e8ne et lui pr\u00eate spontan\u00e9ment sa limousine de fonction avec chauffeur, r\u00e9sultat, Christian Levrat d\u00e9barque en limousine pr\u00e9sidentielle et alors \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille et Wally mahorais ram\u00e8ne lui- m\u00eame jusqu'\u00e0 Berne la voiture priv\u00e9e de Christian Levrat dont les cl\u00e9s ont entre- temps \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es sur la porti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:13 > 0:09:17) [95%] : \r\nHier, le principal protagoniste de ce r\u00e9cit rocambolesque confirmait les faits sur Twitter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:18 > 0:09:27) [96%] : \r\nOK, c'est une histoire vraie, elle n'est possible qu'en Suisse, effectivement et promis je rangerai mieux ma voiture encore merci \u00e0 mes coll\u00e8gues et Zanetti est \u00e0 Ueli Maurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:53) [92%] : \r\nOn verrait pas dans un autre pays \u00e0 l'ancien leader de l'UDC pr\u00eater sa voiture au pr\u00e9sident du du Parti socialiste, non \u00e7a c'est c'est compl\u00e8tement inimaginable, c'est un encha\u00eenement de circonstances assez assez cocasse mais en je, je, je pense que c'est une des forces de la Suisse, on peut s'affronter tr\u00e8s durement sur des sujets de fond, mais derri\u00e8re il y a quand m\u00eame des relations personnelles qui reste positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:53 > 0:10:00) [97%] : \r\nConfiguration helv\u00e9tique si fi\u00e8rement d\u00e9fendue dans le paquebot f\u00e9d\u00e9ral Capitaine et matelots sont des copains d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:01 > 0:10:17) [95%] : \r\nLe navire humanitaire jeune Viking a re\u00e7u l'autorisation d'accoster en Italie pour faire d\u00e9barquer plus de 80 migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est un cap dans une crise qui dure depuis des ann\u00e9es et chacun observe si l'Italie va changer de position apr\u00e8s le d\u00e9part de Matteo Salvini Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:18 > 0:10:35) [96%] : \r\nPar exemple, pour un peu de \u00e7a, ils viennent d'apprendre la nouvelle, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 secourus au large de la Libye 82 migrants attendaient l'autorisation de d\u00e9barquer en lieu s\u00fbr, parmi eux, Myriam qui a fui le conflit entre anglophones et francophones au Cameroun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:36 > 0:10:43) [91%] : \r\nTr\u00e8s contente de cette nouvelle de ce matin qui nous rend tellement \u00e9merveill\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:44 > 0:11:02) [88%] : \r\nL'eau Shan Wei King est en mer depuis le 2 septembre affr\u00e9t\u00e9 par l'association SOS M\u00e9diterran\u00e9e et par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, il pourra donc accoster \u00e0 l'homme, P. 12 le port sicilien \u00e9tait pourtant devenu le symbole de la politique de fermet\u00e9 voulue par l'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur italien Matteo Salvini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:03 > 0:11:14) [97%] : \r\nIl avait mis en place une stricte interdiction d'acc\u00e8s \u00e0 tous les navires humanitaires depuis quelques jours, l'Italie a un nouveau gouvernement mais \u00e0 Rome un d\u00e9ment tout changement de politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:14 > 0:11:34) [83%] : \r\nCr\u00e9\u00e9e, donc je suis en grande Equis beaucoup, je crois qu'il y a un gros malentendu seniors prochaine va King a re\u00e7u l'autorisation d'accoster, c'est uniquement parce que l'Europe birman a d\u00e9cid\u00e9 d'accepter l'autre, le manque de prendre en charge la plupart des migrants qui est dit prendrait grand partenaire migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:35 > 0:11:47) [94%] : \r\nLes migrants de l'eau, Chen Wei, qui ne seront r\u00e9partis dans 5 pays diff\u00e9rents, les ministres de l'Union europ\u00e9enne doivent se r\u00e9unir le 23 septembre pour tenter de trouver une solution p\u00e9renne pour l'accueil des personnes secourues en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:48 > 0:11:57) [86%] : \r\nCaroline Abu Sada bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse lampes et 12 a d'abord ce n'est pas seulement un lieu commun autre hein, c'est un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:57 > 0:12:08) [94%] : \r\nC'est un symbole, c'est \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme la porte de l'Europe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le symbole aussi en 2015 au plus fort de de des mouvements migratoires donc c'est \u00e9vident effectivement extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:08 > 0:12:20) [85%] : \r\nL'Italie \u00e9tait vraiment pour ceux qui plaident pour une une autre politique migratoire beaucoup plus resserr\u00e9 \u00e9tait vraiment le le pays mod\u00e8le, de leur point de vue monsieur Salvini s'en va, est ce que \u00e7a change vraiment, est ce que vous voyez en changement maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:20 > 0:12:41) [89%] : \r\nAlors, tr\u00e8s clairement, on voit un changement puisque c'est l'Italie qui nous a autoris\u00e9s \u00e0 aller d\u00e9barquer les gens \u00e0 Lampedusa apr\u00e8s est ce que c'est, c'est tr\u00e8s clairement pas dans la bonne direction, ce que ce sera un pape p\u00e9renne, c'est pas encore en tout cas pour les 4 ans, de personnes qui sont \u00e0 bord de l'eau chaude va le King \u00e0 l'heure actuelle, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:41 > 0:12:49) [89%] : \r\nLa, la Suisse, vous l'avez souvent sollicit\u00e9, vous \u00eates en Suisse, le monde politique suisse quel pape pourrait-il faire selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:49 > 0:13:06) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre la r\u00e9ponse qu'on avait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur la question du pavillon suisse, c'\u00e9tait nos dire c'\u00e9tait non mais c'\u00e9tait non parce qu'il faut un syst\u00e8me coordonn\u00e9 europ\u00e9en s'un syst\u00e8me qui est en train de se mettre en place, je pense que c'est extr\u00eamement important que la Suisse puisse prendre sa place dans ce dans ce m\u00e9canisme de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:06 > 0:13:19) [85%] : \r\nVous \u00eates devenu une personnalit\u00e9 suisse connu Suisse depuis quelques jours, un \u00c9tat naturalis\u00e9, j'ai compris quand \u00e7a s'il y a eu mercredi alors la Suissesse de de quelques jours le le r\u00f4le symbolique de la Suisse dans une pareille affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:19 > 0:13:20) [91%] : \r\nC'est extr\u00eamement important, c'est extr\u00eamement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:20 > 0:13:22) [83%] : \r\nMaintenant, cha\u00eene au Parlement, il peut se passer des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:22 > 0:13:34) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re, on esp\u00e8re gisements qu'il y aura une une pouss\u00e9e des partis politiques pour d\u00e9fendre si cette place au sein du concert des nations sur le continent europ\u00e9en de de la Suisse, et que la Suisse de jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:34 > 0:13:36) [78%] : \r\nCaroline Abu Saada merci ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:37 > 0:14:08) [94%] : \r\nAu Zimbabwe c'\u00e9taient les fun\u00e9railles de l'ancien pr\u00e9sident Robert Mugabe, il est mort \u00e0 95 ans, c'\u00e9tait dans les plus anciens dictateurs de l'Afrique, l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence notamment du pr\u00e9sident sud- africain, venu en voisin, alors qu'il affronte une situation tr\u00e8s tendue L \u00e0 \u00e7a alors proc\u00e9d\u00e9 le pays de Nelson Mandela est loin d'\u00eatre pacifi\u00e9 des \u00e9meutes tr\u00e8s violentes se succ\u00e8dent, elles sont le fait d'une population pauvre des grandes villes qui s'en prend aux migrants venus d'ailleurs en Afrique, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Pierre Morel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:10 > 0:14:21) [95%] : \r\nDepuis 2 semaines, le Parking du consulat du Nigeria Johannesburg s'est transform\u00e9e en un v\u00e9ritable camp de r\u00e9fugi\u00e9s, des familles enti\u00e8res y ont trouv\u00e9 refuge pour tenter de fuir les violences qui secouent la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:21 > 0:14:39) [91%] : \r\nPrix du Sud souhait\u00e9 hier, cela fait maintenant 3 jours que nous dormons ici, je n'ai pas d'autres endroits o\u00f9 rester, alors je dois rentrer dans mon pays avec femmes et enfants, Kenneth \u00e9taient install\u00e9s dans le pays depuis 6 ans, et apr\u00e8s ils ont d\u00e9truit notre magasin, ils ont d\u00e9truit notre maison, nous n'avons plus nulle part o\u00f9 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:39 > 0:14:47) [98%] : \r\nLes violences visant les \u00e9trangers ont install\u00e9 un climat de terreur dans la province du Gauteng o\u00f9 se trouve Johannesburg, des milliers d'immigr\u00e9s veulent fuir le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:48 > 0:14:57) [94%] : \r\nC'est ils chassent les Zimbabw\u00e9ens tous les \u00e9trangers des malawites, tout le monde, des pakistanais aussi, plus personne n'est en s\u00e9curit\u00e9 ici, on ne peut m\u00eame plus marcher dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:57 > 0:15:17) [95%] : \r\nCertains des quartiers les plus pauvres de la ville ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9s, les commerces tenus par des immigr\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s, parfois m\u00eame br\u00fbl\u00e9 quelques jours apr\u00e8s le carnage des riverains r\u00e9cup\u00e8rent encore les marchandises qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par les vandales, chacun est originaire du Bangladesh il tenait son \u00e9picerie depuis 10 ans steak de Cashman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:18 > 0:15:27) [94%] : \r\nIls ont vol\u00e9 l'argent, les cigarettes, les recharges de t\u00e9l\u00e9phone, ils ont m\u00eame pris les produits congel\u00e9s, les boissons, ils ont tout vol\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:28 > 0:15:34) [95%] : \r\nShaka a tout perdu, impuissant en quelques heures, il a vu le travail d'une vie dispara\u00eetre sous ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:37 > 0:15:41) [97%] : \r\nRien ne laissait penser que \u00e7a pouvait arriver, tout s'est pass\u00e9 si vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:42 > 0:16:08) [94%] : \r\nIl n'aura fallu que quelques jours pour que les agresseurs obtiennent ce qu'ils souhaitaient, d\u00e9truire les emplois de milliers d'immigr\u00e9s, responsable selon eux des plus de 50 pourcent de taux ch\u00f4mage qui frappe les jeunes noirs sud- africains accuser les 4 millions de migrants qui ne repr\u00e9sente que 7 pourcent de la population du pays, une version qui ne tient pas debout pour Th\u00e9baux Mashota, juriste, elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la d\u00e9fense des droits des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:08 > 0:16:31) [91%] : \r\nEt ce Najem \u00e7a fait qu'il des centaines d'\u00e9trangers ont perdu leur emploi, est ce que cela va donner du travail au Sud-Africains \u00e0 quels emplois les Sud-Africains peuvent pr\u00e9tendre, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que l'\u00e9conomie du pays est en faillite, que chaque jour des gens perdent leur emploi, les Sud-Africains n'en peuvent plus, ils ne savent plus comment ext\u00e9rioriser leur m\u00e9contentement, leur haine et malheureusement ils sont pris pour cible les \u00e9trangers qui habitent en Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:31 > 0:16:36) [82%] : \r\n\u00e7a fait le District de 4 longues, a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9picentre des violences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:38 > 0:16:53) [95%] : \r\nC'est l\u00e0 que le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique, Cyril Ramaphosa est venu hier, tenter de calmer les esprits et promettre du travail \u00e0 tout le monde, mais dans la foule, la tension ne retombe pas, ils demandent explicitement leur pr\u00e9sident d'expulser les \u00e9trangers du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:54 > 0:17:01) [97%] : \r\nLa nation arc-en-ciel voulu par Nelson Mandela n'est-elle qu'un r\u00eave qui ne veut pas s'exaucer nous avons pos\u00e9 la question au pr\u00e9sident Ramaphosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:02 > 0:17:07) [95%] : \r\nIl y a encore beaucoup de choses que nous devons faire, on travaille l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:12) [99%] : \r\nUne r\u00e9ponse laconique des mots qui traduisent l'impasse dans laquelle se trouve l'Afrique du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:13 > 0:17:35) [97%] : \r\nRetour en Suisse, \u00e0 Z\u00fcrich, des incidents ont \u00e9clat\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, en marge d'une manifestation contre l'avortement au moins 2 policiers ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, des conteneurs incendi\u00e9s pour \u00e9viter les affrontements entre pro et anti- avortement, la marche a \u00e9t\u00e9 temporairement interrompue avant d'\u00eatre raccourcie par les organisateurs, la police a contr\u00f4l\u00e9 une centaine de personnes et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs arrestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:37 > 0:18:00) [96%] : \r\nL'invit\u00e9 de ce journal est une figure de l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes Urszula Nordmann a fait date en devenant juge f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui cette pionni\u00e8re peut savourer une statistique en Suisse en 2019 une tr\u00e8s nette majorit\u00e9 de femmes sont \u00e9tudiantes en droit pour devenir avocates juges juristes pour Nordmann, bonsoir, bonsoir messieurs, c'est le r\u00e9sultat d'un tr\u00e8s long combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:02 > 0:18:04) [96%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, lorsque j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:05 > 0:18:16) [89%] : \r\nLorsque j'ai fait mon examen de dans le canton de Vaud vous savez qui ont 4 ou 5 avocate sur \u00e0 peu pr\u00e8s 150 membres du barreau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:16 > 0:18:36) [90%] : \r\nVous porter ce combat, on va voir des archives extraordinaires ou vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 dans les d\u00e9bats sur notre antenne, je vous propose d'abord de de quoi de voir la la situation actuelle situation extraordinaire, il y a beaucoup plus de femmes, \u00e9tudiante en droit, l'une d'elle notamment Olympia Armenian qui t\u00e9moignent dans ce reportage de Fanny Mo\u00ef et Fran\u00e7ois Isoard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:37 > 0:18:37) [93%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:38 > 0:19:14) [96%] : \r\nElle est la seule femme \u00e0 la table, nous sommes en 1984 Ursula Nordmann est alors jeune avocate une pionni\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque, elles ne sont que 4 inscrites au Barreau Vaudois, mais sa voix compte d\u00e9j\u00e0, elle est celle qui a mis fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9cole vaudoise jusqu'en 1982 pour rentrer au coll\u00e8ge, les filles devaient \u00eatre meilleures que les gar\u00e7ons, elle se bat contre cette injustice, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral lui donne raison, f\u00e9ministe revendiqu\u00e9e, elle si\u00e8ge \u00e0 la Commission f\u00e9d\u00e9rale des affaires f\u00e9minines et plaide en faveur d'une nouvelle loi sur le divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:14 > 0:19:19) [90%] : \r\nSylvie dans l'attitude, le divorce par consentement mutuel et plus honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:20 > 0:19:23) [93%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a \u00e9limine une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:25 > 0:19:30) [95%] : \r\nFiction qui est dans la justice et qui la rend pas forc\u00e9ment tr\u00e8s cr\u00e9dible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:31 > 0:19:52) [95%] : \r\nEn 96, elle est la premi\u00e8re, m\u00e8re de famille \u00e0 si\u00e9ger au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et devient un symbole pour toute une g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9tudiantes qui se lance dans une carri\u00e8re juridique aujourd'hui, elles sont 62 pourcent, en droit comme Olympia Armenian \u00e0 22 ans, elle commence son master avec la ferme intention de marcher dans les pas de Jeanne Chauvin Simone Weil et Ursula Nordmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:52 > 0:20:06) [82%] : \r\nC'est vraiment un homme cadeau pour nous d'avoir eu des femmes avant nous sur finalement fait un peu qui ont pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 le travail, on va reprendre la rel\u00e8ve et continuer \u00e0 ce que le droit en tant que femme et, en g\u00e9n\u00e9ral, droits humains, \u00e7a continue \u00e0 \u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:07 > 0:20:26) [97%] : \r\nNon pour Olympia, celle qui incarne ce combat aujourd'hui c'est Amal Alamuddin madame Clooney \u00e0 la ville est une avocate engag\u00e9e, militante des droits de l'homme ces plaidoieries sont une source d'inspiration pour Olympia qui se passionne pour le droit humanitaire, mais aujourd'hui c'est \u00e0 Ursula Nordmann qu'elle demande conseil en lui posant cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:27 > 0:20:32) [60%] : \r\nTesla variant et des g\u00e9n\u00e9ration de futur avocat et avocates sans particulier du coup comme la annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:34 > 0:20:42) [85%] : \r\nVoil\u00e0, Olympia Armenian repr\u00e9sentant une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de l'avocate brillante, quelle r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a, qu'est ce qu'elle peut faire cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:42 > 0:21:04) [87%] : \r\nD'abord, il faut qu'elle constate ce qui va pas, pour elle, un choix auquel \u00e0 leurs besoins, ces besoins mais il me para\u00eet aussi qu'il faut \u00eatre conscient que rien n'est jamais acquis d\u00e9finitivement fin donc veiller \u00e0 ce que les qui continue \u00e0 \u00eatre solide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:04 > 0:21:13) [94%] : \r\nOn revient de tr\u00e8s loin, j'aimerais que vous expliquiez en r\u00e9alit\u00e9, vous avez v\u00e9cu l'\u00e9poque o\u00f9 non seulement il y avait des bar\u00e8mes n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire pour des quotas anti- femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:14 > 0:21:23) [88%] : \r\nBah, il y avait \u00e9t\u00e9 entendait de temps le l'examen du coll\u00e8ge, un dans le canton de Vaud il y avait \u00e9t\u00e9 quotas en faveur des gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:23 > 0:21:29) [78%] : \r\nLe match \u00e9tait le machisme quand est-ce que vous l'avez v\u00e9cu le vrai machisme quand vous \u00e9tiez devenu avocat ou avocats stagiaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:30 > 0:21:39) [86%] : \r\nNon en charge et constat\u00e9 40, j'ai eu des enfants et \u00e7a, c'\u00e9tait avant que j'\u00e9tais avocate stagiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:39 > 0:21:41) [86%] : \r\nOui, vous dites je suis devenue f\u00e9ministe en ayant des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:41 > 0:21:54) [85%] : \r\nNon, non, non, je l'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 avant envoyer ma m\u00e8re \u00e9lever seule 4 enfants tant que je ne voulais pas avoir cette ce destin-l\u00e0 et je voulais \u00eatre ind\u00e9pendant \u00e9conomiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:54 > 0:21:56) [86%] : \r\nIl il y a cette sc\u00e8ne, pardon je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:57 > 0:22:01) [82%] : \r\nAllez, il y a cette sc\u00e8ne incroyable ou qui est-ce qui vous tire la tresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:01 > 0:22:29) [85%] : \r\nAh ben oui, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais au greffe du tribunal a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s Lausanne j'avais ma queue de cheval en et tout d'un coup, il y a une personne qui me tire mon ma que enfin moi m'un tresses et j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait un copain, je me suis retourn\u00e9 et c'\u00e9tait le pr\u00e9sident du tribunal, j'ai touch\u00e9 devait aller en audience, donc je ne pouvait que sourire parce que mon client, \u00e9t\u00e9 plus important que mon f\u00e9minisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:29 > 0:22:36) [96%] : \r\nIl y a, il y a beaucoup de femmes qui ont incarn\u00e9 ce combat une Gis\u00e8le Halimi en France, vous citiez aussi Simone Veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:37 > 0:22:57) [90%] : \r\nOui, il y a, je pense aussi Louise Harbour, hein, ah oui, il y a \u00e9norm\u00e9ment et n'est-ce pas, il y avait aussi toute la lutte apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale avait aussi la lutte des Noirs qui montrait aussi une lutte qui montre aussi qu'on pouvait changer et c'\u00e9tait tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:58 > 0:23:01) [90%] : \r\nHoffenheim Nordmann, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:03 > 0:23:13) [95%] : \r\nEt toujours dans ce domaine des droits des femmes, les actions se multiplient ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour lutter contre les violences ou des propos sexistes, c'est le cas de ce nouveau groupe de course \u00e0 pied, Pascale Studer Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:14 > 0:23:25) [89%] : \r\nC'est un rituel, plusieurs fois par semaine pour ces deux \u00e9tudiantes et ouais, ouais, \u00e7a va rester de la course \u00e0 pied, pour le meilleur et parfois pour le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:25 > 0:23:39) [95%] : \r\nPlus d'une fois, moi en tout cas, je me suis fait klaxonner ou m\u00eame siffl\u00e9 ou bien simplement des commentaires par en g\u00e9n\u00e9ral des groupes de de mecs et c'est vrai qu'on se sent pas du tout \u00e0 l'aise en fait on sent pas forc\u00e9ment en danger mais \u00e7a donne un sentiment qui est pas du tout agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:40 > 0:23:48) [94%] : \r\nEt puis sur la tenue, aussi, \u00e7a c'est clair, parce que si on est en short ou en brassi\u00e8re ben \u00e9videmment, alors l\u00e0 les commentaires, on y a droit tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:48 > 0:23:56) [98%] : \r\nElles ont donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir en organisant un entra\u00eenement en groupe pour revendiquer le droit des femmes \u00e0 faire du sport, o\u00f9, quand et dans la tenue qu'elles veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:56 > 0:24:04) [94%] : \r\nIl y a quand m\u00eame certaines personnes qui nous disent : oui, non mais c'est pas du harc\u00e8lement, \u00e7a c'est normal, c'est juste un peu lourd alors que non, c'est pas normal justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:04 > 0:24:14) [91%] : \r\nApr\u00e8s, on n'est pas en train de pr\u00e9tendre qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 changer la mani\u00e8re de penser tous les groupes de personnes qui peuvent un peu nous d\u00e9ranger quand on court mais mais si \u00e7a peut d\u00e9j\u00e0 montrer \u00e0 certaines filles aussi que, au final, elle peut faire ce qu'elles veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:15 > 0:24:30) [95%] : \r\nL'id\u00e9e de ses sessions collectives est n\u00e9 \u00e0 Paris, chaque participant, car il y a aussi des hommes paie une inscription de 5 francs utilis\u00e9s pour aider les femmes victimes de violences sexuelles pour cette 2\u00e8me \u00e9dition genevoise, ils sont une dizaine \u00e0 avoir r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:31 > 0:24:47) [86%] : \r\nJ'ai traverse des parcs je sors pas la nuit, j'ai, d\u00e8s que le soleil se couche GEC vers les avec quelqu'un, c'est pas pour rien qu'on est tous ici, au final, c'est pas juste parce qu'on est des petites femmes qui qui pleurnichent parce qu'une fois quelqu'un leur ami \u00e0 cette main sur l'\u00e9paule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:48 > 0:25:09) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 26 pourcent des femmes et plus d'une \u00e9tudiante sur 2 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de propos de gestes sexistes durant leur activit\u00e9 sportive 27 pourcent des Joggeuse ont m\u00eame arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a, les autorit\u00e9s ont empoign\u00e9 cet Automne, le probl\u00e8me du sexisme et du harc\u00e8lement dans l'espace public et pour le volet sportif elles n'excluent pas de s'inspirer de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:10 > 0:25:25) [94%] : \r\nDes parcours s\u00e9curis\u00e9s, plus de lumi\u00e8re sur certains axes, oui certainement, c'est-\u00e0-dire des propositions qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre dans certaines villes europ\u00e9ennes, notamment la ville de Bordeaux, la ville de Grenoble, elles ont depuis d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, ces propositions-l\u00e0 et on voit que \u00e7a \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:25 > 0:25:31) [97%] : \r\nEn attendant, reste la possibilit\u00e9 de rejoindre le groupe de Cl\u00e9mence et Juliette qui esp\u00e8rent r\u00e9it\u00e9rer, une fois par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:33 > 0:25:50) [86%] : \r\nNous partons maintenant pour le Comptoir \u00e0 Lausanne dans notre rubrique en terrain connu, le Comptoir suisse, c'est l'enfance de beaucoup d'entre nous, les animaux de la ferme, \u00e9lectrom\u00e9nager, les d\u00e9gustations saucisses, le Comptoir a d\u00e9p\u00e9rit, il rena\u00eet sous le nom de Comptoir Helv\u00e9tique Marion Tinguely, est ce que cette renaissance se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:52 > 0:26:43) [90%] : \r\nAlors \u00e9coutez pour l'instant, je vous avoue quand le public n'est pas encore tr\u00e8s pr\u00e9sent, hein, ce soir, le Comptoir suisse ouvre jusqu'\u00e0 22 heures mais il n'y a pas foule, je suis dans l'un des 100 les plus anim\u00e9s du comptoir autour, c'est plut\u00f4t clairsem\u00e9, c'est surprenant hein, parce que c'est quand m\u00eame une version condens\u00e9e un beaucoup plus petite que l'ancien comptoir Suisse c'est un concentr\u00e9 de 15000 m2, c'est 3 fois moins que l'ancien comptoir Suisse il y a une centaine d'exposants th\u00e9matique principale, ce sont les les traditions et puis il y a \u00e9galement chaque jour diff\u00e9rentes animations qui sont propos\u00e9es pour essayer d'attirer diff\u00e9rents publics, mais malgr\u00e9 tout, hein, le le public peine \u00e0 venir, je vous propose de regarder ce reportage de Guy-Olivier Chappuis qui s'est promen\u00e9 cet apr\u00e8s- midi et qui est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des visiteurs et des exposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:45 > 0:26:56) [91%] : \r\nStan align\u00e9 caves cantonales exposants volubiles, tous les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis, on dirait le Comptoir suisse en plus petit en moins serr\u00e9 en plus calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:56 > 0:27:06) [87%] : \r\nQuand on sait que le pr\u00e9nom c'est mon 29\u00e8me comptoir, je retrouve des gens qui sont, qui sont fid\u00e8les que l'habitude de venir pour les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:06 > 0:27:14) [94%] : \r\nDes bonnes t\u00eates Celles des habitu\u00e9s de l'ancien comptoir le Comptoir suisse 99 \u00e9ditions abandonn\u00e9 il y a tout juste un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:14 > 0:27:24) [92%] : \r\nTout \u00e0 l'heure en rentrant dans la cour o\u00f9 il y a personne, \u00e7a m'a fait mal ici, je suis contente parce que il y a du monde et en ce qui de l'ambiance du comptoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:24 > 0:27:31) [94%] : \r\nQuelques centaines de visiteurs, une centaine d'exposants cet apr\u00e8s- midi, la halle 9 de Beaulieu faisait peine \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:31 > 0:27:37) [93%] : \r\nIl y a peut-\u00eatre un petit plus \u00e0 apporter en termes de convivialit\u00e9, en termes d'accueil, en terme de structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:39 > 0:27:47) [88%] : \r\nPouvoir donner \u00e0 ce comptoir des fr\u00e8res Chassot un lustre, comme il l'\u00e9tait d'tout encore du boulot dans et encore du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:47 > 0:27:55) [95%] : \r\nEt puis il y a les optimistes professionnels il y a beaucoup de gens qui recherchent encore le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:57 > 0:28:00) [87%] : \r\nOui, toucher les mati\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:00 > 0:28:03) [90%] : \r\n\u00e7a a bien commenc\u00e9 pour vous ici tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, on est tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:06 > 0:28:12) [98%] : \r\nQuant aux vieux habitu\u00e9s, pas question de leur faire avaler n'importe quoi, ici on ne donne pas son nom mais volontiers son avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:12 > 0:28:17) [86%] : \r\nSi vous avez connu celui-ci quand il \u00e9tait Comptoir suisse, il avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:20 > 0:28:35) [77%] : \r\nTrouver en d\u00e9cr\u00e9pitude, vous trouvez celui-l\u00e0 on d\u00e9cr\u00e9pitude et reprise de la centrale, oui c'est triste parce que c'\u00e9tait convivial r\u00e9gional et c'est triste avec rien, on a pas y a beaucoup beaucoup moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:35 > 0:28:40) [98%] : \r\nLe Comptoir helv\u00e9tique a encore une semaine pour faire taire autant les doutes que les critiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:42 > 0:28:51) [86%] : \r\nMarion Tinguely bon a un peu de m\u00e9lancolie, l\u00e0 franchement, mais donnez-nous comme des raisons d'y aller, il y a de l'ambiance potentiellement on boit bien on mange bien, \u00e7a au moins c'est respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:53 > 0:29:27) [88%] : \r\nOui, \u00e7a c'est respecter, hein, il y a des stents avec les traditions, il y a les habituels petits animaux pour les enfants, on esp\u00e8re quand m\u00eame hein, que les 50000 visiteurs scell\u00e9, c'est la fr\u00e9quentation esp\u00e9r\u00e9e par les organisateurs vont venir ici un au Comptoir helv\u00e9tique 50000 c'est le chiffre que les organisateurs esp\u00e8rent atteindre pour pouvoir rentrer dans leurs frais, il y a encore de grosses journ\u00e9es demain, celles de demain et bien s\u00fbr celle de lundi, lundi, du du je\u00fbne Vaudois qui vont \u00eatre de grosses journ\u00e9es, des journ\u00e9es cl\u00e9s qui vont certainement d\u00e9terminer le succ\u00e8s ou non du Comptoir helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:27 > 0:29:30) [98%] : \r\nMerci beaucoup, Marion et bonne soir\u00e9e, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:32 > 0:29:45) [97%] : \r\nOn \u00e9tait dans la grande tradition avec le Comptoir on remonte encore un peu plus dans le temps avec le patois mis \u00e0 l'honneur dans ces journ\u00e9es du Patrimoine, en l'occurrence c'est le patois gru\u00e9rien il est bien vivant, il s'offre m\u00eame une nouvelle jeunesse Alain Hertig Pascal SCIBOZ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:51 > 0:30:02) [96%] : \r\nDerri\u00e8re ces murs, oui c'est bien du patois gru\u00e9rien une langue qu'on croyait quelque peu d\u00e9su\u00e8te et bien cet apr\u00e8s- midi, ils \u00e9taient nombreux, jeunes et moins jeunes \u00e0 apprendre les rudiments de cette langue r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:30:03 > 0:30:07) [78%] : \r\nOr, or ils va les miennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:08 > 0:30:14) [96%] : \r\nOui, le patois revient \u00e0 la mode, on peut m\u00eame la prendre sur les bancs des cycles d'orientation et m\u00eame des jeunes se mettent \u00e0 le pratiquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:14 > 0:30:42) [90%] : \r\nOn a un merveilleux Patrimoine de notre r\u00e9gion, il faut maintenir \u00e7a et je pense que la langue de nos anc\u00eatre s'et aussi oui, moi je trouve \u00e7a merveilleux, quoi, c'est clair qu'avec la globalisation, on pourrait se dire que on on essaye de rentrer dans sa coquille de rentrer bien au chaud dans sa maison, le but c'est pas \u00e7a, c'est de partager, c'est de partager la nourriture locale que l'on veut retrouver chez ses voisins, ben on la partage ensembles comme une fondue, on a envie de partager le patois qu'est ce qui me pla\u00eet, c'est l\u00e0 que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:44 > 0:30:47) [76%] : \r\nLe pays unique canton comment dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:48 > 0:30:58) [76%] : \r\nQuand on prononce, c'est pas la m\u00eame chose quand qu'en fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que si je dis : je vais \u00e0 la Berra en pas toi, tu dis V. \u00e0 la mer les tout \u00e0 fait para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:59 > 0:31:00) [94%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:09 > 0:31:10) [98%] : \r\nBien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:10 > 0:31:26) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ce mot encore en sport, la Suisse ne jouera pas un barrage en 2020 pour une place en phase finale de la Coupe Davis, d\u00e9j\u00e0 battue en simple hier, puis en double, cet apr\u00e8s- midi, le coup de gr\u00e2ce est venu en d\u00e9but de soir\u00e9e, avec Henri Laaksonen, qui s'\u00eatre inclin\u00e9 largement 6 1 6 1 dans le dernier simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:26 > 0:31:27) [55%] : \r\n\u00e0 Bratislava.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:32 > 0:31:39) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, il devrait annoncer dimanche de tr\u00e8s grand soleil, excellente soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:48 > 0:31:51) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:12 > 0:32:13) [97%] : \r\nFaire des manifestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:14 > 0:32:28) [89%] : \r\nAlors j'ai pos\u00e9 la question, je dis, mais ce qu'ils ont ce droit, oui, ils ont droit de faire des manifestations dis mais lorsque les coll\u00e8ges sanctionne les \u00e9l\u00e8ves qui s\u00e8chent les cours pour aller manifester, est ce que c'est justifi\u00e9 ou pas, elle dit non c'est justifi\u00e9, parce qu'ils peuvent aller manifester mercredi apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:30 > 0:32:35) [87%] : \r\nDonc tu vois qu'dit pour des questions d'ordre public et puis d'un faut pas abuser de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:38 > 0:32:50) [88%] : \r\nDonc elle dit en clair, voil\u00e0 les les coll\u00e8ges qui sanctionne les les \u00e9l\u00e8ves qui qui s\u00e8chent les cours pour aller manifester en raison, quand bien m\u00eame il y a ce droit de, de, d'\u00eatre entendu, c'est int\u00e9ressant, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:52 > 0:32:56) [89%] : \r\nMais bon, tu tu vois qu'un juge f\u00e9d\u00e9ral, et aussi l\u00e0 pour le maintien de leur public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:58 > 0:33:00) [92%] : \r\nQui sont derri\u00e8re la mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:04 > 0:33:07) [84%] : \r\nJe ne mettent comme \u00e7a pour qu'on voit la Neptune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:18 > 0:33:20) [85%] : \r\nC'est toujours de mis\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:29 > 0:33:30) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:02 > 0:34:04) [93%] : \r\nOui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:32 > 0:38:23) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, l'ambiance \u00e9tait vraiment estival cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures ont atteint les 27 degr\u00e9s demain \u00e7a devrait continuer, si ce n'est que nous allons passer dans l'air un peu plus instable, nous avons encore profiter aujourd'hui de ce pont de haute pression qui va lui proche Atlantique jusqu'aux Alpes, il nous a amen\u00e9 un temps bien ensoleill\u00e9, mais il fallait \u00e9galement compter avec cette d\u00e9pression elle \u00e9tait centr\u00e9 sur l'Espagne, elle provoquait des remont\u00e9es humide vers la Suisse, sous forme de voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compact, demain ce devrait \u00eatre le m\u00eame type de temps mais les courants de sud- ouest vont progressivement se renforcer en altitude avec 2 cons\u00e9quences : les temp\u00e9ratures vont grimper et puis nous allons nous trouver dans l'air un peu plus instable demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des bancs de brouillard sur le plateau, ou bien encore sur les r\u00e9gions de plaine situ\u00e9e au sud, il pourra \u00e9ventuellement y en avoir aussi autour du l'aimant leur sommet devrait se situer vers 800 m\u00e8tres, ils vont se dissiper au fil des heures au-dessus malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de voir le nuages \u00e9lev\u00e9s, le temps sera bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, les brouillards ne seront plus d'actualit\u00e9, le soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux mais avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures et bien des cumulus vont se d\u00e9velopper sur les reliefs, il pourrait y en avoir sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore dans les Alpes par endroits dans les fonds de vall\u00e9e le ciel pour \u00eatre couverts mais ces nuages, en principe, ne devrait pas nous amener de pr\u00e9cipitations, les temp\u00e9ratures demain vont donc grimp\u00e9 en moyenne de 1 \u00e0 2 degr\u00e9s le matin, il devrait faire en pleine entre 12 et 17 degr\u00e9s et l'apr\u00e8s- midi on va facilement atteindre les 27 28 degr\u00e9s, que ce soit sur le plateau autour du aimant dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il fera 25 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9 va se situer vers 4200 m\u00e8tres les vents, de leur c\u00f4t\u00e9, seront de secteur sud- ouest ces vents ne sont pas tr\u00e8s fort en montagne, ils auront de la peine \u00e0 se poser sur les r\u00e9gions de plaine voudrait plut\u00f4t un vent \u00e0 30 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour que vraiment le Sud-Ouest se pose jusque dans les basses couches de l'atmosph\u00e8re pour la journ\u00e9e de lundi, l'oppression vont montrer des signes de faiblesse et les averses de stabilit\u00e9 vont se produire en montagne, mais plut\u00f4t sur l'Est au sud sur l'ouest, le temps devrait \u00eatre encore assez voire bien ensoleill\u00e9, mardi, nous serons cette fois en marge d'une perturbation, elle va circuler sur l'est de l'Europe, elle am\u00e8nera un ciel plus nuageux sur l'Est quelques pr\u00e9cipitations aussi sur le nord des Grisons, mais plus on ira vers l'ouest, plus on ira vers le Valais le sud, plus le temps sera ensoleill\u00e9 mercredi Les haute pression devrait revenir sur tous les versants nord des Alpes, de m\u00eame que la bise les stratus, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la baisse de leur c\u00f4t\u00e9, les versants sud des Alpes pourrait bien se trouver dans une situation de remonter de rentrer humide, avec \u00e0 la cl\u00e9 quelques pr\u00e9cipitations pour la journ\u00e9e de jeudi, cela reste \u00e0 confirmer, mais 2 ne devrions cette fois retrouver un temps sec en toutes r\u00e9gions la bise devrait faiblir apparemment les stratus devraient \u00eatre un peu plus persistant sur le plateau et les temp\u00e9ratures continueront de baisser, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, donc baisse des temp\u00e9ratures pour mercredi et le jeudi, mais les derni\u00e8res sorties de mod\u00e8les montrent une nouvelle hausse pour la fin de la semaine prochaine \u00e0 confirmer, on se quitte avec cette image de la 2 Alpes dans le canton de Vaud dans quelques instants on retrouve le meilleur pour la fin, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-14T18:26:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909939409", "durationSec": 119, "title": "SO COMPTOIR HELVETIQUE_RTS000001954038", "excerpt": "Pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du Comptoir Helv\u00e9tique, les organisateurs ont cherch\u00e9 \u00e0 redimensionner cette manifestation. Elle succ\u00e8de au Comptoir Suisse, foire commerciale tr\u00e8s populaire, qui a d\u00e9but\u00e9 en 1920 avant de conna\u00eetre un chute de fr\u00e9quentation du public ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMPTOIR HELV\u00c9TIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909939410", "durationSec": 94, "title": "SO DEFICIT FEVI_RTS000001954092", "excerpt": "Le bilan financier de la F\u00eate des Vignerons est catastrophique avec un d\u00e9ficit de 16 millions de francs pour cette \u00e9dition 2019. En cause, les spectacles de jour qui n'ont jamais fait le plein. Itw du conseiller communal D\u00e9croissance-Alternatives Yvan Luccarini et des Veveysans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOMBARD, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DES VIGNERONS", "BILAN", "D\u00c9FICIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1909939413", "durationSec": 118, "title": "SO GENERATION AVOCATES V2_RTS000001954089", "excerpt": "Portrait de l'avocate vaudoise Ursula Nordmann. F\u00e9ministe engag\u00e9e, elle met fin \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9cole vaudoise en 1982. En 1996, elle est la premi\u00e8re m\u00e8re de famille \u00e0 si\u00e9ger au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Elle devient un symbole pour les femmes qui suivent une carri\u00e8re juridique comme Olympia Armenian.", "remarks": "Contient des archives Youtube.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "AVOCAT", "FEMME", "F\u00c9MINISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1909939416", "durationSec": 184, "title": "SO GF AFRIQUE DU SUD VIOLENCES_RTS000001954115", "excerpt": "Des \u00e9meutes tr\u00e8s violentes se succ\u00e8dent dans la province du Gauteng et la ville de Johannesburg. La population sud-africaine pauvre est en col\u00e8re et elle s'en prend aux migrants venus d'ailleurs en Afrique. De nombreux immigr\u00e9s, victimes de violence, pr\u00e9f\u00e8rent fuir l'Afrique du Sud.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MOREL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "thematicThemes": ["EXIL", "VIOLENCE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "IMMIGR\u00c9", "PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1941416"]}, {"internalArchiveId": "AA1909939417", "durationSec": 109, "title": "SO LIMOUSINE LEVRAT_RTS000001954063", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du parti socialiste suisse Christian Levrat revient sur un \u00e9pisode \u00e9tonnant de sa vie politique. En effet, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer, f\u00e9roce adversaire politique, lui a pr\u00eat\u00e9 sa limousine de pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'il puisse se rendre \u00e0 la remise de maturit\u00e9 de sa fille.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "CECCON, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1909939418", "durationSec": 26, "title": "SO MANIF ZURICH_RTS000001954119", "excerpt": "Des incidents ont \u00e9clat\u00e9 en marge d'une manifestation anti-avortement \u00e0 Zurich. Pour \u00e9viter les affrontements entre les manifestants pro et anti avortement, la marche a \u00e9t\u00e9 temporairement interrompue. La police a a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs arrestations.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "AVORTEMENT", "AFFRONTEMENT DE RUE", "POLICE ANTI\u00c9MEUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909939419", "durationSec": 90, "title": "SO PATOIS BULLE_RTS000001954025", "excerpt": "Le patois gru\u00e9rien est mis \u00e0 l'honneur \u00e0 l'occasion de la Journ\u00e9e du patrimoine. La pratique de ce  dialecte rencontre un nouveau succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes fribourgeois. On peut m\u00eame l'apprendre au cycle d'orientation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BULLE"], "thematicThemes": ["DIALECTE", "PATRIMOINE CULTUREL", "MANIFESTATION CULTURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1909939420", "durationSec": 21, "title": "SO PC COUPE DAVIS_RTS000001954118", "excerpt": "Avec la d\u00e9faite du joueur de tennis suisse Henri Laaksonen dans le dernier match en simple sur le score de 6-1,6-1, l'\u00e9quipe de suisse de tennis ne jouera pas un barrage en 2020 pour une place en phase finale de la Coupe Davis."}, {"internalArchiveId": "AA1909939421", "durationSec": 25, "title": "SO PC FUNERAILLES MUGABE_RTS000001953960", "excerpt": "Au Zimbabwe, c'\u00e9taient les fun\u00e9railles de l'ancien Pr\u00e9sident Robert Mugabe. Il est mort \u00e0 95 ans, c'\u00e9tait un des plus anciens dictateurs d'Afrique."}, {"internalArchiveId": "AA1909939422", "durationSec": 91, "title": "SO SOS LAMPEDUSA_RTS000001954013", "excerpt": "Deux \u00e9tudiantes ont cr\u00e9\u00e9 un groupe de course \u00e0 pied et de jogging qui permet aux femmes de courir \u00e0 plusieurs pour lutter contre les violences sexistes. Itw de la Maire de Gen\u00e8ve Sandrine Salerno qui soutient ces actions en faveur des droits des femmes."}, {"internalArchiveId": "AA1909939423", "durationSec": 140, "title": "FRIGO COURSE FEMME_RTS000001953236", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["JOGGING", "DISCRIMINATION SEXUELLE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "PAYSAGE URBAIN"], "thematicPersons": ["SALERNO, SANDRINE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1909940936", "summary": "Plateau : \nItw de Fran\u00e7ois Margot, Abb\u00e9-pr\u00e9sident de la Confr\u00e9rie des Vignerons de Vevey.", "id": "1941367", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1909940972", "summary": "Plateau : \nItw de Caroline Abu Sa'Da, directrice de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse.", "id": "1941403", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1909940985", "summary": "Centaines d'immigr\u00e9s africains attendant de quitter l'Afrique du Sud install\u00e9s dans la cour du Consulat du Nigeria. Gros plan sur des valises rassembl\u00e9es dans la cour. Itw de Kenneth, immigr\u00e9  nig\u00e9rian. Plan large de Kenneth, sa femme et sa fillette. Gros plan visage de Kenneth. Itw immigr\u00e9.\nImmeuble partiellement d\u00e9truit par une explosion. Carcasse de voiture carbonis\u00e9e. Jeunes gar\u00e7ons r\u00e9cup\u00e9rant des objets dans la rue. Int\u00e9rieur d'une petite \u00e9picerie avec des \u00e9tag\u00e8res vides et endommag\u00e9es. Itw de Shaka, immigr\u00e9 bangladais. Gros plan du visage de Shaka. Shaka fermant la grille de son \u00e9picerie avec une cha\u00eene et un cadenas.\nItw de Teboho Mashota, ONG Lawyers for Human Rights.\nProvince du Gauteng, township de Katlehong : \nMeeting du pr\u00e9sident sud-africain Cyril Ramaphosa. Itw de Cyril Ramaphosa", "id": "1941416", "visualThemes": ["EXIL", "VIOLENCE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "IMMIGR\u00c9", "PAUVRET\u00c9"], "visualGeographicals": ["JOHANNESBURG"], "visualPersons": ["RAMAPHOSA, CYRIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1909941002", "summary": "Plateau :\nItw d'Ursula Nordmann, ancienne avocate et juge au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1941433", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "TINGUELY, Marion", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797680", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052148", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1895031", "internalArchiveId": "AA1909894600", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2019-09-13T19:30:00Z", "durationSec": 1917, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10707436", "imageURL": "http://www.rts.ch/10450106.image", "alternativeTitle": ["Mobilisation pour le don d'organes: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut inclure les proches dans un syst\u00e8me de consentement pr\u00e9sum\u00e9.", "19h30", "Le Prof. Manuel Pascual analyse la question du manque de donneurs d'organes en Suisse.", "19h30", "La F\u00eate des Vignerons \u00e0 l'heure des comptes. Un important d\u00e9ficit n'est pas exclu.", "19h30", "Ana Silva revient sur le vaste exercice de s\u00e9curit\u00e9 qui s'est tenu vendredi au CEVA.", "19h30", "Exercice catastrophe pour le CEVA qui teste les capacit\u00e9s de ses secours \u00e0 r\u00e9agir en cas d'accident.", "19h30", "Aux \u00c9tats-Unis, les candidats \u00e0 l'investiture d\u00e9mocrate se sont affront\u00e9s jeudi soir. Le centriste Jo Biden en sort grand favori.", "19h30", "Les \u00e9tudiants en m\u00e9decine pourront pour la premi\u00e8re fois poursuivre leurs \u00e9tudes jusqu\u2019au Master \u00e0 Fribourg.", "19h30", "Pascale Defrance d\u00e9crypte les enjeux des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales dans le canton de Vaud.", "19h30", "Pour la premi\u00e8re fois, des femmes sourdes abus\u00e9es sexuellement brisent la loi du silence et t\u00e9moignent dans l'\u00e9mission Signes.", "19h30", "Dominique Fuhrer revient sur les violences sexuelles subies par des femmes sourdes.", "19h30", "Chronique photo: la Limmat teinte en vert pour une action \u00e9cologiste \u00e0 Zurich.", "19h30", "Le stand-up paddle conna\u00eet un fort engouement. Il est devenu un sport de comp\u00e9tition.", "19h30", "\"Une Nation, une religion\", l'offensive du premier ministre Modi bouscule la constitution la\u00efque de l'Inde.", "19h30", "\u00c9lections f\u00e9d\u00e9rales: les locomotives de la politique vaudoise partent en campagne.", "19h30", "19h30", "19h30"], "variantIds": ["ece-10707436", "ece-10707438", "ece-10707440", "ece-10707442", "ece-10707444", "ece-10707448", "ece-10707450", "ece-10707452", "ece-10707456", "ece-10707458", "ece-10707460", "ece-10707462", "ece-10707446", "ece-10707454", "ece-10707464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T02:10:11Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:15:22  00:00:18:02\r\n{\\an1}-Mesdames et Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:18:04  00:00:21:20\r\n{\\an1}Voici un moment d\u00e9cisif\r\npour le don d'organes en Suisse.\r\n\r\n00:00:21:22  00:00:25:05\r\n{\\an1}Chacun serait consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme donneur pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:00:25:07  00:00:28:08\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en\r\nconsultation son contre-projet.\r\n\r\n00:00:28:10  00:00:32:01\r\n{\\an1}Pr Pascual, combien de personnes\r\nattendent en ce moment\r\n\r\n00:00:32:03  00:00:41:00\r\n{\\an1}une greffe en Suisse romande ?\r\n\r\n00:00:41:04  00:00:45:06\r\n{\\an1}-Environ 450.\r\n\r\n00:00:45:10  00:00:47:07\r\n{\\an1}-Le nombre est impressionnant.\r\n\r\n00:00:48:14  00:00:52:03\r\n{\\an1}Nous reviendrons\r\nsur la F\u00eate des Vignerons.\r\n\r\n00:00:52:05  00:00:55:11\r\n{\\an1}C'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9,\r\nmais la facture risque d'\u00eatre sal\u00e9e.\r\n\r\n00:00:55:12  00:00:59:03\r\n{\\an1}Combien de millions de d\u00e9ficit\r\npour les organisateurs ?\r\n\r\n00:00:59:15  00:01:03:11\r\n{\\an1}-Nous verrons avec A.Silva\r\nle sc\u00e9nario catastrophe\r\n\r\n00:01:03:12  00:01:06:13\r\n{\\an1}test\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re franco-suisse.\r\n\r\n00:01:06:15  00:01:16:09\r\n{\\an1}Enorme mise en sc\u00e8ne,\r\ndans la perspective du L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:01:17:15  00:01:20:21\r\n{\\an1}Nous d\u00e9couvrirons\r\nl'enqu\u00eate de l'\u00e9mission \"Signes\"\r\n\r\n00:01:20:23  00:01:23:15\r\n{\\an1}sur les viols subis\r\npar des filles sourdes\r\n\r\n00:01:23:17  00:01:26:19\r\n{\\an1}au sein m\u00eame de leur communaut\u00e9.\r\n\r\n00:01:29:10  00:01:32:20\r\n{\\an1}Et dans une actualit\u00e9 plus l\u00e9g\u00e8re,\r\nla m\u00e9t\u00e9o sera superbe demain.\r\n\r\n00:01:32:22  00:01:35:19\r\n{\\an1}Ce sera l'occasion de se livrer\r\naux joies du paddle.\r\n\r\n00:01:35:21  00:01:40:20\r\n{\\an1}On verra l'extraordinaire engouement\r\nautour de cette pratique.\r\n\r\n00:01:44:06  00:01:46:23\r\n{\\an1}Des centaines de personnes\r\n\r\n00:01:47:01  00:01:50:03\r\n{\\an1}attendent une greffe\r\nen Suisse romande.\r\n\r\n00:01:50:05  00:01:54:13\r\n{\\an1}La donne pourrait changer\r\n\r\n00:01:54:15  00:02:00:02\r\n{\\an1}avec le consentement pr\u00e9sum\u00e9\r\nde chacun en tant que donneur.\r\n\r\n00:02:00:04  00:02:02:14\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral adopte le principe\r\n\r\n00:02:02:16  00:02:06:14\r\n{\\an1}dans son contre-projet\r\n\u00e0 l'initiative populaire.\r\n\r\n00:02:07:17  00:02:10:19\r\n{\\an1}-68 personnes mortes\r\nl'an dernier en Suisse,\r\n\r\n00:02:10:21  00:02:12:19\r\n{\\an1}faute de donneurs d'organes.\r\n\r\n00:02:12:21  00:02:15:07\r\n{\\an1}Pour enrayer\r\ncette p\u00e9nurie meurtri\u00e8re,\r\n\r\n00:02:15:09  00:02:18:05\r\n{\\an1}le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n00:02:18:07  00:02:21:10\r\n{\\an1}A l'avenir, nous serons tous\r\ndonneurs d'organes,\r\n\r\n00:02:21:11  00:02:24:20\r\n{\\an1}sauf celles et ceux qui inscriront\r\nleur d\u00e9saccord dans un registre.\r\n\r\n00:02:24:22  00:02:27:19\r\n{\\an1}C'est le principe\r\ndu consentement pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:02:28:08  00:02:30:10\r\n{\\an1}-On leur dira \"on ne sait pas\r\n\r\n00:02:30:11  00:02:33:00\r\n{\\an1}ce que voulait la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e.\"\r\n\r\n00:02:33:01  00:02:35:20\r\n{\\an1}Si vous ne savez pas non plus,\r\non partira plut\u00f4t\r\n\r\n00:02:35:22  00:02:37:11\r\n{\\an1}de l'id\u00e9e que c'\u00e9tait oui.\r\n\r\n00:02:37:13  00:02:44:23\r\n{\\an1}Dans un moment difficile, \u00e7a peut\r\nfaciliter la prise de d\u00e9cision.\r\n\r\n00:02:45:11  00:02:48:07\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nsans volont\u00e9 claire du d\u00e9funt,\r\n\r\n00:02:48:09  00:02:52:00\r\n{\\an1}la majorit\u00e9 des proches\r\nrefuse le pr\u00e9l\u00e8vement d'organes.\r\n\r\n00:02:52:02  00:02:56:05\r\n{\\an1}Le mod\u00e8le de consentement pr\u00e9sum\u00e9\r\ndevrait inverser la tendance.\r\n\r\n00:02:56:15  00:02:58:21\r\n{\\an1}-On doit pouvoir les soutenir\r\n\r\n00:02:58:23  00:03:00:07\r\n{\\an1}dans cette d\u00e9cision\r\n\r\n00:03:00:10  00:03:05:14\r\n{\\an1}en leur disant que leur parent\r\nne s'est pas prononc\u00e9 contre le don.\r\n\r\n00:03:05:16  00:03:10:19\r\n{\\an1}Donc, c'est qu'il y \u00e9tait favorable.\r\n\r\n00:03:11:04  00:03:16:05\r\n{\\an1}-A l'origine de l'initiative,\r\nces militants\r\n\r\n00:03:16:07  00:03:19:15\r\n{\\an1}esp\u00e8rent beaucoup\r\nde ce nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n00:03:19:17  00:03:24:02\r\n{\\an1}Ils saluent l'id\u00e9e du Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral d'y inclure les proches.\r\n\r\n00:03:24:13  00:03:26:14\r\n{\\an1}-On doit avoir une consultation\r\n\r\n00:03:26:16  00:03:28:17\r\n{\\an1}avec la famille.\r\n\r\n00:03:28:19  00:03:31:08\r\n{\\an1}C'est eux qui connaissent\r\nle mieux le d\u00e9funt.\r\n\r\n00:03:31:10  00:03:36:10\r\n{\\an1}Ils pourront r\u00e9pondre\r\nselon ses d\u00e9sirs.\r\n\r\n00:03:36:11  00:03:45:15\r\n{\\an1}Ca ne doit pas aller au-del\u00e0 des\r\nenvies de donner un organe ou non.\r\n\r\n00:03:45:23  00:03:51:02\r\n{\\an1}-Le consentement pr\u00e9sum\u00e9 associ\u00e9\r\n\u00e0 des campagnes d'information\r\n\r\n00:03:51:04  00:03:53:12\r\n{\\an1}a fait ses preuves \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:03:53:14  00:03:56:05\r\n{\\an1}En Suisse, il y a urgence:\r\n\r\n00:03:56:07  00:04:00:00\r\n{\\an1}1'500 personnes\r\nattendent un don d'organe.\r\n\r\n00:04:01:11  00:04:03:07\r\n{\\an1}-Bonsoir, M.Pascual.\r\n\r\n00:04:03:09  00:04:07:00\r\n{\\an1}Vous \u00eates le directeur\r\ndu centre romand de transplantation.\r\n\r\n00:04:07:02  00:04:10:18\r\n{\\an1}Vous \u00eates en permanence\r\nau contact des receveurs,\r\n\r\n00:04:10:20  00:04:20:19\r\n{\\an1}et de ceux qui esp\u00e8rent\r\npour eux-m\u00eames ou pour leurs proches.\r\n\r\n00:04:20:23  00:04:26:19\r\n{\\an1}\u00c7a va les toucher ?\r\n\r\n00:04:32:02  00:04:35:15\r\n{\\an1}-Les receveurs de rein attendent\r\nlongtemps.\r\n\r\n00:04:35:18  00:04:38:15\r\n{\\an1}C'est une nouvelle\r\n\r\n00:04:38:19  00:04:43:07\r\n{\\an1}qui est excellente globalement\r\n\r\n00:04:43:11  00:04:49:09\r\n{\\an1}pour tous les patients qui sont en\r\nattente de greffe.\r\n\r\n00:04:49:12  00:04:52:17\r\n{\\an1}-Quoi qu'il arrive, le fait qu'on\r\nparle du don pr\u00e9sum\u00e9,\r\n\r\n00:04:52:22  00:04:55:01\r\n{\\an1}c'est une r\u00e9volution ?\r\n\r\n00:04:55:04  00:04:58:21\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n00:04:59:01  00:05:02:11\r\n{\\an1}La connaissance et l'information\r\ndiffus\u00e9e\r\n\r\n00:05:02:15  00:05:05:09\r\n{\\an1}est essentielle afin que la\r\npopulation\r\n\r\n00:05:05:12  00:05:09:19\r\n{\\an1}puisse se faire une id\u00e9e.\r\n\r\n00:05:09:23  00:05:15:01\r\n{\\an1}-Chaque pays a sa solution.\r\n\r\n00:05:15:06  00:05:19:15\r\n{\\an1}En Espagne, il y a le consentement\r\npr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n00:05:19:19  00:05:23:02\r\n{\\an1}En Suisse, il y a un c\u00f4t\u00e9\r\npragmatique.\r\n\r\n00:05:23:06  00:05:28:05\r\n{\\an1}Est-ce que \u00e7a va marcher ?\r\n\r\n00:05:28:09  00:05:34:07\r\n{\\an1}-Elle est favorable au don\r\nd'organes.\r\n\r\n00:05:36:03  00:05:39:19\r\n{\\an1}L'initiative tient compte de l'avis\r\ndes proches.\r\n\r\n00:05:39:23  00:05:44:12\r\n{\\an1}\u00c7a pourrait \u00eatre le mod\u00e8le id\u00e9al.\r\n\r\n00:05:44:12  00:05:48:16\r\n{\\an1}Souvenez-vous des \u00e9tourneaux,\r\nde la sc\u00e8ne \u00e9clair\u00e9e aux leds...\r\n\r\n00:05:48:18  00:05:52:00\r\n{\\an1}La F\u00eate des Vignerons 2019\r\na \u00e9t\u00e9 somptueuse,\r\n\r\n00:05:52:02  00:05:56:18\r\n{\\an1}mais le temps de la facture arrive\r\net l'information reste incertaine.\r\n\r\n00:05:56:20  00:06:10:10\r\n{\\an1}Les organisateurs\r\ntardent \u00e0 articuler un chiffre.\r\n\r\n00:06:11:17  00:06:15:13\r\n{\\an1}-Un conseiller communal\r\nd'extr\u00eame gauche sur l'estrade\r\n\r\n00:06:15:15  00:06:19:04\r\n{\\an1}pour exiger la transparence\r\nde sa municipalit\u00e9.\r\n\r\n00:06:19:07  00:06:22:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait hier \u00e0 Vevey.\r\n\r\n00:06:22:02  00:06:25:08\r\n{\\an1}La F\u00eate des Vignerons a-t-elle pay\u00e9\r\nles trois millions de francs\r\n\r\n00:06:25:10  00:06:28:09\r\n{\\an1}qu'elle doit \u00e0 la Ville pour\r\nl'occupation de son espace public ?\r\n\r\n00:06:28:11  00:06:31:17\r\n{\\an1}La municipalit\u00e9 ne r\u00e9pond pas\r\n\u00e0 cette question dans l'imm\u00e9diat.\r\n\r\n00:06:31:19  00:06:36:15\r\n{\\an1}Refus aussi devant notre cam\u00e9ra,\r\nde quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:06:36:22  00:06:38:14\r\n{\\an1}-Je sais rien.\r\n\r\n00:06:38:16  00:06:40:11\r\n{\\an1}Je m'attends \u00e0 tout\r\n\r\n00:06:40:13  00:06:42:14\r\n{\\an1}et n'importe quoi.\r\n\r\n00:06:42:16  00:06:46:11\r\n{\\an1}J'esp\u00e8re que les engagements\r\nont \u00e9t\u00e9 tenus\r\n\r\n00:06:46:12  00:06:52:03\r\n{\\an1}et le seront aussi \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n00:06:52:11  00:06:55:16\r\n{\\an1}-Autre silence,\r\ncelui de la Confr\u00e9rie.\r\n\r\n00:06:55:18  00:06:59:06\r\n{\\an1}Dans \"la Matinale\", en ao\u00fbt,\r\nle directeur ex\u00e9cutif\r\n\r\n00:06:59:08  00:07:02:23\r\n{\\an1}promettait des informations\r\navant la fin du mois.\r\n\r\n00:07:03:11  00:07:05:12\r\n{\\an1}-On est en plein calcul.\r\n\r\n00:07:05:14  00:07:07:12\r\n{\\an1}On fera un point presse\r\n\r\n00:07:07:14  00:07:10:05\r\n{\\an1}dans 15 jours.\r\n\r\n00:07:10:14  00:07:13:22\r\n{\\an1}-Le point presse\r\nn'a toujours pas eu lieu.\r\n\r\n00:07:14:00  00:07:16:09\r\n{\\an1}Des factures qui ont retard\u00e9\r\n\r\n00:07:16:11  00:07:18:09\r\n{\\an1}l'\u00e9tablissement des comptes,\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:21:23\r\n{\\an1}voil\u00e0 la raison de ce retard,\r\nselon les organisateurs.\r\n\r\n00:07:22:01  00:07:25:20\r\n{\\an1}Mais les raisons\r\nseraient toutes autres:\r\n\r\n00:07:25:22  00:07:29:21\r\n{\\an1}la f\u00eate serait d\u00e9ficitaire\r\nd'au moins 15 mios de francs,\r\n\r\n00:07:29:23  00:07:32:21\r\n{\\an1}un vrai d\u00e9fi pour les organisateurs.\r\n\r\n00:07:32:23  00:07:39:05\r\n{\\an1}Avec 15 mios de fonds propres\r\net de capitaux annonc\u00e9s en 2017,\r\n\r\n00:07:39:07  00:07:41:05\r\n{\\an1}la Confr\u00e9rie et sa fondation\r\n\r\n00:07:41:07  00:07:44:01\r\n{\\an1}ne pourraient assumer seules\r\nun tel d\u00e9ficit.\r\n\r\n00:07:44:03  00:07:47:16\r\n{\\an1}Faut-il craindre\r\ndes probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie ?\r\n\r\n00:07:47:18  00:07:54:08\r\n{\\an1}Les organisateurs doivent 55'000 frs\r\n\u00e0 l'association S\u00e9curit\u00e9 Riviera.\r\n\r\n00:07:54:10  00:07:57:06\r\n{\\an1}Mais les autres prestataires\r\n\r\n00:07:57:07  00:08:00:20\r\n{\\an1}n'ont pas les m\u00eames probl\u00e8mes\r\nd'encaissement.\r\n\r\n00:08:01:05  00:08:04:05\r\n{\\an1}-On est toujours dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n00:08:04:07  00:08:07:05\r\n{\\an1}Est-ce qu'on peut reprocher\r\n\r\n00:08:07:07  00:08:12:06\r\n{\\an1}\u00e0 une manifestation de cette ampleur\r\nde payer 1 ou 2 jours en retard ?\r\n\r\n00:08:12:20  00:08:16:22\r\n{\\an1}-Pour les organisateurs,\r\nle d\u00e9fi est d\u00e9sormais financier.\r\n\r\n00:08:17:01  00:08:20:05\r\n{\\an1}Ils promettent de communiquer\r\nsur ce sujet la semaine prochaine.\r\n\r\n00:08:20:13  00:08:23:17\r\n{\\an1}-Nous nous rendons\r\n\u00e0 l'autre bout du lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:08:23:19  00:08:27:12\r\n{\\an1}Le L\u00e9man Express testait aujourd'hui\r\nle sc\u00e9nario du pire.\r\n\r\n00:08:27:14  00:08:30:23\r\n{\\an1}Un accident fictif grandeur nature.\r\n\r\n00:08:31:01  00:08:45:06\r\n{\\an1}Ana Silva, pourquoi la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde tester tout \u00e7a en grand ?\r\n\r\n00:08:45:10  00:08:48:03\r\n{\\an1}-Parce que le CEVA,\r\n\r\n00:08:48:07  00:08:52:10\r\n{\\an1}c'est le chantier du si\u00e8cle.\r\n\r\n00:08:52:13  00:08:56:17\r\n{\\an1}Il va d\u00e9sengorger les routes du\r\ncanton.\r\n\r\n00:08:56:21  00:09:01:20\r\n{\\an1}D'ici 3 mois, il sera inaugur\u00e9.\r\n\r\n00:09:02:00  00:09:04:20\r\n{\\an1}50'000 personnes voyageront sur ce\r\ntron\u00e7on.\r\n\r\n00:09:05:00  00:09:07:03\r\n{\\an1}C'est donc important de garantir\r\n\r\n00:09:07:08  00:09:10:11\r\n{\\an1}une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:09:10:15  00:09:13:15\r\n{\\an1}C'est l'objectif de cet exercice.\r\n\r\n00:09:13:19  00:09:18:04\r\n{\\an1}C'est pour rassurer et v\u00e9rifier\r\n\r\n00:09:18:08  00:09:22:19\r\n{\\an1}si la coop\u00e9ration fonctionne.\r\n\r\n00:09:22:23  00:09:26:13\r\n{\\an1}Aujourd'hui, c'\u00e9tait le troisi\u00e8me\r\nexercice.\r\n\r\n00:09:26:17  00:09:31:05\r\n{\\an1}Nous sommes all\u00e9s voir\r\n\r\n00:09:31:09  00:09:34:15\r\n{\\an1}comment s'est d\u00e9roul\u00e9e la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:09:34:15  00:09:36:21\r\n{\\an1}-Des bless\u00e9s au sol,\r\n\r\n00:09:36:23  00:09:41:08\r\n{\\an1}attendant d'\u00eatre secourus,\r\ndevant les photographes.\r\n\r\n00:09:41:10  00:09:44:23\r\n{\\an1}C'est un exercice\r\nde gestion de catastrophe\r\n\r\n00:09:45:01  00:09:48:08\r\n{\\an1}sur le nouveau trac\u00e9\r\ndu L\u00e9man Express.\r\n\r\n00:09:48:16  00:09:52:16\r\n{\\an1}-Je lisais et quelque chose\r\nm'a tap\u00e9e dans l'oeil.\r\n\r\n00:09:52:18  00:09:59:16\r\n{\\an1}Le train s'est arr\u00eat\u00e9 brusquement,\r\ndes gens criaient.\r\n\r\n00:09:59:18  00:10:05:08\r\n{\\an1}Il y avait m\u00eame peut-\u00eatre des morts.\r\n\r\n00:10:05:18  00:10:09:06\r\n{\\an1}-Un train\r\navec 1'200 figurants \u00e0 bord\r\n\r\n00:10:09:08  00:10:13:11\r\n{\\an1}circule en direction d'Annemasse.\r\n\r\n00:10:13:12  00:10:17:10\r\n{\\an1}Il percute un obstacle sur la voie\r\ndans un tunnel sur la fronti\u00e8re.\r\n\r\n00:10:17:11  00:10:19:21\r\n{\\an1}Une situation dramatique\r\n\r\n00:10:19:23  00:10:22:17\r\n{\\an1}\u00e0 laquelle les journalistes\r\nn'ont pas pu assister.\r\n\r\n00:10:23:03  00:10:25:11\r\n{\\an1}-Il faut d\u00e9terminer les patients\r\n\r\n00:10:25:12  00:10:27:23\r\n{\\an1}urgents \u00e0 \u00e9vacuer, les autres,\r\n\r\n00:10:28:01  00:10:32:03\r\n{\\an1}et les indemnes qui peuvent voyager.\r\n\r\n00:10:32:05  00:10:34:15\r\n{\\an1}Un minibus\r\na pris 10 personnes en charge.\r\n\r\n00:10:34:22  00:10:38:11\r\n{\\an1}-Les secours s'organisent,\r\nmais des progr\u00e8s restent \u00e0 faire.\r\n\r\n00:10:38:19  00:10:42:03\r\n{\\an1}-Si j'\u00e9tais vraiment bless\u00e9e,\r\nje serais d\u00e9j\u00e0 morte 15 fois.\r\n\r\n00:10:42:05  00:10:46:16\r\n{\\an1}J'attends qu'on me prenne en charge\r\npour mon urgence.\r\n\r\n00:10:46:18  00:10:51:07\r\n{\\an1}Le SMUR passait\r\nvers les cas moins urgents,\r\n\r\n00:10:51:09  00:10:55:11\r\n{\\an1}il y a un probl\u00e8me de priorit\u00e9...\r\n\r\n00:10:55:17  00:10:58:02\r\n{\\an1}-On doit s'organiser\r\n\r\n00:10:58:03  00:11:00:08\r\n{\\an1}avec ceux de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:11:00:09  00:11:03:00\r\n{\\an1}on a d'autres mani\u00e8res\r\nde fonctionner.\r\n\r\n00:11:03:03  00:11:07:07\r\n{\\an1}Il y a eu un petit temps\r\nd'adaptation.\r\n\r\n00:11:07:13  00:11:10:22\r\n{\\an1}-Le bilan de cet exercice g\u00e9ant\r\nn'est pour l'instant pas connu.\r\n\r\n00:11:11:00  00:11:13:20\r\n{\\an1}Le premier tron\u00e7on transfrontalier\r\ndu L\u00e9man Express\r\n\r\n00:11:13:22  00:11:17:00\r\n{\\an1}sera inaugur\u00e9 le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n00:11:18:08  00:11:22:07\r\n{\\an1}-La plateforme de chauffeurs Kapten\r\nsuspend ses op\u00e9rations en Suisse,\r\n\r\n00:11:22:09  00:11:24:13\r\n{\\an1}7 mois apr\u00e8s son lancement.\r\n\r\n00:11:24:15  00:11:28:19\r\n{\\an1}Le groupe fran\u00e7ais promettait\r\nde recruter 300 chauffeurs.\r\n\r\n00:11:28:21  00:11:34:09\r\n{\\an1}Mais il invoque le poids\r\ndes obstacles r\u00e9glementaires.\r\n\r\n00:11:35:19  00:11:38:21\r\n{\\an1}Le pr\u00e9sident indien\r\nest en visite en Suisse.\r\n\r\n00:11:38:23  00:11:42:07\r\n{\\an1}Ram Nath Kovind \u00e9tait re\u00e7u\r\npar le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:11:42:09  00:11:46:11\r\n{\\an1}Un dialogue notamment \u00e9conomique.\r\n\r\n00:11:46:13  00:11:49:19\r\n{\\an1}L'Inde compte\r\n1,3 milliard d'habitants,\r\n\r\n00:11:49:21  00:11:54:04\r\n{\\an1}le potentiel est colossal.\r\n\r\n00:11:55:06  00:11:58:02\r\n{\\an1}Il a aussi ses fragilit\u00e9s\r\nqui \u00e9clatent en ce moment.\r\n\r\n00:11:58:04  00:12:00:12\r\n{\\an1}Sous le gouvernement\r\ndu Premier ministre Modi,\r\n\r\n00:12:00:14  00:12:04:11\r\n{\\an1}les relations sont difficiles\r\nentre les hindous et les musulmans.\r\n\r\n00:12:05:18  00:12:09:19\r\n{\\an1}-Une nation et une religion.\r\n\r\n00:12:09:21  00:12:14:07\r\n{\\an1}\"L'Inde aux hindous\", le credo\r\ndu Premier ministre Narendra Modi\r\n\r\n00:12:14:08  00:12:18:04\r\n{\\an1}qui bouscule un pays\r\nqui proclame pourtant\r\n\r\n00:12:18:06  00:12:22:06\r\n{\\an1}la la\u00efcit\u00e9 dans sa Constitution.\r\n\r\n00:12:22:08  00:12:26:13\r\n{\\an1}A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, il retire\r\nson autonomie au Cachemire,\r\n\r\n00:12:26:15  00:12:31:13\r\n{\\an1}la province que l'Inde\r\net le Pakistan revendiquent.\r\n\r\n00:12:31:15  00:12:34:10\r\n{\\an1}Cette r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 musulmane\r\nest coup\u00e9e du monde\r\n\r\n00:12:34:11  00:12:37:16\r\n{\\an1}et ses dirigeants en fuite\r\nou en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n00:12:37:23  00:12:39:15\r\n{\\an1}-Nous nous battrons\r\n\r\n00:12:39:17  00:12:41:10\r\n{\\an1}par tous les moyens.\r\n\r\n00:12:41:11  00:12:44:11\r\n{\\an1}C'est une question\r\nd'existence politique.\r\n\r\n00:12:44:12  00:12:47:11\r\n{\\an1}Il s'agit de notre identit\u00e9.\r\n\r\n00:12:47:18  00:12:51:11\r\n{\\an1}-La carte d'identit\u00e9 de l'Inde\r\nque le Premier ministre\r\n\r\n00:12:51:12  00:12:56:11\r\n{\\an1}souhaite mettre au pas:\r\n80 % d'hindous et 15 % de musulmans.\r\n\r\n00:12:56:12  00:12:59:21\r\n{\\an1}L'Inde et le Pakistan\r\nrepr\u00e9sentent chacun\r\n\r\n00:12:59:23  00:13:02:08\r\n{\\an1}11 % des musulmans de la plan\u00e8te.\r\n\r\n00:13:02:10  00:13:05:04\r\n{\\an1}Des projections voient m\u00eame l'Inde\r\n\r\n00:13:05:06  00:13:08:23\r\n{\\an1}premier pays musulman\r\nde la plan\u00e8te en 2050.\r\n\r\n00:13:09:01  00:13:13:10\r\n{\\an1}Le gouvernement nationaliste hindou\r\nfait le m\u00e9nage.\r\n\r\n00:13:13:11  00:13:15:23\r\n{\\an1}Un recensement\r\ndans la r\u00e9gion de l'Assam\r\n\r\n00:13:16:01  00:13:18:11\r\n{\\an1}laisse 130'000 musulmans\r\nsans papiers,\r\n\r\n00:13:18:13  00:13:21:11\r\n{\\an1}soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre\r\ndes migrants ill\u00e9gaux.\r\n\r\n00:13:21:13  00:13:27:09\r\n{\\an1}Des centres d'internement\r\nvoient m\u00eame le jour.\r\n\r\n00:13:28:05  00:13:31:04\r\n{\\an1}-Cette r\u00e9gion de l'Assam\r\n\r\n00:13:31:06  00:13:32:17\r\n{\\an1}est indienne,\r\n\r\n00:13:32:19  00:13:36:19\r\n{\\an1}il n'y a pas de place pour les\r\nimmigrants ill\u00e9gaux du Bangladesh.\r\n\r\n00:13:37:08  00:13:41:09\r\n{\\an1}-La supr\u00e9matie hindoue d\u00e9complex\u00e9e,\r\net des musulmans indiens\r\n\r\n00:13:41:11  00:13:45:09\r\n{\\an1}qui voient dans ces actions\r\nl'ombre d'un apartheid\r\n\r\n00:13:45:11  00:13:50:01\r\n{\\an1}qui ferait d'eux\r\ndes citoyens discrimin\u00e9s.\r\n\r\n00:13:50:11  00:13:52:12\r\n{\\an1}-J'ai \u00e9t\u00e9 plus de neuf ans\r\n\r\n00:13:52:14  00:13:54:17\r\n{\\an1}dans un camp de d\u00e9tention.\r\n\r\n00:13:54:19  00:13:57:23\r\n{\\an1}Personne n'est venu m'aider.\r\n\r\n00:13:58:11  00:14:02:13\r\n{\\an1}-Le Pakistan n'exclut pas une guerre\r\n\r\n00:14:02:15  00:14:05:03\r\n{\\an1}avec son voisin\r\n\u00e0 propos du Cachemire\r\n\r\n00:14:05:05  00:14:11:20\r\n{\\an1}et parle m\u00eame de g\u00e9nocide contre\r\nla population musulmane de l'Inde.\r\n\r\n00:14:13:02  00:14:16:05\r\n{\\an1}-En France, le verdict est tomb\u00e9\r\ndans le proc\u00e8s des \u00e9poux Balkany.\r\n\r\n00:14:16:07  00:14:19:05\r\n{\\an1}L'ancien maire de Levallois-Perret,\r\nfigure haute en couleur\r\n\r\n00:14:19:07  00:14:22:06\r\n{\\an1}de la politique fran\u00e7aise,\r\n\u00e9cope de 4 ans de prison.\r\n\r\n00:14:22:08  00:14:26:00\r\n{\\an1}Convaincu de fraude fiscale, Patrick\r\nBalkany a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 en prison.\r\n\r\n00:14:26:02  00:14:29:18\r\n{\\an1}Son \u00e9pouse \u00e9cope de 3 ans\r\nsans application imm\u00e9diate\r\n\r\n00:14:29:20  00:14:37:21\r\n{\\an1}pour raison de sant\u00e9.\r\n\r\n00:14:42:08  00:14:46:02\r\n{\\an1}Aux USA, qui sera de taille\r\npour affronter D.Trump ?\r\n\r\n00:14:46:04  00:14:48:07\r\n{\\an1}Les candidats d\u00e9mocrates\r\nse mesurent\r\n\r\n00:14:48:09  00:14:50:21\r\n{\\an1}dans le troisi\u00e8me d\u00e9bat\r\ndes primaires.\r\n\r\n00:14:50:23  00:15:00:02\r\n{\\an1}Chacun essaie d'appuyer\r\nsur les d\u00e9fauts de l'autre.\r\n\r\n00:15:01:14  00:15:05:19\r\n{\\an1}-10 candidats et une soir\u00e9e\r\npour convaincre les d\u00e9mocrates\r\n\r\n00:15:05:21  00:15:09:06\r\n{\\an1}qu'ils seront leur meilleur champion\r\nface \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n00:15:09:08  00:15:13:18\r\n{\\an1}Joe Biden est pris entre\r\nBernie Sanders et Elizabeth Warren,\r\n\r\n00:15:13:20  00:15:18:06\r\n{\\an1}deux socialistes qui veulent\r\nla couverture maladie universelle.\r\n\r\n00:15:18:12  00:15:19:23\r\n{\\an1}-Nous ferons en sorte\r\n\r\n00:15:20:01  00:15:21:16\r\n{\\an1}que tout le monde soit assur\u00e9\r\n\r\n00:15:21:18  00:15:23:19\r\n{\\an1}au co\u00fbt le plus bas possible.\r\n\r\n00:15:24:03  00:15:25:14\r\n{\\an1}-Personne ne dit\r\n\r\n00:15:25:16  00:15:27:13\r\n{\\an1}combien \u00e7a va co\u00fbter !\r\n\r\n00:15:27:19  00:15:37:10\r\n{\\an1}-Joe Biden s'est mieux d\u00e9fendu\r\nque dans ses pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9bats.\r\n\r\n00:15:38:11  00:15:41:09\r\n{\\an1}Un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\nsuivi attentivement\r\n\r\n00:15:41:11  00:15:44:11\r\n{\\an1}par ces d\u00e9mocrates texans\r\ndepuis un bar de Houston.\r\n\r\n00:15:44:17  00:15:51:07\r\n{\\an1}-J'ai l'impression\r\nqu'ils donnent tout ce soir.\r\n\r\n00:15:51:15  00:15:56:08\r\n{\\an1}-Des d\u00e9mocrates qui savent aussi\r\nse rassembler quand il s'agit\r\n\r\n00:15:56:09  00:15:58:23\r\n{\\an1}du contr\u00f4le des armes \u00e0 feu.\r\n\r\n00:15:59:11  00:16:00:22\r\n{\\an1}-Oui, nous allons prendre\r\n\r\n00:16:01:00  00:16:03:10\r\n{\\an1}tous vos fusils d'assaut.\r\n\r\n00:16:03:17  00:16:07:20\r\n{\\an1}-Je crois que la menace de Trump\r\nest tellement grande\r\n\r\n00:16:07:22  00:16:11:14\r\n{\\an1}que les d\u00e9mocrates\r\nvont s'unir apr\u00e8s les primaires.\r\n\r\n00:16:12:02  00:16:17:03\r\n{\\an1}-Mais dans ce bar, c'est E.Warren\r\nqui gagne les faveurs du public.\r\n\r\n00:16:17:13  00:16:21:11\r\n{\\an1}-Je suis venue avec une pr\u00e9f\u00e9rence\r\npour elle, et quand elle parle,\r\n\r\n00:16:21:13  00:16:25:07\r\n{\\an1}elle me conforte dans ce choix.\r\n\r\n00:16:25:10  00:16:28:11\r\n{\\an1}Elle a un plan,\r\nelle a pens\u00e9 \u00e0 ces choses.\r\n\r\n00:16:28:18  00:16:33:20\r\n{\\an1}-Je pense que J.Biden\r\nparle d'un temps qui n'existe plus,\r\n\r\n00:16:33:22  00:16:38:21\r\n{\\an1}quand on pouvait encore\r\ntravailler avec les r\u00e9publicains.\r\n\r\n00:16:39:08  00:16:42:17\r\n{\\an1}-Des candidats plus ac\u00e9r\u00e9s,\r\ndes d\u00e9bats mieux tenus,\r\n\r\n00:16:42:19  00:16:46:03\r\n{\\an1}les d\u00e9mocrates sont les gagnants\r\nde ce 3\u00e8me rendez-vous.\r\n\r\n00:16:46:05  00:16:49:15\r\n{\\an1}A Houston, le favori des sondages,\r\n\r\n00:16:49:17  00:16:54:15\r\n{\\an1}J.Biden continue \u00e0 susciter\r\ndes r\u00e9serves aupr\u00e8s de la base.\r\n\r\n00:16:55:23  00:16:57:21\r\n{\\an1}-Fribourg veut m\u00e9riter\r\nencore plus\r\n\r\n00:16:57:23  00:17:00:18\r\n{\\an1}son statut de grande ville\r\nuniversitaire.\r\n\r\n00:17:00:20  00:17:03:16\r\n{\\an1}Les \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\npourront suivre\r\n\r\n00:17:03:18  00:17:06:13\r\n{\\an1}un cursus complet jusqu\u2019au Master.\r\n\r\n00:17:06:15  00:17:12:23\r\n{\\an1}Un nouveau b\u00e2timent est pr\u00eat\r\n\u00e0 accueillir 40 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n00:17:14:21  00:17:18:14\r\n{\\an1}-Les \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\npourront aller jusqu'au Master\r\n\r\n00:17:18:16  00:17:25:11\r\n{\\an1}dans ce nouveau b\u00e2timent sur le site\r\nde l'h\u00f4pital fribourgeois.\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:28:20\r\n{\\an1}Cette fili\u00e8re, orient\u00e9e\r\nsur la m\u00e9decine de famille,\r\n\r\n00:17:28:22  00:17:33:00\r\n{\\an1}devrait r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie\r\nde m\u00e9decins de premier recours.\r\n\r\n00:17:33:07  00:17:39:11\r\n{\\an1}-Avant, 15 % d'\u00e9tudiants\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:41:12\r\n{\\an1}choisissaient la m\u00e9decine de famille.\r\n\r\n00:17:41:14  00:17:43:16\r\n{\\an1}On est maintenant \u00e0 20-25 %.\r\n\r\n00:17:43:18  00:17:46:00\r\n{\\an1}Notre objectif: 50 %.\r\n\r\n00:17:46:02  00:17:52:05\r\n{\\an1}C'est un pari que je pense\r\nqu'on pourra relever.\r\n\r\n00:17:52:11  00:17:55:18\r\n{\\an1}-Un cursus qui ne s'arr\u00eate plus\r\nau Bachelor pour ces \u00e9tudiants\r\n\r\n00:17:55:20  00:18:00:15\r\n{\\an1}qui commenceront lundi\r\nen petit comit\u00e9.\r\n\r\n00:18:00:23  00:18:03:00\r\n{\\an1}-On serait 40 \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:18:03:02  00:18:06:01\r\n{\\an1}A Berne ou Lausanne,\r\n\r\n00:18:06:03  00:18:09:23\r\n{\\an1}ce sont de grosses cohortes.\r\n\r\n00:18:10:01  00:18:11:19\r\n{\\an1}-On va mieux apprendre;\r\n\r\n00:18:11:21  00:18:14:14\r\n{\\an1}on ne pourra pas se cacher\r\n\r\n00:18:14:16  00:18:18:20\r\n{\\an1}au fond de la salle.\r\n\r\n00:18:19:03  00:18:24:09\r\n{\\an1}-Cette fili\u00e8re fribourgeoise a aussi\r\nun programme ax\u00e9 sur la pratique.\r\n\r\n00:18:24:17  00:18:27:03\r\n{\\an1}-On va les impliquer\r\ndans la m\u00e9decine de famille.\r\n\r\n00:18:27:05  00:18:31:19\r\n{\\an1}Ils vont pouvoir d\u00e9couvrir\r\nce que c'est que le cabinet.\r\n\r\n00:18:31:21  00:18:33:17\r\n{\\an1}Le nombre de jours pass\u00e9s en cabinet\r\n\r\n00:18:33:19  00:18:36:04\r\n{\\an1}est sup\u00e9rieur \u00e0 celui\r\ndans les autres cantons.\r\n\r\n00:18:36:11  00:18:38:07\r\n{\\an1}-Il y aura des tournus de 6 semaines\r\n\r\n00:18:38:09  00:18:39:20\r\n{\\an1}dans chaque discipline\r\n\r\n00:18:39:21  00:18:42:15\r\n{\\an1}et les \u00e9tudiants pourront\r\nsuivre le personnel m\u00e9dical\r\n\r\n00:18:42:17  00:18:45:11\r\n{\\an1}dans leur r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:18:45:17  00:18:49:00\r\n{\\an1}-Pour l'h\u00f4pital fribourgeois,\r\nce nouveau Master est une aubaine\r\n\r\n00:18:49:02  00:18:51:19\r\n{\\an1}et il fera tout pour retenir\r\nces nouveaux m\u00e9decins.\r\n\r\n00:18:52:04  00:18:54:05\r\n{\\an1}-Les aider financi\u00e8rement\r\n\r\n00:18:54:07  00:18:59:07\r\n{\\an1}et \u00e0 travers des conseils.\r\n\r\n00:18:59:19  00:19:04:21\r\n{\\an1}-Le Canton a investi, jusqu'en 2022,\r\n33 mios de francs pour ce projet.\r\n\r\n00:19:05:01  00:19:12:06\r\n{\\an1}-La campagne \u00e9lectorale bat son plein\r\ndans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:19:12:08  00:19:15:10\r\n{\\an1}Bonsoir, Pascale Defrance.\r\n\r\n00:19:15:11  00:19:39:11\r\n{\\an1}Les derniers jours ont montr\u00e9\r\nune campagne passionnante.\r\n\r\n00:19:39:12  00:19:40:19\r\n{\\an1}-Avec un s\u00e9isme politique:\r\n\r\n00:19:40:21  00:19:42:22\r\n{\\an1}le d\u00e9part de la socialiste G.Savary.\r\n\r\n00:19:42:23  00:19:45:18\r\n{\\an1}Sous le feu des critiques\r\npour ses liens avec un milliardaire,\r\n\r\n00:19:45:20  00:19:47:19\r\n{\\an1}elle a renonc\u00e9\r\n\u00e0 briguer un nouveau mandat.\r\n\r\n00:19:47:21  00:19:50:04\r\n{\\an1}Un seul sortant se repr\u00e9sente:\r\nle PLR O.Fran\u00e7ais.\r\n\r\n00:19:50:06  00:19:52:00\r\n{\\an1}L'enjeu est \u00e9norme pour la gauche.\r\n\r\n00:19:52:02  00:19:55:07\r\n{\\an1}Les socialistes, avec Ada Marra,\r\nveulent sauver leur si\u00e8ge.\r\n\r\n00:19:55:09  00:19:59:12\r\n{\\an1}Les Verts, Avec A.Thorens,\r\naimeraient regagner la place perdue.\r\n\r\n00:19:59:14  00:20:10:10\r\n{\\an1}Est-ce que ce duo rose-vert\r\nfera trembler une droite divis\u00e9e ?\r\n\r\n00:20:10:11  00:20:13:16\r\n{\\an1}-C'est le grand canton romand,\r\navec des personnalit\u00e9s\r\n\r\n00:20:13:18  00:20:16:09\r\n{\\an1}comme Pierre-Yves Maillard\r\nou Jacqueline de Quattro.\r\n\r\n00:20:16:11  00:20:23:23\r\n{\\an1}Est-ce qu'on sent leur marque ?\r\n\r\n00:20:24:03  00:20:28:04\r\n{\\an1}-Pour le Conseil national,\r\n\r\n00:20:28:08  00:20:31:11\r\n{\\an1}il y a 400 candidats vaudois.\r\n\r\n00:20:31:15  00:20:36:14\r\n{\\an1}Il y a des noms bien connus.\r\n\r\n00:20:36:18  00:20:39:02\r\n{\\an1}Pierre-Yves Maillard, Jacqueline de\r\nQuattro,\r\n\r\n00:20:39:06  00:20:41:21\r\n{\\an1}des poids-lourds.\r\n\r\n00:20:42:01  00:20:47:00\r\n{\\an1}Voici leur campagne.\r\n\r\n00:20:47:00  00:20:50:18\r\n{\\an1}-La conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline\r\nde Quattro est presque partout.\r\n\r\n00:20:50:20  00:20:54:01\r\n{\\an1}La PLR brigue\r\npour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n00:20:54:03  00:20:56:03\r\n{\\an1}un si\u00e8ge au Conseil national.\r\n\r\n00:20:56:05  00:20:58:07\r\n{\\an1}Ses fonctions\r\nau gouvernement vaudois\r\n\r\n00:20:58:09  00:21:02:13\r\n{\\an1}lui conf\u00e8rent de la notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:21:02:20  00:21:04:09\r\n{\\an1}-C'est un avantage\r\n\r\n00:21:04:11  00:21:07:04\r\n{\\an1}du point de vue du travail accompli,\r\n\r\n00:21:07:06  00:21:10:10\r\n{\\an1}vous pouvez montrer\r\nce que vous avez fait.\r\n\r\n00:21:10:11  00:21:14:22\r\n{\\an1}C'est aussi une contrainte,\r\ncar vous faites partie d'un coll\u00e8ge,\r\n\r\n00:21:15:00  00:21:17:13\r\n{\\an1}vous ne pouvez pas tout dire.\r\n\r\n00:21:17:21  00:21:20:19\r\n{\\an1}-Le plus dur pour la ministre:\r\ntrouver du temps.\r\n\r\n00:21:20:20  00:21:23:19\r\n{\\an1}Une \u00e9quipe est l\u00e0 pour l'aider\r\n\u00e0 organiser sa campagne.\r\n\r\n00:21:24:01  00:21:26:06\r\n{\\an1}-Je vais parler fran\u00e7ais\r\ncar je suis vaudoise,\r\n\r\n00:21:26:08  00:21:28:19\r\n{\\an1}et il faut porter la voix\r\ndes Vaudois \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:21:29:00  00:21:32:06\r\n{\\an1}-Coacher ses coll\u00e8gues candidats\r\nest l'une de ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n00:21:32:11  00:21:38:13\r\n{\\an1}-Je suis dans le team building.\r\n\r\n00:21:38:16  00:21:45:22\r\n{\\an1}Pour ma campagne personnelle,\r\nles gens me connaissent.\r\n\r\n00:21:46:06  00:21:49:21\r\n{\\an1}-Autre personnalit\u00e9 candidat\r\nau National: Pierre-Yves Maillard,\r\n\r\n00:21:50:00  00:21:54:06\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de l'Union syndicale\r\nsuisse et ancien conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:21:54:08  00:21:58:14\r\n{\\an1}Avec lui, les socialistes\r\nesp\u00e8rent regagner le 6\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n00:21:58:15  00:22:03:03\r\n{\\an1}Mais a-t-on besoin de faire campagne\r\nquand on s'appelle P-Y.Maillard ?\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:06:21\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, il faut\r\n\r\n00:22:06:23  00:22:09:09\r\n{\\an1}qu'une liste progresse,\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:14:13\r\n{\\an1}pas qu'une personne soit \u00e9lue.\r\n\r\n00:22:14:15  00:22:17:05\r\n{\\an1}Que le rapport de force\r\nau Parlement change.\r\n\r\n00:22:17:11  00:22:20:10\r\n{\\an1}-Conf\u00e9rences publiques, march\u00e9s,\r\nP-Y.Maillard aime le terrain\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:22:15\r\n{\\an1}et le contact avec la population.\r\n\r\n00:22:22:22  00:22:27:00\r\n{\\an1}-C'est comme \u00e7a qu'on touche les gens\r\net qu'on apprend d'eux.\r\n\r\n00:22:27:02  00:22:32:00\r\n{\\an1}C'est surtout \u00e7a\r\nqui alimente nos id\u00e9es.\r\n\r\n00:22:32:07  00:22:35:18\r\n{\\an1}-Pas de compte Twitter\r\nni de page Facebook personnelle.\r\n\r\n00:22:35:20  00:22:39:06\r\n{\\an1}Il appara\u00eet uniquement\r\nsur la page du parti.\r\n\r\n00:22:39:08  00:22:42:16\r\n{\\an1}Au vu de leur notori\u00e9t\u00e9,\r\nles deux anciens coll\u00e8gues\r\n\r\n00:22:42:16  00:22:46:14\r\n{\\an1}devraient se retrouver bient\u00f4t\r\nau Conseil national.\r\n\r\n00:22:46:21  00:22:49:13\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 un chocolat, c'est le dernier.\r\n-Merci.\r\n\r\n00:22:49:23  00:22:53:11\r\n{\\an1}-Demain, l'\u00e9mission \"Signes\"\r\ndiffuse un reportage\r\n\r\n00:22:53:12  00:22:56:06\r\n{\\an1}qui d\u00e9voile le sort\r\nde jeunes femmes sourdes\r\n\r\n00:22:56:08  00:22:58:15\r\n{\\an1}victimes de viols\r\ndans leur enfance.\r\n\r\n00:22:58:17  00:23:08:13\r\n{\\an1}Les faits se sont produits\r\ndans des \u00e9coles pour sourds.\r\n\r\n00:23:10:01  00:23:12:16\r\n{\\an1}-A 21 ans,\r\nKatia cherche des r\u00e9ponses.\r\n\r\n00:23:12:18  00:23:17:07\r\n{\\an1}Sa vie a bascul\u00e9 ici, \u00e0 l'ECES,\r\nl'Ecole cantonale des enfants sourds\r\n\r\n00:23:17:09  00:23:19:10\r\n{\\an1}alors qu'elle avait 8 ans.\r\n\r\n00:23:19:11  00:23:22:10\r\n{\\an1}Pendant presque 3 ans,\r\nelle et d'autres \u00e9l\u00e8ves sourdes\r\n\r\n00:23:22:11  00:23:24:22\r\n{\\an1}ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par un gar\u00e7on\r\n\u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9.\r\n\r\n00:23:25:00  00:23:26:19\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, Katia n'ose rien dire.\r\n\r\n00:23:26:21  00:23:30:22\r\n{\\an1}Elle en parle pour la premi\u00e8re fois\r\navec une camarade.\r\n\r\n00:23:31:05  00:23:38:11\r\n{\\an1}-Pourquoi tu n'as jamais rien dit\r\nsur ce que tu as subi \u00e0 l'ECES ?\r\n\r\n00:23:38:13  00:23:43:13\r\n{\\an1}-Je pensais\r\nqu'on ne comprendrait pas.\r\n\r\n00:23:43:15  00:23:46:12\r\n{\\an1}Il y avait peu de professionnels\r\net je n'avais pas confiance,\r\n\r\n00:23:46:15  00:23:48:16\r\n{\\an1}ni envie de me livrer \u00e0 eux.\r\n\r\n00:23:48:23  00:23:50:22\r\n{\\an1}-Pour les responsables de l'ECES,\r\n\r\n00:23:51:00  00:23:54:04\r\n{\\an1}c'est cette loi du silence\r\nqu'il faut arriver \u00e0 briser.\r\n\r\n00:23:54:11  00:23:56:11\r\n{\\an1}-Les mesures de pr\u00e9vention\r\n\r\n00:23:56:13  00:23:58:03\r\n{\\an1}habituelles,\r\n\r\n00:23:58:05  00:24:01:13\r\n{\\an1}l'\u00e9ducation sexuelle, l'\u00e9coute\r\navec des m\u00e9diateurs scolaires,\r\n\r\n00:24:01:15  00:24:03:13\r\n{\\an1}le travail avec des psychologues.\r\n\r\n00:24:03:15  00:24:07:11\r\n{\\an1}Ca va continuer \u00e0 se faire,\r\nmais nous devons aller plus loin\r\n\r\n00:24:07:12  00:24:13:20\r\n{\\an1}dans la capacit\u00e9 \u00e0 percevoir\r\nce que les enfants n'osent pas dire.\r\n\r\n00:24:14:10  00:24:16:22\r\n{\\an1}-Dire l'indicible\r\npour se reconstruire.\r\n\r\n00:24:17:00  00:24:19:00\r\n{\\an1}Plus de 20 ans apr\u00e8s son viol,\r\n\r\n00:24:19:02  00:24:21:13\r\n{\\an1}c'est ce que tente de faire\r\ncette Genevoise.\r\n\r\n00:24:21:15  00:24:23:11\r\n{\\an1}Elle t\u00e9moigne pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n00:24:23:12  00:24:27:03\r\n{\\an1}de ce qui s'est pass\u00e9\r\n\u00e0 l'Espace Montbrillant.\r\n\r\n00:24:27:12  00:24:31:07\r\n{\\an1}-Montbrillant, pour moi\r\nc'est comme un monstre.\r\n\r\n00:24:31:09  00:24:39:12\r\n{\\an1}A cette fen\u00eatre,\r\nplusieurs gar\u00e7ons ont abus\u00e9 de moi.\r\n\r\n00:24:39:14  00:24:43:06\r\n{\\an1}C'est un traumatisme.\r\n\r\n00:24:44:22  00:24:48:17\r\n{\\an1}-Des enfances vol\u00e9es, viol\u00e9es\r\ndans un silence assourdissant.\r\n\r\n00:24:48:19  00:24:52:15\r\n{\\an1}Aujourd'hui,\r\nKatia ne veut plus se taire.\r\n\r\n00:24:53:01  00:24:58:18\r\n{\\an1}-Ca va me soulager d'en parler\r\net de l'assumer publiquement.\r\n\r\n00:24:58:20  00:25:03:06\r\n{\\an1}Je suis fi\u00e8re de faire ce pas\r\ncar dans la communaut\u00e9 des sourds,\r\n\r\n00:25:03:08  00:25:06:23\r\n{\\an1}parler de viols et d'abus,\r\nc'est tabou.\r\n\r\n00:25:07:01  00:25:10:13\r\n{\\an1}Je veux briser ce tabou.\r\n\r\n00:27:20:17  00:27:25:11\r\n{\\an1}-Retrouvez l'\u00e9mission \"Signes\"\r\nsur RTS Un, demain \u00e0 9h50.\r\n\r\n00:27:26:17  00:27:30:00\r\n{\\an1}Une des images de la semaine\r\nest la Limmat teint\u00e9e de vert.\r\n\r\n00:27:30:02  00:27:32:01\r\n{\\an1}Zurich est la capitale financi\u00e8re\r\n\r\n00:27:32:03  00:27:35:22\r\n{\\an1}et la ville o\u00f9 s'exprime\r\nla pr\u00e9occupation pour le climat.\r\n\r\n00:27:36:00  00:27:38:04\r\n{\\an1}C'est la chronique photo.\r\n\r\n00:27:41:12  00:27:46:10\r\n{\\an1}-Du vert, et que cela se voie.\r\n\r\n00:27:46:11  00:27:52:21\r\n{\\an1}Peu apr\u00e8s midi le mardi 10 septembre\r\n2019, la Limmat change de couleur.\r\n\r\n00:27:52:23  00:27:55:06\r\n{\\an1}La police prend des photos.\r\n\r\n00:27:55:08  00:27:58:19\r\n{\\an1}Extinction Rebellion revendique\r\ncette action coup de poing.\r\n\r\n00:27:58:21  00:28:04:05\r\n{\\an1}Le mouvement \u00e9cologiste invite\r\n\u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile pacifique.\r\n\r\n00:28:04:07  00:28:08:07\r\n{\\an1}Alors soudain,\r\nl'eau coule plus verte\r\n\r\n00:28:08:09  00:28:11:02\r\n{\\an1}dans la Limmat gr\u00e2ce \u00e0 de l'uranine.\r\n\r\n00:28:11:04  00:28:15:21\r\n{\\an1}C'est une poudre faite de sel\r\nde sodium et de potassium glycol.\r\n\r\n00:28:21:21  00:28:26:20\r\n{\\an1}C'est un truc de plombier\r\npour d\u00e9tecter les fuites.\r\n\r\n00:28:26:22  00:28:31:13\r\n{\\an1}La police d\u00e9clare avoir lanc\u00e9\r\nune enqu\u00eate et confirme.\r\n\r\n00:28:35:09  00:28:40:15\r\n{\\an1}Pourtant dans l'eau, il y en a\r\nqui font le mort: les activistes.\r\n\r\n00:28:47:15  00:28:51:20\r\n{\\an1}Du vert alors, green attitude,\r\net ce n'est pas si nouveau.\r\n\r\n00:28:51:22  00:28:57:05\r\n{\\an1}Avant eux, l'Islandais\r\nOlafur Eliasson, en 1998.\r\n\r\n00:28:57:06  00:29:01:08\r\n{\\an1}Il verdit l'eau \u00e0 tout va.\r\n\r\n00:29:01:10  00:29:07:03\r\n{\\an1}Objectif:\r\nmodifier radicalement la nature,\r\n\r\n00:29:07:05  00:29:10:16\r\n{\\an1}en lui donnant\r\nune apparence artificielle.\r\n\r\n00:29:10:18  00:29:14:11\r\n{\\an1}A Chicago aussi, la rivi\u00e8re\r\ndevient verte chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n00:29:14:13  00:29:17:12\r\n{\\an1}mais l\u00e0,\r\nc'est pour la Saint Patrick.\r\n\r\n00:29:17:14  00:29:20:06\r\n{\\an1}A chacun son combat.\r\n\r\n00:29:22:13  00:29:24:20\r\n{\\an1}-Il fera tr\u00e8s beau ce week-end.\r\n\r\n00:29:24:22  00:29:28:23\r\n{\\an1}On pourra se baigner\r\net profiter du paddle.\r\n\r\n00:29:29:01  00:29:32:16\r\n{\\an1}Il est de plus en plus \u00e0 la mode\r\nen version loisir\r\n\r\n00:29:32:18  00:29:36:04\r\n{\\an1}et demain en version championnats.\r\n\r\n00:29:37:13  00:29:41:15\r\n{\\an1}-Le Federer du paddle en Suisse\r\nse trouve \u00e0 Nyon.\r\n\r\n00:29:41:17  00:29:45:23\r\n{\\an1}Steeve Fleury, 39 ans, compte\r\n10 titres de champion national.\r\n\r\n00:29:46:01  00:29:49:12\r\n{\\an1}Il a \u00e9t\u00e9 un pionnier\r\ndans notre pays.\r\n\r\n00:29:49:14  00:29:52:04\r\n{\\an1}Depuis ses d\u00e9buts\r\nsur le L\u00e9man en 2007,\r\n\r\n00:29:52:06  00:29:55:17\r\n{\\an1}les planches ont \u00e9volu\u00e9,\r\ncelles de comp\u00e9tition aussi.\r\n\r\n00:29:56:02  00:29:59:04\r\n{\\an1}-La longueur\r\nte donne plus de vitesse.\r\n\r\n00:29:59:06  00:30:01:22\r\n{\\an1}Donc les planches\r\n\r\n00:30:02:00  00:30:04:11\r\n{\\an1}doivent \u00eatre longues\r\n\r\n00:30:04:13  00:30:06:06\r\n{\\an1}et te maintenir \u00e0 flot.\r\n\r\n00:30:06:08  00:30:09:07\r\n{\\an1}Ca fait 4,20 m de long\r\npar 23 pouces de large.\r\n\r\n00:30:09:09  00:30:12:17\r\n{\\an1}C'est instable mais rapide\r\nquand vous savez l'utiliser.\r\n\r\n00:30:13:11  00:30:16:09\r\n{\\an1}-Le paddle en comp\u00e9tition,\r\n\u00e7a donne \u00e7a...\r\n\r\n00:30:16:11  00:30:19:12\r\n{\\an1}Deux disciplines:\r\nune cours longue d'environ 10 km\r\n\r\n00:30:19:14  00:30:23:07\r\n{\\an1}et une course technique\r\navec virages et autres difficult\u00e9s.\r\n\r\n00:30:23:09  00:30:27:14\r\n{\\an1}A la fin, c'est presque toujours\r\nSteeve qui gagne.\r\n\r\n00:30:27:23  00:30:30:19\r\n{\\an1}-Ca aide parce que\r\n\u00e7a ram\u00e8ne quelques sponsors,\r\n\r\n00:30:30:22  00:30:34:12\r\n{\\an1}mais \u00e7a prend beaucoup de temps.\r\n\r\n00:30:34:14  00:30:39:02\r\n{\\an1}C'est une passion, donc j'ai pas\r\nenvie de la d\u00e9truire en for\u00e7ant trop.\r\n\r\n00:30:39:11  00:30:43:02\r\n{\\an1}-Le Vaudois\r\npasse tous les jours sur l'eau.\r\n\r\n00:30:43:04  00:30:47:07\r\n{\\an1}Mais ce n'est pas gr\u00e2ce au paddle de\r\ncomp\u00e9tition qu'il arrive \u00e0 tourner.\r\n\r\n00:30:47:15  00:30:49:16\r\n{\\an1}-Je gagne de l'argent\r\n\r\n00:30:49:18  00:30:53:06\r\n{\\an1}en partageant ma passion.\r\n\r\n00:30:53:08  00:30:59:00\r\n{\\an1}Je peux donner des cours et faire\r\nde l'artisanat autour du paddle.\r\n\r\n00:30:59:07  00:31:02:08\r\n{\\an1}-La pratique de son sport\r\ns'allie \u00e0 merveille\r\n\r\n00:31:02:10  00:31:05:13\r\n{\\an1}avec ses autres passions:\r\nle bricolage et le dessin.\r\n\r\n00:31:05:14  00:31:08:14\r\n{\\an1}Steeve construit ses planches,\r\nmais pas seulement.\r\n\r\n00:31:08:22  00:31:12:05\r\n{\\an1}-Je n'aime pas avoir\r\nla m\u00eame planche que tout le monde.\r\n\r\n00:31:12:07  00:31:15:01\r\n{\\an1}J'ai du plaisir \u00e0 d\u00e9corer ma planche.\r\n\r\n00:31:15:03  00:31:17:03\r\n{\\an1}C'est d'abord une sculpture.\r\n\r\n00:31:17:05  00:31:21:04\r\n{\\an1}Si vous \u00eates un peu artiste\r\ndans l'\u00e2me, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n00:31:21:18  00:31:26:03\r\n{\\an1}-Steeve esp\u00e8re pratiquer\r\nson art le plus longtemps possible.\r\n\r\n00:31:27:21  00:31:31:03\r\n{\\an1}-Je vous le disais,\r\nil fera tr\u00e8s beau ce week-end.\r\n\r\n00:31:31:05  00:31:34:14\r\n{\\an1}Demain, nous recevons\r\nla juge f\u00e9d\u00e9rale Ursula Nordmann.\r\n\r\n00:31:34:16  00:31:38:13\r\n{\\an1}L'occasion de parler\r\ndes g\u00e9n\u00e9rations de femmes avocates.\r\n\r\n00:31:38:15  00:31:40:22\r\n{\\an1}Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:31:41:00  00:31:43:22\r\n{\\an1}Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\nsuivie de \"Passe-moi les Jumelles\".\r\n\r\n00:31:44:00  00:31:45:20\r\n{\\an1}Excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n00:31:45:22  00:31:50:15\r\n{\\an1}Sous-titrage SWISS TXT\r\nB.Beltr\u00e9, L.Estade, M.Kastrati,\r\nM.Rettig, P.Pouranpir\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT052123\r\nDate de transcription : 19-SEP-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:37) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, voici un moment d\u00e9cisif pour le don d'organes, en Suisse, chacun serait consid\u00e9r\u00e9 comme donneur pr\u00e9sum\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation son contre projet on entendra une voix qui fait autorit\u00e9 Professeur Pascual en ce moment en Suisse romande, combien de gens attendent une greffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:38 > 0:01:42) [89%] : \r\nLeur environ 450 c'est donc une tr\u00e8s bonne nouvelle pour elles et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:42 > 0:02:42) [92%] : \r\nLe nombre impressionnant, c'est dire l'enjeu, rendez- vous dans quelques minutes, nous reviendrons aussi sur la F\u00eate des Vignerons, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement de l'\u00e9t\u00e9, la f\u00eate \u00e9tait tr\u00e8s belle, mais la facture risque d'\u00eatre sal\u00e9e : combien de millions de d\u00e9ficit, \u00e7a pourrait \u00eatre la question on verra notre enqu\u00eate, nous serons en Direct avec Anna Silva, elle nous dira le sc\u00e9nario catastrophe qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re franco- suisse \u00e9norme mise en sc\u00e8ne dans la perspective du L\u00e9man Express, les pompiers, policiers, les m\u00e9decins \u00e9valuent ce qui se passerait en cas de collision souterraine, nous d\u00e9couvrirons l'enqu\u00eate de l'\u00e9mission Signes sur les viols subis par des enfants sourds au sein m\u00eame de leur communaut\u00e9, l'affaire r\u00e9v\u00e8le un surcro\u00eet de difficult\u00e9s pour t\u00e9moigner et puis dans une actualit\u00e9 plus l\u00e9g\u00e8re, la m\u00e9t\u00e9o sera tr\u00e8s belle demain ce sera l'occasion de se livrer aux joies du pas de l'on verra l'extraordinaire engouement en version loisir ou en version championnats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:44 > 0:03:07) [97%] : \r\nOn vient de l'entendre de la bouche du Professeur Pascual, des centaines de personnes attendent en ce moment une greffe en Suisse romande, le chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre en parlait ici m\u00eame il y a moins d'une semaine, la donne pourrait changer : il s'agit du consentement pr\u00e9sum\u00e9 de chacune et de chacun en tant que donneur le conseil f\u00e9d\u00e9ral adopte le principe dans son contre projet \u00e0 l'initiative populaire Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:08 > 0:03:28) [95%] : \r\n68 personnes mortes l'an dernier en Suisse, faute de donneurs d'organes pour enrayer cette p\u00e9nurie meurtri\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut changer le syst\u00e8me \u00e0 l'avenir, nous serons tous donneur d'organes, sauf celles et ceux qui inscriront leur d\u00e9saccord dans un registre, c'est le principe du consentement pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:28 > 0:03:45) [90%] : \r\nNon \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 l'avenir, on leur dira, et vous savez, on ne sait pas ce que vous voulez la personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e et c'est ce qui contraint en 1er mais puisqu'on ne le sait pas, si vous ne savez pas non plus, on partirait plut\u00f4t l'id\u00e9e c'\u00e9tait oui et \u00e7a, dans un moment tr\u00e8s sensible avec beaucoup d'\u00e9motion pour les, pour les proches, dans un moment tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, \u00e7a peut un tout petit peu peut-\u00eatre faciliter la prise de d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:46 > 0:03:56) [96%] : \r\nCar aujourd'hui, sans volont\u00e9 claire du d\u00e9funt, la majorit\u00e9 des proches refusent le pr\u00e9l\u00e8vement d'organes, le mod\u00e8le de consentement pr\u00e9sum\u00e9 devrait inverser la tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:03:56 > 0:04:12) [89%] : \r\nNous devons pouvoir les soutenir dans cette d\u00e9cision leur disant mais votre parent ne s'est pas prononc\u00e9 contre le don puisqu'il ne s'est pas inscrit sur un registre contre le don, donc c'est qu'il y \u00e9tait favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:12 > 0:04:25) [94%] : \r\n\u00e0 l'origine de l'initiative pour sauver des vies en favorisant le don d'organes, ces militants esp\u00e8rent beaucoup de ce syst\u00e8me de consentement pr\u00e9sum\u00e9, ils saluent aujourd'hui l'id\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'y inclure les proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:25 > 0:04:46) [86%] : \r\nL'aspect d'urgence, on doit avoir une consultation avec la famille, parce que finalement, c'est qui le connaissent le mieux se d\u00e9funt donc ils pourront au mieux r\u00e9pondre selon selon ses d\u00e9sirs donc cet \u00e9t\u00e9 une chose qu'on qui est qui nous tenait \u00e0 coeur, par contre, \u00e7a doit pas aller au-del\u00e0 d'et des envies du d\u00e9funt donner ou ne pas donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:47 > 0:05:01) [97%] : \r\nCe syst\u00e8me de consentement pr\u00e9sum\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 d'autres mesures comme des campagnes d'information a fait ses preuves \u00e0 l'\u00e9tranger en Suisse il y a urgence, pr\u00e8s de 1500 personnes attendent un don d'organe leur survie en d\u00e9pend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:02 > 0:05:16) [92%] : \r\nProfesseur Pascual bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du m\u00e9dical du Centre Romand de transplantation, vous avez vraiment la vue d'ensemble, mais vous \u00eates aussi sp\u00e9cialiste du Rhin, c'est vraiment la greffe embl\u00e9matique, vous voyez les receveurs, la nouvelle du jour, \u00e7a va les toucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:17 > 0:05:42) [94%] : \r\nAlors, \u00e7a va les toucher les redresseurs de riverains attendent souvent longtemps en dialyse avant d'avoir une greffe r\u00e9nale, parfois des ann\u00e9es, je me souviens par exemple d'une patiente qui a attendu plus de 10 ans, elle a \u00e9t\u00e9 greff\u00e9e avec succ\u00e8s apr\u00e8s 10 ans et puis elle va bien, donc c'est une nouvelle qui est excellente globalement pour tous les patients et des patientes qui sont en attente de greffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:42 > 0:05:50) [93%] : \r\nQuoi qu'il arrive dans la suite de la campagne, le fait qu'on parle du don pr\u00e9sum\u00e9, \u00e7a va, \u00e7a, c'est une r\u00e9volution dans les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:50 > 0:06:05) [92%] : \r\nOui, parce que la connaissance et puis l'information qui va \u00eatre diffus\u00e9 lors de ce d\u00e9bat est essentiel afin que justement la population puisse se faire une id\u00e9e et puis se prononcer dans ces moments difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:05 > 0:06:18) [86%] : \r\nChaque pays a sa solution, c'est qu'en Espagne, \u00e0 ce ce consentement pr\u00e9sum\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la solution Suisse avec ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s pragmatique, on va quand m\u00eame consulter les familles etc, si c'est celle qui qui est gard\u00e9 \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:18 > 0:06:39) [91%] : \r\nAlors je pense qu'elle est excellente parce que, elle, d'une part, elle est favorable au don d'organes au consentement pr\u00e9sum\u00e9, mais d'autre part, elle tient quand m\u00eame compte de l'avis des proches qui est tr\u00e8s important et qu'il faut toujours respecter, donc \u00e7a peut \u00eatre une un mod\u00e8le dans le fond, qui pourrait \u00eatre le mod\u00e8le id\u00e9al pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:39 > 0:06:40) [96%] : \r\nProfesseur Pascual merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:43 > 0:07:11) [96%] : \r\nSouvenez-vous des \u00e9tourneaux de la grande sc\u00e8ne g\u00e9ante \u00e9clair\u00e9e aux leds de la performance des b\u00e9n\u00e9voles de la F\u00eate des Vignerons 2019 a \u00e9t\u00e9 somptueuse, mais le temps de la facture arrive maintenant et l'information reste incertaine, les organisateurs tardent \u00e0 articuler un chiffre exact, le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 hier au conseil communal de Vevey et c'est la question d\u00e9sormais combien de millions de d\u00e9ficit enqu\u00eate Nicolas de Ferrare Yvan Thorimbert Claude Olivier Volluz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:12 > 0:07:37) [94%] : \r\nUn conseiller communal d'extr\u00eame gauche, sur l'estrade pour exiger la transparence de sa municipalit\u00e9, c'\u00e9tait hier soir \u00e0 Vevey, la F\u00eate des Vignerons a-t-elle pay\u00e9e, les plus de 3 millions de francs qu'elle doit \u00e0 la ville pour l'occupation de son espace publique, la municipalit\u00e9 ne r\u00e9pond pas \u00e0 cette question, et aux autres, dans l'imm\u00e9diat, officiellement faute de temps, refus \u00e9galement devant notre cam\u00e9ra, de quoi faire r\u00e9fl\u00e9chir l'interpellateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:07:52) [94%] : \r\nJe sais rien, donc je m'attends un peu \u00e0 tout et n'importe quoi et j'esp\u00e8re que il y a effectivement pas d'arri\u00e9r\u00e9s et que tous les engagements et tout, on a \u00e9t\u00e9 tenus et que tous les engagements futurs, c'est-\u00e0-dire que toutes les factures qui reste encore \u00e0 venir seront pay\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:52 > 0:08:02) [95%] : \r\nAutre silence qui frappe, celui de la confr\u00e9rie, il y a un mois dans la matinale, le directeur ex\u00e9cutif de la f\u00eate promettait des informations avant fin ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:02 > 0:08:10) [84%] : \r\nEt puis parce que la f\u00eate s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 quelques heures, on est en plein calcul on avait avec en amont c'est un presque si une dizaine ou une quinzaine de jours on va faire un point presse justement \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:10 > 0:08:14) [96%] : \r\nUn mois apr\u00e8s cette interview, ce fameux point presse n'a pas eu lieu, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:14 > 0:08:36) [95%] : \r\nDes factures qui tardaient \u00e0 rentrer durant l'\u00e9t\u00e9 et qui ont retard\u00e9 l'\u00e9tablissement des comptes, voil\u00e0 la raison de ce retard, selon les organisateurs de la F\u00eate des Vignerons qui n'ont pas souhait\u00e9 appara\u00eetre dans ce reportage, mais les raisons serait tout autre la f\u00eate serait d\u00e9ficitaire de plusieurs millions de sources impliqu\u00e9es dans l'organisation \u00e9voque m\u00eame un d\u00e9ficit de 15 \u00e0 20 millions de francs, un vrai probl\u00e8me pour les organisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:36 > 0:09:00) [96%] : \r\nAvec 15 millions de francs de capitaux et de fonds propres annonc\u00e9s en 2017 la confr\u00e9rie et sa fondation ne pourraient assumer seul untel d\u00e9ficit alors faut-il craindre des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie \u00e0 l'heure du d\u00e9montage des ar\u00e8nes, les organisateurs de la f\u00eate doivent depuis 2 mois, plus de 55000 francs \u00e0 l'Association S\u00e9curit\u00e9 Riviera mais les autres prestataire de la f\u00eate que nous avons contact\u00e9 n'ont pas les m\u00eames probl\u00e8mes d'encaissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:00 > 0:09:13) [89%] : \r\nOn n'avons aucun souci actuellement, nous sommes toujours dans l'd\u00e9lais, il a eu des fois mais peut-\u00eatre un ou 2 jours mais qu'est ce qui est ce qu'on peut reprocher \u00e0 une manifestation de cette ampleur, d'\u00eatre en difficult\u00e9 de paiement aussi il y a un ou 2 jours de de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:13 > 0:09:20) [98%] : \r\nPour les organisateurs de la F\u00eate des Vignerons, le d\u00e9fi est d\u00e9sormais financier ils promettent de communiquer sur ce sujet la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:21 > 0:09:38) [92%] : \r\nEt nous nous rendons maintenant \u00e0 l'autre bout du lac L\u00e9man dans la r\u00e9gion genevoise, le L\u00e9man Express testait aujourd'hui le sc\u00e9nario du pire : c'est un accident fictif grandeur nature \u00e0 la taille de ce projet gigantesque, vous \u00eates sur la ligne Anna Silva, pourquoi a-t-elle besoin de tester tout \u00e7a vraiment en grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:40 > 0:10:24) [93%] : \r\nEh bien bonsoir d'Aarhus, tout simplement parce que le CEVA c'est le chantier du 10 10 du si\u00e8cle qui devrait d\u00e9sengorger les routes du canton au profit du rail d'ici 3 mois, la ligne qui relie Gen\u00e8ve Annemasse sera inaugur\u00e9, on estime qu'environ 50000 personnes voyageront sur ce tron\u00e7on Okoti au quotidien, c'est donc tr\u00e8s important pour les autorit\u00e9s suisses et fran\u00e7aises de garantir une s\u00e9curit\u00e9 optimale \u00e0 \u00e0 la population et c'est exactement l'objectif de ce type de d'exercice, c'est d'une part rassurer mais aussi par la m\u00eame occasion, v\u00e9rifier si la coop\u00e9ration entre les diff\u00e9rents services de secours fonctionne aujourd'hui, c'\u00e9tait le le le 3\u00e8me exercice de ce type, les 2 autres ont eu lieu en 2016 et 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:10:24 > 0:10:35) [93%] : \r\nNous sommes all\u00e9s voir avec Yves Bussard, comment s'est d\u00e9roul\u00e9e la journ\u00e9e je vous propose de d\u00e9couvrir ce reportage tourn\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, avait-il dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:35 > 0:10:49) [97%] : \r\nDizaines de bless\u00e9s jonchent le sol.et attendent patiemment d'\u00eatre pris en charge par les secouristes, sous l'oeil des photographes cette sc\u00e8ne grandeur nature fait partie d'un exercice de gestion de catastrophe sur le nouveau trac\u00e9 du L\u00e9man Express jetant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:10:49 > 0:11:06) [89%] : \r\nFin de lire et qu'il y a, il y a quelque chose qui m'a pas appara\u00eet non l'oeil en vrai et le train s'est arr\u00eat\u00e9 brusquement et apr\u00e8s il y avait plein de gens qui criaient autour de moi le wagon est sans dessus dessous il y avait m\u00eame peut-\u00eatre des morts, je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:06 > 0:11:21) [96%] : \r\nLe sc\u00e9nario de l'accident, un train avec pr\u00e8s de 1200 figurants \u00e0 bord circule en direction d'Annemasse, quand soudain il percute un obstacle sur la voie, en plein milieu d'un tunnel en zone fronti\u00e8re une situation dramatique \u00e0 laquelle les journalistes n'ont pas pu assister pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:11:21 > 0:11:34) [94%] : \r\nLe c'est vraiment de d\u00e9terminer les patients qui sont urgents, les premiers \u00e0 \u00e9vacuer et les non- urgents qui peuvent potentiellement attendre un petit peu plus et apr\u00e8s aussi, il y a aussi tous les indemnes qui peuvent voyager par exemple et un minibus qui vient de prendre 10 personnes en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:34 > 0:11:55) [89%] : \r\nSur place, les secours s'organisent, mais selon des participants, des progr\u00e8s restent \u00e0 faire, ben si j'\u00e9tais vraiment bless\u00e9e, je serai je peux 15 fois, je pense, mais pour l'instant rien spatiale, honn\u00eatement, j'attends qu'on prenne en charge pour ben pour mon urgence le SMUR ont fait passer mais pas vers les cas urgent vers les cas moins urgents, justement, donc je pense qu'il y a un probl\u00e8me de priorit\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:11:55 > 0:12:08) [94%] : \r\nC'est assez compliqu\u00e9 parce qu'on doit doit s'organiser avec ceux de de Gen\u00e8ve on on a d'autres mani\u00e8res de fonctionner, on a eu besoin d'un petit temps d'adaptation pour pour faire des bin\u00f4mes avec ceux de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:08 > 0:12:17) [95%] : \r\nLe bilan de cet exercice g\u00e9ant n'est pour l'heure, pas connu, seule certitude, le premier tron\u00e7on transfrontalier du L\u00e9man Express sera inaugur\u00e9 le 15 d\u00e9cembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:12:28) [98%] : \r\nLa plateforme de chauffeurs Kapten s'appr\u00eate \u00e0 suspendre ses op\u00e9rations en Suisse, 7 mois apr\u00e8s son lancement, le groupe fran\u00e7ais promettait de recruter 300 chauffeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:28 > 0:12:34) [88%] : \r\nMais Kapten invoque le poids des obstacles r\u00e9glementaires qui l'emp\u00eacherait, dit-il, de fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:36 > 0:13:05) [92%] : \r\nLe pr\u00e9sident indien est en visite en Suisse name rate Covi n'\u00e9tait re\u00e7u par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est le dialogue, notamment \u00e9conomique, entre la Suisse et l'immense peuple indien, l'Inde compte 1,3 milliard d'habitants, le pays a un potentiel colossal, il a aussi ses fragilit\u00e9s qui \u00e9clatent en ce moment m\u00eame, sous le gouvernement du 1er ministre Modi, l'homme fort du pays, les relations sont toujours plus dur entre les Hindous et les musulmans, Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:08 > 0:13:10) [80%] : \r\nUne nation.et une dr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:11 > 0:13:22) [93%] : \r\nL'Inde aux hindous, c'est le credo du 1er ministre Narendra Modi, qui applique au pas de charge son programme.et bouscule un pays qui proclame pourtant la la\u00efcit\u00e9 dans sa course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:23 > 0:13:37) [96%] : \r\n\u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, il retire son autonomie au Cachemire, la province que l'Inde et le Pakistan revendiquent \u00e0 l'origine de deux guerres cette r\u00e9gion \u00e0 majorit\u00e9 musulmane est coup\u00e9e du monde et ses dirigeants en fuite ou en garde-\u00e0-vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:38 > 0:13:48) [88%] : \r\nBien going to Fail peu, nous nous battrons par tous les moyens, nous ne nous r\u00e9signons auront pas c'est une question d'existence politique, il s'agit de notre identit\u00e9, Hayden toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:13:49 > 0:14:09) [95%] : \r\nLa carte d'identit\u00e9 de l'Inde que le 1er ministre souhaite mettre au pas 80 pourcent d'hindous et 15 pourcent de musulmans, l'Inde et le Pakistan \u00e0 \u00e9galit\u00e9 repr\u00e9sentent chacun 11 pourcent des musulmans de la plan\u00e8te, apr\u00e8s l'Indon\u00e9sie, des projections voient m\u00eame l'Inde, premier pays musulman de la plan\u00e8te en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:10 > 0:14:27) [92%] : \r\nAlors le gouvernement nationaliste hindou commence par faire le m\u00e9nage, un gros recensement dans la r\u00e9gion de l'Assam laisse 130000 musulmans sans papier, soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre des migrants ill\u00e9gaux venus du Bangladesh des centres d'internement voit m\u00eame le joueur dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:29 > 0:14:37) [90%] : \r\nVous avez soulign\u00e9 \u00e0 Metz, l'Inde aux Indiens et cette r\u00e9gion de l'Assam est indienne, il n'y a pas de place ici pour les immigrants ill\u00e9gaux du Bangladesh n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:14:38 > 0:14:49) [97%] : \r\nLa supr\u00e9matie hindoue d\u00e9complex\u00e9e et des musulmans indiens qui voient dans les actions du pouvoir nationaliste, l'ombre d'une menace, celle d'un apartheid qui ferait d'eux des citoyens discrimin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:50 > 0:14:52) [68%] : \r\n\u00e0 Marmande, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:52 > 0:14:59) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais plus de 9 ans dans un conte d\u00e9tention sans savoir pourquoi, personne n'est venu m'aider, j'ai remis mon destin du c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:00 > 0:15:10) [95%] : \r\nDieu ou le Pakistan, il n'exclut pas une guerre avec son voisin \u00e0 propos du Cachemire et parle m\u00eame de g\u00e9nocide contre la population musulmane de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:13 > 0:15:31) [96%] : \r\nEn France, le verdict est tomb\u00e9 dans le proc\u00e8s des \u00e9poux Balkany, l'ancien maire de Levallois- Perret figure haute en couleur de la politique fran\u00e7aise, pr\u00e8s de Paris, \u00e9cope de 4 ans de prison convaincu de fraude fiscale, il est imm\u00e9diatement transf\u00e9r\u00e9 en prison, son \u00e9pouse, \u00e9cope de 3 ans sans application imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:31 > 0:15:42) [93%] : \r\nPour raison de sant\u00e9, leur avocat annonce qu'il fera appel, le parquet financier avait acccuser Patrick Balkany, je cite, de baigner dans un oc\u00e9an d'argent liquide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:44 > 0:16:00) [96%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, qui sera de taille pour affronter Donald Trump les candidats d\u00e9mocrates se mesurent dans le troisi\u00e8me d\u00e9bat des primaires, chacun essaye d'\u00e9videmment d'appuyer l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal : sur les d\u00e9fauts de telle ou telle favori trop \u00e0 droite, trop \u00e0 gauche ou trop vieux, reportage de notre correspondant Gaspard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:16:00 > 0:16:02) [66%] : \r\nQue un camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:02 > 0:16:18) [94%] : \r\n10 candidats et une soir\u00e9e pour convaincre les d\u00e9mocrates qu'ils seront leur meilleur champion face \u00e0 Trump le favori des primaires Joe by donne est pris en tenailles entre Bernie Sanders et Elizabeth Warren deux socialistes qui veulent la couverture maladie universelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:18 > 0:16:23) [87%] : \r\nOui mec chose voulu feront en sorte que tout le monde soit assur\u00e9 au co\u00fbt le plus bas possible, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:23 > 0:17:00) [85%] : \r\nFrance non acc\u00e8s personne ici ne dit combien \u00e7a va co\u00fbter joe donnent \u00e0 nouveau attaqu\u00e9 s'est mieux d\u00e9fendu que dans les pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9bats Y\u00fccel B, o\u00f9 on a appris le braille et les 3, enfin il y a pas lieu faut during voyez c'est cette mal un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 suivi attentivement par ces d\u00e9mocrates texans depuis un bar de Houston FN rectrice Ga\u00eblle, j'ai l'impression que pour eux, c'est une question de vie ou de mort, ils donnent tout ce soir des d\u00e9mocrates qui savent aussi se rassembler quand il s'agit du contr\u00f4le des armes \u00e0 feu, quand il y a bien d'actualit\u00e9 et oui, nous allons prendre tous vos fusils d'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:03 > 0:17:18) [92%] : \r\nOuais, ben oui, je crois que la menace de Trump est tellement grande que les d\u00e9mocrates vont s'unir apr\u00e8s les primaires, mais dans ce bar cette Elizabeth Warren, deuxi\u00e8me dans les sondages qui gagne les faveurs du public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:18 > 0:17:39) [87%] : \r\nJe suis venu ici avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour Elizabeth Warren, et chaque fois qu'elle parle, elle me conforte dans ce choix, pourquoi, parce qu'elle a un plan, elle a pens\u00e9 \u00e0 ces choses Peythieu pas est-ce je pense que Joe by donne parle d'un temps qui n'existe plus, quand on pouvait encore travailler avec les r\u00e9publicains pour qui on voit quoi c'est vrai pas votre comprend rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:39 > 0:17:54) [90%] : \r\nDes candidats plus ac\u00e9r\u00e9, un d\u00e9bat mieux tenu, ce sont les d\u00e9mocrates dans leur ensemble qui sont les grands gagnants de ce 3\u00e8me rendez- vous, m\u00eame si on a pu v\u00e9rifier ici \u00e0 Houston que le favori des sondages, job Hayden continue \u00e0 susciter de grandes r\u00e9serves aupr\u00e8s de la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:56 > 0:18:14) [94%] : \r\nRetour en Suisse Fribourg veut m\u00e9riter encore plus son statut de grande cit\u00e9 universitaire, les \u00e9tudiants en m\u00e9decine pourront suivre un cursus complet jusqu'au Master Le canton veut r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins de famille avec un cursus complet et un nouveau b\u00e2timent, d\u00e8s lundi, Pascal Sibot, Carine Regidor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:15 > 0:18:21) [92%] : \r\nLes \u00e9tudiants en m\u00e9decine pourront et pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Fribourg poursuivre leurs \u00e9tudes jusqu'au masses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:21 > 0:18:33) [99%] : \r\nDans ce nouveau b\u00e2timent inaugur\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le site de l'h\u00f4pital fribourgeois cette nouvelle fili\u00e8re orient\u00e9e sur la m\u00e9decine de famille devrait r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins de 1er recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:33 > 0:18:53) [91%] : \r\nLe nombre d'\u00e9tudiants qui vont choisir la faire de la m\u00e9decine de famille, on sait qu'on \u00e9tait de l'ordre avant de de 15 pourcent maintenant, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 25 pourcent, notre objectif, c'est 50 pourcent donc un \u00e9tudiant sur 2 choisissent de se sp\u00e9cialiser en m\u00e9decine de famille donc \u00e7a c'est un c'est un pari, mais, mais que je pense qu'on va pouvoir relever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:53 > 0:19:01) [97%] : \r\nUn cursus complet qui ne s'arr\u00eate pas au Bachelor pour ces \u00e9tudiants qui commenceront lundi en petit comit\u00e9, contrairement \u00e0 d'autres facult\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:01 > 0:19:19) [84%] : \r\nOn fait un petit groupe de 40 \u00e9tudiants essayer compar\u00e9 \u00e0 des et facult\u00e9s de m\u00e9decine comme Berne Lausanne ou c'est vraiment d\u00e8s les grosses cordes qu'est-ce qu'en centaines d'\u00e9tudiants, on va aussi mieux \u00e0 prendre parce qu'on pourra pas se cacher au fond de la salle et puis ben peut-\u00eatre sa plus proche aussi des profs ont moins peur de leur poser des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:19 > 0:19:25) [99%] : \r\nAutre particularit\u00e9 de cette fili\u00e8re fribourgeoise un programme ax\u00e9 sur la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:25 > 0:19:34) [89%] : \r\nOn va les impliquer dans la m\u00e9decine de famille vont d\u00e9couvrir ce que c'est que le cabinet ce qui a nulle part dans d'autres universit\u00e9s \u00e0 autant de de jours qui seront pass\u00e9s en cabinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:34 > 0:19:46) [89%] : \r\nIl y aura des Tournus de 6 semaines dans chaque grande discipline et les \u00e9tudiants auront l'occasion de suivre, m\u00e9decin assistant les chefs de clinique et les patrons chaque clinique dans leur r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:46 > 0:19:51) [98%] : \r\nPour l'h\u00f4pital fribourgeois ce nouveau master est une aubaine et l'\u00e9tablissement fera tout pour retenir ces nouveaux m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:52 > 0:19:59) [90%] : \r\nLes aider financi\u00e8rement ou \u00e0 travers des des aides par exemple de conseils ou m\u00eame de faire le facture dans le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:59 > 0:20:04) [99%] : \r\nLe canton a investi jusqu'en 2022 33 millions de francs pour ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:06 > 0:20:13) [95%] : \r\nPartons maintenant pour Lausanne, la campagne \u00e9lectorale bat son plein dans le canton de Vaud, c'est l\u00e0 que nous poursuivons notre s\u00e9rie sur ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:13 > 0:20:24) [89%] : \r\nCanton par canton, Pascal de France derri\u00e8re tr\u00e8s beau panorama soleil couchant \u00e0 Ouchy tr\u00e8s apaisant mais derri\u00e8re \u00e7a, la campagne est tr\u00e8s dur, tr\u00e8s acharn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:25 > 0:21:07) [94%] : \r\nOui, une campagne acharn\u00e9e dans le canton de Vaud pour le Conseil des \u00c9tats, il y a de places en jeu et tout le suspense vient d'un s\u00e9isme politique, souvenez-vous, bon il y a un an d\u00e9j\u00e0, la socialiste G\u00e9raldine Savary annonc\u00e9 qu'elle ne briguerait pas de nouveau mandat mandat du coup il reste un \u00e9lu sortant le PLR Olivier Fran\u00e7ais qui, lui, se repr\u00e9sente face \u00e0 lui, c'est une bataille rang\u00e9e, les enjeux sont \u00e9normes pour la gauche, les socialistes avec Ada Marra veulent conserver leur si\u00e8ge, les Verts avec Ad\u00e8le Torrance voudrait reconqu\u00e9rir la place perdue il y a 4 ans, la question c'est de savoir si ce ticket commun 100 pourcent f\u00e9minin fera trembler une droite divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:07 > 0:21:16) [81%] : \r\nC'est le grand canton suisse Romand, des personnalit\u00e9s qui sont connues bien au-del\u00e0 : Pierre-Yves Maillard une Jacqueline De trop et ce qu'ils impriment leur marque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:18 > 0:21:40) [90%] : \r\nOui, alors, par exemple pour le Conseil national il y a presque 400 candidats Vaudois pour 19 places vaudoise mais bien s\u00fbr, il y a des noms bien connus des personnalit\u00e9s bien connues du grand public, Pierre-Yves Maillard, le socialiste Jacqueline De quattro la PLR des poids lourds des locomotives Marion Tinguely nous expliquent leur campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:21:43 > 0:22:03) [93%] : \r\nF\u00eate des vignerons, gr\u00e8ve des femmes ou encore sur les bords d'une rivi\u00e8re pour une conf\u00e9rence de presse, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline De quoi quattro presque partout la lib\u00e9rale radicale brigue pour la 2\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, un si\u00e8ge au Conseil national, ses fonctions au gouvernement Vaudois lui conf\u00e8rent notori\u00e9t\u00e9 un plus pour sa campagne, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:03 > 0:22:18) [91%] : \r\nC'est un Avantage du point de vue du travail que vous avez accompli en ce qui me concerne, pendant 12 ans, donc vous pouvez montrer ce que vous avez fait \u00e7a oui est-ce que vous allez faire et en m\u00eame temps c'est une contrainte \u00e0 parce que vous \u00eates, vous faites partie d'un coll\u00e8ge, vous pouvez pas dire tout ce qu'il vaut pas passe par la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:18 > 0:22:23) [96%] : \r\nLe plus dur pour la Ministre trouver du temps, une \u00e9quipe est l\u00e0 pour l'aider \u00e0 organiser sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:23 > 0:22:28) [88%] : \r\nJ'ai surtout parl\u00e9 en fran\u00e7ais, puisque je suis vaudoise et font porter la voix des Vaudois \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:28 > 0:22:32) [88%] : \r\nCoacher chez ses coll\u00e8gues candidats moins exp\u00e9riment\u00e9s, c'est l'une de ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:33 > 0:22:47) [91%] : \r\nLes encourager, les accompagner d'aller au repas de soutien avec eux de leur remonter le moral de donner des sujets, moi je sais plus dans dans dans le top Team building, pour parler fran\u00e7ais que que pour ma campagne personnelle, les gens me connaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:47 > 0:23:03) [97%] : \r\nAutre personnalit\u00e9 candidat au National Pierre-Yves Maillard, actuel pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse et ancien conseiller d'\u00c9tat, avec lui, les socialistes esp\u00e8rent regagner le sixi\u00e8me si\u00e8ge perdu en 2015 mais a-t-on besoin de faire campagne, lorsqu'on s'appelle Pierre-Yves Maillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:03 > 0:23:16) [91%] : \r\nBien s\u00fbr, parce que le la question c'est pas, c'est pas que les personnes soient \u00e9lus, c'est qu'une liste progresse, c'est que les couleurs progresse, que le rapport de force au Parlement change donc, c'est pour \u00e7a qu'on fait campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:17 > 0:23:22) [99%] : \r\nConf\u00e9rences publiques march\u00e9s Pierre-Yves Maillard aime le terrain et le contact avec la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:23 > 0:23:33) [95%] : \r\nJe crois que c'est comme \u00e7a qu'on touche les gens qu'on les voie qu'on leur parle et qu'on apprend aussi de beaucoup parce que c'est surtout \u00e7a qui je crois alimente nos id\u00e9es, c'est les contacts qu'on a avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:33 > 0:23:46) [93%] : \r\nPas de compte twitter ni de page Facebook personnelle Pierre-Yves Maillard appara\u00eet uniquement sur la page du parti, vu leur notori\u00e9t\u00e9, les deux anciens coll\u00e8gues devraient se retrouver bient\u00f4t au Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:46 > 0:23:49) [90%] : \r\nVoil\u00e0 un chocolat ce dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:50 > 0:24:09) [95%] : \r\nL'\u00e9mission Signes diffuse demain un reportage qui d\u00e9voile le sort de jeunes femmes sourdes victimes de viol dans leur enfance, les faits se sont produits dans des \u00e9coles pour sourds, ils r\u00e9v\u00e8lent la difficult\u00e9 de t\u00e9moigner pour des personnes d\u00e9j\u00e0 victimes de leur handicap, Fanny avec nos coll\u00e8gues de Signes, Sarah Perrig et Marie Castella.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:10 > 0:24:30) [94%] : \r\n\u00e0 21 ans, Katia cherche des r\u00e9ponses, sa vie a bascul\u00e9 ici \u00e0 les caisses l'\u00e9cole cantonale des enfants sourds alors qu'elle avait 8 ans pendant presque 3 ans, elle et d'autres \u00e9l\u00e8ves sourdes ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par un gar\u00e7on, \u00e0 peine plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, Katia n'ose rien dire, elle a retrouv\u00e9 une ancienne camarade avec qui elle en parle pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:31 > 0:24:35) [92%] : \r\nEt j'aimerais te demander pourquoi tu n'as jamais rien dit sur ce que tu as subi les 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:39 > 0:24:48) [99%] : \r\nJe n'ai jamais parl\u00e9 de cette situation \u00e0 quelqu'un car je pensais qu'on ne comprendrait pas, il y avait peu de professionnels et je n'avais pas confiance ni envie de me livrer \u00e0 eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:24:49 > 0:24:53) [95%] : \r\nPour les responsables de les caisses, c'est cette loi du silence qu'il faut arriver \u00e0 briser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:24:54 > 0:25:14) [93%] : \r\nLes mesures de pr\u00e9vention habituelles, c'est-\u00e0-dire le l'\u00e9ducation sexuelle, l'\u00e9coute avec des m\u00e9diateurs scolaires l'\u00e9coute avec le travail, avec des psychologues, cela \u00e7a va continuer \u00e0 se faire mais, vraisemblablement, que nous devons aller plus loin dans la capacit\u00e9 de percevoir ce que les enfants n'osent pas dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:14 > 0:25:25) [98%] : \r\nDire l'indicible pour se reconstruire, plus de 20 ans apr\u00e8s son viol, c'est ce que tente de faire cette Genevoise elle t\u00e9moigne pour la premi\u00e8re fois de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'espace Montbrillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:28 > 0:25:30) [89%] : \r\nPrions pour moi c'est comme un manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:34 > 0:25:40) [98%] : \r\nParce qu'\u00e0 l'\u00e9tage \u00e0 cette fen\u00eatre, c'est l\u00e0 qu'un gar\u00e7on m\u00eame plusieurs gar\u00e7ons ont abus\u00e9 de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:41 > 0:25:42) [99%] : \r\nC'est un traumatisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:45 > 0:25:52) [100%] : \r\nDes enfances vol\u00e9es viol\u00e9es dans un silence assourdissant mais aujourd'hui Katia ne veut plus se taire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:54 > 0:26:10) [95%] : \r\n\u00e7a va peut-\u00eatre m'aider, me soulager d'en parler ainsi et d'assumer cela publiquement en tout cas je suis fier de faire ce pas, car dans la communaut\u00e9 des sourds, parler de viols et d'abus, c'est tabou et je veux briser ce tabou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:12 > 0:26:27) [92%] : \r\nDominique F\u00fcrher bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9ducatrice sociale \u00e0 la retraite, vous avez vraiment fait toute votre carri\u00e8re aupr\u00e8s des sourds, vous les connaissez tr\u00e8s bien, expliquez-nous pourquoi dans tous les cas, des cas de viols comme \u00e7a sont atroces mais la la difficult\u00e9 de s'exprimer est encore plus dur, vous l'avez v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:27 > 0:26:46) [93%] : \r\nOui, ce qui est difficile, c'est pour ses enfants, il leur manque souvent beaucoup de de mots de signes, ils ont grandi dans une situation o\u00f9 il y avait quand m\u00eame un manque de communication, ils ont des repr\u00e9sentations qui seront limit\u00e9s pour beaucoup et c'est une grosse difficult\u00e9 pour eux de pouvoir dire les choses et de pouvoir \u00eatre se faire comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:46 > 0:26:53) [84%] : \r\nVous dites dans la famille, m\u00eame le les les choses, la sexualit\u00e9, les conna\u00eetre les expliquer \u00e0 ces enfants l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 ce stade l\u00e0 c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:53 > 0:27:13) [86%] : \r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 pour nous autres parents mais c'est vrai que c'est une longue visuel, donc c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 \u00e0 expliquer, \u00e0 faire le pas, soit on reste dans des signes tr\u00e8s neutre et c'est difficile de comprendre, soit on est dans les signes tr\u00e8s visuel qui peuvent \u00eatre quand m\u00eame plus cru et c'est aussi une autre difficult\u00e9 de travailleurs sociaux, d'ailleurs, par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:13 > 0:27:23) [88%] : \r\nDes faits qui sont rest\u00e9s si longtemps m\u00e9connu le fait que c'est une petite communaut\u00e9, la peur de de trahir la peur d'\u00eatre exclu de la communaut\u00e9, \u00e7a a jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:23 > 0:27:35) [93%] : \r\nOui, je pense \u00e0 jouer parce que \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on en parle quand m\u00eame dans le cadre des des \u00e9ducatrices qui travailleront avec ces personnes et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9ni en gros tabou quand m\u00eame pendant longtemps malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:36 > 0:27:47) [88%] : \r\nC'est, c'est un monde les souverains, vous, vous l'avez vu vraiment connu de l'Int\u00e9rieur, il y a, il y a une sensibilit\u00e9 chez eux qui est particuli\u00e8re pour le meilleur et pour le pire quand on subit ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:47 > 0:28:00) [87%] : \r\nOui, c'est une communaut\u00e9 comme comme une autre, mais qui est petite, donc les, les gens ont quand m\u00eame des craintes d'\u00eatre d'\u00eatre rejet\u00e9 de cette, de cette communaut\u00e9 suivant ce qui ce qui d\u00e9noncent et c'est une communaut\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:01 > 0:28:14) [92%] : \r\nQui, qui est sensible au regard des autres aussi, donc, qui pr\u00e9f\u00e8rent cacher les choses comme nous le faisons aussi, d'ailleurs nous mais c'est encore plus fort parce qu'ils doivent donner une bonne image de leur communaut\u00e9 je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:14 > 0:28:21) [94%] : \r\nMerci de ce t\u00e9moignage et je recommande le reportage demain dans l'\u00e9mission Signes 7 \u00e0 9 heures 50 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:23 > 0:28:38) [92%] : \r\nUne des images de la semaine est la Limmat teint\u00e9e de Vert, Z\u00fcrich est la capitale financi\u00e8re, sa Paradeplatz est la plus ch\u00e8re du Monopoly, c'est aussi la grande ville o\u00f9 s'exprime maintenant la pr\u00e9occupation pour le climat, la chronique photo est sign\u00e9e C\u00e9drinne Vergain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:41 > 0:29:26) [91%] : \r\nMerci du Vert, du Vert, du Vert et que cela se voit, mardi 10 septembre 2019 \u00e0 Z\u00fcrich, peu apr\u00e8s midi, la Limmat change de couleur, version fluo, la police prend des photos extinction r\u00e9bellion aussi qui revendiquent cette action coup de poing, le mouvement \u00e9cologiste invite \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile pacifique au nom du climat Swat alors soudain l'eau coule plus verte dans la Limmat tu gr\u00e2ce \u00e0 un peu dur Haneen une poudre faite de sels de sodium et de potassium glycol biologiquement sur elle ne fait pas de mal aux humains, ni \u00e0 la nature promet extinction r\u00e9bellion en fait un truc de plombier pour d\u00e9tecter les fuites et les infiltrations d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:28 > 0:30:20) [91%] : \r\nLa police se font dans un communiqu\u00e9, d\u00e9clare avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate et confirme, d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats, il n'y a aucun danger pour l'homme, pourtant dans l'eau, il y en a qui font le mort les activistes qui entendent attirer l'attention sur l'effondrement imminents de l'\u00e9cosyst\u00e8me et sur le syst\u00e8me toxique, dans lequel nous nous trouvons, du Vert alors Green attitude et ce n'est pas si nouveau avant eux il y a eu l'artiste islandais Olafur Eliasson et son projet Green River en 1998 il Verdi eau \u00e0 tout va, \u00e0 Br\u00eame Stockholm Tokyo- Los Angeles, objectif : modifier radicalement la nature en lui donnant une apparence artificielle et puis \u00e0 Chicago aussi la rivi\u00e8re devient verte, chaque ann\u00e9e, mais l\u00e0 c'est pas pareil, c'est pour la Saint-Patrick Green attitude \u00e0 chacun son combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:23 > 0:30:35) [91%] : \r\nIl fera tr\u00e8s beau ce week- end, temp\u00e9rature estivale, on pourra se baigner les amateurs du genre pourront profiter du pas de l'il est de plus en plus \u00e0 la mode en version loisir ou vous allez voir en version championnats demain C\u00e9dric Moret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:37 > 0:30:40) [98%] : \r\nPour trouver le Federer du stand-up paddle en Suisse, il faut se rendre \u00e0 Nyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:42 > 0:30:56) [96%] : \r\nSteeve Fleury 39 ans, compte 10 titres de champion national, cet amoureux de skate et de Surf a \u00e9t\u00e9 un pionnier dans notre pays depuis ses d\u00e9buts sur le L\u00e9man en 2007 les planches ont bien \u00e9volu\u00e9, celles de comp\u00e9tition \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:56 > 0:31:13) [91%] : \r\n\u00e0 la longueur, c'est quand m\u00eame quelque chose qui donne plus de vitesse, donc il faut que les planches soient longues et qu'elles puissent tomates maintenir \u00e0 flot, quoi, \u00e7a fait 4 m\u00e8tre 20 de long par 23 pouces de large, donc c'est c'est quelque chose de, de, d'instable mais rapide qu'on ne vous savez l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:14 > 0:31:27) [95%] : \r\nLe stand-up en comp\u00e9tition, \u00e7a donne \u00e7a deux disciplines une course longue distance d'environ 10 kilom\u00e8tres et une course technique avec virages et autres difficult\u00e9s et \u00e0 la fin, c'est presque toujours Steeve qui gagne sans que ce soit l'essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:28 > 0:31:39) [95%] : \r\nC'est clair que \u00e7a aide parce qu'ils \u00e7a quelques sponsors quelques aides mais au fait, \u00e7a prend beaucoup de temps, c'est une passion, donc j'ai pas envie de la d\u00e9truire en for\u00e7ant trop \u00e0 des moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:39 > 0:31:46) [97%] : \r\nLe Vaudois passe tous les jours sur l'eau, il suit les conseils d'un coach pour s'entra\u00eener, mais ce n'est pas gr\u00e2ce au pas de l'de comp\u00e9tition qu'il arrive \u00e0 tourner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:47 > 0:31:56) [92%] : \r\nJe gagne de l'argent bon partageant ma passion, je gagne de l'argent parce que je peux vous donner des cours, je peux faire de l'artisanat autour du pas de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:56 > 0:32:05) [93%] : \r\nLa pratique de son sport s'allie effectivement \u00e0 merveille avec ses autres passions, le bricolage et le dessin, les planches Steeve les chips, c'est-\u00e0-dire les construit, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:05 > 0:32:21) [94%] : \r\nJ'aime pas trop avoir la m\u00eame planche que tout le monde, alors j'ai toujours du plaisir \u00e0, \u00e0 peu \u00e0 d\u00e9corer ma planche, c'est d'abord une sculpture, donc si vous \u00eates pas un peu artiste dans l'\u00e2me, ben on vous c'est c'est plus compliqu\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:22 > 0:32:25) [100%] : \r\nPlus qu'un sport Steeve esp\u00e8re pratiquer son art le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:27 > 0:32:41) [93%] : \r\nVoil\u00e0, je vous le disais, il fera tr\u00e8s beau ce week- end, Philippe Jeanneret va donner les d\u00e9tails dans un instant demain au journal, nous recevrons la juge f\u00e9d\u00e9rale Urszula Nordmann, l'occasion de parler des g\u00e9n\u00e9rations de femmes avocates tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:50 > 0:32:53) [83%] : \r\nAlors suivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:36 > 0:33:38) [75%] : \r\nEssayer de micro aussi la col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:38 > 0:33:45) [91%] : \r\nAlors, mais mais mais mais oui bien jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s maintenant, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:46 > 0:33:50) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, alors c'est tir\u00e9 d'un film qui s'appelle le monocle rit jaune avec Paul Meurisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:52 > 0:33:58) [90%] : \r\nQui est un qui est un polar assez amusant, mais sans plus, \u00e7a et sans pr\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:59 > 0:34:05) [74%] : \r\nTout \u00e7a juste en exercice, alors attention pr\u00eat oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:07 > 0:34:11) [86%] : \r\nPhilippe Jeanneret, vous avez un petit exercice de diction ah oui, chaque intervention qu'est-ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:11 > 0:34:28) [88%] : \r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai fait ce qu'il convenait que j'office d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, je ferai ce qu'il est n\u00e9cessaire que je fasse extraordinaire c'est de qui je ne sais pas, mais \u00e7a vient du film le monocle rit jaune avec Paul Meurisse \u00e9quipes ressemblant avec Paul Meurisse, oui, les joues avec Charles Tr\u00e9net, mais qui n'a jamais dit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:34 > 0:34:46) [85%] : \r\nOui, oui, non, mais moi j'adore le Mollah mais alors le personnage \u00e9tait sinistre, mais dans ses films extraordinaire, extraordinaire Charles \u00e9tait pire encore dans la ville dispose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:49 > 0:34:51) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:16 > 0:35:50) [88%] : \r\nEt c'est dans le m\u00eame film, le meneur Chris jaune o\u00f9 il se trouve \u00e0 Hong Kong, il doit collaborer en tant qu'agent des renseignements fran\u00e7ais avec les services secrets anglais qui, en Inde, c'est un officier qui, avec lui, lui dit mais vraiment mon commandant, il va falloir n\u00e9gocier, n\u00e9gocier avec les Anglais et on va vraiment \u00eatre copain avec les Anglais, et puis il r\u00e9pond sachez mon cher de remarque : il est toujours bon d'\u00eatre en guerre avec les Anglais et \u00e7a, je peux dire au moment du Brexit sachez mon cher remarque : il est toujours bon d'\u00eatre en guerre avec les Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:54 > 0:35:58) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, on la ressort pour le Brexit, elle est parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:04 > 0:36:09) [73%] : \r\nJe suis encore pardon faudra la peine de la soci\u00e9t\u00e9 qui part enqu\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:09 > 0:36:09) [79%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:12 > 0:36:23) [87%] : \r\nC'est triste oui lui- m\u00eame bah \u00e9coute moi justement je je me demandais dans la pour mon fiston une petite Thunder Thales Kaster \u00e0 une petite des ann\u00e9es 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:23 > 0:36:25) [73%] : \r\nEt si fortement leur esclave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:25 > 0:36:31) [95%] : \r\nOui, je pense que vers le voil\u00e0 les premiers jours de novembre, on va tous aller faire un petit, un petit tour \u00e0 Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:35 > 0:36:38) [84%] : \r\n\u00e9coute, je leur souhaite pas \u00e7a vraiment m\u00e9rite pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:40 > 0:36:41) [84%] : \r\nBon concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:41 > 0:36:42) [98%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:48 > 0:40:30) [91%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les temp\u00e9ratures ont parfois atteint les 27 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain \u00e7a devrait continuer, mais avec les nuages, en plus, aujourd'hui, nous avons profit\u00e9 d'un pont de haute pression qui allait du proche Atlantique jusqu'aux Alpes, le temps \u00e9tait bien ensoleill\u00e9, les perturbations ont circul\u00e9 sur le nord de l'Europe ou bien encore sur la M\u00e9diterran\u00e9e, demain, cette situation ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, si ce n'est que cette d\u00e9pression qui est assez active en ce moment sur l'Espagne va profiter de la pr\u00e9sence d'un l\u00e9ger courant dessus dans l'altitude pour nos ann\u00e9es de l'\u00e8re l\u00e9g\u00e8rement plus humide, regardez, demain matin, des bancs de stratus devrait se r\u00e9former sur le plateau, il n'est pas impossible, il en est aussi autour du L\u00e9man leur sommet devrait se situer en moyenne entre 1000 et 1200 m\u00e8tres c'est stratus devraient se dissiper au fil des heures ailleurs au-dessus du soleil mais avec d\u00e9j\u00e0 2 premiers voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e0 cause de nous remonter humide ces voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont d'abord circuler sur l'ouest, ou bien encore sur les Alpes valaisannes l'apr\u00e8s- midi, les stratus ne seront plus d'actualit\u00e9, mais nos voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s devrait s'\u00e9tendre entre sera Gion ils ne seront pas tr\u00e8s compact et donc la sensation de beau temps l'emportera encore les temp\u00e9ratures demain seront proches de celles d'aujourd'hui, voire un peu plus \u00e9lev\u00e9, le matin, il fera entre 9 et 15 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 25 26 sur le plateau 28 en Valais, ce qui sera le maximum pour la Suisse 23000 m\u00e8tres le long du Jura : les Verts de leur c\u00f4t\u00e9, seront variables en direction faible sur les cr\u00eates des Alpes, mais plut\u00f4t de secteur nord le long du Jura sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou bien encore sur l'ouest du Plateau, pardon, avec une tendance \u00e0 pour la journ\u00e9e de dimanche encore du soleil en vue, mais cette fois les stratus devraient plut\u00f4t se former sur le Centre, l'Est du plateau et puis notez que les courants de sud- ouest vont se renforcer en altitude, ce qui va faire grimper les temp\u00e9ratures des cumulus vont \u00e9galement se d\u00e9velopper sur les reliefs, en principe, ils seront inoffensif pendant la journ\u00e9e de lundi, l'oppression vont montrer des signes d'instabilit\u00e9 des signes de faiblesse et donc quelques averses pourront se d\u00e9velopper sur les reliefs mais plut\u00f4t dans les Alpes, le long des Pr\u00e9alpes devrait garder un caract\u00e8re assez occasionnels, mardi, nous serons cette fois en marge d'une perturbation, elle va circuler sur l'de l'Europe nous am\u00e8nera des nuages sur l'astre peut-\u00eatre quelques pr\u00e9cipitations sur le nord des Grisons, plus on ira vers l'ouest, plus on ira vers le Valais : plus le temps sera ensoleill\u00e9 pendant la journ\u00e9e de mercredi, h\u00e9 bien les pressions vont revenir sur la Suisse, le temps sera sec en toutes r\u00e9gions mais nous devrions retrouver la bise les stratus et une baisse des temp\u00e9ratures, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour tous ces prochains jours, donc des conditions encore assez \u00e7a estivale pour les journ\u00e9es de dimanche et de lundi mais nous devrions retrouver un temps de saison pour mardi et mercredi, noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, on se quitte avec cette image de stand-up paddle depuis Gen\u00e8ve Plage et championnat suisse commence demain, vous pourrez les suivent depuis les quais je vous retrouve demain dans quelques instants, vous allez retrouver parce-moi les jumelles, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:40:42 > 0:40:43) [65%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T18:36:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1909935279", "durationSec": 124, "title": "SO ABUS SEXUELS MALENTENDANTS_RTS000001953219", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nL'\u00e9mission Signes diffuse demain un reportage qui d\u00e9voile le sort de jeunes femmes sourdes victimes de viol, dans leur enfance. Les faits se sont produits dans des \u00e9coles pour sourds. Ils r\u00e8v\u00e8lent aussi la difficult\u00e9 de t\u00e9moigner pour des personnes d\u00e9j\u00e0 victimes de leur handicap. Fanny Moille avec nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission Signes, Sarah Perrig et Marie Castella", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909935280", "durationSec": 27, "title": "SO BALKANY VERDICT_RTS000001953112", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\n((Paris, France, 13 septembre 2019)) En France, le verdict est tomb\u00e9 dans le proc\u00e8s des \u00e9poux Balkany...l'ancien maire de Levallois-Perret, figure haute en couleur de la politique fran\u00e7aise pr\u00e8s de Paris \u00e9cope de 4 ans de prison... convaincu de fraude fiscale Patrick Balkany a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement transf\u00e9r\u00e9 en prison... son \u00e9pouse \u00e9cope de 3 ans sans application imm\u00e9diate pour raison de sant\u00e9. Leur avocat, annonce qu'il va faire appel. Le parquet financier dans son r\u00e9quisitoire l'avait acccuser de baigner je cite dans un oc\u00e9an d'argent liquide."}, {"internalArchiveId": "AA1909935281", "durationSec": 105, "title": "SO CHRONIQUE PHOTO LIMMAT_RTS000001953380", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nUne des images de la semaine est la Limmat teint\u00e9e de Vert. Zurich est la capitale financi\u00e8re sa Paradeplatz est la plus chere du Monpoly, c'est aussi la grande ville o\u00f9 s'exprime la pr\u00e9occupation pour le climat, c'est la chronique photo de C\u00e9drinne Vergain", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909935282", "durationSec": 115, "title": "SO DONS ORGANE V2_RTS000001953348", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nOn vient de l'entendre de la bouche du Professeur Pascual. Des centaines de personnes attentend en ce moment une greffe en Suisse romande. Le chirurgien Ren\u00e9 Pr\u00eatre en parlait ici m\u00eame il y a moins d'une semaine. La donne pourrait changer. Il s'agit du consentement pr\u00e9sum\u00e9 de chacun en tant que donneur. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral adopte le principe dans son contre projet \u00e0 l'initiative populaire. Claudine Gaillard Torrent"}, {"internalArchiveId": "AA1909935283", "durationSec": 107, "title": "SO EXERCICE CEVA_RTS000001953267", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nSouvenez-vous des \u00e9tourneaux, de la sc\u00e8ne g\u00e9ante \u00e9clair\u00e9e aux leds, de la performance des b\u00e9n\u00e9voles. La F\u00eate des Vignerons 2019 a \u00e9t\u00e9 somptueuzse mais le temps de la facture arrive et l'information reste encore incertaine. Les organisateurs tardent \u00e0 articuler un chiffre exact. Le sujet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 hier au conseil communal de Vevey, et c'est la question d\u00e9sormais, combien de millions de d\u00e9ficit. Enqu\u00eate Nicolas Defferrard, Yvan Thorimbert et Claude-Olivier Volluz", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILVA, Ana", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909935284", "durationSec": 130, "title": "SO FEVI BILAN V2_RTS000001953352", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nRetour en Suisse, Fribourg veut m\u00e9riter encore plus son statut de grande ville universitaire. Les \u00e9tudiants en m\u00e9decine pourront enfin suivre un cursus complet jusqu'au Master ! Le canton entend r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de m\u00e9decins de famille. Avec un cursus complet et un nouveau b\u00e2timent. d\u00e8s lundi Pascal Sciboz et Carine Regidor :"}, {"internalArchiveId": "AA1909935285", "durationSec": 112, "title": "SO MASTER MEDECINE FR V2_RTS000001953275", "excerpt": "Champion de Suisse de paddle \u00e0 10 reprises, le Nyonnais Steve Fleury s'appr\u00eate \u00e0 participer \u00e0 la prochaine \u00e9dition de cette \u00e9preuve. Passionn\u00e9 de glisse, il fabrique lui-m\u00eame ses planches et aime les d\u00e9corer selon des envies.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909935286", "durationSec": 111, "title": "SO PADDLE FLEURY_RTS000001953288", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLa plateforme de chauffeurs Kapten,((IM)) s'appr\u00eate \u00e0 suspendre ses op\u00e9rations en Suisse 7 mois apr\u00e8s son lancement.... Le groupe fran\u00e7ais promettait de recruter 300 chauffeurs. Mais Kapten invoque le poids des obstacles r\u00e9glementaires qui l'emp\u00eachent de fonctionner.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PADDLE (COMPETITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1909935287", "durationSec": 36, "title": "SO PC KAPTEN_RTS000001953175", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nAux Etats-Unis, qui sera de taille pour affronter Donald Trump. Les canbdidats d\u00e9mocrates se mesurent dans le troisi\u00e8me d\u00e9bat des primaires. Chacun essaie \u00e9videmment d'appuyer sur les d\u00e9fauts de tel ou tel favori, jug\u00e9 ou trop \u00e0 droite, ou trop \u00e0 gauche, ou trop vieux... Le reportage de notre correspondant Gaspard Kuhn", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909935288", "durationSec": 115, "title": "SO US DEMOCRATES_RTS000001953383", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nLe pr\u00e9sident indien est en visite ((IM))en Suisse. Ram Nath Kovind \u00e9tait re\u00e7u le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est le dialogue notamment \u00e9conomique entre la Suisse et l'immense population indienne. L'Inde compte 1,3 milliards d'habitants, le pays a un potentiel colossal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1909935289", "durationSec": 132, "title": "SO VD ELEX FEDERALE_RTS000001953316", "excerpt": ">>>>>>>\"IMPORT OPENMEDIA\"<<<<<<<\nMais il a aussi ses fragilit\u00e9s, qui \u00e9clatent en ce momenmt m\u00eame. Sous le gouvernement du Premier ministre Modi, l'homme fort du pays, les relations sont toujours plus difficile entre les Hindous et les musulmans. Abraham Zisyadis"}, {"internalArchiveId": "AA1909935290", "durationSec": 27, "title": "SO VISITE PRESIDENT INDIEN_RTS000001953106", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["RAM NATH KOVIND"]}, {"internalArchiveId": "AA1909935291", "durationSec": 129, "title": "FRIGO INDE MODI_RTS000001951076"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chef/fe d'\u00e9dition", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRETTON, Jonathan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1797575", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT052123", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-851135B2-6273-4813-96E8-D440A3D8EBC2", "internalArchiveId": "851135B2-6273-4813-96E8-D440A3D8EBC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elizabeth Warren, s\u00e9natrice Massachussetts;BONAMICI;Valentin Zuber, porte-parole du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne;Rapha\u00ebl Comte, S\u00e9nateur PLR;Patrick Emond, entra\u00eeneur Gen\u00e8ve-Servette\r\n\r\n\r\nLe Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy (TAPIS TITRE) \r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(TF4/USA DEBAT DEMOCRATES DI (ouv 8h)) Qui sera le candidat d\u00e9mocrate... lors de la prochaine pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine?\r\nLe parti organisait cette nuit le troisi\u00e8me d\u00e9bat des primaires... \u00e0 Houston... au Texas.\r\nCette fois, seuls 10 candidats \u00e9taient s\u00e9lectionn\u00e9s... contre 20 lors des d\u00e9bats pr\u00e9c\u00e9dents\r\nRapha\u00ebl Grand... cette soir\u00e9e a permis une premi\u00e8re confrontation directe... entre les deux favoris \r\nJoe Biden, l'ancien vice-pr\u00e9sident de Barack Obama, et Elizabeth Warren, s\u00e9natrice du Massachusetts\r\n  59''\r\n((Oui, Un d\u00e9bat resserr\u00e9. avec Les favoris r\u00e9unis \u00e0 Housto, Texas. Pourtant on s'est tr\u00e8s vite retoruv\u00e9 dasn la configuration classique d'un Joe Biden, seul contre le reste de la meute, en l'occurrence les 9 autrrtes candidats d\u00e9mcorates.\r\nBiden est toujours en t\u00eate des sondages, mais son avance s'effrite, son aura- port\u00e9e par les ann\u00e9es Obama, es tpeut-\u00eatre en train de p\u00e2lir face \u00e0 un infatigable Bernie Sanders ou une Elizabeth Warren. C'est vraiment ce trio qui se d\u00e9gage en ce moment.\r\nBernie Sanders LE d\u00e9fenseur d'uen assurnace santl\u00e9 universelle..Joe Biden le centriste et puis Elizabeth Warren en embuscade, repr\u00e9sentante d'une guache d\u00e9complex\u00e9e et qu iveut aller au-del\u00e0 des ann\u00e9es Obama. C'est vraiment la candidate \u00e0 suivre en ce moment\r\nTRAD Warren : L'acc\u00e8s \u00e0 la classe moyenne , pour les Am\u00e9ricains, est devenu un chemin beaucoup plus petit et \u00e9troit. Les \u00e9tudiants sont \u00e9cras\u00e9s par la dette et les familles n'arrivent pas \u00e0 payer les frais de cr\u00e8ches. Je sais ce qui ne fonctionne pas, je sais comment le r\u00e9parer et je vais me battre pour que cela soit r\u00e9gl\u00e9))\r\n*** (extro sur applaudissements) Et si jusqu'ici Joe Biden se contentait de rappeler qu'il est le seul candidat \u00e0 pouvoir battre Trump... Cette affirmation ne suffit plus... d\u00e9sormais:\r\n---\r\n  36''\r\n((Non, LA campagne avance, il faut des id\u00e9es, un programme. Reste que la formule de 10 candit sur une  sc\u00e8ne \r\nna'm\u00e8nbe toujours aps vraiment de clart\u00e9 dans cett e priamire\r\nUn d\u00e9bat confus, presque indigeste.On a tout de me\u00eam senti que les caucus de l'Iowa se rapprochent.. Les premiers votes de cettr primaire auront lieu en f\u00e9vrier. Les petits candidats. ceux qui peinent encore \u00e0 d\u00e9coller dans les sondages, dont les finance sont \u00e0 sec, doivent d\u00e9sormais percer, attirer \u00e0 eux  la lumi\u00e8re. Ils ne retiennent donc  plus leur coups.   Il y a eu quelques \u00e9tincelles. Mais pas de quoi,m pjur l'instant, enflammer la campagne. ))\r\nRapha\u00ebl Grand, notre correspond \u00e0 Washington\r\nEt c'est un sujet qui divise les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains justement: faut-il lancer une proc\u00e9dure de destitution contre Donald Trump?\r\nLa puissante commission judiciaire de la chambre des repr\u00e9sentants... qui est entre les mains de l'opposition...ouvre une enqu\u00eate pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question\r\nUne d\u00e9marche encore tr\u00e8s pr\u00e9limnaire... mais elle permettrra aux \u00e9lus de r\u00e9clamer des documents et des auditions \u00e0 la Maison Blanche.\r\n(23/TURQUIE CUMHURIIYET) ***La justice turque ordonne la lib\u00e9ration de cinq journalistes qui travaillaient pour le principal journal d'opposition, Djou-mou- ri\u00e8te  \r\nIls faisaient partie d'un groupe de 14 employ\u00e9s du quotidien, condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison en 2018. \r\nAnouk Henry, c'est une victoire pour les d\u00e9fenseurs de la libert\u00e9 de la presse en Turquie.\r\n---\r\nCar le proc\u00e8s de ces journalistes \u00e9tait devenu embl\u00e9matique de l'\u00e9rosion de la libert\u00e9 de la presse en Turquie, sous le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. Les organisation de d\u00e9fense des droits humains d\u00e9non\u00e7aient un proc\u00e8s politique. Ils avaient \u00e9t\u00e9 reconnus coupables de soutenir dans leurs articles des organisations consid\u00e9r\u00e9e comme \"terroristes\" par la Turquie. Ils \u00e9taient accus\u00e9s de conivences avec le parti des Travailleurs du Kurdistan et le r\u00e9seau du pr\u00e9dicateur Fethullah G\u00fclen.\r\nMais apr\u00e8s un deuxi\u00e8me appel, cinq d'entre eux sont finalement libres, dont le c\u00e9l\u00e8bre caricaturiste Musa Kart. Laur\u00e9at du Prix international du dessin de presse, il s'\u00e9tait vu infliger trois ans et neuf mois de r\u00e9clusion criminelle.\r\nLa libert\u00e9 de la presse en Turquie s'est sensiblement d\u00e9grad\u00e9e depuis le coup d'etat manqu\u00e9 de juillet 2016. Le pays occupe la 157e place sur 180 au classement \u00e9tabli par Reporters Sans Fronti\u00e8res.\r\n--- \r\nMerci Anouk Henri\r\n(Ocean Viking) Soulagement... pour 82 migrants secourus par l'OCean Viking\r\nLe nouveau gouvernement italien annonce un accord avec plusieurs pays europ\u00e9ens... pour accueillir ces personnes.. \r\nDes r\u00e9fugi\u00e9s sauv\u00e9s ces derni\u00e8res semaines au large de la libye par le navire humanitaire\r\nIls attendent toujours le feu vert... qui leur permettra d'accoster dans un port de la p\u00e9ninsule\r\nPour m\u00e9moire... la nouvelle coalition au pouvoir en Italie promet une rupture avec la politique migratoire tr\u00e8s stricte... de l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur d'extr\u00eame droite... Matteo Salvini\r\n(14/POR/ POLEMIQUE MUSEE SALAZAR PA) C'est un projet de mus\u00e9e qui fait pol\u00e9mique au Portugal.\r\nUn mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 l'ancien dictateur Antonio Salazar\r\nLe parlement s'insurge... certains \u00e9voquent m\u00eame une atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie... Olivier Bonamici\r\n  1'02\r\n(06/ASSISES PREVOTOISE ITV ZUBER) *** Les autonomistes de Moutier veulent revoter au plus vite sur l'appartenance cantonale de leur ville.\r\nAppel\u00e9s \u00e0 donner leur avis... ils proposent de ne pas faire recours au tribunal f\u00e9d\u00e9ral... contre l'annulation du scrutin de juin 2017.\r\nM\u00eame si cela peut laisser croire que les pro-jurassiens acceptent... le double d\u00e9saveur de la justice bernoise.\r\nPour le porte-parole du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne, Valentin Zuber, l'enjeu est ailleurs ...\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud. \r\nPr\u00e9cisons que cette d\u00e9cision des autonomistes n'est qu'une RECOMMANDATION\r\nLibre ensuite aux recourants d'agir comme bon leur semblera.\r\n(VD Airbnb) 90 jours de location par an au maximum... et une inscription obligatoire... dans un registre communal\r\nLe conseil d'\u00e9tat vaudois veut serrer la vis... aux propri\u00e9taires qui louent des chambres sur Airbnb\r\nLes loueurs devront aussi recenser scrupuleusement... les s\u00e9jours de chacun de leurs h\u00f4tes\r\nUn moyen de v\u00e9ritifer la bonne perception des taxes de s\u00e9jour\r\nCe projet sera bient\u00f4t soumis au grand conseil\r\n(04/DROIT SUCCESSIONS ARCHAIQUE ITV COMTE) **** Les concubins doivent \u00eatre trait\u00e9s comme les conjoints mari\u00e9s au moment de l'h\u00e9ritage. \r\nLe Conseil des Etats fait un pas... pour s'adapter \u00e0 la nouvelle r\u00e9alit\u00e9 sociale dans le droit des successions. \r\nConcr\u00e8tement: la part qu'ils pourront l\u00e9guer librement sera plus grande... pour r\u00e9pondre aux besoins des familles recompos\u00e9es... ou des partenaires\r\nMais pour le s\u00e9nateur lib\u00e9ral-radical Rapha\u00ebl Comte, le projet ne va pas assez loin:\r\n  33''\r\nRapha\u00ebl Comte au micro d'Alexandra Richard\r\n(Aletsch) Le glacier d'Aletsch... le plus grand des Alpes... pourrait dispara\u00eetre d'ici la fin du si\u00e8cle\r\nL'avertissement \u00e9mane de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich\r\nLa langue du glacier a recul\u00e9 d'environ un kilom\u00e8tre... depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000\r\nEt \u00e7a va continuer... m\u00eame si le monde est capabl de remplir les objectifs de l'accord de Paris sur le climat\r\nSi rien n'est fait pour freiner davantage le r\u00e9chauffement climatique... en 2100... le il ne restera plus que deux minables plaques de glace.\r\n(10/SZ/CHASSE ET DEFORESTATION PA) *** Autre paysage menac\u00e9 par le d\u00e9r\u00e9glement climatique: les for\u00eats de Suisse centrale\r\nL'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud de l'an dernier... et les temp\u00eates hivernales les ont fragilis\u00e9\r\nPour les pr\u00e9server sur le long terme... les sp\u00e9cialistes du bois proposent donc des mesures qui peuvent para\u00eetre surprenante... dans le canton de Schwytz\r\nDelphine Gendre: ils encourage la coupe des arbres... et la chasse\r\n  53'\r\n((Oui car il en va de l'avenir de ces for\u00eats... Mandat\u00e9s par la corporation des propri\u00e9taires forestiers, des experts ont livr\u00e9 cette semaine leur analyse : il faut les rajeunir . Pourquoi? et bien parce que des arbres jeunes pourront mieux s'acclimater aux changements.... Et pour cela, ils n'y vont pas par 4 chemins: il faut couper - encore - les arbres... Afin de laisser aux jeunes essences plus d'espaces et favoriser une plus grande mixit\u00e9 des esp\u00e8ces.... Mais il n'y a pas que la s\u00e9cheresse qui fragilise les for\u00eats schwyzoises. L'augmentation du gibier ces derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9galement eu un effet n\u00e9gatif sur la croissance des jeunes arbres. D'o\u00f9 l'autre mesures incontournable: r\u00e9guler le nombre de cerfs, de chamois et chevreuil, qui d\u00e9vorent avec trop de gourmandises les arbres tendres. Chasseurs et b\u00fbcherons sont donc appel\u00e9s \u00e0 travailler ensemble pour pr\u00e9server ces for\u00eats indispensables dans le canton de Schwyz, puisqu'elles sont, pour l'essentiel, ce qu'on appelle des for\u00eats de protection, contre les \u00e9boulement, ou les avalanches par exemple.))\r\n'\r\n(TF1/GE SERVETTE NOUVEAU COACH PI (8h)) Le championnat suisse de hockey sur glace reprend ce soir \r\nEt dans le camp romand: une \u00e9nigme --> Gen\u00e8ve Servette\r\nJ\u00e9rome Jeanin... l'\u00e9quipe a chang\u00e9 ses cadres et va tenter de se r\u00e9inventer\r\n  1'29''\r\n((Il y a six mois, Gen\u00e8ve-Servette avait s\u00e9duit toute la Suisse en arrachant les play off  et en poussant Berne dans ses derniers retranchements. Avec en bonus le plug long match de l'histoire du hockey suisse.\r\nEn temps normal, cette fin de saison aurait donn\u00e9 un bel \u00e9lan \u00e0 l'\u00e9quipe genevoise. Sauf que l\u00e0, les fondations sont \u00e0 reconstruire.\r\nNon seulement Gen\u00e8ve-Servette doit g\u00e9rer le d\u00e9part de plusieurs cadres, dont Bezina, Vukovic, Almond et Romy. Mais il doit surtout surtout apprendre \u00e0 vivre avec un nouvel entra\u00eeneur: le Qu\u00e9becois Patrick Emond. Un homme de l'ombre qui va tenter de faire oublier le tr\u00e8s charismatique Chris McSorley.\r\nPour relever ce d\u00e9fi, Patrick Emond peut s'appuyer sur une longue exp\u00e9rience et sur deux titres nationaux  avec Gen\u00e8ve-Servette, mais toujours chez les juniors. Et il ne craint pas de se br\u00fbler les ailes...\r\nSON 0'42''\r\nGen\u00e8ve-Servette qui en saura un peu plus sur ses capacit\u00e9s apr\u00e8s ces deux premiers match, contre Langnau et Bienne.))\r\nGen\u00e8ve-Langnau... c'est ce soir... \r\nAu programme aussi... un premier derby romand entre Fribourg et Bienne\r\nLes lausannois eux... seront \u00e0 Lugano\r\n(Tennis) Et puis en Tennis... La Belge Kim Cla\u00efsters reprend sa raquette... d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine\r\nL'ancienne reine du tennis f\u00e9minin va tenter un nouveau retour \u00e0 la comp\u00e9tition... \u00e0 36 ans\r\nElle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 revenu aux affairees en 2009 apr\u00e8s la naissance de son premier enfant... et \u00e9tait parvenue \u00e0 prendre la t\u00eate classement WTA\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Moutier) Ils ne veulent pas aller jusqu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral... pour obtenir le transfert de leur ville dans le canton du Jura\r\nLes autonomistes de Moutier ont pris leur d\u00e9cision\r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9viter une longue proc\u00e9dure... apr\u00e8s l'annulation du oui au changement de canton de la ville\r\nAvec ce choix... ils esp\u00e8rent qu'un nouveau vote sera organis\u00e9 au plus vite\r\nMais ce vote n'est qu'une recommandation... ce sont les recourants qui auront le dernier mot.\r\n(Mesures post affaire Carpostal) Il faut surveiller davantage... les subvention vers\u00e9es aux transports publics\r\nL'office f\u00e9d\u00e9ral des transports propose de nouvelles mesures... apr\u00e8s l'affaire Carpostal\r\nToute entreprise qui recoit au moins un million de francs par an... sera soumise soumise \u00e0 un audit sp\u00e9cial\r\nEt les conseils d'administration... ainsi que la direction des entreprises de transport... devront confirmer chaque ann\u00e9e par \u00e9crit...qu'ils respectent les principes du droit des subventions\r\n(VD logements et CFF) \r\n(Gen\u00e8ve place de parc) Et si 4000 places de stationnement disparaissaient... \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLe grand conseil accepte d'assouplir... une disposition de la loi sur la circulation routi\u00e8re\r\nAujourd'hui... toute place de parc supprim\u00e9e sur la voirire... doit \u00eatre remplac\u00e9e par une place dans un parking public\r\nCe ne sera plus le cas \u00e0 l'avenir\r\n Cela permettra de d\u00e9velopper des projets comme la cr\u00e9ation de voies de bus... ou de pistes cyclables.\r\n(Br\u00e8ve Grand conseil GE) Diminuer les d\u00e9ductions fiscales... pour les primes maladies? PAs question... pour le grand conseil genevois\r\nIl s'oppose \u00e0 un projet du conseil d'Etat... \r\nLa majorit\u00e9 voyait ce texte comme une hausse d'impot d\u00e9guis\u00e9e pour la classe moyenne... \r\nEt ce malgr\u00e9 les engagements du gouvernement... lors de la r\u00e9forme fiscale des entreprises\r\nLe conseil d'\u00e9tat avait promis qu'il n'augmenterait pas les impots des personnes physiques... pour compenser la baisse de ceux des entreprises.\r\n(VS OGM) \r\n(Glacier d'Aletsch) \r\n(Google fisc francais) \r\n(Lauber commission judiciaire) *** La commission judiciaire du parlement pr\u00e9cise... pourquoi... elle s'oppose \u00e0 la r\u00e9-\u00e9lection de Michael Lauber\r\nIl y a bien s\u00fbr les rencontres secr\u00e8tes du procureur g\u00e9n\u00e9ral... avec le patron de la FIFA...\r\nUne violation grave des devoirs de fonction... par n\u00e9gligence... selon la commmission\r\nMais elle reproche aussi au  Bernois d'avoir envenim\u00e9 la situation en refusant les critiques de l'autorit\u00e9 de surveillance\r\nAlors... le parlement suivra-t-il les recommandations de cette commission? Verdict le 25 septembre.\r\n(BCE d\u00e9claration) Baisse de taux... nouveaux rachats de dettes publiques et priv\u00e9es... ou encore pr\u00eats g\u00e9ants\r\nLa banque centrale europ\u00e9enne prend toute une s\u00e9rie de mesures... pour soutenir la conjoncture \u00e9conomique de la zone euro\r\nLe pr\u00e9sident de l'institution Mario Draghi les a pr\u00e9sent\u00e9es hier... lors de sa derni\u00e8re grande d\u00e9claration publique avant de passer la main\r\nIl appelle aussi les gouvernements de la r\u00e9gion \u00e0 prendre leur responsabilit\u00e9s... en augmentant les d\u00e9penses publiques.\r\n(BCE d\u00e9claration) *** Baisse de taux... nouveaux rachats de dettes publiques et priv\u00e9es... ou encore pr\u00eats g\u00e9ants\r\nLa banque centrale europ\u00e9enne prend toute une s\u00e9rie de mesures... pour soutenir la conjoncture \u00e9conomique de la zone euro\r\nLe pr\u00e9sident de l'institution Mario Draghi les a pr\u00e9sent\u00e9es hier... lors de sa derni\u00e8re grande d\u00e9claration publique avant de passer la main\r\nIl appelle aussi les gouvernements de la r\u00e9gion \u00e0 prendre leur responsabilit\u00e9s... en augmentant les d\u00e9penses publiques.\r\n(Proc\u00e8s Balkany) \r\n(Trump vs D\u00e9mocrates) \r\n(Californie incendie bateau) \r\n(Turquie journalistes lib\u00e9r\u00e9s) En Turquie... une cour d'appel ordonne la lib\u00e9ration de cinq anciens journalistes du principal quotidien d'opposition\r\nParmi eux... le c\u00e9l\u00e8bre caricaturiste Musa Kart\r\nCes 5 reporters avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la prison... pour soutien \u00e0 des organisations terroristes\r\nLeur proc\u00e8s est  devenu embl\u00e9matique de l'\u00e9rosion de la libert\u00e9 de presse... dans le pays... depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir de Recep Tayip Erdoan\r\n(10/SZ/CHASSE ET DEFORESTATION PA) Couper les arbres et encourager la chasse pour pr\u00e9server les for\u00eats de Schwytz... \u00e7a peut paraitre surprenant, mais dans le canton, les professionnels du bois prennent le sujet au s\u00e9rieux. Objectif :  rendre les for\u00eats plus saines et pr\u00eates \u00e0 faire face aux changements climatiques. Car l'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaud de l'an dernier et les temp\u00eates hivernales ont beaucoup fragilis\u00e9 les for\u00eats de Suisse centrale. Delphine Gendre.\r\n  53''\r\n((Oui car il en va de l'avenir de ces for\u00eats... Mandat\u00e9s par la corporation des propri\u00e9taires forestiers, des experts ont livr\u00e9 cette semaine leur analyse : il faut les rajeunir . Pourquoi? et bien parce que des arbres jeunes pourront mieux s'acclimater aux changements.... Et pour cela, ils n'y vont pas par 4 chemins: il faut couper - encore - les arbres... Afin de laisser aux jeunes essences plus d'espaces et favoriser une plus grande mixit\u00e9 des esp\u00e8ces.... Mais il n'y a pas que la s\u00e9cheresse qui fragilise les for\u00eats schwyzoises. L'augmentation du gibier ces derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9galement eu un effet n\u00e9gatif sur la croissance des jeunes arbres. D'o\u00f9 l'autre mesures incontournable: r\u00e9guler le nombre de cerfs, de chamois et chevreuil, qui d\u00e9vorent avec trop de gourmandises les arbres tendres. Chasseurs et b\u00fbcherons sont donc appel\u00e9s \u00e0 travailler ensemble pour pr\u00e9server ces for\u00eats indispensables dans le canton de Schwyz, puisqu'elles sont, pour l'essentiel, ce qu'on appelle des for\u00eats de protection, contre les \u00e9boulement, ou les avalanches par exemple.))\r\n(14/POR/ POLEMIQUE MUSEE SALAZAR PA) Un projet de mus\u00e9e consacr\u00e9 \u00e0 l ancien dictateur Antonio Salazar est en train de soulever une vive polemique au Portugal. Cette semaine, le Parlement portugais a qualifi\u00e9 ce projet d'atteinte a la democratie. A Lisbonne..notre correspondant Olivier Bonamici\r\n  1'02", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-13T07:59:37_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Marielle Savoy / LME_2019-09-13T07:59:37_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-10688563", "ece-10688554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T06:34:48Z", "webPublicationDate": "2019-09-13T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Savoy, Marielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1115CEE1-0B99-4A17-B132-0FB0C28384ED", "internalArchiveId": "1115CEE1-0B99-4A17-B132-0FB0C28384ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Maria Portmann, conservatrice cantonale des monuments historiques (VS)", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portmann, Maria\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Maria Portmann, conservatrice cantonale des monuments historiques (VS)   DIR ST LSNE\r\n-----L'INVITEE PARTIE 2 : MARIA PORTMANN \r\n*** Ce week end, un peu partout en Suisse on va vous parler de couleurs et de b\u00e2timents.. les 14 et 15 septembre ce sont les journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine... avec donc les couleurs comme fil conducteur, comme th\u00e8me pour cette 26\u00e8me \u00e9dition.... L'occasion pour nous de parler de patrimoine, du patrimoine b\u00e2ti en Suisse, de faire un \u00e9tat des lieux, de voir comment il se porte.... et c'est surtout notre invit\u00e9e Maria Portmann qui nous en parle... vous \u00eates la conservatrice cantonale des monuments historiques pour le canton du Valais... \r\n- Qu'est ce qu'on entend par patrimoine ? En Suisse finalement le patrimoine le plus important n'est il pas notre paysage ?\r\n- Qnand est ce qu'un b\u00e2timent devient un \u00e9l\u00e9ment du patrimoine ? \r\n- C'est l'architecture seule, particuli\u00e8re, d'un b\u00e2timent qui fait qu'on doit le pr\u00e9server ? \r\n- Un membre de l'organisation de Patrimoine SUisse expliquait que les ann\u00e9es 70 avaient repr\u00e9sent\u00e9 une p\u00e9riode bien sombre pour la patrimoine b\u00e2ti...pourquoi ? \r\n- Evidemment qu'on ne remettra pas en cause la valeur patrimoniale d'un ch\u00e2teau du Moyen Age...c'est plus compliqu\u00e9 de faire prot\u00e9ger des \u00e9l\u00e9ments b\u00e2tis r\u00e9cents ? Des barres d'immeubles par exemple qui ne paraissent pas tr\u00e8s esth\u00e9tiques... ?\r\n- L'esth\u00e9tisme ne rente pas en ligne de compte lorsque l'on parle de patrimoine et de conservation ? \r\n- Aujourd'hui on est tr\u00e8s sensibles \u00e0 la conservation du patrimoine b\u00e2ti ? On pr\u00e9f\u00e8re conserver que raser et reconstruire ? \r\n- QU'est ce qui fait que tout \u00e0 coup on a pris conscience de la valeur historique, patrimoniale de certaines constructions, bien plus qu'auparavant ? \r\n- Prot\u00e9ger \u00e0 tout prix le b\u00e2ti ce n'est pas aussi le risque de mus\u00e9ifier nos villes, nos paysages ? \r\n- Le patrimoine b\u00e2ti en SUisse est essentiellement compos\u00e9 d'\u00e9difices de l'apr\u00e8s guerre je crois... ce qui n'est architecturalement peut \u00eatre pas le plus beau.... \r\n- Un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important ce printemps : l'incendie de la cath\u00e9drale Notre Dame de Paris a montr\u00e9 \u00e0 quel point la conservation du patrimoine \u00e9tait pr\u00e9caire... parce que si la cath\u00e9drale embl\u00e9matique a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une incroyable mobilisation, on s'est tout \u00e0 coup aper\u00e7u qu'ailleurs, beaucoup d'\u00e9difices \u00e9taient en train de mourir en silence... \u00e7a c'est en France... c'est le cas en Suisse aussi ?\r\n- Il y a des b\u00e2timents, des \u00e9difices aujourd'hui en Suisse , identifi\u00e9s comme faisant partie du patrimoine, mais qui vont disparaitre faute de moyens ?\r\n- La conservation en Suisse c'est une affaire cantonale.... il y a des cantons vraiment plus sensibles que d'autres ? \r\n- Est ce qu'un loto du patrimoine, comme cela a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en France serait possible et souhaitable ici ?\r\n- Cet incendie de Notre Dame a forc\u00e9ement r\u00e9sonn\u00e9 jusqu'ici...tout \u00e0 coup, tout le monde s'est demand\u00e9 si les b\u00e2timents patrimoniaux \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s contre les incendies... c'est un enjeu majeur... est-ce que des mesures de protections ont \u00e9t\u00e9 prises, ou envisag\u00e9es au moins, depuis ce printemps ?\r\n----JOURNEES EUROPEENNES DU PATRIMOINE\r\n- Ca fait plus de 25 ans qu'elles existent ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine...par qui ont elles \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es et dans quel but ?\r\n- Quand la Suisse a t-elle d\u00e9cid\u00e9 d'y participer ? \r\n- Ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine ont contribu\u00e9 \u00e0 une plus grande sensibilisation pour la conservation du patrimoine ? On s'est rendus compte dans le grand public que cela \u00e9tait important ? \r\n- La couleur, c'est le th\u00e8me de ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine ...les couleurs plut\u00f4t... pourquoi ce th\u00e8me ? Quelles questions les couleurs posent elles dans la question du patrimoine ?\r\n- Qu'est ce que vous allez montrer alors au regard de ce th\u00e8me ? \r\n- Vous le dites dans la pr\u00e9sentation de ces journ\u00e9es du patrimoine : chaque ville a sa couleur caract\u00e9ristique... Berne est verte dites vous... B\u00e2le est rouge, Neuch\u00e2tel est jaune... c'est une question de mat\u00e9riaux utilis\u00e9s ? \r\n- Quand on pense  \u00e0 patrimoine b\u00e2ti et aux couleurs, viennent surtout en t\u00eate les quartiers r\u00e9sidentiels, dans les villages notamment, ou on a visiblement autoris\u00e9 toutes les couleurs possibles et imaginables... on a le droit de faire ce que l'on veut en terme de couleurs ? \r\n- Il y a des modes on imagine... aujourd'hui, les constructions r\u00e9centes, sont surtout blanches ou grises... paraissent plus brutes... qu'est ce que cela raconte de nous, de notre fa\u00e7on de voir aujourd'hui le patrimoine b\u00e2ti ?\r\n***MARIA PORTMANN : Conservatice cantonale valaisanne des monuments historiques - coordinatrice au niveau romand de ces Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine qui vont avoir lieu ce week end en SUisse, avec les couleurs pour th\u00e8me...", "durationSec": 763, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688617", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Maria Portmann, conservatrice cantonale des monuments historiques (VS) / LMA_2019-09-13T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.09.2019"], "variantIds": ["ece-10688617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T07:28:40Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement important va se d\u00e9rouler simultan\u00e9ment en Suisse tout ce week- end, il s'agit des journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine consacr\u00e9 cette ann\u00e9e aux couleurs, les couleurs, th\u00e8me choisi, et on va voir pourquoi tout \u00e0 l'heure, mais ces journ\u00e9es du Patrimoine sont pour nous une formidable occasion de parler du Patrimoine b\u00e2ti en Suisse, comment il se porte, comment il est prot\u00e9g\u00e9, et pour cela, nous accueillons la conservatrice cantonale des monuments historiques pour le canton du Valais bonjour Maria Portmann, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, qu'est ce qu'on entend, Maria Portmann par Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [95%] :\r\nC'est tout ce qui est b\u00e2ti, c'est le il y a donc diff\u00e9rents types de Patrimoine, Patrimoine mat\u00e9riel Patrimoine immat\u00e9riel, Patrimoine b\u00e2ti, nous nous occupons du Patrimoine b\u00e2ti essentiellement et puis cette ann\u00e9e, c'est gr\u00e2ce aux couleurs tout le Patrimoine qui sera \u00e0 l'honneur depuis les v\u00eatements jusqu'au ch\u00e2teau, en passant par les \u00e9glises et des maisons priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [91%] :\r\nMais finalement, en Suisse, on ne parle pas forc\u00e9ment des journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine dans les reviendra plus tard mais en Suisse le Patrimoine le plus important n'est -il pas notre paysage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [90%] :\r\nAlors \u00e7a fait partie de notre paysage, c'est une composante essentielle de notre paysage, il est excessivement diversifi\u00e9e, il est de tr\u00e8s haute qualit\u00e9, on a des Patrimoine en Suisse, comme on a des cantons en Suisse et on pourrait m\u00eame parler de Patrimoine par vall\u00e9e par r\u00e9gion, voire parfois m\u00eame par mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [88%] :\r\nC'est celui -l\u00e0 qui attire, c'est le le Patrimoine suisse qui attire beaucoup les touristes par exemple si le paysage, on a, d'accord, non c'est pas les b\u00e2timents historiques alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nIls font partie, ils font c'est la composante, c'est une des composantes essentielles de notre paysage et puis on a ce paysage souvent bucolique compos\u00e9 par exemple de montagne avec des petits chalets ici et l\u00e0 et on voit que \u00e7a fait partie de notre identit\u00e9, en fait, quand est -ce qu'un b\u00e2timent devient rapidement du Patrimoine, alors c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, il faut qu'il a \u00e9t\u00e9 construit il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans c'est une question de temps d\u00e9j\u00e0, premi\u00e8rement, c'est d\u00e9j\u00e0 une question de temps, c'est une question de qualit\u00e9, il y a une question aussi de caract\u00e8re unique et puis aussi souvent de de la renomm\u00e9e de l'architecte ou de l'objet en tant que telle de son sujet, c'est pas beaucoup 20 ans non c'est pas beaucoup, c'est une g\u00e9n\u00e9ration une petite g\u00e9n\u00e9ration mais c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a nous permet d\u00e9j\u00e0 d'avoir du recul et en 20 ans, il a souvent d'autres objets qui ont \u00e9t\u00e9 construits, d'autres qui malheureusement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9molis, puis \u00e7a nous permet d'avoir une certaine distance avec ce que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [96%] :\r\nIl y a un membre de l'organisation de Patrimoine suisse qui expliquait que les ann\u00e9es 70 avaient repr\u00e9sent\u00e9 une p\u00e9riode bien sombre pour le Patrimoine b\u00e2ti, je vous vois acquiescer Maria Portmann pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [92%] :\r\nOui, malheureusement, beaucoup de Patrimoine du de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 au profit de d'immeubles qui maintenant d'ailleurs deviennent Patrimoine, donc c'est l\u00e0 aussi toute la probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\nOn n'avait pas la m\u00eame sensibilit\u00e9 dans les ann\u00e9es 70, on voulait faire table rase du pass\u00e9 qu'est -ce qu'est ce qui se passait en fait \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, pour qu'on veuille tout d\u00e9truire pour reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [93%] :\r\nAlors, on n'avait pas la m\u00eame sensibilit\u00e9 et puis il y avait des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et de l'immobilier surtout qui \u00e9tait tr\u00e8s fort, \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est c'est ce qui a pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9molir certains objets qui aujourd'hui sont consid\u00e9r\u00e9s comme ce qu'on appelle en termes techniques dignes de protection et qui, et qui sont une composante essentielle de notre Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [88%] :\r\nAlors, \u00e9videmment, qu'on ne va pas remettre en cause la valeur patrimoniale d'un d'un ch\u00e2teau du moyen- \u00e2ge, n'importe lequel d'ailleurs, c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 quand m\u00eame de faire prot\u00e9ger les, les, les b\u00e2timents r\u00e9cents des barres d'immeubles, par exemple, qui, qui ne sont pas tr\u00e8s esth\u00e9tiques, pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [92%] :\r\nEt pourtant, et pourtant c'est pas que l'aspect esth\u00e9tique, c'est aussi toute la composante technique qui est l\u00e0, par exemple dans les bas r\u00e9sille meubles avec le b\u00e9ton, par exemple, les nouveaut\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la construction du b\u00e9ton dans les ann\u00e9es 150 60 70, \u00e7a c'est quelque chose qui est important pour l'architecture contemporaine qui entrent maintenant vraiment dans le Patrimoine et qui pour nous est aussi une composante essentielle de notre paysage urbain, voire parfois m\u00eame alpin c'est vraiment pas du tout l'esth\u00e9tisme alors qui vous guide \u00e0 il y a pas que de l'esth\u00e9tisme en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [86%] :\r\nOui, on peut ceci dit classer un b\u00e2timent le prot\u00e9ger, parce qu'il est juste beau il y a aucune particularit\u00e9 historique ou quoi que soit, mais il est juste beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [84%] :\r\nAlors, il est beau, en effet, on peut le le classer le prot\u00e9ger, nous en Valais, on a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent surtout des classements au cas par cas, au coup de coeur, souvent et, au besoin,D. des chantiers de restauration qui se faisait, c'\u00e9tait qu'une particularit\u00e9 c'est qu'autour du mal \u00e0 c'est super sub j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [86%] :\r\nTiphaine veut dire \u00e7a d\u00e9pend compl\u00e8tement du conservateur qui l\u00e0 en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [90%] :\r\nAlors c'est pas pas subjectif \u00e0 ce point- l\u00e0, on a toujours une \u00e9chelle de comparaison et on ne peut pas juste dire parce que c'est beau, on aura quand m\u00eame des comparaisons au niveau suisse au niveau cantonal, voire locale faire dans tout l'est dans tous les cas et c'est pour \u00e7a que maintenant, par exemple, on fait les inventaires c'est pour r\u00e9ussir \u00e0 faire ce tri et \u00e0 montrer ce qui est plus beau, plus important, o\u00f9 la technique de construction et plus sp\u00e9cial, par exemple en Valais, on a eu toutes les tous les barrages, les techniques de construction, qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour les barrages qui nous ont permis de d\u00e9velopper des nouvelles techniques de construction pour r\u00e9aliser des ponts, mais aussi des b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [85%] :\r\nEt on les barrages font partie du Patrimoine conserver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [79%] :\r\nOui la la Grande c'est un objet d'importance nationale, pour 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 des ann\u00e9es 70 p\u00e9riode sombre, un pour la conservation du Patrimoine, visiblement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on avait plut\u00f4t tendance \u00e0 tout raser \u00e0 reconstruire aujourd'hui, par contre, on est beaucoup plus sensible \u00e0 la conservation du Patrimoine quand, \u00e0 quel moment il y a eu ce ce basculement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [92%] :\r\nMais en fait, c'est d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 et en 1975 o\u00f9 il y a eu une ann\u00e9e du Patrimoine en Europe qui a fait bouger les choses, et au vu de justement toutes les d\u00e9molitions et tout ce qu'on a fait, donc il se sert, h\u00e9 bien on a eu une r\u00e9action \u00e0 \u00e0 l'inverse, et c'est gr\u00e2ce d'ailleurs cette ann\u00e9e charni\u00e8re que les journ\u00e9es du europ\u00e9ennes du Patrimoine ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par l'Europe, le Conseil europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:52) [95%] :\r\nEt on parle justement de ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine, ce matin on parle Patrimoine d'une mani\u00e8re beaucoup plus large avec vous, Maria Portmann, vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [84%] :\r\nVote Jospin je voudrais pas. \r\nNazanin Deng 11 ce qu'on a de. \r\nLes oeufs. \r\nNadine Dungan c'est donnant-donnant, c'est un bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [86%] :\r\nC'est la voix de Ma\u00eblys en duo sur ce titre avec marqueurs Hanson, un titre intitul\u00e9 9 une Breaks Like rare, il est 5 heures 55 vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et nous sommes en compagnie de Maria Portmann notre invit\u00e9 qui est conservatrice cantonale des monuments historiques pour le canton du Valais, on parle Patrimoine avec vous, Maria Portmann aujourd'hui, oui, une question quand m\u00eame sur cette protection du Patrimoine b\u00e2ti est -ce que c'est pas un risque quand m\u00eame de de de mus\u00e9e ici nos villes non alors \u00e7a se retrouve quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [89%] :\r\nNon, et c'est souvent d'ailleurs le le la la probl\u00e9matique qui est qui et crainte mais c'est c'est pas du tout \u00e7a au contraire prot\u00e9ger le Patrimoine, \u00e7a nous permet d\u00e9j\u00e0 de, de s\u00e9lectionner, de faire des inventaires de s\u00e9lectionner ce qui est plus important, moins important et de pouvoir \u00e9ventuellement sacrifier, entre guillemets, des choses qui sont vraiment peu importante au profit de nouvelles constructions et donc il y a l\u00e0 un \u00e9quilibre \u00e0 garder et c'est pas du protectionnisme \u00e0 tout prix, on ne fait pas du protectionnisme \u00e0 tout prix et c'est \u00e7a serait contre, enfin, ce ne serait pas bien venue une disons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:13) [96%] :\r\nIl y a eu cet \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s tr\u00e8s important ce printemps \u00e9videmment l'incendie de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris, qui a montr\u00e9 \u00e0 quel point la conservation du Patrimoine \u00e9tait pr\u00e9caire parce que si la cath\u00e9drale qui est vraiment embl\u00e9matique a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une incroyable mobilisation mais on s'est quand m\u00eame aper\u00e7u tout \u00e0 coup qu'ailleurs beaucoup d'\u00e9difices \u00e9taient en train de mourir en silence, alors \u00e7a c'est en France, est ce que c'est le cas en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:36) [85%] :\r\nHein, malheureusement oui et en Suisse, il n'y a pas Notre-Dame de Paris, qui meurt ce sont malheureusement souvent des batteries pour Ch\u00e2teau Chillon comme le l'avenant alors balader pourD.D. b\u00e2timents tr\u00e8s embl\u00e9matique, les gens s'identifient, on a vu tout un, une \u00e9motion en fait ce qui \u00e9tait, qui \u00e9taient l\u00e0, qui \u00e9taient pr\u00e9sentes et qui n'est pas toujours le cas lorsqu'il s'agit d'une petite maison ou d'un haut d'un \u00e9difice de moindre importance mais qui, pour l'ensemble b\u00e2ti le site en fait \u00e0 une importance et para\u00eet participe \u00e0 sa caract\u00e9ristique, et c'est malheureusement aussi souvent ce type d'objet un peu moins important qui est malheureusement souvent d\u00e9laiss\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:30) [90%] :\r\nEt vous avez vraiment est ce qu'on a vraiment en Suisse des b\u00e2timents, des \u00e9difices historiques qui sont en train de mourir comme \u00e7a, en sciences et qui sont vraiment vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, parce que, faute de moyens, faute de conservation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [90%] :\r\nAbsolument, vous avez dit exactement, oui, oui, on en a dans le Haut-Valais, on a l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a alors c'est un exemple positif, on a pu sauver une maison qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 mourir Amund gr\u00e2ce \u00e0 2 architectes qui ont pris en main les choses qui ont rachet\u00e9 la b\u00e2tisse qu'ils l'ont restaur\u00e9e qui en ont fait un objet des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:03) [92%] :\r\nJe suis d'il y a des cantons plus sensibles que d'autres quand m\u00eame en mati\u00e8re de conservation du Patrimoine, ce que c'est une affaire cantonale, ce sont des fonds cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:09) [89%] :\r\nCe sont des fonds cantonaux mais il y a aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration derri\u00e8re et c'est un disons tous les cantons sont sensibles \u00e0 leur Patrimoine, et ils sont \u00e9vanouis dire est l\u00e0 apr\u00e8s les probl\u00e9matiques sont sont diff\u00e9rentes, \u00e7a d\u00e9pend aussi de o\u00f9 sont situ\u00e9s les organes cantonaux dans quels services ils sont situ\u00e9s de qui ils d\u00e9pendent \u00e7a bien \u00e9videmment Paris finance \u00e9videmment aussi Maria. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:37) [96%] :\r\nPortmann vous \u00eates conservatrice cantonale des monuments historiques pour le canton du Valais, on parle Patrimoine ce matin avec vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DBF2A72-0A19-411C-9B40-C8E67B1CFD36", "internalArchiveId": "3DBF2A72-0A19-411C-9B40-C8E67B1CFD36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Maria Portmann, conservatrice cantonale des monuments historiques (VS)", "publicationDate": "2019-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portmann, Maria\r\n\r\n\r\nL'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Maria Portmann, conservatrice cantonale des monuments historiques (VS)   DIR ST LSNE\r\n-----L'INVITEE PARTIE 2 : MARIA PORTMANN \r\n*** Ce week end, un peu partout en Suisse on va vous parler de couleurs et de b\u00e2timents.. les 14 et 15 septembre ce sont les journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine... avec donc les couleurs comme fil conducteur, comme th\u00e8me pour cette 26\u00e8me \u00e9dition.... L'occasion pour nous de parler de patrimoine, du patrimoine b\u00e2ti en Suisse, de faire un \u00e9tat des lieux, de voir comment il se porte.... et c'est surtout notre invit\u00e9e Maria Portmann qui nous en parle... vous \u00eates la conservatrice cantonale des monuments historiques pour le canton du Valais... \r\n- Qu'est ce qu'on entend par patrimoine ? En Suisse finalement le patrimoine le plus important n'est il pas notre paysage ?\r\n- Qnand est ce qu'un b\u00e2timent devient un \u00e9l\u00e9ment du patrimoine ? \r\n- C'est l'architecture seule, particuli\u00e8re, d'un b\u00e2timent qui fait qu'on doit le pr\u00e9server ? \r\n- Un membre de l'organisation de Patrimoine SUisse expliquait que les ann\u00e9es 70 avaient repr\u00e9sent\u00e9 une p\u00e9riode bien sombre pour la patrimoine b\u00e2ti...pourquoi ? \r\n- Evidemment qu'on ne remettra pas en cause la valeur patrimoniale d'un ch\u00e2teau du Moyen Age...c'est plus compliqu\u00e9 de faire prot\u00e9ger des \u00e9l\u00e9ments b\u00e2tis r\u00e9cents ? Des barres d'immeubles par exemple qui ne paraissent pas tr\u00e8s esth\u00e9tiques... ?\r\n- L'esth\u00e9tisme ne rente pas en ligne de compte lorsque l'on parle de patrimoine et de conservation ? \r\n- Aujourd'hui on est tr\u00e8s sensibles \u00e0 la conservation du patrimoine b\u00e2ti ? On pr\u00e9f\u00e8re conserver que raser et reconstruire ? \r\n- QU'est ce qui fait que tout \u00e0 coup on a pris conscience de la valeur historique, patrimoniale de certaines constructions, bien plus qu'auparavant ? \r\n- Prot\u00e9ger \u00e0 tout prix le b\u00e2ti ce n'est pas aussi le risque de mus\u00e9ifier nos villes, nos paysages ? \r\n- Le patrimoine b\u00e2ti en SUisse est essentiellement compos\u00e9 d'\u00e9difices de l'apr\u00e8s guerre je crois... ce qui n'est architecturalement peut \u00eatre pas le plus beau.... \r\n- Un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s important ce printemps : l'incendie de la cath\u00e9drale Notre Dame de Paris a montr\u00e9 \u00e0 quel point la conservation du patrimoine \u00e9tait pr\u00e9caire... parce que si la cath\u00e9drale embl\u00e9matique a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une incroyable mobilisation, on s'est tout \u00e0 coup aper\u00e7u qu'ailleurs, beaucoup d'\u00e9difices \u00e9taient en train de mourir en silence... \u00e7a c'est en France... c'est le cas en Suisse aussi ?\r\n- Il y a des b\u00e2timents, des \u00e9difices aujourd'hui en Suisse , identifi\u00e9s comme faisant partie du patrimoine, mais qui vont disparaitre faute de moyens ?\r\n- La conservation en Suisse c'est une affaire cantonale.... il y a des cantons vraiment plus sensibles que d'autres ? \r\n- Est ce qu'un loto du patrimoine, comme cela a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en France serait possible et souhaitable ici ?\r\n- Cet incendie de Notre Dame a forc\u00e9ement r\u00e9sonn\u00e9 jusqu'ici...tout \u00e0 coup, tout le monde s'est demand\u00e9 si les b\u00e2timents patrimoniaux \u00e9taient prot\u00e9g\u00e9s contre les incendies... c'est un enjeu majeur... est-ce que des mesures de protections ont \u00e9t\u00e9 prises, ou envisag\u00e9es au moins, depuis ce printemps ?\r\n----JOURNEES EUROPEENNES DU PATRIMOINE\r\n- Ca fait plus de 25 ans qu'elles existent ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine...par qui ont elles \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es et dans quel but ?\r\n- Quand la Suisse a t-elle d\u00e9cid\u00e9 d'y participer ? \r\n- Ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine ont contribu\u00e9 \u00e0 une plus grande sensibilisation pour la conservation du patrimoine ? On s'est rendus compte dans le grand public que cela \u00e9tait important ? \r\n- La couleur, c'est le th\u00e8me de ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine ...les couleurs plut\u00f4t... pourquoi ce th\u00e8me ? Quelles questions les couleurs posent elles dans la question du patrimoine ?\r\n- Qu'est ce que vous allez montrer alors au regard de ce th\u00e8me ? \r\n- Vous le dites dans la pr\u00e9sentation de ces journ\u00e9es du patrimoine : chaque ville a sa couleur caract\u00e9ristique... Berne est verte dites vous... B\u00e2le est rouge, Neuch\u00e2tel est jaune... c'est une question de mat\u00e9riaux utilis\u00e9s ? \r\n- Quand on pense  \u00e0 patrimoine b\u00e2ti et aux couleurs, viennent surtout en t\u00eate les quartiers r\u00e9sidentiels, dans les villages notamment, ou on a visiblement autoris\u00e9 toutes les couleurs possibles et imaginables... on a le droit de faire ce que l'on veut en terme de couleurs ? \r\n- Il y a des modes on imagine... aujourd'hui, les constructions r\u00e9centes, sont surtout blanches ou grises... paraissent plus brutes... qu'est ce que cela raconte de nous, de notre fa\u00e7on de voir aujourd'hui le patrimoine b\u00e2ti ?\r\n***MARIA PORTMANN : Conservatice cantonale valaisanne des monuments historiques - coordinatrice au niveau romand de ces Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine qui vont avoir lieu ce week end en SUisse, avec les couleurs pour th\u00e8me...", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/10688620", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Maria Portmann, conservatrice cantonale des monuments historiques (VS) / LMA_2019-09-13T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 13.09.2019"], "variantIds": ["ece-10688620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-19T07:35:37Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCe week- end un peu partout en Suisse, on va vous parler de couleurs et de b\u00e2timents, les 14 et 15 septembre ce sont les journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine avec donc les couleurs comme fil conducteur comme th\u00e8me pour cette 26\u00e8me \u00e9dition, l'occasion pour nous de parler de Patrimoine du Patrimoine b\u00e2ti en Suisse, de faire un \u00e9tat des lieux de voir comment il se porte et c'est surtout notre invit\u00e9e, Maria Portmann, qui nous en parle, vous \u00eates la conservatrice cantonale des monuments historiques pour le canton du Valais, alors comment il se porte Patrimoine b\u00e2ti, on a, on a parl\u00e9 un petit peu des des d\u00e9tails tout \u00e0 l'heure, mais d'une mani\u00e8re globale est -ce qu'en Suisse, \u00e7a va, on est bien dans la conservation, \u00e7a va, mais il nous manque des moyens, vous \u00eates le parent pauvre, c'est \u00e7a, on est le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [89%] :\r\nParent pauvre, malheureusement, et c'est \u00e7a se voit, en fait, le le cas de, de, de la France, ce n'est pas un hasard on Suisse on a aussi des le cas de la France, vous parlez de l'incendie de Notre-Dame saisie et, de ce que l'on a vu, c'est-\u00e0-dire que plein de b\u00e2timents sont malheureusement vou\u00e9es \u00e0 dispara\u00eetre, \u00e7a, c'est aussi le cas en Suisse et on doit tirer la sonnette d'alarme : actuellement, il nous manque D il nous manque des fonds et l'int\u00e9r\u00eat des gens, h\u00e9 bien doit \u00eatre sollicit\u00e9 et c'est \u00e0 travers les journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine, \u00e7a c'est un de nos moyens de communication pour sensibiliser le public et le rendre inventif \u00e0 l'important c'est la beaut\u00e9 de notre Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [83%] :\r\nPascal Loto du Patrimoine, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en France et qui a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, d'ailleurs, pourrait \u00eatre organis\u00e9es en Suisse vous pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nPourquoi pas, c'est tout, tous les moyens sont bons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [87%] :\r\nOui mais est -ce que c'est est -ce que c'est au citoyen comme \u00e7a, de mettre la main \u00e0 la poche pour sauver le le Patrimoine, c'est pas une affaire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [92%] :\r\nLe le Patrimoine appartient \u00e0 tout le monde et c'est \u00e7a de toute l'ambigu\u00eft\u00e9, c'est qu'un b\u00e2timent pas de du fait qu'il ait patrimoniale, il appartient au paysage, il appartient \u00e0 un site et donc il appartient \u00e0 tout le monde et c'est \u00e7a, ce qui fait aussi sa force et son caract\u00e8re unique qui est -ce et c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que nous avons un magnifique Patrimoine d'ailleurs gr\u00e2ce au fait que les gens aiment bien sont sensibilis\u00e9s, de plus en plus parce Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [86%] :\r\n\u00e7a fait plus de 25 ans qu'elles existent, ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine, qui les a mises sur pied, qu'il est et a commenc\u00e9 \u00e0 les organiser \u00e0 les penser alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [91%] :\r\nAu niveau europ\u00e9en, il y a eu dans les ann\u00e9es 70D.T. des d\u00e9buts et puis ici, en Suisse, c'est la 26\u00e8me \u00e9dition que nous avons cette ann\u00e9e et au niveau des de la Romandie les cantons romands se sont f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ensemble autour de Nicolas Shetty, qui a \u00e9t\u00e9 celui qui a d\u00e9marr\u00e9 en un, une volont\u00e9 de regrouper les cantons romands autour d'une brochure commune au nord, dans les ann\u00e9es 2000 et puis c'est autour de ce de ce biais -l\u00e0 que les cantons romands, peuvent promouvoir leur Patrimoine dans leur langue, en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [98%] :\r\nCe qu'on comprend bien, c'est la volont\u00e9 de sensibilisation du grand public \u00e0 la conservation du Patrimoine c'est \u00e7a en fait le but de ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [83%] :\r\nSeulement, sensibiliser les gens, et cette ann\u00e9e, h\u00e9 bien les couleurs, \u00e7a la f\u00eate enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [89%] :\r\nParlons -en justement de ce th\u00e8me, la couleur ou plut\u00f4t les couleurs, h\u00e9 bien ce sont c'est : c'est le th\u00e8me choisi pour ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine, en Suisse, pourquoi, pourquoi ce ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [87%] :\r\nEh bien parce que c'est une composante essentielle de tout b\u00e2timent les b\u00e2timents qu'ils soient blancs color\u00e9s ou noir, ils ont des couleurs qui sont intrins\u00e8ques, on va aller d\u00e9couvrir \u00e0 travers des vitraux, des peintures, on va aller d\u00e9couvrir \u00e0 travers des cr\u00e9pis color\u00e9 \u00e9galement des techniques aussi diff\u00e9rentes, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [90%] :\r\nTout ce qu'on peut voir, mais quelle question, en fait, les couleurs posent dans dans la question du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [89%] :\r\nC'est des questions d'identit\u00e9 des questions aussi historique au 18\u00e8me si\u00e8cle, on n'avait pas les m\u00eames go\u00fbts qu'actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [90%] :\r\nVous avez quoi comme go\u00fbt au XVIIIe si\u00e8cle en mati\u00e8re de couleurs alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [87%] :\r\nIls avaient des go\u00fbts dans des tons tr\u00e8sM. Glos que vers le haut, qui est glauque, un verre de l'eau qu'on va dire comme \u00e7a, on a retrouv\u00e9 des int\u00e9rieurs de de b\u00e2timents avec des, des, des couleurs sombres en fait qui est compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce que nous avons actuellement o\u00f9 on peint les int\u00e9rieurs tout en blanc, il y a eu des p\u00e9riodes o\u00f9, au contraire, on a eu une explosion de couleurs vives, comme par exemple dans dans des b\u00e2timents contemporains, donc \u00e0 chaque p\u00e9riode ses couleurs et c'est ceci que nous voulons mettre en \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [89%] :\r\nAlors quand on parle de Patrimoine b\u00e2ti et de couleurs : par exemple, moi \u00e7a me fait penser \u00e0 ces quartiers r\u00e9sidentiels, un petit peu en dehors des villages, notamment, o\u00f9 l\u00e0 on a l'impression qu'on on a autoris\u00e9 tout en mati\u00e8re de couleurs, je dirais, chaque ville sa couleur avec ses volets, d'une autre couleur et et c'est pas toujours tr\u00e8s heureux, on est libre de faire ce qu'on veut en mati\u00e8re de de couleurs et de Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [92%] :\r\nAlors, n'est pas si libre que \u00e7a et c'est l\u00e0, toujours la probl\u00e9matique l'ambigu\u00eft\u00e9 de la question, par contre ce qui est tr\u00e8s beau, c'est que cette ann\u00e9e, on pourra visiter d\u00e8s par exemple des des barres d'immeubles color\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, on pourra d\u00e9couvrir des des ensembles construits des cages d'escalier, avec des couleurs particuli\u00e8res, par exemple, partie du Patrimoine qui font partie du Patrimoine bien \u00e9videmment le Patrimoine et n'est pas que l'ext\u00e9rieur mais elle est aussi l'int\u00e9rieur et c'est d'ailleurs dans les int\u00e9rieurs, que l'on trouve souvent la plus grande richesse chromatique, comme ce sera par exemple le cas \u00e0 Saint-Maurice, ou dans d'autres villes, ce que j'allais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [94%] :\r\nInt\u00e9rieures mais ext\u00e9rieures quand m\u00eame aussi un petit peu et c'est vrai que si on y r\u00e9fl\u00e9chit bien, vous le dites dans votre brochure en fait les villes en Suisse ont chacune leur couleur caract\u00e9ristique Berne est verte dites vous B\u00e2le est rouge Neuch\u00e2tel est jaune, c'est une question de de mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [85%] :\r\nAbsolument, dans ce cas -l\u00e0, ce sont les les mat\u00e9riaux, les pierres qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, qui avaient chacune qui ont chacune une tonalit\u00e9 diff\u00e9rente Berne verte c'est quoi, c'est la molasse c'est la molasse oui, comme vous pouvez Neuch\u00e2tel le jaune je crois c'est la Pierre, c'est, c'est une Pierre jaune, on le retrouve sur tout l'arc du lac entre Neuch\u00e2tel Yverdon et puis je pense que le Valais h\u00e9 bien \u00e0 une une multiplicit\u00e9 de couleurs ou le les tonalit\u00e9s Dubois sont sont pratiquement la la plupart du temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [93%] :\r\nAlors il y a des modes \u00e9videmment dans les couleurs aujourd'hui les constructions r\u00e9centes sont surtout blanches ou grises, on est revenu justement de cette explosion de couleurs, ce sont des des couleurs qui paraissent plus brutes qu'est -ce que \u00e7a raconte de nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [94%] :\r\nEh bien, \u00e7a raconte notre identit\u00e9, notre histoire, notre pass\u00e9 c'est excessivement important de se rendre compte que dans le pass\u00e9, ce n'\u00e9taient pas comme maintenant, et ceci nous permet bien d'affronter le futur et de de faire m\u00e9moire aussi de se passer pour affronter le fruit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [87%] :\r\nTu mais le fait qu'aujourd'hui on pr\u00e9f\u00e8re ses couleurs plut\u00f4t neutres min\u00e9rales brut c'est c'est c'est un petit retour \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [94%] :\r\nC'est un retour \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 serait toutefois dans la conservation dans la restauration de b\u00e2timents, on a la possibilit\u00e9 de retrouver ses couleurs ancienne souvent sous diverses couches picturales et c'est \u00e7a qui fait que notre Patrimoine et vivant parce qu'il est color\u00e9 Maria. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:14) [94%] :\r\nPortmann vous \u00eates venu ce matin nous parler de ces journ\u00e9es europ\u00e9ennes du Patrimoine, qui vont avoir lieu tout ce week- end, un petit peu partout en Suisse avec ce th\u00e8me des couleurs qui est \u00e0 l'honneur ce week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2019-09-13T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}